<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1533_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Gueuserie (la) de la cour.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=ULN48ldHGtkC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Gueuserie (la) de la cour.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="16" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50174"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>GVE VSER IE</l>
            <l>
                <lb/>DELA COVR.</l>
            <l>
                <lb/>C1</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>s !</l>
            <l>
                <lb/>... E..</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/> é¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <l>
                <lb/>-a</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>LA GVEVSERIB</l>
            <l>
                <lb/>de la Cour.</l>
            <l>
                <lb/>T</l>
            <l>
                <lb/>E S maladies populaires ſont auſſi difficiles</l>
            <l>
                <lb/>La guerir qu’elles ſont faciles à connoiſtre.</l>
            <l>
                <lb/>Quelques-vns ont creu qu’elles n’eſtoient point</l>
            <l>
                <lb/> dãgereuſes que pour les perſonnes de baſſe con¬</l>
            <l>
                <lb/>dition, &amp; ç’a eſté́ vn Prouerbe dans la bouche du</l>
            <l>
                <lb/>premier Preſident du 2. Parlement de France,</l>
            <l>
                <lb/>que ceux-la deuoient craindre la peſte qui n’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoient pas le moyen de changer tous les huict</l>
            <l>
                <lb/>iours de chemiſe. Mais luy-meſme a eſté con.</l>
            <l>
                <lb/>traint d’auoü̈er que ceux qui changent d’habits</l>
            <l>
                <lb/>tous les iours ſe trouuent frappés de ſon venin,</l>
            <l>
                <lb/>eſtant mort de contagion, ayant laiſſé vaillant</l>
            <l>
                <lb/>1oooooe. liures. La Pauureté, la Gueuſerie, ou</l>
            <l>
                <lb/>faute d’argent ſont des maladies te le ment con¬</l>
            <l>
                <lb/>tagieuſes cette année que de populaires :lles</l>
            <l>
                <lb/>ſont deuenuës, pour ainſi dire, Royalles. Le</l>
            <l>
                <lb/>tres-docte &amp; tres-plaiſant railleur Medecin,</l>
            <l>
                <lb/>Chancelier de l’Vniuerſité de Montpelier a</l>
            <l>
                <lb/>bien remarqueé dans ſon Almanach perpetuel</l>
            <l>
                <lb/>que la maladie qu’il nomme faute d’argent au¬</l>
            <l>
                <lb/>roit cours cette annee cy-auſſi biẽ que p’uſieurs</l>
            <l>
                <lb/>cauſées par beaucoup d’Eclypſes de Soleil &amp; de</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/> une, &amp; que beaucoup de peſonnes, faute de</l>
            <l>
                <lb/>groſies pieces ſe trouueroient ’auoi point de</l>
            <l>
                <lb/>monoye. Mais il ne menace que le menu peuple,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſon prognoſtic ne s’eſtend pas iuſques aux</l>
            <l>
                <lb/>degrés du throne. Ceux quil liront das cét eſcrit</l>
            <l>
                <lb/>la de plorable Cataſtrophe de la Cour ſeront</l>
            <l>
                <lb/>bien eſtonnés d’apprendre que ceux qui poſſe¬</l>
            <l>
                <lb/>doient toutes les richefſes de France ſont deue¬</l>
            <l>
                <lb/>nus Geux comme rats d’Egliſe, qu’ils ont peur</l>
            <l>
                <lb/>de ceux à qui ils s’eſtoient rendus effroy ables</l>
            <l>
                <lb/>par leur puiſſance, &amp; ſe verront bien-toſt con¬</l>
            <l>
                <lb/>traints de mandier leur pair aà la porte de ceux</l>
            <l>
                <lb/>qu ’ils ont voulu faire mourir de faim. Où certes</l>
            <l>
                <lb/>on peut remarquer les iuſtes iugemens de Dieu,</l>
            <l>
                <lb/>lequel fait euanoüir les biens iniuſtemẽt acquis.</l>
            <l>
                <lb/>&amp; permet que ceux qui ont tout diſſipent tout.,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ayent faute de viures, apres auoir is des Im.</l>
            <l>
                <lb/>poſts ſur toutes les neceſſités de la vie. La gloire.,</l>
            <l>
                <lb/>la puiſſance &amp; les richeſſes ſont les appanages</l>
            <l>
                <lb/>d’vneCourõne, lors qu’elle eſt poſſedée par des</l>
            <l>
                <lb/>pe rſonhes qui ſe rendent par leurs Eminentes</l>
            <l>
                <lb/>vertus dignes de commander. Mais ſi ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>ſont ſur le thrône n’õ̃t rien d’egal à leur gradeur</l>
            <l>
                <lb/>que le vice, cette gloire eſttérnie, oumémfe chã̀¬</l>
            <l>
                <lb/>gée en infamie, cette puiſſance n’apporte que la</l>
            <l>
                <lb/>hayne de ceux qui la redoublent, &amp; toutes ces ri¬</l>
            <l>
                <lb/>choſes</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>cheſſes ſont ſuiies de l’indigence par vne</l>
            <l>
                <lb/>mauuaiſe conduite. Alors ie verifie le dire</l>
            <l>
                <lb/>du Poëte qu’on ne ſçait que deuenir, ny que</l>
            <l>
                <lb/>faire, ayant accouſtumé la bonne chaire,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſe voyant ſans finance,</l>
            <l>
                <lb/>-Creſcente gula &amp; decreſcenmte crumena</l>
            <l>
                <lb/>Quid facies?¬¬</l>
            <l>
                <lb/>l’ay veu la cuiſine d’vn grand tellement ra¬</l>
            <l>
                <lb/>froi lie depuis nos troubles, que bien ſou</l>
            <l>
                <lb/>uent on pouuoit dire en entrant, qu’il n’y a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit rien de ſi froid que l’atre. Le; Cuiſiniers</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les Narmitons preparoient des viandes</l>
            <l>
                <lb/>qui ne faiſoient point de mal ne pouut eſtre</l>
            <l>
                <lb/>priſes que par eſcoutes &amp; de regardeaux. Ie</l>
            <l>
                <lb/>dis à l’Eſcuierde Cuiſine qu’il auoit bon¬</l>
            <l>
                <lb/>temps, &amp; il me reſpondit qu’il en eſtoit bien</l>
            <l>
                <lb/>faché, les Marmitons eſtoiẽt plus occupeés à</l>
            <l>
                <lb/>ratiſſer des raues, qu’à preparer des lardoires,</l>
            <l>
                <lb/>ou tourner la broche. Le Maiſtre d’Hoſtel &amp;</l>
            <l>
                <lb/>le Controolleur m’aſſeurent qu’ls auoient</l>
            <l>
                <lb/>autrefois veſcu d’emprunts, ſans deuoir rien</l>
            <l>
                <lb/>à perſonne.Mais que depuis que les emprunts</l>
            <l>
                <lb/>&amp; autres telle ſortes de ſubſides ne vot plus,</l>
            <l>
                <lb/>ils ſont contraints d’en faire de nouueaux, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les payer de temps en temps, du moins vne</l>
            <l>
                <lb/>partie pour entretenir le Credit. Tous les</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/> domeſtiques de la pluſpart des Courtiſans</l>
            <l>
                <lb/>mrmurent de ce qu’on leur retient leurs ga¬</l>
            <l>
                <lb/>ges, qu’au lieu des deux paires d’habits qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>auoient par an, ils potent le meſme habit en</l>
            <l>
                <lb/>Hyuer &amp; Eſte. Ce qui deroge fort, diſent-ils:</l>
            <l>
                <lb/>Et qui plus eſt, on leur a oſté́ la moitié de</l>
            <l>
                <lb/>leurs viures, meſmes les laquais ou vaers de</l>
            <l>
                <lb/>pied ont ſuiet de ſe plaindre de les faire tro¬</l>
            <l>
                <lb/>ter tous les iours cormme des lutins, &amp; ne leur</l>
            <l>
                <lb/>bailler, au lieu de pinte ou troischopines que</l>
            <l>
                <lb/>deux petits domy ſeptiers par iour, &amp; trois</l>
            <l>
                <lb/>petits pains qui ne vaudroiéẽt pas deux liards,</l>
            <l>
                <lb/>ſi les Boulangers eſtoient gens de bien.</l>
            <l>
                <lb/>Ie fus curieux d’apprendre la- cauſe d’vn tel</l>
            <l>
                <lb/>changement, &amp; pour me ſatisfaire ie voulus</l>
            <l>
                <lb/>ſçauoir du Sommellier &amp; du Boulanger par</l>
            <l>
                <lb/>ls ordres de qui ils auoient diminueé l’ordi¬</l>
            <l>
                <lb/>naie. Le premier me fit reſponce que c’eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>par les ordres de la neceſſit́, que depuis l</l>
            <l>
                <lb/>diſgrace de la Maltote ſa caue ne s’ermpliſſoit</l>
            <l>
                <lb/>qu’à demy. Et que pour ſe recompenſer des</l>
            <l>
                <lb/>autres pertes il falloit viure de ménage, qu’i</l>
            <l>
                <lb/>pratiquoit toutes les reigles d’Arithmetique;</l>
            <l>
                <lb/>pour trouuer ſon compte, addition, ſouſtra¬</l>
            <l>
                <lb/>ction, multiplication &amp; partition. Que l’ad¬</l>
            <l>
                <lb/>dition ſe faiſoit par le meſſange de liqueurs..</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>La ſouſtraction en diminuant l’ordinaire de</l>
            <l>
                <lb/>la moitié. Lapartition, en diſtribuant egale¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, dont reſultoit là à tous multiplicaion</l>
            <l>
                <lb/>de ſon gain, ou du moins qu’ilempeſchoit par</l>
            <l>
                <lb/>ce moyen d’eſtre plus petit que ceuy des au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres anneées, ayant appris, dit-il, d’vn Maiſtre</l>
            <l>
                <lb/>de Mathematique qu’Euclide dit das vne de</l>
            <l>
                <lb/>ſes p opoſitions, que ſi des choſes egales voas</l>
            <l>
                <lb/>en oſtés vn nombreegal, elles reſteront egal¬</l>
            <l>
                <lb/>les, ſi ab aqualibs aqualia denas, reſtantequa</l>
            <l>
                <lb/>lia, qu’ainſ ne receuant dans ſa caue que la</l>
            <l>
                <lb/>moitieé des pieces de vin qu’on auoit accou¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtumé́ d’y mettre, il auoit etranché la moitieé</l>
            <l>
                <lb/>de l’ordinaire, pour conſeruer ſon gain tout</l>
            <l>
                <lb/>entier, ou é́ga.! à̀ celuy desr autres annees.</l>
            <l>
                <lb/>Pour le Maiſtre Boulanger auquel on s’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtoit plaint d’auoir rapetiſſeé le pain, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>n’a porter que du pain bis blanc, &amp; le plus</l>
            <l>
                <lb/>ſouuent raſſis, au lieu qu’il auoit accouſtumé</l>
            <l>
                <lb/>de leur fournir des mouftets tendres &amp; bien</l>
            <l>
                <lb/>delicats, il repliqua qu’on auoit auſſi accou¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtumé de le bien payer, qu’il les nouriſſoit de¬</l>
            <l>
                <lb/>puis tantoſt cinq mois ſans auoir receu le ſol,</l>
            <l>
                <lb/> qu’il auoit fait de grandes pertes pour entre¬</l>
            <l>
                <lb/>tenir leur chalandiſe, que pour ſe recompen¬</l>
            <l>
                <lb/>ſer du dommags queluy cauſoit le retarde¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>ment de ſon payement, il ne eroyoit pointl</l>
            <l>
                <lb/>charger ſa conſcience de ſatisfaire à leur</l>
            <l>
                <lb/>glotoonie cfiandſe..</l>
            <l>
                <lb/>Le Doucher, le Ftuiier, Con fiturier, &amp; au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres telles perſonnes qui trafiquent auec le</l>
            <l>
                <lb/>harnois de gueule ſe rencontroient bien ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>uent dans e logis. pour arreſter leus com¬</l>
            <l>
                <lb/>Ptes, demader de l’argẽr, &amp; moy ie m’y ſuis</l>
            <l>
                <lb/>rouue quelquefois auec eux. Et comme</l>
            <l>
                <lb/>nous auions accouſtumeé́ d’aller viſiter, en at.</l>
            <l>
                <lb/>tendant la commodité de Monſieur l’Argen¬</l>
            <l>
                <lb/>tier ou Cõtroolleur d’aller faire vn petit tour</l>
            <l>
                <lb/>à la deſpence ou aà h’office, ou nous rencontrõ̃s</l>
            <l>
                <lb/>ouſiours quelques rogatons auec des bou¬</l>
            <l>
                <lb/>teiiles de vin, nouseſtant tranſportés en bon¬</l>
            <l>
                <lb/>ne compagnie dans l’office, &amp; n’ayant rien</l>
            <l>
                <lb/> ouué nous fuimes contraints d’aller ioüer la</l>
            <l>
                <lb/>collation a la boule, ne pouuant nous deſa¬</l>
            <l>
                <lb/>coutumer de boire enſemble auant que de</l>
            <l>
                <lb/>nous decpartir.</l>
            <l>
                <lb/>Le plus importun de tous les ereanciers e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtoit le Tail leur qui ſe diſoit eſtre riné, ſi on</l>
            <l>
                <lb/>ne ly arreſtoit bien toſt ſes parties. Et com.</l>
            <l>
                <lb/>e ii eut reconnu que l’on euſt voulu ſe de¬</l>
            <l>
                <lb/>faire le luy, oul’obliger à attedre encore lõg.</l>
            <l>
                <lb/>temps, à raiſon du grand gain qu’il auoit fait</l>
            <l>
                <lb/>par</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/> 9</l>
            <l>
                <lb/>par le paſſé, &amp; qu’il s’eſtoit payeé́ &amp; ſurp: yé</l>
            <l>
                <lb/>del façon, ayant ſuruandu les eſtoffes. lle¬</l>
            <l>
                <lb/>p’ieua fort &amp; ferme qu’il eſtoit en procez a¬</l>
            <l>
                <lb/>uec le Marchand, lequel entẽdoit eſtre payé</l>
            <l>
                <lb/>par çeluy qui auoit leué les eſtoffes. Et qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ne pretendoit point ſe faire payer à ceux au</l>
            <l>
                <lb/>nom deſquels el’es auoient eſté leuées.: Que</l>
            <l>
                <lb/>s’il falloit qu’il payaſt le Marchand, quétout</l>
            <l>
                <lb/>ſon bienne pourroit le guaredtir de la priſon</l>
            <l>
                <lb/> ou de la banqueioute, qu’il eſtoit homme</l>
            <l>
                <lb/>d’honneur, qu’il ne vouloit affronter ny eſtre</l>
            <l>
                <lb/>affrouté de perſohneé.:</l>
            <l>
                <lb/> Le Cordonnier ſe contentoit d’enuoyer</l>
            <l>
                <lb/>outes les Feſtes &amp; le Dimanchos quelqu’un.</l>
            <l>
                <lb/>de ſes garç̧ons ue deſirant point peidre la</l>
            <l>
                <lb/>promenade, aufſi n’euſt-il pas gagné pluis</l>
            <l>
                <lb/>que ces gés auſquels on fait direpar quolque</l>
            <l>
                <lb/>laquais, aptes qu’ils nt:ttehlui deux ou</l>
            <l>
                <lb/>trois heures dans lacou-qu’ils reuiennent</l>
            <l>
                <lb/>dans ſept ou hui iours.. Cependant i! eſt en</l>
            <l>
                <lb/>peine de toufiouts fournila maisõ, craignat</l>
            <l>
                <lb/>de perdrece quil luy eſt deu s’il: refuſe de</l>
            <l>
                <lb/>baiſllerce qu’on luy demande, il a ſonrecours</l>
            <l>
                <lb/>àcaccroiſtre ſes partios, &amp; ſe deffai en meſme</l>
            <l>
                <lb/> temps deſon meſchane çuir, ſansqu’õ̃ Ie plai¬</l>
            <l>
                <lb/>gneàluiy, de peur-quildemande de l’argent</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>ie ein de pno neeuſis enn u du¬</l>
            <l>
                <lb/> 10</l>
            <l>
                <lb/>auec plus d’importunicé.</l>
            <l>
                <lb/>rable eſtar de la Cour. C’eſt que la plus part</l>
            <l>
                <lb/>des Courtiſans ne doiuent qu’à deux, à Dieu</l>
            <l>
                <lb/>&amp; au monde. Meſme les gens du Roy, ie dis</l>
            <l>
                <lb/>ſes propres domeſt ques ſoff ent des neceſ.</l>
            <l>
                <lb/>ſitez honteuſes, la CGueuſerie ayatpris la pla¬</l>
            <l>
                <lb/> ce du luxe, de l’abõdance &amp; de la profuſion.</l>
            <l>
                <lb/> Que ſivous deſirez ſçauoir la cauſe de ce</l>
            <l>
                <lb/>ochangement il faut conſiderer que le bié mal</l>
            <l>
                <lb/>acquis ne profiti jamais ſelon le dire de cet</l>
            <l>
                <lb/>ancien, Male parta male dilabuntur. Ce qui</l>
            <l>
                <lb/> vient de la flute s’en va au tambourin. Marc</l>
            <l>
                <lb/>Anthoine aſtoit touſiours dans ’indigence,</l>
            <l>
                <lb/> dit Ciceron, biemeu’il euſt ermpote à Rome</l>
            <l>
                <lb/> les deſpoüilles de l’Orient, &amp; rauy par ſes</l>
            <l>
                <lb/>extorſions les richeſſes de toutes les Proui¬</l>
            <l>
                <lb/> ceslamais, dit-il;gouffre n’a englouti plus de</l>
            <l>
                <lb/>biens que cettuy-cy queſque oſtenduë qu’el¬</l>
            <l>
                <lb/> le ait, ou quelque rauago qu’elle ait iamais</l>
            <l>
                <lb/> fait, n’a ſubmergé que quelque aiſſeaux ou</l>
            <l>
                <lb/>Aquelques Iſles où quelque petites Prouinces.</l>
            <l>
                <lb/>Maiscettuy-cy a vn ventre tellenrent gloud¬</l>
            <l>
                <lb/> tonqu’ildeuo:e des yaumes &amp; des Empi¬</l>
            <l>
                <lb/>-rés. Nous vus plaigniet Romaailsdece que</l>
            <l>
                <lb/> uos finalcos ouſuiſess, Anthoinoi lesa</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>diſſipées. Vous vous plaignez de ce quevos</l>
            <l>
                <lb/>armees ont eſté defaites, Anthoine les a per¬</l>
            <l>
                <lb/>duës par ſa mauuaiſe conduite. Vous vous</l>
            <l>
                <lb/>plaignez que la Republique eſt perduë &amp;</l>
            <l>
                <lb/>d’eſtruite, Marc Anthoine l’a deſtruite.</l>
            <l>
                <lb/> Nous pouuons dire auec plus de raiſon</l>
            <l>
                <lb/>que celuy qui manie l’Eſtat, ayant abuſé de</l>
            <l>
                <lb/> l’authorité Royal’e &amp; chãgé ſon gouuerne¬</l>
            <l>
                <lb/>ment en tyrannic a diſſipe par vne mauuai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe conduite tous les biens du Roy &amp; du pu¬</l>
            <l>
                <lb/>blic. Choſe eſtrange qu’il ſe leue ſur la pau¬</l>
            <l>
                <lb/>ure France au nom &amp; ſous l’authorité́ du</l>
            <l>
                <lb/> Roy plus de Finance qu’il ne ſe leue ſur tou.</l>
            <l>
                <lb/>te l’Europe enſemble, ce qui vous ſera ai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſé aà comprendre ſi vous conſiderez que le</l>
            <l>
                <lb/>Grand Seigneur lequel entretient des ar¬</l>
            <l>
                <lb/> mées decent mil hommes en Aſi, en Afri¬</l>
            <l>
                <lb/>que, en Europe ne leue ſur tous ſes Eſtats,</l>
            <l>
                <lb/>que quarante mil’ions dor ainſi qu’i! eſt eſ¬</l>
            <l>
                <lb/> crit dans les Empires du monde. Neant¬</l>
            <l>
                <lb/> moinsauee çcette ſomme imenſe de de¬</l>
            <l>
                <lb/>niers,on ne peutfournir à̀ la ſeule deſpen¬</l>
            <l>
                <lb/>ce de la maiſon Royal’e, les Officiors diſent</l>
            <l>
                <lb/> qu’ils ne ſont point payés de leurs gages.e</l>
            <l>
                <lb/>Regigient depardes fait ſon compte qu’il</l>
            <l>
                <lb/> luy eſt deuplus de dix monſtres, &amp; i’ouy di¬</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>re à vn Capitaine qu’il a mis du ſien pour</l>
            <l>
                <lb/>le ſeruice du Roy plus de dix mil frans. Les</l>
            <l>
                <lb/>Suiſſes ſeroient bien marris que leur pco¬</l>
            <l>
                <lb/>uerbe fut touſiours veritab’e, point d’ar.</l>
            <l>
                <lb/>gent point de Suiſſes. Car ſi-cela eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>comme on a touſiours creu il y a long</l>
            <l>
                <lb/>temps que nous n’en vernions plus. Il faut</l>
            <l>
                <lb/>ſans doute que l’Eſpargne ſoit queque ſac</l>
            <l>
                <lb/>percé, ou comme ces cruches des Danuides</l>
            <l>
                <lb/>qui reç̧oiuent touſiours &amp; ne ſont iamais</l>
            <l>
                <lb/>remphes. Celuy qui a dit que le fic eſt ſem¬</l>
            <l>
                <lb/>blable aà la rate laquelle s’enfle aà meſure que</l>
            <l>
                <lb/>les autres parties s’amaigriſſent n’a rien pre¬</l>
            <l>
                <lb/>feré qui ne ſoit du tout veritable, à quoy</l>
            <l>
                <lb/>i’adiouſteray que comme ce Viſcere ſe</l>
            <l>
                <lb/>trouuant chargé de mauuaiſes humeurs, re¬</l>
            <l>
                <lb/>coit à ſoi tour la meſme maladie-qu’elle a</l>
            <l>
                <lb/>cauſé aux auttes, deuenant ſec &amp; extenué́</l>
            <l>
                <lb/>par quelque flus de ſang ou diſanterie, le¬</l>
            <l>
                <lb/> quel eſt cauſé par ces mauuaiſeshumeurs</l>
            <l>
                <lb/>leſquelles il accumulé, de melme ceux qui</l>
            <l>
                <lb/> manient les Finances &amp; s’enrichiſſent du</l>
            <l>
                <lb/> ſang du peuple s’ils viennent à le ſucer de</l>
            <l>
                <lb/>tel'e ſorte qu’il ſoit reduit aà̀ l’extremiteé,</l>
            <l>
                <lb/>pour lors ilſe fait vne reudluion daas l’E¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtat, &amp; on voit tarir en vn inſtant ſes ſources</l>
            <l>
                <lb/> qu</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>que l’on croioit ineſpuiſables ne receuant</l>
            <l>
                <lb/>p’us les deniers qui leur eſtoient portez de</l>
            <l>
                <lb/>toutesparts.</l>
            <l>
                <lb/>Si ceux qui ont le gouuernement ou</l>
            <l>
                <lb/>l’adniſtration du Royaume ſe conten¬</l>
            <l>
                <lb/>toient de nous tondre ſas nous-eſchor¬</l>
            <l>
                <lb/>cher ils s’eh ttouueroient mieux, &amp; nots</l>
            <l>
                <lb/> auſſis’ils ne faiſoient tort à perſonne, tou¬</l>
            <l>
                <lb/>tes les années foirniroient abondam¬</l>
            <l>
                <lb/>ment ce qui ſeroit neçeſſaire, &amp; pour ibus</l>
            <l>
                <lb/>&amp; pour eux. Les Prouinces enuoyereiehe</l>
            <l>
                <lb/>ce que leur Ciel nourrit, ce que l’année</l>
            <l>
                <lb/>leur apporte, &amp; les pouples n’eſtant point</l>
            <l>
                <lb/>foulés des impoſitions. xceſſiues acqui¬</l>
            <l>
                <lb/>eooiat ſans incomneodité les-tribus &amp;</l>
            <l>
                <lb/> ailles ordinadires. L’abondance ſeroit pa</l>
            <l>
                <lb/>uoutle Royaume aulieu de la diſette &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>apaupreté tout ſeroit à ’bos prix, le ven¬</l>
            <l>
                <lb/>deur &amp; ’atheteur s’accotderoient aiſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ment du prix de la marchandiſe ſi les ta¬</l>
            <l>
                <lb/>es n’eſtoiẽt pas ſi grandes,&amp; tout regor¬</l>
            <l>
                <lb/>geoie à laCour &amp; par tout ſans que lin¬</l>
            <l>
                <lb/>digece fut en aucun lieu.</l>
            <l>
                <lb/> Mais de rauir tout &amp; ne laiſſer nen, ce</l>
            <l>
                <lb/> n’oſt pas leaoyen deſubſifter longe-temps</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>nys vnsny es autres. e mettre plus de!</l>
            <l>
                <lb/>tailles queles terres n’apportẽ̃t de reuenu,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; pour s’en faire payer prendre les che¬</l>
            <l>
                <lb/>uaux &amp; la cheruë du labourage, c’eſt le</l>
            <l>
                <lb/>moyen de mettre tout en fiiche, &amp; d’obli¬</l>
            <l>
                <lb/>ger les ſuiets du Roy d’abandonner leur</l>
            <l>
                <lb/>pays&amp; laiſſr tout à l’abandon. Les impo0.</l>
            <l>
                <lb/>ſitions, taxes &amp; moaopoles ermpeſchent</l>
            <l>
                <lb/>le cmmerce, &amp; ainſi pour auoir ce qui</l>
            <l>
                <lb/>eſt jniuſteon vienà perdre ce qui eſt deu</l>
            <l>
                <lb/>legitimement.</l>
            <l>
                <lb/>Depuis que les Prouinces ont pris les</l>
            <l>
                <lb/>armes à l’ex emple de la principale ville du</l>
            <l>
                <lb/>Royaume qu’on auoit reſolu de perdre</l>
            <l>
                <lb/>parle glaiue, par le feu &amp; par la faimlafi¬</l>
            <l>
                <lb/>ance decroiſt tous les ipurs. Il eſt arriuéae</l>
            <l>
                <lb/>la Cour ce qui arriue dans l’Egypte quand</l>
            <l>
                <lb/>le Nil manque de ſe déborder &amp; qu’ilhſe</l>
            <l>
                <lb/>reſerre dans ſon lit. Ce pays s’eſt tou¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiours vanté de ne point mẽdier le ſecours</l>
            <l>
                <lb/>du Ciel &amp; de la pluye pour multiplier les</l>
            <l>
                <lb/>ſemailles &amp; cueillir vne belle moiſſon car</l>
            <l>
                <lb/>ſans eſtre arrouſeé que de ſon fleuue ny</l>
            <l>
                <lb/>engraifſé d’autras- eaux que de celles qu’il</l>
            <l>
                <lb/>charrie, il abonde! de telle fagpl a m¬</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>23¬</l>
            <l>
                <lb/>te ſorte de graine qu’il diſpute auec les te¬</l>
            <l>
                <lb/> resles plus fertiles. Mais elle fe voir re¬</l>
            <l>
                <lb/>duite au poine d’vne ſteriliteéennuieuſe pat</l>
            <l>
                <lb/>vne ſechereſſe inopinee, lors que le Ni e t</l>
            <l>
                <lb/>pareſſeux à ſortir de ſon lict. Car alors vne</l>
            <l>
                <lb/>grande eſtenduë̈ de pays accouſtumée</l>
            <l>
                <lb/>d’eſteinondée par le debordement de ce</l>
            <l>
                <lb/>fleuue deuient laride &amp; toute poudreue.</l>
            <l>
                <lb/>Autant de Prounces qu’il y a dans le</l>
            <l>
                <lb/>Royaume de France ſont autat de fleuues</l>
            <l>
                <lb/>qui ſe vont rendre aà̀ Paris ou au lieu du ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>iour du Roy, c’eſt à direà la Cour laquel¬</l>
            <l>
                <lb/>le ſe reſſent auiour d’huy d’vne grande di¬</l>
            <l>
                <lb/>ſette qui la rend honteuſe ſe voyant à la</l>
            <l>
                <lb/>veille d’eſtre preſſée de la faim, ſi ceux</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ont menacez &amp; meſmes affligez de</l>
            <l>
                <lb/>famine ne leur donnent du pain. Qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>apprenne donc &amp; croye par experience</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle ne aous peut faire la guerre qu’en</l>
            <l>
                <lb/>ſe deſtruiſant, de meſme que quand ils</l>
            <l>
                <lb/>gouuerneront l’Eſtat ſelon ſes loix, ils</l>
            <l>
                <lb/>n’auront rien ny à ſouhaitter ny à crain¬</l>
            <l>
                <lb/>dre, qu’on donnant tout &amp; n’oſtant rien à</l>
            <l>
                <lb/> perſonne ils regorgeront de toutes ho¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes. Toutmanque à ceux qui rauiſſent tout.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/> le 1 nreor au r’nnce n eit amas plus</l>
            <l>
                <lb/>grand ny. la ſubuention trouuée plus</l>
            <l>
                <lb/>promptement que lors qu’il laiſſe tout en¬</l>
            <l>
                <lb/>tre les mains de ſes ſuiets.</l>
            <l>
                <lb/>FI N.</l>
            <l>
                <lb/>T.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> ro</l>
            <l>
                <lb/>oo GOOgle</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
