<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3756_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Te Deum ( le) général de tous les bons François,
                    sur la prise de messieurs les princes.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=h2IU6peMrGwC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Te Deum ( le) général de tous les bons François, sur la
                        prise de messieurs les princes.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="23" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">vers</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>lAſ</l>
            <l>
                <lb/> eg r¬</l>
            <l>
                <lb/> H</l>
            <l>
                <lb/> H- H1</l>
            <l>
                <lb/> LL AA .</l>
            <l>
                <lb/> E</l>
            <l>
                <lb/>7 r</l>
            <l>
                <lb/>ENERAL</l>
            <l>
                <lb/>DE TOVS LES BONS FRANCOIS.</l>
            <l>
                <lb/>r la priſe de Meſſieurs les Princes.</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>LE ROT.</l>
            <l>
                <lb/>e ?</l>
            <l>
                <lb/>PE néfs iamais plus ſatisfait, que lors qu’on me vint dire</l>
            <l>
                <lb/> qu’on auoit atreſteé le Prince, &amp; tous ceux de ſa cabale. La</l>
            <l>
                <lb/> ioye que cette nouuelle me donna, ne ſe ſçauroit expri¬</l>
            <l>
                <lb/>-mer, tant elle eſt extreme. Ce qui va pourtant donner de</l>
            <l>
                <lb/>ſtonnement à toute l’Europe. Mais quelle ſçache que ie</l>
            <l>
                <lb/>ux regner en paix, &amp; que ie ne ſç̧aurois ſouffrir que qui que</l>
            <l>
                <lb/> ſoit apporte du deſordre en mes affaires. A l’exemple de</l>
            <l>
                <lb/>8107</l>
            <l>
                <lb/>auid, ie veux éloigner de ma persõ̃ne tous ceux que ie ſçau¬</l>
            <l>
                <lb/> eſtre d’vne vie pernicieuſe. Leurs exemples peruertiſſent</l>
            <l>
                <lb/>Prince qui les ſouffre, &amp; le diſpoſent à toute ſorte dêcruau¬</l>
            <l>
                <lb/> &amp; de barbaries pour le rendre odieux à Dieu &amp; aux honm¬</l>
            <l>
                <lb/>es. Tellement qu’il n’y a eu mal-heur depuis mon regne</l>
            <l>
                <lb/>ont ces gens-laà n’ayent eſté les inſtrumens, ny precipice où</l>
            <l>
                <lb/>Sn’ayent ietté ceux qui ſe laiſſoient aller à leurs caprices. Ils</l>
            <l>
                <lb/>ous penſoient tédre des pieges &amp; deceuoir noſtre credulité:</l>
            <l>
                <lb/>ais Dieu qui protege les innocens, &amp; qui punit les coulpa¬</l>
            <l>
                <lb/>les, les à fait choir du faiſte de leurs deſſeins en l’abiſme de</l>
            <l>
                <lb/>os dſgraces: car il prend plaiſir de détruire les propos des</l>
            <l>
                <lb/>ommes pernicieux, &amp; d’humilier ceux qui braſſent des laſ¬</l>
            <l>
                <lb/>hetez à leur Seigneur &amp; à leur maiſtre. Leurs paroles eſtoiét</l>
            <l>
                <lb/>es bleſſeures ſecreres en la perſonne de ceux qui leur pre¬</l>
            <l>
                <lb/>toient l’orcille, veu qu’ils ne parloiet iamais que pour tẽter</l>
            <l>
                <lb/>u pour ſeduire. C’eſpourquoy loüons le Seigneur de nous</l>
            <l>
                <lb/>uoir deſſillé́ les yeux, &amp; de nous auoir inſpirez à nous en ſai¬</l>
            <l>
                <lb/>ir, pour les mettre en lieu de ſeureté, pour les enmapeſcher</l>
            <l>
                <lb/>l’executer les funeſtes deſſeins qu’ils auoient oonç̧eus &amp; con¬</l>
            <l>
                <lb/>re l’Eſtat, &amp; contre noſtre perſonue.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>LA RENE.</l>
            <l>
                <lb/>Mon ame magnifie le Seigneur, &amp; mon eſprit s’é́ioüit au</l>
            <l>
                <lb/>Dieu de mon ſalut, qui à fait le Ciel &amp; la terre: Car il a eu eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>gard à la baſſeſſe de ſa ſeruãte; &amp; pour ce la tous les ſiecles me</l>
            <l>
                <lb/>diront doreſnauant bien-heureuſe. Le Seigneur tout-puiſſant</l>
            <l>
                <lb/>à fait de grandes choſes en moy, &amp; ſon nom eſt ſainct, d’vne</l>
            <l>
                <lb/>faincteté incõprehenſible. Sa miſericorde ſe continuera de li¬</l>
            <l>
                <lb/>gnée en lignée vers ceux qui le craignent &amp; qui le reuerent. Il</l>
            <l>
                <lb/>a monſtré la forcec de ſon bras: &amp; il a diſſipeé les penſées &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>conſcil des meſchans, des orgueilleux, &amp; de mes aduerſaires.</l>
            <l>
                <lb/>Il a maintenu le Roy ea ſon thrô̂ne, à la confuſion des liber¬</l>
            <l>
                <lb/>tins &amp; des impies. Il a comblé tout l’Eſtat de benedictions, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>il a humillé ceux qui ne trauailloient qu’à ſa perte. Ila pris le</l>
            <l>
                <lb/>Roy en ſa protection, &amp; il a eu ſouuenance de ſes promeſſes</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de ſes miſericordes, ainſi qu’il l’auoitfait eſperer au feu</l>
            <l>
                <lb/>Roy d’eternelle memoire. Retirez-vous donc de moyvous</l>
            <l>
                <lb/>tous qui faites eſtat d’iniquité:car leSeigneur a exaucé la voix</l>
            <l>
                <lb/>de mes pleurs: le Seigneue a ouy ma priere: le Seigneur a re¬</l>
            <l>
                <lb/>ceu mon oraiſon Que tous mes ennemis, ayent hõte &amp; ſoienr</l>
            <l>
                <lb/>grandement troublez ; puiſqu’il nous à ſi bien aſſiſtez de ſes</l>
            <l>
                <lb/> graces. Le Seigneurregne, que toute la France s’en éioüiſſe,.</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que ſôus ſes peuplesen meinent lieſſe. Ses gardes ſont au¬</l>
            <l>
                <lb/>tour de luy, &amp; la Iuſtice &amp; l’equité ſont le fondement de ſon</l>
            <l>
                <lb/>thrô̂ne. Le feu ira deuant fa face pour reduire tous ſes enne¬</l>
            <l>
                <lb/>mis en cendre. Ses foudres ont éclairé ſur la terre, &amp; le peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ple la veu, &amp; en a tremblé. Vous iuſtes eſioü̈iſſez vous au Sei¬</l>
            <l>
                <lb/>gneur, des merueilles qu’il a faites en faueux du fils Aiſné de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſon Egliſe. Ouy mon Dier-donneé, ceignez voſtre eſpée à vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre coſté, &amp; pourſuiuez vos entrepriſes auec toute proſperi¬</l>
            <l>
                <lb/> té. Regnez heureuſement ſur voſtre peuple en paroles de ve¬</l>
            <l>
                <lb/>Hite, de clemence &amp; de Iuſtiee, &amp; Dieu détruiravos ennemis,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; vous conduira à des choſes admirables. Vos fléches aiguës</l>
            <l>
                <lb/>penetrerõt iuſques au cœur des meſchans, &amp; les peuples shu¬</l>
            <l>
                <lb/>milierontdeuant voſtre face. Aimez la Iuſtice &amp; fuyez l’ini¬</l>
            <l>
                <lb/>quité; parce que Dieu vous a ſacré d’huile de. lieſſe, plus ex¬</l>
            <l>
                <lb/>cellemment que tout le reſte des aucres Princes. Les filles &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les fcmmes des Roys ſont aux lieux plus honorables de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Palais Royal, &amp; ie ſuis à voſtre dextre pour veiller au ſalut de</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>oſtre Perſonne. Loüons donc le Seigneur, de nous auoir li¬</l>
            <l>
                <lb/>urez nos ennemis, &amp; de les auoir mis en eſtat de ne vous pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir pas nuire.</l>
            <l>
                <lb/>MONSHEVR ZE DVC D’ORL EANS.</l>
            <l>
                <lb/>Il faut eſtre nay Prinee, &amp; d’vne race tres-illuſtre, pour</l>
            <l>
                <lb/>auoir l’honneur d’approcher le Roy ſi librement que vous fai¬</l>
            <l>
                <lb/>fiez, &amp; ſi il fautencore eſtre tres-vertueux, &amp; tres-expertaux</l>
            <l>
                <lb/>Ciuilitez &amp; aux defferences, &amp; nonpas eſtre altier, arrogant,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; imperieux, comme ce Prince qu’on a mis au Bois de Vin¬</l>
            <l>
                <lb/>cénes. Il ſe trouue fort peu des Souuerains qui ſoient vicieux</l>
            <l>
                <lb/>de leur propre mouuement, s’ils ne ſont de ſa conſtitution &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de ſa naiſſance, ou ſr quelqu’vn de ceux qui les abordent ue</l>
            <l>
                <lb/>les y portent. IIne deuoit pas tãt regarder aux lõneurs qu’on</l>
            <l>
                <lb/>luy faiſoit, comme il deuoit regarder à ſes propres merites:</l>
            <l>
                <lb/>Car les loüanges qu’on luy donnoit ſans les auoir meritez, luy</l>
            <l>
                <lb/>reprochoient ſes deffauts, &amp; le portoient à des-vanité́s qui le</l>
            <l>
                <lb/>rendoient odicux à Dieu &amp; aux hommes. Il eſt vray qu’on luy</l>
            <l>
                <lb/>rendoit les meſmes honneurs qu’on auroit renduës aux plus</l>
            <l>
                <lb/>vertueux de tous les hommes : Mais ce n’eſtoit qu’à cauſe que</l>
            <l>
                <lb/>nous luy faiſions l’honneur de l’appuyet, &amp; de le ſouffrit pres</l>
            <l>
                <lb/>de noſtre Perſonne. C’eſt pourquoy les Roys doiuent bien</l>
            <l>
                <lb/>obſeruer ceux qui les approchent, &amp; voir quels ils ſont, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>quels ils y ont eſté, de peur qu’ils ne mettent pas leur hon¬</l>
            <l>
                <lb/>neur en compromis, ny leur perſonne en’ deſordre. On ne ſe</l>
            <l>
                <lb/>doit iamais conſeiller des moyens qu’il faut tenir pourbien</l>
            <l>
                <lb/>regir vn Eſtat ſelon Dieu, ny auec vn impie, ny auec vn Atheée.</l>
            <l>
                <lb/>iniuſtice ne nous ſçauroit iamais preſcher que l’iniuſtice..</l>
            <l>
                <lb/>Vn laſche ne ſçauroit faire que des actions de laſcheté, &amp; vn</l>
            <l>
                <lb/>mgrar ne reconnoiſtra iamais les biens &amp; les honneurs qu’on</l>
            <l>
                <lb/>y aura faites, que d’vne erernelle ingratitude. Enfih ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui n’ont aucune verité en lIeurs paroles, qui ne viſent qu’</l>
            <l>
                <lb/>broüiller les afaires, qui conferent auee le Eſttager, &amp; qui</l>
            <l>
                <lb/>negocient dans l’Eſtat les moyens de ſeé mettre la Couronnc</l>
            <l>
                <lb/>fur la teſte, ne valent rien ny pour le Roy, ny pour le Peuple.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt pourquoy nous pouuons dite enſemble, Te Deulom lauda¬</l>
            <l>
                <lb/>inus re Dominmom confitemur; de l’auoir preuenu, &amp; de lauoie</l>
            <l>
                <lb/>reduit aux tormes de changer de vie.</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>’E sS TAr.</l>
            <l>
                <lb/>Louons Dieu mes chersenfans, de nous auoir deliurez de</l>
            <l>
                <lb/>peril où la malice des pernicieux &amp; funeſtes nous alloit pre¬</l>
            <l>
                <lb/>cipiter, ſans aucun eſpoir de miſericorde. Ne nous fions point</l>
            <l>
                <lb/>iamais aux meſchans ny aux fourbes, car il n’y a point de ſalut</l>
            <l>
                <lb/>pour perſonne. Leur eſprit touiours diuiſé ne ſonge qu’à l</l>
            <l>
                <lb/>terre: mais le bon Dieu les à diſſipez &amp; toutes leurs funeſtes</l>
            <l>
                <lb/>entrepriſes ſe ſont reduaittes en fumée. Bien-heureux ſont</l>
            <l>
                <lb/>ceux auſquels le Dieu de ſacobs ſert de protection, &amp; deſquels</l>
            <l>
                <lb/>l’attente eſt de l’Eternel qui a fait le Ciel &amp; la terre. Bien¬</l>
            <l>
                <lb/>heureux ſont ceux qui vont touſiours le droict chemin, &amp;auſ¬</l>
            <l>
                <lb/>quels il n’y a poit de malice ny de fourbe. Bien-heureux ſont</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui donnent nourriture à ceux qui ont faim, &amp; qui ne</l>
            <l>
                <lb/>ſongent point à pillet leurs freres. Le Seigneur deliure ceux</l>
            <l>
                <lb/>qu’on vouloit oppreſſer, &amp; le Seigneur donne lumiere à ceux</l>
            <l>
                <lb/>qu’ou vouloit aueugler, par vn nombre infiny de blandices.</l>
            <l>
                <lb/>Le Seigneur releue les humiliez, &amp; le Seigneur abaiſſe les ty¬</l>
            <l>
                <lb/>rans &amp; les impies. Le Seigneur protege l’innocent, &amp; le Sei¬</l>
            <l>
                <lb/>gneur fauoriſe le iuſte. Le Seigneur prend en main la veufue</l>
            <l>
                <lb/>&amp; l’orphelin, &amp; le Seigneur les fait regner par deſſus leurs</l>
            <l>
                <lb/>aduetſaires. C’eſt pourquoy Souuerain Eternel, ſouree des</l>
            <l>
                <lb/>plus ſaints deſirs, origine des plus iuſtes conſeils, &amp; princi¬</l>
            <l>
                <lb/>pe de toute ſorte de beatitude, faire leur la grace de les con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeruer, &amp; d’empeſcher que leurs ennemis ne puiſſent plus</l>
            <l>
                <lb/>prendre la campagne: car leurs deſſeins ſont pernicieux,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; leur liberté tros-dangereuſe. Architopheil ne fut pas plus</l>
            <l>
                <lb/>funeſte à Dauid, que ce Prince le ſeroit à ſa Maieſté, s’il te¬</l>
            <l>
                <lb/> noit la campagne: mais Dieu qui nous a donné ce Souuerain</l>
            <l>
                <lb/>dans nos plus grandes neceſſitex, luy enuoyroit vn milion de</l>
            <l>
                <lb/>Chuſais, pout faire perir ce miſerable. La haine qu’il s’eſt ac¬</l>
            <l>
                <lb/>quiſe, l’empeſchera de proſperer, &amp; le tiendra plus bas qu’vn</l>
            <l>
                <lb/>ecſclaue, Perſonne ne s’oſeroit fier aux promeſſes des meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chans, n’y aux ſuſcications des fourbes. Mais qu’ils ſç̧achenr,</l>
            <l>
                <lb/>commec dit fort bien le Sage, qu’ils ſe ruinent eux-meſmes par</l>
            <l>
                <lb/>leurs prppres conſeils, &amp; leur conſcience eſt touſiours trem¬</l>
            <l>
                <lb/>blente. Leur condemnation et eſcrite du doige de Djeu ſur le</l>
            <l>
                <lb/>paroy, &amp; ces Balthazars &amp; ſes Satrapes, ne ſçauroient euiter</l>
            <l>
                <lb/>leur perte. Leurs ſacrifices ſont abominables au Seigneur, &amp;</l>
            <l>
                <lb/> leue</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>erieſprit aroiteſtrépus heureux en ſeroant le Prince de la</l>
            <l>
                <lb/>nuict, qu’enſeruant celuy qui nous a donné l’eſtre. C’eſt pour¬</l>
            <l>
                <lb/>quoy louons le Sauueur qui nous a rachetez par ſon ſang pre¬</l>
            <l>
                <lb/>cieux, de nous auoir deliuré de ſes entrepriſes. C’eſt à cette</l>
            <l>
                <lb/>heute que nos cœursſeronr tout à fait portez à l’obſeruance</l>
            <l>
                <lb/>de ſes Commandemens fſans eſtre inquietez, &amp; qu’exempts</l>
            <l>
                <lb/>de coute ſorte de crainte, veu que les ennemis de l’Eſtat &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de la Patrie ſone arreſtez, nous pourrons paſſer certe vie auec</l>
            <l>
                <lb/>quelque eſpece de tranquillité, ſous la garde du Souuerai</l>
            <l>
                <lb/>Eternel, &amp; ſous la conduite d’vn ſi bon Monarque que le</l>
            <l>
                <lb/>noſtre.</l>
            <l>
                <lb/>LA F AC E.</l>
            <l>
                <lb/>Eſtant en des extremes ealamitez, i’ay crié à vous Seigoeur,</l>
            <l>
                <lb/>u plus proford de mon cœur, afin de vous ſupplier tres¬</l>
            <l>
                <lb/>rumblement d’exaucer mes plaintes. &amp; afin que vos oreilles</l>
            <l>
                <lb/>fuſſent attenriues à la voix de mes prieres. Quand voſte Di¬</l>
            <l>
                <lb/>uine Maieſté ramena le Roy dans Paris, ie fus toute conſolé́e</l>
            <l>
                <lb/>commeſi le paſſé neuſt eſté qu’vn ſonge. Lors ma bouche fut</l>
            <l>
                <lb/>remplie de ioye, &amp; ma langue de lieſſe. Lors toutes les na¬</l>
            <l>
                <lb/>cons de la terre diſoient que vous faiſiez de grandes choſes</l>
            <l>
                <lb/>pour cet Eſtat, &amp; pour vne Monarchie qui vous a eſté touſ¬</l>
            <l>
                <lb/>iours plus coſiderable que pas vne de rtoutes les autres: mais</l>
            <l>
                <lb/>auiourd’huy vous n’auez pas moins fait pour mon bien &amp; pour</l>
            <l>
                <lb/>mon repos, de m’auoir deliurée de la main du tyran&amp; de l’im¬</l>
            <l>
                <lb/>pie. Vous auez reduit ces Denys, ces Buſires &amp; ces Agatho¬</l>
            <l>
                <lb/>les, comme vous reduiſies les torrens aux pays des grandes</l>
            <l>
                <lb/>ſecheroſſes, Et vous auez renfesmé tous nos malheurs dans</l>
            <l>
                <lb/>vne autre boëte que celle de Pandore. Ceux quiont autrefois</l>
            <l>
                <lb/>ſemé en pleurs, molſſonnent maintenans en lieſſe: &amp; cela a</l>
            <l>
                <lb/>eſté fait ainſi par voſtreſainte rmiſericorde, afin que ceux qui.</l>
            <l>
                <lb/>font toutes choſes comme s’ilsne croyoient pas en vous, ſoiét</l>
            <l>
                <lb/>confus, par le moyen des grases qu’il vous a pleu me faire.</l>
            <l>
                <lb/>Les ſimulachres ſont des ouurages faits des mains des hoim¬</l>
            <l>
                <lb/>mes ; ils ont vne bouche &amp; ne parlent point, ils ons des yeux</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ne voyent pas, ilsont des oreilles &amp; n’entendent-point, ils</l>
            <l>
                <lb/>one des natrines &amp; u’odorent point, ils ont des mains &amp; ne</l>
            <l>
                <lb/>aſtent pas, ils ont des pieds &amp; ne marchent point, &amp; ils ont</l>
            <l>
                <lb/>vae gorga&amp;e ſine eriaut pas. Que cux qui me voudcont per¬</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>ſecuter d’oreſnauantſoient ſemblablesà ces idoles, tous</l>
            <l>
                <lb/>ceux auſſi qui ſe confieront en leur vertu &amp; mcſime en leur</l>
            <l>
                <lb/>puiſſance. Mon peuple atouſiours eſpere au Seigneur, &amp; ſa.</l>
            <l>
                <lb/>diuine boncé a touſiours auſſieſte leur gloire &amp; leur defenſe.</l>
            <l>
                <lb/>Le Scigneur Dieu l’a touſiours eu en ſa memoire, &amp; ſi il apris</l>
            <l>
                <lb/>ſoin de le benir de ſa propre bouche. Ie ſuis benite du Sei¬</l>
            <l>
                <lb/>gneur ecntre toutes les montagnes de la terre. Segneur Dieu,</l>
            <l>
                <lb/>lcs morts nc vous locront pas, &amp; moins encore ceux qui deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>cendrontaux enfers: mais moy &amp; mes pcples qui viuons, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qui vous auons tant d’obligations de nous auoir deliurez.</l>
            <l>
                <lb/>d’vn eſprit à faire tout perir pour m’auoir, ſommes obligez¬</l>
            <l>
                <lb/>de vous benir iuſques à la fin des ſiecles.</l>
            <l>
                <lb/>PRIS.</l>
            <l>
                <lb/> Nous vous loüons adotable Sanctificateur de ces ames, de.</l>
            <l>
                <lb/>nous auoir fait des graces que nous attendions auec des im¬</l>
            <l>
                <lb/>atiences qui n’en ecurent iamais de pareildes. Ls Iſraëlites</l>
            <l>
                <lb/>vous loücrent bien de les auoir deliurez des mains des Ma¬¬</l>
            <l>
                <lb/>dianites. Le diuin Apoſtre ſainct Paul vous loü̈e bien de l’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir ſauué de la gpeule du Lion, les trois Enfans vous loü̈e¬¬</l>
            <l>
                <lb/>rent bien pour lesauoir tirez de la fournaiſe, &amp; Paris ne vous</l>
            <l>
                <lb/>loüeroit pas de nous uoir deliurez de la tyrannie d Prince.</l>
            <l>
                <lb/>Oüy, Scigneur, ie vous dois loü̈er eternllemenr de m’auoi</l>
            <l>
                <lb/>ſauue des mains de celuy qui me vouloit forcer, &amp; qui ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>promettoit de me redujre cn cendre. Oy, Soigneur, ie vous</l>
            <l>
                <lb/>louü̈eray à imais auec çontes les çratures viſibles &amp; inuiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>bles, raiſonnables &amp;ſpirituelles, qui ſont au Ciel ſur la ter¬</l>
            <l>
                <lb/>re, &amp; ſous cette mafſe feconde, autant de fois qu’il y a d’in¬</l>
            <l>
                <lb/>diuidus en la nature, de m’auoir miſe à couuert des funeſtes.</l>
            <l>
                <lb/>reuers des impies. Loüez-le, Courtiſans celeſtes, louez-le:</l>
            <l>
                <lb/>eſprits Angcliques, loüez-le toutes ſes puiſſaneos., loiez-le</l>
            <l>
                <lb/>troupes Aſtreées, loü̈ez-le demeute-eternelle, loüez-le peu¬?</l>
            <l>
                <lb/> ples terreſtres &amp; aquatique, d’auoir mis mes enncmis en</l>
            <l>
                <lb/>eſtat de s’humiliet, &amp; de ne me pouuoir pas nuire. Oüy, ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>uerain principe de tout l’eſtrereé, ie vous confeſſe comme</l>
            <l>
                <lb/>Seigneur eternel &amp; independant., &amp; qui peut ont ce qu’il</l>
            <l>
                <lb/>lui plaiſt en faueur de ſes creatures;de m’auoir miſe au dſſus.</l>
            <l>
                <lb/>de mes aducrſaires. Ie vons confefſeray de tuut mon cœur,</l>
            <l>
                <lb/>parce que vous aucz oy les paroles de voſtre pauure Site, ¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>parque i’ay nrſſrantenmdn autes lesvoſtres; e chancra</l>
            <l>
                <lb/>deuancles Anges, i’adoreray en voſtre ſaint Autel, &amp; ie:be,</l>
            <l>
                <lb/>niray voſtre Nom, parce que vous auez exaucé les ſupplica¬</l>
            <l>
                <lb/>tions que ie vous ay faites. Ouy, Scigneur, ie vous confeſſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ray de toute mon ame, cuſel&amp;enla ongregation des</l>
            <l>
                <lb/>iaſtescar vous uefait de grandes choſes; pour vne Viide</l>
            <l>
                <lb/>qu’on vouloit piller, &amp; qu’on vouloit aprôs cela reduirè</l>
            <l>
                <lb/>neanc, pour ſe venger d l’outrage qu’elle auois commis de</l>
            <l>
                <lb/>n’auoir pas voulu fouſtrir ſa perte. Confeſſion &amp; magnific̃ce</l>
            <l>
                <lb/>ſe uouueront en ce bitn-fait, Seigneur, iſques a la fin des¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieoles. Auſſi eſtes-vous conre le ſentiment de ces eſprits</l>
            <l>
                <lb/>aboominables, eluy e quiles hommes &amp; les Anges douen</l>
            <l>
                <lb/>eſperer, &amp; mettre toue leur confuance.</l>
            <l>
                <lb/> E L G VE DOC.</l>
            <l>
                <lb/>Non foulemen poute la Francps mais encore toute la rerre</l>
            <l>
                <lb/>habicable vous honorer Seigîca, op reconnoiſſance. d</l>
            <l>
                <lb/>tant’de graees que voſte. Diune honteavoulu faire àcese?</l>
            <l>
                <lb/>pauure Prouince. Auſſine faites-vous rien pou l’homme que</l>
            <l>
                <lb/>pour eneftre honone, parçe que toutesvs actions ne viſent:</l>
            <l>
                <lb/>qu’à noſtre prfit &amp;s à uoſte gloire. Mais cequi eſt plus à vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtrehonneur doiteſtre fait le pree&amp; preferéà̀ uoute autre</l>
            <l>
                <lb/>choſe. C’eſt pourquoy vous u vouleſſujet;ir- tout ce qut.</l>
            <l>
                <lb/>at, à voſtre haer Fils Ie ss-C Hrs, afin que tout ce</l>
            <l>
                <lb/>quteſt, vous pûuthonorer enſa perſonne Il n’ya rien dans le¬</l>
            <l>
                <lb/>mooda qul ne pneſchelcs- faueuroqul vous a pleu. fate à</l>
            <l>
                <lb/>aqueoſtre: Le Ciel vitquevonus. l’auez fait. tel qu’il eſb:lu.</l>
            <l>
                <lb/>Solelnous apprend que vous l’auez mis a mode: la Lune</l>
            <l>
                <lb/>nmaonſtre au ſilence de la nuict qu’elle eſt voſtre creaturc: le</l>
            <l>
                <lb/>reſte des Aſtres font bien voir que vous les auez formez: les.</l>
            <l>
                <lb/>eſpaces de l’air ous preſchens voſtre immenſité: la terre fai.</l>
            <l>
                <lb/>bien paroiſtre qae vouseſtes vnDie: la Mer ſon prinoipe</l>
            <l>
                <lb/>les abyſmbs leur aatheur:&amp;, uout le moade nſemble mr4</l>
            <l>
                <lb/>que bien qu’il eſt l’ouurage de vos mainsſaçrees. Les Ceu,</l>
            <l>
                <lb/>dit Dauid, racontentvoſtre gloire pour vous honorer, &amp;ces.</l>
            <l>
                <lb/>cencles touſiaurs roulaspublientinceſſammentla grandeura</l>
            <l>
                <lb/>de vos merueilles. eſotequfil n’ylen -dans le monde qui.</l>
            <l>
                <lb/>ne vousreuere, ou qui ne yous diue reuerer comme Ptre.</l>
            <l>
                <lb/>aernelde tures choſes. Cela eſtantjlmeſemble que ie ſuis:</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>du nombre, &amp; que ie ſuis auſi par conſequeat bligé dealasa</l>
            <l>
                <lb/>quiter dignement des graces qu’il vous a plou me faire, n</l>
            <l>
                <lb/>faiſant mettte le Prince au Bois de Vincennes, auec ousſes.</l>
            <l>
                <lb/>complices.</l>
            <l>
                <lb/> GeE n .</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt à̀ ce coup icy, que ie chanteray deboncœur, r-n</l>
            <l>
                <lb/>laadanus : te Dmnumcanfieomur, puiſque celuy qui fomentoit</l>
            <l>
                <lb/>nos malheurs eſt arreſté, &amp; priué de mettreen proye toat le</l>
            <l>
                <lb/>reſte de la France. Ha: Demon prodigieux, furie infemale,</l>
            <l>
                <lb/>à quelle fia eſt-c quetu voulois perdre tant d’ames pour</l>
            <l>
                <lb/>naettre l’Eſtaten eompromis, &amp; ruyner les affaires de celu</l>
            <l>
                <lb/>qui ce peut oſter la vie ſans in iuſtice. Ha yran inſigne, qui</l>
            <l>
                <lb/>ne faiſois que te repaiſtre du ſang humain, &amp; qui portois le </l>
            <l>
                <lb/>poignard dans le ſein de celle qui t’a dõné la vie;ſonge main¬</l>
            <l>
                <lb/>tenant à ta conſcience ſi tu enas, &amp; croy que Dieutne laiſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ra rien d’irmpuny, &amp; qu’il ce fera rendre conte de toustes cri¬</l>
            <l>
                <lb/>mes. Eſt-il poſſible que la France ait produit des hommes,</l>
            <l>
                <lb/>qui ne veilloient qu’à perdre leur Patrie ? eſt-il poſſible quela</l>
            <l>
                <lb/>Erance ait donneé l’eſtre à des ſi effroyables impies. Combiev</l>
            <l>
                <lb/>d’uommes maſſacrez, combien defermmes violées, combien</l>
            <l>
                <lb/>de familles ruyné́es, combien de maiſons brûlées, combien</l>
            <l>
                <lb/>de ſacrileges, &amp; comblen d’impletez, poar affouui ton aa¬</l>
            <l>
                <lb/> bition &amp; a rage. Mais qui plus eſt, combien de perces da¬</l>
            <l>
                <lb/>mes, qui n’auoient pas moins couſté à Ieſus-Chritque leEe¬</l>
            <l>
                <lb/>ſte des haaes, Ozeras-tu iamais c’approcher de ieu, poux</l>
            <l>
                <lb/>luy rendre cõpc de toutes ees aions paſſées: &amp; crois-u0</l>
            <l>
                <lb/>qu’il vienne encore vne fois pous toy ſeul mourir enCroix,</l>
            <l>
                <lb/>pour te racheter de rous les crimes. Eſperois-tu en portanc</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui gouuerncnt les affaires à ruyner le peuple, &amp; en dõs¬</l>
            <l>
                <lb/>ant au peuple vne muuaiſe impreſſion de leur Prince, te</l>
            <l>
                <lb/>mettre la Couronneſue la teſte. Croyois-tu apoir aſſez d’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>prit pour abuſer tanc ds clairs-voyans,- affez de bon-heur</l>
            <l>
                <lb/>pour rctiſſir à toutes tes abominables entrepriſes. Croyois-u</l>
            <l>
                <lb/>auoir donaé tant de terreur à ceux qui ſoric au deſſus de toy,</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils n’oſeroient pas eſmefaire ſemblant de connoiſtre, ny</l>
            <l>
                <lb/>de ſe plaindre de tes deportemehs, quand meſme tles aui</l>
            <l>
                <lb/>rois faits à leur preſence. L’arnbition &amp;lapreſompteion ſoac</l>
            <l>
                <lb/>eauſe de tapere. Apprends donuc à e conuoitce laoi tues,</l>
            <l>
                <lb/>cepe¬</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/> s</l>
            <l>
                <lb/>éépaadant que ous noais reſiouiront de tes diſgraces. Ie eroy</l>
            <l>
                <lb/>que tu auragpfſez de temps pour cela, ſi Dieu te preſte vae</l>
            <l>
                <lb/> ie qui ne teIra pas naoins funeſte qu’ennuyeuſe.</l>
            <l>
                <lb/>L P RO’ENCE.</l>
            <l>
                <lb/>Ouy, Seigneur, non ſeulement toutes les Hierarchies Ce</l>
            <l>
                <lb/>etes, quiſont les Anges, les Archanges, les Principautez,</l>
            <l>
                <lb/>les Puiſfances, les Vertus, les Dominations, les Throſnes,</l>
            <l>
                <lb/>les Seraphins, &amp; les Cherubins, vous doiuent appeller trois</l>
            <l>
                <lb/>fois Saint: mais encore tous les plus incredules habitans de</l>
            <l>
                <lb/>ceſte Monarthie Françoiſe, ſi cas eſt qu’il y enait quelques</l>
            <l>
                <lb/>vns qui ſoient tachez d’vne vie ſi abominable. Ouy, Seigneur,</l>
            <l>
                <lb/>vous eſtes le ſeul Sainét des Saincts, voulant eſtre adoré pour</l>
            <l>
                <lb/>cela, &amp; ne pouuant pas ſouffrir qu’onrende ce qui vous ap¬</l>
            <l>
                <lb/>partient qu’à vous meſmes. Auſſi eſtes- vous ce Dieu jaloux,</l>
            <l>
                <lb/>qui ne veut pas que fa gloire ſoit manifeſtée qu’à ſa propre</l>
            <l>
                <lb/>perſonne. Oüty, Seigneur, vous eſtes ce Dieu qui contre le</l>
            <l>
                <lb/>ſentiment de quelques mal-heureux impies, nons auez ſau¬</l>
            <l>
                <lb/>uez de leurs lacs &amp; de leus emb uſches, afin d’eſftablir vne</l>
            <l>
                <lb/>paix vniuerſelle dans route ceſte Monarchie. O ſain&amp;te &amp; ſa¬</l>
            <l>
                <lb/>crée Trinite faites nous la grace de nous la conſeruer lereſte</l>
            <l>
                <lb/>des ſiecles, en depit de celuy qui trauailloit à nous perdre.</l>
            <l>
                <lb/>Vous liſezbien dans nos cœurs Pere, Fils, &amp; Sainct Eſprit, les</l>
            <l>
                <lb/>vœux que tous mes enfans vous font, pour la retention de ces</l>
            <l>
                <lb/>ames de bronze. Conſeruez-les de grace entre quatre mu¬</l>
            <l>
                <lb/>railles, iuſques à ce que l’eternelle les tire de là pour leur de¬</l>
            <l>
                <lb/>mander compte de tous leurs actions paſſées. Vous ſçauez bié</l>
            <l>
                <lb/>auec’qu’elle paſſion nous taſchons de pouſſer ces ſouhaites,</l>
            <l>
                <lb/>iuſques dans le ſein de voſtre generation eternelle. Oü̈y, pro¬</l>
            <l>
                <lb/>duction infinie, c’eſt vne ſupplication qui part de nos cours,</l>
            <l>
                <lb/>auec vn zele incomparable.</l>
            <l>
                <lb/>LE DrE.</l>
            <l>
                <lb/>Les eieux &amp; la terre ſont pleins de la Maieſté de voſtre gloi¬</l>
            <l>
                <lb/>re, ſouuerain Seigneur de toute la nature crée. Elle eſt en la</l>
            <l>
                <lb/>nuêe, ainſi que nous l’apprend ce ſgne conducteur des legiõs</l>
            <l>
                <lb/> Hebraiques: elle eſt enrMontagne de Sina, comme vn fe</l>
            <l>
                <lb/>tres-ardenmt: elle eſt ſur le toict de l’Alliance aux Iſraëlites:</l>
            <l>
                <lb/> elle remplit le temple &amp; le Tabernacle qui vous ont eſté con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſacrez:&amp; mainjenant toute noſtre Prouipce ſe void tellement</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/> 10</l>
            <l>
                <lb/>comblée, par la priſe du Prince, qu’il n’eſt rien au mondede</l>
            <l>
                <lb/>ſemblable. C’eſt vn coup que vous auez oulu faire pour ao¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre ſalut, afin que toute la gloire vous en ſoit attribuée. Auſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſi rienne ſe peut faire ſans voſtre concours, ny ſans voſtre</l>
            <l>
                <lb/>grace. Gloire vous en ſoit donc renduéë, grand Dieu des ar¬</l>
            <l>
                <lb/>mées, iuſques à la conſommation de toute la nature periſſa¬</l>
            <l>
                <lb/>ble. Les Cieux ditDauid manifeſtent la gloire du Seigaeut, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>l’eſtenduë d’en-haut monſtre quel eſt l’ouurage de cet Arti¬</l>
            <l>
                <lb/>ſan inimitable. Nous pouuons bien dire à l’im’tation de ce</l>
            <l>
                <lb/>grand Prophete, que la priſ de ceux qui troubloieut l’Eſtat,</l>
            <l>
                <lb/>ne la manifeſte pas moins que le reſte; puis que c’eſt vne aCtiõ̃</l>
            <l>
                <lb/>d’où dépendoit tout le ſalut de cette Monar chie. Sous portez</l>
            <l>
                <lb/>d’vne paix generale ouurez- vous, la cauſe de tous nos mal¬</l>
            <l>
                <lb/>heurs eſt priſonniere. Quelle eſt cetre cauſe de tous nos maſ¬</l>
            <l>
                <lb/>heurs? C’eſt vn eſprit remuant, c’eſt vn eſprit ambitieux, c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>vn eſprit libertin, c’eſt vn eſprit altier, c’eſt vn eſprit de ia¬</l>
            <l>
                <lb/>goras, &amp; de Theodorus, tout propre à perdre l’Eſtat, ſi ſon</l>
            <l>
                <lb/>maiſtre le vouloit croire. Enfin ce ſeroit vn autre lius Seja¬</l>
            <l>
                <lb/>nuss’il trouuoit la facilité d’vn Tybere, dans la conduite d’vn</l>
            <l>
                <lb/>Dieu-donné à ceſte Monarchie Françoiſe. Mais ioüons Dieu</l>
            <l>
                <lb/>cependant que ce Conquerant inimitable s’en ira enleuer Da¬</l>
            <l>
                <lb/>miette aux Mamelus, prendre le grand Caire, aſſuiettir Biſe¬</l>
            <l>
                <lb/>te, forcer Conſtantinople, &amp; reduire tout le pays des infidel¬</l>
            <l>
                <lb/>les à ſon obeiſſance dans le bois de Vincennes.</l>
            <l>
                <lb/>LA BRESSE.</l>
            <l>
                <lb/>Que la glorieuſe compagnie des Apoſftres vous loüe Dieu</l>
            <l>
                <lb/>d’vne bonté infinie de nous auoir deliurez de la cauſe de rous</l>
            <l>
                <lb/> nos mal-heurs, &amp; de nousauoir conferé tant de graces ;puis</l>
            <l>
                <lb/>que noſtre inſuffiſanee ne nous permaet pas de nous enacquiter</l>
            <l>
                <lb/>dignement, comme il le faudroit faire. Que le loüable nom¬</l>
            <l>
                <lb/>bre des Prophetes vous en reuere, puis que toute l’induſtrie</l>
            <l>
                <lb/> de noſtre eſpri, ſe trouue incapable d’vn ſi digne office. Que</l>
            <l>
                <lb/>tous les reſplandiſſans exercices desMartyrsvous en glorifiéẽt;</l>
            <l>
                <lb/>puis que noſtre entendemnt ne ſcauroit arriuer a vne recon¬</l>
            <l>
                <lb/>noiſſance ſi genereuſe que celle qu’on vous deuroit faire.</l>
            <l>
                <lb/> Neantmoins Seigneur, nos levres ue laiſſeront pas de vous</l>
            <l>
                <lb/>loüer de ce digne bien faict le mieux qu’il nous ſera poſſible.</l>
            <l>
                <lb/>Le Roy s’eſiouira en vous grand Dieu, &amp; tous ceux qui iure¬</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>Font enſon nom, ſe glorifieront en luy: car ſes ernemis ſon</l>
            <l>
                <lb/>découuerts &amp; arreſtez, &amp; la bouche de ceux qui en parloient</l>
            <l>
                <lb/>mal, ſera cloſe. Tous les Peuples vous en loüeront: car vous</l>
            <l>
                <lb/>iugez les gens enequité Seigneur, &amp; vous puniſez les crimi¬</l>
            <l>
                <lb/>nels &amp; les abominables. Loüez cette adorable bonté, des gra¬</l>
            <l>
                <lb/>ces qu’il luy à pleu de nous faire: Eſprits bien-heureux, qui</l>
            <l>
                <lb/>viuez dans vne felicité parfaite. Louez-le Ciel, terre, mer, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>tout ce qu’il y a des Eſtres en la Nature crée, de la Clemence</l>
            <l>
                <lb/>dont il a vſé enuers ſes creatures. Sa gloire eſt pardeſſus le</l>
            <l>
                <lb/>Ciel, &amp; ſes graces ſont incomprehenſibles, Loüons-le en ſes</l>
            <l>
                <lb/> Saints lieux, &amp; en l’étenduë de noſtre force. Loüons- le en</l>
            <l>
                <lb/>ſes puiſſances &amp; ſelou ſon extreme grandeur. Loü̈ons-le en</l>
            <l>
                <lb/>ſon de trompe, de Pſalrerion, de harpe, de tambour, de haut¬</l>
            <l>
                <lb/>bois, de violes, d’orgues, &amp; de cymbales de iubilarion, de ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’il a lié les mains aux ennemis de cette Couronne. Loüons</l>
            <l>
                <lb/>le Dieu de Iacob: Car ſa miſericorde eſt abondante ſur nous,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſa verité demeurera de ſiecle en ſiecle, depuis le commen¬</l>
            <l>
                <lb/>cement des temps, iuſques à la fin du monde. Le nom du Sei¬</l>
            <l>
                <lb/>gneur eſt digne d’eſtre loüé, d’auoir exaucé les prieres que</l>
            <l>
                <lb/>nous luy faiſions, &amp; d’auoir détruit le conſeil des fourbes &amp;</l>
            <l>
                <lb/>des ſangſuës.</l>
            <l>
                <lb/>L A o GoGNE.</l>
            <l>
                <lb/>Bon Dieu, falloit-il que nous euſſions vn Gouuerneur li</l>
            <l>
                <lb/>outrageux à ſon Souuerain, &amp; fi funeſte à ſa Patrie. Certaine¬</l>
            <l>
                <lb/>ment les Princes ne doiuent iamais rien enereprendre, ſans</l>
            <l>
                <lb/>bien examiner leurs deſſeins en particulier, &amp; ſans bien con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſulter Ieuit conſcience. La gloire de Dieu &amp; l’intereſt du Peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ple doiuent eſtre les principaux conſeillers de leurs affaires;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ainſi conduits du ſaint Eſprit, ils ne ſçauroient faillir en fa¬</l>
            <l>
                <lb/> çon queIconque. Enfin ils doiuent eſtre tels en leurs reſolu¬</l>
            <l>
                <lb/>tins &amp; en leir cohduite, qu’ils voudroient eſfre au iour qu’ils</l>
            <l>
                <lb/> ſeront iugez eternellement, par celuy qui leur fera rendre</l>
            <l>
                <lb/>compte iuſques à la moindre de leurs penſées, Atfiſi ils obli¬</l>
            <l>
                <lb/>geroient tout le monde à les cherir, &amp; a bien dire de leur per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonne. Celuy qui mépriſe la crainte du Seigneur,ruine ſa pro¬</l>
            <l>
                <lb/>ſperiré, &amp; ſe met au nombre de ceux qui ſont reprquuez de</l>
            <l>
                <lb/>l’Euangile. Dieu les conſomme en vn moment, &amp; ils s’eſua¬</l>
            <l>
                <lb/> nouiſſent comme vn ſonge; &amp; par ſa prouidence eternelle’il</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>2.</l>
            <l>
                <lb/>retranche leur vie au milieu de leurs iours, &amp; les precipite ai</l>
            <l>
                <lb/>centre de ſes diſgraces. Au contraire ceux qui ſont francs de</l>
            <l>
                <lb/> crainte &amp; de blaſrae; qui ſont iuſtes &amp; incorruptibles, don</l>
            <l>
                <lb/> les effects de la colere ne s’exercent iamais que contre les en¬</l>
            <l>
                <lb/>nemis de l’Eſtat; qui ſçauent pout le bien du Souuerain ga¬</l>
            <l>
                <lb/>gner l’amitié du Peuple; qui donnent le mefme conſeil à leur</l>
            <l>
                <lb/>Prince qu’ils voudroient receuoir pour eux, &amp; qui font v</l>
            <l>
                <lb/>pareil examen de leur conſcience, que s’ils ſe confeſſoient 3</l>
            <l>
                <lb/>Dieu; ceux-là veritablemét ſont dignes d’eſtre reuerez auec</l>
            <l>
                <lb/>des paſſions extraordinaires. Mais ceux qui pour parnenir à</l>
            <l>
                <lb/>leurs fins intereſſées comme noſtre Prince, &amp; qui s’abandou¬</l>
            <l>
                <lb/> nent à toute ſorte d’iniquitez, meritent vn chaſtiment exem¬</l>
            <l>
                <lb/> plaite. C’eſt pourquoy nous deuons loüer le Seigneur, qui à</l>
            <l>
                <lb/>pris le ſoin de diſſiper ſes projets, &amp; de l’empeſcher de nous</l>
            <l>
                <lb/>nuire.</l>
            <l>
                <lb/>EL oAD1E.</l>
            <l>
                <lb/>Ouy, Seigneur, la ſainte Egliſe vous confeſſe &amp; vous con¬</l>
            <l>
                <lb/> feſſera par toute la rondeur de la terre, d’auoir tourné les</l>
            <l>
                <lb/>yeux de voſtre miſericorde, ſur le d́plorable eſtat où toute la</l>
            <l>
                <lb/>France ſe voyoit reduite. Ouy, Seigneur, nous vous confeſſe¬</l>
            <l>
                <lb/>rons auec elle de tout noſtre cœur, au conſeil &amp; en la congre¬</l>
            <l>
                <lb/>gation des iuſtes. Ouy, Scigneur, nous vous confeſſerons de</l>
            <l>
                <lb/>tonutes les puiſſances de noſtre ame, parce que vous auez ouy</l>
            <l>
                <lb/>nos ſupplications, durant que ie me voyois à la veille d’eſtre</l>
            <l>
                <lb/>reduite en vne extreme miſere, par les funeſtes menaces des</l>
            <l>
                <lb/>Princes que ous auez humiliez pour noſtre gloire. Ie chan¬</l>
            <l>
                <lb/>teray vos inſignes faueurs deuant les Anges; ie vous adoreray</l>
            <l>
                <lb/>en voſtre ſaintTemple: &amp; ie confeſſcray hautement par tout,</l>
            <l>
                <lb/>la grandeur de voſtre Sageſſe &amp; de voſtre conduite. Exaucez</l>
            <l>
                <lb/>moy mon Dieu au iour que ie vouis inuoqueray: car i’ayglus.</l>
            <l>
                <lb/> b ſoin de voſtre ſecours, que pas vne autre, de toutes les Pro¬</l>
            <l>
                <lb/> uinces de France. Vous me viuifierez Seigneur, ſi ie chemine</l>
            <l>
                <lb/>dauantage au milieu des tribulations: &amp; vous étendrez vo</l>
            <l>
                <lb/>ſtre main ſur vos ennemis, afin de leur monſtrer que ie ſuis en</l>
            <l>
                <lb/> voſtte ſauue-garde, Ie croy fſermement que vous ne laiſſerez</l>
            <l>
                <lb/>pas de faire pour nous, ce que vous faites, rous les iours jpout</l>
            <l>
                <lb/> des peuples ingrats, &amp; pour des ames perfides. Vous nous</l>
            <l>
                <lb/> auez deſia donné votre cher Fils pour noſtre ſalur, vous nous</l>
            <l>
                <lb/> donete</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>onneéz dous bien encoe a pnix pouit notee repos, paie</l>
            <l>
                <lb/>que ’eſt vne fauour de moindre importance. Vous aue dit,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ne falloit que croire pour eſtre bien-heureux, &amp; pout</l>
            <l>
                <lb/>auoir de voſtre diuine Majeſté, tout ce qu’on ſçauroit deſirecr</l>
            <l>
                <lb/>de vos graces. Faites donc, s’il vous plaiſt, que ces perturba¬</l>
            <l>
                <lb/>teurs du repos public, ne puiſſent iamais auoir la liberté de</l>
            <l>
                <lb/>de nous nuire. Saine Matthieu nous aſſeure que toutes choſes</l>
            <l>
                <lb/>ont poſſibles à ceux qui auront autant de foy, que peut con¬</l>
            <l>
                <lb/>tenir de groſſeur vn grain de mouſtarde. Si cela eſt comme il</l>
            <l>
                <lb/>n’en faut point douter, ie veux viure on repos, &amp; croire fer¬</l>
            <l>
                <lb/>menaent que le Bois de Vincennes ne s’ouurira iamais pout</l>
            <l>
                <lb/>leur ſortie, ſi quelque furie infernale ne ſe met à trauerſer</l>
            <l>
                <lb/>aos affaires.</l>
            <l>
                <lb/>zA PICARDI e.</l>
            <l>
                <lb/>Pere de Majoſté immenſe, venerable &amp; vnique Fils du</l>
            <l>
                <lb/>Tout-puiſſant, &amp; vous Saint Eſprit Conſolateur des bonnes</l>
            <l>
                <lb/>ames, faites nous la grace de conſeruer ces mal-heureux per¬</l>
            <l>
                <lb/>tarbateurs du repos public, dans la condition qu’ils ſe ſont ac¬</l>
            <l>
                <lb/>quiſe par leur mauuaiſe vie.. Nous auons ſouffert tant d</l>
            <l>
                <lb/>maux depuis le commencement des guerres, que ie trembl,</l>
            <l>
                <lb/>encore au ſeul ſouuenir de ees penſées. Loüanges infinies</l>
            <l>
                <lb/>vous ſoient renduës, Dieu de paix &amp; de miſericorde, d’auoir</l>
            <l>
                <lb/>inſpiré les moyens à noftre bon Roy, de mettre cét Eſtat dans</l>
            <l>
                <lb/>vne cranquillité publique. I’ay eſté preſque touſlours lerefu,</l>
            <l>
                <lb/>ge des legions eſtrangeres &amp; domeſtiques. Tout mon peuple</l>
            <l>
                <lb/>eſt ruine, tous mes Autels ſont démolis, &amp; toutes mes mai¬</l>
            <l>
                <lb/>ons raſées: Si bien que ie ſuis aux abois, ſi vous n’auez pitié6</l>
            <l>
                <lb/> de cette pauure affligée. Mais ie me confie en voſtre miſeri¬</l>
            <l>
                <lb/>corde Seigneur, &amp; en la grace que vous nous ferez de tenir</l>
            <l>
                <lb/>eſtroitement enfermez, ces peſtes du gente humain, dans les</l>
            <l>
                <lb/>lieux où l’on vient de les mettre. Quel ſacrifice digne de ce</l>
            <l>
                <lb/>bien- fait vous ſçaurions nous rendre, ſouuerain Sauueur de</l>
            <l>
                <lb/>nos ames, en reconnoiſſance d’vn ſigrand benefice. O captu¬</l>
            <l>
                <lb/>e qui comblez nos eſprits de douceur: O ſaiſie qui tiendrez</l>
            <l>
                <lb/>toute la France dans vne parfaite harmonie: O hardie entre¬</l>
            <l>
                <lb/>pciſe qui nous donnerez vne felicité ſans pareilla: O coup d’E¬</l>
            <l>
                <lb/>tat inimitable, qul ſçauez ſi dignement apuyer l’autorité du</l>
            <l>
                <lb/>ouuertain; que nous auons de l’obligarion à celuy qui vous a</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>e4</l>
            <l>
                <lb/>dannéleftre. Charité inereée deliurezfious e leuass cofpi¬</l>
            <l>
                <lb/>rarions, &amp; de la rage de ces engeances. Ert vous digne Oinge</l>
            <l>
                <lb/>du Souuerain eternel; illuſtre puiſſance qui ne releuez que de</l>
            <l>
                <lb/>la ſienne, faites-nous la grace de les conſeruer là dedans iuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ques à la fin de leurs iours, ou bien de leurrendreiuſtice ſelon</l>
            <l>
                <lb/>l’enormiré́ de leurs ceimes: Et nous vous promettons deuant</l>
            <l>
                <lb/>Dieu &amp; deuant les hommes, de vous benir esernellement, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de prier tous les iours pours voſtre ſanté, &amp; pour la proſperité</l>
            <l>
                <lb/>de vos armes, contre toutes les forces Eſtrangeres.</l>
            <l>
                <lb/>LA CHMPGNE.</l>
            <l>
                <lb/>Ouy, Saunueur de nos ames, vous eſtes ce Roy de gloire,</l>
            <l>
                <lb/>qui doit iuger les viuans &amp; les morts, &amp; qui doit rendre à cha¬</l>
            <l>
                <lb/>cun ce qui luy appartient auec iuſice. Ouy, digne Reparareut</l>
            <l>
                <lb/>de route la narure humaine, vous eſtes le FPils Eternel du Pe¬</l>
            <l>
                <lb/>re, qui de ſaſeule volonté́, a donné l’eſtre à toutes les cho¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes. Ouy, veritable, Iſaac, vous n’auez point eu en horreur</l>
            <l>
                <lb/>de vous incarner dans le ventre d’vne vierge ſans macule; </l>
            <l>
                <lb/>qui ſert de refuge àtoutes les ames pecherefſes, afin de nous</l>
            <l>
                <lb/>deliurer de l’eſclauageoù nous eſtions ſouſmis, par la faute</l>
            <l>
                <lb/>de noſtre premier Pere. C’eſt pourquoy nous vous ſupplions,</l>
            <l>
                <lb/>adorable Redempteur de tout l’eſtre mortel &amp; taiſonnable,</l>
            <l>
                <lb/>de diſſiper le conſeil des meſchans, &amp; de les tenirſi bien asta¬</l>
            <l>
                <lb/>chez, qu’ils nec puifſſont iamais nuire à perſonne. Maintenez</l>
            <l>
                <lb/>ous Seigneur dans vne parfaitenion, &amp; dans l’amour pater</l>
            <l>
                <lb/>nel de noſtre ſouuerain Prince. Comme Fils du Pere Eternel,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; comme Dieu conſubſtantielà ce ſouuerain incomprehen¬</l>
            <l>
                <lb/>fible, coutes choſes vous ſont faciles; puis que le pouuoir né</l>
            <l>
                <lb/>ſçauroit eſtre ſeparé de l’eſtre independent, &amp; que l’vn 8</l>
            <l>
                <lb/>l’autre ſonovne meſme en voſtre perſonne. Ne aous deniez</l>
            <l>
                <lb/>done pas aette grace, ie vous enſupplie. Ee deſordre où it </l>
            <l>
                <lb/>trouue encore à preſent, m’oblige à vous falre cette deman¬</l>
            <l>
                <lb/>de du meilleur de moname, auec des empreſſemens incroyas</l>
            <l>
                <lb/>bles. Voſtre bõté &amp; voſtre miſericorde ſont d’vne nature infi¬</l>
            <l>
                <lb/>aie: de ſorte que larequeſte que ie vous faits, auec vne paſfie</l>
            <l>
                <lb/>tres-zelee, ne ſçauroit eſtre qu’elle ne vous ſoit agreable¬</l>
            <l>
                <lb/>oienaiſ́e l puis qreiis eſt eompiſe de Geluy qui oopnend</l>
            <l>
                <lb/>routes choſes. Quoy, Seigneur, ne faites vous pas tout?</l>
            <l>
                <lb/>qu’il vous aſt poſible pour voſre gloite? a grace que noe</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>ous demandons, enfait vne partie. Sauueur de nos amese</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt à quoy nous viſons de tout noſtre cœur, pour vous ſatis¬</l>
            <l>
                <lb/>faire. Rendez done mon Dieu à chaeun ce qui luyappartient,</l>
            <l>
                <lb/>comme vous commandez à coutes vos ereatures de le faire, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ous nous obligeez à benir erernellemẽt voſtre fainct Nom,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; à vous rendedes graces infinies. Rendez donc mon Dieu</l>
            <l>
                <lb/>la priſondecescriminels ,; d’vne nature inuiolable, afin que</l>
            <l>
                <lb/>vospauutes peuples puiſſent viure plus heureuſemẽt en paix,</l>
            <l>
                <lb/>en voſtre amour, &amp; en voſtreſainte crainte, iuſques à la fin</l>
            <l>
                <lb/>du monde.</l>
            <l>
                <lb/>ZA BRIE.</l>
            <l>
                <lb/> Vous qui auez vaincu l’aiguillon de la mort, &amp; qui auez ou¬</l>
            <l>
                <lb/>aert le Royaume des Cieux aux croyans, adorable Sauueur</l>
            <l>
                <lb/>de nos ames, faites nous la grace de vaincre non ſeulement</l>
            <l>
                <lb/>es menées &amp; les trauaux de ces eſprits de diſcorde, qui ne</l>
            <l>
                <lb/>ſongent qu’a ſemer de lazizanie entre le Prince &amp; le peuple:</l>
            <l>
                <lb/>mais auſſi de lestenir où le Ry les a fait mettre, iuſques à ce</l>
            <l>
                <lb/>que Dieu les enuoye querir pour comparoiſtre deuant le tri¬</l>
            <l>
                <lb/>buual de ſa ſaincte ſacrée iuftice Ouurez nous le ſein de</l>
            <l>
                <lb/>voſtre diuine miſericorde, afin que la paix qu’ilvous a pleu</l>
            <l>
                <lb/>aous donner, ſoit d’vne eternelle dunée. Chaſſez de cét Eſtat</l>
            <l>
                <lb/>outes lesfuris infernales qui leur tendoier la main, &amp; qui</l>
            <l>
                <lb/>eoient conſacez à leurs funeſtes menées. Ce ſont des</l>
            <l>
                <lb/>Erynnées, quine chercheneauec les funeſtes flambeaux de</l>
            <l>
                <lb/> leuz ceuelleanbition, qu’àmettre vne incendie generale, aux</l>
            <l>
                <lb/>quatre coins de cér Etapire. Puniſſez ces malheureux Ale¬</l>
            <l>
                <lb/>tons du meſme ſupplice qu’ils nous vouloient iniuſtement</l>
            <l>
                <lb/>fatre ſouffrir, pluſtoſt que de leur faire la grace de les gardor</l>
            <l>
                <lb/>i long-temps, aux deſpens des finances du Prince, &amp; toutes</l>
            <l>
                <lb/>les poſteritez vous loüeront, iuſques àla fin des ſiecles. Vous</l>
            <l>
                <lb/>ousauez deſia donaé la paix, vus auez redonné noſtre Prin.</l>
            <l>
                <lb/>ce à ces ſubiects, &amp; vous auez découuert &amp; rompu les trames</l>
            <l>
                <lb/>des eſprits reprouuez, voſtre diuine Maieſté nous fera bien</l>
            <l>
                <lb/>la grace de nous deliurer e ces ongeanes, Plutoniques. Ce</l>
            <l>
                <lb/>eroit bien encore piss’ils eſtoienteſlagis&amp; qu’ils euſſent la</l>
            <l>
                <lb/>libereé de continue leurs enéoes, iuſques icy ce n’eſt rien</l>
            <l>
                <lb/>que ce qu’ils nous on fait, u prix de ce qu’ils feroient pous</l>
            <l>
                <lb/>oatiueleur deſeins &amp;pouſe vagr ceatre ou d’auoir</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>2 ¬</l>
            <l>
                <lb/>18</l>
            <l>
                <lb/>attenté ſur leut petſonnie. La France ne ſeroit qu’one vlétim?</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils conſacreroient à teurs paſſions, le glaiue &amp; les feux, re¬</l>
            <l>
                <lb/>gneroient ſur tout ecét Empire, ſans aucune eſperance de mi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſericorde. En contemplant voſtre eſtre Seigneur vous y voyez</l>
            <l>
                <lb/>comme dans vn miroir vniuerſel, toutes leuts funeſtes inten¬</l>
            <l>
                <lb/>cions; puis que vous y voyez non ſeulenaent ce quia eſté, ce</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt, &amp; ce qui ſera: mais encoretout ee qui pourroit eſtre.</l>
            <l>
                <lb/>Vous y voyez leurs ſouhairs, &amp; leurs imaginations, par vne</l>
            <l>
                <lb/>connoiſſance antieipée. Or puis que cela eſt Sauueur de nos</l>
            <l>
                <lb/> ames, &amp; que voſtre puiſſance eſtant d’vne nature infinie, ſe</l>
            <l>
                <lb/>peu eſtendre ſur toutes choſes, ne refuſez donc pas cette gra¬</l>
            <l>
                <lb/>ce Seigneur à voſtre pauure peuple. Nous auons l’honneur</l>
            <l>
                <lb/>d’eſtre de vos membres, &amp; comme els Seigneur, nous vous</l>
            <l>
                <lb/>ſupplions tres-humblement de nous ſoulager en tout ce qui</l>
            <l>
                <lb/>ous ſera poſſible. C’eſt vne partie de vous meſme qui</l>
            <l>
                <lb/>vous fait ces ſupplications, &amp; qui vous coniure au nom de la</l>
            <l>
                <lb/>Paſſion de voſtre chet Fils, de la metcre à couuert des outra¬</l>
            <l>
                <lb/>ges de cette engeance infernale. Ieſus Cbriſt eſt more pout</l>
            <l>
                <lb/>Ies peuples, &amp; non pas poar les tyrans, y pour les impies¬</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre iuſtice eſt ſi complaiſante à voſtre miſericorde, qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>fera eternellement vanité6 de luy cedetquelque choſe de tout</l>
            <l>
                <lb/>ce qui luy eſt poſſible. Elle condeſcendra touſiours aux ſenti¬</l>
            <l>
                <lb/>mens que vous aurez pour la miſere des hommes. Faites douc</l>
            <l>
                <lb/>s’il vous plaiſt, Seigneur, que noas ſoyons bion roſt delinrez</l>
            <l>
                <lb/>de ces demons incarnez, &amp; de cesames de ſang oude bonze,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; apres cela vos Temples &amp; vos Autels ſeront plus aſſeurez;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; vos pauures creatures plus libres de vous obeyr &amp; de vous</l>
            <l>
                <lb/>louër, comme vn Pereplein d’amour &amp; de charité, pour ſes</l>
            <l>
                <lb/>miſerables ereatures.</l>
            <l>
                <lb/>LE E .</l>
            <l>
                <lb/>Vous eſtesaſſis à la dexcre de Dieu, en la gloire du Pere, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>nous croyons que vous eſtes le Iuge à venir, à qui chacun</l>
            <l>
                <lb/>ſera obligé de rendre compte de toutes ſes actions paſſees. O</l>
            <l>
                <lb/>Dieu de Majeſté ifisaie! que ne ferez-vous pas en cettoqua¬</l>
            <l>
                <lb/>ité, contre ceux qui nous uouloient piller, &amp; qui nous vou¬</l>
            <l>
                <lb/>loient perdre? vous arerez voſtre main vengereſſe de car¬</l>
            <l>
                <lb/>reaumx &amp; de foudres, pour punir ces abomlinables eſprits d¬</l>
            <l>
                <lb/>dans l’eternité des ſieles. Oiy, Saigneur, vous viſiterez les</l>
            <l>
                <lb/>iniqui¬</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>iniquitez de cette race maudite, iuſques à la troiſieſme e</l>
            <l>
                <lb/>quatrieſme generation de leurs familles. Ce ſeraalors que le:</l>
            <l>
                <lb/>Ciel &amp; la terre fremiront douãt vne iuſtice ſi redoutable que</l>
            <l>
                <lb/>la voſtre. Ce ſera alors que la terreur ſaiſira les plus iuſtes de</l>
            <l>
                <lb/>ſe voir accablez de tant d’iniuſtices. Ie tremble, Seigneur,</l>
            <l>
                <lb/>quand ie penſe a cette eſpouuentable voix qui deſcendra du.</l>
            <l>
                <lb/>Ciel; ſur coute la ſurface de cette terreſtre demeure, pour</l>
            <l>
                <lb/>commander aux morts. de reprendre la lumiere, &amp; d’aller</l>
            <l>
                <lb/>promprement oüyr leur Arreſt eternel, de la propre bouche</l>
            <l>
                <lb/>d’vn Iuge qui épluchera iuſques à la moindre de nos penſées.</l>
            <l>
                <lb/> Mais en attendant vne execution ſi funeſte ſur des ames ſi</l>
            <l>
                <lb/>reprouuces que celles que ſa Ma jeſté a fait mettre au Bois</l>
            <l>
                <lb/>Vincennes, faites-nous la grace, Seigneur, de les toucher de</l>
            <l>
                <lb/>voſtre S. Eſprit, oude les tenir touſiours enfermez, afin qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>ne nous puiſſent pas nuire: &amp; ainſi vous nous conſeruerez la</l>
            <l>
                <lb/>Paix, que noſtre iuſte Monarque nous a donné́e. N’oubliez</l>
            <l>
                <lb/>pas auſſi, grand Dieu, d’aſſiſter noſtre Roy d’vn bon Conſeil,</l>
            <l>
                <lb/>de le maintenir dans vne parfaite ſanté, &amp; de le rendre victo¬</l>
            <l>
                <lb/>rieux &amp; triomphantſur tous ſes ennemis &amp; ſur tout le peuple</l>
            <l>
                <lb/>infidelle, afin que vos louanges &amp; ſes conqueſtes ſoient d’vne</l>
            <l>
                <lb/>plus grande eſtenduë. Aprés cela eout le mode vous hono¬</l>
            <l>
                <lb/>rera eomme Pere eternel, qu’on corfeſſcra voſtreſaint Nom</l>
            <l>
                <lb/>par tout, que toutes les Hietarchies celeſtes auront vne plus</l>
            <l>
                <lb/>generale ſarisfaction, &amp; que l’Egliſe rmiſitante ſera plus vni¬</l>
            <l>
                <lb/>uerſelle qu’elle n’eſt paspour vous loüer, &amp; pour vous offrirz</l>
            <l>
                <lb/>v plus grand nombre de Cantiques de gloire.</l>
            <l>
                <lb/>LE ZIMO I N.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt à ce caup, Seigneur, que nous vous ſpplions tres¬</l>
            <l>
                <lb/>humblement deſubucnir aux neceſſirez de vos pauures ſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uiteurs, leſquels vous auez rachetez de voſtre Sang precieux,</l>
            <l>
                <lb/>quoy que tres-indignes de ces graces. Voſtre pouuoir &amp; vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre bonte, ſont d’vne mature tres-vniuecrſeſle &amp; trex-infinie.</l>
            <l>
                <lb/>Comme ſouuecain Sci gneur de tout l’eſtre creé, toutes cho¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes vous ſontpoſſibles: &amp; comme infiniment bon, charitable</l>
            <l>
                <lb/>&amp; miſcricordieux, vous ne refuſez iamais de nous aſſiſter, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de ſubuenir à toutes nos neçeſſitez, lors qu’õ̃ vous ſçait pieu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſemencobliger à nous eſtre ropice.Appliquez donc à noſtre</l>
            <l>
                <lb/>rofir cerre bonreé cettLce dont vous eſtes ſi diuine¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>ment pourueu, adorable protecteur des ames affligées : dau¬</l>
            <l>
                <lb/>tant que nous vous en ſupplions auec toute l’humilité &amp;</l>
            <l>
                <lb/> toute la ferueur qu’il nous eſt poſſible, afin de nous deliure</l>
            <l>
                <lb/>des embuſches de nos priſonniers d’Eſtat, &amp; afin de nous</l>
            <l>
                <lb/>mettre enrepos tout le reſte de noſtre vie. Cela ſe fera ſi vous</l>
            <l>
                <lb/>l’entreprenez, puis que voſtre ſeule volonté ſuffit pour don¬</l>
            <l>
                <lb/>ner l’eſtre à toutes les choſes. Si voſtre volonteé eſt infinie,</l>
            <l>
                <lb/>comme il n’en faut’pas doucer, il faut neceſſairement auſſi</l>
            <l>
                <lb/>que voſtre pouuoir le ſoit, veu que ces deux facultez, ou</l>
            <l>
                <lb/>pour mieux dire, ces deux attributs ne ſont qu’vne meſme</l>
            <l>
                <lb/>choſe, en voſtre perſonne. Vous ſçauez les maux que nous</l>
            <l>
                <lb/>auonsſoufferts en ces derniers troubles, &amp; vous voyez enco¬</l>
            <l>
                <lb/>re ceux qu’on nous vouloit faire ſouffrir, pour aſſouuir vne</l>
            <l>
                <lb/>ambition demeſurée, qui s’eſt gliſſée dans l’eſprit du plus a¬</l>
            <l>
                <lb/>bominable de tous les hommes. Ayez. donc compaſſion de</l>
            <l>
                <lb/> nos miſeres, charieable reparateur de tous nos deſordres, afir</l>
            <l>
                <lb/>que le Roy nous faſſe touſiours viure en Paix, &amp; meſme afin</l>
            <l>
                <lb/>que nous ſoyons couſiours en eſtat de chanter haurement vos.</l>
            <l>
                <lb/>graces. Donnez-nous moyen de ſubſiſter, Seigneur, dans vn</l>
            <l>
                <lb/>pais afflige de tous les malheurs du ſiecle, &amp; vous nous obli¬</l>
            <l>
                <lb/>gerez à benir vos bonsezſans apprehenfion quelconque, dans.</l>
            <l>
                <lb/>la durée d’vne eternité inomprehenſible..</l>
            <l>
                <lb/>L’A E R GE.</l>
            <l>
                <lb/>-Faites, Seigneur, que nous ſoyons admis anec vos Saints</l>
            <l>
                <lb/>en la gloire eternelle. Sauuez, Seigneur, voſtre peuple, &amp; be¬</l>
            <l>
                <lb/>niſſez voſtre heritage.. Ne nous abandonnez pas aà la paſſion</l>
            <l>
                <lb/>de nos ennemis. Conſeruecz nous le Roy, &amp; nous donnez vne</l>
            <l>
                <lb/>Paix de longue durée, apsés auoir mis les meſchans en lieu</l>
            <l>
                <lb/>de ſeureté, &amp; apres auoir aſſeuré le Prince &amp; le peuple. Aprés.</l>
            <l>
                <lb/>cela, Seigneur, nous vous loiüierons eternellement comme</l>
            <l>
                <lb/> Dieu, &amp; nous vous honorerons comme Pere &amp; comme Sei¬</l>
            <l>
                <lb/>gneur de toutes choſes. Si voſtre Diuine Majeſté n’euſt eſté</l>
            <l>
                <lb/>maintenanc auec nous, la fureur de nos aduerſaires nous au¬</l>
            <l>
                <lb/>roit peut-eſtre eugloutis tous vifs, ſelon la propoſition qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>en auoient faite. Ils auroient peut-eſtre pillé nos Autels, ma¬</l>
            <l>
                <lb/>ſacrénos enfans, &amp; reduit tout le pais en cendre. Louüé ſoit</l>
            <l>
                <lb/>le Seigneur qui les en a empeſchez: Loué ſoit le Dieu de Ia¬</l>
            <l>
                <lb/>sob qui nous amisen Paix: &amp; loüé ſoit ſaDiuine Majeſté,</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>19</l>
            <l>
                <lb/>qui ne nous a pas donnez en proye à ces tyrans, &amp; à ces ames</l>
            <l>
                <lb/>peruerſes Noſtre vie eſt eſchapee des lacs qu’ils nous auoĩ</l>
            <l>
                <lb/>tendus, comme celle des paſſereaux s’eſchape quelquefois</l>
            <l>
                <lb/>des mains des oiſeleurs qui les pourchaſſent. Louié ſoit le</l>
            <l>
                <lb/>Seigneur, qui ne nous a pas abandonnez à la mercy de ccs</l>
            <l>
                <lb/>furieux exterminateurs,&amp; qui nous a ſauuez de leurs traits</l>
            <l>
                <lb/>homicides. Leurs deſſeins ſe ſont euanouys, &amp; leurs conſpi¬</l>
            <l>
                <lb/>racions ſe ſont diſſipées par leur priſc. Beny ſoit ccluy qui les</l>
            <l>
                <lb/>a fait arreſter: Beny ſoit celuy qui les aarreſtez, &amp; beny ſoit</l>
            <l>
                <lb/>celuy qui les empeſchera de ſortir du lieu ou le Roy les a fait</l>
            <l>
                <lb/>mettre. Noſtre aide s’eſt fait au Nom du Seigneur, qui a creé</l>
            <l>
                <lb/>le Ciel &amp; la terre. C’eſt maintenant, Souucrain Eternel de</l>
            <l>
                <lb/>nos ames, que vous auez laiſſé voſtre pauure peuple en Paix,</l>
            <l>
                <lb/>ſelon voſtre ſainte promeſſe. Vous auez preparé noſtre ſalut</l>
            <l>
                <lb/>deuant l face de l’Vniuers, pour donne lumiere aux four¬</l>
            <l>
                <lb/>uoyez, &amp; gloire à cette Monaarchie. Beniſſez-le, heureux ha¬</l>
            <l>
                <lb/>bitans de cét Eupire, de vous auoir tirez du malheur où tcout</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſtat ſe voyoit plongé, &amp; d’ouù toute la prudence humaine</l>
            <l>
                <lb/>ne nous auroit ſçeu guarantir ſans voſtre aſſiſtance. Beniſſez</l>
            <l>
                <lb/>voſtre heritage, Seigneur, afin qu’il puiſſe ſubſiſter en Paix,</l>
            <l>
                <lb/>ſelon veoſtre ſainte miſericorde. Beniſſez-le,troupe Celeſte:</l>
            <l>
                <lb/>beniſſez-le tous elemens : beniſſcz-le, Vertus, de ſa route¬</l>
            <l>
                <lb/>puiſſance: Vous Aſtres flamboyans, pluye, roſée, bruines,</l>
            <l>
                <lb/>chaleur, froidure, lumiere, tenebres, montagnes &amp; colines,</l>
            <l>
                <lb/>lacs&amp; foncaines, animaux terreſtres &amp; aquatiques, &amp; vous</l>
            <l>
                <lb/>ames iuſtes &amp; raiſonnables: beniſſez le Seigneur, qui nous a</l>
            <l>
                <lb/>deliurez des pernicieux deſſeins de nos ennemis, &amp; qui nous</l>
            <l>
                <lb/>a fait la grace de nous regarder de ſon œil de miſericorde.</l>
            <l>
                <lb/>Sa Diuine bonté veüille que celaſoit iuſques à la fin des ſie¬</l>
            <l>
                <lb/>cles.</l>
            <l>
                <lb/>L’ AS O .</l>
            <l>
                <lb/>Gouuernez, Seignecur, voſtre peuple, &amp; l’eſleuez en ſorte</l>
            <l>
                <lb/>que la tyrannie ne le puiſſe iamais atteindre. Quoy que i’aye</l>
            <l>
                <lb/>l’honneur d’eſtre l’appanage des fils de France, ie n’en ſuis</l>
            <l>
                <lb/>pas mieux aitté. L’on me deſchire les entraillcs, l’on me pil¬</l>
            <l>
                <lb/>le iuſques aux os, l’on me vole les choſes plus neceſſaires, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>l’on me gouuerne comme vne terre conquiſe parla forcc des</l>
            <l>
                <lb/>armes. Mais i’eſpere que la priſe de ceux qui cuſent tous les</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>2e0</l>
            <l>
                <lb/> deſordres, nous donnera plus de repos, &amp; qu’elle nous aſſen¬</l>
            <l>
                <lb/>rcra pour iamais d’vne ’aix tres-deſirée. C’eſt pourquoy,</l>
            <l>
                <lb/>Seigneur, aprés nous auoir fait la grace d’eſcouter nos prie¬</l>
            <l>
                <lb/>res, i’eſpere que vous nous ferez encore celle d’empeſcher</l>
            <l>
                <lb/>ces meſchans de nous iamais plus mal traitter, comme vn</l>
            <l>
                <lb/>peuple que vous auecz deſſein de gouuetner continucllement</l>
            <l>
                <lb/>icy bas, &amp; d’eſleuer vn iour la haut dans vnec beatitude erer¬</l>
            <l>
                <lb/>necllc. O Dieu d’vnc bonte infinie, nous crions à vous du</l>
            <l>
                <lb/>profond de noſtre cœur, afin que vous preſtiez l’oreille à nos</l>
            <l>
                <lb/>demandes. Depuis la garde du matin, uſques à la garde de</l>
            <l>
                <lb/>l’aurre matin, nous eſperons en voſtre miſcricorde. Eſcourez</l>
            <l>
                <lb/>noſtre priere, receuez noſtre ſupplication en voſtrc verité, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>nous ecxaucecz en voſtre Iuſtice. N’entrez point en iugement</l>
            <l>
                <lb/>aec nous, Seigneur, parce que nul vinant ne ſera iamais iu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtific deuant voſtre face. L’ennemy nous a perſecutez, &amp; nous</l>
            <l>
                <lb/>a abbatus iuſques en terre: mais auiourd’huy, Seigneu, vous</l>
            <l>
                <lb/>retirez noſtre ame de tribulation, &amp; par voſtre grace vous</l>
            <l>
                <lb/>deſtruirez tous nos aduerſaires; car nous auons fait vœu d’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre vos ſeruiteurs, tant qu’il vous plaira de nous maintenir</l>
            <l>
                <lb/>au nombre des choſes. Vous n’eſtes pas moins miſericor¬</l>
            <l>
                <lb/>dieux que vous l’eſtiez du temps de nos premiers Peres: c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>pourquoy nous leuons les mains vers vous, afin d’implorer</l>
            <l>
                <lb/>voſtre aſſiſtance, &amp; afin que nos ennemis ne ſortent iamais</l>
            <l>
                <lb/>du licu ou l’on les a mis, que pour nous bien faire.</l>
            <l>
                <lb/>LAXINTO G E</l>
            <l>
                <lb/>Nous vous beniſſons tous les iours, Sauueur de nos ames,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; nous louü̈ons voſtre ſainct Nom à iamais, d’auoir fait met¬</l>
            <l>
                <lb/>tre nos perſccutenrs en lieu de ſeurcte, pour les ecmpeſcher de</l>
            <l>
                <lb/>nous nuirc. C’eſt vn miracle, Seigneur, que vous auez fait</l>
            <l>
                <lb/>pour noſtre ſalut, lors que nous eſtions ſur le bord de perir</l>
            <l>
                <lb/>ſans auoir autre eſpcrance que la voſtre. O que nous vous</l>
            <l>
                <lb/>ſommes redeuablesadorable Reparateur de toute la nature</l>
            <l>
                <lb/> humaine, d’ne grace ſi extraordimaire. Que toutes les ſub¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtances matericllcs &amp; immatcrielles vous en loiüent, Iuge vni¬</l>
            <l>
                <lb/>uerſel de toute la nature creée. Que les Saints &amp; les Anges</l>
            <l>
                <lb/> vouS en beniſſent, digne voix de ſa toute-puiſſance. Queles</l>
            <l>
                <lb/>Cieux &amp; les Elemns vous en rendent graces, digne Soleil de</l>
            <l>
                <lb/>Iuſtice. Que les animaux terreſtres &amp; aquatiques vous en</l>
            <l>
                <lb/>chan¬</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>ttantẽt des caniqus derefiouiſſace Sageſſe eterelleu</l>
            <l>
                <lb/>es vegetaux S les mineraux vous en glorifent, l’Archetype</l>
            <l>
                <lb/>aouſiours ſemblable à ſoy-meumae. Enfin que c’eſt lſaac veri¬</l>
            <l>
                <lb/>able qui s’eſt imnaolé pour le ſalut de teute la nature humai¬</l>
            <l>
                <lb/>e, vous enremercie pour nous, de peur que noſtre ingrati¬</l>
            <l>
                <lb/>ude ne ſrnaoate la grace qu’il vouas a pleu de nous faire.</l>
            <l>
                <lb/>Loüons &amp; beniſſonscét eſtre iacomprehenſible: car il a fai</l>
            <l>
                <lb/>des choſes mecroeilleuſes enfaueur de ſon pauure peuple. Il</l>
            <l>
                <lb/>s’eſtacquis le ſalut du monde par ſa dextre &amp; par ſa force. I1</l>
            <l>
                <lb/>aous a fait connoiſtre fon ſalut, &amp; nousa reuele ſa Iuſtice de¬</l>
            <l>
                <lb/>uant oote la terre: il s’eſt ſouuenu de ſa bonté, &amp; des cala¬</l>
            <l>
                <lb/>aitez de cette rmiſerable Prouince. Toutre aoſtre poſteriteé</l>
            <l>
                <lb/>ſçanra les biens qu’il nous a faits, &amp; nos e nfans publieront ſes</l>
            <l>
                <lb/>graces iuſques à la fin des ſiecles: Car ſi la rmiſericorde eſt</l>
            <l>
                <lb/>abondante ſur nous, &amp; ſa verité ſera d’vne etenelle dure.</l>
            <l>
                <lb/> EA B R EAGNE.</l>
            <l>
                <lb/>Seignear ſi l’etapriſonnement de Monſieur le Prince naſ¬</l>
            <l>
                <lb/>eure la paix que le Roy aous a donace, ie ſuis en eſtat d’eſtre</l>
            <l>
                <lb/>la proye d’vnaonbre imfiny de legions eſtrangeres &amp; dome¬</l>
            <l>
                <lb/>iques. Mais qui la pourroit troubler ſi on la garde bien</l>
            <l>
                <lb/>eſtroitement, &amp; ſi nous ne trauaillons pas à noſtre perte. A</l>
            <l>
                <lb/>moins que de aous oppoſer nos meſme à noſtre propre bien,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;s à moins que de nousrendre volontairenent complices de</l>
            <l>
                <lb/>noſtre nalheur, ie necroy pas que noſtre felicité puiſſe eſtre</l>
            <l>
                <lb/>aroublée de quelque diſgrace. Selgneur, ie voy bié que voſtre</l>
            <l>
                <lb/>bonté ſerend fauorable à nos ſupplicfions par ce coup d’EA</l>
            <l>
                <lb/>ſtat, &amp; qu’elle nous veut mettre à couuert des traits de l’am¬</l>
            <l>
                <lb/>bieiorr, &amp; des rages de la tyrannie. Vous appaiſerez mainte¬</l>
            <l>
                <lb/>aut voſtre courroux, &amp; vous deſtournérez votre fureur &amp;</l>
            <l>
                <lb/>oſtre àre de noſtre face. Dieu de noſtre ſalut retirez voſtré</l>
            <l>
                <lb/>indignatioa de nous, &amp; ſoyez touſiours propice aux ſuppli¬</l>
            <l>
                <lb/>aations de voſtre paeure peuple. Le ſalut de ceux qui vous</l>
            <l>
                <lb/>sraignét ſera maintenant eternel, &amp; voſtre gloire demeurera</l>
            <l>
                <lb/>dans noſtre Prouince malgre ces tyrans &amp; ces impies. Voſfŕ</l>
            <l>
                <lb/>bonre &amp; voſtre verle&amp; font inſeparables. Voſtre Iutice mar¬</l>
            <l>
                <lb/>heà ptoſent deuant nous, &amp; nousirons à vous par ſes voyes</l>
            <l>
                <lb/>ar ie reoaois mon iniquitéë pour profiter d’oreſnauant de</l>
            <l>
                <lb/>outes naes diſonaceS. Rendlez-nou mon remier bon heur.</l>
            <l>
                <lb/>qe,</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/> 4</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/> mie raſſeurez dais cette tranquillité publique. ODie de</l>
            <l>
                <lb/>mon ſalut ! deliurez-moy de la conſpiration des meſchans, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ma langue chantera hautement voſtre miſericorde. Sl vous</l>
            <l>
                <lb/>fouhait tiez quelque ſorte ſacrifice Seigneur, ie vous en offri¬</l>
            <l>
                <lb/>rois, pour laretrention de ces crimiuels: mais vous ne vou</l>
            <l>
                <lb/>eſiouü̈ yſſez point en holocauſtes. Faites bien par voſtre bonté à</l>
            <l>
                <lb/>ces pauures cœurs contrits, &amp; mne laiſſez iaaais ſortir ces pet¬</l>
            <l>
                <lb/> fides, afin qu’ils puiſſent plus facilement anaaoncer vos</l>
            <l>
                <lb/>loüianges.</l>
            <l>
                <lb/>Z E B EA R .</l>
            <l>
                <lb/>Vſtre rmiſericorde ſoit faite ſur nous, ainſi que nous l’âuons</l>
            <l>
                <lb/>touſiours eſperé de vos graces Sauueur de nos ames. Il y a</l>
            <l>
                <lb/>grande miſere en moy Scigneur, qui ſuis eilé ſi loin, ioignane</l>
            <l>
                <lb/>les ennemis de cét Eſtat, &amp; ioignant la plus inſupportable</l>
            <l>
                <lb/>Nation de lu terte. C’eſt pourquoy ie leue ſouuent mes yeux</l>
            <l>
                <lb/>ers le Ciel, pour voit d’où viendra mon ſecours, &amp; pour</l>
            <l>
                <lb/>voir ſi voſtre boncé ſe rendra exorable à mes plaintes. Mais</l>
            <l>
                <lb/>ous nous preſeruerez Seigneur, &amp; vous nous couurirez de</l>
            <l>
                <lb/>voſtre main dextre, contre les conſpiratlons de ceux qui aous</l>
            <l>
                <lb/>vouloien perdre. Vous ferez ſi bien Seigneurt, que la fureur</l>
            <l>
                <lb/>de ces ennemis du repos public ne nous offenſeta pas, &amp; qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>ſeront bien gardez dans leur recraire forcée. Ceux quiſe fiene</l>
            <l>
                <lb/>en vous Seigneur, ae ſeront point oſbranlez, non plus que las</l>
            <l>
                <lb/>monts qui nous enuironnent, &amp; vous ne laiſſerez pas regnes</l>
            <l>
                <lb/>la domination des Tyr ans. ſur l’heritage-des iuſtes. Vous fe..</l>
            <l>
                <lb/>ez grace aux bons: mais vous punirez ceux qui ſe portent à</l>
            <l>
                <lb/>tramet la deſolarion des Peuples; Parce que vous eſtes par</l>
            <l>
                <lb/>deſſus toutes les Nations, &amp; parce que voſtre gloire s’y trou¬</l>
            <l>
                <lb/>ue intereſſée. Vous releuerez le pauure de la tcerre, &amp; retite¬</l>
            <l>
                <lb/>rez l’indigent de la miſere. La bouche des enfans qui ſont en</l>
            <l>
                <lb/>la mamelle confeſſeront voſtre ſainct Nom, &amp; admireronz</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>voſtre puiſſance à la confuſion de nos aduerſaires, laquelle re</l>
            <l>
                <lb/>ſe doit exercer que pour déeruire les ennomis du Prince &amp; du</l>
            <l>
                <lb/>peuple. Vous eſtes noſtre refuge, noſtre force, &amp; aoſtre ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>cours contre les reuers qui nous enuironnent. Que la terre ſe</l>
            <l>
                <lb/>remuë ſous nos pieds, que les plus hautes maontagness’ébran.</l>
            <l>
                <lb/>Jent, que toute la ature ſoit en vn eſtrange deſordre, nous</l>
            <l>
                <lb/>n’aurons rien à craindre, ſi vous prenez le ſoinde nous pro¬</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/> 3</l>
            <l>
                <lb/>Cger, &amp; de nous tenir n voſtre ſauae- garde. Que outes leẽ</l>
            <l>
                <lb/>Nations ſoit troublées, que les Roy aumes ſoient en deſordre,</l>
            <l>
                <lb/>que les Demons de la guerre exercent leurs paſſions là oùils;</l>
            <l>
                <lb/>ſont, que les voles, les meurtres, les violences, les ſacrile¬</l>
            <l>
                <lb/>ges, &amp; les incendies ſoient des actions vniuerſelles, nous ne</l>
            <l>
                <lb/>craignonsrien de cela, pourueu que vous ſoyez noſtre prote¬</l>
            <l>
                <lb/>cteur, &amp; que le Prince ne ſoit pas en liberté de nous mal faire.</l>
            <l>
                <lb/>Le Seigneur des armées eſt auec nous, &amp; le Dieu de Iacobeft</l>
            <l>
                <lb/>noſtre haure retraicte. Venez &amp; conſiderez les œuures du Sei¬</l>
            <l>
                <lb/>gneur eternel; car il a faie des choſes prodigieuſes pour le</l>
            <l>
                <lb/>peuple de France, en faiſant ſerrer l’exterrainateur de ſa Pa¬</l>
            <l>
                <lb/>rie. Il a fait en ce faiſant ceſſer la guerre qui eſtoit aux qua¬</l>
            <l>
                <lb/>re coins de ceete Monarchie Françoiſe. Il a briſé les arcs &amp;</l>
            <l>
                <lb/>rompu les armes de nos ennemis, &amp; il a reduit enoendre les</l>
            <l>
                <lb/>Targues &amp; les Chariots de ceux qui nous vouloient perdre.</l>
            <l>
                <lb/>Les gens qu’ils auoient apoſtez pour nous egorger ſe ſont eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>uanouis, &amp; leurs funeſtes complots ſe ſont difſipez comme</l>
            <l>
                <lb/> de la fuméc. Le Seigneur des armées eſt auoc nous, &amp; le Dieu</l>
            <l>
                <lb/>de acob ſertaeternellement noſtre deffenſe.</l>
            <l>
                <lb/>F I N</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/> ,s</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>ftr¬</l>
            <l>
                <lb/>e8</l>
            <l>
                <lb/>EE</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>Eeere;</l>
            <l>
                <lb/>Edi</l>
            <l>
                <lb/>ae</l>
            <l>
                <lb/>eeee</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>2e </l>
            <l>
                <lb/> Ee</l>
            <l>
                <lb/>re</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>E ar</l>
            <l>
                <lb/>le¬</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ea</l>
            <l>
                <lb/>Iee</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ſ</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>ae</l>
            <l>
                <lb/>ãé</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>epr;</l>
            <l>
                <lb/>Eee?</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ſ</l>
            <l>
                <lb/>eE</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>re</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>ees</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>eee</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>J</l>
            <l>
                <lb/>lelieee</l>
            <l>
                <lb/>eit pe</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>eee</l>
            <l>
                <lb/>lſlepn</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/> aei de pe ſ e ſiedee eie e deoasde ae le dfedled ſie e eaeedieea</l>
            <l>
                <lb/> e ade e eie e e e e ld aſe pe le ie epeſ ereſ e ſae aſ eeel</l>
            <l>
                <lb/>aere</l>
            <l>
                <lb/>eenre deeeaeeeareae eroeeee!¬</l>
            <l>
                <lb/>pte</l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/>ereeeate</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>Efe¬</l>
            <l>
                <lb/>eee</l>
            <l>
                <lb/>eeſſese</l>
            <l>
                <lb/>enioalſedſeaſleſee</l>
            <l>
                <lb/>-eor</l>
            <l>
                <lb/>rr res r es </l>
            <l>
                <lb/>Ee reee</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>Pei</l>
            <l>
                <lb/>esar</l>
            <l>
                <lb/>eeese</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/> e3</l>
            <l>
                <lb/>ae</l>
            <l>
                <lb/>ie</l>
            <l>
                <lb/>Sa</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>;</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>eés</l>
            <l>
                <lb/>aa;</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>p</l>
            <l>
                <lb/>ei</l>
            <l>
                <lb/>eagree</l>
            <l>
                <lb/>er4</l>
            <l>
                <lb/>rre-e-ae¬</l>
            <l>
                <lb/>- e1</l>
            <l>
                <lb/>Qa </l>
            <l>
                <lb/>Eee</l>
            <l>
                <lb/>teeeeeeeeeeeteeeeeeei</l>
            <l>
                <lb/>eéee</l>
            <l>
                <lb/>eeieſseee eerdep</l>
            <l>
                <lb/>uin</l>
            <l>
                <lb/> re e s rerear</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ledſeie¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>;</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>SeS</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/> ſ1</l>
            <l>
                <lb/>re</l>
            <l>
                <lb/>lelt</l>
            <l>
                <lb/>ée</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>2gaa</l>
            <l>
                <lb/>a;</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>ieE</l>
            <l>
                <lb/>2iteFi</l>
            <l>
                <lb/> ee’e</l>
            <l>
                <lb/>deplelee eeſpe</l>
            <l>
                <lb/>eeis</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>leilſseesn</l>
            <l>
                <lb/>eie</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>2e</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>eai</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>eeeeg</l>
            <l>
                <lb/>tae</l>
            <l>
                <lb/>é</l>
            <l>
                <lb/>ade</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>eeea</l>
            <l>
                <lb/>eſreie</l>
            <l>
                <lb/>edee</l>
            <l>
                <lb/>is</l>
            <l>
                <lb/>e1</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>eelee</l>
            <l>
                <lb/> p</l>
            <l>
                <lb/>etei</l>
            <l>
                <lb/>reea</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>las¬</l>
            <l>
                <lb/>laeidial</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/> eeeeeee iaeodeteeeeeée</l>
            <l>
                <lb/>aee</l>
            <l>
                <lb/>eeeeaeei</l>
            <l>
                <lb/>leſee</l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/>e?</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/>é?</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>eeipee</l>
            <l>
                <lb/>-ere</l>
            <l>
                <lb/>eeeeelei</l>
            <l>
                <lb/>al</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>eſef</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>Eesaee</l>
            <l>
                <lb/>eereee</l>
            <l>
                <lb/>ſd</l>
            <l>
                <lb/>eleeſieliſs</l>
            <l>
                <lb/>Eep</l>
            <l>
                <lb/>el</l>
            <l>
                <lb/>ea-</l>
            <l>
                <lb/>rt</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>fë</l>
            <l>
                <lb/>er</l>
            <l>
                <lb/>rpe</l>
            <l>
                <lb/>e;</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ſe</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>dtitrippetieſ</l>
            <l>
                <lb/>retual</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>Epe</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>eeet pee ee el lee te e ei eeaie pe eesee ete e l lere e ee eieree</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>le</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e’ie</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>eſeeſlileeſſesſl</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>a?</l>
            <l>
                <lb/>eeeeeu</l>
            <l>
                <lb/> -reeeigfélſſeeli emeereetiee</l>
            <l>
                <lb/> V</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>leedster</l>
            <l>
                <lb/>pa</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>ee1</l>
            <l>
                <lb/>Eſe</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>eue</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>d</l>
            <l>
                <lb/>Ees</l>
            <l>
                <lb/>Si</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>iere</l>
            <l>
                <lb/>Ee de ere eie eſeie eeea</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>Eees</l>
            <l>
                <lb/>tt</l>
            <l>
                <lb/>e EeeteeE</l>
            <l>
                <lb/>eE</l>
            <l>
                <lb/>ISC</l>
            <l>
                <lb/>eſe e lr ſi lei rea e daee i</l>
            <l>
                <lb/> Cereeſleeſeeeeeeeeeee</l>
            <l>
                <lb/>e ee eaae ee reee nie e elre e e e e nneer eerree</l>
            <l>
                <lb/>i lfi</l>
            <l>
                <lb/>é¬</l>
            <l>
                <lb/>é:</l>
            <l>
                <lb/>ere</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>eſii</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>ri</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/> ee l pl n e e eee e e eler e e e el ee</l>
            <l>
                <lb/>eleee e lſeſi</l>
            <l>
                <lb/>g3</l>
            <l>
                <lb/>eoetttts</l>
            <l>
                <lb/>lſlien</l>
            <l>
                <lb/>eaiFii</l>
            <l>
                <lb/>iie</l>
            <l>
                <lb/>Eee</l>
            <l>
                <lb/>iié</l>
            <l>
                <lb/>FE</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/>e eee sa ee eeelreeee</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>it3</l>
            <l>
                <lb/>eaeett</l>
            <l>
                <lb/>ſaelee</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>iſ</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>eifleep</l>
            <l>
                <lb/>ieli ltitettppeltd</l>
            <l>
                <lb/>iee ltrſe?</l>
            <l>
                <lb/>eſ</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>eldls erlſ’ildee lleeſllle lieedſeeleree</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>eſei</l>
            <l>
                <lb/>gE</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>Fefſd</l>
            <l>
                <lb/>ier</l>
            <l>
                <lb/>ra</l>
            <l>
                <lb/>qlele oe dee ſor eeieoeies</l>
            <l>
                <lb/>Eed leeeereiſeeeer leei</l>
            <l>
                <lb/>lie¬</l>
            <l>
                <lb/>lli</l>
            <l>
                <lb/>ls</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>F¬</l>
            <l>
                <lb/>e3</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>Fe</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>lE</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>E?</l>
            <l>
                <lb/>é</l>
            <l>
                <lb/>e ilſoe aſaeeie qipe</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
