<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau864_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Décadence de l’injuste parti des Mazarins
                    refugiés à Saint-Germain, et leurs pernicieux desseins, avortés par la
                    conclusion de la paix.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=dre3454lBg4C"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Décadence de l’injuste parti des Mazarins refugiés à
                        Saint-Germain, et leurs pernicieux desseins, avortés par la conclusion de la
                        paix.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="12" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>DECADANCE’</l>
            <l>
                <lb/>DE L’INIVSTE PARTI</l>
            <l>
                <lb/>DES MAZARINS</l>
            <l>
                <lb/> refugiez à S. Germain, &amp; leurs</l>
            <l>
                <lb/>PERNICIEVX DESSEINS</l>
            <l>
                <lb/>rtez, par la concluſion</l>
            <l>
                <lb/>DE LA PAIX</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/> ſ lutel l e</l>
            <l>
                <lb/>Chez la vefu</l>
            <l>
                <lb/>u mont ſain&amp;t Hilaire,</l>
            <l>
                <lb/> vsu</l>
            <l>
                <lb/> e ere ee r¬</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>La Decadence de l’iniuſte party des</l>
            <l>
                <lb/> Mazarins refugiez à S. Germain, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>leurs Pernicieux deſſeins auortez.</l>
            <l>
                <lb/>ES pariſiens, qu’on peut aà bon droit nom¬</l>
            <l>
                <lb/>mer l’vn des plus genereux peuples du mon¬</l>
            <l>
                <lb/> le, à ſujee d’auoûer, qu’il n’y a poins de per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnes d’eſprit &amp; de iugement, qui aye veu le com¬</l>
            <l>
                <lb/>mencement &amp; le progrez de la furieuſe &amp; violente</l>
            <l>
                <lb/>perſecution, que les Cardinaliſtes azarins ont fait à</l>
            <l>
                <lb/>leur ville, &amp; aux lieux circonuoiſins, par le feu, le</l>
            <l>
                <lb/>fer, te viol, &amp; le ſacagement des remples, &amp; des-Au¬</l>
            <l>
                <lb/>tels, qui n’aye des iugess que cetse incomparable</l>
            <l>
                <lb/>Citeé, Ia eine de toutes les autres, quelque reſiſtance</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle eût pû faire, ne pouuoit s’exempter d’eſtre de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtruite, ou du moins aſſujepie, ſous les cruelles &amp; ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ueres loix de la tyrannie de ſon inexorable perſecu.</l>
            <l>
                <lb/>teur, Toutes choſes ne manquoient elle pas pour fa</l>
            <l>
                <lb/>deffence ? puis qu’à l’inſtaht, que l’infame Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>eut rauy, non ſeulement le Roy: mais toute la mai¬</l>
            <l>
                <lb/> fon Royale, les Princes &amp; les Princeſſes, on veid aà̀</l>
            <l>
                <lb/>peu de temps apres;,( ſansſe mettre en deuoir de l’em¬</l>
            <l>
                <lb/>peſcher y ſottit de cette ville, comme fi elle eut eſté</l>
            <l>
                <lb/>empeſteé́e, tous les de marque du Royaume &amp; la plus</l>
            <l>
                <lb/>grande partie de la Nobleſſe, ſans que l’on ſongeaft</l>
            <l>
                <lb/>que tout ce monde n’abandondoit Paris, que pour</l>
            <l>
                <lb/>’aller ioindre à la legue endiablée des Mazarins pous</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/> le ruïner, &amp; le mettre en poudre.</l>
            <l>
                <lb/>Helas: on de fut guere à̀ reſſentir les effets de la</l>
            <l>
                <lb/>haine mortelle, que tant de gens aſſociez enſemble,</l>
            <l>
                <lb/>auoient conceuë, &amp; contre l’Auguſte Parlement,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; eontre la ville qu’il auoir priſe auecques toute la</l>
            <l>
                <lb/>France, ſous ſa proteion</l>
            <l>
                <lb/>Apeu de iours apres l’abſence de toute la, Cour, les</l>
            <l>
                <lb/> pariſiens furent bien ſurpris &amp; bien eſtonnez de ſe</l>
            <l>
                <lb/>vo bloquez, &amp; leur ville entourée d’vne nonbreu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe armée d’eſtrangers, à qui l’on doit donner pluſtoſt</l>
            <l>
                <lb/>le tiltre de demons que de ſoldats, veu les inhumani¬</l>
            <l>
                <lb/>tez qu’ont exercé ces barbares, contre ceux qui ont</l>
            <l>
                <lb/>tombé́ ſous leur puiſſance.</l>
            <l>
                <lb/>Le commencement de ces rauages &amp; de ſes deſor¬</l>
            <l>
                <lb/> dres, fureat trop auantageux pour les Cardinaliſtes,</l>
            <l>
                <lb/>pourn: lour pasfaire conceunir qu’il en reuſſiroit de</l>
            <l>
                <lb/>rands progrez. lls aetribuent à de grandes &amp; de ſi¬</l>
            <l>
                <lb/>gnalées victoires, la priſe de quelques villages, piis</l>
            <l>
                <lb/>pillez, &amp; volent ſans faire reſiſtance. Leurs Gazetees</l>
            <l>
                <lb/>de S. Germain vantent ces voleries auſſi gloreuſes,</l>
            <l>
                <lb/>que s’ils euſſent conqueſté toute la terre Sainte. Ce¬</l>
            <l>
                <lb/>pen dant paris ſe reconnoiſt, le parlement ſe reueille,</l>
            <l>
                <lb/>o trauaille puiſſamment à̀ renmedier aux deſordres</l>
            <l>
                <lb/>preſens, &amp; ne iugeant pas que ce fut vne choſe iuſte</l>
            <l>
                <lb/>a vn peuple ſi belliqueux, de tendre le col au ſacrifi¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, le Tambour bat, la Trompete fonne, tous les</l>
            <l>
                <lb/>Citoyens s’arent, ſe barrlcadent, &amp; font des corps</l>
            <l>
                <lb/>de gardes par eout, pour ſecoüier genereuſement le</l>
            <l>
                <lb/>jouc aà̀ la ſeruirude, où ils connurent bien qu’o auoit</l>
            <l>
                <lb/>enuie de les aſsujetir E vn moment deux cerns mmi</l>
            <l>
                <lb/> A</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/> 4</l>
            <l>
                <lb/>hommes furent veus ſous les-armes: ce? fu purla</l>
            <l>
                <lb/> conſeruatioh de la ville: mais pout ſe rendre auſsi</l>
            <l>
                <lb/>forts à la campagne, on leua dans ’ais meſme vne</l>
            <l>
                <lb/>armé́e de vingt mil bommes decaualerie &amp; infante¬</l>
            <l>
                <lb/>ie, pour faites des ſorties, ouurir les paſſages bou¬</l>
            <l>
                <lb/>chez, &amp; faire venir du pain en la ville, qu’on s’effor¬</l>
            <l>
                <lb/>çoit par toutes ſortes de moyens d’affamer.</l>
            <l>
                <lb/>Tandis les Partiſans du Cardinal Tyran, le plus in¬</l>
            <l>
                <lb/>ſigne voleur de toute la terre, à qui vn auouglement</l>
            <l>
                <lb/> &amp; eégarement d’eſprit, ne promettoient pas de con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiderer les forces de Paris, commençoient aà non pas</l>
            <l>
                <lb/>ſeulement eſperer, mais à s’aſſeurer de baſtir chacun</l>
            <l>
                <lb/>en ſon particuliere de hautes, &amp; de grandes fortunes</l>
            <l>
                <lb/>de, la ruyne, &amp; deſtruction d’vne floriſſante Cité,</l>
            <l>
                <lb/> qu’ils au ient reſolu de reduite en cendre, pour ’ren¬</l>
            <l>
                <lb/>re ſa ruine auſſi fameuſe que celle de l’ancienne</l>
            <l>
                <lb/>roye qui ſut bruſlée par les Grecs. Comme la cole¬</l>
            <l>
                <lb/>re, la futreur, &amp; la rage, ont cela depropre, de ne pa¬</l>
            <l>
                <lb/>roſtre iamais plus agreables à ceux qu’elles poſſe¬</l>
            <l>
                <lb/>dent; que lors qu’elles leur oſtent l’vſage de la raiſon,</l>
            <l>
                <lb/>anſſi ne trouuent elles rien de plus doux, ny de plus</l>
            <l>
                <lb/>uſte au gé de leur mains, que la vangeance, ny rien</l>
            <l>
                <lb/>deplus genereux que les effets que produiſent le reſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſentinent, &amp; la violence.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt ce qui fut cauſe, que pour s’enrichir bien.</l>
            <l>
                <lb/>rtoſt des dé́pouilles de la ruine de Paris, ces boutefeux</l>
            <l>
                <lb/>firent de nouueaux efforts pour ſaceager tout le pays</l>
            <l>
                <lb/>d’alentour de cette ville affligée, &amp; preſque affamée</l>
            <l>
                <lb/>afin que luy oſtant les moyens de ſubſiſter, ils la</l>
            <l>
                <lb/>puſſent reduire à telle extremité, &amp; l’auguſte Senat</l>
            <l>
                <lb/>qui</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>qui la gouuerne, qu’iſs y entraſſsnt bien-toſt viét0</l>
            <l>
                <lb/>rieux &amp; triomphans, comme dans vne ville priſe par</l>
            <l>
                <lb/>force, &amp; le ſae &amp; le pillage ſont permis.</l>
            <l>
                <lb/>Que ces laſches &amp; ſeueres ennemis ſe trouuent en</l>
            <l>
                <lb/>peu de iours bien efloignez de leurs folles pretenſiõs;</l>
            <l>
                <lb/>Les méchans ont leurregne pour vn temps: maisen</l>
            <l>
                <lb/>fin la vangeance diuine les chaſtie, tant pour les cri¬</l>
            <l>
                <lb/>mes qu’ils ont commis, que pour ceux encore qu ils</l>
            <l>
                <lb/>ont eu enuie de commettre.</l>
            <l>
                <lb/>Le Parlement, qui ſe trouuoit en vne grandepeine,</l>
            <l>
                <lb/>auſſi ben que le Preuoſt des Marchands, &amp; les eſche..</l>
            <l>
                <lb/>uius de la ville, &amp; n’auoir point de Chefs pour la con¬</l>
            <l>
                <lb/>duitte de l’armee qu’ils metroient lur pied, virent en</l>
            <l>
                <lb/>vn moment vn miracle à leurs yeux. Comme dieu</l>
            <l>
                <lb/>ſçait faire des merueilles en vn inſtant ? Le prince de</l>
            <l>
                <lb/>Conty, &amp; le Duc de Longueuille, qui apparemment.</l>
            <l>
                <lb/>s’eſtoieut declarez pout le pat de aazarin, &amp; qui s’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtoient ſanes retirez à ſainét ermain auec le reſte</l>
            <l>
                <lb/>de la Cour, iſpirez du ſainct Eſpris, abandonnerent</l>
            <l>
                <lb/>cette infahe lgue, &amp; lors qu’on y penſoit le moins,</l>
            <l>
                <lb/>vinrent s’offrir de ſi bonne grace à ſeruir le Parleée</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Paris, qu’il fut impoſſible à̀l’vn &amp; a l’autre de ne re¬</l>
            <l>
                <lb/>ceuoir ps ces bonnes volontez par des Arreſts d’vne</l>
            <l>
                <lb/>fidelité́ incorruprtible. A ce parti iuſte, &amp; protegé de</l>
            <l>
                <lb/>Dieu &amp; de ſes-Anges, ſe ioignirent encore les Dacs</l>
            <l>
                <lb/>d’Elbœuf &amp; de Beaufort, de Bouillon, de Cardone</l>
            <l>
                <lb/>la MorheHodancourt, le Prince de aſillac, les mar¬</l>
            <l>
                <lb/>qis de la Boulaye, de Vitry, de Narmonties, &amp; tant</l>
            <l>
                <lb/>d’autres Seigneurs de marque, &amp; de. Genils- ho¬</l>
            <l>
                <lb/>mes, qu’à cette heure là paris n’eut pas peur de perir</l>
            <l>
                <lb/>ſans aſſiſtance.</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/> Cette Cout deſainct Germaîn, qul paroſſolt n’a.</l>
            <l>
                <lb/>gueres, &amp; ſi groſſe, &amp; ſupebe, deuint preſque vn de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſert en vn moment ecarà la reſerue du Chaneelier &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ceux de ſa cabale, des inſolentes, &amp; inſariables Har</l>
            <l>
                <lb/>pies,les partiſans, &amp; leurs ſuppoſts, des Secreraires</l>
            <l>
                <lb/>d’Eſtat, de ceux du Conſeil, &amp; autres peſonnes, crea¬</l>
            <l>
                <lb/>rures, fauoris, &amp; flatreurs du Seigneur Iules. tout le</l>
            <l>
                <lb/>plus beau monde, s’en ſepara, pour s’vnir &amp; ſe ioin¬</l>
            <l>
                <lb/>dre au Parlement, le rotecteur de l’authorité́ du</l>
            <l>
                <lb/>oy, de la ſienne, &amp; de la liberté publique.</l>
            <l>
                <lb/> Cette reuolution fut bien ſenſible à̀ ce Tyran: mais</l>
            <l>
                <lb/>comme il n’agit, ny ne fait agis, qu’au moyen des</l>
            <l>
                <lb/>treſors inombrables qu’il a pille2 il y a ſi long temps</l>
            <l>
                <lb/>à la France, il fait de nouueaux offres aux grands pin¬</l>
            <l>
                <lb/>ees qui le protegent, afin de les obliger à de nouueaux</l>
            <l>
                <lb/>eſforts pour le faire venir about de ſa dereſtable entre¬</l>
            <l>
                <lb/>priſe, Pour auoir à ce qu’on dit conuetti ſes promeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes en effsts, &amp; auoirioué du poulce auec ces Princes,</l>
            <l>
                <lb/>ils vinrent parſurpriſe aſſieger Chareton, qu’ils pri¬.</l>
            <l>
                <lb/>rent apres vne genereuſe reſiſtance de cinqheures:</l>
            <l>
                <lb/>mais cette victoire leur fut beauçoup plus funeſte</l>
            <l>
                <lb/>qu’auantageuſe puis que dans ce rencontreils perdi¬</l>
            <l>
                <lb/>rent beaucoup de Capitaines, &amp; de gens de marque,</l>
            <l>
                <lb/>entre les autres, les Due de Chaſtillon, du Marquis</l>
            <l>
                <lb/>Royan, queroute la France auroit luiet de regretter,</l>
            <l>
                <lb/>c’ils eſtoient auſſi bien morts ſes amis comme ils ſont</l>
            <l>
                <lb/>morts ſes aduerſaires.</l>
            <l>
                <lb/> Le trepas deplorable de ees leunes Seigneurs vail.¬</l>
            <l>
                <lb/>lans &amp; illuſtres, n’empeſcha pas que les Cardinaliſte</l>
            <l>
                <lb/>’enaſſens leur eourage d’orgueil de eette fatale vl¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>toine. Ils voulurenedle l̀ aller fare vne autre tent¬¬</l>
            <l>
                <lb/> tiue à Brie Comte Robert; mais ils y furent ſi outra¬</l>
            <l>
                <lb/>geuſement battus, que depuis ce temps la, ils n’ont</l>
            <l>
                <lb/>amaiseſté entreprendre auecune action de venir for¬</l>
            <l>
                <lb/>cer; &amp;s’ils ont oulu execurer quelque-choſe, ce n’a</l>
            <l>
                <lb/> plus eſteé, que par le ſtratageſme, &amp; la ſurpriſe.</l>
            <l>
                <lb/>Toute la Franceſçait que depuis que l’armeé́e pari¬</l>
            <l>
                <lb/>ſienne, commandee tour à tour par nos ſix Generaux,</l>
            <l>
                <lb/>a pis la campagne, &amp; s’eſt ſaiſie des principaux po¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtes, &amp; des plus importentes auenuës que la foibleſſe</l>
            <l>
                <lb/>des Mazains les a contraint de quitter, l’abondance</l>
            <l>
                <lb/>eſt retournee à Paris, que toutes les denrees y artiuent</l>
            <l>
                <lb/> de tous coſtez, &amp; que tous les autres admire, ny ſont</l>
            <l>
                <lb/>gueres plus cheres, qu’ile l’eſtoient auant que l’endia¬</l>
            <l>
                <lb/>lé Cardinal l’eut ſi mal menée.</l>
            <l>
                <lb/>. Cette perfide &amp; deſloyale ligue de Cardinaliſtes,</l>
            <l>
                <lb/>qui tient noſtre ieune Monarque, &amp; toute ſa maiſon</l>
            <l>
                <lb/>oyale, captiue &amp; eſclaue dans les delerts de ſainct</l>
            <l>
                <lb/>Germair, eſt maintenant bien en peine à conſulter ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle doit faire pour s’oppoſer aux puiſſantes for¬</l>
            <l>
                <lb/>ces eſtrangeres &amp; du Royaume, qui marchent de</l>
            <l>
                <lb/>tous coſtez, pour l’extirper &amp; la deſteuire. Ayant</l>
            <l>
                <lb/>perdu l’experance de voir reuſſir les effets de la Paix,</l>
            <l>
                <lb/> aite à ſa mode, elle n’a plus d’aurre eſpoir qu’en ſa</l>
            <l>
                <lb/>fuite, &amp; ee que ie ne croy pas, qu’on luy pemette!</l>
            <l>
                <lb/>car trop de gens ſont armez qui l’attendent au paſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſage.</l>
            <l>
                <lb/>Grands Princes, qui ſeuls faites ſubſiſter ce Ty¬</l>
            <l>
                <lb/>ran, que n’abandonnez vous ce monſtre, aà̀ la ven¬.</l>
            <l>
                <lb/>geance publique; que ne nous rendez vous noſtre</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>oy, la eyne, le pbuc d’Aniou; &amp; vous meſme que</l>
            <l>
                <lb/>nous reqaerons il y a ſi long- temps, auee tant d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>mour &amp; d’importance ? Nous n’ouons rienàſouhai¬</l>
            <l>
                <lb/>ter contre vous, &amp; nous ſç̧auons bien que ſans les</l>
            <l>
                <lb/>charmes du Magicien Iules, vous n’aiez pas entre.</l>
            <l>
                <lb/>pris ſa deffenſe contre l’authorité du oy, la gloire de</l>
            <l>
                <lb/>ſon Parlement &amp; la liberté́ de la Pattic.</l>
            <l>
                <lb/> Que la France vous plaint llluſtres Mar quis, Comi¬</l>
            <l>
                <lb/>tes, Barons &amp; Gentils-hommes, de ce que pour eſtaa</l>
            <l>
                <lb/>blir d’eminentes fortunes, vous auez aſſez impru¬</l>
            <l>
                <lb/>demment fſacrifié́ vos ſeruices à ce veau d’or, a cet</l>
            <l>
                <lb/>infame Tyran; Elle ſç̧ait qu’il y a beaucoup de per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnes de qualité́, qui ont fait vne dépence de rente</l>
            <l>
                <lb/>aà quarante mil liues à̀ la Cour de cet auare Sicilien,</l>
            <l>
                <lb/>pour s’en faire conſeruer &amp; gaigner ſes bonnes gra</l>
            <l>
                <lb/>ces, qui n’ont iamais eu de luy vn regard grcieux.</l>
            <l>
                <lb/>Pour fre fortune chez ſes inſolens, il ne faut pas eſtre</l>
            <l>
                <lb/>vertueux, vaillants,armez &amp; courtrois comme vous</l>
            <l>
                <lb/>eſtes, il faut eſtre foube, traiſtre, laſche &amp; audaoieux</l>
            <l>
                <lb/>comme ileſt. Que l’on regarde aux pe ſonnes dons</l>
            <l>
                <lb/> il a eu ſoin, &amp; à̀ qui il a fait quelque bien, elle neſont</l>
            <l>
                <lb/>que de condition baſſe &amp; rauallee, tant il eſt vray</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ſe plaiſt beaucoup plus à fauornfſer le vice, qu’à</l>
            <l>
                <lb/>glorifier la vertu.</l>
            <l>
                <lb/> Pien que le oyaume aye eſlé pe ſecuté́ par ſes</l>
            <l>
                <lb/>propres ſuiets, &amp; qu’il d’euſt pluſtoſt ſouhaiter leur</l>
            <l>
                <lb/>ruyne que leur agrandiſſement, ſi ne laiſſe t’il pas,</l>
            <l>
                <lb/>tant il a de bonté de ſe mertre en pene dequoy de¬</l>
            <l>
                <lb/>uiendront tant de ſeruiteurs ſans maiſtre, apres que</l>
            <l>
                <lb/>la paix vniuerſelle ſera fate, &amp; que eazarin auna</l>
            <l>
                <lb/>eſté</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>eſté chaſtié de ſes crimes, ou que preuenant ſon ſu¬</l>
            <l>
                <lb/>plice , il aura eu recours à la fuite pour ſe ſauuer?</l>
            <l>
                <lb/> Se pourroit ill, non pas ſeulement vn Gentil. hom¬</l>
            <l>
                <lb/>me; mals vne perſonne mediocre qui euſt ſi peu de</l>
            <l>
                <lb/>cœur que de vouloir ſuiure dans ſon exil cet abomi¬</l>
            <l>
                <lb/>nable ? où ſe pourra retirer ce ſcelerat? Quelle terre</l>
            <l>
                <lb/>nconnueë luy ſeruira d’Azile, toute la Chreſtienté́ le</l>
            <l>
                <lb/>hait &amp; l’abhorre comme la peſte, les Ottomans ont</l>
            <l>
                <lb/>tel’ement oüy parler de ſa deteſtable vie &amp; des diui¬</l>
            <l>
                <lb/>ſions qu’il ſeme dans les empires, qu’on a peur de luy</l>
            <l>
                <lb/>comme d’vn ſpectre épouuantable. Si la Thebaide,</l>
            <l>
                <lb/>commé autrefois eſtoit peuplée de bons Anachoret.</l>
            <l>
                <lb/>tes, &amp; qu’il voulut, ou qu’il puſt ( car l’on tient pour</l>
            <l>
                <lb/>certain que l’obſtination de ſes crimes la mis au ran g</l>
            <l>
                <lb/>des reprouuez ) metamorphoſer ſa vie, de meſchante</l>
            <l>
                <lb/>&amp; deteſtable qu’elle eſt, en vne pieſe &amp; toute ſainte.¬</l>
            <l>
                <lb/>Il auroit ſuiet ’eſperer vne demeure aſſeuree auec ces</l>
            <l>
                <lb/> bons Religieux: mais l’on ſç̧ait que depuis que l’Em.¬</l>
            <l>
                <lb/>pereur des urcs a tyranniquement vſurpeé cette ter¬</l>
            <l>
                <lb/>re de prudance, qu’elle na eſteé le repaire que des</l>
            <l>
                <lb/>lous, des Lyons, des Ours, &amp; des Tygres? Ou pour¬</l>
            <l>
                <lb/> radonc eſtre ſon ſeiour, ce mortel ennemy de Dieu,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; des hommes ? Lamerique quoy que fort vaſteen</l>
            <l>
                <lb/>ſon eſtenduë, n’a paa de mers, d’iſles, de riuieres, ny.</l>
            <l>
                <lb/>de terres fermes, de lacqs d’aſſez longue eſpace pour</l>
            <l>
                <lb/>le cacher de la preſence de Dieu ſon Createur, quire¬</l>
            <l>
                <lb/>gne par tout, &amp; qui le punira en quelque endroit de</l>
            <l>
                <lb/>l’Vniuers qu’il puiſſe habiter. iſerabſes &amp; malheu¬</l>
            <l>
                <lb/>reux donc ceux-la qui l’ont ſerui, &amp; ſuiui, puis qu’il</l>
            <l>
                <lb/>y a ſi peu de gain à auoir idolatré vneimage de fange,</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>10</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de bouë, de qui la fauſſe apparance a plus trompé́</l>
            <l>
                <lb/>d’hommes qu’Alexendre n’a conquis de villes, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>peuples ny de Royaumes.</l>
            <l>
                <lb/>Pas vne ſeule marque de grandeur ny de gloire deſe</l>
            <l>
                <lb/>tiran ne demeurera en France apres, ſa hõteuſe mort,</l>
            <l>
                <lb/>ou ſon ebſence. La memoire de ſa vie, &amp;de ſes actions</l>
            <l>
                <lb/>ſera execrable à la poſterité. Le Roy deuenu Majeur</l>
            <l>
                <lb/>ſç̧aura fort bon gté à ſon Celebre Parlement de Pa: is,</l>
            <l>
                <lb/>de ce que n’ayant pas pû remeder aux méchancetez,</l>
            <l>
                <lb/>que Richelieu &amp; luy ont commiſes pendant le regne</l>
            <l>
                <lb/>de Louis XIII. il a tout le moins forrement empeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>che que l’vn mort l’autre ne continuaſt tous Ms cri¬</l>
            <l>
                <lb/>mes, qu’il auoit encore derechef enuie de commet¬</l>
            <l>
                <lb/>tre.</l>
            <l>
                <lb/>Par tout le iuſte procedeé de ceét Auguſte Senat,</l>
            <l>
                <lb/>ſoit au temps das Barricades, ſoit à la priſe des armes</l>
            <l>
                <lb/>&amp; aà l’ornement vniuerſel pour la deffenſe de l’autho¬</l>
            <l>
                <lb/>rité́ du Roy, de la conſeruation des Priuileges de</l>
            <l>
                <lb/>cette Cour ſacrée, &amp; de la liberté́ pablique, ſa Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>jeſtéconnoiſtra bien, que toutes ces équippées nont</l>
            <l>
                <lb/>eſté que pour ſon ſeruice, puis qu’on a fait touſiours</l>
            <l>
                <lb/>entendre aà̀ la Reyne, &amp; aux Princes qui ſont reſtez</l>
            <l>
                <lb/>aupres de ſa Majeſté́ que la Paix ne conſiſtoit qu’aà</l>
            <l>
                <lb/>exterminer le Tyran du oyaume, l’vſurpateur de</l>
            <l>
                <lb/>l’authorité du Roy, le Perturbareur du repos public,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; finalement l’inſigne voleur de tous les treſors de</l>
            <l>
                <lb/>la France.</l>
            <l>
                <lb/>Quand cét impie Cardinal s’eſſoignera de nos</l>
            <l>
                <lb/>yeux, ou par le ſupplice, ou par l’exil, dont de ces</l>
            <l>
                <lb/>deux choſes il u’en peut euiter vne; puis que ſon par¬</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>ty ne peut plus ſubſiſter, &amp; qu’on le ſouffre e core à</l>
            <l>
                <lb/>la Cour, plus pour luy tirer des plumes de ſes aiſles,</l>
            <l>
                <lb/>que pour bien. veillance qu’on luy porte, la Reynx</l>
            <l>
                <lb/>Regenate verra bien, &amp; connoiſtra encore mieux,</l>
            <l>
                <lb/>que ce n’eſtoit qu’à la ſeule perſonne de ce perfide Si</l>
            <l>
                <lb/>cilien, à qui la Franee, le Prrlement, le Clergé, le</l>
            <l>
                <lb/>Nobleſſe, &amp; le tiers eſtat en voujoient, &amp; non pas</l>
            <l>
                <lb/>a leurs ſacrees &amp; adorables Maieſtez, comme leur</l>
            <l>
                <lb/>faiſoit entendre cet impoſteur.</l>
            <l>
                <lb/>Au ſeul brut de la mort du feu Marquis d’Anecre,</l>
            <l>
                <lb/>tous les Princes qu’il auoit bannis de la Cour, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>contraint às’armer pourſe deffendre de ſa violence,</l>
            <l>
                <lb/>ſans eſtreſommez reuinrent d’eux meſme trouuer le</l>
            <l>
                <lb/>Roy, &amp; luy offrir de nouueaux ſeruices, pour ceux</l>
            <l>
                <lb/>qu’il y auoit long emps que! ce coyon ltalien leur</l>
            <l>
                <lb/>e mpeſchoit de rendre à ſa Maieſté.</l>
            <l>
                <lb/>La meſme choſe arriuera, Madame, des que leſſa¬</l>
            <l>
                <lb/>ſuiettie des charmes de azarin Iules, vous verrez</l>
            <l>
                <lb/>clair dans les ſeines intentions, &amp; du Parlement, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de vos peuples, il n’y a rien qui puiſſe mieux les obli¬</l>
            <l>
                <lb/>get à mettre basles armes, que de leur faire connoi¬</l>
            <l>
                <lb/>ltre que vous abandonnez entierement ce maiſtre,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la diſpoſition de la Iuſtice, pour en faire vn chaſti¬</l>
            <l>
                <lb/>ment exemplaire.</l>
            <l>
                <lb/>0</l>
            <l>
                <lb/>Mettez la main ce dernier orage, Madame,</l>
            <l>
                <lb/>pnis que voſtre Majeſté connoiſt bien que l’armée de</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin dimimué, &amp; qu’elle, ny ſes chefs, queiques</l>
            <l>
                <lb/>grands ’rinces qu’ils ſoyent, ne peuuent pas reſiſter</l>
            <l>
                <lb/>aux puiſſantes forces qu’on leur veut oppoſer, s’ils</l>
            <l>
                <lb/>continuent vouloir nourrir dans leur ſein le vipere</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>qui les mange, &amp; qui les deuore.</l>
            <l>
                <lb/>Y aura il pas bien plus de gloire, en faiſant vne</l>
            <l>
                <lb/>Paix auec voſtre Majeſté, par la perte d’vn Trn,</l>
            <l>
                <lb/>de ioindre les forces qui vous reſteront auec celles</l>
            <l>
                <lb/>du Parlement, pour les employer à faire vre Paix ge¬</l>
            <l>
                <lb/>nerale, que de s’en ſeruir à ſe détruire l’vne l’autre.</l>
            <l>
                <lb/>La demeure du Louure, ou du Palais Cardinal, ſied</l>
            <l>
                <lb/>mieux à vos Majeſtez, Madame, que quelque autre</l>
            <l>
                <lb/>ſejour que vous puiſſiez choiſir, en quelque Prouin¬</l>
            <l>
                <lb/>cede la France que ce ſoit. Tout ’aris ſouhaitte auec</l>
            <l>
                <lb/>paſſion de reuoir vos ſacrées Majeſtez dans leurs Trô.</l>
            <l>
                <lb/>ne Venez y donc, Madame, vous comblerez de feli¬</l>
            <l>
                <lb/>cite vos Sujets, &amp; remplirez le Ciel, &amp; la terre de</l>
            <l>
                <lb/>plaiſir &amp; de ré́jouiſſances.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
