<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2504_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Motifs (les) de la tyrannie du cardinal
                    Mazarin.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=SVDBjbKUrRUC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Motifs (les) de la tyrannie du cardinal Mazarin.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="7" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LES MOTIFS </l>
            <l>
                <lb/>DE LA</l>
            <l>
                <lb/>TYRANNIE</l>
            <l>
                <lb/>DV CARDINAL</l>
            <l>
                <lb/>Chez</l>
            <l>
                <lb/> des Carmes, au petit IESVS.</l>
            <l>
                <lb/>nc 1x</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> Ii</l>
            <l>
                <lb/> ,1</l>
            <l>
                <lb/>¬..</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> ¬ p </l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/> i¬</l>
            <l>
                <lb/>. ¬</l>
            <l>
                <lb/>L ¬</l>
            <l>
                <lb/>. ?</l>
            <l>
                <lb/> il </l>
            <l>
                <lb/> ooGoogle</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>. ,,aaa¬¬</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>AéAdſahAeſAQAeû</l>
            <l>
                <lb/>eSééaSoẽoe-éSée:</l>
            <l>
                <lb/>Soep oos</l>
            <l>
                <lb/>gſſet</l>
            <l>
                <lb/>ere </l>
            <l>
                <lb/>r ¬</l>
            <l>
                <lb/>LES MOTIFS DE LA TTRANNIE</l>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/> epa¬ </l>
            <l>
                <lb/> du Cardinal Maarin..</l>
            <l>
                <lb/>OMe i’ay eu conſideré la façon dont i’ay veſ¬</l>
            <l>
                <lb/>cu, ie n’y trouue point defautes qui meritent de</l>
            <l>
                <lb/>s’y arreſter: Et parce qu’en franco les- eſpris</l>
            <l>
                <lb/>ſont plus ſcrupuleux qu’en Italie, ie me ſuis re¬</l>
            <l>
                <lb/>Ea ſlu e ere ne lre nieunuenu eneoela edue</l>
            <l>
                <lb/>dit, &amp; monſtrer qu’ayant ſuiuy la piſte de mon predeceſſeur ce</l>
            <l>
                <lb/>grand Eſcolier de achiauel, qui tent pour maxime; que le</l>
            <l>
                <lb/>Tran ſe deuoit introduire par la doquceur, &amp; maiutenir par la</l>
            <l>
                <lb/>cruauté, ie ne croy poiuas auoir failly; l’ay gradc obligation à</l>
            <l>
                <lb/>ce perſonnage, dont ihonore la memoire, parce qu’il m’a re¬</l>
            <l>
                <lb/>conu digne de luy ſucccder par la maoutention des ſiens, dõt</l>
            <l>
                <lb/>pas vn n’auoit aſſez d’eſprit ny de capacité pour ſc conſeruer</l>
            <l>
                <lb/>aprcs luy ſans mon appuy: &amp; quand ie m’apprnchay dec luy, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>voyoit mon cmploy eſtrcà controoller ſa cuiſine, &amp; moucher</l>
            <l>
                <lb/>des chandelles quand il jouüois, luy rendanr dcs deuoirs cõme</l>
            <l>
                <lb/>à vne Diuinite, il iugea que i’eſtois propre à continuër ſes deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>cins, ne croyant pus qu’en Fr ance il y euſt perſonne à qui il</l>
            <l>
                <lb/>e puft ſicr, tant à auſe qu’il eſtoit hay generalement de tous</l>
            <l>
                <lb/>es François, &amp; meſmes des meſcuans à qu il donnoit cmply;</l>
            <l>
                <lb/>Jue pource qu’il ne ugeoit pas que dans la Monarchie autre</l>
            <l>
                <lb/>jue moy euſt voulu ſaire ce ue i’ay fait apres luy. ll eſt vray</l>
            <l>
                <lb/>que depuis ſa mort i’ay conduit-la barque iuſques à preſeut ſi</l>
            <l>
                <lb/>droitenent, que tout a flechy ſous moy:&amp; neuſt eſté l’cntre¬</l>
            <l>
                <lb/>niſc que d’Emery a faise imprudemnment contre tous les Ot¬</l>
            <l>
                <lb/>ciers dc France, ie n’aurois eſté heurté: mais il a faict ce man¬</l>
            <l>
                <lb/>uement, à quoy ie ne puis plus remedict: Auſſs l’ay-jc chaſfe</l>
            <l>
                <lb/>e la Cour.</l>
            <l>
                <lb/>A </l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>22!</l>
            <l>
                <lb/> eee</l>
            <l>
                <lb/>Auparauant cela, ic meſetuois des bans preceptes dupaſſé</l>
            <l>
                <lb/>par preſcriptionstemerairos,empriſonnomens iniuſtes, ſuppl</l>
            <l>
                <lb/>cas hontcux, boocoai ſegasi, &amp; autres inuentions tyranuiques,</l>
            <l>
                <lb/> qui eſtoient neceſſaires pour me maintenir. I’auois acheué de</l>
            <l>
                <lb/>ruiner les peuples &amp; les Officiers par impoſicions &amp; taxes ex¬</l>
            <l>
                <lb/>rraordinaires, à quoy i’eſtois fort aydé par deux ou trojs mille</l>
            <l>
                <lb/>Partiſans, gens de ncant, de ſac &amp; de chorde, abandonncz à</l>
            <l>
                <lb/>mes eſclaues, qui teduiſoient les hommes au deſeſpoir, pa les</l>
            <l>
                <lb/>violences qu’ils leur faiſoient. A l’eſgard de la Nobleſſe ie l’ay</l>
            <l>
                <lb/>deſtruite par elle-meſme, enuoyant les plus grands Seigneurs,</l>
            <l>
                <lb/>entils hommes, &amp; autres à la guerre, comme ſimples per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnes, ne cognoiſſans leur facilité, &amp; fomentant touſiourt,</l>
            <l>
                <lb/>comme eſtant le pretexte d mon deuacier qu’il prit pour le</l>
            <l>
                <lb/>plus ſpecieux, afin de regner lors qu’ilfit rompre le traitté qui</l>
            <l>
                <lb/>auolt eſté ſi ſolemnellementc fait entre les deux Couronnes à</l>
            <l>
                <lb/>Veruins, pour aueir ſubicét d’exercer toutes les ecruaucez ima¬</l>
            <l>
                <lb/>ginables ſut les François, pour tirer l’argent du Royaune: I!</l>
            <l>
                <lb/>s’empara de l’auctorité du defunct Roy, abuſant de ſa bonté il</l>
            <l>
                <lb/>en eſloigna Mere &amp; Frere ll eſtablit dans les Charges de la</l>
            <l>
                <lb/>luſice, des Finances, &amp; de la Guerrc des Chefs à ſa diſpoſition:</l>
            <l>
                <lb/>Il mit dans les Gouuernemens dcs Prouinces, Villes, Cha¬</l>
            <l>
                <lb/>ſteaux, Citadeles, Havres, &amp; Ports de Mer, des gens de ſa Ca¬</l>
            <l>
                <lb/>balle, afin d’en diſooſer. Il deſtruiſit la Rochelle &amp; autres</l>
            <l>
                <lb/>Villes qu’il croyoit luy ponuoir faire obſtaclc; Il mit les plus</l>
            <l>
                <lb/>beſles charges de l’Eſtat dans ſa ſamille. Il ſerendt Directeur</l>
            <l>
                <lb/>getierdl de tous les Bencficcs de France, qui ſont à la nominatiõ</l>
            <l>
                <lb/>d Roy, pour les confertcr à ceux de ſafation. Il enuoya dans</l>
            <l>
                <lb/>toutes les prouinces des lneendans, pour y faire regner fon</l>
            <l>
                <lb/>non, dont l’horreurfaiſoit trembler les peuples, joignant ces</l>
            <l>
                <lb/>Intendans des troupes deVoleuars appellez Fuzeliers, Sergens,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Archers, quiruinoienr &amp; deſoloient les lieux où ils alloient</l>
            <l>
                <lb/>pour violenter les ſubieéts du Roy. Il authoriſa hautement les</l>
            <l>
                <lb/>Maltotiers &amp; Partiſans, par leſquels il faiſoit faire des ttahttez</l>
            <l>
                <lb/>iniques, &amp;eremplis d’impietez; &amp; ſe faiſoit adorer cornne vn</l>
            <l>
                <lb/>Dieu par la violeoce de quantité deFiloux, Vagabods; &amp;Bi¬</l>
            <l>
                <lb/>gands</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>3l</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>gands e grand nomhre qui luy ſeruoient de gardes, &amp; ſous ce</l>
            <l>
                <lb/> nom d’Eminence, tout craignoit, &amp; rien ne luy eſtoit impo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſible.De maniere que ſurvnſibal exemple,i’ay formé ma façon </l>
            <l>
                <lb/>de regnes, croyant qu’apres de ſi grandes inſtructions d’vne</l>
            <l>
                <lb/>perſonne dont la tyrannie eſtoit tant redoutée, ie pouuois con¬</l>
            <l>
                <lb/>tinuer ſur ſes pas.</l>
            <l>
                <lb/>Ie pourſuiuis donc mon introduction ſur l’auantage que</l>
            <l>
                <lb/>mon bonheur me donna d’eſtre honoré du Tiltre de l’arrain</l>
            <l>
                <lb/>du Roy au nom de ſa Saincteté. Ce qui me dõna l’audace,apres</l>
            <l>
                <lb/>lIe deceds du feu Roy de parler plus facilement a la lReyne dans</l>
            <l>
                <lb/>ſa Regence, &amp; d’auoir la qualité de premier Miniſtre au lieu</l>
            <l>
                <lb/>de l’Eueſque de Beauuais, tres-bon &amp; ſage Prelat, que ie fis</l>
            <l>
                <lb/>eſloigner de la Cour: &amp; par mes conſeils abuſant dla picté́ &amp;</l>
            <l>
                <lb/>bonté de la Reyne, ie fus faict dirccteur de l’éducation du Roy,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; diſpoſay la continuation des vollerics &amp; pilleries que fai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſoicnt les Partiſans dans la France, ſans qu’elle en ſç̧euſt rien;</l>
            <l>
                <lb/>Ie confirmay les lntendans dans les Prouinces, &amp; dans vne aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſemblée qui ſe fit de quelques Partiſans auec moy chez d’E¬</l>
            <l>
                <lb/>mery à la cheurette, apres auoir ſardanapaliſé enſemble, i’ar¬</l>
            <l>
                <lb/>eſtay’auec eux cette façon de viure. Et pourt cét effect ie mis</l>
            <l>
                <lb/>dans la Sur-intendance des finances d’Emery, parce que ie</l>
            <l>
                <lb/>n’en cognoiſſois pointede plus cruel, inexorable &amp; perfide pour</l>
            <l>
                <lb/>ayder à ma tyrannie, que luy, quieſt originaire de mon pays,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que ie ſçauois qu’il pouuoit correſpondre à mes furberies</l>
            <l>
                <lb/>&amp; meſchancetez, aà cauſe que par les ſiennes il eſchappabelles,</l>
            <l>
                <lb/>lors qu’il eſtoit dans l’Argenterie du Roy, &amp; qu’il paſſa dans</l>
            <l>
                <lb/>l’intendance ſous le nom de d’Emery, parce que le nom de</l>
            <l>
                <lb/>Particelle eſtoit odieux à ſa Maieſté: Et comme ie me-voyois</l>
            <l>
                <lb/>fermement eſtably, ie craignois le Duc de Beaufort, à cauſe de</l>
            <l>
                <lb/>ſa naiſſance, de ſon courage, &amp; de ſon eſprit. Ie le fis arreſter</l>
            <l>
                <lb/>iniuſtement, &amp; par l’entremiſe de l’Abbé de la Riuiere homme</l>
            <l>
                <lb/>de neant &amp; d’argent, i’eus pour moy la faueur du ſieurDuc</l>
            <l>
                <lb/>d’Orlecans, pour ne me point nuire en Cour. Ie donnay de</l>
            <l>
                <lb/>l’employ au Prince de Condé aux arḿes, afin de l’o cuper,</l>
            <l>
                <lb/>pour ne luy pas donner loiſir de me mettre mal aupres de la.</l>
            <l>
                <lb/>Reyne. I’eſtois au ſapreéme degre de domination en France</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>fans eſtre contrarié́ de perſonne; i’auois fait venir mpn ſrere</l>
            <l>
                <lb/>que ic fis promouuoir au Cardinalat, moyennant douze mil¬</l>
            <l>
                <lb/>lions, &amp; l’auois rendu Titulaire de l’Archeueſché d’Aix, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>fait Vice-roy de Catalogne, Comme auſſi i’auois fait venir</l>
            <l>
                <lb/>mon Ncpueu &amp; mes trois Nicpces que ie faiſois traitter de</l>
            <l>
                <lb/>Princes &amp; Princeſſes, quoy qu’enfans d’artiſans mechaniques,</l>
            <l>
                <lb/>afin d’enfaire des alliances dans les pls grandes familles du</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, pour ſouſtenir &amp; continuer ma tyrannie ſous l’au¬</l>
            <l>
                <lb/>ctorité Royale que i’ay vſurpée à la barbe de teus les François,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; fait paſſer plus de cent ſoixante millions en oſpeces dela les</l>
            <l>
                <lb/>monts: Mais comme toutes choſes ſont ſubiettes à varieté, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’il n’y a rien de pcrmanent, pendant que ie me diucrtiſſois</l>
            <l>
                <lb/>aux bouffonncries de quantité de faquins de mon pays, que</l>
            <l>
                <lb/>i’entretenois icy à graiſſe d’or, pour amuſer la bonté de la Rey¬</l>
            <l>
                <lb/>nc à voir des Ballets &amp; Comedies, pour luy empeſcher d’ouyr</l>
            <l>
                <lb/>les clameurs des Peuples qui gemiſſoient en langueur ſous la</l>
            <l>
                <lb/>peſanteur d’vne tyrannie inſupportable, &amp; pour leſquels i’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uois des yeax de marbre, &amp; des oreilles d’airain: Dieu ſuſcita </l>
            <l>
                <lb/>l’Auguſte Parlement de Paris, qui par des aſſemblées, où vray¬</l>
            <l>
                <lb/>ſemblablement le Sainct Eſprit preſidoit, deſcouurit la cauſe</l>
            <l>
                <lb/> des maux de la Monarchie, &amp; en meſme temps y trouua le re¬</l>
            <l>
                <lb/>mede: d’où vint que mon aueuglement fut tel, que ie fis arre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſter aucuns d’eux, proſcrire les autres, &amp; les heurtay ſi hardi¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, quetour Paris fut eſmeu, ſe mit ſoubs les armes, me</l>
            <l>
                <lb/>contraignir honteuſement de rendrc &amp; rappeller ceux que i’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uois mal traictez. Et comme ce Parlement ne faict rien que</l>
            <l>
                <lb/>par meure deliberation &amp; bien à propos, il ne voulut rien or¬</l>
            <l>
                <lb/>donner contre moy ſur l’Arreſt de i6r7. dans la creance qu’on</l>
            <l>
                <lb/>auoit dãs mes promeſſes, que ie ne me meſlcrois plas de l’eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>Quelque temps ſe paſſa que tout eſtoit calme ſous la bonne</l>
            <l>
                <lb/>foy d’vne Declaration faicte ſur la reformation des deſordres</l>
            <l>
                <lb/> que i’auois continuez, laquelleeſtoit verifiée és Cours Souue¬</l>
            <l>
                <lb/>aines, chacun croyoit viure en reposen stcendant la conclu¬.</l>
            <l>
                <lb/>ſion dc la Paix generale que ie promettois dans peu detemps,</l>
            <l>
                <lb/> &amp; en moy- meſme ie premeditois vne vengeance contre le Par.</l>
            <l>
                <lb/>lement &amp; le Peuple, ie fis approcher des rouppes de diuers</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>Iieux aux enuirons de Paris, &amp; parvne ſurpriſe digne de moy,;</l>
            <l>
                <lb/>leniun enenenne en p eneoun e ne epen ie ne a</l>
            <l>
                <lb/>des Roys, à deux heures apres minuict, i’enleue la perſonne du</l>
            <l>
                <lb/>Roy, &amp; toute la maiſon Royale, Princes &amp; Princeſſes, ſe ren¬</l>
            <l>
                <lb/>dirent auec moy dans Sainét Gernain en Laye, &amp; en meſme</l>
            <l>
                <lb/>temps ie fis bloquer Paris. Ce qu’eſtant faict, le Parlement dé¬</l>
            <l>
                <lb/>puta les gens du Roy pour venir en Cour, ie leur fis deſnicr</l>
            <l>
                <lb/>l’audience, &amp; les fis renuoyer nuittamment, dont ieme repens</l>
            <l>
                <lb/>bien fort, cela ayant donné ſujet au Parlement de faire iuſtice</l>
            <l>
                <lb/>contre moy, &amp; de me declarer Perturbateur du repos public,</l>
            <l>
                <lb/>ennemy du Roy &amp; de ſon ſtat, de faire leuer les armes contre</l>
            <l>
                <lb/>moy. Ce quime reduit au deſeſpoir , parce que ie voy l’vnion</l>
            <l>
                <lb/>des Parlements de France auec celuy de Paris, la conformité de</l>
            <l>
                <lb/>toutes es Villes auec celle de Paris, &amp; que le reſſort que i’at¬¬</l>
            <l>
                <lb/>tendoispar vneſedition que ie faiſois exciter dans la meſme</l>
            <l>
                <lb/>Ville à faute de pain, m’a mãqué par la prudence du Parlemẽt,</l>
            <l>
                <lb/>qui y a ſibien &amp; adroittement pourueu, que les viures n’y ont.</l>
            <l>
                <lb/>point manqué:Il ne me reſte autre appuy que celuy du Prince</l>
            <l>
                <lb/>deCondé, qui me teſmoigne grande affection, ayant pour mon</l>
            <l>
                <lb/>ſubiet pis les armes contre ſon pays natal, &amp; la plus oriſſante</l>
            <l>
                <lb/>Ville de l’Vniuers, &amp; à ſon deſauanage meſme, enquoy ie luy</l>
            <l>
                <lb/>ſuis fort obligé: &amp;ſi Dieu l’illumine pour conſiderer ce qu’f!</l>
            <l>
                <lb/>faict, &amp; qu’il me tourne le dos, comme i’en ay grande crainte,</l>
            <l>
                <lb/>ie ſuis perdu.</l>
            <l>
                <lb/>F I N.</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>e v e</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ooo Google</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="9"/>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> 08</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/> vu </l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/> e2¬</l>
            <l>
                <lb/>ooaeoo CGoogle</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
