<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3808_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Très-humble (la) et véritable remontrance de nos
                    seigneurs du Parlement pour l'éloignement du cardinal Mazarin, présenté (sic) au
                    roi étant à Sully par nos seigneurs les députés.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=oO75g0qsvcUC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Très-humble (la) et véritable remontrance de nos
                        seigneurs du Parlement pour l'éloignement du cardinal Mazarin, présenté
                        (sic) au roi étant à Sully par nos seigneurs les députés.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="20" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">3808</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LA TRES-HVMBLE ET VERITABLE 1</l>
            <l>
                <lb/>REMONSTRANCE</l>
            <l>
                <lb/>DE NOSSEIGNEVRS</l>
            <l>
                <lb/>DVPARLEMENT</l>
            <l>
                <lb/> e enie</l>
            <l>
                <lb/>Par Noſſeigneurs les Deputez.</l>
            <l>
                <lb/>us</l>
            <l>
                <lb/>ealea</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>A PARIS.</l>
            <l>
                <lb/>cue ee,l’elteuALIEe</l>
            <l>
                <lb/>proche S. Iean de Latran.</l>
            <l>
                <lb/>AEC PERMISSION DE8 DE PVTE .</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>, a</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>.!</l>
            <l>
                <lb/>b:</l>
            <l>
                <lb/> unoofaît</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>s, q¬</l>
            <l>
                <lb/>3 </l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>M</l>
            <l>
                <lb/>D L</l>
            <l>
                <lb/>L. ?</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>eratio de Vore Maieſte qui banniſſoit</l>
            <l>
                <lb/>pour idais’, de ſon Royaume &amp; pays de ſon oheyſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance le C M. ayant precede d’vn iour la Seance que</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre Maieſté priſt en fon lict de Iuſtice pour ſa Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>jortse, he’nous pouuoit permettte de douter de la fer¬</l>
            <l>
                <lb/>et&amp;e d’vn Acte ſi ſolermmnel que Voſtre Maieſté faiſoit</l>
            <l>
                <lb/>volontainemen auec uous ſes Sujets à la veuë de toute</l>
            <l>
                <lb/>la France!</l>
            <l>
                <lb/>, oos qui eſtions depofaites de la Foy Publique,,</l>
            <l>
                <lb/>ufons. creu commetreun crime de nous en défie</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>lors que nous appriſmes bien-toſt apré́s que le Car.</l>
            <l>
                <lb/>dinal Mazarin e mployoit tous les artifices qui luy ſont</l>
            <l>
                <lb/>ordinaires, &amp; failoit de puiſſantes cabales dans voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Cour pour y reuenir, &amp; ſe rétablir dans l’aut horité</l>
            <l>
                <lb/>qu’il auoit vſurpeée dans voſtre Minorité. Le deſſei¬</l>
            <l>
                <lb/>de cét homme ambitieux luy a ſi bien reü̈ſſi, que ioi¬</l>
            <l>
                <lb/>gnant la force &amp; la ſurpriſe, il s’eſt approthé de Vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre Perſonne, &amp; a repris la conduite de voſtre Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>me contre les proteſtations qu’il a faites dans ſes let¬</l>
            <l>
                <lb/>tres de ne ſe meſler iamais d’aueune affaire d’Eſtar.</l>
            <l>
                <lb/>Sur l’aduis de cette entrepriſe nous fuſmes abligez</l>
            <l>
                <lb/>d’aller au deuãt desnalheurs qu’elle pouuoit produire,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; reſolûmes fairétres humbles Remonſtrances à V. M,</l>
            <l>
                <lb/>qui ne tendoient qu’aà reprefenter les inconueniens qui</l>
            <l>
                <lb/>arriueroient, &amp; qui en effet ont ſuiuy le mé́pris de vos</l>
            <l>
                <lb/>Declarations, que nous tenions pour Loix inuiolables,</l>
            <l>
                <lb/>Nous eûmes grand ſuiet de joye, S IRE, lors que</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre Maieſté nous fit entendre par ſa Lettre ſes in.</l>
            <l>
                <lb/>tentions, de malntenir ſes promeſſes Roy ales, nous aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeurant qu’elles ne ſeroient iamais violées; Mais bien¬</l>
            <l>
                <lb/>rtoſt aprés l’etonnement nous ſaiſit, lors queMONSE.</l>
            <l>
                <lb/>GNEVR le Duc d’Orleans nous fit l’honneur de nous</l>
            <l>
                <lb/>dire que le C. M. eſtoit dans Sedan, &amp; auoit fait amas</l>
            <l>
                <lb/>de gens de guerre, pour aller trouuer V. Maieſté, ſans</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle nous eût fait la grace de nous faire ſçauoir ſes</l>
            <l>
                <lb/>volontez ſur vn ſuiet ſi important, nous. ne pouuions</l>
            <l>
                <lb/>croire qu’elles fuſſent portées à̀ rappeller ce luy contre</l>
            <l>
                <lb/>lequel voſtre Declaration, &amp; les Arreſts de voſtre Par¬</l>
            <l>
                <lb/>lement ſubſiſtoient, confirmez par la Lettre que nous</l>
            <l>
                <lb/>venions de receuoir de Votre Maieſté.</l>
            <l>
                <lb/>A la verité, SI RE, nous auions bien de la peine</l>
            <l>
                <lb/>à nous perſuader qu’on eût pû abuſer de voſtre igna¬</l>
            <l>
                <lb/> ture, iuſques à la faire ſeruiir e meſme temps à douxx</l>
            <l>
                <lb/>choſes ſi contraires; l’vne d’aſſurer que le C.M. deme¬</l>
            <l>
                <lb/>reroit pur iamais eelu de voſtre Royaume; l’autre</l>
            <l>
                <lb/>de l’approcher de voſtre rperſonne: Voſtre Parlemene</l>
            <l>
                <lb/>la reſ¬</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>la reſpete trop pour douter de la ſincerité́ de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Eſcrit. .’aſſeurace que nous en auiens nous porta à</l>
            <l>
                <lb/>donner l’Arreſt du9. Decemb. ayant iuge que ce re¬</l>
            <l>
                <lb/>mede eſtoit neceſſaire pour arreſter vn malheur ex¬</l>
            <l>
                <lb/>rême, &amp; qu’il n’y auoit point de plus forte barriere</l>
            <l>
                <lb/>pourfermer le paſſage au C. M. que de luy donner</l>
            <l>
                <lb/>apeehenſion de ſa vie, eſtant permis d’en vſer de Ia¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtte contre les Pertunbateurs de repos public qui ſe</l>
            <l>
                <lb/>couurent de la puiſſance contre la luſtice, ſur tout lors</l>
            <l>
                <lb/>que nous deuions croire que les progrez du C. M. dãis</l>
            <l>
                <lb/>voſtre Eftat eſtoiéẽt vn pur attentat cotre vos defences;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; pluſtoſt le témoignage de ſon deſeſpoir, qu’vne exe¬</l>
            <l>
                <lb/>cution de vos ordres, perſonne ne pouuant s’imaginer</l>
            <l>
                <lb/>qu’il fuſt capable de vous ſurprendre par les importu¬</l>
            <l>
                <lb/>nitez qui ſollicitoient ſon retour pour leurs intereſts</l>
            <l>
                <lb/> particuliers, au préiudice de ceux de voſtre Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>Nous n’auons appris, SIRE, que par le rapport de</l>
            <l>
                <lb/>nos Deputez, le changemẽt de ces reſolutiõ̃s, qui rem¬</l>
            <l>
                <lb/>plira d’eſtonnement l’Eurppe, comme elle a deſia fait</l>
            <l>
                <lb/>toute la France, &amp; nous a oblſigez à donner Arreſt,</l>
            <l>
                <lb/>que tres-humbles Remonſtrances ſeroient faites par</l>
            <l>
                <lb/>écrit à V. Maieſté́, pour la decharge de nos conſcien¬</l>
            <l>
                <lb/>ces, &amp; que la poſterité voye dans les mouuements pu¬</l>
            <l>
                <lb/>blics iuſques où s’eſt porté noſtre fideliteé pour voſtre</l>
            <l>
                <lb/>ſeruice.</l>
            <l>
                <lb/>N’ayant point eſtimeé qu’il nous fuſt loiſible de de¬</l>
            <l>
                <lb/>aeurer ſeulement ſpectareurs de la deſolarion qui me¬</l>
            <l>
                <lb/>nace voſtre Royaume; Nous vſons de ces mots, non</l>
            <l>
                <lb/>par vne ſimple prevoyance, mais vne connoiſſance.</l>
            <l>
                <lb/>evidente qui nous fait voir que Monſieur le Duc d’Or¬</l>
            <l>
                <lb/>leans, &amp; tous les Princes de voſtre San ont pris les</l>
            <l>
                <lb/>armes pour empêcher qu’vn hõme incapablc ne s’em¬</l>
            <l>
                <lb/>pare de voſtre perſonne, &amp; dé vos afſaires, pour met¬</l>
            <l>
                <lb/>ure voſtre Royaume en proye, &amp; rendre vos Subiets</l>
            <l>
                <lb/>les plus malheureux de la terre.</l>
            <l>
                <lb/>Ayez agreable, S IRB, que noſtre fidelite vous</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>donne auiourd’huy des preuues de noszeles, &amp; de ſa</l>
            <l>
                <lb/>term té, Nous ne les pouuons rendre plus certaines,</l>
            <l>
                <lb/>qu’apportant à V. M. la verité, qui eſt le plus riche &amp;</l>
            <l>
                <lb/> le lus vtiie preſent que les Suiets puſſent faire à leur</l>
            <l>
                <lb/>ouuerain: Sur tout ſi cette ſeuerité vous retie, non</l>
            <l>
                <lb/>feulement des apparences qui vous ſurprennent, mais</l>
            <l>
                <lb/>du peril qui vous menace. Cette conſideration qui</l>
            <l>
                <lb/>nous touhe ſi ſenſiblement eremeſme temps, releé.¬</l>
            <l>
                <lb/>nos courages pour les porter à la recherche de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>gloire, de laquelle dé́pend celle de nos Charges; Nous</l>
            <l>
                <lb/>la perdrions, SIRE, ſi nous diſſimulions plus long¬</l>
            <l>
                <lb/>tcmps ce que nos auons obſerue en da conduite du</l>
            <l>
                <lb/>C. M. &amp; Ii y ant iuge, aprés vne ſerieuſe deliberatior;</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eſt indige d’eſtre auprés de voſtre perfſonne; qu’il</l>
            <l>
                <lb/>eſt d’vn pernicieu&amp; exemple dars voſtre Cour; &amp; qu’il</l>
            <l>
                <lb/>eſt inapable de ouue ner vosaffaires, Nous ſupplions</l>
            <l>
                <lb/>tres- humblement V.M. de faire les reßcions neceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſaites iur les hoſes que nous auons àluy repreſenter.</l>
            <l>
                <lb/> Nus commencerons par la pus importante, &amp; qui</l>
            <l>
                <lb/>touche plus vluement nos cœurs, aà̀ ſcauoir par le ſoird</l>
            <l>
                <lb/>que Dieu commande d’auoir pour voſtreſacrée per.</l>
            <l>
                <lb/>ſonne. A cét effet, qu’il vous plaſe éloigner le C M</l>
            <l>
                <lb/>pour pluſieurs conſiderations principalement; parce</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eſt homme ſans foy, &amp; qu’il veut eſtab lir la perfi¬</l>
            <l>
                <lb/>die par des maximes abominables, dont les auit heurs</l>
            <l>
                <lb/>doiuent eſtre écartez d’auprés les perſonns deRoys,</l>
            <l>
                <lb/>veu qu’elles tendent à diſſoudre l’Vnion qui doit etre</l>
            <l>
                <lb/>entre le Prince &amp; les Sujets, &amp; par conſeuent vont à</l>
            <l>
                <lb/>la deſtruction des Monarchies, eſtant impoſſible qu’el¬</l>
            <l>
                <lb/>les ſe conſeruent, ſi on rompt les liens de la ſocieté ei¬</l>
            <l>
                <lb/>uile, &amp; le prine des moyens de maintenir ſon credjs</l>
            <l>
                <lb/>parmy ſe s amis, &amp; de ſe reconcilier auec ſes Ennemis.</l>
            <l>
                <lb/>Nous dirons dauantage, que ſi parvne corruption ge¬</l>
            <l>
                <lb/>nerale la verite &amp; la bonne foy fe trouuoient bannis de</l>
            <l>
                <lb/>la conuerſation, &amp; du commerce des hommes, les</l>
            <l>
                <lb/>Princes ſeroient obligez de les garder, non ſeulement</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>parce que leur réputation vient principalement de ces</l>
            <l>
                <lb/>vertus Royales; mais à cauſe qu’il leur ſeroit impoſſible</l>
            <l>
                <lb/>de traiterauec les Eſtrangers, loit de- Paixou de Guerre.</l>
            <l>
                <lb/>Frangois premi.r vn de vos Piedeceſſears, los qu’on</l>
            <l>
                <lb/> luy’ volut peruader de faire areſter l’Empereur hat¬</l>
            <l>
                <lb/>lesQunt, qui prenoit ſon cheminſur laſeureté d’vna paſle¬</l>
            <l>
                <lb/>pot, reſpondit à ces mauuals onſeillers, il aut que les</l>
            <l>
                <lb/>oysqui ne ſont point arreſtes par la craite des Loin,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; des vengeãces hmaines, ſoient retenus par l’e ſtat qu’ls</l>
            <l>
                <lb/>doiuent fare de eurs ptomeſſes, leſque lles ils ſont’obli¬¬</l>
            <l>
                <lb/>dez d’executer, quand tout le reſte du rmonde s’en ſeroit</l>
            <l>
                <lb/>diſpehſé.</l>
            <l>
                <lb/>En fet, SJRE, V. M. jvgera bien qu’à lheure meſne</l>
            <l>
                <lb/>qu’vn Monarque qui nepeut eſtre contraint par les voyos</l>
            <l>
                <lb/>de laſtice vient a meſprſer ſaparolle; il neſeroit faire vae</l>
            <l>
                <lb/>perte plus norable qui tient les cœrs doucemée atachez,</l>
            <l>
                <lb/>dans let quels vn Prince ſans foy ne re gne plus: Mais</l>
            <l>
                <lb/>les plus det eſtables &amp; dangere x fauoris des Roys, ſont</l>
            <l>
                <lb/>ceux qut à pres leur auoir con eillé́ d’vler de petfidie pour</l>
            <l>
                <lb/>ſe déméler dequelques rencontres faſcheuſes, ſont aſſez</l>
            <l>
                <lb/>nalcieux pout la vouloit eſtablir par des Maximes gene¬</l>
            <l>
                <lb/>ralles, &amp; ſont ſi audacieux de les trendre publiques. Le</l>
            <l>
                <lb/>C. M. quiles a pratiquées les aauſſi nſeigńes, en diſant</l>
            <l>
                <lb/>plſieurs fois que labonne foy ne doit eſtre en vfage que</l>
            <l>
                <lb/>parmy les Marchands, que l’honneſte homme n’eſt poine</l>
            <l>
                <lb/>eſclaue de ſa parole, &amp; qu’il n’y a point de danger de men¬</l>
            <l>
                <lb/>ir, pourueu que le menonge ne ſoit connu qu’apres quil</l>
            <l>
                <lb/>eiſſi. Si ces damnables leçons entrent dans l’ame d’vn</l>
            <l>
                <lb/>Pice de voſtre â̂ge? Quels remedes trouuerons- nous</l>
            <l>
                <lb/> vns Guerre Ciuille ou eſtrangere? Qui ſeroit l’ennemy</l>
            <l>
                <lb/>qui ſe fieroit à vne Pax ſignee? Qui ſeroit le ſujet qui ſe</l>
            <l>
                <lb/>tiendoit aſſuré du pardo, &amp; qui s’appuiroit ſur vne Atm¬</l>
            <l>
                <lb/>aiſtie N’eſt-ce pas les moyens pour rendre les Guerres</l>
            <l>
                <lb/>tetnelles, &amp; les reuoltes deſeſperées.</l>
            <l>
                <lb/>Nous pouaodns doanc ſaas perdre le reſpect qui eſt deu</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>à nos Roys, &amp; ſans violer l’obeïſſanee que nous auons.</l>
            <l>
                <lb/>jurée, prendre toures ſortes de voyes legitimes qui les</l>
            <l>
                <lb/>pouroient obligat àeſloigner ces eſprits permlcieux, qui</l>
            <l>
                <lb/>meſurent la durée des Empires à celle de leur ecredit, eſtant¬</l>
            <l>
                <lb/>choſe certaiae que ſansla bonne foy, il n’eſt pasſeulemec</l>
            <l>
                <lb/>impoſſible de regnerſur leshommes, mais de viure prmay</l>
            <l>
                <lb/>les hommes sd’où vient qu’vn ſage diſoit auec beaueaup</l>
            <l>
                <lb/>de raifon, que coluy qui a renoncé à la bonne foy n’a rin</l>
            <l>
                <lb/>plus à perdre, eſtant aſſeuré qu’ayant ronmpule nœud’do</l>
            <l>
                <lb/>Ia ſociete ou vie ciuile, il eſt en pire condition que n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>eeluy qui eſt priue de la naturelle.</l>
            <l>
                <lb/>Voila, SIRE, ce que le C. M. a ſouuent vonlu fairapar,</l>
            <l>
                <lb/>naeſchants conſeils &amp; paroles ſcandaleuſes mais nous</l>
            <l>
                <lb/>pouuons aſſurer que ſa perhidie n’a ianais paru auec tans,</l>
            <l>
                <lb/>d’iprudence, que los qu’il vousa fait eſcrire que oſtre,</l>
            <l>
                <lb/>intntion eſtoit de naaintenir vos Declarations, &amp; s’ap¬</l>
            <l>
                <lb/>prochoiéẽr à meſnetemsen vertu d’aurres Lettres exigéus</l>
            <l>
                <lb/>de V. M. En quoy nouas pouuons dire qu’il a tellement</l>
            <l>
                <lb/>ſurpris ſa bonte, que nous oſerions aſſeurer que celuy qui</l>
            <l>
                <lb/>tãtoſt par ſa colere, &amp; tãtoſt par ſa farouche humeur, a ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>uent bleſſé voſtre authorité ne luy a iioait vne playa</l>
            <l>
                <lb/>ſi mortelle. Il a crou qu’il l’a gariroit, lors qu’il a fait pa¬</l>
            <l>
                <lb/>blier par les ſiens, ou inſeré dans vne Declaration qu’il a</l>
            <l>
                <lb/>dreſſé luy meſme, &amp; tient ecorecachee, que V. M. auoit</l>
            <l>
                <lb/>eſté forcée d’aceorder celle qui le raitte comnae aucheut</l>
            <l>
                <lb/>de la continuation de la guerre des pirates &amp; de tous les,</l>
            <l>
                <lb/>deſordres de voſtre Royaume. Mais ilne peut allegus</l>
            <l>
                <lb/>cette pretenduë violence faite par des Sujets- à leur Sou¬</l>
            <l>
                <lb/>uetain, ſans des honorer voſtre Conſeil, &amp; aecuſer lepeut!</l>
            <l>
                <lb/>de ſoin que la Reyne voſtre mere auroit pris pour naaia¬</l>
            <l>
                <lb/>teair voſtre authorite..</l>
            <l>
                <lb/> SIRE, vos Declaratios one eſté doanées aux inſta¬</l>
            <l>
                <lb/>es de Monſieur le Duc d’Orleana, &amp; à nos tr- bmbles</l>
            <l>
                <lb/>ſupplications. Nous pouuons proteſter que nous lesauoas:</l>
            <l>
                <lb/>obt enuës en la maeſme façon que l’on, fait les graes de¬</l>
            <l>
                <lb/>Dieu</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>Die, qdpar prieres &amp; lanmes ſe laiſſent vainee ſes</l>
            <l>
                <lb/>Çreatures poar accosdet leur demandes..</l>
            <l>
                <lb/>Si l’ignorance du C. M.nc ’uy a peu permettre de faire</l>
            <l>
                <lb/>elexio ſur la Iuſtice de cette penĺe, ou ſi ſa malice a</l>
            <l>
                <lb/>eſté aſſez grade pour la meſpriſer, que pouuons-nous.</l>
            <l>
                <lb/>aende deban pout V. M. &amp; le repas public, &amp; cely</l>
            <l>
                <lb/>qui a uoulu prendre vne qualité inoie eœn France de Sut¬</l>
            <l>
                <lb/>intendans de l’educatin de Voſtce Majeſt́.</l>
            <l>
                <lb/> N’auont-noas pas ſujet de craindre lors que nous voyõ</l>
            <l>
                <lb/> que cet’ homme, ſans naiſſance, ſans conduite, ſan</l>
            <l>
                <lb/>vcrtu, &amp; principale eat ſans foy, approche de V. Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>jeſté, nantenant qu’elle eſt n va aage qui duit receuoit</l>
            <l>
                <lb/>&amp; rtenir les inpreffionsqui luyſeruiront à viure npre¬</l>
            <l>
                <lb/>aier Rtoy de la Chreſtiente, eſtant certain que voſtre bon¬</l>
            <l>
                <lb/>heur, &amp; caluy de vos ſujets, deſpead dcs conſeils qué</l>
            <l>
                <lb/>vous ſeront donnés. Ainſi vos Peoples jugeront ſi nous</l>
            <l>
                <lb/>auons caiſon de nous oppaſer a rérabliſſement de celuy</l>
            <l>
                <lb/>qui ne reuient que pout eſſayet de donaer atteinte à vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtae bon uturel.</l>
            <l>
                <lb/>Nous voyons auſſi auec vn extteme déplaiſis que le</l>
            <l>
                <lb/> C. M. s’eſt rendu le plus fot, non ſeuleaent prés yvoſts0</l>
            <l>
                <lb/>perſonne, mais auffi dans avotrs Maiſon, où pluſieu</l>
            <l>
                <lb/>de ces Suiuans, &amp; de ſe Gardes, aroiſſoiene aroz</l>
            <l>
                <lb/>e qai ’auoit uaaais eſté ſouffert.</l>
            <l>
                <lb/>Nus anons eneore re marqú ee qu’il dit dans ſes Le¬</l>
            <l>
                <lb/>tres, que quatre ou cinq mille hommes qui l’ont eſcoré</l>
            <l>
                <lb/>eſtoiet ſes ainis &amp; ſes oapes, d’oû s’enſuit qu V. Ma.</l>
            <l>
                <lb/>jeûté eſt e toures façons ésrnains des Ettaagers: Co¬</l>
            <l>
                <lb/>meileſt tres-certain que s’eſtantendu diſpcaſaeur des</l>
            <l>
                <lb/>hrges Miliraites, &amp; de toures les charges qui ne ont</l>
            <l>
                <lb/>conterées &amp; diſtribuées qu’a ceux qui veulent deſpen</l>
            <l>
                <lb/>de de luy, leur ecreanee eſt qu’ils ont toute l’obligation</l>
            <l>
                <lb/>àl cey qui vous eſpeille por les reueſtir, &amp; refuſet</l>
            <l>
                <lb/>u qui ne veulent pas eſtreſes Partiſans.</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>1¬¬</l>
            <l>
                <lb/> SIR E, nous croyons qu en cette reacotë il garan¬</l>
            <l>
                <lb/>fible de nous ſeruir detoutes voyes legitimes pour orté5</l>
            <l>
                <lb/>i voſtre perſonne des ent: cpriſes ſur voſtre autl a que</l>
            <l>
                <lb/>&amp; vos Sujets d’oppreſſion; Nous ſommes aſſeure</l>
            <l>
                <lb/>V. M. ne veut pas ruiner ſon Royaume pour contenter</l>
            <l>
                <lb/>vn Eſtranger qui n’a rien de recommandable que ſa qua¬</l>
            <l>
                <lb/>lii de Car dinal, laquelle eſtãt en luy vn preſent de la lac¬</l>
            <l>
                <lb/>tune, &amp; non pas vne recompence de la eriu, eſt vn or-</l>
            <l>
                <lb/> menat deshonoie par celuy qui en eſt reueſu.</l>
            <l>
                <lb/> Cette dignitc qu’il n’a iamais merité ae le peut exte</l>
            <l>
                <lb/>de la Iutce Souuetaine que nous adminiſtrons par la</l>
            <l>
                <lb/> puiſſance que nous tenons de V. M. Nous la deuons fair</l>
            <l>
                <lb/>rteſſenft aà celuy qui s’eſt voulu meſler de ves affaires, &amp;</l>
            <l>
                <lb/> qui s’eſt engage parvne conſequence neceſſaire à rendre</l>
            <l>
                <lb/>aompte deſa couduite aux luges eſtablis poudr ordonnee</l>
            <l>
                <lb/>l punition à tous ceux qui abuſetont de voſtre authorité,</l>
            <l>
                <lb/>roubleront le repos de voſtre Royaume, &amp; violeront les</l>
            <l>
                <lb/>Loix auſquelles ilsſe ſont ſuûmis.</l>
            <l>
                <lb/>Nous auons remarqueé vn autre defaut qui doit ecla</l>
            <l>
                <lb/>e le C. M. de vos Conſeils, pour la legereté qui paraiſt</l>
            <l>
                <lb/>en ſes reſolutions, &amp; qu’il pourroit imprimer dans uvoſttô</l>
            <l>
                <lb/>ame les meſmes-maximes qu’il atenuës dans la diſpenſs</l>
            <l>
                <lb/>4ion des bienfaits, &amp; daas le choix qu’il a fait des per¬..</l>
            <l>
                <lb/>ſonnes de t oute condition qu’il a aduaacées au preiudice</l>
            <l>
                <lb/>de ceux qul le merient, &amp; ſoat plus capables de vous</l>
            <l>
                <lb/>ſeruir.</l>
            <l>
                <lb/>Nous auons auſſi geand ſajet de neus défier du C. M.</l>
            <l>
                <lb/>ayant pris ecreance dans l’eſprit de Voſtre Majeſte, en¬;</l>
            <l>
                <lb/>reprenne de luycommuiquer ſes paſſioas pous la por¬</l>
            <l>
                <lb/>er à pourſuiure ſesvengeances. Nous a’igotons pas</l>
            <l>
                <lb/>que la couſtum de ceux qui ont acquis vn grand credit</l>
            <l>
                <lb/>auprés des Princes, &amp; de leur perſiader que les deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>plaiſirs qui leurs-ſon ſaits ſont des entre psiſes ſur l’ua</l>
            <l>
                <lb/>hori Souucraine, &amp; ueſmes desteſmaignages d’auer¬</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/> 11</l>
            <l>
                <lb/>fioni contte la perſonne du Pcince, ceſt i pratique</l>
            <l>
                <lb/>conmmune à tous les fauoris, de faire croire aux Roys</l>
            <l>
                <lb/>qu’onofece la perſonne de leurs Majeſtés, lors qu’oa,</l>
            <l>
                <lb/>attaque leuts iniſtres.</l>
            <l>
                <lb/>Les arufices d̂ C. Mazarin,; &amp; la connoiſſance quie</l>
            <l>
                <lb/>nous auons du paſſé, hous fait croire qu’il n’en vſera</l>
            <l>
                <lb/>pas mieux, &amp; ainſi qu’il rendta des mauuiais Dffices </l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Due d’Orleans, aux Princes du ſang, ̀</l>
            <l>
                <lb/>vos Cors Soueraines, à voſtre bonne ville de Paris, à</l>
            <l>
                <lb/>vos principaux Domeſtiques, a la Nobleſſe, à vos Ofi</l>
            <l>
                <lb/>ciers, &amp; à tousvos Peuples: Ce qui nourira Voſtre Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>jeté dans vne contlnuelle défiance de ſes plus proçhes &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de ſes plus fidels Seruiteurs, d’où viendront les reſſen.</l>
            <l>
                <lb/>mens des offences, &amp; les apprehenſions qui altere¬</l>
            <l>
                <lb/>reront lercpos &amp;la paix de voſtre Eſtat. Ces malheurs</l>
            <l>
                <lb/>ſont ineuitables, S l R E, ſi Voſtre Majeſté ne renuoye</l>
            <l>
                <lb/>coluy qul ne peut eſre dans le pais &amp; terres de yo¬</l>
            <l>
                <lb/>ftreobeiſlanee, ſans y porter le trouble par ſon hu¬</l>
            <l>
                <lb/>meur entreprenante, qui s’efforcera touſiouts de faire</l>
            <l>
                <lb/>croire à Voſtre Majeſté que les plaintes contte l’inſos¬</l>
            <l>
                <lb/>lence de ſa fottune, lont des conſpirations contre voſtts </l>
            <l>
                <lb/>Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>Lors qu’il plaira à V. Majeſte ſe faire inſtruire de</l>
            <l>
                <lb/>nt ce qui s’eſt paſle durant voſtie Minorité, elle trou¬</l>
            <l>
                <lb/>uera que ce n’eſt pas le Cardihal Mzarin qui a fait des</l>
            <l>
                <lb/>metrueilles pour vous, mais que Dieu a fait des miracles</l>
            <l>
                <lb/>por vous garahtir dés perils dans leſquels ceét homme</l>
            <l>
                <lb/>peu ſage auoit jetté voſtre Perſonnie, voſtre authorité,l</l>
            <l>
                <lb/> ’oot vſtre Boyaime.</l>
            <l>
                <lb/>llne ſuffit pas que les Roys s’arreſtent dans la conſi¬</l>
            <l>
                <lb/>deration des choſes qui les touchent en partieulier,</l>
            <l>
                <lb/>tftans enuoyés de Dieu pout eſtre les Gouuerneuts &amp;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les peres des Peuples quii leur ſont cormmis; mais</l>
            <l>
                <lb/>ilſont obligés d’éloigner tout ce qui peut corrompre les</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/> 13</l>
            <l>
                <lb/> mœurs de leurs Sujets, prineipalement de ceux qui on</l>
            <l>
                <lb/>l’honneur de les approcher.</l>
            <l>
                <lb/>Ceu qui ont voulu dire que le Cardinal Mazarin</l>
            <l>
                <lb/>n’auoit point l’eſprit porté à̀ la cruauté, n’ont iamais</l>
            <l>
                <lb/>conſideré, ny ce qu’il a fait pour entretenir les Guer¬</l>
            <l>
                <lb/>res, &amp; empeſcher la Paix, ny la reſolution qu’il priſe</l>
            <l>
                <lb/>ſans ſujet, de faitre perir par la faim dans voſtre bonna</l>
            <l>
                <lb/>Ville de Paris deusx millions de perſonnes, ayant con¬</l>
            <l>
                <lb/>traint la capitale de voſtre Royaume à prendce les ar¬</l>
            <l>
                <lb/>mes pour ſa deffenſe naturelle, &amp; pour cherches du pain,</l>
            <l>
                <lb/>ce qui donna à vos volſins vne tres-mauuaiſe impreſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſion dud Gouuernement de voſtré Minorité, toute</l>
            <l>
                <lb/>l’Europe ayant ſçeu que ce ſiege auoit eſté entreprispat</l>
            <l>
                <lb/>l’indigation d’vn Eſtranger, qui vouloit faire finir par</l>
            <l>
                <lb/>le plus cruel de tous les fleaux de Dieu, les Bourgeois</l>
            <l>
                <lb/>de cette grande Ville.</l>
            <l>
                <lb/>Mais ſe falloit-il eſtonner fi le Cardinal M. Eſtranger</l>
            <l>
                <lb/>n’auait point de bien-veillance pour la France, dans</l>
            <l>
                <lb/>laquelle il ne s’eſtoit arreſté que pour eleuer ſa for¬</l>
            <l>
                <lb/>tune aux deſpens de vos Sujets, il les a traict és eu bas</l>
            <l>
                <lb/>bares, s’eſtant imaginé qu’il les auoit conquis, il s’eſt</l>
            <l>
                <lb/>ſeruy de l’induſtrie des Pattiſans, qui s’eſtans rendu ſes</l>
            <l>
                <lb/>tributaires, gardoient pour vn temps c qu’ils luy don¬</l>
            <l>
                <lb/>noient pour le faire valoirs, &amp; luy rendre compte du</l>
            <l>
                <lb/>principal qui eſtoit grand, &amp; de l’uſure qui eſtoi exceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiue. Ainſi Voſtre Majeſté ſouffroit vn double larrecins</l>
            <l>
                <lb/>&amp;e voſtre pauure Peuple qui payoit tout, eſtolt double¬</l>
            <l>
                <lb/>ment ſureharge. Cét homme inſtruit par des mauuais</l>
            <l>
                <lb/>François contre la Fraace, àa eontinué cette infame trafic,</l>
            <l>
                <lb/>ant quil a eſté en eredit, ayan eſté interrompu par</l>
            <l>
                <lb/>ſon abſence: la paſſion des Partiſans s’eſt imagi¬</l>
            <l>
                <lb/>née qu’on leur tauiſſoit ce qu’lls ne pouuoient plus dé.</l>
            <l>
                <lb/>mober, &amp; d’eſtre portées à ſe rendre les plus ardens ſolli¬</l>
            <l>
                <lb/>citeurs du retour de leur Protecteur.</l>
            <l>
                <lb/>La</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>qu’vn Sanſon, ſi nos mains eſbranloient les colomnies qu?l.</l>
            <l>
                <lb/>foſtiennent la voute qui nouscauure, eſtant certain que</l>
            <l>
                <lb/> coeute oos acableroit auce nos familles, nosamis,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; nos biens.</l>
            <l>
                <lb/>. Serions nons bien ſi mal-henreux, qu’il puſt entrer</l>
            <l>
                <lb/>dans voſtre eſprit que le C. M. qui eſt vn Eſtranger paſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſaac par voſtre Royaumo poury bupiner, fûſt pſus’ zel</l>
            <l>
                <lb/>pou la dignité &amp;perpecuiteé de voſtre Monarchie , qe</l>
            <l>
                <lb/>nous quaaaons l’honneur d’eſtre François, &amp;e vos prin</l>
            <l>
                <lb/>pouOieien , unruos founus e lle deoi en¬</l>
            <l>
                <lb/>fans atachéesà la grandeurs de voſtre Royauté..</l>
            <l>
                <lb/>Seions nous bien ſi peu aduise, qu’vn hoaame de cets</l>
            <l>
                <lb/>te condiion, ignorant nos meuars, &amp; aoloix, fut capa¬</l>
            <l>
                <lb/>ble de nous inſtruire ſur les dsoicts de oſtre Couronne,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;e de nous morſtrer desormnes de aoſtre affeétidn &amp; fide¬</l>
            <l>
                <lb/>liré à voſtre ſeruice qubn’a pris aduis d’anecuu ſage, n</l>
            <l>
                <lb/>preue l’aduenir, quieſt tout ce qu’vn Miniſtre aluiſt</l>
            <l>
                <lb/>dloit conſiderer; ſçachans bien qu’en ttauaillant pour vi</l>
            <l>
                <lb/>Royaune il trauaille-pout l’etemité ſan; linice d</l>
            <l>
                <lb/>emps, qu’il ne faut iamais preſcrire aux Monarchiss.</l>
            <l>
                <lb/>Le Cadinal Manarina fait paroiſtré qu’il ne tegar¬</l>
            <l>
                <lb/>doi pomt aduenir, lors qu’ila vonla continut les guet¬</l>
            <l>
                <lb/>res, &amp; poac les enceeair edpduyé tes denaiees ef</l>
            <l>
                <lb/>forts, efpafant la France deeſdldas &amp; ade fſinane., ſan</l>
            <l>
                <lb/>aduiſer ſ ces deux hoſes- vanoienoahaquer, iſetoit</l>
            <l>
                <lb/>cotrainx de conſentirà vne paix honteſe, ca de ſeder à</l>
            <l>
                <lb/>la haine publique; quiis’efleuerois contreluy ppur anoix</l>
            <l>
                <lb/>perd l’otcaſioh ds oonclare vn craiô aduaptageu &amp;</l>
            <l>
                <lb/>loncable à laFranoe d̂armme cehiy qui ctoit:pooieté,</l>
            <l>
                <lb/>a fiſle pofnt dlethe ſiné à Manſte, qui auoic eftés ra¬</l>
            <l>
                <lb/>p par le. CarddnaMaarir, quime pouuant diuertir las</l>
            <l>
                <lb/>yeude ſes incereſts, nevoult iamaais conſenai à lapai</l>
            <l>
                <lb/>le a et Veniud ce que leé Cardinal Mazaoin ’eſttou¬</l>
            <l>
                <lb/>ſio imaginéqti nb’eaueroie plus de ſeuroté dans</l>
            <l>
                <lb/>les oabl q’il haintielr en plus grand lſtre, &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>eud plus nelceſaite, s’etmt enpasé du cominandeme</l>
            <l>
                <lb/> D ij</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>donne auiourd’huy des preuues de noszeles, &amp; de ſfa</l>
            <l>
                <lb/>termté, Nous ne les pouuons rendre plus certaines,</l>
            <l>
                <lb/> qu’apportant à V. M. la verité, qui eſt le plus riche &amp;</l>
            <l>
                <lb/> le lus vriie preſent que les Suiets puſſent faire à leur</l>
            <l>
                <lb/>ouuerain: Sur tout ſi cette ſeueritée vous retie, non</l>
            <l>
                <lb/>ſeulement des apparences qui vous ſurprennent, mais</l>
            <l>
                <lb/>d peril qui vous menace. Ctte conſiderarion qui</l>
            <l>
                <lb/>nous touche ſi lenſiblement ermeſme temps, re le</l>
            <l>
                <lb/>nos courages pour les porter à la recherche de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>glore, de laquelle déepend celle de nos Charges; Nous</l>
            <l>
                <lb/>la perdrions, SIRE, ſi nous diſſimulions plus long¬</l>
            <l>
                <lb/>temps ce que nous auons obſerue en a conduite du</l>
            <l>
                <lb/>C. M. &amp; ſi ayant iugé, aprés vne ſerieuſe deliberation;,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eſt indige d’eſtre auprés de voſtre perfonnes qu’il</l>
            <l>
                <lb/>eſt-d’vn pernicieusx xemple dans voſtre Cour; &amp; qu’il</l>
            <l>
                <lb/>eſt inapable de pgouue ner vos aftaires, Nous ſupplions</l>
            <l>
                <lb/>tres-humblement V.M. de faire les refteions neceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>laires ur ls hoſes que noub auons a uy repreſenter.</l>
            <l>
                <lb/> Nous commenceronspar la plus importante, &amp; qui</l>
            <l>
                <lb/>touhplus viuement nos cœurs, à ſçauir par le ſoir</l>
            <l>
                <lb/>que Dieu commande d’auoir pour voſtre ſucí per.</l>
            <l>
                <lb/>ſonne. A cét efet, qu’il vous plasſe éloigner le C. M</l>
            <l>
                <lb/>pour pluſieurs conſiderations principalement; parce</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eſt homme ſans foy, &amp; qu’il veut eſtablir la perfi¬</l>
            <l>
                <lb/>die par des maximes abominables, dont les aut heurs</l>
            <l>
                <lb/>doiuent eſtre ecartez d’auprés les per ſonnes deRoys,</l>
            <l>
                <lb/>veu qu’elles tendent à diſſoudre l’ Vnion qui doit eſtre</l>
            <l>
                <lb/>enrtre le Prince &amp; les Sujets, &amp; par conſe quent vont à</l>
            <l>
                <lb/>la deſtruction des Monarchies, eſtant impoſſible qu’el¬</l>
            <l>
                <lb/>les ſe conſeruent, ſi on rompt les liens de la ſocieté ei.¬</l>
            <l>
                <lb/>uile, &amp; ſe priue des moyens de maintenir ſon cre dit</l>
            <l>
                <lb/>parmy ſes amis, &amp; de ſe reconcilier auec les Ennemis.</l>
            <l>
                <lb/>Nous dirons dauantage, que ſi parvne corruption ge¬</l>
            <l>
                <lb/>nerale la verite &amp; la bonne foy ſe trouuoient bannis de</l>
            <l>
                <lb/>la conuerſation, &amp; du ommerce des hommes, les</l>
            <l>
                <lb/>Princes ſeroient obligez de les garder, non ſeulement</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>7¬</l>
            <l>
                <lb/>parce que leur reputation vient principalement de ces</l>
            <l>
                <lb/>vertus Royale; mais à cauſe qu’il leur ſeroit impoſſible</l>
            <l>
                <lb/>de trairer auec les Eſtrangers, ſoit de Paix, ou de Guerre.</l>
            <l>
                <lb/> François premi.r vn de vos Ptedeceſſears, lors qu’on</l>
            <l>
                <lb/> luy volut pertuader de faite areſtet l’ëEmpereur Char¬</l>
            <l>
                <lb/>JeQint, qui prenoit ſon ch minſur laſeuret é d’vn paſle¬</l>
            <l>
                <lb/>pot, reſpondit à ces mauuals onſeillers, il laut que les</l>
            <l>
                <lb/>oys qui ne ſont point arreſtés par la erainte des Loi,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; des vengeãce hmaines, foient retenus par l’eſtat qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>doiuent fare de leurs ptomeſles, leſque lles ils ſont’obli¬</l>
            <l>
                <lb/>dez d’executuer, quand tout le reſte du monde s’en ſeroit</l>
            <l>
                <lb/>dilpeſé.</l>
            <l>
                <lb/>En ffet, SIR E, V. M. juogera bien qu’à l’heure meſm¬0</l>
            <l>
                <lb/>qu’n Monarque qui ne peut eſtre contraint par les voyes</l>
            <l>
                <lb/>de Iuftice vient â meſpriler la parolle; il neſeoit faire vae</l>
            <l>
                <lb/>perre plus norable qui tientles cœrs doucemét attachez,;</l>
            <l>
                <lb/>dans leſquels vn Prince ſans foy ne re gne plus: Mais</l>
            <l>
                <lb/>les plus deteſtables &amp; dangere x fauonis des Roys, ſont</l>
            <l>
                <lb/>ceux quàpres leur auoir con eillé d’ſer de pefidie pout</l>
            <l>
                <lb/>ſe déméler dequelques rencontres faſcheuſes, ſont aſſez</l>
            <l>
                <lb/>mahtceuax pour la vouloir eſtabhir par des Maximes gene¬</l>
            <l>
                <lb/>ralles, &amp; ſont ſi audacieux de les rendre publiques. Le</l>
            <l>
                <lb/>C. M. qui les a pratiquées les a auſſi enſeignées, en diſant</l>
            <l>
                <lb/>pluſieuts fois que la bonne foy ne doit eſtre en vſage que</l>
            <l>
                <lb/>parmy les Marehands que l’honneſte homme n’eſt poine</l>
            <l>
                <lb/>eſclaue de ſa’ parole, &amp; qu’il n’y a point de danger de men¬</l>
            <l>
                <lb/>t, pourueu que le mendonge ne ſoit connu qu’apres qu'il</l>
            <l>
                <lb/>reuiſſi. Si ces damnables leçons entrent dans l’ame d’vn</l>
            <l>
                <lb/>Prince de voſtre âge Quels remedes trouuerons- nous</l>
            <l>
                <lb/>à vnes Guerre Ciuille ou eſtrangere? Qui ſeroit l’ennemy</l>
            <l>
                <lb/>qui ſe fieroit à vne l’ax ſignée? Qui ſeroit le ſujet qui le</l>
            <l>
                <lb/>tiendroit aéſusé du pardo, &amp; qui s’appuiroit ſur vne Am¬</l>
            <l>
                <lb/>niſte? N’eſt-ce pas les moyens pour rendre les Guerres</l>
            <l>
                <lb/>tenelles, &amp; les teuoltes deſeſperées.</l>
            <l>
                <lb/>Nous pouuos donc ſaas perdrele reſpect qui eſt deu</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>à nos Roys, &amp; ſans violer l’obeiſſanae que nouis auons</l>
            <l>
                <lb/>jurée, prendre touses ſortes de voyes legitimes qui les</l>
            <l>
                <lb/>pouroient obliges àeſloigner ces eſpeits permleieux, qui</l>
            <l>
                <lb/>neſureot la duree des Empires à celle de leur credit, eſtant¬</l>
            <l>
                <lb/>choſe certaie que ſaasla bonne foy, il n’eſt pasſeudemeac</l>
            <l>
                <lb/>impaſible de regnerſur leshommés, mais de viure parmny</l>
            <l>
                <lb/>les homnes d’où vient qu’vn ſage diſoit auec beaucaup</l>
            <l>
                <lb/>de raifon, que caluy qui a renoncé à la bonne foy n’a ri</l>
            <l>
                <lb/>plus à perdre, eſtant oſſeuré qu’ayant rompu le nœud do</l>
            <l>
                <lb/>la ſociete ou vie ciuile, il eſt en pire condition que n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>celuy qui eſt priué de la naturelle.</l>
            <l>
                <lb/>Voila, SIR E, ce que le C. M. a ſouuent voulufairepsr,</l>
            <l>
                <lb/>maeſchants conſeils &amp; parolas ſcandaleuſes mais nous</l>
            <l>
                <lb/>pouuous aſſurer quo ſaperfidie n’a iamais paru auec ant,</l>
            <l>
                <lb/>d’inprudence, qup lors qu’il vousa-fait eſcrire que voſtre</l>
            <l>
                <lb/>intont ion eſtoit de naaintenir vos Declarations, &amp; s’ap¬</l>
            <l>
                <lb/>prochoiér à meſme temso vertu d’autres Lettres exigéas</l>
            <l>
                <lb/>de V. M. En quoy nous pouuons dire qu’il a tellemeot</l>
            <l>
                <lb/>ſurpris ſa bonté, que nous oſerions aſſeurer que celuy qui</l>
            <l>
                <lb/>tãitoſt par ſa colere, &amp; tãoſt par ſa farouche humeut, a ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>uent bleſlé voſtre anuthorité ne luy a iaffiofait vne playe</l>
            <l>
                <lb/>ſi mortelle. Il a crou qu’il l’a gariroit, lors qu’il a fait pa¬</l>
            <l>
                <lb/>blier par les ſiens, ou inſeré dans vne Declaration qu’il a</l>
            <l>
                <lb/>dreſſe luy meſme, &amp; tſent encore cachée, que V. L auoit</l>
            <l>
                <lb/>eſté forcée d’aceorder celle qui le raute comae autheur</l>
            <l>
                <lb/>de la continuarion de la guerre des pirates &amp; d tous les,</l>
            <l>
                <lb/>deſordses de vaſtre Royaume. Mais ilue peut allegusr</l>
            <l>
                <lb/>cetts pretenduë violence faite pas dos Sujets- à leur So¬</l>
            <l>
                <lb/>uerain, ſans des honorer voſtre Conſeil, &amp; aecuſer le peut</l>
            <l>
                <lb/>de ſoin que la Reyne voſtre mere auroit pris pour aai¬</l>
            <l>
                <lb/>teair voſtre authorite..</l>
            <l>
                <lb/> SIRE, vos Declarations ont eſté doanéas auxiaſta¬</l>
            <l>
                <lb/>ses de Monſieur le Duc d’Orleans, &amp; à nos tr- humbles</l>
            <l>
                <lb/>ſupplications. Nous pouuons proteſter que nous lesauoa</l>
            <l>
                <lb/>obt enuës en la naeſme façon que l’o fait les graees de</l>
            <l>
                <lb/> Dieu</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>Diea, qulpas prieres &amp; larmes ſe aiſſeat vainoe fes</l>
            <l>
                <lb/>çreaures pour accorder leur demandes..</l>
            <l>
                <lb/>Si l’ignorance du C. M.nc y a peu permettre de faire</l>
            <l>
                <lb/>reſlexiouſur la Iuſtice de cette peniée, ou ſi ſa mlice a</l>
            <l>
                <lb/>eſté aſſez graade pour la meſpiſer, que pouuons-nous¬</l>
            <l>
                <lb/>aeendre de bon pour V. M. &amp; le reps public, &amp; celu</l>
            <l>
                <lb/>quai a oulu prendre vne qualité iuoüie cn France de Sur¬</l>
            <l>
                <lb/>ihedans de l’educarion de Voſtre Majeſté.</l>
            <l>
                <lb/> N’auon:-nous pas ſujet de craiudre lors que nous voyõ,;</l>
            <l>
                <lb/> que cet homme, ſans naiſſance, ſans conduite, ſan</l>
            <l>
                <lb/>vert, &amp; principale ment ſans foy, approche de V. Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>jeſté, nantenant qu’elle eſten vn aage qui doit receuoir</l>
            <l>
                <lb/>&amp; reenir les impreffionsqui luyſeruiront a viuren prte¬</l>
            <l>
                <lb/>ier Roy de la Chreſtienté, etant certain qe voſtre bon¬</l>
            <l>
                <lb/>heuor, &amp; celuy de vos ſujets, deſpend des conſeils qué</l>
            <l>
                <lb/>vous ſeront douanés. Ainſi vos Peuples jugeront ſi nous</l>
            <l>
                <lb/>auons taiſon de nous oppaſer a rétabliſſement de celuy</l>
            <l>
                <lb/>qui ne teuient que pout eſſayer de donaeraeteinte aàvo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtue bou uaturel.</l>
            <l>
                <lb/>ous voyons auffi auoc vn exteme déplaiſir que le</l>
            <l>
                <lb/> C. M. S’eſt ceadu le plus fort, nonſeulenatnt pes voſlse</l>
            <l>
                <lb/>peſoane, mais. aaſfi dans uotrs Maiſon, où pluſi eu</l>
            <l>
                <lb/>da ces Suiuants, &amp; de e Gardes, paroiſſoien arz </l>
            <l>
                <lb/>ee oqai a’auoair amaais eſté ſouffert.</l>
            <l>
                <lb/>Nous aans eneore remarqú ce qu’il di dans ſoes Le¬</l>
            <l>
                <lb/>res, que quatte ou cinq mille hommes qui l’ont eſcorté</l>
            <l>
                <lb/>eftoiet ſes aiais &amp; ſes troapes, d’oùs’enſuit que V. Ma.¬</l>
            <l>
                <lb/>jeé eſt e roures façons és mrains des Ettangers: Co</l>
            <l>
                <lb/>meileſt rres-certain que s’eſtanrenidu diſpeaſateut des</l>
            <l>
                <lb/>harges Militaites, &amp; de toures les charges qui ne ont</l>
            <l>
                <lb/>canferées &amp;e diſtribuées qu’a ceux qui veulent deſpen?</l>
            <l>
                <lb/>de de luy, leur creance eſt qu’ils ont toute l’obligation</l>
            <l>
                <lb/>l eeluy qui uous deſpouille poar les reueſtir, &amp; refuſet</l>
            <l>
                <lb/>au qui ne veulent pas eſtreſes Partiſans.</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>10¬¬</l>
            <l>
                <lb/> SIR E, nous ctoyons quen cette treiconttë il garan¬</l>
            <l>
                <lb/>fible de nous ſeruir detoutes voyes legitimes pout octé5</l>
            <l>
                <lb/>ti voſtre perſonne des ent: epriſes ſurs voſtre autl qu</l>
            <l>
                <lb/>&amp; vos Sujets d’opptreſſiou; Nous ſommes aſſeure</l>
            <l>
                <lb/>V M. me veut pas ruiner ſon Royaue pour contenrer</l>
            <l>
                <lb/> ſtranger qui n’a rien de rceomnandalble que ſa qua¬</l>
            <l>
                <lb/>lie de Car dinal, laquelle eſtãt en luy v n preſent de l la¬</l>
            <l>
                <lb/>tune, &amp; non pas vne recompence de la uentu, et un or¬</l>
            <l>
                <lb/> mcnt deshono1e par celuy qui en eſt reueſtu.</l>
            <l>
                <lb/>„ Ctte digni qu’il n’aiamais meriteé ae le peut expee</l>
            <l>
                <lb/>de la Iſtce Souueraine que nous adminitrons par la</l>
            <l>
                <lb/> puiſſance que nous renons de V. M. Nous la deuons fire</l>
            <l>
                <lb/>relntt aà celuy qui s’eſt voulu mſler de vos affaires, &amp;</l>
            <l>
                <lb/> qui s’eſt engage parvne conſequence neceſſaire à rendre</l>
            <l>
                <lb/>ompte deſa conduite aux luges eſtablis padr ordonne?</l>
            <l>
                <lb/>l punition aà tous ceux qui ahuſeront de voſtre ahoritô</l>
            <l>
                <lb/>roubleront le repos de voſtre Royaume, &amp; violeront les</l>
            <l>
                <lb/>Loix auſquelles ilsſe ſlont ſuûmis.</l>
            <l>
                <lb/>Nous auons remarqueé vn autre defaut qui doit eclo¬</l>
            <l>
                <lb/>e le C. M. de vos Conſeils, pour la legereté qui pareill</l>
            <l>
                <lb/>cn ſes reſolutions, &amp; qu’il pourtoit imprimer dans voſtre</l>
            <l>
                <lb/>ame les meſmes maximes qu’il atenuës daus la diſpenſa¬</l>
            <l>
                <lb/>ion des bienfaies, &amp; dans le choix qu’il a fait des pe¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnes de toute condition qu’il a aduancées au pteiude</l>
            <l>
                <lb/>de ceux qul le meitent, &amp; ſoat plus capables de vous</l>
            <l>
                <lb/>ſeruir.</l>
            <l>
                <lb/>Nous auons auſi gasnd ſoajet de nous defier du C. M.</l>
            <l>
                <lb/>yant pris creaace dans l’eſprit de Voſtre Majeſté,e-</l>
            <l>
                <lb/>reprenne de luycommuaiquer ſes paſſios pous la pot¬</l>
            <l>
                <lb/>eraà pouſuïure ſes vengeances. Nous ’igniions pas</l>
            <l>
                <lb/>que la couſume de ceux qui ont acquis vn gtand creit</l>
            <l>
                <lb/>aupres des Princes, &amp; de leur perſdader que les deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>plaiſirs qui leurs-ſont ſaits ſont des entr epriſes ur l’au¬</l>
            <l>
                <lb/>thorie Souucraine, &amp; meſmes desteſmoignages d’aue.</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/> 11</l>
            <l>
                <lb/>fion contte la perſonine du Prince, ceſt li prarique</l>
            <l>
                <lb/>commune à tous les fauoris, de faire croire aux Roys</l>
            <l>
                <lb/>qu’onoffece la peſonne de leurs Majeſtes, lors qu’oa,</l>
            <l>
                <lb/>attaque leutrs iniſtres.</l>
            <l>
                <lb/>Les arnfices dû C. Mazarin &amp; la connoiſſance que</l>
            <l>
                <lb/>nous auons du paſſe, hous ftaſt croire qu’il n’en vſera</l>
            <l>
                <lb/>pas mieux, &amp; ainſi qu’il rendra des mauuais ffices </l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Due d’Orleans, aux Princes du ſang,̀</l>
            <l>
                <lb/>vos Cors Soueraines, à voſtre bonne ville de Paris, à</l>
            <l>
                <lb/>vos principaux Domeſtiques, à la Nobleſſe, à vos Ofi</l>
            <l>
                <lb/>ciers, &amp; à tousvos Peuples: Ce qui nourira Voſtre Ma.¬</l>
            <l>
                <lb/>jeſte dans vne contlnuelle défince de ſes plus proches &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de ſes plus fidels Seruiteurs, d’où viendronr les reſſen.</l>
            <l>
                <lb/>mens des offences, &amp; les apprehenſions qui altere¬</l>
            <l>
                <lb/>reront lertepos &amp;la paix de voſtre Eſtat. Ces malheurs</l>
            <l>
                <lb/>ſont ineuitables, S lR E, ſi Voſtre Mjeſté ne renuoye</l>
            <l>
                <lb/>ctluy qul ne peut eſtre dans le pais &amp; terres de vo¬</l>
            <l>
                <lb/>fheobeiſſanee, ſans y porter le trouble par ſon hu¬</l>
            <l>
                <lb/>meur entreprenante, qui s’efſorcera,ouſious de faire</l>
            <l>
                <lb/>crolre à Voſtre Majeſté que les plaintes contre l’inſo¬</l>
            <l>
                <lb/>lence de ſa fottune, lont des conſpirations cotre voſtree</l>
            <l>
                <lb/>Eûtat.</l>
            <l>
                <lb/>Lors qu’il plaira à V. Majeſté ſe faire inſtruaire de</l>
            <l>
                <lb/>ont ce qui s’eſt paſle durant voſtre Minorité, elle trou¬.</l>
            <l>
                <lb/>uera que ce n’eſt pas le Cardinal Mazarin qui a fait des</l>
            <l>
                <lb/>merueilles pour vous, mais que Dieu a fait des miracles</l>
            <l>
                <lb/>por vous garantir dés perils dans leſquels cét homme</l>
            <l>
                <lb/>pu ſage auoit jetté voſtre Perſonne, voſtre authorite,1</l>
            <l>
                <lb/>&amp; toot voſtre Royame.</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>Illne ſnfit pas que les Roys s’arreûtent dans la conſi¬</l>
            <l>
                <lb/>deration des chſes qui Ies touchent en particulier,</l>
            <l>
                <lb/>tſtans enuoyés de Dieu out eſtre les Gouuerneuts S&amp;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les peres des Péuples quii leur ſont commis; nis</l>
            <l>
                <lb/>ilſont obligés d’eloigner tout ce qui peut corrompre les</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>12</l>
            <l>
                <lb/> mœurs de leurs Sujets, ptincipalement de ceux qui ont</l>
            <l>
                <lb/>l’honoeur de les approcher.</l>
            <l>
                <lb/>Ceux qui on voulu dire que le Cardinal Mazari¬</l>
            <l>
                <lb/>n’auoit point l’eſprit porté à̀ la cruaute, n’ont iamais</l>
            <l>
                <lb/>conſideré, ny ce qu’il a fait pouir entretenir les Guer¬</l>
            <l>
                <lb/>res, &amp; empeſcher la Paix, ny la teſolution qu’il priſe</l>
            <l>
                <lb/>ſans ſujet, de faire perir par la faim dans voſtre boan</l>
            <l>
                <lb/>Ville de Paris deux millions de perſonnes, ayant con¬</l>
            <l>
                <lb/>traint la capitale de voſtre Royaume à prendce les ar¬</l>
            <l>
                <lb/>mes pour ſa deffenſe naturelle, &amp; pour cherches du pain,</l>
            <l>
                <lb/>ce qui donna vos volſins vne tres-mauuaiſe impreſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſion dd Gouueruement de voſtre Minorité, toute</l>
            <l>
                <lb/>l’Europe ayant ſçeu que ee ſiege auoit eſté entrepris par</l>
            <l>
                <lb/>l’indignation d’vn Eſtranger, qui vouloit faire finir par</l>
            <l>
                <lb/>le plus cruel de tous les fleaux de Dieu, les Bourgeois</l>
            <l>
                <lb/>de cete gtande Ville.</l>
            <l>
                <lb/>Mais ſe falloait-il eſtonneir &amp; le Cardinal M. Eſtranger</l>
            <l>
                <lb/>n’auoit point de bien-veéillance pour la France, dans</l>
            <l>
                <lb/>laquelle il ne s’eſtoit arreſté que pour eſleuer ſa for¬</l>
            <l>
                <lb/>tune aux deſpens de vos Sujets, il les a traitt és en ba.</l>
            <l>
                <lb/>bares, s’eſtant imaginé qu’il les auoit conquis, il s’eſ</l>
            <l>
                <lb/>ſeruy de l’induſtrie des Partiſans, qui s’eſtans rendu ſe</l>
            <l>
                <lb/>tributaires, gardoient pour vn temps ca qu’ils luy don¬</l>
            <l>
                <lb/>noient pour le faire valoir, &amp; luy rendre compte du</l>
            <l>
                <lb/>principal qui eſtoit grand, &amp; de l’uſure qui eſtoit exceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiue. Ainſi Voſtre Maj eſté ſouffroit vn double larrecins</l>
            <l>
                <lb/>&amp;e voſtre pauure Peuple qui payoit tout, eſtolt double¬</l>
            <l>
                <lb/>nent ſureharge. Cét homme inſtruit par des mauuajs</l>
            <l>
                <lb/>François contre la Fraace, aeontinué cette infame trafi,</l>
            <l>
                <lb/>an qail a eſté en eredit, ayant eſté interrompu par</l>
            <l>
                <lb/>ſon abſence: la paſſion des Partiſans s’eſt imagi¬</l>
            <l>
                <lb/>née qu’on leur tauiſſoit ce qu’lls ne pouuoient plus dé¬</l>
            <l>
                <lb/>nber, &amp; d’eſtre pores à ſe rendre les plus ardens ſolli¬</l>
            <l>
                <lb/>citeurs du retaur de leur Proteteur.</l>
            <l>
                <lb/>La</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>qu’vn Sanſon, ſi nos mains ebranloient les colomnies qu¬</l>
            <l>
                <lb/>foſtiérnnent la voûute qui nouscouure, eſtant certain que</l>
            <l>
                <lb/> euse nous aecableroit aucc nos familles, noyamis,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; nos iens.</l>
            <l>
                <lb/> Serions nouns bien ſi mal-heureux, u’il paſt entrer</l>
            <l>
                <lb/>dans vroſtre eſprie que le C. M. qui eſt vn Eſtranger paſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſaur par voſte Royaume pour y buiner, fûſt plus el</l>
            <l>
                <lb/>pou la dignité &amp;perpetuiteé de voſtre bMonarchie, que</l>
            <l>
                <lb/>aous qui auons lhonneur d’eſtre François, &amp; vos pnin¬</l>
            <l>
                <lb/>pauOnie, uantno formue &amp;g dla denoi en</l>
            <l>
                <lb/>fans acachéesà la grandeur de voſtre Royauté.</l>
            <l>
                <lb/>Setioas nous bion ſi peu aduise, qu’vn honme de cet</l>
            <l>
                <lb/>te conditinn, ignorant os maœars, &amp; osloix, fuſt capa¬</l>
            <l>
                <lb/>ble de noas inſtruir ſuar les droicts de voſtr Couroune,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;e de aous morſtrer besbornes de aoſtre affectiin fide.</l>
            <l>
                <lb/>lire à voſtre ſeruice: qubn’a pris aduis d’auecun ſage, n</l>
            <l>
                <lb/>preuea ’aduenis, quieſt tout ce qu’vn Miniſtre aluife</l>
            <l>
                <lb/>doit conſiderer; ſçacha bien qu’en tauaillant pour viû</l>
            <l>
                <lb/>Royauaae il trauaille-pout l’aetemité ſans linitte d</l>
            <l>
                <lb/>emps, qu’il ne faut iamais preſcrire aux Monarcaies.</l>
            <l>
                <lb/>Le Cadinal Maarin a fait paroiftré qu’il e tegar¬</l>
            <l>
                <lb/>doait point ’aduenir, lors qu’ila vonlu cntinuc les guer¬</l>
            <l>
                <lb/>es, &amp; poue les aentretenit a eiployé tes denauieses ef</l>
            <l>
                <lb/>forts, etpaifant la France deſdldaes &amp; de finançe, ſaig</l>
            <l>
                <lb/>aduiſer ces deux hoſes. vnoienàhaaquer, ilſeroit</l>
            <l>
                <lb/>contrainte de conſenxià vne paix honteuſ, ou de ſeder à</l>
            <l>
                <lb/>lahaine publique, quis’efleusrois contre luy ppur auoir</l>
            <l>
                <lb/>perdu l’ocaſiohn de oonchare vn traits adaaeageux &amp;</l>
            <l>
                <lb/>hoaorable à latranee dormme celuiy qui eéſtoitpooietté,</l>
            <l>
                <lb/>rſle poft dletie ſineé à Munſtei, qui auait efté- ram¬</l>
            <l>
                <lb/>p pat le. CardnaMaarr, quime pouuan diuertir las</l>
            <l>
                <lb/>yeude ſes ineteſts, nervoalut iamaais conſeneir àla paix</l>
            <l>
                <lb/>le au eft veude ce que le Cardinal Mazanin ’eſttou¬</l>
            <l>
                <lb/>ſus imaginé qtit nb auueroi plus de ſeureté dan</l>
            <l>
                <lb/>les ooutlas qu’l inaintlelt en plus gtand luſtre,&amp; le</l>
            <l>
                <lb/>ead plux ndeſſaite,s’etimt empas da conimandeme</l>
            <l>
                <lb/>D i</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>16</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de la-puiſſance des armes.</l>
            <l>
                <lb/>Nous voyons maintenant qu’ila cauſé tant de deſor¬</l>
            <l>
                <lb/> dres, que nous ſommes dans les guerros eſtrangeres, </l>
            <l>
                <lb/>&amp; dans les domeſtiques, que nous auons perdu pluſeuns</l>
            <l>
                <lb/>places qui nous eſtoient aiſſées par les traitez qu’l a</l>
            <l>
                <lb/>rompu auec les Eſpagnols, &amp; ont cette obliganon au</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal Mazarin, que non ſeulement ll leur arendu les</l>
            <l>
                <lb/>conqueſtes qu’il croit eſtre ſiecnne; rmais encore. clle</l>
            <l>
                <lb/>qui auoienc eſté faites ſous le regne du deffunt Royvo¬</l>
            <l>
                <lb/> ſtre Pere, &amp; ce qui eſt plus eſtonnant; c’eſt qu’il em¬</l>
            <l>
                <lb/>ploye maintenant voſtre puiſſance, &amp; n’eſt rentré daus</l>
            <l>
                <lb/>voftre Royaume, que pour perſecuter les Princas qui</l>
            <l>
                <lb/>auoiene gagne ce qu’il pard en les voulaat predre ,ne</l>
            <l>
                <lb/>ſe ſouciant pas que les anciens ennemis de la Ftance li</l>
            <l>
                <lb/>pillent, lors qu’il y et. le feu pour en chaſfer s’l pe</l>
            <l>
                <lb/>les enfans de la maiſon, qui ont ſouuent expoſé. lem</l>
            <l>
                <lb/>vie pour vous acquerir de la gloire, eonmme ſi ce e.</l>
            <l>
                <lb/>ſtoit pas aſſez de faire perdre les fruirs de leurs gene¬</l>
            <l>
                <lb/>reuſes conqueſtent, s’il ne-deſtruiſoit encor leurs per</l>
            <l>
                <lb/>ſonnes.</l>
            <l>
                <lb/> SIRE il n’eſt pas en noſtre pouuoir d’exprimerles</l>
            <l>
                <lb/>rares merites, &amp; les grandes ations de Monſeigneus le</l>
            <l>
                <lb/>Duc D’orleans: voſtre Oacle; nous. ae dirons pas les</l>
            <l>
                <lb/>plus importantes prifes des places durdnt voſtremin¬</l>
            <l>
                <lb/>rité qui ont eſte les effets de ſes ſages conſeils, ſoing, vi¬</l>
            <l>
                <lb/>gilaûce, courageuſes entrepriſes, veritables affetions, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>reſpects pour voſtre perſonne, &amp; le bien de voſtre Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>Nousne poluons paſſer ſous-ſilence les combats d</l>
            <l>
                <lb/>Monſieurle Prince de Conde, la terreur de vos armes</l>
            <l>
                <lb/>qu’il a porés ſur l’Eſcote ſur le Rhein, ſur le Dm¬</l>
            <l>
                <lb/>nube, &amp; ailloures. Il ſemble maintennt. SIRE, queout</l>
            <l>
                <lb/>cela ſoit effacé, pour faire triompher de ces Prinees vn</l>
            <l>
                <lb/>eſtranger, qui ayant eſté chaſſé par vos declatazions re¬</l>
            <l>
                <lb/>ient pour prendre le gouuernail de vaſtre Royaume,</l>
            <l>
                <lb/>yant obligd les plus ſages pilotes à ſe retirer, lors qu’i</l>
            <l>
                <lb/>onr veu quil venoit auec teſolurion d’employer voſtr</l>
            <l>
                <lb/> authiorite</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/>La France à ſoufert ces deſordres auee plus d’impa¬</l>
            <l>
                <lb/>iane en vn Eſtranger, qui deuoit conſiderer que cere</l>
            <l>
                <lb/>qualieé luy commandoit la retenue, &amp; la diſeretio¬</l>
            <l>
                <lb/>qui eſoigne l’enuie, &amp; la hayne dont ordinairemen</l>
            <l>
                <lb/>ſon accompagnées les Puiſances arriúes à vne hauteu</l>
            <l>
                <lb/>dſnmeſeuete, peſomes ne pouunt vor quauee eonn</l>
            <l>
                <lb/>e erts nSieilienſe eut ſons votre onm, de</l>
            <l>
                <lb/>pneuine uſeilne e en deſfone de our oe pue</l>
            <l>
                <lb/>neceſlaire pour bien gouuerner vn Eſta</l>
            <l>
                <lb/>Pu fuir voir ee veite, Nous n’aleguonms pas fa</l>
            <l>
                <lb/>nſuoue parmy vne nanion fnnmemie de Enone </l>
            <l>
                <lb/>Jus aſait ſeauit aumeois ſa fueur, &amp; ſa oahiſo</l>
            <l>
                <lb/>par les veſpres Siciliennes.</l>
            <l>
                <lb/>Mais nous ſommes obligez de repreſenter à Votre</l>
            <l>
                <lb/>Maieſte, ſa mauuaiſe conduire, lor quila ee de</l>
            <l>
                <lb/> denigeut enuers vos ſauie de toutes condiiorns</l>
            <l>
                <lb/>yan fait empriſonner le Pue de Beaufort, areeu</l>
            <l>
                <lb/>do lu Moue, Paeſident pumloa, &amp; manſporr le</l>
            <l>
                <lb/>e huons due eyune, olaſnieſeas iouns mee, e</l>
            <l>
                <lb/>aſet pluſieuri Oeiers de vos Cous Souuaine,</l>
            <l>
                <lb/>ſt ls diſgaoes de ceus qui auoient ſeuy, ooous</l>
            <l>
                <lb/>be vodae eue oulie lu loye du’Puuutpue,</l>
            <l>
                <lb/>Sm Voeaoires emporte prvos armes ſarvos Pn</l>
            <l>
                <lb/>n nleute par deut fois Voſre aieſſe auee penid</l>
            <l>
                <lb/>peſonne ſaere: fait deſſein de ſaccager voſre ¬</l>
            <l>
                <lb/>e Vile de Pas, rempuie de tant de milier inns.</l>
            <l>
                <lb/> ruyaé le Commerce; diuersy le fond des Rantes,</l>
            <l>
                <lb/>eſquelles beaucoup de pauures yiuent, &amp; qui font i</l>
            <l>
                <lb/>mcalears partie du bien de pluſieus richas l meſeon¬</l>
            <l>
                <lb/>euévoa- Alliaz, meſmes les Suiſſes, deſtoumanm ſes de¬</l>
            <l>
                <lb/>niendeſtinées à leur ſolde; faitx epriſonner Meſfoure</l>
            <l>
                <lb/>s Pnoes de Conde, de Cony, &amp; Due de Tongue¬</l>
            <l>
                <lb/>s ſar dea conierures legeres umaginant qu’un a¬</l>
            <l>
                <lb/>eatat de cetre. nature, ne produiroie aucune alecaion</l>
            <l>
                <lb/>dse oyaume, &amp; qu’on laiſetoit ſouſie a puiſb</l>
            <l>
                <lb/>e ſang Royal, ſans en conſiderer l’impotrtane; iaterdi</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>le Parleémet de Bordeauix par mauuais conſeils, &amp; con¬</l>
            <l>
                <lb/>traint la Ville, &amp; la Prouinco à prendre les armes; a¬</l>
            <l>
                <lb/>bandoin aux Eſpagnols, nn ſeulemet la Champag¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, mais I’Iſle de France, &amp; les enuirons de Paris, lors</l>
            <l>
                <lb/>que vos meilleurs trouppes eſtoient employées pour ac¬</l>
            <l>
                <lb/>cabler vos ſuiets; fait traduire les Princes priſonniers en</l>
            <l>
                <lb/>la Citadelle du Haure, lieu incommode à laur ſantéj</l>
            <l>
                <lb/>dont ils pouuoient eſtre aiſément enuoyées-hors dui</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, couuert tous ſes conſeils precipitez &amp; tel</l>
            <l>
                <lb/>heraires, du pretexte ſpocieux de voſtre authorité</l>
            <l>
                <lb/>Royalle, ſans auoir appnis en quoy elle conſiſtoit, lé</l>
            <l>
                <lb/>quelle il n’a iamais apprchendé de cormmettreſans le ſoû¬</l>
            <l>
                <lb/>tenir.</l>
            <l>
                <lb/> SIRE, il eſt tres-neceſſaire que Voſtre Maieſte, con¬</l>
            <l>
                <lb/>noiſſe le vray eſtat de ſa Monarchie Royalle. On ne doie</l>
            <l>
                <lb/>preupoſer à Voſtre Maieſté, que les exemples des bons &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ages Roys, comme celuy d’Henry le Grand voſtre</l>
            <l>
                <lb/>ayeul, lequel aſtant preſse de faire verifie dans voſtre</l>
            <l>
                <lb/> Parlement vn Edict nouueau, &amp; ayant appris par la</l>
            <l>
                <lb/>bouche de Monſieut du Haielay premer Preident, que</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’il deſiroir contre les Loix, ne pouuoit paſſer qu’el</l>
            <l>
                <lb/>employant la puiſſace abſolue; ce Prnce iuſte, &amp;ele¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, dit ces paroles digne de luy: A Dieu ne plaiſe </l>
            <l>
                <lb/>qae me ſerae lamais d tette utaoré Soierane, qai d¬</l>
            <l>
                <lb/>rit ſouume en la voulant eftabli, &amp; laquelle ie ſc</l>
            <l>
                <lb/>que les peuples donnet vh uuais Nom.,.</l>
            <l>
                <lb/>’ Naus aons auſſ ſuiet de croire, que l’intereſt du</l>
            <l>
                <lb/>Cabinal Maarin, n’a iamais eſte que de e ſeruir de</l>
            <l>
                <lb/>voſtre authorité pour maintenir ce qu’il iuoit vſurpe,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; empeſcher les oppoſitlons à ſon prodigieux credlt,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ne vouloe poiut eſtre lcontrarié. voudroit volon¬</l>
            <l>
                <lb/>uiers perſuader à Voſtte Mareſte, qu’il à pluis de paſſion,</l>
            <l>
                <lb/>e d’intereſt pour voſtre puiſſance Royalle, que vos</l>
            <l>
                <lb/>Cours Souueraines, qul en tlrent leur premier eſtre,</l>
            <l>
                <lb/> leus contiuelle conſeraation ous perdtions auee</l>
            <l>
                <lb/>I coaiencs le iugerment, &amp; ſetions plus aueugles</l>
            <pb n="25"/>
            <l>
                <lb/>authorite, &amp; à vos forces pour vanger ſes querelles,</l>
            <l>
                <lb/>partieulierement pour ſe rendre Maiſtre de voſtre Eſtat</l>
            <l>
                <lb/>en emparant de voſtre perſonne.</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre Maieſté ſçaura vn iour ce que luy couſte l’entre¬</l>
            <l>
                <lb/>priſe D’orbitello, de Piombino, Porcolongone, &amp; de Na.</l>
            <l>
                <lb/>ples ou le Cardinal Mazarin vouloit s’eſtablir des retrait¬</l>
            <l>
                <lb/>tes, &amp; s’acquerir des ſouuerainetes, ſe defiant de ſa</l>
            <l>
                <lb/>mauuaiſe deſtinée, toutes ſes pretentions ne nous ayane</l>
            <l>
                <lb/>comblé quede perte &amp; de honte.</l>
            <l>
                <lb/>Pour decouurir ſes maaluerſations dans ces guerres</l>
            <l>
                <lb/>d’Italie, faut voir que les liures de Cantariny qui veri¬</l>
            <l>
                <lb/>fieront qu’on a enuoye en ces pays laà plas detrente-ſix</l>
            <l>
                <lb/>io da liures fans auoir foumy Eſtat valable de</l>
            <l>
                <lb/>l’employ.</l>
            <l>
                <lb/>Cnder, SIRE, combien de ſang &amp; de ſemances</l>
            <l>
                <lb/>la france a perdu pour n’auoir à la fin que de la con¬</l>
            <l>
                <lb/>fuſion procurée par les, imprudences &amp; mauuais deſſeins.</l>
            <l>
                <lb/>da Cardinal Maarin, c’eſt dequoy, SIRE, nous vous</l>
            <l>
                <lb/>ſapplions tres-humblement Voſtre Maieſté rendre la iu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtice à vos fiiers &amp; à vos voiſins, qui ſe plaignent des</l>
            <l>
                <lb/>pilleries que le Cardinal Mazarin à commandées &amp; en¬</l>
            <l>
                <lb/>treenués iuſques, à authoriſer le brigandage par</l>
            <l>
                <lb/>vos lettres, pour profiter deſes larcins, qui ont uiné le</l>
            <l>
                <lb/>vmmente, &amp; reduis à la mandicité plus de. vingmil</l>
            <l>
                <lb/>fanmilles.</l>
            <l>
                <lb/>Le CardinalMazarin, n’a pas pceueu que les Finances</l>
            <l>
                <lb/>qai ſons les nerfs de la guerre, luy manqueroient: qu’il</l>
            <l>
                <lb/> lay ſeroix imnpoſſble de dreſfer &amp; encreenir ſept ou huit</l>
            <l>
                <lb/>aaées ſur eerre oniſur der: depayer’es garniſons d’vn</l>
            <l>
                <lb/>graudnaombre de placdes conqaiſes, &amp; des anciennes fron¬.</l>
            <l>
                <lb/>teres: de ſldoyot vne exceffiuemultitude d’eſtrangers.</l>
            <l>
                <lb/>qui ne combatent que pourt la montre, qu’on auoit ſu..</l>
            <l>
                <lb/>iet d’apprehendes ou la diſette d’argent ſi l’on vouloit</l>
            <l>
                <lb/>oenter tant de pefonnes, &amp; les maintonir dnas ladi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſaiple, oa qu’eſtant violee à fautes de payement, vos.</l>
            <l>
                <lb/>nuinces ſeroianc eposées à la liceace ée au deſeſpoir:</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <pb n="26"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>des ſoldats qui los et raite-depuis erois ans aues eoote</l>
            <l>
                <lb/>ſote d hoſtihitez &amp; de barbari4.</l>
            <l>
                <lb/>Qu doute que le Cardinal Mazarin, qui a voulu auoir</l>
            <l>
                <lb/>tout ieul la ditection de la guorre, ne ſoit lda verible</l>
            <l>
                <lb/>cauſe de tous les maux que nous auions ſoufferts, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qui ſe ſont rcndus inſuportables, lors qu’on u’a peu four¬</l>
            <l>
                <lb/>oir aux extraordnaites deſpences de celby qui les ayant</l>
            <l>
                <lb/>fates ſans reigle &amp; ſans fidelite, nous a edfiun iette dans</l>
            <l>
                <lb/>l’impuiſſance, que luy meſme à deſcouuet aux Enneis</l>
            <l>
                <lb/>dans les lettres qu’ila eſcriptes à Voſtre Maieſté, &amp; à la</l>
            <l>
                <lb/>Reyne voſtre mete.</l>
            <l>
                <lb/>lugez, S l R E, s’il auoit trouué les moyenms d’acque¬</l>
            <l>
                <lb/>rir la creance, ſi neceſſire à̀ vn homme empluye umx</l>
            <l>
                <lb/>grandes affaires de voſtre Eſtat, &amp; qui doit faire valii</l>
            <l>
                <lb/>voſtre authoritée; le Cardinal Mazarin n ſçauoit qu’vn</l>
            <l>
                <lb/>Royaume remply de perſonncs de bon eſprit, &amp; gene¬</l>
            <l>
                <lb/>reux, ne pouuent demeure long-temps dans vne ſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uitude qui luy eſt dommageable . &amp; hontéuſe, ny fup¬</l>
            <l>
                <lb/>portêr touſiours celuy qui eſt hay &amp; eſprisé de tous en¬</l>
            <l>
                <lb/>ſemble. Il a eſteé ſi ſouuecnt auerty de l’vn &amp; de l’autfe par</l>
            <l>
                <lb/>les plaintes publique, par nos frequentes res</l>
            <l>
                <lb/>par les meſcontentemens des peuples, qu’il y a dequoy</l>
            <l>
                <lb/>s’eſtonner de ce qu’vn homme ayant la connoiſfances de</l>
            <l>
                <lb/>ces choſes, &amp; de vos Declarations &amp; Arreſts de cous as</l>
            <l>
                <lb/>Parlemens, qui l’ont bany de céë Royaume, a eu l’aſſeu.?</l>
            <l>
                <lb/>rance d’y reuenir, pour émouuoir de plſus grandls brûits</l>
            <l>
                <lb/>chercher des perils plus certains ,n courir pusdexepro¬</l>
            <l>
                <lb/>ches, &amp; donnetlieu à dés condamnations plaſeuores:</l>
            <l>
                <lb/>mais equitables, uand le Candinal Marari penſeaàte.</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt atriue il y a trencaasv homtae d fa atins</l>
            <l>
                <lb/>beaucoup moins enminat que luy, il iugera ls dargeos</l>
            <l>
                <lb/>dans leſquels il s’eſt precipite.</l>
            <l>
                <lb/>SIRE, Nous ne pouuions ſaticfalre ai deuoir de uos</l>
            <l>
                <lb/>Charges; &amp; à nõs conſciences ;qu’en proieftanà̀ oſtre</l>
            <l>
                <lb/>Maieſté qu’il nous- ſeroitiraputéà trin, de vous diffi¬.</l>
            <l>
                <lb/>muler les maux qu ce fuoſtetetoutdu Cardirel Maa¬:</l>
            <pb n="27"/>
            <l>
                <lb/>riva proluire? ſi Voſtre Mieſté ny remedie au pluſtot</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ne conſider combiiil impdrte à ſa reputation, auth¬</l>
            <l>
                <lb/>rire &amp; ſeruice, de oa laiſſer pas long-cemps Monſeigaeur</l>
            <l>
                <lb/>le Duc d’Orloans voſtre Oncle,; &amp; Meſſieursr les Princes</l>
            <l>
                <lb/>de voſtre ſag, dans les reſſentlmens où ils ſont pour les</l>
            <l>
                <lb/>affares paſſez,- &amp; dans les apprehenſions pour cœlles qui</l>
            <l>
                <lb/> peuuent anuer a sauſo de la mauuaiſe condaaite &amp; re¬</l>
            <l>
                <lb/>touc du Cardinal Mazari.</l>
            <l>
                <lb/> Nous eſperons, SI RE, que- Vſte Maiſté fera ui¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtice à ſoy-meſme, à ſon Eſtat, à̀ Modaſeigneur le Duc</l>
            <l>
                <lb/>d’Orleans, aux Prince de voſtre ſang, à vos Parlemens,</l>
            <l>
                <lb/>aux grands de voſtre Cour, &amp; generalement à tous fes</l>
            <l>
                <lb/>peuples, qui ſe proſternent aà vos pieds, &amp; par nos vox</l>
            <l>
                <lb/>upplient en toute humilité, Voſtre Maieſteé de vouloir</l>
            <l>
                <lb/>reunir voſtre maiſon Royalledonner la paix à la France,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; à toute la Chreſtienté, en eſloignant pour iamais le</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal Mazarin des terres, &amp; pays de voſtre obeiſſan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, qui eſt rentré inſolemnept à main armée dans voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, deſcrtcant vds frôntiers, retirant les Gou¬</l>
            <l>
                <lb/>uerneurs, &amp; garniſons des places, rauageant, &amp; deſolanc</l>
            <l>
                <lb/>vos Prouinces contre vos Declarations, &amp; les Arreſts de</l>
            <l>
                <lb/>vos Parlemens, vos promeſſes Royalles, &amp; de celles de</l>
            <l>
                <lb/>la Reyne voſtre mere, ſi ſouuent reterées, qui nous ont</l>
            <l>
                <lb/>aſſuré de ſon eſloignement ſans eſperance de retour.</l>
            <l>
                <lb/>Nous nous promettons que Voſtre Maieſteé prendra ce</l>
            <l>
                <lb/>bon conſeil ppur la tranquilité publique, &amp; le bien de</l>
            <l>
                <lb/>voſtre ſeruice, ne trouuez pas eſtrange, SI RE, s’il</l>
            <l>
                <lb/>vous plaiſt, ſi nous preſſons Voſtre Maicſté, d’auancer</l>
            <l>
                <lb/>l’vnique remede qui doit faire’ceſſer tous les deſordres de</l>
            <l>
                <lb/>vnſtre Eſtat par cet eſloignement, tous les accommode¬</l>
            <l>
                <lb/>mens qu ’on propoſeroit en retenant le Cardinal aza¬</l>
            <l>
                <lb/>rin, augmenreroit le danger, &amp; produiroit des ſympromes</l>
            <l>
                <lb/>nouueaux, il eſt Conſtant que nos playes s’ouuriront</l>
            <l>
                <lb/>toſiours ſi ce corps eſtrangers ne ſort.</l>
            <l>
                <lb/>Nous croyons, SIRE, qu’auſſi toſt que la ſageſſe qui</l>
            <l>
                <lb/>paroiſt en Voſtre Maieſté par deſſus vos années ſera en ſa</l>
            <pb n="28"/>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/> 20.</l>
            <l>
                <lb/>parfaite liberte, C’eſt à dire aprés l’eſloignement de celay</l>
            <l>
                <lb/>qui en arreſte le cours, Voſtre Maieſté cognoiſtra que</l>
            <l>
                <lb/>nos oppoſitions au reſtabliſſement du Cardinal ua¬</l>
            <l>
                <lb/>zarin, &amp; la reſolution que nous auons priſe, conforme</l>
            <l>
                <lb/>aux bonnes intentions de maonſeigneur le Duc d’Orlteans</l>
            <l>
                <lb/>voſtre Onele ne parlent que de la paſſion extréme que</l>
            <l>
                <lb/>nous auons, &amp; coaſeruerons toute noſtre vie pour la pe¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonne ſacrée de Voſtre aieſté, pour la tran quilliteé de</l>
            <l>
                <lb/>- la France, &amp; la Paix de la Chreſtienteé. Ces veritables pro¬</l>
            <l>
                <lb/>teſtations, ſont les vœux des tres-humbles, tres-obeyſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſans, &amp; tres-fidelles ſeruiteurs, ſuiets, &amp; Officiers de</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre Palemepe.</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>ue e.</l>
            <l>
                <lb/> vo </l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
