<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau469_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Aveuglement (l') du conseil de Sa Majeste, dans
                    les fausses prétentions qu’il a de pouvoir justifier le rétablissement de
                    Mazarin, sur le prétexte de rétablir, par le même moyen, l'autorité
                    souveraine</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=BeRRQpF8jEgC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Aveuglement (l') du conseil de Sa Majeste, dans les
                        fausses prétentions qu’il a de pouvoir justifier le rétablissement de
                        Mazarin, sur le prétexte de rétablir, par le même moyen, l'autorité
                        souveraine</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="14" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LAVEVGLEMENT</l>
            <l>
                <lb/>CONSEI L</l>
            <l>
                <lb/>MAIESTE</l>
            <l>
                <lb/>eee</l>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>i1</l>
            <l>
                <lb/>ag¬ ¬ ¬</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>¬¬¬¬roaaa a-a</l>
            <l>
                <lb/> 31</l>
            <l>
                <lb/>tppppee</l>
            <l>
                <lb/>gm,</l>
            <l>
                <lb/>ppea: t6</l>
            <l>
                <lb/>L’AVEVGLEMENT</l>
            <l>
                <lb/>D V</l>
            <l>
                <lb/>CONSEI L</l>
            <l>
                <lb/>DE SA MAIESTE</l>
            <l>
                <lb/>Dans les fauſſes pretentions qu’il a</l>
            <l>
                <lb/>de pouuoir iuſtifier le reſtabliſſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de Maarin; ſur le prerexte</l>
            <l>
                <lb/>de reſtablir par ce meſme moyen</l>
            <l>
                <lb/>l’authorité Souueraine.</l>
            <l>
                <lb/>I E Cnleils eſt l dene la legne us eonuinnn</l>
            <l>
                <lb/>lpeune euele ne le peſeue p e eue.</l>
            <l>
                <lb/>oir ui Car inni</l>
            <l>
                <lb/>magine, qu’en diſan; que la diſgrace de ce Miniſtre</l>
            <l>
                <lb/>’etans que l’effet d’vne atentat a l’authorité ſouuerai¬</l>
            <l>
                <lb/>lilne rnuienoan deridnoun de nanines on eſl.</l>
            <l>
                <lb/>lieou ir qpen eaeune ie on mne oune e nle</l>
            <l>
                <lb/>e eemalau deiux aroit nosoleaen eorun les</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>moins éclairés voyent bien que c’eſt vn pretexteé, qui</l>
            <l>
                <lb/>luy ſert de couleur pour en deſguiſer la plus haute in¬</l>
            <l>
                <lb/>iuſtice d’Eſtat qu’on ayt amais remarque dans l’hiſtoi¬</l>
            <l>
                <lb/>re; &amp; que pout ſe mettre à couuert du blaſme qui luy</l>
            <l>
                <lb/>en eſt donné par tous les Eſtats de la Monarchie, il ne</l>
            <l>
                <lb/>trouue point de meil-heur abry, que celuy qu’il em¬</l>
            <l>
                <lb/>prunte de la Maieſté de ſon ſouuerain, dutitre duquel</l>
            <l>
                <lb/>il ne ſe preuaut que parce qu’il s’en eſt heureuſement</l>
            <l>
                <lb/>empareé contre toutes les couſtumes de cet Eſtar.</l>
            <l>
                <lb/>Neantmoins, quelque viſible que ſoit ſon aueugle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, ie ne l’aiſſcré pas de le mettre dans ſon euidence,</l>
            <l>
                <lb/>pour faire rougir l’impudence meſme lors qu’elle pre¬</l>
            <l>
                <lb/>tendta de le iuifier; &amp; pour leuer la mefiance que les</l>
            <l>
                <lb/>ſimples pourroient auoir, de n’eſtre pount dans le plus</l>
            <l>
                <lb/> iuſte party, lors que ſe l’aiſſant amuſer par cs aparences</l>
            <l>
                <lb/>trompeuſes, il ſeroient meſme pour croire que le reſta¬</l>
            <l>
                <lb/>bliſſemeat de leur tiran ne ſeroit pas iniuſte paree que</l>
            <l>
                <lb/>l’iniuſtice en ſeroit deguiſee par le pretexte ſpecieux de</l>
            <l>
                <lb/>raſſeurer le trone contre les ſecouſſes desennemys.</l>
            <l>
                <lb/>Reſpet bas ne laiſſons point enchaainer nos langues,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; prmy nas ſoufrances reſeruons du hoins la liberté</l>
            <l>
                <lb/>de nous pl aindre il eſt queſtion de ſçauoit, q’eſt ee que</l>
            <l>
                <lb/>nous apellons l’authorité Royolſe &amp; la connoiſſance de</l>
            <l>
                <lb/>ces deux mots, qui nous fet voir ſans obſcurté ou la</l>
            <l>
                <lb/>iuſtice ou l’iniuſtice de ceux qui ſintereſſent auec tant</l>
            <l>
                <lb/>de vigueur pour le reſtab’iſſemen dC. Maz arin.</l>
            <l>
                <lb/> A conſiderer l’aut horiteé Royalle, meſme dans le</l>
            <l>
                <lb/>ſentimenc de ceux qui l’ont la plus e ſleuée par leut eorm¬</l>
            <l>
                <lb/>plaſance: ce n’eſt rien autre choſe qu’vne certaine in¬</l>
            <l>
                <lb/>dépendance de pouuoit, qui ne peut point ſouffeir de</l>
            <l>
                <lb/>contradiétion dans l execion de ſes olonte ſouue¬</l>
            <l>
                <lb/>raines; &amp; qui n’eſt pas pluſtoſt eontreqarrée pat les</l>
            <l>
                <lb/>refiſtancestemeraires de ceuxqui luy ſe ſouſns</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle a le pouuoir de faire proceder contre enx, com¬</l>
            <l>
                <lb/>me contre des criminels d’Ettat, qui n’ont que trop teſ¬</l>
            <l>
                <lb/>moigné par cée emportement, qu’ils ſont en deſſein</l>
            <l>
                <lb/>de tout ozer contre le public, puis qu’ils ont eu la hr¬</l>
            <l>
                <lb/>dieſſe d’attenter a l’authorité de celuy, qui eſt l’arbire</l>
            <l>
                <lb/>ſouuorain de ſes loix &amp; le dſpenſateur abſolu de rtoure</l>
            <l>
                <lb/>ſa luſtice.</l>
            <l>
                <lb/>Voila l’authorité ſuueraine, ce me ſemble auſſi re¬</l>
            <l>
                <lb/>hauſée, que ſes plus paſſionnés le pourroit ſouhaiter:</l>
            <l>
                <lb/>la voila ſur vn degré ſi eminent qu’il n’y à plus que le</l>
            <l>
                <lb/>deſpoique à monter, pour n’eſtre pas moins eſſeuée</l>
            <l>
                <lb/>que la irannie, ſi toutefois c’eſt eſtre plus releué, que</l>
            <l>
                <lb/>deſtre monté ſur la teſte, pour eſtre ſoumis à l’indi¬</l>
            <l>
                <lb/>gnation des peuples: &amp; de faire trembler ceux qui ſont</l>
            <l>
                <lb/>dans la dependance, pour eſtre continuellement eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>branſlé par leurs ſecouſſes.</l>
            <l>
                <lb/>Mais ſi ce dernier ſe ntiment, quelque aduantageux</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ſoit, fait monter l’authorité ſouuerame iuſqu’à ce</l>
            <l>
                <lb/>laut degré d’eleuation: on voit bien neantmoins qu’el¬</l>
            <l>
                <lb/>len’y monte qu’auec les ſuffrages des peuples, leſquels</l>
            <l>
                <lb/>renoncant volontairement au droit naturel qu’ils ont</l>
            <l>
                <lb/>de ne dependre de qui que ce ſoit, en faueur de celuy</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils veulent eſftablir le Iuge ſouuerain de tous leurs</l>
            <l>
                <lb/>diffet ents: ne marquent que trop que cette indepen.</l>
            <l>
                <lb/>dancequ’ils luy donnent a eſté dans la dependance de</l>
            <l>
                <lb/>leurs volontes, &amp; qu’ils ne l’ont mis en eſtat dexiger</l>
            <l>
                <lb/>leurs reſpects auec authorité qu’à condiuon qu’il ne</l>
            <l>
                <lb/>leur rauiroit iamais le pouuoir d’en enxiger la iuſtice,</l>
            <l>
                <lb/>pour le maintien de leur tranquilliteé. Tellement que</l>
            <l>
                <lb/>i celuy qu’ils ont fait le depotaire de cete authorité́</l>
            <l>
                <lb/>ouueraine, eſt efleué iuſqu’a l’independance de leurs</l>
            <l>
                <lb/>volonté́s: i demeuare touſiours ſuiet au droit qu’ilsſe</l>
            <l>
                <lb/> B</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>ſont reſerués, de le faire regner en leur rendant iuſtice:</l>
            <l>
                <lb/>&amp;i’oſe ben aſſeurer en conſequence de cette verite,</l>
            <l>
                <lb/>que le pouuoir que les penples ont dexiger la iuſtice de</l>
            <l>
                <lb/>leur ſouuerain, elant anterieur à celuy que le ſouue¬</l>
            <l>
                <lb/>rain à̀ d’en exiger du reſpet, puis que celuy cy n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>que le moyen pour arriuer aà cet autre qui eſt ſa fin, les</l>
            <l>
                <lb/>Monarques ne ſçauroient s’arroger iuſtement le titre de</l>
            <l>
                <lb/>ſouuerains qu’a condon qu’ils ſe ſoumetent volontai¬</l>
            <l>
                <lb/>rement à celuy de iuſtes, c’eſt à dire a l’obligatio</l>
            <l>
                <lb/>indiſpenſable de ne re gner qu’en rendant iuſtice.</l>
            <l>
                <lb/>Ie voudrois ben ſçauoir ſi la Cour, qui fait reſonnet</l>
            <l>
                <lb/>auec tant d’eſclat cete authorité ſouueraine, en peut</l>
            <l>
                <lb/>conceuoit des ſenuments qu ſoient plus releuées, tan¬</l>
            <l>
                <lb/> dis qu’elle ſe tiendra comme elle dot au deſſous de la</l>
            <l>
                <lb/>tirannte: c’eſt en ces termes que tous les grands Poli¬</l>
            <l>
                <lb/>tiques en ont parlé, c’eſt auec cette condition que tus</l>
            <l>
                <lb/>les peuples ſi ſont ſoumis: c’eſt en la faiſant va oir ſous</l>
            <l>
                <lb/>cette illuſtre qualité, que les Charles les h lippes &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les Henrys c’eſt à dire les bien ay mes de leurs peup’es,</l>
            <l>
                <lb/>en ont fait reſpecter le ioug ſans qu’on ſe ſoit iamais mis</l>
            <l>
                <lb/>en peine de le ſecouer, parce qu’il n’eſloit impoſé</l>
            <l>
                <lb/>qu’auec iuſtice.</l>
            <l>
                <lb/> De cette connoiſſance que ie viens de donner de ’au¬</l>
            <l>
                <lb/>thorité ſouuerane, il me ſemble que ie puis fort fa le.</l>
            <l>
                <lb/>ment paſſer à vne ſeconde, pour fare voir quels ſont</l>
            <l>
                <lb/>les veritables ennemys quels les veritables partiz ans de</l>
            <l>
                <lb/>cette meſme authonté, &amp; ce en ſuite de ce taſonne¬</l>
            <l>
                <lb/>ment qu’on pourta ug-rſans erteur de la iuſtce on l in¬</l>
            <l>
                <lb/>iuſtice das prerentions de la cour, dans le deſſein qu’el¬</l>
            <l>
                <lb/>le à de iuſtifier le reſtabliſſement de ſon Mzarin, par</l>
            <l>
                <lb/>le ptetexte ſpecieux de reparer vne mortelle bre che</l>
            <l>
                <lb/>qu’on auoit fait a l’authorité Royalle par ſon eſloi¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>gnement.</l>
            <l>
                <lb/>S’il eſt vray, comme il n’en faut point douter que</l>
            <l>
                <lb/>cette authoriré ſouueraine n’eſt independante de toutes</l>
            <l>
                <lb/>les volontés de ſes ſuiets, qu’a condition qu’elle ſe rien¬</l>
            <l>
                <lb/>dra dans la dependance du deuoir indſpenſable qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>à de leur rendre iuſtice; il n’eſt pas encor moins vray</l>
            <l>
                <lb/>que cete dependance &amp; eette independance ſont eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>galement gloricuſes à cette meſme authorité: &amp; qu’el¬</l>
            <l>
                <lb/>le doit eſtre auſſi ialouſe de l’honneur qu’elle à d’eſtre</l>
            <l>
                <lb/>au deſſous de la iuſtice, que du pouuoir qu’elle à de</l>
            <l>
                <lb/>commander à tous ſes ſuiets ſans eſtre obligée de leur</l>
            <l>
                <lb/>rendre aucun compte de ſa conduite. Et c’eſt de la que</l>
            <l>
                <lb/>ie pretends conclure auec tous les deſintereſſés: que</l>
            <l>
                <lb/>l’authorité ſouueraine n’a point d’autres ennemys que</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui braſſent des deſſeins au preiudice de cette de¬</l>
            <l>
                <lb/>pendance ou de cette independance; cemme’elle ne</l>
            <l>
                <lb/>reconnoit point d’autres partizans que ceux qui la fauo¬</l>
            <l>
                <lb/>riſent dans les iuſtes pretentions qu’elle à d’eſtre inde¬</l>
            <l>
                <lb/>pendante de qui que ce ſoit pourueu qu’elle ne s’eſcarte</l>
            <l>
                <lb/>point du deuoir qui la ſoumet indiſpenſablement à</l>
            <l>
                <lb/>celuy de rendre iuiſtice à tout le monde. Tellement</l>
            <l>
                <lb/>que ceux qui cnſeillent à leurs ſouuerains de ne gou¬</l>
            <l>
                <lb/>uerner leurs ſuiers que par leurs caprices, n’attentelt</l>
            <l>
                <lb/>pas moins criminellement à leur authorité, que ceux</l>
            <l>
                <lb/>qu pratiquent ſecretement les eſprits des Peuples pour</l>
            <l>
                <lb/>leur faire ſecoüer leur ioug: parce que, cette ndepen¬</l>
            <l>
                <lb/>dance des voſontés des Peuples n’eſtant qu’vne con¬</l>
            <l>
                <lb/>dition neceſſaire, pour pouuoir maintenir l ur traquil¬</l>
            <l>
                <lb/>lité en leur rendant iuſtice, il ſenſuit neceſſairement,</l>
            <l>
                <lb/>que des que le ſouuerain ſe diſpenſe de rendre iuſtice</l>
            <l>
                <lb/>en ſe gouuernant par ſes caprices, il diſpente ſes ſuis</l>
            <l>
                <lb/>de l’obligaon qu’ils u’auoient à luy obeyr, qu’a con¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>dition qu’il ne ſe diſpenſat point luy meſme de ceſls</l>
            <l>
                <lb/>de leur rendre iuſtice.</l>
            <l>
                <lb/>Ce raiſonnement ne ſouffre point de replique, que</l>
            <l>
                <lb/>de la bouche des Tirans; &amp; ie ne doute point que la</l>
            <l>
                <lb/>Cour de France qui n’a iamais affecté qu’vn gouuerne¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de douceur, n’y donne les mains pour le forti¬</l>
            <l>
                <lb/>fier encor par ſon aurhorite. C’eſt neantmoins cette</l>
            <l>
                <lb/>vetité que ie pretends faire ſeruir de fondement à la</l>
            <l>
                <lb/>iuſtice ou à l’iniuſtice des pretentions qu’elle à, de</l>
            <l>
                <lb/>tifier le reſtablſſement de ſon Mazarin. par le pre¬</l>
            <l>
                <lb/>txte de reſtablir l’authorité ſouueraine n otablement</l>
            <l>
                <lb/>eſcheüe, comme elle pretend, par l’ſloignement de</l>
            <l>
                <lb/>pieunue e reue elee i e e’ſeree</l>
            <l>
                <lb/>ce Miniſtre. Et pour cet effet il eſt queſtion de ſçauoir</l>
            <l>
                <lb/>Royalle, ſi l’eſloignement du C. Mazarin, fut vn</l>
            <l>
                <lb/>atrtentat à cetre meſme authorité.</l>
            <l>
                <lb/>Pour monſtrer que l’eſloignement do C. Mazarin</l>
            <l>
                <lb/>fut vn attentat a l’authorité ſouueraine, il faudroit</l>
            <l>
                <lb/>faire voir que ceux, qui l’ont procuré, ont attenté au</l>
            <l>
                <lb/>lue ne le en e e nui eronenoe ne uenuoneie</l>
            <l>
                <lb/>volontés deſes ſuiets, pendant qu’elle eſtoir la plus at¬</l>
            <l>
                <lb/>tachée à l’obligation de leur rendre iuſtice: parce</l>
            <l>
                <lb/>que ſi l’on peut faire voir Jqu’il eſtoit de la Iuſtice du</l>
            <l>
                <lb/>Roy deſlogner cex inſolent Miniſtre, o prouue tep</l>
            <l>
                <lb/>manifeſtement que ceux qui oat obligé ſa Majeſté à</l>
            <l>
                <lb/>cet eſloignement, bien loing d’atenter à ſon autho¬</l>
            <l>
                <lb/>rité, ont pluſtoſt monſtré qu’ils en eſtoient les ve¬</l>
            <l>
                <lb/> rirbles zelateurs; &amp; que ceux qui le reſtabiſſent,</l>
            <l>
                <lb/>en ſont par meſme couſequence les verirables en¬</l>
            <l>
                <lb/>nemys</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>Il n’eſtoit pas moins de la iuſtice du Roy, d’éloigner</l>
            <l>
                <lb/>le Cardinal Mazain, que d’aſſouuir les ſouhaits ge¬</l>
            <l>
                <lb/>neraux de toute la Monarchie, qui ne conſideroir cé;</l>
            <l>
                <lb/>inſolent Miniſtre que comme le tyran de ſa liberté, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>la ſang-ſue vniuerleile de tue la plus pure lubſtance</l>
            <l>
                <lb/>de ſes ſujets, Ceue haine de out l’Eſtat, qui poſſe.</l>
            <l>
                <lb/>doit é́galement les elpnis, &amp; des méchans &amp; des gens</l>
            <l>
                <lb/>de bien eſtoit ſi generale, que le Roy ne pouuoit point</l>
            <l>
                <lb/>s’cpiniaſtrer au deſſein d’en proteger l’objet, à moins</l>
            <l>
                <lb/>que de renoncer à l’obligation que ſa Maieſté auoit de</l>
            <l>
                <lb/>gonuerner ſes ſubiets auec luſtice, c’eſt à dire de les</l>
            <l>
                <lb/>affranchir du gouuernement de celuy qui leur eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>inſupportable: &amp; qui pour cette ſeule raiſon meſme</l>
            <l>
                <lb/>qu’il n’eſtoit pas au gré́ des peuples, deuoit eſtre eſloi¬</l>
            <l>
                <lb/>gné du maniment des affaires, quand bien il s’y fſt</l>
            <l>
                <lb/>d’ailleurs comporté auec toute la moderation qu’on</l>
            <l>
                <lb/>ſç̧auroit exiger d’vn parfait Miniſtre d’Eſtat...</l>
            <l>
                <lb/>Ie ſcay bien que la aine que certains particuliers</l>
            <l>
                <lb/>peuuent conceuois contre yn Miniſtre d’Eſtat peudant</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eſt dans l’approbation generale de tout le refte</l>
            <l>
                <lb/>des ſubjets ne dot paſſer que conmme vn caprice, o</l>
            <l>
                <lb/>comme vn reſſentiment iniuſte de quelque mauuais</l>
            <l>
                <lb/>traitemsent pretendu; que le Souuerainne doit couſi¬</l>
            <l>
                <lb/>derer à tout rompre, qu’ defſein d’y ponmoir pa</l>
            <l>
                <lb/>quelque acomnmodement politique, fi outefois il he</l>
            <l>
                <lb/>pas a ſez rigoureux pour les ranget. à det deuoit par</l>
            <l>
                <lb/>les voyes de laſeueriré: Mais lors que l’indignationes:</l>
            <l>
                <lb/>generale; &amp; qu’il n’y a que certains particuliers que</l>
            <l>
                <lb/>le aotif honreax de l’intereſt autache encore à ſouſte.</l>
            <l>
                <lb/>nir l’a horité dce mauuais Miniftro, l ne fqut poins</l>
            <l>
                <lb/>douter, que le Roy qui le prontege. s’oublre du pna</l>
            <l>
                <lb/>mier de tous fes deuoirs qui eſt de rndne iuſtié ài fap</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>ſuits, dont il e ſe peut point qe le ḿ contentement</l>
            <l>
                <lb/>ſoit general, ſans raſon, &amp; contre lecuel il ne peut</l>
            <l>
                <lb/>point pretendre que ſa ſatis faction particuliere doit</l>
            <l>
                <lb/>preualoir, parce que ce ſeroit regner en tyran contre</l>
            <l>
                <lb/>es maximes de la veritable Royauté, qu condam¬</l>
            <l>
                <lb/>ment touſiours les caprices des ôonarques, lots qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>ſe portent, pour complaire à quelquvne de leurs tan¬</l>
            <l>
                <lb/>taiſies, à choquer les inclnations generales de tous</l>
            <l>
                <lb/>leurs ſuijets; dont le contentement gene al doit ſans</l>
            <l>
                <lb/>doute eſtre preferc aà̀ leur particulier, pus qu’ils ne ſe</l>
            <l>
                <lb/>ont ſoumis à reconnoiſtre leur pouuoir, qu’a condi¬</l>
            <l>
                <lb/>tion, qu’ils ne s’eu ſeruiroent pas, pour en opprmr</l>
            <l>
                <lb/>leur liberré, ce qu’ils feroient ſans doute, ſi pour ſe</l>
            <l>
                <lb/>complaire,ils vouloieut déplaire à tout le monde.</l>
            <l>
                <lb/> Ie parle bion ltbrement, mais c’eſt auec grand reſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pect, ſi l’on veut iuger de mon raiſonncment ſans paſ¬</l>
            <l>
                <lb/>fſion. Il reſte maintenant à faire voir, ſi cette haine de</l>
            <l>
                <lb/>toute la France contre le C. Mazarin eſtoit aſſez ge¬</l>
            <l>
                <lb/>nerale, pour ohliger la iuſtice du Roy, au deſſen d’en</l>
            <l>
                <lb/>éloignerl’obiet, quelque inclination particuliere qu’il</l>
            <l>
                <lb/>euſt à ſe proteager C’eſt à quoy ie penle que i puis</l>
            <l>
                <lb/>pleinement ſatisfaire, en diſant qu’il eſtoit inſuppor¬</l>
            <l>
                <lb/>table au Clergé, que la Nobleſte ne reſpectoit ſes or¬</l>
            <l>
                <lb/>dres qu’auec honte, que le Tiers eſtat n’attendoit plus</l>
            <l>
                <lb/>que l’occaſion de ſe ſouſleuer, pour en dépeſcher le</l>
            <l>
                <lb/>aonde: que Son Alteſſe Royale, c’eſt à dire le Lieu¬</l>
            <l>
                <lb/>tenant General de l’Eſtat ne le pouuoit plus ſouffrir,</l>
            <l>
                <lb/>quetous les Parlemens de France fulminoient tous les</l>
            <l>
                <lb/>iours contre ſa conduite; que les Genetaux des ar¬</l>
            <l>
                <lb/>nmées ſe plaignoient hautement du manquemeut de</l>
            <l>
                <lb/>fioances, pour la deffence de nos conqueſtes, pendanr</l>
            <l>
                <lb/>que le Mazarin employoit des millions à des ſimples</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>decorations de Theatre: Etpourt dite en vn mot, que</l>
            <l>
                <lb/>le Cardiual n’eſtoit approuué dans l’Eſtat, que de ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui eſtoient obligez de s’intereſſer pour ſa conſerua¬</l>
            <l>
                <lb/>uon, par laſeule neceſſité deſe maintenir dans le re¬</l>
            <l>
                <lb/>hauſſement de leurs forunes. Cette verité eſt ſi eui¬</l>
            <l>
                <lb/>dente, que les Maarins meſme ſont obligez de con¬</l>
            <l>
                <lb/>feſſer que leur maiſtre eſtoit generalement, comme il</l>
            <l>
                <lb/>eſt encor hay de tout le monde: Et ſi le Roy, c’eſt à</l>
            <l>
                <lb/>dire ſon Conſeil ou ceux qu s’y ſont ingerez, s’imag¬</l>
            <l>
                <lb/>ne encore que malgré cette hane generale de tout</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſtat, ſon authorite ſe trouuoit engagée aà ſouſtenit</l>
            <l>
                <lb/>le Mazarin; il prerend donc que ſon contentement</l>
            <l>
                <lb/>particulier doit preualoir par deſſus le general; qu’il</l>
            <l>
                <lb/>importe fort peu que tous ſes ſuiets gemiſſent. pou¬</l>
            <l>
                <lb/>ueu que ſa Maieſté ſoiz dans vne parfaite poſſeſſion de</l>
            <l>
                <lb/>tous ſes plaiſirs, nmeſme les plus indiffer ens; &amp; que le</l>
            <l>
                <lb/>capricede celuy qui n’eſt aſſis ſur le Thtoſne que pour</l>
            <l>
                <lb/>exercer la iuſtice, ſoit plus conſideré́ que le contente¬</l>
            <l>
                <lb/>ent general de tous ceux qui ne ſe ſont ſoumis à le</l>
            <l>
                <lb/>reconnoiſtre, qu ’à condtion qu’il ménageroit leurs</l>
            <l>
                <lb/>iatereſts auec aotant de douceur que deiuſtice.</l>
            <l>
                <lb/>Ces maximes eſtoient autrefois teçeuës dans la</l>
            <l>
                <lb/>Cour de Neron;, comme ie ne doute point auſſi qu’el¬</l>
            <l>
                <lb/>les ne ſoient auiourd’huy bien pratqueées dan celle</l>
            <l>
                <lb/>du granl Seigneur: Mais la Cour de France a de tout</l>
            <l>
                <lb/>temps affecté vn Empire plus humain; Et les helles</l>
            <l>
                <lb/>parolles dont nos Roys ont accouſtnmé de le ſeruir</l>
            <l>
                <lb/>dans toures leurs Declatations pour exprmer leut</l>
            <l>
                <lb/>afection paternelle enuers leurs pepis ; ne mar¬</l>
            <l>
                <lb/>quen que trop, que bien loing de vouloir, q’n de</l>
            <l>
                <lb/>leurs caprices preuaille par deſſus le eontentement</l>
            <l>
                <lb/>general de tous leuts ſubiets; ils ont pluſtoſt eux meſ¬</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>ra</l>
            <l>
                <lb/>mes aſſez de bonté pour ſe priuer de leur repos parti¬</l>
            <l>
                <lb/>ticulier afin de le procurer à tout le monde: Et cette</l>
            <l>
                <lb/>conſideration a eſt́ pluſieurs fois ſi puiſſante dans l’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>prit des Eſtrangers, que les peuples entiers ſe ſont de¬</l>
            <l>
                <lb/>membtez de l’ancien domaine de leuts Courones na¬¬</l>
            <l>
                <lb/>tutelles, pour venr gouſtor ſous la noſtre, la douceur</l>
            <l>
                <lb/>d’vn Empire plus raiſonnable; &amp; voir enfin reſpirer.</l>
            <l>
                <lb/>leur liberté ſous le commandement des Lys.</l>
            <l>
                <lb/> Ce raiſonne ment faie voir que ceux qui preſſerent</l>
            <l>
                <lb/>l’anńe paſſeée l’eſl oignement du C. Mazarin, bien</l>
            <l>
                <lb/>loing d’attenter à l’anuthorité Souueraine, donnerent</l>
            <l>
                <lb/>pluſtot de tres-puiſſantes preuues de la paſſion qu’ils</l>
            <l>
                <lb/> auoient de la maintenir; &amp; de ne permettre pas qu’el¬</l>
            <l>
                <lb/>le ſouffrit aucun notable é́chec, pendant que tous les</l>
            <l>
                <lb/>Eſtats de la Monarcte, ſembloient exiger de ſa iuſti¬</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’elle ne s’attachaſt point iſqu’à la protection de</l>
            <l>
                <lb/>celuy, dont le ioug tyrannique leur eſtole iuſtement</l>
            <l>
                <lb/>inſupportable. On pourroit encore adiouſter à ce rai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnement pour vn ſurcroiſt d’euidence, qu’vne ſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>le Regente le ſuportant malgré les ſentimens de tout</l>
            <l>
                <lb/>ſon Conſeil, &amp; l’auerſion generale de tous les peuples,</l>
            <l>
                <lb/>on auoit encore d’autant plus de ſuiet de le pouſſer à</l>
            <l>
                <lb/>bout, que moins il auoit raiſon de ſe preualoir de la fa¬</l>
            <l>
                <lb/>ueur d’vne Minorité. Mais le precedent ſeul eſt inuin¬</l>
            <l>
                <lb/>cible, s’il ne trouue que des raiſonsables pour er</l>
            <l>
                <lb/>iger.</l>
            <l>
                <lb/> Cela eſtant preſuppoſé ilne me reſte rien qu’à con¬</l>
            <l>
                <lb/>clurre contre l’iniuſtice des pretenſions de la Cour,</l>
            <l>
                <lb/>ou du Conſeil de ſa aeſté, qui en eſt venu iuſqu’à ce</l>
            <l>
                <lb/>point d’aueuglement, que les reſtabliſſeimens du Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>ann &amp; de l’authorité Royalle ſont inſeparables; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’il n’eſt pas poſſible que cette derniere ſe remette</l>
            <l>
                <lb/>dans.</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>13</l>
            <l>
                <lb/>dans ſa premiere ſplendeur, à moins que le premier</l>
            <l>
                <lb/>ne remonte dans lon premiet éclat: Aueuglement ſi</l>
            <l>
                <lb/>pitoyable, qu’il n’eſt pas moindie, s’il ne paſſe au de¬</l>
            <l>
                <lb/>là d’vne inſenſibilité pohtique; &amp; qui plus eſt, en ſui¬</l>
            <l>
                <lb/>te duquel nous pouuons dire. que les intelligences de</l>
            <l>
                <lb/>cét Eſtat ſont moins intelle ctuelles que capricieuſes,</l>
            <l>
                <lb/>puis que les iniuſtices meſmes qui chequent le ſens</l>
            <l>
                <lb/>commun, ne paſſent point dans leurs ſentimens de¬</l>
            <l>
                <lb/>prauez que cohme des parfaits coups d’Eſiar.</l>
            <l>
                <lb/> Ceſt reſtablir, diſent-ils l’authorié Souueraine,</l>
            <l>
                <lb/>que de reſtablir le C. Mazarin. C’eſt à dite c’eſt re.¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtablir l’authoité́ Souueraine, que de r mettre dans</l>
            <l>
                <lb/>l’intendance de ſa condte, celny qui ne s’eſt iam ais</l>
            <l>
                <lb/>ſruy de lon pouuoir que pout en faire valoir les inte¬</l>
            <l>
                <lb/>reſts de ſa Maiſon, au preiudice de ceux de l’Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt reſtablit l’Authorté Souueraine, que de redon¬</l>
            <l>
                <lb/>ner la protection Roy alle vn Tyran, qui s’eſt en.¬</l>
            <l>
                <lb/>graiſſe de toute la plus pureſubſtance de cet Eſtauc’et</l>
            <l>
                <lb/>ret ablir l’uthorité Souueraine, que de faire gouner¬!</l>
            <l>
                <lb/>ner les peuples, par le Miniſtere de celuy qui ’eſt la</l>
            <l>
                <lb/>cauſe genepalede routes les calamit éz publiques :c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>reſtabſir l’Autdirité Souuerainé, que de fate remon¬</l>
            <l>
                <lb/>er uprez duitinon de cét Eſtar, celuy qu’oen pre¬</l>
            <l>
                <lb/>cipité, u’apres les corinoiſſances qu’on en a eu, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>faiſoitéchoûenoſtre fortune ou par imprudence ou</l>
            <l>
                <lb/>par’malice, à toute ſorte d’écueils: ceſt reſtablitl’Au¬.</l>
            <l>
                <lb/>thorité Souuerame que de choquer tous les Prindesde</l>
            <l>
                <lb/>l’ Eftat pour éônplaire à vn eſtrange:’c’eſtreſtabiir</l>
            <l>
                <lb/>l’Authorit Soueraine que de donner occaſion- à vn</l>
            <l>
                <lb/>armemient genérſl, qui ſera peuit-eſtre pour la deſtrui.¬</l>
            <l>
                <lb/>re ſi quelque- Prouidence plus particuliere y net la</l>
            <l>
                <lb/>uain - C’at reſtablit l’uthorié Souueraine que d’1s¬</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <l>
                <lb/>L</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/> 14</l>
            <l>
                <lb/>iter tous les peuples reoltez, par la preſence de ce.</l>
            <l>
                <lb/>luy qu’ils ne ſoutfiront iamais que lors qu’auec toute</l>
            <l>
                <lb/>ſorte de violences ils ne pourront point en ſecoü̈er le</l>
            <l>
                <lb/>ioug c’eſt reſtablir l’Authiorité S ouueraine, qued’en</l>
            <l>
                <lb/>ha2zarder la decadance par le reſtabliſſement de ce¬</l>
            <l>
                <lb/>luy qui portera toute la haine &amp; toute l’indignatlon</l>
            <l>
                <lb/>des peuples dans le patty de ſa Maieſté́: c’eſt dſſent-ils</l>
            <l>
                <lb/>reſtablir l Au orité́ Souueraine, que de vouloir ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtenir la cheute d’vn mauuais, Miniſtre, que S. A. R.</l>
            <l>
                <lb/>qe Meſſieurs les Pcinces, que les Parlemens, que les</l>
            <l>
                <lb/>domeſtques que les Eſtrangers meſmes, &amp; que tou¬</l>
            <l>
                <lb/>les Peuples de l’Eſtat, ne ſoufftiront iamais dans le</l>
            <l>
                <lb/>animent des affaires de cette Monarchie.</l>
            <l>
                <lb/>Que vous en ſemble Meſſieurs les Politiques ’eſt-ilL</l>
            <l>
                <lb/>de moyen plus aſſeurez pour ruiner l’authorité Souue.</l>
            <l>
                <lb/>raine, que celuy dont le Conſeil de ſa Maieſté ſe ſert</l>
            <l>
                <lb/>pour la reſtablir? peut on attaquer plus direétement</l>
            <l>
                <lb/>cette aurhorité, qu’en luy copleillant la protection de;</l>
            <l>
                <lb/>celuy contre lequel on eſt ſur le point defaire vne</l>
            <l>
                <lb/>croiſade, comme ſi c’eſtoit encor vuennemy da la Re.;</l>
            <l>
                <lb/>ligion? pour faire ſubſiſter cette authoriré Royale,,</l>
            <l>
                <lb/>eſt-il de plus ſolide fondement que l’aour des peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ples, que cette prorection n’offence pas moins mor.</l>
            <l>
                <lb/>tellement, que ſi ſa Maieſté declaroit ouuerement,</l>
            <l>
                <lb/>ſon deſſein pout l’exer cice d’vne prochaine tyranie!</l>
            <l>
                <lb/>Il falloir du moins qu’vne complaiſance de quelque</l>
            <l>
                <lb/>temps donnaſt loiſir à la fureur des peuples de raſſeoir;,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’on eut aſſez de raiſon pour croire que le baniſſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de cet inſolent Miniſtre. n’eſtoit point ſupoſé,</l>
            <l>
                <lb/>afin quetant qu’on ne ſe duteroit point deſon retour,</l>
            <l>
                <lb/>on peutſe preualoir de l’ocçaſion de le remetge, pen¬</l>
            <l>
                <lb/>dantque les reſiſtances n’en ſerot point dangereuſes</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬...</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>Mais de lerapeller au milieu d: l’armemient gener;</l>
            <l>
                <lb/> qu’on faiſoit poar la ſeulle aprehe ſi de ſon retour</l>
            <l>
                <lb/>de le reſtablir pendant que tout l’Eſtat eſt ébranlé</l>
            <l>
                <lb/>pou le perdre; de le proteger pendant que tous les</l>
            <l>
                <lb/>peuples crient au voleur, autyran, au fouthe, au pet¬</l>
            <l>
                <lb/>turbateur du repos public, de le vouloir ſouſtenir pen¬</l>
            <l>
                <lb/>dant que les reuoltes generalles qu’on fait pour cet</l>
            <l>
                <lb/>effet, ébran’ent tout l’Eſtat: n’eſt-ce pas choquer auſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſi directement l’authorité Royale, que ſi l on appli¬</l>
            <l>
                <lb/>quoit ſecrctement les mineurs aux fondemens de ſon</l>
            <l>
                <lb/>hroſne pour le faire tomber ſans teſource. Tout ce</l>
            <l>
                <lb/>diſcours eſt à l’eſpreuue.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <l>
                <lb/>¬..</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>ai</l>
            <l>
                <lb/>24 oSaoole¬</l>
            <l>
                <lb/>J-AL¬¬...</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
