<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1423_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">France (la) désolée aux pieds du roi, où le
                    gouvernement tyrannique de Mazarin est succinctement décrit.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=hpCgsr6b9dQC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">France (la) désolée aux pieds du roi, où le gouvernement
                        tyrannique de Mazarin est succinctement décrit.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>ea</l>
            <l>
                <lb/>LA</l>
            <l>
                <lb/>Tc E E</l>
            <l>
                <lb/>1 H 1</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/> Lo L I E</l>
            <l>
                <lb/>AVX PIEDS DV RoOY.</l>
            <l>
                <lb/>Où le CGouuernement Tyrannique de Mazarin eſt</l>
            <l>
                <lb/>ſuccinctement deſcrirt.</l>
            <l>
                <lb/>Nulli fas Italo tantam ſubuertere gentem. Virg.</l>
            <l>
                <lb/>n 1</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>t pmiane miraeuleuſe &amp;e nepere nuot ſait eroi¬</l>
            <l>
                <lb/>Eil eionili ren enue er ne rore lnuen ene eone</l>
            <l>
                <lb/>eſloue aonreer ei e ne ie en e n eune nener</l>
            <l>
                <lb/>ne ueoe nile e e e one ſ ſtne eni l eni ene</l>
            <l>
                <lb/>oures l s autres Naie’ u¬</l>
            <l>
                <lb/>eue naureile de vonre viſage, ſur lequel les Ciaees, la</l>
            <l>
                <lb/>lte pn plonouſei eiuene e ne leſe due e e eaine le</l>
            <l>
                <lb/>dnue l ine e ln e leune plnesnno e enene eee</l>
            <l>
                <lb/>l ae lore de pei e e enui eſe d ee noues uone e</l>
            <l>
                <lb/>ei ouaſoderents ne donuien lee s one e nene nrdi eioie </l>
            <l>
                <lb/>len enone iuon prnuneo e eniene ouenerneneione uei</l>
            <l>
                <lb/>enes n poet nes eueaun ioon eon et eureoi ens de uen ie</l>
            <l>
                <lb/>le edhaa l eure, ſoes leren nueune e ero nre eu ae doui¬</l>
            <l>
                <lb/>uien de oſleSeoune</l>
            <l>
                <lb/>’loue deyne nne ’Auſrehe Mere &amp; Rege de voſt</l>
            <l>
                <lb/> edue dn li ſi dne oene ne ne de ene nui</l>
            <l>
                <lb/>ſ onie ,ne donnun net den enuienues iu ſinoles uee</l>
            <l>
                <lb/>eroin ous la eonduie, la fin de nme eaumier, &amp;lecommenc¬</l>
            <l>
                <lb/> A</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>ment de mon repos &amp;de ma felieié. Et lors que ie conſiderois les</l>
            <l>
                <lb/>aéi</l>
            <l>
                <lb/>les, &amp; Iesbenediiops que Dieu luy a ſi abondam¬</l>
            <l>
                <lb/>Hmehtdepardes, en lua faifant naiſtre ſur ſe thtoſne ’Eſpagne, pour</l>
            <l>
                <lb/>Veftgu</l>
            <l>
                <lb/>rfogçelay doda Frauce, quieſtle plshauy conble de tu¬</l>
            <l>
                <lb/>bs puiſſnces humaine,pour a rondre rmere bicœheureuſe e</l>
            <l>
                <lb/>uoſte ajeſté, &amp; regente de oſtre pſonn &amp; de os Eſtdes :te</l>
            <l>
                <lb/>Cel l’ayant fauoriſée de toures ces graces, enun temps auquel i’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ois victorieuſe de ouoles peuledg-t roe, &amp; que mes Gene</l>
            <l>
                <lb/>.Aux, &amp; particulicremciit l Prices dc voſtre ſang rendoieut de</l>
            <l>
                <lb/>tous lescoftez vos armes victorieuſes &amp; re doutables. En ſorte que</l>
            <l>
                <lb/>cette bone Reine affermiſſant le Sceptre de; Fleurs de Lys entre les</l>
            <l>
                <lb/>mains de voſtre Maieſté, pouuoit, cme cete illuſlre yeufue Debo¬</l>
            <l>
                <lb/>raA, dont parle l’Eſcriture, rendre la juſtice a l’ombre des palmes &amp;</l>
            <l>
                <lb/>des lauriers, que nos vaillã̃s gerriers ceuilloient dctous les coſtez.</l>
            <l>
                <lb/>Ie penſois, dis-je, que les reflexions Chreſtiennes, que ceſte</l>
            <l>
                <lb/>grande Princeſſe feroit ſur tant de faueur celeſtes, l’obligeroient à</l>
            <l>
                <lb/>neſtre recõnoiſſante enuers la piuinité qui les luy auoit départies,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’ayant eſteé ſi ſouuent proſternée deuanc ſes Arels pour obrenit</l>
            <l>
                <lb/>par ſes prieros, la paix eenerale de la Chreſtiene, lors qu’elle nm’a</l>
            <l>
                <lb/>uoit pas les moyens pour la faire; Elle en ietteroit les ſalutaires fon¬</l>
            <l>
                <lb/>dements au meſme iuſtant qu’elle en auroit le pouuoir. Et ainſi edle</l>
            <l>
                <lb/>aur oit attiré ſur ſareſte &amp; ſur celle de voſtre Majeſte, les louanges</l>
            <l>
                <lb/>&amp; lesbenodictions de toitea les natins de la Tere, &amp; auroit ie¬</l>
            <l>
                <lb/>u ſu gloiro au plu haut faiſe du Temple de ’Erermie, auee le.</l>
            <l>
                <lb/>uguſtes nilres qu’ell ſe ſeroit acquis de Prineeſſe dele Paix, de e¬</l>
            <l>
                <lb/>aaaoede le fames Et uirant le plus grand de tous les auantages</l>
            <l>
                <lb/>d’eſre ldere de V laaieue, Ele le ſernit euneore deuenue de tou</l>
            <l>
                <lb/>eaepleas ous conmpoſeanreede lMonarehie, &amp; ie l’aurois uouſoun.</l>
            <l>
                <lb/>nommée. la ouree fecondle de roue nmb hon-eur.</l>
            <l>
                <lb/>Mais helasie neſçay quel aſtre malin enuieux de mes proſperi¬</l>
            <l>
                <lb/> , echange mes ſperances, changeant l’eſprit &amp; les voon¬</l>
            <l>
                <lb/>s de ceſte boae Reine Car au ieu do voir feurnr l’olne ſous ſ</l>
            <l>
                <lb/>l’eenee, commeil y auoit ſaue doſperer, iy eu le regre de oit</l>
            <l>
                <lb/>ſooauborae &amp; la voepa conequentrormoert ſeus n laiſe eau de</l>
            <l>
                <lb/>viees decheſne, qui oſit lo ſymbole de a guere; &amp; ſous la haehe</l>
            <l>
                <lb/>ule d’vninpgoable Tyran Sieilien, qui ayant oſede ’eſrt</l>
            <l>
                <lb/>eeore gande Pnneeſe, i ebange ſes bonnes ſuenion, &amp; lu,</l>
            <l>
                <lb/>peſaadans que oun ſes ſoins &amp;e ſes rmauau ne tendoient qu eo.</l>
            <l>
                <lb/>ſerues l’auoreoyaleo lagandeur derEat, ſſa oien ſeeu ¬</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>l iu’tſopu, &amp;ſe metre dans ſon eſtim, qu’eIle s’et demiſe</l>
            <l>
                <lb/>&amp; aoue ſi lrneenmelunmuis de e ruſe nuſe lnide,</l>
            <l>
                <lb/>epulpreſanonmmeraueeiuſle aiſon, le ſlaunbeuſnſ,</l>
            <l>
                <lb/>puinirtne nnmile &amp; i Frie iuſeru lde ouiſeiuie i ie</l>
            <l>
                <lb/>nt el laſanmpnm me enſens qui ſonreoi le les e eale</l>
            <l>
                <lb/>ſnt eonlani, lnneue er eniaune ſuni enre</l>
            <l>
                <lb/>ede euni ſl oine on inanreiepunene e peuionie</l>
            <l>
                <lb/>’aoea e ſoiuaiue e e ſenr e yroueo u onrne pn uere</l>
            <l>
                <lb/>eeue i ereeale eiue l ne deen e e e enu re,</l>
            <l>
                <lb/>leie elus nione ponion oue ſe nen pueoi anr eors e</l>
            <l>
                <lb/>ine leiense nnuiuenie que nere e une enue er e e peon</l>
            <l>
                <lb/>lrunr diaidelus lies ueneue none pu nue e e </l>
            <l>
                <lb/>enoe leroen our en re e nnl eir enunel</l>
            <l>
                <lb/>le eſln eie de e rineneoun uennue ineioe u</l>
            <l>
                <lb/>leuſe onnulnnurie areunle pn e en enie lenume e qe</l>
            <l>
                <lb/>’e la n eoleueſ eun eoednie ne enet liene o e</l>
            <l>
                <lb/>ne el oe irnu linune e ſene ene ne eeuei ſe</l>
            <l>
                <lb/>len e nene ie reirenu i nonunr eon ne ele e de</l>
            <l>
                <lb/>poeunee enieulenr n e nene en ne e oei e</l>
            <l>
                <lb/>lee onienunionrueieſe s un ie re ile ie ne</l>
            <l>
                <lb/>oee eie nenue es lnenen</l>
            <l>
                <lb/> lrnſni eu ſleu unie oun oe eiee, un d¬</l>
            <l>
                <lb/>n einu ne ulnei e pre oe e e ienenere e nrnrs edne</l>
            <l>
                <lb/> lae e enr eu unupeone o le e lie le pee te ee</l>
            <l>
                <lb/>lae ea euieaeieun eon in one nene l neie eudlſt</l>
            <l>
                <lb/>le oee ie en peuneneil enen ueie eſenunr eree</l>
            <l>
                <lb/>e eoeneireſe uneieuepen ene ſe neni e eiene</l>
            <l>
                <lb/>n nueie eſie le e ſennr o de noe eoleleoenirn¬</l>
            <l>
                <lb/>leoereuſlenueueoeie elne lrnſie nen laiunuiſrene</l>
            <l>
                <lb/>ee eieui eiiene eie e opne l eondute e e oe</l>
            <l>
                <lb/>lelnes eon rer ire pe ſienen ie enens dene oe eoenre le</l>
            <l>
                <lb/>lnue eu ideieaie ſe lnuonie leie eiai oeinoeeli e lie</l>
            <l>
                <lb/>l enuenaiſou punrelere r nrni e nerne e el e e e e ne e</l>
            <l>
                <lb/>ee lnle derin lounue nieine ere es ue enoe en enunre</l>
            <l>
                <lb/>Cenne ioen lraueoreoe ine ne e enoner eneinen¬</l>
            <l>
                <lb/>ene ſe eunnno iel ele eni oenſlue ienre ene ne nlee</l>
            <l>
                <lb/>nuiuiraſisſer, luny s ſeie pe qeo er eoun en e e ſ n in aoirn ¬</l>
            <l>
                <lb/>p lo s l ua relauie e en e oe e ne ne on e n eſinn</l>
            <l>
                <lb/>anuunmne ioui leonu ue ann denen oereer</l>
            <l>
                <lb/>A ii</l>
            <l>
                <lb/>Ii</l>
            <l>
                <lb/>lu</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>llilſ</l>
            <l>
                <lb/>Jlſr</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>Jll</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>llſi</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>lſll</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>te</l>
            <l>
                <lb/>llt</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>All</l>
            <l>
                <lb/>ſi¬</l>
            <l>
                <lb/>Illlie</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>ſ</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>llu</l>
            <l>
                <lb/>ll?</l>
            <l>
                <lb/>li</l>
            <l>
                <lb/>Il</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>I</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>El</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/> Etane eerain, qe ſi cet abominable Coſaire n’euſt eu le natu¬</l>
            <l>
                <lb/>relbarbare, &amp; l’ame diabolique, il deuoit conſacrer &amp; employer!</l>
            <l>
                <lb/>toutes les forces de ſon eſprit, à ſerendre digne des glorieux auan¬ </l>
            <l>
                <lb/>teges qu’il auoit receus de mon heureuſe &amp; lberale main, en re¬</l>
            <l>
                <lb/>dant laRegence de laReine voſtre merc, &amp;voſtreRegne les plus lo0¬</l>
            <l>
                <lb/>riſſans &amp; les plus éleuez qui ayent iamais eſté en aucune Monar¬</l>
            <l>
                <lb/>cie. Maiscout au contraire, il n’a eu que des penſees malignes</l>
            <l>
                <lb/> pour ma ruine; il a entretenu la guerre &amp; le trouble dans toute la</l>
            <l>
                <lb/>Chreſtienté, ila abbaru l’authorit́ de voſtre Maieſté, éloigné les</l>
            <l>
                <lb/>Princes de la part qu’ils doiuent prendre au maniment des plus</l>
            <l>
                <lb/>grandes affaires de l’Eſtat, il a choqué les Parlements, meſpriſé la</l>
            <l>
                <lb/>Noblcſſe, offenſe les eceleſiaſtiques, &amp; violeé les priuileges &amp;
                les</l>
            <l>
                <lb/>libertez de l’Egliſe Gallicane, &amp; ruiné entierement le tiers Eſtat:</l>
            <l>
                <lb/>enſorte qu’onn’a veu ſucceder à mes premiers maux que la faim,</l>
            <l>
                <lb/>la peſte, la guerre &amp; le deſeſpoir. Brefil a rendu beaucoup de mal</l>
            <l>
                <lb/>pour beaucoup de bien. Et ſon ambirion l’ayant aueuglé, il n’a ceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſé de commettre plufieurs violences contre les plus gens de bien</l>
            <l>
                <lb/>du Royaume; Il a fait empriſonncr Monſieur de Beaufort, pource</l>
            <l>
                <lb/>qu’l furle ſeul de tous nos Princesaſſez genereux pour s’oppoſer à</l>
            <l>
                <lb/>l’inſolente fortune de ceteſtranger: Et Monſieur le Mareſchal dela</l>
            <l>
                <lb/>Mothe Houdancourt, pour luy rauir le Duché de Cardonne, que</l>
            <l>
                <lb/>ce vaillant Seigneur auoit acquis auee tant de valeur &amp; de merite:</l>
            <l>
                <lb/>Monfieur le Preſident Barillon, vit auſſi ſa libcrte opprimée, &amp; ſa</l>
            <l>
                <lb/>vie furt eſteinctc au milieu de ſon cours, par les diaholiques prati¬</l>
            <l>
                <lb/> ques de cet inſulaire Cyclope, pour auoir parlé auec trop de can¬</l>
            <l>
                <lb/>deur &amp; rop de vertn de ſes maluetſations &amp; de ſon peu de merite.</l>
            <l>
                <lb/>Et ſi Dieu n’euſt enfin réucille le Parlement &amp; le peuple de Paris</l>
            <l>
                <lb/>pour s’oppoſer puiſſamment, comme ils ont fait dcpuis quclque</l>
            <l>
                <lb/>termps, à ſa cruauté, il euſt rempli toutes les priſons qui ſont dans les</l>
            <l>
                <lb/>villes de ce Royaume, de ’reſidents &amp; de Conſcillers, comme il</l>
            <l>
                <lb/>auoit deſia fait de pluſieurs millions de pauures payſans, qui ne pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoient plus fournir à ſes horribles concuſſions.</l>
            <l>
                <lb/>En vnaot, il n’y a amais eu monſtre, dragon ny beſte farou¬</l>
            <l>
                <lb/>che, qui aieplus fait de mal &amp; de rauage, &amp; qui poutant ait eſté</l>
            <l>
                <lb/>plus long temps protegée. Et dans cet eſtonnement ic ſuis foré</l>
            <l>
                <lb/>de croire( connoiſſant comme ie fay le bon naturel &amp; les ſages in¬</l>
            <l>
                <lb/>tentions de la Reine,)ce que pluſieurs peſonnes d’eſprit diſent,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il faut neceſſairement que ce méchant Miniſtre ſe ſoit ſeruy de</l>
            <l>
                <lb/>quelques filtres ou carateres magiques pour cnſorceler &amp;t aueu¬</l>
            <l>
                <lb/>gler</l>
            <l>
                <lb/> ara¬</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> fnne lafaie leſps de laleioe&amp; det Pnaees qui appo.</l>
            <l>
                <lb/>dae ſea noie leliue edn ſe de ai e il es qeener</l>
            <l>
                <lb/>t nloa nenina dne eſdaunr punrnu lei rn eie</l>
            <l>
                <lb/>’le ine eus ennuidenr eonne i ener unei et rone</l>
            <l>
                <lb/>lerne lue re i oniuierue ru e nininne e ene ne</l>
            <l>
                <lb/>unſtennileauele de u e ene en ne e e eni e</l>
            <l>
                <lb/>le rnole none doſe dn i enre pniſie ne enenure.</l>
            <l>
                <lb/>le n ernreln e un i e e eo e enuene eni e unnr</l>
            <l>
                <lb/>ei elerenenn i oue en n enrneren ui eles</l>
            <l>
                <lb/>Een le ſine dhaſie rnon ſei neue e nen eoe ſer ſ ee</l>
            <l>
                <lb/>le n enerenre nanei den oeſeo urni ope en ene,</l>
            <l>
                <lb/>ene eneion eioi iuiee pſiue e ee eeſieiue</l>
            <l>
                <lb/>el e n eiiun le ineenie ſiun e eou e e ilee</l>
            <l>
                <lb/>neron aoueienr edeoie nnuoe rieneoen e ler</l>
            <l>
                <lb/>n n eoieoee oune ile elonu en eo pne e en entee</l>
            <l>
                <lb/>ſallegcece</l>
            <l>
                <lb/>E a ljeſle faiſoit quelqueſois reaexion ſur loutes ces</l>
            <l>
                <lb/>ei e ei eunreni pneneneue eſeoe de ne e</l>
            <l>
                <lb/>eun ie rneoade li erne ie eſeoue e dlne</l>
            <l>
                <lb/>n lle enequinr liernei e euenun e i de euee</l>
            <l>
                <lb/>Eeoneat ns uouinanue ae e enrelne e l e eine</l>
            <l>
                <lb/>e i el eai euoe leu e pe ene eine e nue la ene</l>
            <l>
                <lb/>e l poeeail i ine r ilie eue e e e e tri ſ reene</l>
            <l>
                <lb/>lu re reiluoere den e le ſile eie die</l>
            <l>
                <lb/>deaaie</l>
            <l>
                <lb/>ua conſidere ſans paſon, &amp; auee les purs&amp;les verieables</l>
            <l>
                <lb/>en onnuoue duenenneilee oe e ne o e ren nes</l>
            <l>
                <lb/>elnmieiue ſedunrunenei le olneſiene d le nrie ſeenene</l>
            <l>
                <lb/>rle eouis louo u nuineeouenne e euo en e ne penen</l>
            <l>
                <lb/>lu nned reaieioner oein e e e enr de eie neinine</l>
            <l>
                <lb/>lſie ſe ſe ueie que eiue ono ſe ne e ſetele e iene</l>
            <l>
                <lb/> r ede fne duriervoi un unene e pne e i oen e</l>
            <l>
                <lb/>’ eon daerne e renie lelheoe e niſue ene le ele</l>
            <l>
                <lb/>E panaiuneuneio epens n n ounu a oeneno n rene</l>
            <l>
                <lb/>eloiues ue uee leo e e e lenen le lineſe e es</l>
            <l>
                <lb/>eunae ele lepe one n ne e poueſe gpeoenei lſe¬</l>
            <l>
                <lb/>nſeounſonne n ypere e es enit e l e l ie ieeſ en</l>
            <l>
                <lb/>lenras onee nene aun os ſl ſeileiſe dis qeupe qui la</l>
            <l>
                <lb/> eaunnre ier enue eo on e e l ieneone e eoniel e nuiue</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>veations, &amp; l’a reduiea vne nifere &amp; deſolation ſi exxé́me, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ne luy reſteplus qu’vne foible voix pour en faire ſes plaintos. Le</l>
            <l>
                <lb/>bon Miniſtre conſeille à ſon Prince derecomopenfer les vertueux,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de chaſtier les rmeſchans,( qui eſt la plus excellene maxime</l>
            <l>
                <lb/>pour faire fleurir les Royaumes celuy-cy n’a eſleué que des gens</l>
            <l>
                <lb/>de neant, &amp; n’a fauoriſé que ceux qui ſont remlis, comme luy, de</l>
            <l>
                <lb/>toute forte de vices,àſçauoir les impies, les profanes, les fourbes,</l>
            <l>
                <lb/>ls maltouiers, &amp; ceux qui ſont enanems de la nature, &amp; qui per¬</l>
            <l>
                <lb/>uertiſſent, comme luy, l’ordre de toutes choſes: ſans auoir iamais</l>
            <l>
                <lb/>recompenſé les vereueme, les doctes, ny les vaillans; en ſorte que</l>
            <l>
                <lb/>ſous ſon gouuernement la plus grande marque d’vn homme</l>
            <l>
                <lb/>d’honneur, eſtoi celle qu’on tiroit de n’eſtre point connu ny aymé</l>
            <l>
                <lb/>de ce laſche &amp; ingrat Italien. Le bon Miniſtre a ſoin de careſſer,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>payer ceux qui ſont dans le ſeruice actuel, dans les armées, ou ail¬</l>
            <l>
                <lb/>leutrs auſeruice de voſtre Majeſté; mais celuy-cy a pillé tout l’ar¬</l>
            <l>
                <lb/>gent, &amp; n’a payé perſonne, a retranche toutes les penſions, qui</l>
            <l>
                <lb/>eruoient d’eſgnillon à la vertu, &amp; a meſme ſait ſaifir tous les gages</l>
            <l>
                <lb/>des officiers, &amp; fait ban queroute à tous ceux qui ont efté aſſez ſots</l>
            <l>
                <lb/>d’auancer leur argent. Et quant aux careſſes, il n’y aiamais eu hom¬</l>
            <l>
                <lb/>me au monde, qui en aye moins fait àtous ceux qui ont eu affaire</l>
            <l>
                <lb/>auec luy. Au contraire il ſe tient touſiours enfermé. Et les Princes,</l>
            <l>
                <lb/>les Ducs &amp; Pairs, &amp; les Mareſchaux de France, ont eſté ſouuent</l>
            <l>
                <lb/>obligez de piquer le coifre, &amp; de contrefaire le Dieu Terme dans</l>
            <l>
                <lb/>ſon antichambre, ſans pouuoir le voir, ou s’il eſt obligé de paroiſtre,</l>
            <l>
                <lb/>ce n’eſt que comne vn eſclair, &amp; auc vn viſage reftongne, &amp; vne</l>
            <l>
                <lb/>ontenance ſi interdite &amp; ſi timide, qu’on connoiſt aſſez facile¬</l>
            <l>
                <lb/>ent que ſes crimes le ſuiuen inceſſammẽt, &amp; qu’il a l’ame bourrel¬</l>
            <l>
                <lb/>lée par l’apprehenſion qu’il s’eſt donnée, qu’on ne ſe vange ſur</l>
            <l>
                <lb/>ſa perſonne du mal qu’il ſç̧ait d’auoir fait à tout le monde.. Le</l>
            <l>
                <lb/>bon Miniſtre prefere le plaiſir de ſon Prince au fien particulier;</l>
            <l>
                <lb/>mais celuy-cy fait ſouuent le contraire. Nous auons veu ſes baſti.¬</l>
            <l>
                <lb/>mens continuez &amp; acheuez, pendaue que chacun voit ceux du</l>
            <l>
                <lb/>Louure abandonnez, &amp; ſe perdre à faute de les faire couurit, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>reparer quelques ouuertures au couuert qui ſe pourrit, à faute</l>
            <l>
                <lb/>de trois ou quatre cens francs, qu’on eſpargne, cepandant que les</l>
            <l>
                <lb/>Finances de voſtre Majeſté ſont employéeauec excez au luxe &amp; à</l>
            <l>
                <lb/>la bombance de ce ſuperbe &amp; infidele Achitophel. Bref le bon Mi¬</l>
            <l>
                <lb/>niſtre taſche de purger l’Eſtat de tous les vices qui le peuuent cor¬</l>
            <l>
                <lb/>omgre, &amp;s qui ont accouſtumé d’attirer l’ira de Dieu, mais celuy-cy,</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>ld?</l>
            <l>
                <lb/>ue</l>
            <l>
                <lb/>7¬</l>
            <l>
                <lb/>i, qui nous etoient inconnus. E</l>
            <l>
                <lb/>ita adis e es geande horteur en</l>
            <l>
                <lb/>jpiiſſion, font à preſent familiers dans</l>
            <l>
                <lb/>uéent les leafiens qui ſont venus à la</l>
            <l>
                <lb/>sles mectent à preſent e pratique, &amp; ne</l>
            <l>
                <lb/>âcpemeut, &amp; d’en faire des railleries parmjy</l>
            <l>
                <lb/>eeſe horrle deant Dieu, &amp; les homaes, &amp;é</l>
            <l>
                <lb/>iſepitée &amp;punie que par le feu.</l>
            <l>
                <lb/>aend Qieu, voſtre bonté &amp; voſtre patience</l>
            <l>
                <lb/>éſesas pus auez eeue au deſſus de tous les gens de</l>
            <l>
                <lb/>pjgjeu &amp; ſi execrable vipere; &amp; voſtre diuine Pro¬</l>
            <l>
                <lb/>feriauitrereuſtunt de ploire, que d’eſe le premiet</l>
            <l>
                <lb/>gese gtaudMonarque, aux piedscduquel ie deplere mon</l>
            <l>
                <lb/>enqlſMe: pouree que le vois cere ieune &amp; admirabie</l>
            <l>
                <lb/>ee doiereene eſire lpreſent gonuerele p desnmni ſ</l>
            <l>
                <lb/>eu uſemlese, querporhende ou eies fae coonpent</l>
            <l>
                <lb/>ldeeilpu eueli nunarelſoerle a dan oieu e leune o</l>
            <l>
                <lb/>Seirſi udi preſrnaer a von pie dl Sne e t que ie voeis</l>
            <l>
                <lb/>eoolniie que voueſtes oige de me porter, qu’i vou¬</l>
            <l>
                <lb/>ieoin ee ue i l nerue oan e e e nſie oue loiere ues</l>
            <l>
                <lb/>Amoiea bumles gemiemens ſon cur puir cre a¬</l>
            <l>
                <lb/>qaut ieeeoable de namirere que nme uopant mai¬</l>
            <l>
                <lb/>Ppoaue ſemumentee par mespropres, &amp; pat mea piasehe¬</l>
            <l>
                <lb/>Eeeufuiuanuln ſennens, &amp;opouyans ſa rrannie de e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſue inaſdr, nme doonenra preeneoi leis lous des impi¬</l>
            <l>
                <lb/>liipi dedepue dans le ſi, en ton auee ne age¬</l>
            <l>
                <lb/>oanrdemenpu rireu unnrile plir en eo nues paui</l>
            <l>
                <lb/>ueailriepe er in ilue e n enie i rou piſe</l>
            <l>
                <lb/>tſiſor eu ine neondunr e eliere nee nnouieaua</l>
            <l>
                <lb/>Eeniepe de ne e euee rone eiee leueiue unins rni</l>
            <l>
                <lb/>s ſlpeoie eiteage, Svoſie pſnſenme apor e</l>
            <l>
                <lb/>aqurſie mere, aooeuunnr qoe oi auoir rendnus ſae</l>
            <l>
                <lb/>eodneſare por eet feei prlei, ſpplei</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>deiade ie de cnait e ſlheureu vett</l>
            <l>
                <lb/>leeiſee ouiſi eun de en aer el e eounieeier</l>
            <l>
                <lb/>aiu l loroelinieelildireeeeefi</l>
            <l>
                <lb/>diſaeeiul</l>
            <l>
                <lb/>esseaii</l>
            <l>
                <lb/>sss</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>Vl</l>
            <l>
                <lb/>ragy</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/> e ei aa</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>po ous cſle’pns de vos plus ſideles ſobiets, &amp; pour oblige</l>
            <l>
                <lb/>voſtre Majeſté à eſtre teſmoin oculair de ſa barbaile deil,</l>
            <l>
                <lb/>faonmie urileeretenuensmors qui il de ſi grandes oi¬</l>
            <l>
                <lb/>tions. Et quoy que ce malheureux ſçaiche que la douceur ia.</l>
            <l>
                <lb/>nmence ont les plaus grandes qualireu des Roy,, il vous appren</l>
            <l>
                <lb/>ouleconraire, ilfaitarmer voſtee aurhorte conre vou meſnme,</l>
            <l>
                <lb/>e ousrendſpeetateur dela deſnamree &amp;e ingrate guenre qui fui</l>
            <l>
                <lb/>oſire plus duguſte laenment,&amp; ̀ voſure plus Pele us e</l>
            <l>
                <lb/>celene vile, Aele quieſtle pluis agreable le plu nohe de uou</l>
            <l>
                <lb/>de voſte Maeſté, a cele qui ’eſt eomme le prand re ſrort de lnu</l>
            <l>
                <lb/>lePoranme la rie de liquele enrane tou lereſle apres ſoy</l>
            <l>
                <lb/>Ouy, Sire, ilaalume le ſanbeau de la guerre au miuieu de le</l>
            <l>
                <lb/>Paluis &amp; de voſtre heritaee, &amp; cepe lantila l hardiele &amp; rern</l>
            <l>
                <lb/>nene de pnoſtre de nnt voſre laieſle ui ſaeeape lu dmpunue</l>
            <l>
                <lb/>deftruit les vulesn il perd toures vos conqueſes iieei</l>
            <l>
                <lb/>ors l unes os cdamri en fiene i deſole onue la n nmre u er</l>
            <l>
                <lb/>erſe nſre Coenome &amp;e voore se pure, &amp;e ſo laut un e d ie</l>
            <l>
                <lb/>eſoee qu il vou doit, ſon nſoeneluy ſeuitgourman dert pe</l>
            <l>
                <lb/>ces,&amp; metrre au deſeſpoir tous vos peuples.</l>
            <l>
                <lb/>ous eſesaſee prand, Sire, &amp; aue aſe d’eſprie pour conm¬.</l>
            <l>
                <lb/>rende u connoire la uſdiee de mes plainte t de i</l>
            <l>
                <lb/>noe nere loune l nain de tonne heue rerer e inſeonrs</l>
            <l>
                <lb/>ois spneres vnlne &amp;onne&amp;t ſarelete ueonue dn e er</l>
            <l>
                <lb/>nſe p u ſiure eſes leſe &amp;e eoreſeune lu is lnrne ere</l>
            <l>
                <lb/>le ſautpus pour vnſeui omne ne per dre lounre er ere</l>
            <l>
                <lb/>quneonmure ifſautieter eemeſeant dans le ſeu qu i</l>
            <l>
                <lb/>ne e oe enre dinr iur pude eonne mo Oue ſ ieui ue n e u</l>
            <l>
                <lb/>iuinene e n ls liile des piero que ois ſen e p nr e ee</l>
            <l>
                <lb/>puſenreeſetirt d&amp; qi e le vouis rameine duns onre onoe ie</l>
            <l>
                <lb/>e ln ne pne aune eleineuernene ſneie ernuern pune ou</l>
            <l>
                <lb/>ſſan le poinſi de neeonſnmer uous ou enirprore eeſe.</l>
            <l>
                <lb/>deuinrmoſdee eoeuns pons voun lonnnmeous nene ens pe ſ ee</l>
            <l>
                <lb/>ne noſloe lol noun ous merons eonme nue reree on</l>
            <l>
                <lb/>eenn leniſanoe conne naie lenuenn er ere e ne</l>
            <l>
                <lb/>aſiues u ſone en ies noui eoni tnon ldeune e unoe ne</l>
            <l>
                <lb/>leini l nunen plen ſon eil dernude es ne ne e lene</l>
            <l>
                <lb/> dunule, &amp;e vore eſpe veioienſ de ronus es e ee eee</l>
            <l>
                <lb/>Terre.</l>
            <l>
                <lb/> radne perepte, qieſea.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>pout ous ſloigna de vos plus fideles ſbiets , &amp; pour oblige¬</l>
            <l>
                <lb/>yotre Majeſté à eſtre ceſmoin oeulairs de ſa barbae d’i</l>
            <l>
                <lb/>felomnie quil neroe enuensmoys qui il a de ſ grande. ohig¬</l>
            <l>
                <lb/>tions. Et quoy que ce malheuréux ſçache que la douceur laſ.</l>
            <l>
                <lb/>nene ſont les plus randes qulite des oy , il vous appren</l>
            <l>
                <lb/>toutlecongaire, ilfaitamer voſtre authonite contre vous mneſne,</l>
            <l>
                <lb/>Ve oustendſpeetateut de la deſnauree &amp;e ingrate guenre qui fu</l>
            <l>
                <lb/> ſlre plus duguſte ladenment,&amp; ̀ voſure plus Peile t us e</l>
            <l>
                <lb/>clene lVile a eele queſtlepus ge alhle d le plunope ſe on</l>
            <l>
                <lb/>de voſte Maeſté, a cnle qul eſt conmme le prand̀ reonr de tnut</l>
            <l>
                <lb/>e oroume d da ruiae de lique le entraiſne rou lereſe apre, ſoy</l>
            <l>
                <lb/>Ouy, Sire, l a lume le ſuambeau de la guerre au mieu de le</l>
            <l>
                <lb/>Palais &amp; de vronre heitage, &amp; eepedantila la hardieſe re ror</l>
            <l>
                <lb/> ee de pno pne deuan ’oilre lnele i iaeon e la danmourne,</l>
            <l>
                <lb/>deftrie les vaues il perdtoures vos conqueſes nie</l>
            <l>
                <lb/>ſor il ne pos eloanrs en fie ne il deſoie oure la nnre o en</l>
            <l>
                <lb/>e ſl eſre eonomonne&amp;e uelre Se pee ie ſouinr uns ſe de il</l>
            <l>
                <lb/>repeet qu l vous doie ſonu ſoene lu ſoire gounman dr es pr</l>
            <l>
                <lb/>ce&amp;metrre au deſeſpoir tous vos peuples.</l>
            <l>
                <lb/>ou ets ſee ppand, Sre, &amp; aue aſſet d’eſprit pour com</l>
            <l>
                <lb/>prendeeeonnpire la iuſiee de nes plintes de p </l>
            <l>
                <lb/>onu nenre n done laoan de bonne i eore e reuere inenent</l>
            <l>
                <lb/>oni sprerei vnlne boine&amp;t ſireiſlete ue eon ue eno e ee</l>
            <l>
                <lb/>Sonie oun ſire e ſes ee e ui ’epreſeure iuy is lenre ien</l>
            <l>
                <lb/>oule ſau pas pour vnſeul lomme me per dre loure ene etre</l>
            <l>
                <lb/>o au onrire, i fnuieter ce neſelant dans le ſen, qu i ui</l>
            <l>
                <lb/>ne ue nun dunrea nde onne noy Ooue ſ Olee pernre ou</l>
            <l>
                <lb/>urne ie e ls liuioe de riere ouie oes ſere n p onre es</l>
            <l>
                <lb/>puiſent teſedir &amp; qi elle vouis rnmneine dntvonrte omn e uie</l>
            <l>
                <lb/>de ln ie e ernainie enueinoenerneneine ie e noenuon eue</l>
            <l>
                <lb/>ſtſin le pinos lene conſirner ous ous er e onen en e eu.</l>
            <l>
                <lb/>aun pniſens eut nons oun lonnnerous u enere onu oe ſ oune</l>
            <l>
                <lb/>re neſlne lo noun vuus merons eomme nnre neron ouns</l>
            <l>
                <lb/>nle n ſdeiſen e onune i nnie liennon e ere e ne</l>
            <l>
                <lb/>neſiene qeſenr ueiens ou eo l ene leunoe e on le ene</l>
            <l>
                <lb/>deieous dlne enndioes ſin e re e nenrde oe nen e de loene</l>
            <l>
                <lb/>t dunble, &amp;e voe cee ve onienuſe de ionus es le ee ens</l>
            <l>
                <lb/>Tere.</l>
            <l>
                <lb/> adne erept qoieſeam.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>ILa</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>pout ous ſoipna de qos plus ideles ſubiets , &amp; pour oblige¬</l>
            <l>
                <lb/>yotre Majeſté à eſtre ceſmoin oeulairo de ſa barbae , d’i</l>
            <l>
                <lb/>felomnie quil eneroeenuensmor, qui il a de ſ grande, obig¬</l>
            <l>
                <lb/>tions. Ee quoy que ce malheureux ſçache que la douceur la¬</l>
            <l>
                <lb/>mener ſont les plus grandes qulite des Roys, il vous appren</l>
            <l>
                <lb/>coutlecongaire ilfaitamer voſtre authonte contre vous meſne,</l>
            <l>
                <lb/>Ve vonsreudſpeeateut de la deſnmrée &amp;e ingrate guenre qui fu</l>
            <l>
                <lb/> oſlre plus duguſtes ladenment, &amp; ̀ voſure plus Peile us e</l>
            <l>
                <lb/>clenre lV ile a eele oquieſt lepus ge ahle dle plunople ſe on</l>
            <l>
                <lb/>de oſte Maieſté, a cele qu eſt conmme le grand re onr de tnut</l>
            <l>
                <lb/>leovaume dlas une de liquee enraiſne tou lereſe apre, ſo</l>
            <l>
                <lb/>Ouy, Sire, l a alume le ſuambeau de la guerre au miuieu de le</l>
            <l>
                <lb/>Palais &amp;x de vonre heritage, &amp; eepedanrila la hardieſe re ror</l>
            <l>
                <lb/>ee de poſlane de unun voſle llirle i ſaeeape l camoupne</l>
            <l>
                <lb/>deſtrit les vaes il perd toures vos conqueſes niie’i</l>
            <l>
                <lb/>os il ne vun lanp en ſtiene il deole oure la nuanure, r en</l>
            <l>
                <lb/>nie oſre eonme&amp; voire sepre, &amp;e louinr au ie i</l>
            <l>
                <lb/>re peet qu l vous doie ſoniu ſoene lu ſirgournun dr es pr</l>
            <l>
                <lb/>sy&amp; metrre au deſeſpoit tous vos peuples.</l>
            <l>
                <lb/>ous cſtesaſe prand, Sre, &amp; aue aſie derit pour com.</l>
            <l>
                <lb/>preonde&amp; eonnoſre la ſuſiee de mes plntes t de p </l>
            <l>
                <lb/>eoune ne eue p doune lanain de ponnel eune eeinere ſueount</l>
            <l>
                <lb/>oni sprerei vnlne boine&amp;t ſireſlete u eonue de e e;</l>
            <l>
                <lb/>Sonie oun ſilre e ſer ee e &amp;e epreſeure iuy is anre rerer</l>
            <l>
                <lb/>ouleſautpas pour vnſeul lomne ne per dre lounre ee ere</l>
            <l>
                <lb/>oaui onrire, iſnutietrer ce neſeant dans le ſeu, qul l s iu</l>
            <l>
                <lb/>ne e oe ear dineirpude onnre nmo que ſ iei e n e ou</l>
            <l>
                <lb/>oinenene e l ls linle des prere qe rous ſe e o nre ee</l>
            <l>
                <lb/>puiſantteſetnir d&amp; qnelle vouis rameinre dns onrt onn e ie</l>
            <l>
                <lb/>ae ln ie e eroesauaie e ueisn enernene ine ie noen n e</l>
            <l>
                <lb/>ſeſin le poinue de nmeeonſonmern uous ous erpeore en e e.</l>
            <l>
                <lb/>ans pmiſens eut nou ou lonnnerous u egere ens e ſ one</l>
            <l>
                <lb/>e neſlne ol s noun vous merons eomme nue neree oun</l>
            <l>
                <lb/>ſlei nr leſlune eonone l uoie l ienuen re ene e ne</l>
            <l>
                <lb/>neſiene oeſenr nueiens ou eonulene leone e on e e ener</l>
            <l>
                <lb/>leieon eneren noioes ſine e re e nnrde oe ne n e de loen</l>
            <l>
                <lb/>e dundle, &amp;e voe eſ le voonieuſe de ro le epne ers</l>
            <l>
                <lb/>Terre.</l>
            <l>
                <lb/> adne Perept qieſea.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>aſi </l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>pout os eſloipn de vs plus ideles ſubiets , &amp; pour oblige¬</l>
            <l>
                <lb/>votre Maieſte à ere teſmoin oculairs de ſa hbarbane, d’i</l>
            <l>
                <lb/>felomnie quil nereeenuens mors qui il a de ſ grande. ohig¬</l>
            <l>
                <lb/>tions. Ee quoy que ce malheureux ſçache que la douceur la¬</l>
            <l>
                <lb/>menee ſont les plaus randes qulite des oy , il vous appren</l>
            <l>
                <lb/>outlecongaire ilfaitamar oſtre authorite contre vous mneſne,</l>
            <l>
                <lb/>Ve ousteudſpeeateur de la deſnmree &amp;e ingate guenre qui fu</l>
            <l>
                <lb/> uſlre pluns dugutes ladenment,&amp; ̀ voſure plus Pele pus e</l>
            <l>
                <lb/>’leoe le aceale quieſt le lus gre lle t le plurobl ſe uou</l>
            <l>
                <lb/>de oſte Maieſte a cele qu eſt conmme le prand reontr de tnut</l>
            <l>
                <lb/>e ovome d lauie de laique le entraiſne rou lereſe apre, ſoy</l>
            <l>
                <lb/>Ouy, Sire, la alume le ſuanmbeau de la guerre au mieu de le</l>
            <l>
                <lb/>Pllais &amp; de oſdre henitaoe, &amp; eepe unr ila li lat dierte re</l>
            <l>
                <lb/>nee de paoſbne de on voſlre lieie il ſaeeape l camoupne</l>
            <l>
                <lb/>deſtrit les ves i perd toures vos conqueſes niee’i</l>
            <l>
                <lb/>ſnrsit nes os eloanrs en fie ne il deſole oure la nnre u e</l>
            <l>
                <lb/>eoſe ouſlne eouonme e voſue Seepure, &amp; ſou lant u pie i ie</l>
            <l>
                <lb/>e pet qul vous doie ſonin ſolone lu ſeit gouman deree per</l>
            <l>
                <lb/>sy&amp;metrre au deſeſpoir tous vos peuples.</l>
            <l>
                <lb/>us cſesaſe prmnd Sre, &amp; aue aſie derit pour com¬</l>
            <l>
                <lb/>prende&amp; eonnoire la iuiee de mes plntes t de n </l>
            <l>
                <lb/>oni nene n done d onain de lonneieus oeterer e t ue enr</l>
            <l>
                <lb/>oni sprereis vnle boirne&amp;t ſireſlete ueonue de e e;</l>
            <l>
                <lb/>onie oun ſilre eſes ee e &amp;e epeſeunre luy is lanre ierenr</l>
            <l>
                <lb/>oule ſaupas pout vnſeul lomne ne per dre lounte er er</l>
            <l>
                <lb/>o aui onraire, i ſnuieter ce neſeant dans le ſeu, qu i, it</l>
            <l>
                <lb/>ne noe aun duneiaronde eonne noy Oous ſ oieu pe rne ou</l>
            <l>
                <lb/>loinenene e le ls linie des piere qie ois ſe e p n r e ee</l>
            <l>
                <lb/>puiſentteſetnir d&amp; qi e le vous rameinre duns onre onn e ie</l>
            <l>
                <lb/>ai ln ne e enoesauaie eleine oenernene inei noenoun e</l>
            <l>
                <lb/>ſeſin le poinea de ae eonſomern uous ou erpeore enee.</l>
            <l>
                <lb/>dne nmiſes eue, nous un leonnnerous u enger onus e ſ one</l>
            <l>
                <lb/>e neſlne lol oou ous merons eomme nue neree oun</l>
            <l>
                <lb/>dlennſdeſne eonne l nunie lilenenr erene e ne</l>
            <l>
                <lb/>eſienu eſonue nniens ouou eoneuleon de oue enenoe e ene</l>
            <l>
                <lb/>lednmns denoeren oiaes ſini e re e ne de oe ne n e de loene</l>
            <l>
                <lb/>e dmble, &amp;e voſue eee ve ouienuſe de iu ies ue p e ns</l>
            <l>
                <lb/>Terre.</l>
            <l>
                <lb/> dne Prrepio quieſea.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>aam.</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>pout os lopn de vos plus ideles fbiets , &amp; pour oblige¬</l>
            <l>
                <lb/>yotre Majeſté à eſtre ceſmoun oeulairo de ſa barbaie , ’</l>
            <l>
                <lb/>felomnie quil onereenuen mors qui il a de ſ grande. ohig¬</l>
            <l>
                <lb/>tions. E quoy que ce malheureux ſçache que la douceur e</l>
            <l>
                <lb/>nmene ſont les plaus randes qulite des oy , il vous appren</l>
            <l>
                <lb/>outleconrgaire, ilfaitamar oſtre authonte contre vous nene,</l>
            <l>
                <lb/>V onsreudſpeeareur de la deſnurée &amp;e ingrate guenre qui fui</l>
            <l>
                <lb/> oſre plus ugutes lalenment,&amp; ̀ voſure plus Peile us e</l>
            <l>
                <lb/>lenre lile aeele oquieat lerus ge able d le plunope ſe on</l>
            <l>
                <lb/>de oſte Maieſté, a cele qu eſt conmme le prand re ontr de tnut</l>
            <l>
                <lb/>e ovunme d lauie de lique le entraine rour lereſe apre ſoy</l>
            <l>
                <lb/>Ouy, Sire, la alume le ſlanmibeau de la guerre au miuieu de sle</l>
            <l>
                <lb/>Palais de de vore lenaoe &amp;epeduntia ls araiee rer</l>
            <l>
                <lb/>eie de peoitne deunoun olre linele ui laeone la annarne,</l>
            <l>
                <lb/>idetruit les vales il perd toures vos eonqueſes iiei</l>
            <l>
                <lb/>oen l ones os edamts en ftiene i deſole onue la nmre u er</l>
            <l>
                <lb/>neoſ ouſlne eomonne e voſue Seepue, &amp; ſou lan au pie i ie</l>
            <l>
                <lb/>eſpet qu vous doie ſoninſolee luy ſeit goumain dere rpee</l>
            <l>
                <lb/>csy&amp;metrre au deſeſpoir tous vos peuples.</l>
            <l>
                <lb/>us cſtesaſe prand Sre, &amp; aue aſie deprit pour com¬</l>
            <l>
                <lb/>preonde&amp; eonnoſre la ſuſiee de mes plntes t de n </l>
            <l>
                <lb/>nie nenue n done l onau de lonneit euore ereren e t ue enr</l>
            <l>
                <lb/>oi vnpreis vnlue boine&amp;t ſireſete ueonue de e n</l>
            <l>
                <lb/>Suniſe eoun ſilre eſes ee &amp; epeſeunre luy is lanre ierer</l>
            <l>
                <lb/>au lne ſaut pus ponr nſeoul uomme me pe dre tounre eut eree</l>
            <l>
                <lb/>o aui eonrnire, iſauietrer ce neſeant dans le ſeu, qu lit</l>
            <l>
                <lb/>ne uoe nun duneironde eonne noy Ooue ſ oiee pe ne eu</l>
            <l>
                <lb/>lonoe iue e li inai e dla pieoeu oqie ois le e e ſ nnien ee</l>
            <l>
                <lb/>puiſenrueſetnire d&amp; qu e le vouis rameine duns onrt onoe uie</l>
            <l>
                <lb/>ae len n pne inaie e iene eueroene ineie nroenounee</l>
            <l>
                <lb/>ſ uie de pin t de e eonſunmurs ious vous eieunonn e ee.</l>
            <l>
                <lb/>daun noiſle enout ous ous luonnnmerons u e er enu ſe dunee</l>
            <l>
                <lb/>e naſlne lo ooun vos nerons eomme nne peroe onn</l>
            <l>
                <lb/>ſe onrdleiſlaune enpne l uire l ienuen rnene ſe ue</l>
            <l>
                <lb/>ſiues eſone ounre ens oun enienene le e lenr e ner</l>
            <l>
                <lb/>erlon le nnenonepean dun ere deruldi oe nne delienre</l>
            <l>
                <lb/> dmble, &amp;e vore eſe ve oienu e de rau ies ue pe eee</l>
            <l>
                <lb/>Terre.</l>
            <l>
                <lb/> ’radne Prepte quieſfanm.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
