<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1713_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Confiteor (le) du chancelier au temps de
                    Pâques.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=FtrCu-1HlqUC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Confiteor (le) du chancelier au temps de Pâques.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LES</l>
            <l>
                <lb/>INTENTIONS</l>
            <l>
                <lb/>DE LEVR S</l>
            <l>
                <lb/>MAIESTE.</l>
            <l>
                <lb/>ET DES PRINCES,</l>
            <l>
                <lb/>cooMES CELLES DV</l>
            <l>
                <lb/>ee8</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/> l</l>
            <l>
                <lb/>’uoe es aulontSainrnaire,</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.. </l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>..¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>e.</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>pe:beṕ8</l>
            <l>
                <lb/> o:ee </l>
            <l>
                <lb/>LES BONNES INTENTIONS</l>
            <l>
                <lb/> DC</l>
            <l>
                <lb/>1 E</l>
            <l>
                <lb/>de leurs Majeſtez, &amp; des Princes,</l>
            <l>
                <lb/> Iee R</l>
            <l>
                <lb/>ae ei ¬ </l>
            <l>
                <lb/> er </l>
            <l>
                <lb/>conformes à celles du Parlement,</l>
            <l>
                <lb/>. l l c</l>
            <l>
                <lb/> e la r s</l>
            <l>
                <lb/>dont il ne peut reüſſir qu’vne bon¬</l>
            <l>
                <lb/>e rs e</l>
            <l>
                <lb/>ne Paix.</l>
            <l>
                <lb/>Sy IE N que les’eſuoions du peuple de cette Ville loriſſan¬</l>
            <l>
                <lb/>é te, aux nouuelles des aruicles ſignez par Mſſieurs les De¬</l>
            <l>
                <lb/> putez, ayent eu quelqu’apparence de raiſon dans l’incer¬</l>
            <l>
                <lb/> tude de la qualité deſdits articles, dont il n’eſtoit informe</l>
            <l>
                <lb/>a que par des bruits confus; depus que ces premiers imou¬</l>
            <l>
                <lb/>uemens ont eſté́ refroidis, &amp; que l’on a conſideré́ de plus prés la
                ſin¬</l>
            <l>
                <lb/>erité des intentions des deux partys, laiſſant à part la prudence de</l>
            <l>
                <lb/>Noſſeigneurs du Parlement, pour iuger ſi ladite Paix ſignee par les</l>
            <l>
                <lb/>Deputez, et conforme aux iuſtes pretentions des fidelles Sujets de ſa</l>
            <l>
                <lb/>Maieſté, &amp; s’il eſt raiſonnable d’y augmenter ou diminuer quelque cho¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe, les plus iudiecieux ont rendu graces à la Toute-puſſance, de nous</l>
            <l>
                <lb/>auoir fait cette faueur d’acheminer les affaires, en vn point qui tend
                dire¬</l>
            <l>
                <lb/>ement à la fin deſiree de nos miſcres.</l>
            <l>
                <lb/>le ne pretends pas icy faire vne exacte diſcution des intcreſts des</l>
            <l>
                <lb/>Princes &amp; du Parlement, il y a trop de perſonnes qui ſe ſont eſtendus</l>
            <l>
                <lb/>ſur cette matiere, outre que ce ſeroit paler d’vn conm ne ment</l>
            <l>
                <lb/>dont nous ne ſommes en peine que de la fin, ce n’eſt pas rmaon intention</l>
            <l>
                <lb/>d’examiner ſi les Roys &amp; les Pinces doiuent eſtre abſolus, ou ſi lexs</l>
            <l>
                <lb/>fidelles Suiets ont droit de leur adreſſer leurs plamtes, lors qu’ls ſe</l>
            <l>
                <lb/>ſentent oppreſſez par des charges trop onereuſes; Ie ſcay bien que les</l>
            <l>
                <lb/>Parlemens ſont les Tuteurs des R oys en bas àge, &amp; qu’ils doiue nt con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeruer &amp; maintenir pendans ce temps les inereſts de leurs Couron¬</l>
            <l>
                <lb/>nes, ſoulager leurs peuples autant qu’il eſt poſſible, &amp; faire valoit
                l’au¬</l>
            <l>
                <lb/>horité de leurscharges.</l>
            <l>
                <lb/>Chacun auoit iuſtifié les motifs qui luy auoiei fait prendre les ar¬</l>
            <l>
                <lb/> mes, &amp; la raiſon que chaque party pfetendoit’auoir de ſon coſté,
                auoit</l>
            <l>
                <lb/>ellement aigrty les affaites, que les plus confiderans auroient iuge qu</l>
            <l>
                <lb/>cette queſtion deuoit eſtre long-temps indeciſe, &amp; ne pouuoit etre</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>vuidée que pat le ſort des armes, dont vne longue guerre Ciuiile alloit</l>
            <l>
                <lb/>funeſtement deſtruire le cœur de cet Eſtat, par là diuiſion de ſa propre</l>
            <l>
                <lb/>puiſſance.</l>
            <l>
                <lb/>Mais la Diuine Prouidence qui ne fait iamais raieux eſclate ſes ef¬</l>
            <l>
                <lb/>fects que daus ces oceurrences embaraſſces, &amp; qui iuge ſans paſſion de</l>
            <l>
                <lb/>laiuſtice ou de l’iniuſtice des armes, a pris quelque pitié de tant de pau¬</l>
            <l>
                <lb/>utes innocens enueloppez dans les extreſmes calamitez, quenous pre¬.</l>
            <l>
                <lb/>paroit vne ſifuneſte gurre, qui n’eſtoit entrepriſe que par vne rmauuaiſe</l>
            <l>
                <lb/>entente, &amp; faute de déduite amiablement ce que chaque party pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit auoir de raiſons enſes demandes, pour y trouuer quelque accom¬</l>
            <l>
                <lb/>modement.</l>
            <l>
                <lb/>lleſt ray que les paſſios ont quelque rapportà laviolence des tor¬</l>
            <l>
                <lb/>rens, à qui ſi voss voulez ditectement oppoſer quelque digue, leur im¬</l>
            <l>
                <lb/>petuoſité comme irritee de rencontrer cet obtacle, eſcumant aucc plus</l>
            <l>
                <lb/>de fureur qu’auparauant, briſe entierement &amp; rend comme inutile v¬</l>
            <l>
                <lb/>trauail ſi temerairement entrepris: Mais ſi l’on attend que ſes eaux ſoien</l>
            <l>
                <lb/>plus baſſes, &amp; ſi l’on biaiſe tant ſoit peu cette digue, il ne ſe roidira
                plus</l>
            <l>
                <lb/>au contraire, &amp; ſe laiſſera brider pour ainſ dire par cette ſorte de</l>
            <l>
                <lb/>borne.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt le ſuiet du retardeaent de cette Paix, les Princes picqué́s d’vn</l>
            <l>
                <lb/>meſptis pretendu fait à leurs perſonnes, cſtoient dans vne chaleur inca¬</l>
            <l>
                <lb/>pable de cette prndence eſpurée de ces eſaotions. Et le Parlemnent qui</l>
            <l>
                <lb/>e ſentoit lezé dans les intereſts de ſa charge, ne vouloit pas s’abaiſſeà</l>
            <l>
                <lb/>des ſubmiſſions pour obtenir vne choſe, qui leur auoit eſtétant, ds fois
                re.</l>
            <l>
                <lb/>fuſee.</l>
            <l>
                <lb/>Mais enfin cette chaleur par vn effet contraire à ſa nature a meury</l>
            <l>
                <lb/>les eſprits, &amp; les a rendus capables d’vne douceur à laquelle Dieu coo¬</l>
            <l>
                <lb/>perant de ſes graces, l’on a veu tout à coup nos troubles &amp; nos miſeres</l>
            <l>
                <lb/>prendre vnviſage riant, &amp; ſe changer en des eſperances d’vn fauorable</l>
            <l>
                <lb/>ſoulagement.</l>
            <l>
                <lb/>Ona cormmencé de parler de la Paix, lors que tost eſtoit preparé pour</l>
            <l>
                <lb/>la guerre, les puiſſances ont traité d’accomraodement, lors que la paille</l>
            <l>
                <lb/>ſcmbloit entierenent rompuë, cette ville fameuſea veu le retour de l’a¬</l>
            <l>
                <lb/>bondance dans vn temps, auquel tous ſes paſſages bouchez la mena¬</l>
            <l>
                <lb/>cçoient d’vne rude famine; Enfin la douceur a trouué place dans des eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>prits, qui s’alloient apparamment déborder à la violence.</l>
            <l>
                <lb/> Pongerde la incerité des intentions de noſtrc Reyne, ous n’a¬</l>
            <l>
                <lb/>ous qu’a conſderer ſon procedé́, quoy que la bien-ſeance &amp; la Maje¬</l>
            <l>
                <lb/>ſté la d!penlaſt de rechercher la premiere les moyens de cé accormmo¬</l>
            <l>
                <lb/>dement quand meſme l’on ſuppoſeroit qu’elle fut execmpte de toute</l>
            <l>
                <lb/>paſſiou &amp; deſir de vengeane ) par la raiſon que les ſubjets ſont touſ¬</l>
            <l>
                <lb/>jours au deſſous de leurs Princes, elle ne s’eit point voulu toutesfois</l>
            <l>
                <lb/>preualoir de cette puillauce, &amp; pour monter l’affetion maternelle</l>
            <l>
                <lb/>quel</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/> e a ogba a bs b b </l>
            <l>
                <lb/>eraut apporta ſes ordres, &amp; fut deputé vers eux de ſa part, alors que</l>
            <l>
                <lb/>l’onſongeoit le mons à parler de ćt accord: Il eſt vray que le reſfus</l>
            <l>
                <lb/>qu’ls firent de l’eſcouter, fut auec tant de reſpet que les raifons qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>n donnereut du depuis, en rendit leurs Majeſtez plai ment latis¬</l>
            <l>
                <lb/>faites</l>
            <l>
                <lb/>Auvoyage qu’ils firent en ſuiue à Sainét Germain, la Reyne les fie</l>
            <l>
                <lb/>ſlearer pai le Chancelier, &amp; les Princes leur confirmerent encore da¬</l>
            <l>
                <lb/>uanage, qu’elle n’eu vouloit ny à leurs biens ny à leurs vies, ny pareil¬</l>
            <l>
                <lb/>lem nt au habitans de la Ville de Paris, &amp; qu’elle eſtoit toute
                diſpoſé́s</l>
            <l>
                <lb/> leur vouloir du bien, pourueu qu’ils contribuaſſene de leur part à ſes</l>
            <l>
                <lb/>bonnes &amp; ſinceres intetuions.</l>
            <l>
                <lb/>Dans tons les pourparlers que Noſſeigneurs du Patlement ont eu de¬</l>
            <l>
                <lb/>puis nuecſa Majeſté, elle a touſiours reiteré les meſmes teſmoignage</l>
            <l>
                <lb/>d’affeton, &amp; s’eſt portée cocme d’elle-meſme à l’aduancement &amp; l’a¬</l>
            <l>
                <lb/>doutciſſenaent des affaires qui concernoient cét acommodcment, ellea</l>
            <l>
                <lb/>oufours ecommandé à ceux qui deuoient traitter auee les Deputez</l>
            <l>
                <lb/>de ce Corps celebre, de moyenner cette accord dans les ter es les plus</l>
            <l>
                <lb/>accommodans, &amp; reprimé douceuens quelques mouuement prompt de</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Prince, qui vouloit traitter cette matiere à la façona d’vn</l>
            <l>
                <lb/>onſeil de Guetre.</l>
            <l>
                <lb/>Bref, nonobſtant les obſtacles qui ſe rencontrent ordinairenent en vn</l>
            <l>
                <lb/>afaire telleraent épineuſe, &amp; bien que cette Paix fut compoſée de tant</l>
            <l>
                <lb/>de pieces, dont chacune pouuoit fournir quantité de conteſtatuions &amp;</l>
            <l>
                <lb/>dfieulrez, ſa patience toutesfois aſurmont́ ces oppoſitions, &amp; pouſſé</l>
            <l>
                <lb/>cetteentrepciſe iuſques à ſa fin par la concluſion &amp; reſolution des ar¬</l>
            <l>
                <lb/> iclesneceſſaires à ce traitté.</l>
            <l>
                <lb/>Que ſi cét accommodemens n’eſt pas aduantageux à Meſſieurs de</l>
            <l>
                <lb/>Parlement, ny ſelon les pretentions des habitans de la Ville de Paris,</l>
            <l>
                <lb/>l’on neſcçauroit toueſois remarquer dans le contenu du traitte, que ſa</l>
            <l>
                <lb/>Majeſlé le reſeue aucun moyen qui pmſſe teſrnoigner le moindre deſir</l>
            <l>
                <lb/>evengeance conre vne Ville, que l’on nous vouloit perſuader eſtre le</l>
            <l>
                <lb/>piucipal objet de ſa haine, elle laiſſe le Parlement dans ſes dignitez,
                pri¬</l>
            <l>
                <lb/>leges &amp; libertez des fontions deſa charge, &amp; paſſe l’eſponge ſu les</l>
            <l>
                <lb/>ations paſſtes des habitans, les remettant en leur premier eſtat, ſans</l>
            <l>
                <lb/>affir qu’ils ſoient doreſpauant inquietez ny moleſtez en leutsvies..</l>
            <l>
                <lb/> Je leurs biens, ains au contraire promet de ſoulager &amp; deſcharger</l>
            <l>
                <lb/>l de partie des Tailles &amp; ſubfides de la Generalité de Panis.</l>
            <l>
                <lb/>l Les Princes doiuent faire retirer les troupes &amp; les remettre aux Gar¬</l>
            <l>
                <lb/> iſous aceouſtumées , laiſſer les paſſages libres, &amp; faire ceſſer
                tousactes</l>
            <l>
                <lb/> boſûtiliué qui pouroient inconmoder les villages des enuirons de</l>
            <l>
                <lb/>J Pae.</l>
            <l>
                <lb/>l Mais apres qpe ous anonofait oiy lairanent la franchiſe dupro¬</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>c ours oajecz oe es rrncosa otonne, i et biet ailon</l>
            <l>
                <lb/>nable d’eſclairc pareillement vn chacan de lba bonté des intentions de</l>
            <l>
                <lb/>s llure Scnut, qui ’ ont touſiours ete qu’aaſeruice deſa Majee</l>
            <l>
                <lb/>&amp; au repos d ſes peuples¬</l>
            <l>
                <lb/> L’inéret propte qui nous atache ordinairenene anee tant d’anino¬</l>
            <l>
                <lb/>ſité, n’a point excité́ cette celebre Compagnie à ſupporter ces peines</l>
            <l>
                <lb/>e ces fatigues, pour qui la Prance leur doit eſtre térnuellers ent obli¬</l>
            <l>
                <lb/>ge, mais e reſpee qu’elle porte à ſon Roy, l’ardentepaſſion qu’ela</l>
            <l>
                <lb/>deſoulager les miſeres de ſon peuple, &amp; l’amourqu’elle porte nat¬</l>
            <l>
                <lb/>eellemaent à ſa patnie, ont eſté les varitables motifs de la eonduiete</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle a obſeruee pendant le cours des affares preſentes.</l>
            <l>
                <lb/>L’on a bien veu que les premiores remonſtrances faites à leass Maje¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtez par ces illuſtres Senateurs, n’ont eſté que ſur leſuiet desabus co¬</l>
            <l>
                <lb/>mis par vne troupe affamee de Partiſans, qui ſe preualans da noms &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>l’authorité du Roy, auoient mis lepeuple de la France, en vn eſtat toatà.</l>
            <l>
                <lb/>fait deſplorable, &amp; lors que ceuteſorte de genspar le grand credit
                qails</l>
            <l>
                <lb/>s’eſtoient acquis auprés de leurs Maleſte, ont voulu reptimer &amp; intmi¬</l>
            <l>
                <lb/>der de leurs menaces ces incorruptibles perſonnes, pour les enpeſchet</l>
            <l>
                <lb/>de prendre en main la caaſe d’vn Peuple opprefſé: C’et alors qu’ils ſe</l>
            <l>
                <lb/>ſont roidis auec plus de conſtanece; &amp;e qu’il oit montré plus de ele à
                ſ</l>
            <l>
                <lb/>proteétion.</l>
            <l>
                <lb/>A quoy peut-on attribuer la eauſe dertant d’allées &amp; de venuẽs de</l>
            <l>
                <lb/>Paris à ſainct Germain, de eane de ſueurs, de veilles &amp; de facigues,</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils oa ſoufſertes apres la preraiere ſorie de leurs Majete de ceus</l>
            <l>
                <lb/>vlle de Paris, par la ſuſcitation de Miniſtre d’Etat, à qulle raiſom,</l>
            <l>
                <lb/>dis-je, cs genereux Parment a-’il pris tant de peine, ſinon pour re¬</l>
            <l>
                <lb/>mettre la bonne intelligence entre leurs Majetee, &amp; les habitans de la</l>
            <l>
                <lb/>ville de Paris, que les maunais conſeils de quelques ſeditieux auoient</l>
            <l>
                <lb/>deſia eommencé de perdre &amp; de ruiner, &amp; qui s’e alloit iafaillible¬</l>
            <l>
                <lb/>ment abolieſans les graads ſoins, precautions &amp; circontances cq’ils</l>
            <l>
                <lb/>ont appettees dans vne affaire ſi chatoüiil leuſe, en laquelleils ont
                reuiſfi</l>
            <l>
                <lb/>auec tant de gloire &amp; de hon- heur.</l>
            <l>
                <lb/>Mais depuis que pour la ſeconde fois, les meſmes ſeditieux ui pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ferent leur propre intereſt &amp; conſeruation au bien &amp; tepos de cet
                Eta,</l>
            <l>
                <lb/>voyans que leurs crimes &amp; volleries eſtoient eſclairex de trop prés,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que lour pernicieuſe caballe eſtoit eneierement deſcouaerte, eurent fait</l>
            <l>
                <lb/>eſoudr leurs Majeſtez, à quitter vneville quiles cherieaaee tanie de</l>
            <l>
                <lb/>eele &amp;e de fidelité, &amp; qu’augmeneant de iouen iour dans l’eſprit de
                la</l>
            <l>
                <lb/>Reyne, l’auerſion quelle auoit conceué contr’elle pat leurs maoais</l>
            <l>
                <lb/>deſſeins, ils eurent tellenentoigry les afaires, &amp; brouille los cares
                que</l>
            <l>
                <lb/>l’on auoit ſuiet d’apprehender les eſſets de ce indignation, c’eſt alos</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ſe ſont monirez les vericables Peres du peuple, qu’ils ont pris ſa</l>
            <l>
                <lb/>cauſeen rmai, &amp; qu’ils n’ont pasappſehadé d’enpoſtr leirs teſftes, a</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>arraner pur ann ire au cœur e ſleurs ajeltez, cesbors &amp; fauora¬¬</l>
            <l>
                <lb/>blesſentimens qui auoent eſté que lque temps eſtouffez par les demons</l>
            <l>
                <lb/>de dſcorde &amp; de diuiſion.</l>
            <l>
                <lb/>Lors quele courage de ce peuple irrité de quelques reſfus deleurs</l>
            <l>
                <lb/>Maijeſtez &amp; des hoſtilitez des trouppes Mazarines, s’eſt voulu ſeruir
                de</l>
            <l>
                <lb/>lforce, &amp; iouer comme l’on dit à quitte ou aà double, ce prudent Senat</l>
            <l>
                <lb/>qui n’ignore point que les affaires qui ſe peuuent traéter à l’araiable</l>
            <l>
                <lb/>ſont touſours les maelleures, n’a point toutesfois voulu refuſer cette ſa¬</l>
            <l>
                <lb/>tifaction à ces habitans, à l’exemple d’vn Pere, qui permet à ſes enfans</l>
            <l>
                <lb/>de manger quelques fruicts, bien qu’il ſçache bien que ce n’eſt pa la</l>
            <l>
                <lb/>nourriture qui luy peut eſtre la plus profitable: Mais auec combien d</l>
            <l>
                <lb/>pudeace a-t’il rmeſnagé leurs courages, pour les conſeruser parmy ces</l>
            <l>
                <lb/>boiüillantes eſmotions, quel ſoin n’a-t il point apporté à contenter les</l>
            <l>
                <lb/>plus moutinas, qui ſous le pre texte du deffaut des viures alloient de
                tenps</l>
            <l>
                <lb/>en temps, excitant des bruits qui ne tendoient qu’à la ſedition.</l>
            <l>
                <lb/>Enfin ſi nous voyons maintenant lesaffaires dans l’eſtat d’n acco¬</l>
            <l>
                <lb/>modement ſi generalement deſiré, n’en auens nous pas la principale</l>
            <l>
                <lb/>abligation à cetteilluſtre Compagnie, qui nous en a procuré es moyens</l>
            <l>
                <lb/>parſa prudeéce &amp; ſa conduite, inous auons quelques plaintes àfor¬</l>
            <l>
                <lb/>net, c’eſt de s’eſtre trop deſpoiiillez de leur interet pour conſeruer la</l>
            <l>
                <lb/>noſtte, &amp; celuy de nos alliées.</l>
            <l>
                <lb/>Quant aux Princes &amp; Seigneurs, Genetaux des Arnes de la Ville, il</l>
            <l>
                <lb/>eſt ailé de iuſtifier de la fanchiſe de leus procedé, &amp; cormme ils n’ont
                pris¬</l>
            <l>
                <lb/>les arnes que par l’ordre du Parlement, &amp; qu’ils ont preſté le ſesrnent</l>
            <l>
                <lb/>ntre ſes mains, de renettre entirrenent leurs intereſts à ſa diſpoſtion,</l>
            <l>
                <lb/>oas deuons nous aſſeurer que leurs intentions ſeront touſiours confor¬</l>
            <l>
                <lb/>mes à celles de nos Senateurs,’&amp; qu’ils ’apporterot aucun ernpeſche¬</l>
            <l>
                <lb/>maent à la concluſion de la Paix.</l>
            <l>
                <lb/>Il ne nous reſte donc plus aucun doute reſoudre, &amp; nou auons plei¬</l>
            <l>
                <lb/>nement fait voir que tous ’les partys, n’ont aucune veine qui ne tende à</l>
            <l>
                <lb/>repos de cette Monarchie, &amp; que les apprehenſions qui ſe ſont ermpa¬</l>
            <l>
                <lb/>ees des eſprits foibles &amp; tirides, ſont imaginaires &amp; mal fondees.</l>
            <l>
                <lb/>Eſperons donc braues François, ou plutoſt tenons deſia comrme aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeurée eette Paix rmiraculeuſe, qui doit eſtre le eomnencemnent de ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre bon-heur, &amp; l’aneantiſſement de nos miſeres, &amp; puis que les
                boasn¬</l>
            <l>
                <lb/>nesintenions de leurs Maieſtez &amp; des Princes ont tant de conforraité</l>
            <l>
                <lb/>u deſirs &amp; au zele de cét Illuſtre Parlenent, &amp; de nos Genereux, ne</l>
            <l>
                <lb/>doutons nsllement que Dieu vafaire naiſtre de cette bonne intelligem</l>
            <l>
                <lb/>ette fille du Ciel, que les preres des gens de bien ont fait deſcendra</l>
            <l>
                <lb/>iy bas pous le ſoulagemet de cette loriſſante Couronne.</l>
            <l>
                <lb/> 1 N</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>-l</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>L</l>
            <l>
                <lb/>aa¬</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/> i</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> E</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/> ii.l .</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>-ſla,</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
