<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2532_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Nompareille (la) du temps, ou la Prosopopée de
                    Thémis et la Fortune plaidant le procès de Mazarin.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=xWA0MEoq22gC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Nompareille (la) du temps, ou la Prosopopée de Thémis et
                        la Fortune plaidant le procès de Mazarin.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>NOMPARE ILLE</l>
            <l>
                <lb/>DV TEMPS.</l>
            <l>
                <lb/>OV LA</l>
            <l>
                <lb/>PROSOPOPEE</l>
            <l>
                <lb/>Et la Fortune plaidant le procez</l>
            <l>
                <lb/> de Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>u eouſa dost covo, ne</l>
            <l>
                <lb/>Be</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>2.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬1</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <l>
                <lb/>Donas, </l>
            <l>
                <lb/>ogle</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>AAAAAA,AAâAôAâ,âa,</l>
            <l>
                <lb/>ôooſoaoaûoooéoeoa</l>
            <l>
                <lb/>rppgpgpgpypg</l>
            <l>
                <lb/>LA</l>
            <l>
                <lb/>ITIT E</l>
            <l>
                <lb/>NOMPAREILLE</l>
            <l>
                <lb/>DV TEMPS,</l>
            <l>
                <lb/>OV LA PROSOPOPEE</l>
            <l>
                <lb/>de Themis, &amp; la Fortune plaidant:</l>
            <l>
                <lb/> le procez de Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>La Iaſtice ou Themis eſt le Iuge, azarin le Criminel</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Client, &amp; la Fortune eſt ſon Aduocate.</l>
            <l>
                <lb/>TEMIS PARLANT A MA2ARIN.</l>
            <l>
                <lb/>e le oeiſiuelnunuenae l e unoe lonoe noni</l>
            <l>
                <lb/> dioniueee</l>
            <l>
                <lb/>r inſiueronroes voue dun es</l>
            <l>
                <lb/> frir, ny la</l>
            <l>
                <lb/>T nmaliune die dns qieſuiouiean deie</l>
            <l>
                <lb/>V ae deneus oeue ge e auepunri ie</l>
            <l>
                <lb/>N ae uni un nn erde eiue,</l>
            <l>
                <lb/> arus uons, qui i en auninneunn de diui</l>
            <l>
                <lb/>e ea de n aun quil ou ie nnnrſn le len die</l>
            <l>
                <lb/>uile, que tu as allumé́ depuis peu dans la France, entre</l>
            <l>
                <lb/>peren eue ue qeoenunenuno ae rue eun eunu e le</l>
            <l>
                <lb/>N’appercois- u point que les ſepuſehres de tant de Prnees, ſaeri¬</l>
            <l>
                <lb/>iés à es entrepriſes mal-heureuſes, ſouurent; &amp; ſeulemeuit ces</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>corps à demy pourtis, pour reprendre les ſentimens de leurinaiu¬</l>
            <l>
                <lb/>te mort. Certes ils ont touché les Aſtres de leurs cris, &amp; Dieu</l>
            <l>
                <lb/>ne peut plus ſouſtenir le bras de ſes vengeances, qui à la fin ſe</l>
            <l>
                <lb/>veullent décçharger ſur tes impietés.</l>
            <l>
                <lb/>Arreſte Mazarin, arreſte de la part de cette ſage Ouuriere, qui</l>
            <l>
                <lb/>depuis ſix mille ans à gouuerné le monde, &amp; qui apres auoir eſta¬</l>
            <l>
                <lb/>bly vn ſi fleuriſſant Empire, comme celuy des Lys, ne peut pas</l>
            <l>
                <lb/>permettre qu’il ſoit esbeanlé ou alteré pat les infames pretentios</l>
            <l>
                <lb/>d’vn ſcelerat Eſtranger, qui ne demande rien plus que la ruine de</l>
            <l>
                <lb/>ce grand Royaume, &amp; conſequemment celle de noſtre bon Roy</l>
            <l>
                <lb/>Louis XI V. Ie veux donc bien que tu ſç̧aches de la part de</l>
            <l>
                <lb/>cette meſe Iuſtice Diuine, que tes crimes ſont bornées, &amp; qu’v¬</l>
            <l>
                <lb/>ne creature ne doit pas pecher iuſques à l’infiny : c’eſt trop faire</l>
            <l>
                <lb/>de mal ſans en ſoufrir; il te faut mourir apres tant de meurtres, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>noyer dans ton ſang tous les excez de tes bratalirez. La Iuſtice a</l>
            <l>
                <lb/>prononeé ion Arreſt, &amp; toute la France en preſſel’xecution: car</l>
            <l>
                <lb/>la paſſion quelle a de venger ſes afrons dans tes deſaſtres &amp; ton</l>
            <l>
                <lb/>mal- heur, ne peut eſtre aſſouuie, que par la purition deſes maux.</l>
            <l>
                <lb/>La Fortune de Mazarin, plaidant la cauſe de ſon Client,</l>
            <l>
                <lb/> &amp;parlant à Themis.</l>
            <l>
                <lb/>JE: quoy Theais, voulez-vons m’arracher des mains, mon</l>
            <l>
                <lb/> plus cher Mignon, &amp; celuy qu ie croyois eſleuer le plus</l>
            <l>
                <lb/>aiut de tous mes Fauoris, &amp; monſtrer en luy ce que peut la For¬</l>
            <l>
                <lb/>tune, quat elle a entrepris déleuer vn homme au ſommet des</l>
            <l>
                <lb/>grandeurs du monde. Vous le voulés abaiſſer au plus bas degré</l>
            <l>
                <lb/>de tous les mortels? Hé! quoy, entreprendrés-vous auiourd’huy</l>
            <l>
                <lb/>de condamner celuy qui condamnoit hier les autres: pretendés¬</l>
            <l>
                <lb/>vous d’expoſer l’objet des Scigneurs de la Cour, à la furie d’vn</l>
            <l>
                <lb/>peuple animé, qui en pourra faireſa proye, &amp; éeluy à qui tous les</l>
            <l>
                <lb/>François faiſoient gloire d’obeyr, ſera-il point aydé d’aucun ? ou</l>
            <l>
                <lb/>pour le moins ſera-il eondamné de tous? Et comment, Celuy qui</l>
            <l>
                <lb/>dominoit ſur tous, ſera-il maintenanr dominsé de toaus? celuy qui</l>
            <l>
                <lb/>donnoit des Arreſts de condamnarion aux Ptinces &amp; aux Iuges,</l>
            <l>
                <lb/>ſera-il maintenant ſujet à enreceuoir? Et ſe pourra-il ſaire, que</l>
            <l>
                <lb/>celuy qui en prononç̧oit en puiſſe entendre? Sera-il dit que vous</l>
            <l>
                <lb/>me ſouſtrairiés ma plus chere eduation, pour l’expoſer à vos ri¬</l>
            <l>
                <lb/>gueurs?</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>aeurs, Non non Themis, il ’en va pas de la ſorte, ie ſcaisas¬</l>
            <l>
                <lb/> ſez euiter voſtre main, &amp; i’ay aſſez de pouuoir pour n’eſtrepoint</l>
            <l>
                <lb/>ſboubmiſe à vos loix. Ie ne puis pas permettre qu’vn Miniſtre</l>
            <l>
                <lb/>d’Etat ſoit reduit à ſubir vos chaſtimens, ny ne crains pas que le</l>
            <l>
                <lb/>ſupport des Partiſans ſoit esbranlé par aucun reuers de proſperé́.</l>
            <l>
                <lb/>Ie veux encore pourſuiure mes efforts &amp; mes ictoires, pour ſeruir</l>
            <l>
                <lb/>ſon Eminence, &amp; i’ay à ſon ſeruice auec va bon Chef, encore vne</l>
            <l>
                <lb/>armée triomphante, à laquelle vous ae poutrés faire teſte, ny</l>
            <l>
                <lb/>ſouſtenir ſes efforts. Ie ne veux pas me reſiouyr de ſa perte, ny</l>
            <l>
                <lb/>eſtre l’inſtrument de ſon afliction; ie l’ay trop cherement eſleué,</l>
            <l>
                <lb/>pour le vouloir abandonner; n’auray-je pas compaſſion de le</l>
            <l>
                <lb/>voir vaincpaux pieds des vainqueurs, pour implorer leurs on¬</l>
            <l>
                <lb/>tez; le voir g:mir ſoubs les pieds du Parlement; Ne me ſeroit- ce</l>
            <l>
                <lb/>pas vn ſpe acle d’horreur. Scachez donc, Themis, que vous</l>
            <l>
                <lb/>n’auez ioué que les preludes d’vne ſanglante Tragedie, eqere</l>
            <l>
                <lb/>vous n’en viendrés à lbout, puiſqueie veux m’enreſeruer la fia.</l>
            <l>
                <lb/>Themis parlant à la Fortune.</l>
            <l>
                <lb/> Etitez vous inconſtane &amp; trompeuſe Fortune, &amp; apprende2</l>
            <l>
                <lb/>Lque voſtre Empire n’eſt plus en aſſeurance deſſous le cha¬</l>
            <l>
                <lb/>peau rouge de Cardinal;ces liurées manifiques, roures l’ambriſſee</l>
            <l>
                <lb/>d’or; &amp; ous cesſnpebes Palais ne vous peuuent plus ſerui à vous</l>
            <l>
                <lb/>loger, mais ſeulement à vous enuelopper dans leurs ruines. Sor¬</l>
            <l>
                <lb/>te-donc, de peur de voit entrer la mort chez vous. Sortés du.</l>
            <l>
                <lb/>ſonds des cabinets, &amp; des retraites infomes des crimes de ce meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chant, ſorrés de peur d’y eſtre enfſermée, &amp; ſubir auec luy vn ſup¬</l>
            <l>
                <lb/>plice mille fois plus infſame queceluy du Marquis d Ancre ( hom¬</l>
            <l>
                <lb/>me de celle cabale; Iuterrompez luy ces danpes, &amp; tous ces ac¬</l>
            <l>
                <lb/>cords de dehces; dittes-luy quil preſte l’orele i lalarmpe de la</l>
            <l>
                <lb/>vil le de Pris, qui a coniuré́ ſa ruine; faites en lo re qu’il vienne à.</l>
            <l>
                <lb/>la rencontre du Parlement, ſon vainqueur: &amp; q’il ſe ierte à̀ ſes</l>
            <l>
                <lb/>picds, &amp; qu’l ſubſſe volontiers la peine deueà ſes crimes Ie ſçay¬</l>
            <l>
                <lb/>bien que ſon ambition n’agré́e pas ces deferencs, &amp; ces hamilia¬</l>
            <l>
                <lb/>tions: mais ſes diſraces luy obligent. Qu’il emoraſſe donc le ge¬</l>
            <l>
                <lb/>noux de ce grand Duc de Beaufort, &amp; qu’il luy de mande pardon</l>
            <l>
                <lb/>en mourant: Peiſqu’il l’a tant offencé, qu’il voye les crimes qu’il</l>
            <l>
                <lb/> comnms enuers ant de Piinces, par ſes dernteres larmes, por</l>
            <l>
                <lb/>eſtcindre le feu de leur iuſte cholere. Faites-luy ſçauoir de ma</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>part, que tous ces habits de luxe; ce brillant de petles &amp; de dla</l>
            <l>
                <lb/>-mans; ces demarches majeſtueuſes que i’apperçois en luy, ne s’a¬</l>
            <l>
                <lb/>cordent pas à la condiion d’vn miſerable: Cet éclat &amp; cet ajance¬</l>
            <l>
                <lb/>-ment d’vne teſte parfumée, n’a point de proportion à vne teſte qui</l>
            <l>
                <lb/>doit perdre auec la liberté l’vnion de ſon corps. Ces yeux d’vn air</l>
            <l>
                <lb/>ſi riant &amp; ſi vif; ce vermaeillon mis &amp; couché auec tant
                d’artifice,</l>
            <l>
                <lb/> n’eſt pas bien feant ſur le vifage d’vn eriminel, qu’il preuue le deuil</l>
            <l>
                <lb/>dans ce rencontre faral, &amp; qu’il rende au moins le ſentiment lugu¬</l>
            <l>
                <lb/>bre de la decadence de ſon miniſtere, &amp; de la ort de laquelle ei</l>
            <l>
                <lb/>bref ieveux le punir.</l>
            <l>
                <lb/>La forune pourſuiuant la defenſe de ſon Client, replique</l>
            <l>
                <lb/>ces mos.</l>
            <l>
                <lb/>Aiſez-vous, Themis, ne deuez-vous pas ſç̧auoir, que de</l>
            <l>
                <lb/> s’ataquer au ſeruireur, c’eſt offencer le maiſtre, &amp; entre¬</l>
            <l>
                <lb/>prendre le Fauory d’vn Roy, c’eſt ſe rendre criminel de leze Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>jeſté́? Pretendez-vous auiourd’huy raformer le meilleur Politi¬</l>
            <l>
                <lb/>que de l’Vniuers? Comment oſez-vous attaquer vne Eminence</l>
            <l>
                <lb/> noble? Ne vous ſemble-elle point efleuée à vn trophaut point</l>
            <l>
                <lb/>d’honneur, pour eſtre captiuéeſous vos loix? L’ax emple de tant</l>
            <l>
                <lb/>de Princes qui ont eſté punis, pour en auoir voulu cognoiſtre, ne</l>
            <l>
                <lb/>vous ſont-il point des moyens aſſez efficaces pour vous en empeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>cher2 Auez-vous oublié l’empriſonnement de M. de rouſſel</l>
            <l>
                <lb/>auec pluſieuts autres, &amp; auſſi l’empoiſonnement du ſier Preſi¬</l>
            <l>
                <lb/>dent Barillon ? Ne voyez-vous point ce grand bMiniſtre eſtre ap¬</l>
            <l>
                <lb/>payé de l’authorité Royale, des Princes &amp; du Conſeil? C’eſt pour¬</l>
            <l>
                <lb/> quoy ie vous prie der’entrer en vous, &amp; puiſque vous Preſidés à la</l>
            <l>
                <lb/>Iuſtice, n’a giſſez poineiniuſtement auec le plus iuſte des hommes:</l>
            <l>
                <lb/>Vous n’ignorés point, que c’eſt luy qui ( ondinme in verſo) a ſi biea</l>
            <l>
                <lb/>ordonné les affaires du Roy? N’admirez-vous pas ſon ſoin à faire</l>
            <l>
                <lb/>bien valoir les fiaances? Ses conſeils, pour faire bien payer les re¬</l>
            <l>
                <lb/>uenus de ſa Majeſté ? N’auez-vous poinat entendu tant de ſenten¬</l>
            <l>
                <lb/>ces prononcés pour cet effet? Les bons Intendans qu’ils a mis</l>
            <l>
                <lb/>dans toutes les Prouinces, pour rendre juſtice à vn chacun. Les</l>
            <l>
                <lb/>Gouuernemens des Prouinces &amp; des Villes, qu’il a donné aux</l>
            <l>
                <lb/>Princes &amp; aux gens de probité, afin que le Roy en fut fidellement</l>
            <l>
                <lb/>ſcruy? Et apres tant deſeruices qu’il a rendu au Royaume, vous</l>
            <l>
                <lb/>l’auez condamné criminel de leze Majeſté, &amp; perturbateur du</l>
            <l>
                <lb/>te</l>
            <l>
                <lb/>re,</l>
            <l>
                <lb/> h0</l>
            <l>
                <lb/>l!</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>ce,</l>
            <l>
                <lb/>tisf.</l>
            <l>
                <lb/>tro</l>
            <l>
                <lb/>pab</l>
            <l>
                <lb/>Con</l>
            <l>
                <lb/>ſen</l>
            <l>
                <lb/>der</l>
            <l>
                <lb/>raiſ</l>
            <l>
                <lb/> O</l>
            <l>
                <lb/>1ro</l>
            <l>
                <lb/>dh</l>
            <l>
                <lb/>rec</l>
            <l>
                <lb/> qu’i</l>
            <l>
                <lb/>bie</l>
            <l>
                <lb/>ſçai</l>
            <l>
                <lb/>que</l>
            <l>
                <lb/>1tep</l>
            <l>
                <lb/>lie</l>
            <l>
                <lb/>end</l>
            <l>
                <lb/>des </l>
            <l>
                <lb/>lte</l>
            <l>
                <lb/>men</l>
            <l>
                <lb/>d’au</l>
            <l>
                <lb/>don</l>
            <l>
                <lb/>fee.</l>
            <l>
                <lb/>uel</l>
            <l>
                <lb/>ue,,</l>
            <l>
                <lb/>Pyd</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>repos public, pour auoir ſuiny la perſonne du Roy à Saint Ger¬</l>
            <l>
                <lb/> main, auquel lieu il eſtoit neceſſaire. Certes il eſt aiſé de conclur¬</l>
            <l>
                <lb/>r, que vous vous eſtes trompée d’auoir condamné le plus grand</l>
            <l>
                <lb/>homme d’Eſtat du temps, lors que de ſon innocence, vous en</l>
            <l>
                <lb/>auez faiſt vn crime.</l>
            <l>
                <lb/>Themis ſe ſied ſr ſon lit de Iuſtice, t&amp;l parle ainſi ̀</l>
            <l>
                <lb/>l Eortunme.</l>
            <l>
                <lb/> Rriere, arriere d’icy effronrée; arriere de mes Palais, mau¬</l>
            <l>
                <lb/> uaiſe Aduocate. Quoy: oſes-tu enuiſager mon lit de Iuſti¬</l>
            <l>
                <lb/>ee, &amp; vouloir alleguer les defenſes d’vn crinse, que toutes les ſa¬</l>
            <l>
                <lb/>tisfactions poſſibles ne pourroient iamais effacer? Tu ne ſçais que</l>
            <l>
                <lb/>rop bien que ta cauſe eſttrop griefue excuſe; &amp; le ſuiet trop cou¬</l>
            <l>
                <lb/>pable pour eſtre iuſtifiéLLe ſeul allegué de defence, en prononce la</l>
            <l>
                <lb/>condamnation; &amp; qui en entend le plaidoyer, celuy en porte la</l>
            <l>
                <lb/>ſentence? Sçais-tu pas bien, d’autte part, que le pere ne peut plai¬</l>
            <l>
                <lb/>der pour ſon fils, ny le maiſtre pour ſon valer. Dont à plus forte</l>
            <l>
                <lb/> raiſon, la Fortune ne doit entreprendre la cauſe de ſon Fauory.</l>
            <l>
                <lb/>Toutefois en ceey; ce n’eſt pas mon intention de t’en oſter lo pa¬</l>
            <l>
                <lb/>tronnage;ains au contraire, ô Fortune, ſois Aduocate auiour¬</l>
            <l>
                <lb/> d’huy, ton Client ſoit Mazarin, puiſque c’eſt de toy qu’il a tout</l>
            <l>
                <lb/>receu; c’eſt à toy de deſendre ſes intereſts. Tu dis pour tes raiſons,</l>
            <l>
                <lb/>-qu’ilſçait bien gouueruer les Finances, e l’aduoüe; ear il les a ſi</l>
            <l>
                <lb/>bien gouuerneées, qu’ils ſont allées iuſques à Rome: Tu dis qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ſçait bien faire venir de l’argent dans les coffres du Roy, ce la n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>que trop vray, puis qu’il en a epuiſé toute la France: Et puis d’au¬</l>
            <l>
                <lb/>tre part, tu ne peut nier qu’il ne l’en ait tiré pour enuoyer en Ita¬</l>
            <l>
                <lb/>lie: Tu allegues qu’il a mis des Intendans dans les Prouinces pout</l>
            <l>
                <lb/>rendre la Iuſtice, cela eſt conſtant, s’il faut appeller Intendans</l>
            <l>
                <lb/>des harpies &amp; des ſanſuës, qui ont eaxtorquétout l’argent du pau¬</l>
            <l>
                <lb/>ure peuple François, auquel il n’eſt reſté que des iuſtes reſſenti¬</l>
            <l>
                <lb/>mens. Mais c’aſttrop parler, ſans en venir à l’effet, ie n’ay point</l>
            <l>
                <lb/>d’autres teſmoins, que les miſeres &amp; calamirés preſentes.</l>
            <l>
                <lb/>I’entreprens donc maintenant de purger la France du venin</l>
            <l>
                <lb/>dont elle pourroitcreuer. Ie veux euacuer cette peſte, qui pour in¬</l>
            <l>
                <lb/>fecter les plusſolides ſantés du Royaume, &amp; ie ne permettray pas</l>
            <l>
                <lb/>que les autres peuples nous reprochent d’auoir chez nous vn hom¬</l>
            <l>
                <lb/>oe, qui eſt l’abrogé de tous nos crimes, &amp; que celuy qui a eſté ban¬</l>
            <l>
                <lb/>ny de toutes les autres Nations, &amp; meſme de l’Italienne, ſa mere</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>nourrice, ſoit venu en France eſtablir vne tyrannie? C’eſt a te</l>
            <l>
                <lb/> Mazarin; c’eſt à roy ſcelerat; c’eſt à toy qui as enleué noſtreb0</l>
            <l>
                <lb/>oy; qui a troublé noſtre repos; c’eſt à roy écueil infames deta</l>
            <l>
                <lb/> de Seigneurs; c’eſt à toy qui as ſomenté vne guerre entre lepe</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les enfans, entre les propres freres. Enfin entre tous les bo</l>
            <l>
                <lb/>François. C’eſt toy queie peux dire, qui as ſacrifié́ tant de gran</l>
            <l>
                <lb/>hommes à la fureur de la guerre; c’eſt toy qu’on peut maudir</l>
            <l>
                <lb/>comme la cauſe mal-heureuſe de tant d’Egliſes prophanée;</l>
            <l>
                <lb/>tant de violemens de pauures filles; de bruſlemens &amp; raſemens</l>
            <l>
                <lb/>Bourgs. C’eſfttoy qui nous as amené des Allemands &amp; des Pol</l>
            <l>
                <lb/>nois, pour eſtre l es bourreaux des pauures vilageis, quit’auoie</l>
            <l>
                <lb/>deſia donné iuſques à la derniere goutte de leur ſubſtance, pour!</l>
            <l>
                <lb/>ris faire aux ſuppoſitions exceſſiues, que tu leur auois fait iniuſ!</l>
            <l>
                <lb/>ment payer..</l>
            <l>
                <lb/>Mas Eelas i’entends tant de pauures, qui ayant leurs enfa</l>
            <l>
                <lb/>iur les bras, tous languiſfans de faim, &amp; halletans apres leurs n</l>
            <l>
                <lb/>erables meres, leſquelles eſmeües par leuts plus tendres afl</l>
            <l>
                <lb/>Ctions, cient Themis, Themis, ayez pitieé de. nous. Et ne pe</l>
            <l>
                <lb/>metté́s plus que nous viuions dauantage ſous les loix ſi ſeue</l>
            <l>
                <lb/>d’vn Eſtranger, qui nous tirent le pain des mains de nos pauu</l>
            <l>
                <lb/>enfans. Ah le Vautour, le Lyon, le Traiſtre, le Deſloyal,</l>
            <l>
                <lb/>Tyran, le mal hedreux Mazarin. I’appelle le Ciel à teſmoin c</l>
            <l>
                <lb/>miſeres que ie ſoufre, il triomphe. Il braue, &amp; il nage glorie</l>
            <l>
                <lb/>dons le ſang de tant de pauures innocens.</l>
            <l>
                <lb/>Concluſion &amp;l apoſtrophe aux Princes &amp; aux fidelles</l>
            <l>
                <lb/>Francçois.</l>
            <l>
                <lb/>A H Princes &amp; Monarques, qui eſtes eſtablis du Ciel par</l>
            <l>
                <lb/> les hormmes, comme les diuinités terreſtres, &amp; les p</l>
            <l>
                <lb/>viues Images de la Maeſté de Dieu. C’eſt icy que i’appelle</l>
            <l>
                <lb/>yeux, &amp; vos plus ſerieuſes conſiderations; Ne vous laiſſcs ſed</l>
            <l>
                <lb/>par le cham fraudleux de cette pernit ieuſe Syrene. qui vous v</l>
            <l>
                <lb/>atirer au precipice. Fermes luy vos oreilles, de peur d’eſtre</l>
            <l>
                <lb/>duits, &amp; ietrés, ie vous prie, vos yeux de miſericorde ſur tant</l>
            <l>
                <lb/>pauures Sujets, acceablez des miſeres preſentes: Puis qu’l ne ti</l>
            <l>
                <lb/>qu’à vous à en extirper la cauſe, &amp; en tarir la ſource, i’eſpere</l>
            <l>
                <lb/>par vos faueurs &amp; celles des bons-François, qui ſeront les exe</l>
            <l>
                <lb/>teurs de vosommandemns &amp; volontés. Nous ſorons bien-t</l>
            <l>
                <lb/>deliurce de certe ennemy Sicilioen, &amp; btienlggpgne bo</l>
            <l>
                <lb/>Paix, que Du nos veuiie accorder.</l>
            <l>
                <lb/>uv </l>
            <l>
                <lb/>l¬</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/>...1</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
