<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1106_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Discours d’État et de religion sur les affaires
                    du temps présent, à la reine.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref
                        target="https://books.google.fr/books?id=Bc88AAAAcAAJ&amp;hl=fr / https://books.google.fr/books?id=PrB9RJHxJxAC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Discours d’État et de religion sur les affaires du temps
                        présent, à la reine.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="s.i" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">1106</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp></provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>..: 3,5:</l>
            <l>
                <lb/>CT TATCA¬</l>
            <l>
                <lb/>AL.2 L 1 i</l>
            <l>
                <lb/>T TT T I I </l>
            <l>
                <lb/> J</l>
            <l>
                <lb/>1 ¬</l>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <l>
                <lb/>12 IL I2L I 1 N,</l>
            <l>
                <lb/>C V</l>
            <l>
                <lb/>AFE JJ7 p </l>
            <l>
                <lb/>DLEDAIFAIILDVILI’S I’LSLNI.</l>
            <l>
                <lb/>l p</l>
            <l>
                <lb/> L A N I</l>
            <l>
                <lb/>Fi</l>
            <l>
                <lb/>iſi</l>
            <l>
                <lb/> T</l>
            <l>
                <lb/>3 </l>
            <l>
                <lb/>g-¬</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/> 2 IA ,</l>
            <l>
                <lb/>vſ </l>
            <l>
                <lb/>e!,</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>. us ne penſons jemais qu’̀ ce qui nous ſltte, quand la pro¬</l>
            <l>
                <lb/>peté nous aueugie, &amp; le charme qe nou vtrouuons nou, diuer¬</l>
            <l>
                <lb/>t de tous arres objets; Nous ne jprens plaiir qu’à regareler les</l>
            <l>
                <lb/>ſleuae, de delices qui coulent denent nos yeu, &amp; nous ne voulos</l>
            <l>
                <lb/>preſumes que ia ſource en pmle tair. Clacunſe perſ le que</l>
            <l>
                <lb/>les remp n’ont peint de vi iſueules pous luy, &amp; que la ſortune qu</l>
            <l>
                <lb/>a trompé les autres ne luy ſçauroit eſte inie!le. La faueur ſe rt</l>
            <l>
                <lb/> es exemples, &amp; les plus ſanlans rournet toujour daus ſon eſprit,</l>
            <l>
                <lb/> la cotuſinn de ceu que le nalheur a ſurpris en nelne punt</l>
            <l>
                <lb/>Quand l’authorité et montée ſur ſon troſne, elie voir tout ſoue ſes</l>
            <l>
                <lb/>pieds, &amp; s’magine que tous les cœurs l’adorent, ou de gré on de</l>
            <l>
                <lb/>ſorce, comme les laigues des Flarteurs qu l’enuironnent. Votre</l>
            <l>
                <lb/>Majeſte en a tant fait d’experience, MAD A ME, que nous ne</l>
            <l>
                <lb/>ſgaurions croire qu’eile ait eſté préuenuë en ce rencontre par</l>
            <l>
                <lb/>faute de coguoiſſance, &amp; que ſa vertu e ſoit deé́menrie elle-rmeſme</l>
            <l>
                <lb/>acredit pour nous fruſtrer de nos eiperances Nous auons trop veu</l>
            <l>
                <lb/>J de marques de ſa pieté, pour eſtimer que de ſi belles fleurs àyent</l>
            <l>
                <lb/> Coole</l>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>pû faire germer des f-uits ſi amers, &amp; qu’vn ſi noble Edifice ſe ſoit</l>
            <l>
                <lb/>renuerſeé ſur de ſi ſolides fondemens, ſans vne cauſe eſtrangere. Ce</l>
            <l>
                <lb/>ſont peut-eſtre nos pechez, MADAME, qui nous ont attiré ce</l>
            <l>
                <lb/>changement, pour nous apprendre que la prudence humaine n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>que folie deuanr Dieu, &amp; que nous ne deuons eſblir de confiance</l>
            <l>
                <lb/>qu’en luy: Nous voyons clairement que ſes verges ne nous ſont pas</l>
            <l>
                <lb/>moins neceſſaires que ſa conſolation, &amp; que perſonne ne ſe peut di¬</l>
            <l>
                <lb/>re fort qu’apres l’eſpreuue. Nous faiſons beaucoup de vœux dans</l>
            <l>
                <lb/>la tempeſte, qui s’eéuanouiſſent au port, &amp; laiſſons ordinairement</l>
            <l>
                <lb/>des impreſſions de nous dans noſtre affliction, qui ſe conuertiſſent</l>
            <l>
                <lb/>en reproches auſſi. toſt qu’elle a changeé de face: noſtre eſprit eſt i</l>
            <l>
                <lb/>foible qu’il ne ſert que de joüet aux vents, &amp; nous rendons ſouuent</l>
            <l>
                <lb/>noſtre ſentence plus ſolénelle par l condemnation d’autruy. Nous</l>
            <l>
                <lb/>ne ſçaurions nous plaindre de la droicture des intenrions de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Majeſté, ny regarder les commancemens de voſtre Regence, ſans y</l>
            <l>
                <lb/>voir reluire de grandes benedictions, &amp; nous ne pouuons compren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre pourquoy elles ſont ſi viſiblemer deſcheuës, ſinon que nous en</l>
            <l>
                <lb/>ayons pluſtoſt voulu attribuer la cauſe à la conduite des hommes</l>
            <l>
                <lb/>qu’aà̀ Dieu: Les moindres manquemens de cette nature enuers luy</l>
            <l>
                <lb/>en attirent d’autres, &amp; les Roys doiuent prendre garde ſur tout à</l>
            <l>
                <lb/>ne ſe laiſſer pas ſurprendre: Il eſt plus jaſoux de leur deuoir en ce</l>
            <l>
                <lb/>poinct, que de tout e reſte des hommes, parce qu’il ne leur a mis le</l>
            <l>
                <lb/>Sceprre en main que pour luy rendre les premiers hommages, &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>faire recognoiſtre à leur exemple entre les peuples.Souuenez-vous,</l>
            <l>
                <lb/>MADAME, de ce qu’il vous fut dit en r66. dans vne celebre</l>
            <l>
                <lb/>harangae, que vous auiez triomphéjuſques laà de vos ennemis, par¬</l>
            <l>
                <lb/>ce que Dieu auoit pris voſtre cauſe en main, &amp; que ſi vous aoan¬</l>
            <l>
                <lb/>dõniez la ſienne, vos ennemis triompheroient de vous. Les Impies</l>
            <l>
                <lb/>d’vn Eſtat ſont comme vn air corrompu, qui attire la peſte, &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>negligence de ceux qui ont droict de le purifier, eſt vn peché́ qui</l>
            <l>
                <lb/>ſe reſpend par tout: Les innocens y ſont punis pour les coupables,</l>
            <l>
                <lb/>par l’attachement que Dieu a mis entre les Roys &amp; les Peuples;.</l>
            <l>
                <lb/>mais quand les Peuples ont eſté punis pour le peché des Roys, il ne</l>
            <l>
                <lb/>manque jamais de chaſtier les Roys, pour venger le ſang des Peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ples; Ses lugemens ſont des abiſmes que nous ne ſçaurions com¬</l>
            <l>
                <lb/>prendrce, &amp; ſa Iuſtice y regne é́ternellement. Nous ne croyons pas</l>
            <l>
                <lb/>que vos pares euſſent voulu trahir vos penſées en certe oecaſion,</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/> ¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>nyque rous ne luy euſſiez offert de l’encens qu’en apparence, pour</l>
            <l>
                <lb/>éluderen voſtre cœur le chaſtiment d’vne impereé, qui pourroit</l>
            <l>
                <lb/>arreſter ſonire. Mais nous trouuons que toures nos affaires ſe ſont</l>
            <l>
                <lb/>decrediteées depuis à̀ veuë d’œil, &amp; que les a duantages que nous</l>
            <l>
                <lb/>auions acquis ſont retournez de ſuccez en ſuccez du coſteé de nos</l>
            <l>
                <lb/>eunemis. Nous refuſaſmes deſlors la Paix, que nous p ouuions don.</l>
            <l>
                <lb/>nerheureuſemét à toure la Chreſtienté, &amp; la rertenir glorieuſe pour</l>
            <l>
                <lb/>nous. Les Armes du Roy ſouffrirent incontinent apres vn affront</l>
            <l>
                <lb/>deuaot Lerida, entre des mains qui auoient toujours eſté vitorieu.</l>
            <l>
                <lb/>ſes. Nous n’eſſayaſines de le reparer que pour en receuoir vn plus</l>
            <l>
                <lb/>grand;&amp;t comme ſi nous euſions eſté́ frappez d’aueuglement, nous</l>
            <l>
                <lb/>nous arreſtaſmes à̀ des ſpectacles profanes de farces d’ nfer, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>machines qui ſuoiene du ſang du Peuple, cependanr que nous</l>
            <l>
                <lb/>royons le frere d’vn Empereur, arriuer aux Pais-bas pour releuer</l>
            <l>
                <lb/>les affaires de la maiſon d’Autriche:nous luy dõnaſmes le tps d’at.¬</l>
            <l>
                <lb/>taquer Armentieres, qu’il emporta à la facedu Roy. Nous ne peuſ</l>
            <l>
                <lb/>mes empeſcher qu’il ne choiſiſt encore Landrecy, &amp; ſembloit que</l>
            <l>
                <lb/>vos Majeſtez ne ſe fuſſent acheminez ſur la frontiere, que pour</l>
            <l>
                <lb/>aſſiſter aàſes triomphes Les Holands, qui nous auoiẽr tant ’obli¬</l>
            <l>
                <lb/>gation, ſe ſont ſeparez de nos intereſts. Le Duc de Bauieres à rrouué</l>
            <l>
                <lb/>nos Conſeils ſi foibles, qu’il s’en eſt joué, &amp; les Suedois noſtre
                cor.</l>
            <l>
                <lb/>de ſimalrenduë, qu’ils lont enfin ſur le poinct de briſer l’arc auec</l>
            <l>
                <lb/>nous. L’entrepnſe de Naples a eſteé ſi precipitée ou ſi mal digeree,</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle n’a ſeruy qu’a rendre le Roy d’Eſpagne plus redoutable en</l>
            <l>
                <lb/>ltali à nos Alliez, cette Campagne a ſi triſtement commanceé, que</l>
            <l>
                <lb/>ous auons perdu Courcray, qui tenoit tourte la Flandre en eſchec,</l>
            <l>
                <lb/>̀ la teſte de ſa plus puiſſate Armeée que nous euſſions encore mis ſur</l>
            <l>
                <lb/>ped, &amp; qui n’a pû̂ déployer le bras pour le ſecourir, en vertu de la</l>
            <l>
                <lb/>Citadelle qui nous y faiſoit jour, non plus que ſi elle euſt eſteé char.</l>
            <l>
                <lb/>mée; la prnle d’Ipre n’a fait qu’en colorer le dueil, &amp; noſtre deſſen</l>
            <l>
                <lb/>ſur Oſtende ſi funeſte ad nos meilleurs Soldats, que le rengreger.</l>
            <l>
                <lb/>Toutes ces ſuites de diſgrace, MA D A ME, monſtrent bien qu’i!</l>
            <l>
                <lb/>J a quelque ſecrer dans nos affaires qui nous aſſiege, &amp; qui deſtour.¬.</l>
            <l>
                <lb/>e depuis deux ans le cours de nos proſperitez, nous ne le pouuons</l>
            <l>
                <lb/>aribuër qu’à Dieu qui les retire, &amp; qui les élargiſt quand il luy</l>
            <l>
                <lb/>plaiſt, comne le Dieu des batailles, &amp; qui peſe tous nos mouue¬</l>
            <l>
                <lb/> ens la balance. Si nous voulons examiner ces ſuceez par le dé.</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>i.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>:1</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>¬¬3</l>
            <l>
                <lb/>. .. </l>
            <l>
                <lb/>...</l>
            <l>
                <lb/>....1</l>
            <l>
                <lb/>1,:</l>
            <l>
                <lb/> :.</l>
            <l>
                <lb/>1,l. llt !c;</l>
            <l>
                <lb/>...</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>re</l>
            <l>
                <lb/>l’od .le</l>
            <l>
                <lb/>re tio, le vectre.</l>
            <l>
                <lb/>: oe la ce n n’ pnt de</l>
            <l>
                <lb/> e to:estsr lcs Pce au ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>,7</l>
            <l>
                <lb/> p t re q iio qe le Mn e vy</l>
            <l>
                <lb/>e t l yreeler à e l ede -e e</l>
            <l>
                <lb/>ns S re qu’i n’u pont fit de d ieuite . dé</l>
            <l>
                <lb/>ien Alane:re natenir e ne l,eee</l>
            <l>
                <lb/> li’elé, il n s a re lr ei a ’aur pont de e rs ¬</l>
            <l>
                <lb/>us neinese Anres cela, AAI. non cens que vu</l>
            <l>
                <lb/> roueee pus maunais que no nus releunn de noſtre aſſu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſenen, eque ce q ſent le plus iter au erue d.</l>
            <l>
                <lb/> &amp; au en e l’l ere netreut le vs en loneer a lus¬</l>
            <l>
                <lb/>heucoun ’vu nt pus de uire q’ ſeul le deutnr..</l>
            <l>
                <lb/>i de Sies enue leut lPruee cdi r ui nt muins i ſe ee le</l>
            <l>
                <lb/>le l en Ea e u ne lat pas a pene ptlet li lune,</l>
            <l>
                <lb/>ne ’ſt ni tir l’luoier rnnt de nis, qu il ne ui pa les n,</l>
            <l>
                <lb/> de l’Fitut ia a peroane quine l’eſſt neanile le le</l>
            <l>
                <lb/>ens u ’edas ind ſa condute ne l’aurot pas t-lnarń</l>
            <l>
                <lb/>ce i ’eſt m ore ſ tlale au d̂ehors, qu i n’a ſ eu nanteſ le</l>
            <l>
                <lb/>priiales Alle ces auec tant de fortes coneationNous n’e</l>
            <l>
                <lb/>ouuS dre aure coſe, ſnon qu’il va granles duſereneces ent-e</l>
            <l>
                <lb/>les t’cs d’vn oſtilon d’itries,e le u treent d’vne puſ</l>
            <l>
                <lb/>re narchie: Nous lcauons bien que on faſte n’a pui eloiir</l>
            <l>
                <lb/>que des vet iele, qu’en diuertſlanr la torce de ns armecs à</l>
            <l>
                <lb/>Orite!lo, Piombino e Portolongone,alieu de les employer dan</l>
            <l>
                <lb/>ette conjoacture en Caralongne; ce ne pouuoit eſtre que pour</l>
            <l>
                <lb/>luder nos progrez, ou ſe faire redouter en ltaie, au lieu d’y aire</l>
            <l>
                <lb/>edouter la France, nous ne rrounons pont de raiſons peuruoy il.</l>
            <l>
                <lb/>t aſſectéde faire de ſon frere vn Vice-Roy de ſi baſſe eltoſſe, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>d’vn perit eligieux traev deeuis trois jours, vn Gencral d’ar¬.</l>
            <l>
                <lb/>né́e,</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>mée, que pour le r’enuier ſur nos Princes dont il veut eſtouffer le lu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre, &amp; mouſtrer contre ſon deſſein qu’il n’eſt pas moins ridicule en</l>
            <l>
                <lb/> vanité́ qu’en ſon adminiſtration. Si nous paſſons ſous ſilence les</l>
            <l>
                <lb/>preuues qu’il en a renduës en la diſpenſation de tant de millions le¬</l>
            <l>
                <lb/>uez par aduance, qui n’ont pû ſuffire qu’aà payer vne demie Monſtre</l>
            <l>
                <lb/>par an à̀ nos armé́es, &amp; les ſommes immenſes de comptans dont il</l>
            <l>
                <lb/>aà ſi mal cultiueé nos intelligences. Conſiderez, MA D A ME, que</l>
            <l>
                <lb/>ce n’a eſté que pour voſtre reſpect que nous auons toleré ſon Mini¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtere au prejudice de nos Loix, &amp; que deſlors que nous nous ſom¬</l>
            <l>
                <lb/>mes apperçeus qu’il abuſoit de l’authorité que voſtre Majeſté́ luy</l>
            <l>
                <lb/>auoit miſe en main, nous auons creu qu’il y alloit de noſtre deuoir</l>
            <l>
                <lb/>de vous en informer. Nous ſommes contraints d’aduoüer,MADA¬</l>
            <l>
                <lb/>ME, qu’au lieu d’vne Reyne Mere &amp; Regente, nous ne trouuons</l>
            <l>
                <lb/>plus qu’vn Miniſtre eſtranger qui s’eſt eſtably inſenſiblement en</l>
            <l>
                <lb/>Regent luy-meſme, &amp; qui diſpoſe à maſque leué de toute la fortune</l>
            <l>
                <lb/>de I’Eſtat: Nous voyons qu’il ne reſpecte pas ſeulement voſtre</l>
            <l>
                <lb/>qualté, ny la reputarion de voſtre Regence qui luy deuroit eſtre ſi</l>
            <l>
                <lb/>chere, &amp; qu’il foule aux pieds, comme ſi ſon ingratitude auoit pris</l>
            <l>
                <lb/>aà taſche de vous faire la premiere injure. Vous ſçauez bien, MADA.</l>
            <l>
                <lb/>ME, que cette Monarchie eſt l’Ouurage de pluſieurs ſiecles, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>pluſieurs Roys, &amp; que ſa dignité́ ne peut ſouffrir qu’elle ſoit aban¬</l>
            <l>
                <lb/>donneée aà vne Idole de faueur qui n’en cognoiſt pas les fondemens.</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre Majeſté ne trouuera pas raiſonnable que tant de Princes, de</l>
            <l>
                <lb/>Prelats, de Nobleſſes, de Corps celebres de grandes villes, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>peuples, ſe laiſſent conduire pieds &amp; poings liez à̀ vn aueugle qui ne</l>
            <l>
                <lb/>voit pas les precipices, ny de mauuaiſe grace qu’ils vous prient tous</l>
            <l>
                <lb/>enſemble d’ouurir les yeux pour ne vous laiſſer vous-meſme enue¬</l>
            <l>
                <lb/>lopper dans les tenebres auec le Roy, le Royaume, &amp; la famille</l>
            <l>
                <lb/>Royale: les extrémitez ou il a reduit le vaiſſeau de l’authorité Sou¬</l>
            <l>
                <lb/>ueraine, de ne pouuoir voguer qu’entre des écueils, ſont de dange¬</l>
            <l>
                <lb/>reuſe conſequence, &amp; il n’y a pas d’apparence que le meſme Pilote</l>
            <l>
                <lb/>qui l’y a engagé par faure de cognoiſtre la route, l’en puiſſe deſga¬</l>
            <l>
                <lb/>ger, apres auoir perdu ſon eſtoille. Nous n’ignorons pas, MADA.</l>
            <l>
                <lb/>ME, que vous ne receuiez auec plus de plaiſir que nous n’y pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uons apporter de zele, toutes les ouuertures que nous pourrions</l>
            <l>
                <lb/>faire pour y pouruoir, &amp; que vous ne marquiez pour vn inſigne de.</l>
            <l>
                <lb/>lordre de ſes ſentimens dans la Religion, le banniſſement &amp; la pri¬</l>
            <l>
                <lb/>e¬</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>ſon des Predicateurs qui ne preſchent pas aà̀ ſa mode, ou qui recom¬</l>
            <l>
                <lb/>mandent des prieres publiques qui ne luy plaiſent pas: Mais nous</l>
            <l>
                <lb/>ſupplions voſtre Majeſté de regarder ſur tout ſi ce n’eſt point luy</l>
            <l>
                <lb/>qui a le premier fauoriſé la cauſe des impies, dont nous ſont proue¬</l>
            <l>
                <lb/>nus tant de mal- heurs, &amp; de vous ſouuenir que Dieu ne ſcauroit be¬</l>
            <l>
                <lb/>nir le conſeil de ceux qi combattent contre ſa gloire.</l>
            <l>
                <lb/>CONTINVATION.</l>
            <l>
                <lb/> ſJA DAME, Les reflections que nous auons faites le mois</l>
            <l>
                <lb/> paſſé ſur les affaires de l’Eſtat, n’ont point changé deuant</l>
            <l>
                <lb/>Sie qui en auoit tous les ſuceez preſens, &amp; qui a reſolu de toute</l>
            <l>
                <lb/>eternité ce qu’il en veut determiner auiourd’huy, tous nos momens</l>
            <l>
                <lb/>font comptez deuant luy comme les heures du jour, &amp; il ne luy en</l>
            <l>
                <lb/>échappe pas vnauquel il ne donne le poids, il eſt vray qu’il ploye à</l>
            <l>
                <lb/>tous nos mouuemens, bien que ſes conſeils demeurent toûjours,</l>
            <l>
                <lb/>mais ſes voyes ſont ſi differentes de celles des hommes, qu’il nous</l>
            <l>
                <lb/>menaſſe bien ſouuent par la proſperité́: il ſonde nos cœurs &amp; nos</l>
            <l>
                <lb/>reins de tous coſtez, pour nous faire eſprouuer à nous meſmes, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>nous releue ou nous endurcit ſelon que nous nous en rendons di¬</l>
            <l>
                <lb/>gnes ou coupables, quand nous conuertiſſons les graces que nous</l>
            <l>
                <lb/>receuons de la miſericorde en ingratitude, il les conuertit en peché,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; tous nos tniomphes en fumée. Nous auons dequoy le benir auec</l>
            <l>
                <lb/>voſtre Majeſté, MADAME, de l’heureux ſuccez de nos armes en</l>
            <l>
                <lb/>Flandres, &amp; nous ne ſcaurions conſiderer la conjoncture du tempi</l>
            <l>
                <lb/>&amp; des affaires ſans y admirer de nouueau les miracles viſibles de ſa</l>
            <l>
                <lb/>protection, c’eſt aux grandes occaſions qu’il declare ſa puiſſance,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; aux coups de beſoin qu’il ſubuient aà̀ ceux qui n’auoient plus de</l>
            <l>
                <lb/>reſource qu’en luy. Vous nous permettrez de dire, MAD AME, que</l>
            <l>
                <lb/>les petits ne ſont pas moins à luy que les grands, &amp; de remarquer</l>
            <l>
                <lb/>par le ſoin qu’il a pris de leur ſalut en cette extremité, que cette vi¬</l>
            <l>
                <lb/>oire eſt veritablement la bataille du peuple; car s’il euſt fallu que</l>
            <l>
                <lb/>nous l’euſſions perduë auec tant de confuſions inteſtines, à quelle</l>
            <l>
                <lb/>deſolation euſtil eſté reduit dans l’eſtenduë de trois Prouinces en¬</l>
            <l>
                <lb/>tieres, &amp; peut- eſtre d’auantage, ou quel remede preſent y euſſiez¬</l>
            <l>
                <lb/>vous pû apporter, voſtre Maijeſteé ſçait bien que ce ſont les peuples</l>
            <l>
                <lb/>qui font les Roys, &amp; non pas les Roys les peuples; &amp; que Dieu les</l>
            <l>
                <lb/>a donnez les vns aux autres pour ſe maintenir reſpectiuement par</l>
            <l>
                <lb/>l’obeiſſance &amp; la chariré ſous l’ordre que ſa Prouidence leur a preſ¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>oit, vous tenez la place du Roy, comme ſa Mere dans voſtre Re¬</l>
            <l>
                <lb/>gence, &amp; vous deuez tenir lieu de Pere pour luy dans voſtre admi¬.</l>
            <l>
                <lb/>iſtration, les intereſts du Roy &amp; des peuples ſont inſeparables</l>
            <l>
                <lb/>comme l’ame &amp; le corps, dont l’vn ne peut eſtre bleſſé qué l’autre</l>
            <l>
                <lb/>ne ſouffre, ce que vous ferez pour le peuple, vous le ferez pour vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtrefils: Si vous nourriſſez ſon cœur en l’amour de ſes Sujets, vous</l>
            <l>
                <lb/>edifiez ſa Couronne, &amp; ſi vous la mettez en proye aux langues des</l>
            <l>
                <lb/>larteurs qui vous enuironnent, vous en deſtruiſez les fondemens.</l>
            <l>
                <lb/>Le plus inuiiolable rempart du Roy eſt le cœur de ſes Sujets, qui ſe</l>
            <l>
                <lb/>forifie de l’amour de leur Souuerain. S. Louys qui les gouuernoit</l>
            <l>
                <lb/>en agneau les deffendoit en Lion, la Iuſtice eſt cette chaiſne qui les</l>
            <l>
                <lb/>lie encore plus eſtroirement, &amp; il eſt impoſſible que le Prince ne re¬</l>
            <l>
                <lb/>ge heureuſement qui balance toutes ſes actions entre ce qu’il veut</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ce qu’il doir, parce que la moderation eſt le premier teſimoigna¬</l>
            <l>
                <lb/>gede laforce dé ſon eſprit, &amp; que le jugement qu’il ne veut pas</l>
            <l>
                <lb/>abandonner à la paſſion, y marque l’eſprit de Dieu.</l>
            <l>
                <lb/>Nous nous fuſſions eſtonnez, MADAME, que vous euſſiez</l>
            <l>
                <lb/>reputeé́ criminels des Capiraines des Gardes du Corps du Roy,</l>
            <l>
                <lb/>apres de ſi longues eſpreuues de leur fidelité, &amp; de voir qu’vn nou¬</l>
            <l>
                <lb/>ueau Miniſtre donne des recom penſes de leurs deſpoüilles ſous vo.¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtreauthorité, ſi nous n’eſtimions que vous auez eſté ſurpriſe à ce</l>
            <l>
                <lb/>changement, &amp; que ce n’eſt pas voſtre intention de commettre vn</l>
            <l>
                <lb/>gage ſi precieux en depoſt à des Partiſans alienez: car ſi les pre¬</l>
            <l>
                <lb/>miers n’ont eſté chaſſez que ſous prerexte de ne vous auoir pas</l>
            <l>
                <lb/>ohey dans vn rencontre, où le reſpect de leurs Compagnons, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>l’ordre de leur ſeruice, leur pouuoit fournir d’excuſe; de quelle eau</l>
            <l>
                <lb/>ſe pourront lauer ceux qui vous ont refuſé la meſme obeiſſance, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qui n’ont accepré cetre charge que par le commandement d’vn</l>
            <l>
                <lb/>Eſtranger. Ce man que de reſpect riendroit lieu de ſoupçon entre</l>
            <l>
                <lb/>les mains d’vn Ange, à bien dire: Et quand voſtre Majeſteé commã¬</l>
            <l>
                <lb/>deroit à rtous les Aſtres, elle ne ſçauroit rertenir ſur ce poinct la def¬</l>
            <l>
                <lb/>fiance&amp; l peur de tant de millions d’ames qui y ſont intereſſé́es.</l>
            <l>
                <lb/>La France ne peut voir ſon Roy mineur, deſpoüiillé́ de ſes anciens</l>
            <l>
                <lb/>ſeruiteurs ſans fremir, &amp; le voir à la direction d’vn homme</l>
            <l>
                <lb/>nay ſujet d’Eſpagne, qui commande ainſi dans les Gardes, &amp; qui</l>
            <l>
                <lb/>doublé en meſme remps les ſiennes, ſans en apprehender de ſini¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtres éuenemens: ſon orgueil nous eſbranle l’eſprit ſur ces mauuais</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>preſages, &amp; nous ne ſçaurions nous ſouuenir qu’auec des tranſes de</l>
            <l>
                <lb/>2 deſpit dans l’ame, que nous auons veu le Roy ſur les degrez de la</l>
            <l>
                <lb/> SainteChappelle, deſcouuert auec tous les Princes qui eſtoient au¬</l>
            <l>
                <lb/>tour de luy, &amp; ce pretendu Miniſtre aupres de ſa perſonne, au milieu</l>
            <l>
                <lb/> de cette Aſſemblée, aà la face du Peuple, le chappeau ſur la teſte</l>
            <l>
                <lb/>comme vne ſtaruë. Les dernieres douleurs augmentent toû̂jours</l>
            <l>
                <lb/>les premieres, MADAME, &amp; le traict d’infidelité, qui nous a piqueé</l>
            <l>
                <lb/>au vif dans leTE DEVM, de cette nouuelle victoire ſur les enne¬</l>
            <l>
                <lb/>mis de l’Eſtar, nous monſtre bien que l’Eſtat n’en a point de plus</l>
            <l>
                <lb/>dangereux que luy: S’il ne fait point de difficulté de conuertir les</l>
            <l>
                <lb/>acuons de graces publiques en ſacrileges, ſous prerexte de mainte¬</l>
            <l>
                <lb/>nir l’authorité Royalle, quelle confiance pouuons nous prendre en</l>
            <l>
                <lb/>ſes déportemens, &amp; s’il ne trouue point d’autres moyens pour l’ap¬</l>
            <l>
                <lb/>puyer, que de violer la foy publique contre les plus fidels ſerui¬</l>
            <l>
                <lb/>teurs du Roy, que peut-elle deuenir entre ſes mains qu’vn fantoſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me L’authorité Royalle eſt ſi legitime d’elle-meſme, qu’elle ne</l>
            <l>
                <lb/>peut pecher, mais bien les Miniſtres qui la diſpenſent, qui luy veu¬</l>
            <l>
                <lb/>Ient faire changer de face, &amp; ceux- là ſont ſes veritables adorateurs,</l>
            <l>
                <lb/>qui vous remonſtrent que ſa force conſiſte en ſon innocence &amp; en</l>
            <l>
                <lb/>ſa juſtice, ſans leſquelles elle ne peut ſubſiſter. C’eſt par là que celuy</l>
            <l>
                <lb/>qui a fondé les Empires les garde, &amp; non pas par des maximes im¬</l>
            <l>
                <lb/>pies &amp; d’Impies, qui ne ceſſent de les eſbranler, juſques à ce qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>Ies ayent renuerſez. Voſtre Majeſté le voit aujourd’huy, MADA¬</l>
            <l>
                <lb/>ME, &amp; qu’il s’en eſt peu fallu que ſes conſeils ne vous ayent rendu</l>
            <l>
                <lb/>ce TE DEVMplus funeſte qu’à nos ennemis, ſi nous en conſide¬</l>
            <l>
                <lb/>ronsle ſuccez par les fondemens que nous auons eſtablis ſur la Re.</l>
            <l>
                <lb/>ligion en noſtre premier Diſcours. Nous y voyons comme les inte¬</l>
            <l>
                <lb/>reſts des innocens y ont eſté deémeſlez d’auec ceux du coupable; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que l’affront qu’il leur auoit prepare en faueur de ce triomphe,s’eſt</l>
            <l>
                <lb/>renuerſé ſur luy pour leur en laiſſer le fruict. Vous y voyez la farali¬</l>
            <l>
                <lb/>té de ſon injuſtice dans les decrets des jugemens d’en haut, &amp; juſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ques à quel peril il auoit engage l’honneur de voſtre Regence, ſi</l>
            <l>
                <lb/>Dieu ne s’y fſt viſiblement oppoſé. Mais enfin nous eſperons,</l>
            <l>
                <lb/>MADAME, que ce ſera de cette reflection que voſtre Maijeſteé ti¬</l>
            <l>
                <lb/>rera deſormais les lumieres neceſſaires à ſa conduite, &amp; nos pas de</l>
            <l>
                <lb/>ces faux luiſans, qui ne nous eſclairent que pour nous condaire</l>
            <l>
                <lb/>dans les precipices.</l>
            <l>
                <lb/>F IN.</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>iiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiii?</l>
            <l>
                <lb/>Ee</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>’iiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiii</l>
            <l>
                <lb/>iie¬</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>le?</l>
            <l>
                <lb/>iiiiiiiiii</l>
            <l>
                <lb/>g¬</l>
            <l>
                <lb/>il pe ie ie ie ie ie i i i i i i i i ie ie ie iis</l>
            <l>
                <lb/>aeeeoaeeeoaeeeoaeeeoaeeeess</l>
            <l>
                <lb/>rrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrr</l>
            <l>
                <lb/>d</l>
            <l>
                <lb/>liiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiii</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>iiliiliiliiliiliiliiliiliiliiliiliiliiliiliiiiiiiiiiiiii</l>
            <l>
                <lb/>Fmmomomomim̈</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>Siiſiſiſiſiſiſiſiſiſiſiſiſiſiſiſiſiſiſiſiſiſiſiſiſiſiſiſiſiſiſiſiſiſiſiſiſiſiſiſiſiſiſiſiſiſiſiſiſiſiſiſiſiſiſi</l>
            <l>
                <lb/>rr</l>
            <l>
                <lb/>lllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllll</l>
            <l>
                <lb/>ã</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>iiei</l>
            <l>
                <lb/>hi</l>
            <l>
                <lb/>lliliis</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>iiil</l>
            <l>
                <lb/>vts</l>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>as</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>eedeee</l>
            <l>
                <lb/>iiiiiiiiiiiiiiij</l>
            <l>
                <lb/>mmmmmmmmmmmmmmmmmmmmmgs</l>
            <l>
                <lb/>iiiiiiiiiiee</l>
            <l>
                <lb/>eeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeee</l>
            <l>
                <lb/>ſ</l>
            <l>
                <lb/>iéfi</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>iiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiii</l>
            <l>
                <lb/>sss</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>itiiitiiitiiitiiitiiitiiitiiitiiitiiiliii</l>
            <l>
                <lb/>dlillillillill</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>-e</l>
            <l>
                <lb/>é!</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>preſages, &amp; nous ne ſçaurions nous ſouuenir qu’auec des tranſes de</l>
            <l>
                <lb/>. deſpit dans l’ame, que nous auons veu le Roy ſur les degrez de la</l>
            <l>
                <lb/> Sainte Chappelle, deſcouuert auec tous les Princes qui eſtoient au¬</l>
            <l>
                <lb/>1tour de luy, &amp; ce pretendu Miniſtre aupres de ſa perſonne, au milieu</l>
            <l>
                <lb/> de cette Aſſembſée, à̀ la face du Peuple, le chappeau ſur la teſte</l>
            <l>
                <lb/>comme vne ſtatuë. Les dernieres douleurs augmentent toû̂jours</l>
            <l>
                <lb/>les premieres,MADAME, &amp; le traict d’infidelité́, qui nous a piqueé</l>
            <l>
                <lb/>au vif dans le TE DEVM, de cette nouuelle victoire ſur les enne¬</l>
            <l>
                <lb/>mis de l’Eſtar, nous monſtre bien que l’Eſtat n’en a point de plus</l>
            <l>
                <lb/>dangereux que luy: S’il ne fait point de difficulté de conuertir les</l>
            <l>
                <lb/>actons de graces publiques en ſacrileges, ſous pretexte de mainte¬</l>
            <l>
                <lb/>nir l’authorité Royalle, quelle confiance pouuons nous prendreen</l>
            <l>
                <lb/>ſes déportemens; &amp; s’il ne trouue point d’autres moyens pour l’ap¬</l>
            <l>
                <lb/>puyer, que de violer la foy publique contre les plus fidels ſerui¬</l>
            <l>
                <lb/>ers du Roy, que peut-elle deuenir entre ſes mains qu’vn fantoſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me? L’authorité́ Royalle eſt ſi legitime d’elle-meſme, qu’elle ne</l>
            <l>
                <lb/>peut pecher, mais bien les Miniſtres qui la diſpenſent, qui luy veu¬</l>
            <l>
                <lb/>Ient faire changer de face, &amp; ceux- là̀ ſont ſes veritables adorateurs,</l>
            <l>
                <lb/>qui vous remonſtrent que ſa force conſiſte en ſon innocence &amp; en</l>
            <l>
                <lb/>ſa juſtice, ſans leſquelles elle ne peut ſubſiſter. C’eſt par laà que celuy</l>
            <l>
                <lb/>qui a fondé les Empires les garde, &amp; non pas par des maximes im¬</l>
            <l>
                <lb/>pies &amp; d’Impies, qui ne ceſſent de les eſbranler, juſques à ce qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>les ayent renuerſez. Voſtre Majeſteé le voit aujourd’huy, MADA¬</l>
            <l>
                <lb/>ME, &amp; qu’il s’en eſt peu fallu que ſes conſeils ne vous ayent tendu</l>
            <l>
                <lb/>ce TE DEVMplus funeſte qu’à̀ nos ennemis, ſi nous en conſide¬</l>
            <l>
                <lb/>ronsle ſuccez par les fondemens que nous auons eſtablis ſur la Re.</l>
            <l>
                <lb/>ligion en noſtre premier Diſcours. Nous y voyons comme les inte¬</l>
            <l>
                <lb/>reſts des innocens y ont eſté démeſlez d’auec ceux du coupable, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que l’affront qu’il leur auoit preparé en faueur de ce triomphe,s’eſt</l>
            <l>
                <lb/>enuerſé ſur luy pour leur en laiſſer le frui&amp;t. Vous y voyez la facali¬</l>
            <l>
                <lb/>té de ſon injuſtice dans les decrets des jugemens d’en haut, &amp; juſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ques à quel peril il auoit engagé l’honneur de voſtre Regence, ſi</l>
            <l>
                <lb/>Dieu ne s’y faſt viſiblement oppoſeé. Mais enfin nous eſperons,</l>
            <l>
                <lb/>MADAME, que ce ſera de cette reflection que voſtre Majeſté ti¬</l>
            <l>
                <lb/>rera deſocmais les lumieres neceſſaires à ſa conduite, &amp; nos pas de</l>
            <l>
                <lb/>ces faux luiſans, qui ne nous eſclairent que pour nous conduaire</l>
            <l>
                <lb/>dans les precipices.</l>
            <l>
                <lb/>F IN.</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>ſioq</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>preſages, &amp; nous ne ſçaurions nous ſouuenir qu’auec des tranſes de</l>
            <l>
                <lb/>. deſpit dans l’ame, que nous auons veu le Roy ſur les degrezde la</l>
            <l>
                <lb/> SainteChappelle, deſcouuert auec tous les Princes qui eſtoient au¬</l>
            <l>
                <lb/>tour de luy, &amp; ce pretendu Miniſtre aupres de la perſonne, au milieu</l>
            <l>
                <lb/> de cette Aſſembſée, à̀ la face du Peuple, le chappeau ſur la teſte</l>
            <l>
                <lb/>comme vne ſtatuë. Les dernieres douleurs augmentent toû̂jours</l>
            <l>
                <lb/>les premieres,MADAME, &amp; le traict d’infidelité́, qui nous a piqué́</l>
            <l>
                <lb/>au vif dans le TE DEVM, de cette nouuelle victoire ſur les enne¬</l>
            <l>
                <lb/>mis de l’Eſtat, nous monſtre bien que l’Eſtat n’en a point de plus</l>
            <l>
                <lb/>dangereux que luy: S’il ne fait point de difficulté de conuertir les</l>
            <l>
                <lb/>acuons de graces publiques en ſacrileges, ſous pretexte de mainte¬</l>
            <l>
                <lb/>nir l’authorité Royalle, quelle confiance pouuons nous preudre en</l>
            <l>
                <lb/>ſes déportemens; &amp; s’il ne trouue point d’autres moyens pour l’ap¬</l>
            <l>
                <lb/>puyer, que de violer la foy publique contre les plus fidels ſerui¬</l>
            <l>
                <lb/>ters du Roy; que peut-elle deuenir entre ſes mains qu’vn fantoſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me L’authorité́ Royalle eſt ſi legitime d’elle-meſme, qu’elle ne</l>
            <l>
                <lb/>peut pecher, mais bien les Miniſtres qui la diſpenſent, qui luy veu¬</l>
            <l>
                <lb/>Ient faire changer de face, &amp; ceux- là̀ ſont ſes veritables adorateurs,</l>
            <l>
                <lb/>qui vous remonſtrent que ſa force conſiſte en ſon innocence &amp; en</l>
            <l>
                <lb/>ſa juſtice, ſans leſquelles elle ne peut ſubſiſter. C’eſt par laà que celuy</l>
            <l>
                <lb/>qui a fondé les Empires les garde, &amp; non pas par des maximes im¬</l>
            <l>
                <lb/>pies &amp; d’Impies, qui ne ceſſent de les eſbranler, juſques à ce qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>les ayent renuerſez. Voſtre Majeſteé le voit aujourd’huy, MADA¬</l>
            <l>
                <lb/>ME, &amp; quil s’en eſt peu fallu que ſes conſeils ne vous ayent rendu</l>
            <l>
                <lb/>ce TE DEVMplus funeſte qu’à nos ennemis, ſi nous en conſide¬</l>
            <l>
                <lb/>ronsle ſuccez par les fondemens que nous auons eſtablis ſur la Re.¬</l>
            <l>
                <lb/>ligion en noſtre premier Diſcours. Nous y voyons comme les inte¬</l>
            <l>
                <lb/>reſts des innocens y ont eſteé démeſlez d’auec ceux du coupable; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que l’affront qu’il leur auoit prepare en faueur de ce triomphe,s’eſt</l>
            <l>
                <lb/>renuerſé ſur luy pour leur en laiſſer le fruict. Vous y voyez la fatali.¬</l>
            <l>
                <lb/>té de ſon injuſtice dans les decrets des jugemens d’en haut, &amp; juſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ques à quel peril il auoit engage l’honneur de voſtre Regence, ſi</l>
            <l>
                <lb/> Dieu ne s’y fſt viſiblement oppoſé. Mais enfin nous eſperons,</l>
            <l>
                <lb/>MADAMë, que ce ſera de cette reflection que voſtre Majeſté ti¬</l>
            <l>
                <lb/>rera deſormais les lumieres neceſſaires à ſa conduite, &amp; nos pas de</l>
            <l>
                <lb/>ces faux luiſans, qui ne nous eſclairent que pour nous conduire</l>
            <l>
                <lb/>dans les precipices.</l>
            <l>
                <lb/>F IN.</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/> ¬ ¬ ¬</l>
            <l>
                <lb/>g¬</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/>preſages, &amp; nous ne ſçaurions nous ſouuenir qu’auec des tranſes de</l>
            <l>
                <lb/>. deſpit dans l’ame, que nous auons veu le Roy ſur les degrez de la</l>
            <l>
                <lb/> SainteChappelle, deſcouuert auec tous les Princes qui eſtoient au¬</l>
            <l>
                <lb/>1tour de luy, &amp; ce pretendu Miniſtre aupres de ſa perſonne, au milieu</l>
            <l>
                <lb/> de cette Aſſembſée, à̀ la face du Peuple, le chappeau ſur la teſte</l>
            <l>
                <lb/>comme vne ſtatuë. Les dernieres douleurs augmentent toû̂jouxs</l>
            <l>
                <lb/>les premieres,MADAME, &amp; le traict d’infidelité, qui nous a piqué́</l>
            <l>
                <lb/>au vif dans le TE DEVM, de cette nouuelle victoire ſur les enne¬</l>
            <l>
                <lb/>mis de l’Eſtar, nous monſtre bien que l’Eſtat n’en a point de plus</l>
            <l>
                <lb/>dangereux que luy: S’il ne fait point de difficulté de conuertir les</l>
            <l>
                <lb/>acuons de graces publiques en ſacrileges, ſous pretexte de mainte¬</l>
            <l>
                <lb/>nir l’authorité Royalle, quelle confiance pouuons nous prendre en</l>
            <l>
                <lb/>ſes déportemens, &amp; s’il ne trouue point d’autres moyens pour l’ap¬</l>
            <l>
                <lb/>puyer, que de violer la foy publique contre les plus fidels ſerui¬</l>
            <l>
                <lb/>ers du Roy, que peut-elle deuenir entre ſes mains qu’vn fantoſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me? L’authorité Royalle eſt ſi legitime d’elle-meſme, qu’elle ne</l>
            <l>
                <lb/>peut pecher, mais bien les Miniſtres qui la diſpenſent, qui luy veu¬</l>
            <l>
                <lb/>Ient faire changer de face, &amp; ceux- là̀ ſont ſes veritables adorateurs,</l>
            <l>
                <lb/>qui vous remonſtrent que ſa force conſiſte en ſon innocence &amp; en</l>
            <l>
                <lb/>ſa juſtice, ſans leſquelles elle ne peut ſubſiſter. C’eſt par là que celuy</l>
            <l>
                <lb/>qui a fondé les Empires les garde, &amp; non pas par des maximes im¬</l>
            <l>
                <lb/>pies &amp; d’Impies, qui ne ceſſent de les eſbranler, juſques à ce qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>les ayent renuerſez. Voſtre Majeſté le voit aujourd’huy, MADA¬</l>
            <l>
                <lb/>ME, &amp; quil s’en eſt peu fallu que ſes conſeils ne vous ayent rendu</l>
            <l>
                <lb/>ce TE DEVMplus funeſte qu’à nos ennemis, ſi nous en conſide¬</l>
            <l>
                <lb/>ronsle ſuccez par les fondemens que nous auons eſtablis ſur la Re.</l>
            <l>
                <lb/>ligion en noſtre premier Diſcours. Nous y voyons comme les inte¬</l>
            <l>
                <lb/>reſts des innocens y ont eſté démeſlez d’auec ceux du coupable, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que l’affront qu’il leur auoit preparé en faueur de ce triomphe,s’eſt</l>
            <l>
                <lb/>renuerſé ſur luy pour leur en laiſſer le fruict. Vous y voyez la fatali¬</l>
            <l>
                <lb/>té de ſon injuſtice dans les decrets des jugemens d’en haut, &amp; juſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ques à quel peril il auoit engageé l’honneur de voſtre Regence, ſi</l>
            <l>
                <lb/>ieu ne s’y fſt viſiblement oppoſeé. Mais enfin nous eſperons,</l>
            <l>
                <lb/>MADAME, que ce ſera de cette reflection que voſtre Majeſté ti¬</l>
            <l>
                <lb/>rera deſormais les lumieres neceſſaires à ſa conduite, &amp; nos pas de</l>
            <l>
                <lb/>ces faux luiſans, qui ne nous eſclairent que pour nous condaire</l>
            <l>
                <lb/>dans les precipices.</l>
            <l>
                <lb/>F IN.</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>preſages, &amp; nous ne ſcaurions nous ſouuenir qu’auec des tranſes de</l>
            <l>
                <lb/>. deſpit dans l’ame, que nous auons veu le Roy ſur les degrez de la</l>
            <l>
                <lb/> SainteChappelle, deſcouuert auec tous les Princes qui eſtoient au¬</l>
            <l>
                <lb/>1 tour de luy, &amp; ce pretendu Miniſtre aupres de ſa perſonne, au milieu</l>
            <l>
                <lb/> de cette Aſſembſée, à̀ la face du Peuple, le chappeau ſur la teſte</l>
            <l>
                <lb/>comme vne ſtatuë. Les dernieres douleurs augmentent toû̂jouxs</l>
            <l>
                <lb/>les premieres,MADAME, &amp; le traict d’infidelité́, qui nous a piqueé́</l>
            <l>
                <lb/>au vif dans le TE DEVM, de cette nouuelle victoire ſur les enne¬</l>
            <l>
                <lb/>mis de l’Eſtat, nous monſtre bien que l’Eſtat n’en a point de plus</l>
            <l>
                <lb/>dangereux que luy: S’il ne fait point de difficulté de conuertir les</l>
            <l>
                <lb/>auons de graces publiques en ſacrjileges, ſous pretexte de mainte¬</l>
            <l>
                <lb/>nir l’authorité Royalle, quelle confiance pouuons nous prendreen</l>
            <l>
                <lb/>ſes déportemens, &amp; s’il ne trouue point d’autres moyens pour l’ap¬</l>
            <l>
                <lb/>puyer, que de violer la foy publique contre les plus fidels ſerui¬</l>
            <l>
                <lb/>ters du Roy, que peut-elle deuenir entre ſes mans qu’vn fantoſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me L’authorité Royalle eſt ſi legitime d’elle-meſme, qu’elle ne</l>
            <l>
                <lb/>peut pecher, mais bien les Miniſtres qui la diſpenſent, qui luy veu¬</l>
            <l>
                <lb/>Ient faire changer de face, &amp; ceux-là ſont ſes verirables adorateurs,</l>
            <l>
                <lb/>qui vous remonſtrent que ſa force conſiſte en ſon innocence &amp; en</l>
            <l>
                <lb/>ſa juſtice, ſans leſquelles elle ne peut ſubſiſter. C’eſt par là que celuy</l>
            <l>
                <lb/>qui a fond́ les Empires les garde, &amp; non pas par des maximes im¬</l>
            <l>
                <lb/>pies &amp; d’Impies, qui ne ceſſent de les eſbranler, juſques à ce qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>les ayent renuerſez. Voſtre Majeſteé le voit aujourd’huy, MADA¬</l>
            <l>
                <lb/>ME, &amp; quil s’en eſt peu fallu que ſes conſeils ne vous ayent fendu</l>
            <l>
                <lb/>ce TE DEVMplus funeſte qu’à nos ennemis, ſi nous en conſide¬</l>
            <l>
                <lb/>ronsle ſuccez par les fondemens que nous auons eſtablis ſur la Re¬</l>
            <l>
                <lb/>ligion en noſtre premier Diſcours. Nous y voyons comme les inte¬</l>
            <l>
                <lb/>eſts des innocens y ont eſté démeſlez d’auec ceux du coupable; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que l’affront qu’il leur auoit preparé́ en faueur de ce triomphe,s’eſt</l>
            <l>
                <lb/>renuerſé ſur luy pour leur en laiſſer le fruict. Vous y voyez la fatali¬</l>
            <l>
                <lb/>té de ſon inj uſtice dans les decrets des jugemens d’en haut, &amp; juſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ques à quel peril il auoit engage l’honneur de voſtre Regence, ſi</l>
            <l>
                <lb/> Dieu ne s’y fſt viſiblement oppoſé. Mais enfin nous eſperons,</l>
            <l>
                <lb/>MADAME, que ce ſera de cette reflection que voſtre Maieſté ti¬</l>
            <l>
                <lb/>rera deſomais les lumieres neceſſaires à ſa conduite, &amp; uos pas de</l>
            <l>
                <lb/>ces faux luiſans, qui ne nous eſclairent que pour nous condaire</l>
            <l>
                <lb/>dans les precipices.</l>
            <l>
                <lb/>F IN.</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>Dglaed b</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>preſages, &amp; nous ne ſçaurions nous ſouueir qu’auec des tranſes de</l>
            <l>
                <lb/> deſpit dans l’ame, que nous auons veu le Roy ſur les degrez de la</l>
            <l>
                <lb/> SainteChappelle, deſcouuert auec tous les Princes qui eſtoient au¬</l>
            <l>
                <lb/>tour de luy, &amp; ce pretendu Miniſtre aupres de la perſonne, au milieu</l>
            <l>
                <lb/>de cette Aſſembſée, à la face du Peuple, le chappeau ſur la teſte</l>
            <l>
                <lb/>comme vne ſtatuë. Les dernieres douleurs augmentent toûjours</l>
            <l>
                <lb/>les premieres, MADAME, &amp; le traict d’infidelité, qui nous a piqueé</l>
            <l>
                <lb/>au vf dans leTE DEVM, de cette nouuelle victoire ſur les enne¬</l>
            <l>
                <lb/>mis de l’ſtar, nous monſtre bien que l’Eſtat n’eu a point de plus</l>
            <l>
                <lb/>dngereux que luy: S’il ne fait point de difficulce de conuertir les</l>
            <l>
                <lb/>acuons de graces publiques en ſacnileges, ſous pretexte de mainte¬</l>
            <l>
                <lb/>nir l’authorité Royalle, quelle confiance pouuons nous prendre en</l>
            <l>
                <lb/>ſes déportemens, &amp; s’il ne trouue point d’autres moyens pour l’ap¬</l>
            <l>
                <lb/>puyer, que de violer la foy publique contre les plus fidels ſerui¬</l>
            <l>
                <lb/>teurs du Roy, que peut-elle deuenir entre ſes mains qu’vn fantoſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me L’authorité Royalle eſt ſi legitime d’elle-meſme, qu’elle ne</l>
            <l>
                <lb/>peut pecher, mais bien les Miniſtres qui la diſpenſent, qui luy veu¬</l>
            <l>
                <lb/>Ienr faire changer de face, &amp; ceux là ſont ſes veritables adorateurs,</l>
            <l>
                <lb/>qui vous remonſtrent que ſa force conſiſte en ſon innocence &amp; en</l>
            <l>
                <lb/>ſa juſtice, ſans leſquelles elle ne peut ſubſiſter. C’eſt par la que celuy</l>
            <l>
                <lb/>qui a fondé les Empires les garde, &amp; non pas par des maximes im¬</l>
            <l>
                <lb/>pies &amp; d’Impies, qui ne ceſſent de les eſbranler, juſques à ce qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>les ayent renuerſez. Voſtre Majeſteé le voit aujourd’huy, MADA¬</l>
            <l>
                <lb/>ME, &amp; qu’il s’en eſt peu fallu que ſes conſeils ne vous ayent tendu</l>
            <l>
                <lb/>ce TE DEVM plus funeſte qu’à nos ennemis, ſi nous en conſide¬</l>
            <l>
                <lb/>ronsle ſuccez par les fondemens que nous auons eſtablis ſur la Re.</l>
            <l>
                <lb/>ligion en noſtre premier Diſcours. Nous y voyons comme les inte¬</l>
            <l>
                <lb/>rHeſts des innocens y ont eſté démeſlez d’auec ceux du coupable; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que l’affront qu’il leur auoit preparé en faueur de ce triomphe,s’eſt</l>
            <l>
                <lb/>renuerſé ſur luy pour leur en laiſer le fruit. Vous y voyez la fatali¬</l>
            <l>
                <lb/>cé de ſon injuſtuice dans les decrets des jugemens d’en haut, &amp; juſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ques à quel peril il auoit engageé l’honneur de voſtre Regence, ſi</l>
            <l>
                <lb/>Dieu ne s’y fſt viſiblement oppoſé. Mais enfin nous eſperons,</l>
            <l>
                <lb/>MADAME, que ce ſera de cette reflection que voſtre Majeſté ti¬</l>
            <l>
                <lb/>rera deſormais les lumieres neceſſaires à ſa conduite, &amp; nos pas de</l>
            <l>
                <lb/>ces faux luiſans, qui ne nous eſclairent que pour nous condaire</l>
            <l>
                <lb/>dans les precipices.</l>
            <l>
                <lb/>F IN.</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>ei</l>
            <l>
                <lb/>E’lin</l>
            <l>
                <lb/>ae</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>Eae</l>
            <l>
                <lb/>a;</l>
            <l>
                <lb/>l ea</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>ſaée</l>
            <l>
                <lb/>lE1</l>
            <l>
                <lb/>lalll</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>I</l>
            <l>
                <lb/>a a</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>preſages, &amp; nous ne ſçaurions nous ſouuenir qu’auec des tranſes de</l>
            <l>
                <lb/> deſpit dans l’ame, que nous auons veu le Roy ſur les degrez de la</l>
            <l>
                <lb/> SainteChappelle, deſcouuert auec tous les Princes qui eſtoient au¬</l>
            <l>
                <lb/> tour de luy, &amp; ce pretendu Miniſtre aupres de ſa perſonne, au milieu</l>
            <l>
                <lb/> de cette Aſſembleée, aà la face du Peuple, le chappeau ſur la teſte</l>
            <l>
                <lb/>comme vne ſtatuë. Les dernieres douleurs augmentent toûjours</l>
            <l>
                <lb/>les premieres, MADAME, &amp; le traict d’infideliré, qui nous a piqueé́</l>
            <l>
                <lb/>au vif dans le TE DEVM, de cette nouuel le victoire ſur les enne¬</l>
            <l>
                <lb/>mis de l’Eſtar, nous monſtre bien que l’Eſtat n’en a point de plus</l>
            <l>
                <lb/>dangereux que luy: S’il ne fait point de difficulté de conuertir les</l>
            <l>
                <lb/>acions de graces publiques en ſacrileges, ſous pretexte de mainte¬</l>
            <l>
                <lb/>nir l’authorité́ Royalle, quelle confiance pouuons nous prendreen</l>
            <l>
                <lb/>ſes déportemens, &amp; s’il ne trouue point d’autres moyens pour l’ap¬</l>
            <l>
                <lb/>puyer, que de violer la foy publique contre les plus fidels ſerui¬</l>
            <l>
                <lb/>teurs du Roy, que peut. elle deuenir entre ſes mains qu’vn fantoſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me? L’authorité Royalle eſt ſi legitime d’elle-meſme, qu’elle ne</l>
            <l>
                <lb/>peur pecher, mais bien les Miniſtres qui la diſpenſent, qui luy veu¬</l>
            <l>
                <lb/>Ient faire changer de face, &amp; ceux-là ſont ſes verirables adorateurs,</l>
            <l>
                <lb/>qui vous remonſtrent que ſa force conſiſte en ſon innocence &amp; en</l>
            <l>
                <lb/>ſa juſtice, ſans leſquelles elle ne peut ſubſiſter. C’eſt par là̀ que celuy</l>
            <l>
                <lb/>qui a fondé les Empires les garde, &amp; non pas par des maximes im¬</l>
            <l>
                <lb/>pies &amp; d’Impies, qui ne ceſſént de les eſbranler, juſques à ce qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>les ayent renuerſez. Voſtre Majeſteé le voit aujourd’buy, MADA¬</l>
            <l>
                <lb/>ME, &amp; qu’il s’en eſt peu fallu que ſes conſeils ne vous ayent rendu</l>
            <l>
                <lb/>ce TE DEVM plus funeſte qu’à nos ennemis, ſi nous en conſide¬</l>
            <l>
                <lb/>ronsle ſuccez par les fondemens que nous auons eſtablis ſur la Re¬</l>
            <l>
                <lb/>ligion en noſtre premier Diſcours. Nous y voyons comme les inte¬</l>
            <l>
                <lb/>reſts des innocens y ont eſté dé́meſlez d’auec ceux du coupable; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que l’affront qu’il leur auoit preparé en faueur de ce triomphe,s’eſt</l>
            <l>
                <lb/>renuerſé ſur luy pour leur en laiſſer le fruict. Vous y voyez la farali¬</l>
            <l>
                <lb/>té de ſon injuſtice dans les decrets des jugemens d’en haut, &amp; juſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ques à quel peril il auoit engagé l’honneur de voſtre Regence, ſi</l>
            <l>
                <lb/> Dieu ne s’y faſt viſiblement oppoſeé. Mais enfin nous eſperons,</l>
            <l>
                <lb/>MaADAMë, que ce ſera de cette reflection que voſtre Majeſteé ti¬</l>
            <l>
                <lb/>rera deſormais les lumieres neceſſaires à ſa conduite, &amp; nos pas de</l>
            <l>
                <lb/>ces faux luiſans, qui ne nous eſclairent que pour nous condaire</l>
            <l>
                <lb/>dans les precipices.</l>
            <l>
                <lb/>F IN.</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>m</l>
            <l>
                <lb/>ſ</l>
            <l>
                <lb/>Ee</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>ll ’rrtttil</l>
            <l>
                <lb/> eee</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>efes</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>li</l>
            <l>
                <lb/>p</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>2¬</l>
            <l>
                <lb/>preſages, &amp; nous ne ſçaurions nous ſouuenir qu’auec des tranſes de</l>
            <l>
                <lb/> deſpit dans l’ame, que nous auons veu le Roy ſur les degrez de la</l>
            <l>
                <lb/> SainteChappelle, deſcouuert auec tous les Princes qui eſtoient au¬</l>
            <l>
                <lb/>1tour de luy, &amp; ce pretendu Miniſtre aupres de ſa perſonne, au milieu</l>
            <l>
                <lb/> de cetre Aſſemblé́e, à la face du Peuple, le chappeau ſur la teſte</l>
            <l>
                <lb/>comme vne ſtaruë. Les dernieres douleurs augmentent toûijours</l>
            <l>
                <lb/>les premieres, MAD AME, &amp; le traict d’infideliteé, qui nous a piqué</l>
            <l>
                <lb/>au vf dans leTE DEVM, de cette nouuelle victoire ſur les enne¬</l>
            <l>
                <lb/>mis de l’Eſtat, nous monſtre bien que l’Eſtat n’en a point de plus</l>
            <l>
                <lb/>dangereux que luy: S’il ne fait point de difficulté de conuertir les</l>
            <l>
                <lb/>acuons de graces publiques en ſacrileges, ſous pretexte de mainte¬</l>
            <l>
                <lb/>nir l’authorité Royal le, quelle confiance pouuons nous prendre en</l>
            <l>
                <lb/>les déportemens, &amp; s’l ne trouue point d’autres moyens pour l’ap¬</l>
            <l>
                <lb/>puyer, que de violer la foy publique contre les plus fidels ſerui¬</l>
            <l>
                <lb/>teurs du Roy; que peut-elle deuenir entre ſes mains qu’vn fantoſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me? L’authorité́ Royalle eſt ſi legitime d’elle-meſme, qu’elle ne</l>
            <l>
                <lb/>peut pecher, mais bien les Miniſtres qui la diſpenſent, qui luy veu¬</l>
            <l>
                <lb/>Ient faire changer de face, &amp; ceux-là ſont ſes verirables adorateurs,</l>
            <l>
                <lb/>qui vous remonſtrent que ſa force conſiſte en ſon innocence &amp; en</l>
            <l>
                <lb/>ſa juſtice, ſans leſquelles elle ne peut ſubſiſter. C’eſt par là que celuy</l>
            <l>
                <lb/>qui a fondé les Empires les garde, &amp; non pas par des maximes im¬</l>
            <l>
                <lb/>pies &amp; d’Impies, qui ne ceſſent de les eſbranler, juſques à ce qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>Iles ayent renuerſez. Voſtre Majeſté le voit aujourd’buy, MAD A¬</l>
            <l>
                <lb/>ME, &amp; qu’il s’en eſt peu fallu que ſes conſeils ne vous ayent tendu</l>
            <l>
                <lb/>ce TE DEVMplus funeſte qu’à nos ennemis, ſi nous en conſide¬</l>
            <l>
                <lb/>ronsle ſuccez par les fondemens que nous auons eſtablis ſur la Re.</l>
            <l>
                <lb/>ligion en noſtre premier Diſcours. Nous y voyons comme les inte¬</l>
            <l>
                <lb/>reſts des innocens y ont eſté démeſlez d’auec ceux du coupable; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que l’affront qu’il leur auoit preparé en faueur de ce triomphe,s’eſt</l>
            <l>
                <lb/>renuerſeé ſur luy pour leur en laiſſer le fruit. Vous y voyez la fatali¬</l>
            <l>
                <lb/>té de ſon inj uſtice dans les decrers des jugemens d’en haut, &amp; juſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ques à quel peril il auoit engage l’honneur de voſtre Regence, ſi</l>
            <l>
                <lb/> Dieu ne s’y fſt viſiblement oppoſeé. Mais enfin nous eſperons,</l>
            <l>
                <lb/>MADAME, que ce ſera de cette reflection que voſtre Majeſté ti¬</l>
            <l>
                <lb/>rera deſormais les lumieres neceſſaires aà ſa conduire, &amp; nos pas de</l>
            <l>
                <lb/>ces faux luiſans, qui ne nous eſclairent que pour nous candaire</l>
            <l>
                <lb/>dans les precipices.</l>
            <l>
                <lb/>F IN.</l>
            <pb n="22"/>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/>preſages, &amp; nous ne ſcaurions nous ſouuenir qu’auec des tranſes de</l>
            <l>
                <lb/>,deſpit dans l’ame, que nous auons veu le Roy ſur les degrez de la</l>
            <l>
                <lb/> Sainte Chappelle, deſcouuert auec tous les Princes qui eſtoient au¬</l>
            <l>
                <lb/>1tour de luy, &amp; ce pretendu Miniſtre aupres de ſa perſonne, au milieu</l>
            <l>
                <lb/> de cetre Aſſembſée, à̀ la face du Peuple, le chappeau ſur la teſte</l>
            <l>
                <lb/>comme vne ſtatuë. Les dernieres douleurs augmentent toû̂jours</l>
            <l>
                <lb/>les premieres, MAD AME, &amp; le traict d’infideliteé, qui nous a piqué</l>
            <l>
                <lb/>au vf dans leTE DEVM, de cette nouuelle victoire ſur les enne¬</l>
            <l>
                <lb/>mis de l’Eſtar, nous monſtre bien que l’Eſtat n’en a point de plus</l>
            <l>
                <lb/>dangereux que luy: S’il ne fait point de difficulteé de conuertir les</l>
            <l>
                <lb/>actions de graces publiques en ſacrileges, ſous pretexte de mainte¬</l>
            <l>
                <lb/>nir l’authorité́ Royalle, quelle confiance pouuons nous prendre en</l>
            <l>
                <lb/>ſes déportemens, &amp; s’il ne trouue point d’autres moyens pour l’ap¬</l>
            <l>
                <lb/>puyer, que de violer la foy publique contre les plus fidels ſerui¬</l>
            <l>
                <lb/>teurs du Roy, que peut elle deuenir entre ſes mains qu’vn fantoſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me? L’authorité Royalle eſt ſi legitime d’elle-meſme, qu’elle ne</l>
            <l>
                <lb/>peut pecher, mais bien les Miniſtres qui la diſpenſent, qui luy veu.¬</l>
            <l>
                <lb/>Ient faire changer de face, &amp; ceux-laà ſont ſes veritables adorateurs,</l>
            <l>
                <lb/>qui vous remonſtrent que ſa force conſiſte en ſon innocence &amp; en</l>
            <l>
                <lb/>ſajuſtice, ſans leſquelles elle ne peut ſubſiſter. C’eſt par là̀ que celuy</l>
            <l>
                <lb/>qui a fondé les Empires les garde, &amp; non pas par des maximes im¬</l>
            <l>
                <lb/>pies &amp; d’Impies, qui ne ceſſént de les eſbranler, juſques à ce qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>les ayent renuerſez. Voſtre Majeſté le voit aujourd’huy, MADA¬</l>
            <l>
                <lb/>ME, &amp; qu’il s’en eſt peu fallu que ſes conſeils ne vous ayent rendu</l>
            <l>
                <lb/>ce TE DEVM plus Funeſte qu’à nos ennemis, ſi nous en conſide¬</l>
            <l>
                <lb/>ronsle ſuccez par les fondemens que nous auons eſtablis ſur la Re.</l>
            <l>
                <lb/>ligion en noſtre premier Diſcours. Nous y voyons comme les inte¬</l>
            <l>
                <lb/>reſts des innocens y ont eſté démeſlez d’auec ceux du coupable, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que l’affront qu’il leur auoit preparé en faueur de ce triomphe,s’eſt</l>
            <l>
                <lb/>renuerſé ſur luy pour leur en laiſſer le fruict. Vous y voyez la fatali¬</l>
            <l>
                <lb/>té de ſon injuſtice dans les decrets des jugemens d’en haut, &amp; juſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ques à quel peril il auoit engaǵ l’honneur de voſtre Regence, ſi</l>
            <l>
                <lb/> Dieu nes’y fſt viſiblement oppoſeé. Mais enfin nous eſperons,</l>
            <l>
                <lb/>MADAME, que ce ſera de cetre reflection que voſtre Majeſteé ti¬</l>
            <l>
                <lb/>rera deſormais les lumieres neceſſaires à ſa conduite, &amp; nos pas de</l>
            <l>
                <lb/>ces faux luiſans, qui ne nous eſclairent que pour nous condaire</l>
            <l>
                <lb/>dans les precipices.</l>
            <l>
                <lb/>F IN.</l>
            <pb n="24"/>
            <pb n="25"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>preſages, &amp; nous ne ſçaurions nous ſouuenir qu’auec des tranſes de</l>
            <l>
                <lb/> deſpit dans l’ame, que nous auons veu le Roy ſur les degrez de la</l>
            <l>
                <lb/>. SainteChappelle, deſcouuert auec tous les Princes qui eſtoient au¬</l>
            <l>
                <lb/>1 tour de luy, &amp; ce pretendu Miniſtre aupres de ſa perſonne au milieu</l>
            <l>
                <lb/>de cetre Aſſembleée, à̀ la face du Peuple, le chappeau ſur la teſte</l>
            <l>
                <lb/>comme vne ſtatuë. Les dernieres douleurs augmentent toûjours</l>
            <l>
                <lb/>les premieres, MAD AME, &amp; le traict d’infidelité́, qui nous a piqueé</l>
            <l>
                <lb/>au vif dans leTE DEVM, de cette nouuelle victoire ſur les enne¬</l>
            <l>
                <lb/>mis de l’Eſtar, nous monſtre bien que l’Eſtat n’en a point de plus</l>
            <l>
                <lb/>dangereux que luy: Sil ne fait point de diffieulre de conuertir les</l>
            <l>
                <lb/>actons de graces publiques en ſacrileges, ſous pretexte de mainte¬</l>
            <l>
                <lb/>nir l’authorité́ Royalle, quelle confiance pouuons nous prendre en¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes déportemens, &amp; s’il ne trouue point d’autres moyens pour l’ap¬</l>
            <l>
                <lb/>puyer, que de violer la foy publique contre les plus fidels ſerui¬</l>
            <l>
                <lb/>teurs du Roy, que peut-elle deuenir entre ſes mains qu’vn fantoſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me? L’authorité Royalle eſt ſi legitime d’elle-meſme, qu’elle ne</l>
            <l>
                <lb/>peut pecher, mais bien les Miniſtres qui la diſpenſent, qui luy veu.¬</l>
            <l>
                <lb/>Ient faire changer de face, &amp; ceux-laà ſont ſes veritables adorateurs,</l>
            <l>
                <lb/>qui vous remonſtrent que ſa force conſiſte en ſon innocence &amp; en</l>
            <l>
                <lb/>ſa juſtice, ſans leſquelles elle ne peut ſubſiſter. C’eſt par là que celuy</l>
            <l>
                <lb/>qui a fondé les Empires les garde, &amp; non pas par des maximes im¬</l>
            <l>
                <lb/>pies &amp; d’Impies, qui ne ceſſent de les eſbranler, juſques à̀ ce qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>Ies ayent renuerſez. Voſtre Majeſte le voit aujourd’huy, MADA¬</l>
            <l>
                <lb/>ME, &amp; qu’il s’en eſt peu fallu que ſes conſeils ne vous ayent rendu</l>
            <l>
                <lb/>ce TE DEVM plus funeſte qu’à nos enemis, ſi nous en conſide¬</l>
            <l>
                <lb/>ronsle ſuccez par les fondemens que nous auons eſtablis ſur la Re.</l>
            <l>
                <lb/>ligion en noſtre premier Diſcours. Nous y voyons comme les inte¬</l>
            <l>
                <lb/>reſts des innocens y ont eſté démeſlez d’auec ceux du coupable; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que l’affront qu’il leur auoit preparé en faueur de ce triomphe, s’eſt</l>
            <l>
                <lb/>renuerſé ſur luy pour leur en laiſſer le fruict. Vous y voyez la fatali¬</l>
            <l>
                <lb/>té de ſon injuſtice dans les decrets des jugemens d’en haut, &amp; juſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ques à quel peril il auoit engageé l’honneur de voſtre Regence, ſi</l>
            <l>
                <lb/> Dieu ne s’y fuſt viſiblement oppoſé. Mais enfin nous eſperons,</l>
            <l>
                <lb/>MADAME, que ce ſera de cette reflection que voſtre Maeſté ti¬</l>
            <l>
                <lb/>rera deſormais les lumieres neceſſaires à ſa conduire, &amp; nos pas de</l>
            <l>
                <lb/>ces faux luiſans, qui ne nous eſclairent que pour nous conduire</l>
            <l>
                <lb/>dans les precipices.</l>
            <l>
                <lb/>F IN.</l>
            <pb n="26"/>
            <pb n="27"/>
            <l>
                <lb/>preſages, &amp; nous ne ſcaurions nous ſouuenir qu’auec des tranſes de</l>
            <l>
                <lb/>, deſpit dans l’ame, que nous auons veu le Roy ſur les degrez de la</l>
            <l>
                <lb/> SainteChappelle, deſcouuert auec tous les Princes qui eſtoïent au¬</l>
            <l>
                <lb/>tour de luy, &amp; ce prertendu Miniſtre aupres de ſa perſonne, au milieu</l>
            <l>
                <lb/> de cettre Aſſembée, à la face du Peuple, le chappeau ſur la teſte</l>
            <l>
                <lb/>comme vne ſtatuë. Les dernieres douleurs augmentent toûjours</l>
            <l>
                <lb/>les premieres, MADAME, &amp; le traict d’infidelité, qui nous a piqué́</l>
            <l>
                <lb/>au vif dans le TE DEVM, de cette nouuelle vitoire ſur les enne¬</l>
            <l>
                <lb/>mis de l’Eſtar, nous monſtre bien que l’Eſtat n’en a point de plus</l>
            <l>
                <lb/>dangereux que luy: S’il ne fait point de diffieulteé de conuertir les</l>
            <l>
                <lb/>acuions de graces publiques en ſacrileges, ſous pretexte de mainte¬</l>
            <l>
                <lb/>nir l’authoriteé Royalle, quelle confiance pouuons nous prendre en</l>
            <l>
                <lb/>les déportemens, &amp; s’il ne trouue point d’autres moyens pour l’ap¬</l>
            <l>
                <lb/>puyer, que de violer la foy publique contre les plus fidels ſerui¬</l>
            <l>
                <lb/>teurs du Roy;, que peut-elle deuenir entre ſes mains qu’vn fantoſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me? L’authorité Royalle eſt ſi legitime d’elle-meſme, qu’elle ne</l>
            <l>
                <lb/>peut pecher, mais bien les Miniſtres qui la diſpenſent, qui luy veu.</l>
            <l>
                <lb/>Ient faire changer de face, &amp; ceux-laà ſont ſes veritables adorateurs,</l>
            <l>
                <lb/>qui vous remonſtrent que ſa force conſiſte en ſon innocence &amp; en</l>
            <l>
                <lb/>ſa juſtice, ſans leſquelles elle ne peut ſubſiſter. C’eſt par laà que celuy</l>
            <l>
                <lb/>qui a fondé les Ermpires les garde, &amp; non pas par des maximes im¬</l>
            <l>
                <lb/>pies &amp; d’Impies, qui ne ceſſént de les eſbranler, juſques à ce qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>Ies ayent renuerſez. Voſtre Majeſte le voit aujourd’huy, MADA¬</l>
            <l>
                <lb/>ME, &amp; qu’il s’en eſt peu fallu que ſes conſeils ne vous ayent rendu</l>
            <l>
                <lb/>ce TE DEVMplus funeſte qu’à nos ennemis, ſi nous en conſide¬</l>
            <l>
                <lb/>ronsle ſuccez par les fondemens que nous auons eſtablis ſur la Re.</l>
            <l>
                <lb/>ligion en noſtre premier Diſcours. Nous y voyons comme les inte¬</l>
            <l>
                <lb/>reſts des innocens y ont eſté démeſlez d’auec ceux du coupable; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que l’affront qu’il leur auoit prepareé en faueur de ce triomphe,s’eſt</l>
            <l>
                <lb/>renuerſé ſur luy pour leur en laiſſer le fruict. Vous y voyez la fatali¬</l>
            <l>
                <lb/>té deſon injuſtice dans les decrets des jugemens d’en haut, &amp; juſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ques à quel peril il auoit engageé l’honneur de voſtre Regence, ſi</l>
            <l>
                <lb/>Dieu ne s’y fuſt viſiblement oppoſe. Mais enfin nous eſperons,</l>
            <l>
                <lb/>MADAME, que ce ſera de cette reflection que voſtre Majeſteé ti¬</l>
            <l>
                <lb/>rera deſormais les lumieres neceſſaires à ſa conduite, &amp; nos pas de</l>
            <l>
                <lb/>ces faux luiſans, qui ne nous eſclairent que pour nous condaire</l>
            <l>
                <lb/>dans les precipices.</l>
            <l>
                <lb/>F IN.</l>
            <pb n="28"/>
            <pb n="29"/>
            <l>
                <lb/>-¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>preſages, &amp; nous ne ſcaurions nous ſouuenir qu’auec des tranſes de</l>
            <l>
                <lb/>, deſpit dans l’ame, que nous auons veu le Roy ſur les degrez de la</l>
            <l>
                <lb/> Sainte Chappelle, deſcouuert auec tous les Princes qui eſtoient au¬</l>
            <l>
                <lb/> tour de luy, &amp; ce pretendu Miniſtre aupres de ſa perſonne, au milieu</l>
            <l>
                <lb/> de cetre AſſembIée, à la face du Peuple, le chappeau ſur la teſte</l>
            <l>
                <lb/>comme vne ſtatuë. Les dernieres douleurs augmentent toû̂jours</l>
            <l>
                <lb/>les premieres, MADAME, &amp; le traict d’infideliré, quinous a piqueé</l>
            <l>
                <lb/>au vif dans le TE DEVM, de cette nouuelle victoire ſur les enne¬</l>
            <l>
                <lb/>mis de l’Eſtar, nous monſtre bien que l’Eſtat n’en a point de plus</l>
            <l>
                <lb/>dangereux que luy: S’il ne fait point de difficulté de conuertir les</l>
            <l>
                <lb/>actions de graces publiques en ſacrileges, ſous pretexte de mainte¬</l>
            <l>
                <lb/>nir l’authorité Royalle, quelle confiance pouuons nous prendre en</l>
            <l>
                <lb/>ſes déportemens; &amp; s’il ne trouue point d’autres moyens pour l’ap¬</l>
            <l>
                <lb/>puyer, que de violer la foy publique contre les plus fidels ſerui¬</l>
            <l>
                <lb/>teurs du Roy;, que peut-elle deuenir entre ſes mains qu’vn fantoſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me? L’authorité Royalle eſt ſi legitime d’elle-meſme, qu’elle ne</l>
            <l>
                <lb/>peut pecher, mais bien les Miniſtres qui la diſpenſent, qui luy veu¬</l>
            <l>
                <lb/>Ient faire changer de face, &amp; ceux-là ſont ſes veritables adorateurs,</l>
            <l>
                <lb/>qui vous remonſtrent que ſa force conſiſte en ſon innocence &amp; en</l>
            <l>
                <lb/>ſa juſtice, ſans leſquelles elle ne peut ſubſiſter. C’eſt par là que celuy</l>
            <l>
                <lb/>qui a fondé les Empires les garde, &amp; non pas par des maximes im¬</l>
            <l>
                <lb/>pies &amp; d’Impies, qui ne ceſſent de les eſbranler, juſques à ce qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>les ayent renuerſez. Voſtre Majeſté le voit aujourd’huy, MADA¬</l>
            <l>
                <lb/>ME, &amp; qu’il s’en eſt peu fallu que ſes conſeils ne vous ayent rendu</l>
            <l>
                <lb/>ce TE DEVMplus funeſte qu’à nos ennemis, ſi nous en conſide¬</l>
            <l>
                <lb/>ronsle ſuccez par les fondemens que nous auons eſtablis ſur la Re.</l>
            <l>
                <lb/>ligion en noſtre premier Diſcours. Nous y voyons comme les inte¬</l>
            <l>
                <lb/>reſts des innocens y ont eſté dé́meſlez d’auec ceux du coupable; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que l’affront qu’il leur auoit preparé en faueur de ce triomphe,s’eſt</l>
            <l>
                <lb/>renuerſé ſur luy pour leur en laiſſer le fruict. Vous y voyez la farali¬</l>
            <l>
                <lb/>té deſon injuſtice dans les decrets des jugemens d’en haut, &amp; juſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ques à quel peril il auoit engagé l’honneur de voſtre Regence, ſi</l>
            <l>
                <lb/>Dieu ne s’y faſt viſiblement oppoſé. Mais enfin nous eſperons,</l>
            <l>
                <lb/>MADAME, que ce ſera de cette reflection que voſtre Majeſteé ti¬</l>
            <l>
                <lb/>rera deſormais les lumieres neceſſaires à ſa conduite, &amp; nos pas de</l>
            <l>
                <lb/>ces faux luiſans, qui ne nous eſclairent que pour nous condaire</l>
            <l>
                <lb/>dans les precipices.</l>
            <l>
                <lb/>F IN.</l>
            <pb n="30"/>
            <l>
                <lb/>ee¬</l>
            <l>
                <lb/>Eeeee</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>ilillilililillllililililllililililllilillilllilillillililillillilillillilillillilillilllillil</l>
            <l>
                <lb/>éééééééééééééééééééééééééééééééééééééééééééééééééééééééééééééééééééééééééééééééééééééé</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>il</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ééééé</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>eeeeeeeee e e e e e e e eeeelee</l>
            <l>
                <lb/>sf</l>
            <l>
                <lb/>penenagenens</l>
            <l>
                <lb/>eE</l>
            <l>
                <lb/>Ee</l>
            <l>
                <lb/>Eeeeeeeeeee</l>
            <l>
                <lb/>ii</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>eeeeeeee</l>
            <l>
                <lb/>Er</l>
            <l>
                <lb/>aaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaa</l>
            <l>
                <lb/>pqppppppp</l>
            <l>
                <lb/>liaiaeins</l>
            <l>
                <lb/>suaaaaaaaa</l>
            <l>
                <lb/>ççaaçççççççççççççççç</l>
            <l>
                <lb/>EEEEaa</l>
            <l>
                <lb/>ii</l>
            <l>
                <lb/>iililiißiiißiiißiißiißiiiilißiiiiii</l>
            <l>
                <lb/>ttfétsls</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>iiiaiiiiiiiaiiiiiiiaiiiiiiiallfiiiiiiiaii</l>
            <l>
                <lb/>ttttttttttttttttttttttttttttttttttttttltltcttttttttttt</l>
            <l>
                <lb/>ietttteeetttttſt?</l>
            <l>
                <lb/>ri</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ee¬</l>
            <l>
                <lb/>e¬</l>
            <l>
                <lb/>d</l>
            <l>
                <lb/>eeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeee</l>
            <l>
                <lb/>iiiiieeeefieeeeſſſſſſſſſſſſſſſſſſſſſſſſſſſſſſſſſſſſſſſſſſſſſſſſſiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiié</l>
            <l>
                <lb/>Eaaaaaaaa¬</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>Eeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeee</l>
            <l>
                <lb/>sssssssssss</l>
            <l>
                <lb/>et</l>
            <l>
                <lb/>ééée</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>aaaaaaaas</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>EEEEEE2</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>iiiiiiii</l>
            <l>
                <lb/>éé</l>
            <l>
                <lb/>iiiiiaii</l>
            <l>
                <lb/>tctttttttti</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>eeeteeeeee</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>e e e e e e e e e e e e e e e e e e ed</l>
            <l>
                <lb/>ssssssss</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>Ee</l>
            <l>
                <lb/>Ei</l>
            <l>
                <lb/>eeeeee</l>
            <l>
                <lb/>aaaaa</l>
            <l>
                <lb/>inis</l>
            <l>
                <lb/>eu</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>eeE</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>eeeeeeeeeeeeeeeeee¬</l>
            <l>
                <lb/>iai</l>
            <l>
                <lb/>gs</l>
            <l>
                <lb/>ssssssssssssssssstssssssss</l>
            <l>
                <lb/>pgq</l>
            <l>
                <lb/>euneilllllllie</l>
            <l>
                <lb/>llllllllllllllllillll</l>
            <l>
                <lb/>çççççççççgç</l>
            <l>
                <lb/>lllmi</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>e¬</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>aaaa</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>d</l>
            <l>
                <lb/>ess</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>eee¬</l>
            <l>
                <lb/>dd</l>
            <l>
                <lb/>FE</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>aaaeaeeaaaaeeaaaaeeaaalaaeeaaaaa</l>
            <l>
                <lb/>g</l>
            <l>
                <lb/> eeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeee -a -</l>
            <l>
                <lb/>ffffſls</l>
            <l>
                <lb/>rrrrrrrrrrrrrrrrrs</l>
            <l>
                <lb/>eae</l>
            <l>
                <lb/>iiiiiiiiiié</l>
            <l>
                <lb/>dla</l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>EE</l>
            <l>
                <lb/>p</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>é¬</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>eeeeeeeeeeee</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>aaaaaaaaaa</l>
            <l>
                <lb/>p</l>
            <l>
                <lb/>ElEe</l>
            <l>
                <lb/>aua</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>ss</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>ff</l>
            <l>
                <lb/>o</l>
            <l>
                <lb/>un</l>
            <l>
                <lb/>eeeee</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>ttt</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>eeeee;</l>
            <l>
                <lb/>roe</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>ii</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>eee</l>
            <l>
                <lb/>eE</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>eee</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>EEEEE</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/>ii</l>
            <l>
                <lb/>aaaaaaee</l>
            <l>
                <lb/>liiiiiii</l>
            <l>
                <lb/>é</l>
            <l>
                <lb/>iiiiii</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>iiiiiii</l>
            <l>
                <lb/>EEEE</l>
            <l>
                <lb/>Iae</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>Ee</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>as</l>
            <l>
                <lb/>EE</l>
            <l>
                <lb/>ls</l>
            <l>
                <lb/>g¬</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>p</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>g</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>e¬</l>
            <l>
                <lb/>ee¬</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/>as</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>eee</l>
            <l>
                <lb/>le</l>
            <l>
                <lb/>Eee</l>
            <l>
                <lb/>ii</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>;</l>
            <l>
                <lb/>rry¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>bpppbp</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>tt</l>
            <l>
                <lb/>EE</l>
            <l>
                <lb/>114</l>
            <l>
                <lb/>SSsssssss</l>
            <pb n="31"/>
            <l>
                <lb/>preſages, &amp; nous ne ſcaurions nous ſouuenir qu’auec des tranſes de</l>
            <l>
                <lb/>deſpit dans l’ame, que nous auons veu le Roy ſur les degrez de la</l>
            <l>
                <lb/> SainteChappelle, deſcouuert auec rous les Princes qui eſtoient au¬</l>
            <l>
                <lb/>tour de luy, &amp; ce pretendu Miniſtre aupres de ſa perſonne, au milieu</l>
            <l>
                <lb/>de cetre Aſſembſé́e, à̀ la face du Peuple, le chappeau ſur la teſte</l>
            <l>
                <lb/>comme vne ſtatuë. Les dernieres douleurs augmentent toû̂jours</l>
            <l>
                <lb/>les premieres, MADAME, &amp; le traict d’infideliteé, quinous a piqueé</l>
            <l>
                <lb/>au vif dans le TE DEVM, de cette nouuelle victoire ſur les enne¬</l>
            <l>
                <lb/>mis de l’Eſtar, nous monſtre bien que l’Eſtat n’en a point de plus</l>
            <l>
                <lb/>dangereux que luy: Sil ne fait point de difficulre de conuertir les</l>
            <l>
                <lb/>actions de graces publiques en ſacrileges, ſous pretexte de mainte¬</l>
            <l>
                <lb/>nir l’authorite Royalle, quelle confiance pouuons nous preudre en</l>
            <l>
                <lb/>ſes deéportemens, &amp; s’il ne trouue point d’autres moyens pour l’ap¬</l>
            <l>
                <lb/>puyer, que de violer la foy publique contre les plus fidels ſerui¬</l>
            <l>
                <lb/>teurs du Roy, que peut-elle deuenir entre ſes mains qu’vn fantoſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me? L’authorité Royalle eſt ſi legitime d’elle-meſme, qu’elle ne</l>
            <l>
                <lb/>peut pecher, mais bien les Miniſtres qui la diſpenſent, qui luy veu¬</l>
            <l>
                <lb/>Ient faire changer de face, &amp; ceux- là ſont ſes veritables adorateurs,</l>
            <l>
                <lb/>qui vous remonſtrent que ſa force conſiſte en ſon innocence &amp; en</l>
            <l>
                <lb/>ſa juſtice, ſans leſquelles elle ne peut ſubſiſter. C’eſt par laà que celuy</l>
            <l>
                <lb/>qui a fondé les Empires les garde, &amp; non pas par des maximes im¬</l>
            <l>
                <lb/>pies &amp; d’Impies, qui ne ceſſent de les eſbranler, juſques à ce qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>Ies ayent renuerſez. Voſtre Majeſté le voit aujourd’huy, MADA¬</l>
            <l>
                <lb/>ME, &amp; qu’il s’en eſt peu fallu que ſes conſeils ne vous ayent rendu</l>
            <l>
                <lb/>ce TE DEVMplus funeſte qu’à̀ nos ennemis, ſi nous en conſide¬</l>
            <l>
                <lb/>ronsle ſuccez par les fondemens que nous auons eſtablis ſur la Re.</l>
            <l>
                <lb/>ligion en noſtre premier Diſcours. Nous y voyons comme les inte¬</l>
            <l>
                <lb/>reſts des innocens y ont eſté démeſlez d’auec ceux du coupable; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que l’affront qu’il leur auoit preparé en faueur de ce triomphe,s’eſt</l>
            <l>
                <lb/>renuerſé ſur luy pour leur en laiſſer le fruict. Vous y voyez la fatali¬</l>
            <l>
                <lb/>té de ſon inj uſtice dans les decrets des jugemens d’en haut, &amp; juſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ques à quel peril il auoit engagé l’honneur de voſtre Regence, ſi</l>
            <l>
                <lb/> Dieu ne s’y fſt viſiblement oppoſe. Mais enfin nous eſperons,</l>
            <l>
                <lb/>MADAME, que ce ſera de cette reflection que voſtre Majeſté ti¬</l>
            <l>
                <lb/>rera deſormais les lumieres neceſſaires à ſa conduite, &amp; nos pas de</l>
            <l>
                <lb/>ces fax luiſans, qui ne nous eſclairent que pour nous conduaire</l>
            <l>
                <lb/>dans les precipices.</l>
            <l>
                <lb/>F IN.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
