<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau88_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Antidote (l’) au venin des libelles du royaliste
                    « Agathon et de la vérité nue.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=iV0MZU3reZEC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Antidote (l’) au venin des libelles du royaliste «
                        Agathon et de la vérité nue.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="32" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">88</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49576"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp></provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LANTIDOTE</l>
            <l>
                <lb/>AV VENIN</l>
            <l>
                <lb/>DES</l>
            <l>
                <lb/>LIBELLES DV ROYALISTE,</l>
            <l>
                <lb/>A AGATHON.</l>
            <l>
                <lb/>LA VERITE NVE.</l>
            <l>
                <lb/>A PARIS.</l>
            <l>
                <lb/>nT¬</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>3.</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>2.</l>
            <l>
                <lb/> a¬</l>
            <l>
                <lb/>olt </l>
            <l>
                <lb/>1e</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.. .</l>
            <l>
                <lb/> AA8¬</l>
            <l>
                <lb/>¬J</l>
            <l>
                <lb/>.. </l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> ¬1</l>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>,¬ l¬¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>2 </l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>u </l>
            <l>
                <lb/>AAtûA’’fp.</l>
            <l>
                <lb/> er es n e </l>
            <l>
                <lb/>L’NTIDOTE AV VENIN</l>
            <l>
                <lb/>des Lbeles ds Royalifte ad Agathon,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de la V’eri Nuë.</l>
            <l>
                <lb/> Il c’eſt eſtre ſeruiceur de Dleu, que de ſacrifier aux Ido¬</l>
            <l>
                <lb/>, les, &amp; qu’ils ſoient des Diuinitez legitimes, il faut con¬</l>
            <l>
                <lb/> feſer que l’eſent du Royaliſte gathon nous doit¬</l>
            <l>
                <lb/>-4ſtre bien precieux, y trouuans des enſeignemens ca.</l>
            <l>
                <lb/>pables de nous retirer de l’erreur auquel nous ſommes plon.</l>
            <l>
                <lb/>gez, &amp; auons veſcu depuis quelques années Et ſi au con¬</l>
            <l>
                <lb/>taire ces Deïtez ſonfauſſes, &amp; le culte different qui ſe doit</l>
            <l>
                <lb/>rendre au Createur &amp; à la crearure, ne doit-on pas aduouer</l>
            <l>
                <lb/>q’l eſt penicieux &amp; digne du feu, faiſant vne confuſion du</l>
            <l>
                <lb/>reteur &amp; de la oreatnre, du Roy &amp; du Mazarin, &amp; voulant</l>
            <l>
                <lb/>aousprſuader que nous ſommes tenus des meſmesreſpets</l>
            <l>
                <lb/>enuers cet infame Sicilien, qu’enuers noſtre Souuerain, par¬</l>
            <l>
                <lb/>é qu’il e vſurpe l’authoarité́, &amp; qu’il luy eſt loiſible ’eén</l>
            <l>
                <lb/>abaſer dans touœs les rencontres qu’il penſe vtiles &amp; neceſ¬’</l>
            <l>
                <lb/>ſaines ad l’aſtahliſſament de ſa fortune, &amp; de ſa grandeur. Auee.</l>
            <l>
                <lb/>eetrediſtinction veritable &amp; ſans contredit, tous lesargu¬.</l>
            <l>
                <lb/>mens &amp; ſohiſtiqueries de ce malheureux Libelle ſe refuse¬</l>
            <l>
                <lb/>ant auee plus de facilité́ qu’elles n’ont eſté aduancées.</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt ſans doute que dans toutes les Republiques bien po¬</l>
            <l>
                <lb/>lié́es; lorsqu’il ya deux Partis qui edeſcbirent la ſtruct¬</l>
            <l>
                <lb/>re&amp;e l’éonoaie, qui les faiſoit auparauant ſubſiſter dans le</l>
            <l>
                <lb/>repos&amp; dans la trãſquillité́, que chaque Citoyen y doit con¬</l>
            <l>
                <lb/>fiderer ſa fartane, &amp; ſuiure l’vn ou l’autre, ſelon les nrouue¬</l>
            <l>
                <lb/>mens ds ſa raiſon &amp; de ſa conſcience, antrement ce ſeroir</l>
            <l>
                <lb/>eſtre ioutile à̀ fa Patrie, &amp; eoir l’embrafement ſansy vou¬</l>
            <l>
                <lb/>loir apporter vne goutte d’au pour l’eſteindre. C’ſt le cri¬</l>
            <l>
                <lb/>mede Paris, &amp; de lplu grande pat es Villesda Royaume,</l>
            <l>
                <lb/>qui -nanc hefaé iuſques icy de ſe declarer, &amp; cauſeé par ce</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4 ¬</l>
            <l>
                <lb/>noyen dans leur indifference tous les nraux qui ſe font exer.</l>
            <l>
                <lb/>cez de tous coſtez, deſquels uous ſeriez complices, mes chers</l>
            <l>
                <lb/> Conciroyens, &amp; vous accuſerois ſi ie n’auois connu voſtre</l>
            <l>
                <lb/>2ele, &amp; la perfidie de vs Chofs qui sy ſonr oppoſez, &amp; ont</l>
            <l>
                <lb/>trahy la pureté́ de vos intentions &amp; leurPatrie tout enſem¬</l>
            <l>
                <lb/>ble, qu’ils ont eſte contrants-de quitre;, lors qu’ils ſe ſont</l>
            <l>
                <lb/> eu ſtir le poinct d’eſtre ſacrifiez aà voſtreiuſte colere, &amp; d’e¬</l>
            <l>
                <lb/>pe leurnliſon pn lenrrre e</l>
            <l>
                <lb/>Cela preſuppoſé, ſans exaggerer tout le tiſſu de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Prelude, agencé auec tanr d’artifice, reſte de voir en l’occa¬</l>
            <l>
                <lb/>ſion preſentedes troubles agitations decet Eſtat, où refi.</l>
            <l>
                <lb/>de la Iuſtice des deux Parrisqui les ont fairnaiſtre, &amp; le ca¬</l>
            <l>
                <lb/>ractere des veritables ſeruiteurs du Rov: Si dans les Maza¬:</l>
            <l>
                <lb/>rins, a la teſte deſqueis vous mertez la Reine, &amp; en tirez la</l>
            <l>
                <lb/>force de quelques vns-d vos argumenspou en ceux qui e</l>
            <l>
                <lb/>veulent la pcrte &amp; l’eſloignement comme les peſtes &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>flcaux de noſtreRepublique peut-on dire que ce ſoir duco.</l>
            <l>
                <lb/>ſté du Mazarin, &amp; c’eſt le ſujet de la querelle, &amp; la ſource de!</l>
            <l>
                <lb/>toutes nos diuiſions, &amp; l’ennemy iureé, veu, &amp; reconnadu!</l>
            <l>
                <lb/>Roy, de l’Eſtat &amp; du public, ce qui n’eſt poins chimerique,?</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſansſondemens, &amp; appuyeé ſur le ſimple bruic d’vne popu-</l>
            <l>
                <lb/>lace, &amp; de la renamree, comme le ſuppoſe noſtrs uhieur;</l>
            <l>
                <lb/>mais ſur des veritez inincibles, que la ſeule paffion faic mé¬</l>
            <l>
                <lb/>connoiſtre à cs pretendus Royaliſtes, que le Mazari cient</l>
            <l>
                <lb/>enchaiſnez autant &amp; plus par les eſperances dos graoes e des?</l>
            <l>
                <lb/> fauçurs qui ſont en ſon pouuoir, que par la ſincerité de ſes</l>
            <l>
                <lb/> promeſſes, eſtant vn abyſme qui conſomme tout, &amp; ne laiſſe</l>
            <l>
                <lb/>eſchapper quce qu’il ne peu rerenir,</l>
            <l>
                <lb/>Et ainſi ne ſoit, Monſieur le Royaliſte, que ſont deuenu?</l>
            <l>
                <lb/>nos finãces, où eſt l’employ des ſoixante millios &amp; plus de</l>
            <l>
                <lb/> comprans couchez dans les compres de l’Eſpargne de cha¬</l>
            <l>
                <lb/>que année, ( qui eſt vne inuention des Miniſtres, pour voler!</l>
            <l>
                <lb/>impunement, &amp; cacher leurs brigandages &amp; du ſurplus des </l>
            <l>
                <lb/>leuées de deniers qui montent bien à pareille ſomme; leSo¬</l>
            <l>
                <lb/> dat n’ayant point eu d’autre ſolde durant ſon adminiſtraio¬</l>
            <l>
                <lb/>que la licence du pillage en tous les lieux où il a paſſeé; les</l>
            <l>
                <lb/> rentes &amp; gages des Dffiers ayans eſté́ rerenus pour la plu</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>grande partie, &amp; le reſte peu ou point acquireé Eſtee vne</l>
            <l>
                <lb/>ſuppoſition de dire qu’il a fait prendre Armannere, Landre¬</l>
            <l>
                <lb/>cies, &amp; autres places au ſon des inſtrumens, &amp; durant la re¬</l>
            <l>
                <lb/>preſentation des Comedies &amp; des Pantalonades Itraliennes,</l>
            <l>
                <lb/>auſquelles il-a conſommé plus d’vn milion de liures? Eſt.-ce</l>
            <l>
                <lb/>vne illuſion de dire, qu’on a degarny Courtray de toutes ſes</l>
            <l>
                <lb/>roupes, à la veuë de l’ennemy, ſans neceſſiré quelconque,</l>
            <l>
                <lb/>quis’eneſt emparé́ deux heures apres? Eſt ce vne chimere</l>
            <l>
                <lb/>de dire, qu’il a trahy le Roy dans la derniere reuolte de Na¬</l>
            <l>
                <lb/>ples, dont les Habitans luy tendoient les bras, &amp; vouloient</l>
            <l>
                <lb/>reconnoiſtre leur ancien &amp; legitime Seigneur? Eſt-ce vne</l>
            <l>
                <lb/>inuention faite à plaiſir de dire, qu’en 167. le Card. Maza¬</l>
            <l>
                <lb/>rin a rompu &amp; empeſché la Paix faite &amp; aceordeée à̀ Munſter</l>
            <l>
                <lb/>entre les Princes de l’Europe, au tres-grand aduantage de</l>
            <l>
                <lb/>cette Couronne, d’où ſe ſont enſuiuis tant de ruines &amp; de de.¬</l>
            <l>
                <lb/>ſolations, tant de ſacrileges &amp; d’autres impietez enormes,</l>
            <l>
                <lb/>tant de barbaries, &amp; la morr de plus de trois cens mil ames,</l>
            <l>
                <lb/>ſoit par le fer, ſoit par la faim, &amp; enfin la perte generale de</l>
            <l>
                <lb/>routes nos conqueſtes, &amp; peut eſtre la catraſtrophe de cet</l>
            <l>
                <lb/>Eſtat? Ie ne mettray point en auant la vente de Grauclines,</l>
            <l>
                <lb/>de laquelle on ſçait que le Cardinal a fait tirer route la Gar¬</l>
            <l>
                <lb/>niſon,&amp; vendre toures les munirions de guerre &amp; de bouche,</l>
            <l>
                <lb/>quinze iours auparauant le ſiege d’celle, dont le prix a eſté́</l>
            <l>
                <lb/> partagé entre luy &amp; le Comte de Grancey, qui en auoit re¬</l>
            <l>
                <lb/>riré quelque temps auparauant rous ces meubles, or &amp; ar¬</l>
            <l>
                <lb/>gent, pource que vous diriez, Mr le Royaliſte, que cela eſt</l>
            <l>
                <lb/>poſtericur aux Declarations &amp; Arreſts interuenus à l’encon¬</l>
            <l>
                <lb/>tre de luy? Ie ne parleray pas non plus des horribles propoſi¬</l>
            <l>
                <lb/>tions qu’il a fait faire à l Archiduc &amp; au Duc de Lorraine, de</l>
            <l>
                <lb/>leurabandonner tout ce que nous auons prins ſur eux par la</l>
            <l>
                <lb/>forcé &amp; la iuſtice de nos armes, à la charge de luy donner</l>
            <l>
                <lb/>toutes leurs troupes pour ſe maintcenir, &amp; ſe gorger de noſtre</l>
            <l>
                <lb/>ſang, dont il a vne ſf, qui ne ſe peut amais eſtancher: car</l>
            <l>
                <lb/>u es gageé pour produire le menſonge, &amp; le couurir des ſoup¬</l>
            <l>
                <lb/>pleſſes de ta plume venale, &amp; ne laiſſras pas de dire dans</l>
            <l>
                <lb/>l’endurciſſemẽr de ta malice, &amp; la crainte de perdr res pen¬</l>
            <l>
                <lb/>ſions, qu’il eſt innocentau milieu de ces erimes atrocus &amp; in¬</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/> 6</l>
            <l>
                <lb/>nombrables; Ce ſeroit dans ton eſprit vne accuſation auſſi</l>
            <l>
                <lb/>friuole que les precedentes, qui ont donné lieu à̀ ſa condam¬</l>
            <l>
                <lb/>nation, que tu blâme ſi remerairement d’injuſtice, &amp; n’y </l>
            <l>
                <lb/>point de crime en luy que tu ne iuſtifie, ſi tu eſtois ſon Iuge,</l>
            <l>
                <lb/>pour en couurir Monſieur le Prince, &amp; tout ce qu’il y a de</l>
            <l>
                <lb/>gens de bien. Mais il ſcra facile de faire vor que ta malice &amp;</l>
            <l>
                <lb/> a corruption te ſille les yeux, que tu prens l’ombre pour le</l>
            <l>
                <lb/> corp, &amp; l’idole à laquelle tu conſacres pour la Diuinité.</l>
            <l>
                <lb/>Le premier argument duquel tu te ſers pour iuger de la</l>
            <l>
                <lb/> difference des deux Partis eſt, qu’il y a deux choſes, dis tu, d</l>
            <l>
                <lb/>. conſiderer dans le Roy, que la populace &amp; lignorant ne ſça¬</l>
            <l>
                <lb/> uent pas diſcerner, ſa perſonne &amp; ſa qualité? Que meſpriler</l>
            <l>
                <lb/> l’vn, &amp; reuerer l’autre, ſe dirc ſujet, &amp; fouler aux pieds ſes</l>
            <l>
                <lb/>ordres &amp; ſes commandemens, ce n’eſt pas eſtre exempt de</l>
            <l>
                <lb/> crime, ny porter les verirables marques d’vn ſeruiteur du</l>
            <l>
                <lb/> Roy, qui doit eſtre obey en toures choſes, comme font les</l>
            <l>
                <lb/>Mazarins, ſans conſidrer s’il eſt maijcur ou mineur, s’ll eſt</l>
            <l>
                <lb/> grand ou petit, n’eſtant pas moins Roy au berceau, que dans</l>
            <l>
                <lb/>vn age plus aduancé, moins ſouucrain le premier iour de ſa</l>
            <l>
                <lb/>naiſſance, qu’vn vieux Conqueant, n’y ayant aucune inter¬</l>
            <l>
                <lb/>miſſion dans ſon regne &amp; dans ſa puiſſance, qui ont ces ſen¬.</l>
            <l>
                <lb/>timens de verité́, &amp; font bien connoiſtre que le Prince eſt</l>
            <l>
                <lb/>dans vne laſche rebellion.</l>
            <l>
                <lb/> Chacun demeure d’accord que la Ma jeſté des Roys eſt</l>
            <l>
                <lb/>toute entiore dans le berceau, qu’clle naiſt auec eux, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>le progrez des années n’adiouſte rien a ſa plenitude, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>leur ſouueraincré eſt touſinurs égale: Mais chacun ſç̧ait auſſ</l>
            <l>
                <lb/> que l’abuss’y gliſſe le plus ſonuent, &amp; que comme la ſouue¬</l>
            <l>
                <lb/>. raineré ſe r’enferme dans les bornes de la iuſtice, l’obeiſſance</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt plus deuë lors qu’ lle les ſurpaſſe, &amp; n’y a point de di¬</l>
            <l>
                <lb/>Proue. ſtinction des temps à faire, aufer peratem ̀ vaſ reis &amp; fr.</l>
            <l>
                <lb/>p 25 mabar i ria thronaa eiut. De facon, que ſoit ſous vn Regent,</l>
            <l>
                <lb/>ſoir ſous vn Lieutenant general, ſoit ſlous vn Adminiſtrareur</l>
            <l>
                <lb/>de l’Eſtat, qui ſont ſynonymes, il n’y a perſonne qui puiſſe, ny</l>
            <l>
                <lb/>lieine eſuſe eopeſinue eneue orunirmne</l>
            <l>
                <lb/> qui doiue refuſer l’obeiſſance quand le commandement eſt</l>
            <l>
                <lb/>né de la bouche d’vn Roy majeur agé́ de ſoixante ans, pour¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/> 7</l>
            <l>
                <lb/>ce que c’eſt la Iuſtice qui le fait regner, &amp; imprime l’amour</l>
            <l>
                <lb/>&amp; le reſpect dans l’ame des fujers, qui s’en départent fort ay¬</l>
            <l>
                <lb/> ſé́menr s’ils ne reſſenrent que de l’oppreſſion &amp; de la violen¬</l>
            <l>
                <lb/>ce: les Roys eſtans aux Peuples ce que les Paſteurs ſont en¬</l>
            <l>
                <lb/>uers leurs troupeaux, prepoſez pour leur conſeruation, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>non pour leur deſtruction, elorcm te poſuere, oli extoli, eſſe tee. ..</l>
            <l>
                <lb/>i ids quaſ vms ex iis, curoms idlorns habe: C’eſt pourquoy</l>
            <l>
                <lb/>Homere appelloit A gamemnon le Paſteur des Peuples. Et</l>
            <l>
                <lb/>ainſi examnant les commandemens du Roy ſelon cette ma¬</l>
            <l>
                <lb/>ime pleine de verité, ſans eſplucher d’où ils dé́riuent, que la</l>
            <l>
                <lb/>Reyne &amp; le Cardinal en ſont les autheuts: Ie te demanderois</l>
            <l>
                <lb/>volontiers où eſt larebellion de Mr le Prince, &amp; generale¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de tous les Peuples qui ſuiuent ces ſentimens; Eſt ce</l>
            <l>
                <lb/>vn ate de iuſtice de vouloir retenir le Cardinal dans le Mini¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtere, quand il nue ſeroit pas le plus inhabile qui ayt iamais</l>
            <l>
                <lb/>eſté, qu’il auroit toutes les lumieres, &amp; poſſederoit toute la</l>
            <l>
                <lb/> ſageſſe des plus grands Politiques des ſiecles paſſez &amp; de l’ad¬</l>
            <l>
                <lb/>uenir? La plainte de tous les ſujets ne doir. elle pas preualoir,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſeroit-il raiſonnable que l’opinion particuliere d’vn ſeul, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſa preſomption l’emportaſt ſur tout le monde de ſon Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>m? Quand il n’y auroir pas de loy qui interdiſt le gouuerne¬</l>
            <l>
                <lb/>ment des Eſtats aux Eſtrangers, la honte ſeule qui en rejaillit</l>
            <l>
                <lb/>ſur la Narion, qui ne pourroit trouuer vn homme pour le</l>
            <l>
                <lb/>gouuerner, ne ſuffiroit-elle pas pour obliger le Prince à re¬</l>
            <l>
                <lb/>laſcher quelque choſe de ſon opinion, ſa ſouuseraineté ny ſa</l>
            <l>
                <lb/>puiſſance n’n recetnt non plus d’alreration que celle de</l>
            <l>
                <lb/>Dieu, quand il accorde quelque choſe aux prieres de ſes</l>
            <l>
                <lb/>creatures: &amp; ne dira- on pas qu’il eſt impuiſſant, &amp; n’eſtpas</l>
            <l>
                <lb/>ſouuerain, parce qu’il ne peut faire d’injuſtice, &amp; que ſa bon¬</l>
            <l>
                <lb/>ré ſe rend lexible à nos vœux Ne ſuffiroit-elle pas pourau¬</l>
            <l>
                <lb/>thoriſer les clameurs de tout vn Peuple, au quel il eſt impoſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſble de ſouffrir plus longuement ce joug, autanoinfame que</l>
            <l>
                <lb/>peſent, de ſe voir regir par vn Eſtranger, non ſeulement in¬</l>
            <l>
                <lb/>capable, mais le plus impic &amp; le plus tyran de tous les hom¬</l>
            <l>
                <lb/>mes. C̀ ipy ſp ſerit priciparn gees papols.</l>
            <l>
                <lb/>Si les Roys re peuuent donc exiger de leurs Peuples qu’v¬</l>
            <l>
                <lb/>ne obciſſance des choſes iuſtes, &amp; non contreles loix de ieu</l>
            <l>
                <lb/>4.</l>
            <l>
                <lb/>Prou. a.</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>del’Eſtat, quand il ſeroit vray que le Royagirolt par vne</l>
            <l>
                <lb/>ſufiſance de luy meſme, &amp; non par des organes empruntez;</l>
            <l>
                <lb/>Dictes nous, Menſieur le Royal ſte à̀ la mode, où eſt le crime</l>
            <l>
                <lb/>de Monſieur le Prince, qu n’a les armes a la main que pour la</l>
            <l>
                <lb/>mar utention d’icelles, qui ne combat que pour empeſcher</l>
            <l>
                <lb/>qu’elles ne ſoienr violé́es, &amp; que nous ne deuenions la proye</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la v ctime du Mazarin &amp; de ſes adherens, &amp; l’opprobre de</l>
            <l>
                <lb/>toures les INarions, qui n’admettent iamais d’Eſtrangers au</l>
            <l>
                <lb/>gouuernement de lears Republiques, qui eſtoit la pratique</l>
            <l>
                <lb/>des Hebreux, &amp; vn vſage ſi conſtant parmy nous, que tou¬</l>
            <l>
                <lb/>res les Villes excluent des charges publiques ceux qui n’y</l>
            <l>
                <lb/>ſont pas nés, &amp; n’y ont pas prins leur origine. C’eſt ce que le</l>
            <l>
                <lb/>Roy dans l’ingenuité de ſa nature, &amp; lors qu’il eſtoit hors des</l>
            <l>
                <lb/>liens du Mazarin, a ſi bien reconnu, que ſuiuant les veſtiges</l>
            <l>
                <lb/>du feu Roy ſon pere, &amp; la diſpoſition de nos loix, il reitere ſa</l>
            <l>
                <lb/>Declaration contre les Eſtrangers, &amp; veut que le Mazarin</l>
            <l>
                <lb/>ſoit pour iamais exclus du miniſtere &amp; gouuernement de ſon</l>
            <l>
                <lb/>Eſtar. Si bien en effet qu’elle ſerr de fondement à̀ la Decla¬</l>
            <l>
                <lb/>rarion contre Mr le Prince, qu’on dir n’auoir autre raiſon de</l>
            <l>
                <lb/>ſon ſouſleuement &amp; de ſa rebellion, qu’vne vaineapprehen¬</l>
            <l>
                <lb/>fion du retour du Card. Mazarin, qui n’eſt qu’vn prerexte</l>
            <l>
                <lb/>pour en couurir l’artentat, &amp; conſequemment ſert à ſa iuſti.</l>
            <l>
                <lb/>fication, puiſque ce pretexte a touſiours eſté, &amp; s’eſt conuer¬</l>
            <l>
                <lb/>ry enfin en vne verite ſenſible, par les deſolations &amp; les ruines</l>
            <l>
                <lb/>que ſon rerour &amp; ſa perſonne ont cauſées quaſi par tous les</l>
            <l>
                <lb/>endroirs du Royaume, &amp; ſpecialement aux enuirons de Pa¬.</l>
            <l>
                <lb/>ris, où ſa rage &amp; ſa fureur s’eſt pleinement exercée, le conſi¬</l>
            <l>
                <lb/>derant comme le ſeul obſtacle aà ſon reſtabliſſemenr, &amp; la fin</l>
            <l>
                <lb/>de toutes ſes enrrepriſes, eſtant certain que la teſte abbatuë,</l>
            <l>
                <lb/>le reſte ſans beaucoup de pcine ſuccomberoit aylement ſous</l>
            <l>
                <lb/>l’effort de ſa tyrannie, dans laquelle ſes emiſſaires traiſtres au</l>
            <l>
                <lb/>Roy &amp; aà leur l’arrie, tiennent leur fortune tellement encla¬</l>
            <l>
                <lb/>uée, qu’encores que le Roy ſoit obligé de coõformerſes actĩs</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſes volontez à̀ la Iuſtice, &amp; au bien de ſes Peuples, &amp; de
                ſon</l>
            <l>
                <lb/>Eſtar, que cela ne ſe puiſſe ſans vn entier bouleuerſement des</l>
            <l>
                <lb/>loix, &amp; l’aneantiſſcment de rous les gens de bien, meſme</l>
            <l>
                <lb/>que la cheute ou la decadence de l’Eſtat en ſoit preſques in¬</l>
            <l>
                <lb/> ſeparable,</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/> eparable, ſi eſt-cequ’ils fon tour ceder à leurs paſſions &amp; ài</l>
            <l>
                <lb/> leurs intereſts, &amp; que la mort du Mancini par vn iuſte iuge¬</l>
            <l>
                <lb/> ment de Dieu, qut leur deuroit ſeruir d’vne belle leçon, ne</l>
            <l>
                <lb/> peut diuerrir leurs impierez, ny toucher en aucune facon la</l>
            <l>
                <lb/>durecé -de leurs conſciences, ara fdes vbi ran melior frrdna</l>
            <l>
                <lb/>eir.</l>
            <l>
                <lb/> Ne ſçait on pas, dit noſtre faux Royaliſte, pour vn au¬</l>
            <l>
                <lb/>tre argument, que la deſobeïſſance des peuples vient de ce</l>
            <l>
                <lb/>langage ſeitieux qui leur eſt appris par les Princes qui ſor¬</l>
            <l>
                <lb/> tent de leur deuoir, que le Roy ne connmande pas, que c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>le Mazarin qui obſedeſon-eſprit, &amp; abuſe de ſon authorité</l>
            <l>
                <lb/>dans les perlecutioms qu’il fait aux Princes qu’il éloigne, aux</l>
            <l>
                <lb/>Parlemens qu’il exile, &amp; aux peuples qu’il foule d’vne in¬</l>
            <l>
                <lb/> finit é de ſubſides &amp; de taxes pours’enrichir de leur pauureté,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; cent autres diſcours ſemblables auſſi vieux que les reuol¬</l>
            <l>
                <lb/> tes: que le peuple reſſemble la maer, immobile de ſa nature,</l>
            <l>
                <lb/> &amp; orageuſe par accident, excité́ maintenant par les vents de</l>
            <l>
                <lb/> l’ambitrion de’M le Prince, qui a formé la diuifion que nous</l>
            <l>
                <lb/>voyons auiourd’huy dans l’Eſtar: Que tout cela s’eſt verifié</l>
            <l>
                <lb/>dans l’exemple de Mr le Duc d’Orleans, durant lequel, d</l>
            <l>
                <lb/>l’égard du Cardinal de Rtichelieu, on diſoit les meſmes cho¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes, oſté la qualité́ d’Eſtranger, &amp; auquel toutefois le de.</l>
            <l>
                <lb/>funct Roy prefera la prorection de ſon Miniſtre, pendant</l>
            <l>
                <lb/>quoy l’on a veu-tcouſiours l’obeiſſance des peuples, que le</l>
            <l>
                <lb/>Roy n’a pas molns de droit de pretendre ny de conſeruer,</l>
            <l>
                <lb/>bien qu’il n’aye que4. ns, puſque la loy le veut, confir¬</l>
            <l>
                <lb/> mée par l’vſage qu’en ont fait ſes predeceſſeurs, par con.</l>
            <l>
                <lb/>ſentement des Eſtats qui l’ont receuë, des Parlemens qui</l>
            <l>
                <lb/>l’ont verifiée, &amp; des pecuples qui ſe ſont armez pour ſa de.</l>
            <l>
                <lb/>fenſe, contre ceux qui la faiſoient ſeruir de pretexte aà̀ leur</l>
            <l>
                <lb/>ambirion.</l>
            <l>
                <lb/>Encores que ce langage que vous dites eſtre auſſi ancien</l>
            <l>
                <lb/>qe les reuoltes ayt eſté́ rtenu preſque dans tous les ſiecles</l>
            <l>
                <lb/>contre les Miniſtres, penſez-vous perſuader nour cela que</l>
            <l>
                <lb/>ce ſoit vn langage ſeditieux; mais bien pluſtot celuy des</l>
            <l>
                <lb/>Tyrans &amp; des meſchans, qui ne veulent point de barrieres</l>
            <l>
                <lb/>à leur ambitiou, ny ouir de plaintes de leur gouuetnement.</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/> 10.</l>
            <l>
                <lb/>En eſt. il moins veritable parce que vous le taxez? Et on</l>
            <l>
                <lb/>petit nombre d’adulateurs &amp; de paraſites, que l’intereſt &amp;</l>
            <l>
                <lb/>la paſſion fait parler de la ſorte, preuaudra-il ſur des milions</l>
            <l>
                <lb/>infinis d’autres qui deteſtes auec raiſon les dereglemens de</l>
            <l>
                <lb/>leur conduite? Le Marquis d’Ancre, compatriote de voſtr</l>
            <l>
                <lb/>Bien-faicteur, &amp; ſes Apologiſtes ainſi que nous l’apprend</l>
            <l>
                <lb/>le Mercure Francois ) vſoient de ces meſmes diſcours, &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>fin tragique de ſa vie a heutement iuſtifieé l’iniquité de ſes</l>
            <l>
                <lb/>déportemens, - l verrcé des doleances du peuple qu’ils</l>
            <l>
                <lb/> condamnoient auec vous de ſedition. Le Cardinal de Ri¬</l>
            <l>
                <lb/>chelieu, ce monſtre de tyrannie, d’auarice, &amp; d’ambition,</l>
            <l>
                <lb/>l’exemple duquel tu cites plus criminel mille fois que cet</l>
            <l>
                <lb/> infortune, quoy qu’il ayt cchuapé́ la Huſtice des hommes, n’a</l>
            <l>
                <lb/>pu euiter la main vengereſſe de Dieu, ayant veu ſon corps.</l>
            <l>
                <lb/>tout couuert de playes &amp; d’vlcercs, &amp; ſon ame en ſortir par</l>
            <l>
                <lb/> autanr d’endroits apres ſi ou ſept années de ſouffrances.</l>
            <l>
                <lb/>Vous volez faire paſſer le peuple pour vne dupe, ou pour</l>
            <l>
                <lb/>vne enclume ſur laquelle i! ſera permis aux Tyrans de frap¬</l>
            <l>
                <lb/>per impuncmenr, &amp; de forger tout ce que bon leur ſem¬</l>
            <l>
                <lb/>blera pour contenter leur auarice, &amp; leur ambiton, &amp; leur</l>
            <l>
                <lb/>ſilence durant ſon adminiſtration pour vne marque de ſon</l>
            <l>
                <lb/>obeiſſance, pluſtoſt que de la tyranuie de ce Cardinal, exer¬</l>
            <l>
                <lb/>ceée contre tous les gens de bien, qui a rerenu leurs voix, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>lié leurs langues &amp; leurs bras au plus proſodde leurs mau,</l>
            <l>
                <lb/>Tae. Ii. ſias molles i ealoaotate amartalium aainmoi: ll a teſmoigné ſon</l>
            <l>
                <lb/>Aana. jmbecilliré́, &amp; non pas ſon deuoir, &amp; que celuy qui brauoit</l>
            <l>
                <lb/>autresfois toutes les Nations, eſtoit né doreſnauant pour la</l>
            <l>
                <lb/>ſeruitude. Reprencz voſtre ancienne vigueur, mes chers</l>
            <l>
                <lb/>Concitoyens, &amp; ne vous laiſſez pas ſurprendre aux artifices</l>
            <l>
                <lb/>de cét agreable impoſteur, qui taſche de faire couler douce¬</l>
            <l>
                <lb/>ment ce venin dans vos veines, que lesreſiſtances qu’on a</l>
            <l>
                <lb/>fait dans tous les temps contre les mauuais Miniſtres, ſot</l>
            <l>
                <lb/>autantde reuoltes; les plaintes, &amp; les querelles contre leurs</l>
            <l>
                <lb/>tyrannies, autant de rebellions. C’eſt le voile duquel ils ſe</l>
            <l>
                <lb/>couurent tous, &amp; veulent que tout ce qui le perce &amp; le dé¬</l>
            <l>
                <lb/>rchire, ſoit vn traict decoche contre la perſonne du Monar¬</l>
            <l>
                <lb/>que, qui le plus ſouuent, comme le noſtre, ignore ce qui ſe</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>paſe, &amp; eſt la cauſe innocente des troubles de ſon Eſtat, leſ¬</l>
            <l>
                <lb/>quels ils font naiſtre à deſſcin, pour ſe rendre plus redouta¬</l>
            <l>
                <lb/>bles à leurs ennemis, &amp; plus conſiderables à leurs Souue.</l>
            <l>
                <lb/>rains.</l>
            <l>
                <lb/>Ils n’ont autre choſe à mettre en auant, que l’authorité</l>
            <l>
                <lb/>Royale, comme ſi elle n’eſtoit point ſujette à la luſtice, &amp; ne</l>
            <l>
                <lb/>ſe deuoit connoiſtre que par les oppreſſions, &amp; à̀ dirc que les</l>
            <l>
                <lb/>Princes qui ne la peuuent ſupporter, enſeignent aux Peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ples, comme à̀ des perroquers en cage, leur deſobeiſſance.</l>
            <l>
                <lb/>Or dites, Mr le Royaliſte, eſt. ce Mr le Prince en648. quia</l>
            <l>
                <lb/>ſuſcité les Barricades, pour s’oppoſer aà̀ la tyrannie du Card.</l>
            <l>
                <lb/>Mzarin, qui vouluſt en vn iour empriſonner la moirié du</l>
            <l>
                <lb/>Parlement, &amp; ſe ſeruit de la ſolemnité d’vn iour auquel on</l>
            <l>
                <lb/>reu deit graces ù Dieu, de cette grande &amp; ſignalée victoire</l>
            <l>
                <lb/>remportcée à lLens par Mr le Prince, qui mettoit toute la</l>
            <l>
                <lb/>Flandre en noſtre ſujettion, ſi par vn deſſein contraire, la</l>
            <l>
                <lb/>Reinc trop bonne ſœur, &amp; jalouſe de la grandeur de ſa mai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſon aucc le Cardinal Mazarin ſujet de ſon frere, pouſſc d’vn</l>
            <l>
                <lb/>meſme eſir, n’en euſt voulu arreſter lecours &amp; les aduont¬.</l>
            <l>
                <lb/>ges, trouue &amp; preparé cét eſcueil pour y faire briſer la gloi¬</l>
            <l>
                <lb/>re de Mr le Prince au milieu’ de ſes triomphes, la ternir &amp;</l>
            <l>
                <lb/>l’enſeuelir par vne funcſte ttagedie dans le ſang des plus illu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtres Scnateurs, &amp; des plus gens de bien du Roya ume, &amp; ſe</l>
            <l>
                <lb/>ſignaler par quel que grand forfait, Tempus damnationi dele-e. . 1e.</l>
            <l>
                <lb/>Clvn quo Tiridaes acepiendo rmenie regne aueneabar, ur ad aa¬</l>
            <l>
                <lb/>exern rmorrbus ieſ’iuum ſcedus obſcraretar, &amp; v oagnisi¬</l>
            <l>
                <lb/> ea i peraorié qa regio facinore nîſerrer. A-t’il mis les ar¬</l>
            <l>
                <lb/>mes entre les mains des Pariſiens en 16̃49. pour ſe defcndre</l>
            <l>
                <lb/>de la rage de ce Cardinal, que le Tellier, ce meſchant &amp; mal¬</l>
            <l>
                <lb/>heureux Politique, luy auoit promis &amp; aſſeureé deoir eſtre</l>
            <l>
                <lb/>reduits par la faim en trois iours de marché, &amp; forcez de ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>frir les loix de ſa tyrannie? Eſt-ce luy quidepais la Paix foù¬</l>
            <l>
                <lb/>reée de Ruel, iuſques au mois de Iuillet 6̃;. leur a ſuggereé́</l>
            <l>
                <lb/>l’aucrſion eſpouuantable qu’ils ont encores contre ce Tyran</l>
            <l>
                <lb/>&amp; rous ſes Emiſſaires, &amp; demandeé leur punitionſt.-ce qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>n’ont point d’yeunx pour voir la deprauaion de ces beauxi¬</l>
            <l>
                <lb/>niſtres, &amp; qu’ilsſont iaséſibles à leurs maux pour n’en pes jet¬</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>ter le moindre ſouſpir, ou priuez de iugement pour n’en pas</l>
            <l>
                <lb/>connoiſtre la cauſe &amp; l’origine? C’eſt donc vne manifeſte</l>
            <l>
                <lb/>ealomnie d’en accuſer Mr le Prince, qui a iuſte ſujet de join¬</l>
            <l>
                <lb/>dre ſes plamres auec vn Peuple afilige, qui reclame ſon ayde</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſa prorection, aſſez inſtruit &amp;aſſez cxcité par ſes propres</l>
            <l>
                <lb/>douleurs &amp; ſes mſeres, ſans auoir beloin de cauſes eſtrange¬</l>
            <l>
                <lb/>Ten. res pour l’eémouuoir &amp; les luy appren dre, Donas babaist vnde</l>
            <l>
                <lb/>diſeret.</l>
            <l>
                <lb/>Ile ſçay bien, dit noſtre Royaliſte, que la vengeanee eſt la</l>
            <l>
                <lb/>ſatisfaction dec l’injure, mais que Mr le Prince deuoit conſi¬</l>
            <l>
                <lb/>derer la diſgrace de ſes chaiſnes par le malheur de ſa ſujettion</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſes ennemis par leur azile, d’où ils ne peuuent eſtre tirez</l>
            <l>
                <lb/>qu’en cſbranlant le Thrône; &amp; ne pas demãder vn Gouuer¬</l>
            <l>
                <lb/> nement pour le faire ſouſleuer, caballer, ny faire des lar¬</l>
            <l>
                <lb/>geſſes afin de ſuborner la fideliteé des Grands, &amp; deſbaucher</l>
            <l>
                <lb/>I’obeiſſance des Peuples; faire l’humble &amp; l’hypocrite pout</l>
            <l>
                <lb/>gagner l’ rtſan afin de ſeconder la reuolte qu’il premedi¬</l>
            <l>
                <lb/>rtoit, ſe retirer de la Cour, au lieu de s’en approchier, enfiu</l>
            <l>
                <lb/>ſouſleuer deux Prouinces, &amp; attirer de toues parts les enne¬</l>
            <l>
                <lb/>mis de cét Eſtat, pour fair croire que ſou party eſt iuſte, à</l>
            <l>
                <lb/>moins que d’eſtre frappé d’vn meſne aueuglement que le</l>
            <l>
                <lb/>Parlemient, qui croit pluſtoſt le teſimoignage d’vn complice</l>
            <l>
                <lb/>pourabſoudre vn -criminel, que celuy du Mazarin, qui n’en¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeigne que le reſpect, ataque l’Lſpagnol dans le cœur du</l>
            <l>
                <lb/>Royaume &amp; ſur lafronticre, &amp; âore la Majeſté en ell meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me independante des années.</l>
            <l>
                <lb/> A quel- propos dire que M le Princene peut venger l’in¬</l>
            <l>
                <lb/>iure qui luy a eſté́ faite ſans rcnuerſer le Thrô̂ne, eu égard</l>
            <l>
                <lb/>à ſa ſujettion, &amp; a l’azyle de ſes ennemis, &amp; faire tant d’exa¬</l>
            <l>
                <lb/>gerations petulantes ſur ſa conduite durant tout le temp</l>
            <l>
                <lb/>qui a ſuiuy ſa priſon; ſinon, Mr le Royaliſte,-pour donner</l>
            <l>
                <lb/>l’eſſor aà̀ voſtre paſſon cnuenimée, &amp; tcaſcher de trouuer des</l>
            <l>
                <lb/>taches dans le Soleil. Car ſa dependance ne luy eſt pas deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>agreable, &amp; ne luy donne point de peine: M le Prince n’a</l>
            <l>
                <lb/>point d’autres ennemis que ceux de l’Eſtat, ny eu d’autre</l>
            <l>
                <lb/>peſeé́e que la manutention d’iceluy; toutes ſes actions paſ¬</l>
            <l>
                <lb/>Jeées en fourniſſent vne preuue claire &amp; ſuffiſante, qu’il ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>roit</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>ro’t ſuperflu de reciter, eſtans connuës de toute la terre.</l>
            <l>
                <lb/> Auſfi s’eſt-on bien donneé de garde ſeulemenr de les eflleu¬</l>
            <l>
                <lb/>rer; &amp; au lieu de cela on a compoſé vne declamation, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>vne inuectiue contre toutes ſes actions particuieres, quoy</l>
            <l>
                <lb/>qu’inurile au ſujet que traite noſtre Royaliſte, iuſques- là</l>
            <l>
                <lb/>meſme que d’vne ſimple indecence, comme luy-meſme la</l>
            <l>
                <lb/>qualifie dans vn habit de deüil, imaginaire pourtant, il en</l>
            <l>
                <lb/>fait vn monſtre d’iniquité auſſi hideux que s’il auoir deterré</l>
            <l>
                <lb/>ſa mere pour la fouler aux pieds, &amp; en ierter les cendres aux</l>
            <l>
                <lb/>vents, &amp; veut que toutes ſes demonſtrations Chreſtiennes</l>
            <l>
                <lb/>ſoient autant de ſacrileges, qu’il a fait pour gagner le Bour¬</l>
            <l>
                <lb/>geois &amp; l’Artiſan, &amp; en fin que tous ſes geſtes &amp; ſes démar.</l>
            <l>
                <lb/>ches ſont des mépris, ou des cabales contre ſon Souuerain.</l>
            <l>
                <lb/>Si-c’eſt brauer le Roy de marcher dans les ruës, &amp; cabal¬</l>
            <l>
                <lb/>ler contre luy de ne pas s’humilier deuant l’ldole de Maza¬</l>
            <l>
                <lb/>rin, &amp; de l’auoir expoſé en contumelie, &amp; enhorreur à tot</l>
            <l>
                <lb/>le monde par la conſidration, de ſes vices &amp; de ſes infa¬</l>
            <l>
                <lb/>mies, &amp; de n’auoir par attendu l’éuenement d’vn ſecond at¬</l>
            <l>
                <lb/>tentat qu’il auoit entrepris contre ſa perſonne, &amp; preuenu</l>
            <l>
                <lb/>par ſa preuoyance en ſe retirant de la Cour le dernier coup</l>
            <l>
                <lb/>de ſa ruine, &amp; peut-eſtre de ſa vie, comme chacun le ſç̧ait,</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Prince confcſſe qu’il eſt grand criminel, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>ſa querelle eſt rres-niuſte: Et cependant ’eſt en quoy ſe</l>
            <l>
                <lb/>renferme, M le Royaliſte, toutc voſtre aceuſation, iuſques</l>
            <l>
                <lb/>au iour de là ſortic de M le Prince de Paris, auquel on ne.</l>
            <l>
                <lb/>peut enuier qu’il ſe ſoit rctiré. Et c’eſt voſtre douleur &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>crime de M le Prince, de ce qu’il n’eſt pas vne ſeconde fois</l>
            <l>
                <lb/>rombé́ dans le piege preparé deuant, &amp; lors de la Majorité,</l>
            <l>
                <lb/>duquel vous penſiez faire vn ſemblable iour que celuy du Te</l>
            <l>
                <lb/>Deaon de la Baraille de Lens, &amp; que vous ne pouuez luay dire</l>
            <l>
                <lb/>qu’il conſiderc la diſgrace de ſes chaiſnes par le maiheur de ſa</l>
            <l>
                <lb/>ſujetrtion. ’eſt ce qui vous a fait malicieuſement alterer &amp;.</l>
            <l>
                <lb/>corr6pre le lens de la Lettre queM le Prince eſcriuit auRoy</l>
            <l>
                <lb/>dans ſa retraire, &amp; publier audacieuſement qu’il n’eſt ſorty</l>
            <l>
                <lb/>ue pour faire ſouſleuer deux Prouinces, cormme ſi cher¬</l>
            <l>
                <lb/>eher des azyles contre l’outrecuidance du Mazarin, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>ſes Emiſſares, qui vouloient ſa perteaà quelque prix que ce</l>
            <l>
                <lb/>fuſt, c’eſtoit vn ſouſleuemeus &amp; vae rebellion, noſtre</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>Royaliſte conſondant, comme nous auons dit, la perfonne</l>
            <l>
                <lb/>du Roy &amp; du Cardinal ſi veritablement, qu’en vn endroit</l>
            <l>
                <lb/>de ſon Panegyrique il aduouë que c’eſt vne querelle de la</l>
            <l>
                <lb/>Reyne &amp; de ſon Fauory, &amp; qu’il falluſt enfin que Mr le Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, pour n’eſtre pas criminel, fuſt improdent ou ſerf du</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>Mais quoy, ayant trouué ſon ſalut dans ſa fuire &amp; dans</l>
            <l>
                <lb/>ſa retraite, ayant échapeé ldes liens ou la mort, &amp; ne voulant</l>
            <l>
                <lb/>pas conſentir le retour &amp; la ſubſiſtence du Card. Mazarin, il</l>
            <l>
                <lb/>eſt coupable, il faut le pourſuiure, &amp; luy faire ſentir que les</l>
            <l>
                <lb/>Roys ont les mains longues, &amp; qu’il ne doit pas refuſer l’en.</l>
            <l>
                <lb/>cens d l’Idole non plus qu’à la Diuinité. Et en meſme temps</l>
            <l>
                <lb/>l’on prepare des chaiſnes, &amp; ſans luy bailler le moindre repos,</l>
            <l>
                <lb/>on enuoye des troupes de toutes parts, en relle ſorte qu’on le</l>
            <l>
                <lb/>force de quitter le Berry, où il croyoit eſtre en aſſeurance, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de paſſer dans la Guyenne, où il eſt aà l’inſtant ſuiuy &amp; obligeé</l>
            <l>
                <lb/>malgré luy de recouriraux armes pour conſeruer ſa vie &amp; ſa</l>
            <l>
                <lb/>liberté, &amp; celle de toure la France. a-il rien de plus iuſte &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de plus legitime que la defenſe, la loy ciuilc nous le permet,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;la nature nous le commande. Par où chacun iugera bien</l>
            <l>
                <lb/>facilement que Mr le Prince n’a pas eubeſoin du rerour dua</l>
            <l>
                <lb/>Card. Mazarin pour iuſtifier ſes armes, comme le veut per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſuader l’infame Royaliſte, afin d’en tirer des conſequences</l>
            <l>
                <lb/>captieuſes &amp; ridicules pourſon bienfaicteur, qi ne meritent</l>
            <l>
                <lb/>pas de reſponſe. La Declaration faite contre Mr le Prince au</l>
            <l>
                <lb/>mois de Decembre 65. eſtant pluſtoſt vnacte de violence,</l>
            <l>
                <lb/>ecmané des raſes &amp; des ſouppleſſes de ce fourbe, qui luy ont</l>
            <l>
                <lb/>mal reuſſi, &amp; ſont retournées ſur ſa teſte, qu’vn acte de iuſti¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, ne ſeruant que d’vnc plus ample iuſtification à Mr le Prin.</l>
            <l>
                <lb/>ce, dans les paroles de laquelle elle ſe rencontre ſi hautemé,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ne faut pas d’autre preuue pour dccider la queſtion à</l>
            <l>
                <lb/> l’aduantage de Mr le Priuace, &amp; aà la confuſion du Sicihien &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de ſon Apologiſte, que leur propre ouurage, ayant dit, clle</l>
            <l>
                <lb/>arme ſur vnfaux pretexre, qui deſlors &amp; cncore à preſent ſe</l>
            <l>
                <lb/>trouue vcrirable.</l>
            <l>
                <lb/> Et comment, dit noſtre Royaliſte, pourroi-on douter de</l>
            <l>
                <lb/>l’injuſtice du party de Mr le Prince, ayanr fait entrer ls en¬</l>
            <l>
                <lb/>nemis de cét Eſtat en diuers endroits du Royaume, &amp; receu</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/> laar argent, à̀ moiss que d’eſtre aueugle comme le Parle.</l>
            <l>
                <lb/>ment, ou complice comme Mr d’Orleans; Et au contraire,</l>
            <l>
                <lb/> de la iuſtice de celuy du Mazarin, qui enſeigne aux Peuples</l>
            <l>
                <lb/>le reſpect, artaque leur rehellion, &amp; conbat l’Eſpagne en</l>
            <l>
                <lb/> ous lieux.</l>
            <l>
                <lb/> Ce raſonnement eſt auſſi foible &amp; ourrageux, qu’il eſt</l>
            <l>
                <lb/> preſomptueux&amp; ridicule. Car ces ennemis que tu fais com</l>
            <l>
                <lb/>bartre au Mazarin, dont les troupes de Mr le Prince ſant</l>
            <l>
                <lb/>compoſées, ne ſont pas les ennemis de l’Eſtat, mais les ſiens,</l>
            <l>
                <lb/>nos yeux en ſont les témoins, ils ont-combatru les Turenne</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les Senneterre, les S. Maigrin &amp; les Mancini, &amp; tous ſe¬s</l>
            <l>
                <lb/>autres ſuppoſts, qui ſont des traiſtres à leur Patrie, &amp; les vrays</l>
            <l>
                <lb/>ennemis de ’Eſtar. Leurs a. on liuré quelque place, &amp; leurs a</l>
            <l>
                <lb/>on veu faire vn ſeulacte d’hoſtilité qupcontr’eux N ousauõs</l>
            <l>
                <lb/>veu couler le ſang de leurs playes pour la defenſe de Paris, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de rous les gens de bien, que ce ſcelerat auoit reſolu le meſme</l>
            <l>
                <lb/> iour, auec l’intelligence&amp; la trahiſon du Gouuerneur, du</l>
            <l>
                <lb/>Preuoſt das Marchands &amp; d’autres traiſtres en grand nom¬</l>
            <l>
                <lb/> hse, de ſacrifier à̀ ſa cruauté. Le Cardinal ramaſſe des trou¬</l>
            <l>
                <lb/>pes de toutes ſorres de pais, &amp; de langues, gens de ſac &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>corde pou ſaceager tout l’eſtat, comme nous l’auons veu le</l>
            <l>
                <lb/>mertre dans le precipice, polluer nos emples, &amp; y exercer</l>
            <l>
                <lb/>plas d’impietez que nepourroienr faire les domons, ſe met.</l>
            <l>
                <lb/>tre far lethrô̂ne, &amp; opprimercouss ceux qui s’y oppoſeront;</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt vn geand &amp; digne ſeruoiteur duR oy: Mnle Prince cher.</l>
            <l>
                <lb/>che du ſecours pour ſa defenſe &amp; de tous les gens de bien,</l>
            <l>
                <lb/>pouar reprimer ce Lycentrope, &amp; le faire perir dans ſa mali¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, pour conjurer ſes tempeſtes, ſauuer la Couronne &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>Loix de l’Eſtat Et il eſtrebelle &amp; ſditieux. A quel extremi¬</l>
            <l>
                <lb/>te en ſommes nousreduirs, via duma pr ons pecea qi recféfa¬</l>
            <l>
                <lb/>eir. Où ſe rapporte voſtre aueuglement, Mr le Royaliſte, qui</l>
            <l>
                <lb/>en accuſez le reſte du monde.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt vn fort mauuais rgument pour conteſter la iuſtice</l>
            <l>
                <lb/>du party de Mr le Prince, de dire qu’il cmprunte du ſecours</l>
            <l>
                <lb/>d’hommes &amp; d’argent des Eſpagnols, ny de quelque aurre</l>
            <l>
                <lb/>uation que ce puſt eſtre, d’autant qu’il n’a rien de vicieux</l>
            <l>
                <lb/>enſoy, &amp; le doit-on referer aà̀ la cauſe, qui ne peut produire</l>
            <l>
                <lb/>vu effet diffrent d’élle meſme: tellement que la :cauſe eſtãtc</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/> Tar. lib.4</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>uſte, le ſecours l’eſt aufſi, tous les moyens qui ſeruentpour</l>
            <l>
                <lb/>paruenir à vne bonne fin eſtans de la meſme nature. Autre¬</l>
            <l>
                <lb/>ment vous ſeriez obliges, Mt le Royaliſte, de condamner</l>
            <l>
                <lb/>vous meſme toute la conduite du defunt Roy, tres-luſte,</l>
            <l>
                <lb/>horſmis en la tolerance des inhumanirez de ſon Mioiſtre, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>des ſurchages de ſon peuple, qui a appelleé des Nations</l>
            <l>
                <lb/>Heretiques pour combatre auec luy, &amp; les a engagees dans</l>
            <l>
                <lb/>ſa querelle conte les Catholiques; &amp; meſme celle de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>bien- faieun, qui preſentement traite &amp; negocie auec le</l>
            <l>
                <lb/>Roy. d’Eſpagne &amp; le Duc de Lorraine, &amp; offre de leur reſti.</l>
            <l>
                <lb/>euer ceuce que nons auons pris ſur cux, qui couſte tant de</l>
            <l>
                <lb/>millions, la ſueur &amp; le ſang de tant de monde, à la charge</l>
            <l>
                <lb/>de lu donner leurs troupes, deſchirer les entrailles de ces</l>
            <l>
                <lb/>Eſtar;&amp; verſer le ſang de tous les gens de bien qui s’oppo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent à ſa fureur, &amp; au reſtabiiſſement de ſa tyrannie.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt ainſi que Mr d’Orleans a conſideré ce fecours, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>le Parlement l’a approuueé́, qui eſt trop clair-voyant pour</l>
            <l>
                <lb/>ne ſçauoir pas faire le diſcernement du bien &amp; du mal, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qui n’eſt aueugle qu’à cauſe qu’il ne ſuit pas les mouuemens</l>
            <l>
                <lb/>honteux de ra paſſion ſi deſraiſonnable, qu’elle nous pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſente pour exemplaire le plus perfide, &amp; le plus ſcelerat de</l>
            <l>
                <lb/>tous les hommes, la ſenrine &amp; le cloaque de routes les or¬</l>
            <l>
                <lb/>dures &amp; de tous les vices qui fe peuuent imaginer, &amp; poue</l>
            <l>
                <lb/>Maiſtre d’Eſchole celuy qui ne ſçait autre meſtier que les</l>
            <l>
                <lb/>brelans, la déloyauté, le menſonge &amp; la laſciueteé, qui n’a</l>
            <l>
                <lb/>pour but, &amp; pour viſée que ſa fortune, au deétriment de tou</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſtat, qu’il eſt preſt de vendre pour la maintenir, laquelle</l>
            <l>
                <lb/>il idolarre iuſques à ce point, qu’il en fait le ſouſtien de la</l>
            <l>
                <lb/>Couronne, bien qu’il ſoit vray qu’il en ayt oſte toutes les</l>
            <l>
                <lb/>pierres precieuſes, qu’il la ſouille &amp; la rompe piece à̀ piece</l>
            <l>
                <lb/>de iour en iour par ſes folies &amp; ſes extrauagances, oiurrſa</l>
            <l>
                <lb/>famsa Deetrio ynicas ſectn prafſſo, qaàd nmaafſaa re</l>
            <l>
                <lb/>Hſt. aobitioſius yuan hoeſffia defeadiſſ.</l>
            <l>
                <lb/>Et comment ſeroit-il bon Maiſtre du reſpe&amp;t &amp; de l’o¬</l>
            <l>
                <lb/>beiſſance deu au Roy, qu’il a le premier contreuenu aà ſes</l>
            <l>
                <lb/>volontez, qui eſt la ſource de tous les maux qui affligent ce</l>
            <l>
                <lb/>Eſtar, &amp; qu’il en viole les loix fondamentales, qui ne permet¬</l>
            <l>
                <lb/>tét pas, non plus que les aurres Republiques du mõde qu’vn</l>
            <l>
                <lb/>Eſtran¬</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>17</l>
            <l>
                <lb/>Eſranger yefaueune part au gouuernement. Nous en auons</l>
            <l>
                <lb/>l’eempſe dans le regne d’Iſraël, &amp; la preuue dans vn certain</l>
            <l>
                <lb/>Autheur, qui rapporte que dans l’e ſlection des Roys &amp; des</l>
            <l>
                <lb/>bMagiſtrats, trois choſes eſtoient deſirees, abſolument neceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>faires pour y paruenir: le ſexe, parce que les femmes en eſtoiét</l>
            <l>
                <lb/>rejetté́es: Le lieu de la naiſſance, parce que les eſtrangers en</l>
            <l>
                <lb/>eftoient ncapables, &amp; forpellement exclus ſelon ley. du</l>
            <l>
                <lb/>Deuteronome, on poteri dare ſper te virm alirnigeon, qi</l>
            <l>
                <lb/>on ſfit frater us, neque in rego antm, ſed &amp; inm onni poreſfar</l>
            <l>
                <lb/>Iſraelric: Et ailleurs, E medo frarrum raorm pones ſaper re reé.¬</l>
            <l>
                <lb/>gems, ſi eom oon.s pr fura qas a ordinas oon ſunso niſi?</l>
            <l>
                <lb/>amedtode fiatras. Eren ttoiſíme lieu l’origine, qui doit eſtre</l>
            <l>
                <lb/>honneſte &amp; ingenuë, &amp; non pas baſſe &amp; ſeruile, comme eſt cel¬</l>
            <l>
                <lb/>le du Mazin, qui n’a point de qualité par conſequent propre</l>
            <l>
                <lb/>&amp; admiſſible au gouuernement de cét Eſtat, qui en ſouffe</l>
            <l>
                <lb/>auſi d’horribles conuulſions.</l>
            <l>
                <lb/>Ieſt inutle, dit noſtre impoſteur, d’employer la Declara¬</l>
            <l>
                <lb/>ion du Roy contre le Cardinal &amp; les autres eſtrangers, puis</l>
            <l>
                <lb/>qu’lle a eſté reuoquée, &amp; qu’l a dnné des otrdres eurſon.</l>
            <l>
                <lb/>retour; s’il a pû̂ le hannir, il l’apu r’appeller, ſa puiſſance eſt</l>
            <l>
                <lb/>egale, &amp; pour iier &amp; pour délier, que l’on doit d’autant plus</l>
            <l>
                <lb/>conſiderer dans la derniere crconſt nce, que le banniſſement</l>
            <l>
                <lb/>a ete forcé, &amp; le rappel lib:c; &amp; qui pus eſt, que les cauſes de</l>
            <l>
                <lb/>l’accuſatiou contie le Mazain ſont friuoles,; n’ayant pour</l>
            <l>
                <lb/>fopdement qu l’infidhré, la fourbe &amp; le parjure, qui ſont.</l>
            <l>
                <lb/>des effets de ſa prudenee, lauuelie confondroit ſes luges s’ils</l>
            <l>
                <lb/>voyoient ſon viſage, fair qu’ils cainent de l’entendre,</l>
            <l>
                <lb/>parce que ſon imocen ls c bligeroit de le iuſtifier, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>puis apres il pouniot ie venges de leur iniquité d’aileurs ſi</l>
            <l>
                <lb/>palpable, que ſ cou iaaion eſt ſans forme ny figure de</l>
            <l>
                <lb/>procés, ſur vn ſimple bt dn Peuple. &amp; ur la renomḿe, qui</l>
            <l>
                <lb/>eſt la langue du meſ ge, d&amp; l: teémoignege des ignorans.</l>
            <l>
                <lb/>Ce nalheu eux at ll.ent ccouturé de ſe ioüer de la</l>
            <l>
                <lb/>parolc &amp; de l’anthé d .. que ſur le heaic le plus emi¬</l>
            <l>
                <lb/>nent du mnond l’a fair paſ i y, ( n’ayant pat vn grain de</l>
            <l>
                <lb/>riion pour la d f nſe de ſon mailte l pour vne chaſon du</l>
            <l>
                <lb/>Pont Neuf, &amp; pour vne amuſ tte denfas ou d’iis. Ce me¬</l>
            <l>
                <lb/>teur à gages veut. que la Declaration contre le Car dinal ayt</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>18</l>
            <l>
                <lb/>eſlé extorqúe. Et cependant la Verification ein a elé faite e</l>
            <l>
                <lb/>ſa preſence &amp; de ſon con.mardement, lors qu’il eftoit enui¬</l>
            <l>
                <lb/>ronne de toute ſa Cour, &amp; accompgne de trois ou quatre mil</l>
            <l>
                <lb/>hommes de guerre, dans vn iour qe luy meſime dit anpar¬</l>
            <l>
                <lb/>uant auoir donne la peur &amp; la chaſle à̀ le Pince. Où peu¬</l>
            <l>
                <lb/>oent eſtre apres cela les ſignes de la violence faite au Roy?</l>
            <l>
                <lb/>N’ſt-ce pas vne inuention faite plaiſi, pour donner couleu</l>
            <l>
                <lb/>aux propoſitions temerires que vous aduance, de dire que</l>
            <l>
                <lb/>ce n’a eſteé que pour eluder les brigues qui ſe faiſoient pou</l>
            <l>
                <lb/>eſloigner le temps de ſa majorité, veu qu’il eſt certain que la</l>
            <l>
                <lb/>R eine ſeule y auoit intereſt, afin de croiſtre les années de ſa</l>
            <l>
                <lb/>Regence. Deipere hoc non iudcare . Il adju ſte à la hone q’il</l>
            <l>
                <lb/> fait au Roy dans vn des iours les pls ſole mnels d ſaie, l’im¬</l>
            <l>
                <lb/>pieteé, faiſant paſſer les vices les plus atroces pous des vcrtus,</l>
            <l>
                <lb/>ſur des témognages auſ peu conuenables à ſa theſe, eq ue no¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre Religion aà l’Alcoran. ’els outrages faits à Dieu, &amp; à la ve¬</l>
            <l>
                <lb/>rité́ pour defende vn ſcelerat, &amp; colorer ſesforfaits, merire.¬</l>
            <l>
                <lb/>roient la roie. Il n’y a point de temps ny d’ocaſion auquel on</l>
            <l>
                <lb/> puiſſe violer ſa foy &amp; ſa parole. Ccla n’appartient qu’aux gens</l>
            <l>
                <lb/>faits comme vous &amp; voſtre Cardinal, qui n’a pas la moindre</l>
            <l>
                <lb/>teinture de piete ny de religon, qui a vne repugnance auſſé</l>
            <l>
                <lb/>naturelle au bien que le demon. &amp; n’agit par autre principe</l>
            <l>
                <lb/>que celuy de la fraude &amp; de l’impoſture, qui eſt vne dangereu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe leçon pour des Princes, lequel y preſtant l’oreille, veriie ce</l>
            <l>
                <lb/> qui eſt dans les Prouerbes du Suge, que, ninœp qai libeaer</l>
            <l>
                <lb/>odit uerba eda, onmes minos halet impios.</l>
            <l>
                <lb/>Il ne ſeroit pas beſoin d’adjouſter autre choſe pourconfot¬</l>
            <l>
                <lb/>dre votte malice Mr le calomniater &amp; pretendu Royaliſte,</l>
            <l>
                <lb/>ayant ſi clairemé̃t verifie tous vos menſonges; mais pour vous</l>
            <l>
                <lb/>ſupplanter &amp; decrediter ſons reſſouice, il et neceſſaire d’en</l>
            <l>
                <lb/>attaquer vn dans ſon fort, que voſtc arrognce &amp; voſtre pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſomption vous ont fair ptoduire auec vne ffonteric ſans pa¬</l>
            <l>
                <lb/>reille, quiftappe le ſens &amp; la raiſon ayant dit que ſes luges re¬</l>
            <l>
                <lb/> fuſent de le voir &amp; de l’entendre dans ſa inſtfication apres l’a..</l>
            <l>
                <lb/>uoir condamné ſans forme quelcõnque de iuſtice, qu’ils-ont</l>
            <l>
                <lb/>ſifortemeut reclamée lors de l’emprſonnement d’vn Prince</l>
            <l>
                <lb/> ſuſpet, &amp; de leurs collegues.</l>
            <l>
                <lb/>-Premierem eut, la ſeule qualité́ d’eſtranger rend ſa iuſtifica¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>19</l>
            <l>
                <lb/>ion impolſible, &amp; conſequemment la reuocation qu’il ſuppoſe</l>
            <l>
                <lb/>auoir eſté faite de la Declaration dreſſée cõrre luy. Car de droict</l>
            <l>
                <lb/>l eſt eclus du miniſtere, &amp; la Declaration du oy n’eſtant qu’v¬</l>
            <l>
                <lb/>re eonciation de ce droict, qu’il n’eſt pas en ſa puiſſance de</l>
            <l>
                <lb/> cbangert ny alierer, eſtant vne loy fondamentale de la Monar¬</l>
            <l>
                <lb/> rhie, &amp; non’pas du Monarque, qui peut bien reuoquer celles</l>
            <l>
                <lb/> qui ſont faites par la neceſſire des temps, comme les daces &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>imrpoſitions, aſquelles neantmoins on ne touche pas, quoy que</l>
            <l>
                <lb/>la conſcience y oblige, parl’extr é́me auarice &amp; le mauuais con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeil de ceux qui enuironnent lesRoys, leſuels à l’exemple de</l>
            <l>
                <lb/>Roboam, ſont touſiours plus preſts de ſurcharger leurs Peuples,</l>
            <l>
                <lb/>que de les ſoulager, il s’enſuit que la reuocation eſt fauſſe, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>n’a iamais eſteé; &amp; quand elle ſeroit, qu’elle ne ſeroit pas conſi¬</l>
            <l>
                <lb/>derable, &amp; ne pourroit operer la iuſtification de voſtre Idole,</l>
            <l>
                <lb/> d’autant qu’elle ſeroit conttaire aux loix fondamentales de l’E¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtat, quiſont immuables. Et aiuſi ru es bien maudit de Dieu, de</l>
            <l>
                <lb/>dire qu’on n’oſe voir ſon viſage, de peur de condeſcendre à ſa</l>
            <l>
                <lb/>iaſtification, &amp; de gliſſer ton pernicieux venin de la ſorte dans</l>
            <l>
                <lb/>les eſprirs des ſimples &amp; des timides, afin d’entretenir les trou¬</l>
            <l>
                <lb/>bles &amp; les deſordres dont tes yeux ſont témoins, &amp; ta conſcien¬</l>
            <l>
                <lb/>e coupable, olirte ſperare i iique, malite peccare in ſpe. Au rm. ſerm.</l>
            <l>
                <lb/>lieu que meſpriſant l’interet qui nous attache indſolublemẽt </l>
            <l>
                <lb/> à la tyrannie iuſques à preſent, &amp; faiſanede’ſerieuſes re flexions</l>
            <l>
                <lb/>ſr ces verirez ſolites pour voſtre ſalut, &amp; le bie de voſtre Pa¬</l>
            <l>
                <lb/>trie, yous ne prouoqueriez pas la colere du Roy pr des men¬</l>
            <l>
                <lb/>longes, &amp; des conplaiſances crirmainelles contre ſes plus fideles</l>
            <l>
                <lb/>ſerteurs, &amp; conſpireriz auec eux à la manutention des loix &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de la luſtice, où conſiſte le repos &amp; lafelicit́ des Repubques,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; dont au contraire l’inobſeruance attire le trouble, &amp; engen¬</l>
            <l>
                <lb/>dre la ſnbuei ſion D’oùu vient que Solon interrogé de la maniere</l>
            <l>
                <lb/>de les bien regir &amp; gouuerner, reſpondit, Si les Princes &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>Magſtrats ſe conduſent ſelon les loix qui y ſont eſtablies: Et</l>
            <l>
                <lb/>Ariſtore affirme, qu’il eſt plus expedient que les Eſtats ſoient</l>
            <l>
                <lb/>gouuernez par de bonnes loix, que par de bons Roys, pour e</l>
            <l>
                <lb/>que lesloix ne perdent point leur rectitude, ne meurent, ny ne</l>
            <l>
                <lb/>cuangent iamais, &amp; les Roys ſont ſujets à toutes ccs alte ations,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; meſmes aux loix, n’eſtans inſtituez que pour en eſtre les gar¬</l>
            <l>
                <lb/>diens &amp; les depoſitaires: Cela. et diſertemens expliqué dans le</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>2o0¬</l>
            <l>
                <lb/>Deuteronome, où̀ Dieu ne leur promet la durée de leur Empia</l>
            <l>
                <lb/>re, qu’autant de temps qu’ils ſeront rigides obſeruateurs des</l>
            <l>
                <lb/>loix &amp; de la luſtice: t’oſlqas ſderit in ſolio regni ſi, deſcribes bé</l>
            <l>
                <lb/>e ,. Deuteronomiam lgus bauur nn volune aepius quemplar à Sand¬</l>
            <l>
                <lb/>bur, &amp; hbbt ſe ums legeque illud’ omaibas diebas vt ſoe, vt di¬</l>
            <l>
                <lb/>ſca tmere Domna Dea ſuu, é cuſfodtre verba &amp; cermouias</l>
            <l>
                <lb/>qe in le ge pacrpta ſnt.</l>
            <l>
                <lb/>Pat ou vous voyez, Mr le Royaliſte, que voſlre dotrine eſ</l>
            <l>
                <lb/>erronée, &amp; les maximes fauſſes, ſur leſquclles vous la fondez,</l>
            <l>
                <lb/>mettant les Roys au d ſſuos des loix, ſi vous ne voulez démetits</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſcriture ſaincte auec l’auhorite de ces grands Politiques, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>combien il et dngereux d’y donner atainte, &amp; dc ſure vos</l>
            <l>
                <lb/>aduis &amp; os conſeils, ou pluſtoſt ceux de la eine, &amp; de ce Pan¬</l>
            <l>
                <lb/> talon deſguiſé, qui ne luy inſpirent que la flamme &amp; le lang, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>taſchent ſos ſon nom anguſte de verger leurs paſſions, bie</l>
            <l>
                <lb/>qu’elles enacent la dccadence, &amp; entiaiſnent du moins la de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſolation de l’Eſtat, de s’ntroduire à cet effet, &amp; ſe furtifier en</l>
            <l>
                <lb/>des places que l’vn ny l’autre ne peuuent occuper que par l’in¬</l>
            <l>
                <lb/>fraction des loix, qui ſont, comme nous auons monſtré, les ap¬</l>
            <l>
                <lb/>puis &amp; les colomaes des Monarchies, ſous les appas &amp; les amor¬</l>
            <l>
                <lb/>ces de la deſbauche &amp; de la diſſolution, ſous le titre &amp; flatterie</l>
            <l>
                <lb/>d’vn pouuoir independant &amp; abſolu qui n’appartient qu’à̀ Dieu</l>
            <l>
                <lb/>ſeul, duquel pour ſe ſl:er de l’inunié de tontes choſes, ils</l>
            <l>
                <lb/>reconnoiſſent à peie ila ſupe ioit é, &amp; t ounent des ames ſi de¬</l>
            <l>
                <lb/>pauées, qui non du meſme eſpt de ce ſage de Perſe à̀ Cambi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes, l’nterrogeant s’il pouuoit l’girimement eſpouſcr ſa ſœur,</l>
            <l>
                <lb/>ſoufflent contnuellement cc polon aux oreilles du Roy, qu’en</l>
            <l>
                <lb/>cores qu’il n’y ayt point de lix ui permettent aux eſtrangers</l>
            <l>
                <lb/>de manier le timon de cet Eſtat, il yen a toutesſois vne plusan¬</l>
            <l>
                <lb/>ienne &amp; plus’forte, qui leur accode de fite tour ce quebon</l>
            <l>
                <lb/>leur ſembiera, pou auoi lieu de naintenir toutes ls injuſtices</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les execrations qu’ils coõmctret ſous le nom de Roy, auquel</l>
            <l>
                <lb/>on ne deſcouure amais les veritez Euangeliques, qui luy en¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeignent la ſuaité́, &amp; le centre de ſon deucir en leur endroict:</l>
            <l>
                <lb/>e cleſj2. ed’rcs te oſerant, oli si, eſa in ids ſivnes ex ipfs, u¬</l>
            <l>
                <lb/> ran um iae. Il eſt donc de l’office du Roy d’entendre lesge:</l>
            <l>
                <lb/>miſiemens de ſon Peuple &amp; d’y rem dier, de ſe laſſer toucher</l>
            <l>
                <lb/>&amp; perſuader aux remonſtrances des Princes &amp; de ſes Parlemens,</l>
            <l>
                <lb/>ſouuen¬</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/> ſonnentesfois iterées pour ce ſujet, &amp; de reſiſter aux empor¬</l>
            <l>
                <lb/>temens de la Reine &amp; du Maarin, auſqucls dans ces conſidera¬</l>
            <l>
                <lb/>tions tres energiques &amp; tres-impereinétes vous ne pouuez don¬</l>
            <l>
                <lb/>ner, comme vous faites, non ſeulement les premieres places,</l>
            <l>
                <lb/> mais la moinde participatrion dans ſes Conſeils, ſans renuerſet</l>
            <l>
                <lb/> les laix, &amp; condamner en meſme temps ſon iugement &amp; ſa Iuſti¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, qui parurent grandement au defu nét Roy lors de ſa Decla¬</l>
            <l>
                <lb/>ration contre le Marquis d’Ancre &amp; tous autres Eſt angers, con¬</l>
            <l>
                <lb/> formément aux loix de l’Eſtat, ſuiuant leſqu ls il eſloigna la de.</l>
            <l>
                <lb/>fuacte Reine ſ mere de ſes Conſeils, de laquelle vous cotez l’é¬</l>
            <l>
                <lb/>emple, qui ne tourne qu’à voſtre confuſion, ſoit en ce ponct</l>
            <l>
                <lb/>d’exclſion, ſoit cn l’allegation du changement de Fauoy qu’el¬</l>
            <l>
                <lb/> le ſouffroit, d’où vous faites naiſtre ſa diſgrace, pour en tirer vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre conſequence pernicieuſe, &amp; iuſtifier la Reine en la prote¬</l>
            <l>
                <lb/>ction du Maarin, quieſt fauſſe, &amp; eſt au contraire vn iuſte ſujex</l>
            <l>
                <lb/>de l’abandonner, la plus grande partie de ſes infortunes eſtant</l>
            <l>
                <lb/>dé́riuez de la protection in juoſte qu’elle auoit departie à cét in¬</l>
            <l>
                <lb/>ſolent Fauory, qu’elle meſme long temps auparauant ſon exil</l>
            <l>
                <lb/> auoit donné au feu Roy, qui la paya depuis de perfidie &amp; d’in.</l>
            <l>
                <lb/>gratitude, digne recompenſe de ceux qui aduancent &amp; prote¬</l>
            <l>
                <lb/>gent les meſchans, que la Reine doit attendre d’vn pareil Fauo¬</l>
            <l>
                <lb/> ry, ſi vous conſiderez bien, Mr le Royaliſte, le tableau de ſa</l>
            <l>
                <lb/> fortune.</l>
            <l>
                <lb/>Si voſtre aueuglement &amp; voſtre paſſion, Mr le Royaliſte,</l>
            <l>
                <lb/>ont ſi hautement paru pour le Mazarin dans les choſes paſſees,</l>
            <l>
                <lb/>l n’eclate pas moins dans les ſuiuantes, non diſant que la cor¬</l>
            <l>
                <lb/>ſlance du Parlement pour les lois de l Eſtat, ſt vne opiniaſtre¬</l>
            <l>
                <lb/>té déguiſée, que leurs ſentimens ſont pernice ux au bicn &amp; re¬</l>
            <l>
                <lb/>pos d’icely, &amp; que les ſemences de la guerre ne peuuent eſtre</l>
            <l>
                <lb/>eſtouffees que par l ſunpreſfion de leur Arreſt contre luy: que</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt bien mal reconnoiſtre ſes ſ ruices &amp; les differences entre</l>
            <l>
                <lb/>luy &amp; Ms le Prince, de le faire pſſer dans l’eſtine d’vn ſce le¬</l>
            <l>
                <lb/>rat, &amp; la Reyne d’vne pajure, apres auor fit vnams de gens</l>
            <l>
                <lb/>de guerre à ſes depens pour le ſermice du Roy, &amp; eſtee venu</l>
            <l>
                <lb/>hazaeder ſa vie pour eſtabliſſement le ſon aichoié: E</l>
            <l>
                <lb/>donner au contraise toutes. ſortes d’aplaudiſſ mne à Mr le</l>
            <l>
                <lb/>Prince, au milieu de ſes rebellious &amp;- de ſes iutclligences auce</l>
            <l>
                <lb/>os eis.</l>
            <l>
                <lb/>P</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>2¬</l>
            <l>
                <lb/>O temps! ô̂ meeurs! ſous quel climat viuons nous! ſous qutl</l>
            <l>
                <lb/>fiecle reſpirons-neus ! naguieresla perfidie eſtoit uva effet de</l>
            <l>
                <lb/>prudence, maintenant la uvertu eſt vn ſigne de reprobaion, le</l>
            <l>
                <lb/>Parlement eſt conſtant dans ſes reſolurions, il eſt opiniaſtse, il</l>
            <l>
                <lb/>veut aintenir les Loix &amp; executer ſes Arreſts contre les im¬</l>
            <l>
                <lb/>pies &amp; les Tyrans, il encrue l’authoité du Souuerain &amp; fomen¬</l>
            <l>
                <lb/>te la guerre, l declame contre les vices du Cardinal, ne les</l>
            <l>
                <lb/>diſſimule pas, r ſiſte à ſes v iolences, il eſt criminel, &amp; deſobe iſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſanr: Voila, M le Malfaicteur, la force de os argumens, tiſſus</l>
            <l>
                <lb/>&amp; compoſez d’impoſtures- &amp; d’impietez, qu’il ne ſera pas diffi¬</l>
            <l>
                <lb/>cile partant de combattre, ſe deſtruiſans d’eux meſmes dans</l>
            <l>
                <lb/>leur ſeule propoſition. Car dites nous, s’l vous plaiſt, Eſt ce</l>
            <l>
                <lb/>opiniaſtreté-ou courage de defendre les loix de l’Eſtat, i’en laiſſe</l>
            <l>
                <lb/>fire le iugement aux moins eſclairez: Tant s’en faue, que de</l>
            <l>
                <lb/>ne l’auoir pas fait pluſtoſt &amp; empeſché dés le commencement,</l>
            <l>
                <lb/>ile ſt aucunment coupable des maux qui en ſonr arriuez, qui</l>
            <l>
                <lb/>furpaſſent tout ce qu’on en peut dire, &amp; ſeroit vne inſigne pre¬</l>
            <l>
                <lb/>uarication s’il ne perſeueroir, qui les rendroit indignes de leurs</l>
            <l>
                <lb/>charges: Ils ont de pernicieux ſentimens, parce qu’ils ne ſont:</l>
            <l>
                <lb/>pas corrompus &amp; ne ſont pas ſuſceptibles de laſcheteé comme</l>
            <l>
                <lb/>vous: Ils veulent la guerre, parce qu’ils ne veulent pas eſtre ſes.</l>
            <l>
                <lb/>eſclaues, &amp; ſuccomber ſous ſa ryrannie. Et le Mazarin veut.</l>
            <l>
                <lb/>la paix, parce qu’il depeuple nos Prouinces, &amp; que l’on s’effor¬</l>
            <l>
                <lb/>e ſtns autres armes que celles des plaintes &amp; des larmes de re¬</l>
            <l>
                <lb/>enir le coup des cruautez &amp; des vengeances de ce Lion rugiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſant Eſtce le Parlement qui l’a conuié d’entrer à main a mée</l>
            <l>
                <lb/>comme ila fait, &amp; l’a ſollicité de deſchirer les entrailles de cec</l>
            <l>
                <lb/>Eſtat, piller nos Egliſes, fouler les hoſties aux pied, &amp; com¬</l>
            <l>
                <lb/>mettre des impietez diaboliques. Voila lesgraces &amp; les faueurs</l>
            <l>
                <lb/>peu leſquelles tu eriges de nous des reconnoiſſances; Tu veux</l>
            <l>
                <lb/>cemme à certaines Deitez anciennes que nous luy donnions de</l>
            <l>
                <lb/>l’encens; peur euiter encoare de plus grands maux dont il nous</l>
            <l>
                <lb/>menace pat ta bouche, qui n’a pas pris garde qu’en eſtalans ſes</l>
            <l>
                <lb/> ſeruices preendus elle le coure de brigadages horribles, dont.</l>
            <l>
                <lb/>nousg voyons des échantillons en ſon Hoſtel garny des meubles</l>
            <l>
                <lb/>de la Couronne, en tirant de ſon Eſpargne la dépenſe de la le</l>
            <l>
                <lb/>uée des gens de guere auec leſquels il a applani les chemins</l>
            <l>
                <lb/>de ſon retous, qui eſt comme celuy des mauuais eſprits, qui;</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/> ne nous viſitent iamais que pour nons faire du de ſordre &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>la peine, dont nous faſons vne funeſte &amp; cruelle experierce, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>le Roy ſemblablement qui y rencontre pluſtoſt la dninution</l>
            <l>
                <lb/>de ſon auhorité que le reſftahliſſement d’icelle, s’aneantiſſant</l>
            <l>
                <lb/>aurant que la fortune du Mazarin augmente, qu’il a pour but</l>
            <l>
                <lb/>de cimenter de noſtre ſang, dans les vengeances qu’il medite il.</l>
            <l>
                <lb/>y a ſi long-temps auec la Reyne, ſans aucun reſpect de Dieu,.</l>
            <l>
                <lb/>ny des ſermens ſouuent reiterez deuant ſa Majeſté ſupreme,</l>
            <l>
                <lb/>dent le méepris doit attirer noſtre hayne implacable, &amp; forifier</l>
            <l>
                <lb/>nes deſiances en ſon endroit, &amp; de nous vnir au contraire auec</l>
            <l>
                <lb/>M, le Priace, qui par quelque voye que ce puiſſe eſtre a iuſte</l>
            <l>
                <lb/>raiſon de combattre le parjure &amp; l’infidelité ſous laquelle on le</l>
            <l>
                <lb/>veut accabler auec tous les peuples, qui ne ſont criminels qu’à</l>
            <l>
                <lb/>cauſe qu’ils ſont genereux, &amp; qu’ils ſe ſont declarez ennemis</l>
            <l>
                <lb/>du plus ſcelerat de la terre, viria dns proſont, peccat qu recte facit.</l>
            <l>
                <lb/>Enfin, M le Royaliſte, vous concluez auec beaucoup de tuze</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de ſubtilitée, qu’il n’y a point de paix telle qu’elle puſſe eſtre,</l>
            <l>
                <lb/>qui ne ſoit meilleure que la guerre entre ds Citoyens, que le</l>
            <l>
                <lb/>mal eſt pire que le remede, que nous traiterons de bonne foy</l>
            <l>
                <lb/>ſans crainte de ſeruitude; &amp; ne faut pour nous guerir veritable¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, que nous laiſſer tromper en apparence, &amp; nous imaginer</l>
            <l>
                <lb/>que ce quis’eſt paſſe depuis r649. iuſques à preſent ſoit le ſujet</l>
            <l>
                <lb/>d’vne longue nuict, c’eſt à dire reuoir le Mazarin ſut le Th ône,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;t nous dans l’eſclauage le plus dur &amp; le plusrude qui ayt ianmais</l>
            <l>
                <lb/>eſté. Car quelque addreſſe &amp; ſubtilité́ qu’ily ayt en voſtre di¬</l>
            <l>
                <lb/>ſcouts pour nous repreſenter les charmes de la paix, &amp; les hor¬</l>
            <l>
                <lb/>reuts de la guerre, ſçchez que nous tenons vos opinions pou</l>
            <l>
                <lb/>heretiques en cete maere, qu’il n’y peut auoir de paix auec les</l>
            <l>
                <lb/>meſchans, que nous le connoiſſons auſſi bien ſans foy deuant</l>
            <l>
                <lb/>que depuis i649. que ſa ſincerite n’a pas eſté plus grande eu vn</l>
            <l>
                <lb/>temps qu’en vnautre, que nous ne voulons point la paix de ſa</l>
            <l>
                <lb/>main, times oao aina feee, ny l’acheterau prix de noſtre.</l>
            <l>
                <lb/>honneur, de noſtre liberte, de nos vies, &amp; de nos conſciences,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il n’y a queſon abſence, &amp; de ſes adherans. qui puiſſe calmes¬</l>
            <l>
                <lb/>nes inquietudes, &amp; diffiper les nuages qui nous empe ſhent de</l>
            <l>
                <lb/>rouoir noſtre Soleil: la clairté duquel reuenant ſur noſtre hori¬</l>
            <l>
                <lb/>ſon, &amp; illuminant nos yeux, les peuples qui n’ont iamais eſtfé¬.</l>
            <l>
                <lb/>deſobeiflans qu’au Mazarin, continuerout leurs reſpects &amp; ſouſ</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>24</l>
            <l>
                <lb/>miſſions accuſtumees, les Princes dans le Conſeil releueront</l>
            <l>
                <lb/>l’authorit́ Royale, &amp; la France reünie de ſes diuiſions, &amp; te¬</l>
            <l>
                <lb/>putgee de cette malheureuſe &amp; fatale ſecte des Mazarins, ioü̈i¬</l>
            <l>
                <lb/>ra de la bonace, &amp; n’auta plus rien à craindre au dedans ny a</l>
            <l>
                <lb/>dehos: elle n’ctendra plus ces inue ctiues &amp; declamations</l>
            <l>
                <lb/> deteſtables contre ſes principaux Magiſtrats, qui ſeruent plu¬</l>
            <l>
                <lb/>toſt à ſignaler voſtre paſſion que voſte uffiſauce.</l>
            <l>
                <lb/>L’Autheur de la Verité toute Nuë, partial comme vous du</l>
            <l>
                <lb/>Mzatin, a bien moins de clleur. &amp; beaucoup plus d’adreſſe à</l>
            <l>
                <lb/>fapper ſes coups; l s’nſinuë auec tant de ſouppleſſe, &amp; cahe</l>
            <l>
                <lb/>d’abord ſi bien les replis de ſon ame, qu’il ſemble auoir les in.</l>
            <l>
                <lb/>tentions droites, &amp; de ne trauai!ler que pour l’utilité de ſa Pa¬</l>
            <l>
                <lb/>trie; il fait montre d’vne grande ſincerite, &amp; grande indifferen¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, pour pteuue de laquelle il attaque les vces &amp; les de fauts</l>
            <l>
                <lb/>generalement d’vn hacun, afin de leuer tous les ſoupçons, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>d’effcer toutes les conjectures qu’on pourroit prendre contre</l>
            <l>
                <lb/>luy. Il fait dériuer de nos pechez la premiere ſourc de nos mal¬</l>
            <l>
                <lb/>heurs; il s’attache en ſuitte à la manuaſe adiniſtration du</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal de Ri he lieu, par le mauuais choix des perſonnes qui</l>
            <l>
                <lb/>les ont manices. Il paſſe de laà au temps de la Regence, &amp; du</l>
            <l>
                <lb/>gouernement du Card. Mazarin, qu’il ne fait qu’effleurer, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ne touche que du bot du digt, tant il a peur de luy faire la</l>
            <l>
                <lb/>moindre égratignure, &amp; s’imague meſme de iuſtifier la Reyne,</l>
            <l>
                <lb/>quand il dir, Qu’on ne la peut accuſer ſans injuſtice d’auoir eu</l>
            <l>
                <lb/>deſſein d’amaſſer des treſors, puis que chacun ſçait qu’elle doit</l>
            <l>
                <lb/>beaucoup, &amp; n’a pû ſeulement acheuer lc baſtiment du Val de</l>
            <l>
                <lb/>Grace qu’elle auoit entrepris. Comme ſi la profuſion incroya¬</l>
            <l>
                <lb/> ble qu’elle en a fait iuſques à ſoixante milions par chacun an,</l>
            <l>
                <lb/>ſous le titre de cõ̃ptans, trez de la ſueur &amp; du ſang des pauures,</l>
            <l>
                <lb/>-au profit de cet e xecrable Fauory, qui les a tranſportez hors du</l>
            <l>
                <lb/>IRoyaume, n’eſtoit pas mil fois plus criminel le que l’amas qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>n auroit pû faire, que nous pourions eſperer vn iour de voir</l>
            <l>
                <lb/>reſpandre dans les meſmes mains d’où il eſtoit ſorty. Il rejetre</l>
            <l>
                <lb/>de meſme toutes les ctions &amp; les violences de ce Miniſtre in.</l>
            <l>
                <lb/>ſolent ſur la perſonne de Particelle, afin que propoſant vn meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chant homme, il faſſe tomber toute la haine &amp; toute l’enuie ſur</l>
            <l>
                <lb/>luy comme ſi ſes ſucceſſeurs auoient eſteé plus gens de bicn, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que l’on n’euſt point de connoiſſance de leurs aalueſations ef¬</l>
            <l>
                <lb/>froysbles</l>
            <pb n="25"/>
            <l>
                <lb/>25</l>
            <l>
                <lb/>foyables, &amp; particulierement du dernier, qui pour entrer en la</l>
            <l>
                <lb/>Suri tendance, a baillé quatre cens mil liures à ce Miniſtre, luy</l>
            <l>
                <lb/>en a fait toucher dix huict cens pendant ſix mois de ſon exil, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>joint la trahiſon à cette infamie Et quãd il eſt queſtion de parler</l>
            <l>
                <lb/>de Mr le Prince, de Mr le Cardinal de Rez, &amp; du Parlement,</l>
            <l>
                <lb/>il depite, il injurie, il outrage les vns &amp; les aures, il inuente de</l>
            <l>
                <lb/>noueelles contumelies, &amp; taſche de les deshonnorer par toutes</l>
            <l>
                <lb/>les voyes que ſa paſſion luy peut ſuggerer, &amp; nous r’amene le</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin en triomphe, ſous les apparences du bien bien, d’où</l>
            <l>
                <lb/>peut iuger ſi noſtre Gymnoſophiſte eſt indifferent; &amp; a des</l>
            <l>
                <lb/> penſées conformes au bien public, Totis iiuſisz oulla capitalior
                Cie.i.Oie.</l>
            <l>
                <lb/>eſt qaans eorm, quim cm same faldans idagat vt viri bosi eſe</l>
            <l>
                <lb/> ader.</l>
            <l>
                <lb/>lIl commenee par le Patlement, qu’il attaque ea differens en¬</l>
            <l>
                <lb/>droits par diuerſes repriſes, que nous refuterons en chaque lieu,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; premierement il l’aceuſe de laſcheteé de n’auoir pas préuenu¬</l>
            <l>
                <lb/>ces deſordres, &amp; de n’y auoir eſté pouſſez que par leur intereſt,</l>
            <l>
                <lb/> lors que d’Emery vouluſt arreſter leurs gages, qui les eueilla de</l>
            <l>
                <lb/> leur lethargie, &amp; fit donner l’Arreſt d’vnion d&amp; le reſte.</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre égarement, Mr l Gymnoſophiſte, eſt bien plus grand</l>
            <l>
                <lb/> que de ceux auſquels vous l’imputez, vſant de ſi peu de mode¬</l>
            <l>
                <lb/> rarion dans uoſtre recit, de menſonge &amp; de contradiction tout</l>
            <l>
                <lb/>enſemble; Car vous veulez-qu’ils ayent eſté laſches d’auoirs</l>
            <l>
                <lb/> diſſimulé ces deſordres pendant quatre ans, &amp; incontinét apres</l>
            <l>
                <lb/>vous voulez qu’ils n’ayent pas droit de le faire, &amp; quand ils l’one</l>
            <l>
                <lb/>ſait quls ſe ſoient-departisu reſpeét deu à leur Souuerain, &amp;</l>
            <l>
                <lb/> que ceux qui n’eſtoient pas de ce ſentimcnt, en ayent teſmoigné</l>
            <l>
                <lb/>ur leur viſage autant de douleur que les autres faiſoiét de gloi¬</l>
            <l>
                <lb/>re du nom infame de Frondeurs, qui ſera enhorreur à la poſte¬</l>
            <l>
                <lb/>rité. Vous voulez, &amp; ne voulez pas, ils ſont laſches de n’auoir</l>
            <l>
                <lb/>pas enrepris, &amp; audacieux de l’auoir fait, n’ayant pas eu droit</l>
            <l>
                <lb/>de le faire; où eſt voſtre iugement Et moy ie vous reſponds,</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ont manqué de vigilance, que leur deuoir l’auoit deu ex¬</l>
            <l>
                <lb/>cter long-temps auparauant, qu’ils ont ce droict de leur inſti¬</l>
            <l>
                <lb/>tion auſſi ancienne que la Royauté́, dont quantite de nos Hi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtoriens font foy: meſme les anciens Gaulois, ſelon ceé́tvſage,</l>
            <l>
                <lb/>auoient leurs Druides, qui decidoient en cettains lieux &amp; cer¬</l>
            <l>
                <lb/>ains temps de toutes leurs affaires. De ſorte- qu’oupeut dire,</l>
            <l>
                <lb/>G</l>
            <pb n="26"/>
            <l>
                <lb/>26</l>
            <l>
                <lb/>Mr le CGymaoſophiſte, que vous eſtes malicieux oſgnorant de</l>
            <l>
                <lb/>noſtre Hiſtoire &amp; de nos naursde que par l’vne o l’autre de</l>
            <l>
                <lb/>ces riſons, ou toures deux enſemble, vous auez pris ſujet de</l>
            <l>
                <lb/>ealomnier les Frondeurs, &amp; d’en faire vn eſpouuentail, encores</l>
            <l>
                <lb/>qu’il doiue eſtre plus venerable à la poſterité, que vous ne taſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chez de le rendre hideux nous ayans ſouſtrais de la t yrannie,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; racheté noſtre libert́, de laquelle ils ont jetté les fondemens,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; deuons tous baſtir deſſus, ſi nous auons du courage, &amp; ne</l>
            <l>
                <lb/>ſommes pas gens nez à la ſcruitude, comme ces infames Con¬</l>
            <l>
                <lb/>freres, gens de preſts, penſionnaires &amp; fauteurs de maltoſte, deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>quels Mr le Pemier reſident de l’ontoſe eſt le chef &amp; l’arc¬</l>
            <l>
                <lb/>boutant, qui tramſſent leur honnenr &amp; leur conſcience, le pu¬</l>
            <l>
                <lb/>blic &amp; leur Compagnie. Ce ſont là ces gens de bien, qui gemiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent non de la de fecion ſuppoſée de leurs Confreres, mais de</l>
            <l>
                <lb/>l’eſloignement du tyran de Sicile, parce qu’il eſt celoy de leurs</l>
            <l>
                <lb/>ponſions &amp; des Maltoſtiers, qui ont tant de fois repeté a la Rey¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, ( cetre Ville rbelle Madame) parce qu’elle n’en veut pas</l>
            <l>
                <lb/>ſouffeir le reſtabliſſement. Ah! qu’il eſt aduantageux &amp; prefera¬</l>
            <l>
                <lb/>bte d’eſtre le Patriar he de la Fronde, pluſtoſt que du Parlement</l>
            <l>
                <lb/>baſtard de Pontoiſe &amp; de la maltoſte? &amp; la poſterité aura autant</l>
            <l>
                <lb/>de ſujet de reuerer l’vn, que blaſmer l’autre.</l>
            <l>
                <lb/> Vous errez encore au fait de l’Hiſtoire de i6 48. quand vous</l>
            <l>
                <lb/>dites, que le Parlement ne s’eſt éueilleé qu’au btuit de ſes gages</l>
            <l>
                <lb/>arreſtez par d’Emery, &amp; donné pour cela l’Arreſt d’Vnion, par¬</l>
            <l>
                <lb/>ce que ſi vous voulez dire la verité ou vous reſſouuenir, ce n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>pas le Parlement qui a prouoquûles autres Compagnies, ce</l>
            <l>
                <lb/>ſont elles intereſſées par leurs gages qui l’ont prouoqué, &amp; re¬</l>
            <l>
                <lb/>clamé ſa iuſtice &amp; ſon pouuoir. Et tant s’en faut que ſi vous vou¬</l>
            <l>
                <lb/>lez conſulter Mr le Premier Preſident de Pontoiſe, alors Pre¬</l>
            <l>
                <lb/>mier Preſident de ce Parlement, il’vous dira que pour empeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>cher ceét Arireſt, il ſe ſcruit de cét argument contr’eux, qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>eſtoient ſans intereſt dans l’Vnaion requiſe par les autres Com¬</l>
            <l>
                <lb/>pagnies, d’autant que leurs gages neſtoient que de quatre cens</l>
            <l>
                <lb/>liu. &amp; la Polette eſtoit de quatre censvingt- cinq liu. dont parce</l>
            <l>
                <lb/>moyen le Roy les deſchargeoit &amp; faiſoient profit de vingt-cin</l>
            <l>
                <lb/>liu. D’où s’enſuit que c’eſt l’intereſt public, &amp; non pas leur par¬</l>
            <l>
                <lb/>ticulier qui les a émeus comme la ſuitte l’a fait connoiſtre, &amp;</l>
            <l>
                <lb/> qu’il n’y a point de fidelité entoute voſtre narration, Qai nia</l>
            <pb n="27"/>
            <l>
                <lb/>27</l>
            <l>
                <lb/>anedaaiis, poſfit aetas.</l>
            <l>
                <lb/> Vous n’eſtes pas plus fidele ny plus veritrab'e enuers le Car¬</l>
            <l>
                <lb/>dinal de Retz, le faiſant complice des mouuemens que l’obſti¬</l>
            <l>
                <lb/>ation de la tyrannie du Mazarin fit eſleuer en ce temps-là, patr</l>
            <l>
                <lb/>fes grandes proſcriptions qui produiſirent enfin les Barriadeas:</l>
            <l>
                <lb/>Car ſes plus grands ennemis vous atteſteront qu’il s’eſt forte¬</l>
            <l>
                <lb/>ment employé enuers la Reyne pour adoucir ſon eſprit &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>deſabuſer, qu’il l’a prie ſouuentefois de ne pas laiſſer prendre</l>
            <l>
                <lb/>racine à ce mal naiſſant, &amp; que ces petites bloettes de feu faute</l>
            <l>
                <lb/>d’y remnedler, eſtoient capables de cauſer vn grand emb:aſemét,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que renouuellant ſes meſmes aduis le premicr iour des Barri¬</l>
            <l>
                <lb/>cades, vn’des principaux Bouffons de la Cour luy fit inſulrte, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>le qualifia du nom de Tribon du Peuple, qu’il ne voudroit pas</l>
            <l>
                <lb/>refe ſer, cõme eſtant pleiu d’honneur, &amp; luy appartient par deux</l>
            <l>
                <lb/>conſiderations, l’vne procedant de la chait́ du prochain qu’il</l>
            <l>
                <lb/>a éminemment, &amp; poſſede autant que Paſteur du monde; l’au¬</l>
            <l>
                <lb/>tre dec la haine qu’il porte, &amp; qu’il a touſiours fait paroiſtre con¬</l>
            <l>
                <lb/> tre les violences &amp; lestyrannies du miniſtere, &amp; l’intereſt qu’l a</l>
            <l>
                <lb/>dans la conſeruation de cette Ville, dont la ruine ſernit la ſinne.</l>
            <l>
                <lb/>Vous allez de b: anche en branche, Apres le Parlement &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>Car dinal-de Rcz, vous entteprenez Mr le Ps ince, qui eſt voſtre</l>
            <l>
                <lb/>prin cipal deſſin. Vous faites vn Paranymphe magnifique de</l>
            <l>
                <lb/>ſes bhelles actions, &amp; leur donnez quaſi toute la ſplendeur &amp; l’é¬</l>
            <l>
                <lb/>elat qu’elles ſeab!ent meriter, &amp; dites que iuſques alors il n’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit tien fait d’indigne de la grandeur de ſa naiſſance, mas que</l>
            <l>
                <lb/>par vn changement eſtrange il eſt rombé depuis ſa priſon dns</l>
            <l>
                <lb/>vr abyſne de tenebres; de f çon qu’au licu de iouir de cete</l>
            <l>
                <lb/>belle repuration, &amp; de nc pen q’a reconnoiſtre par de nou¬</l>
            <l>
                <lb/>ueaue ſeruices l’eaxn eme olipoin qu’il auoit an Roy de l y</l>
            <l>
                <lb/>auoir donné le Gouueinement de Gy nne, qui vaut trois fois</l>
            <l>
                <lb/>celuy de Bonrgne, on le vd ſe tretiter de la Cour, allcr en</l>
            <l>
                <lb/>Berry, aſſer n Gyenne, allumer la guerre detous coſtez, ſe</l>
            <l>
                <lb/>ſaiſir de l’argrntdu Roy, ſu prendre ſes places, &amp; s’oublier iu¬</l>
            <l>
                <lb/>ques à tel point que d lehi le ge noüil d uant l’Eſpagne, re¬</l>
            <l>
                <lb/>chrcher ſen aſſiſtence pour faire la guerre à ſon Maiſtre, &amp; aà̀</l>
            <l>
                <lb/>ſon bien-faict ur, &amp; pour comble de tranſport implorer le de¬.</l>
            <l>
                <lb/>mon à ſon ſecours en imploant celuy de Cromvel, ſans que la</l>
            <l>
                <lb/>rainte de Dicu, ny le reproche de l’ingratitude &amp; de la ebl¬</l>
            <pb n="28"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>lion l’aye pû deſtourner du deſſein qu’il auoit formé de ſe ren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre Maiſtre dvne partie du Royaume, prenant ponr pretexte le</l>
            <l>
                <lb/>rcour du Cardinal, comme s’il ne ſe deuoit pas contenter de</l>
            <l>
                <lb/>ſe rctirer en ſonGouuernement ou dans l’vne de ſes places, pour</l>
            <l>
                <lb/>de la tepreſenter au Roy le tort qu’l ſe faiſoit en rappellant le</l>
            <l>
                <lb/>Maztin, pluſtoſt que de mettre le feu dans le Royaume, &amp; ap¬</l>
            <l>
                <lb/>peller les Eſtangers à ſa ruine.</l>
            <l>
                <lb/>Comme il eſt impoſſible de parler des actions de M le Prince</l>
            <l>
                <lb/>ſans vne eſtime ſingulicre iuſques au iour de ſa priſon, a la reſe ¬</l>
            <l>
                <lb/>ue du fiege de Paris, &amp; de la protection qu’il a départie au plus</l>
            <l>
                <lb/>ingrat &amp; plus indigne de tous les hommes, &amp; que vous ne pou¬</l>
            <l>
                <lb/>u z les paſſer ſous le ſilence ſans faire connoiſtre de la paſſion,</l>
            <l>
                <lb/>vous les auez infiniment cleńcs, mais cen’a eſté que pour ren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre les autres qui ne vous plailoient pas, plus difformes, &amp; plus</l>
            <l>
                <lb/>odieuſes pa vne exaggeraon auſſ peu veritable que paſſion¬</l>
            <l>
                <lb/>née, imitant ſon her Royaliſte, qui a deuance toutes les pen¬</l>
            <l>
                <lb/>ſees, &amp; ont deupartant eſtre refuté́es par vne ſeule. picce, de</l>
            <l>
                <lb/>crainte d’vne repetition ennuyeuſe. ll n’y a iey que deux cir¬</l>
            <l>
                <lb/>conſtanucees de plus, dont l’vne eſt fauſſe &amp; l’autre ridicule.</l>
            <l>
                <lb/>La premire eſt, que le Gouuernement de Eordeaux vaut</l>
            <l>
                <lb/>trois fois celuy de Bourgogne, lequel au lieu d’attirer la recon¬</l>
            <l>
                <lb/>noiſſance de M le Prince auoit ſeruy deſi ge &amp; de preparatifs</l>
            <l>
                <lb/>̀ ſa rebcllion. En quoy, M le Gymuoſophſte, vous vous eſtes</l>
            <l>
                <lb/>fort méconte, parce qu’au contraire celuy de ourgogne vaut</l>
            <l>
                <lb/>trois fois en reuenu celuy de Bor deaux. Et ainſi c’eſt vn ſimple</l>
            <l>
                <lb/>échange plus preiudiciable qu’aduantageux, qu’il n’a accept́</l>
            <l>
                <lb/>que pous faire ceſſer les mauuaiſes intelligences d’vn Gouuer¬</l>
            <l>
                <lb/> neur ambitieux &amp; petulant auec les habitans de la Piouince,</l>
            <l>
                <lb/>laſſez de ſes debordemens publics &amp; de ſes violences, y remet¬</l>
            <l>
                <lb/>re le calme, &amp; rendre ce ſeruice à l’Eſtat, qui n’eſt pas des</l>
            <l>
                <lb/>moins conſideables, dans le danger qu’il y auoit de ſa pere</l>
            <l>
                <lb/>euidente parmy l’iniuſtice &amp; ſon deſeſpois.</l>
            <l>
                <lb/>La ſeconde eſt d’auoir cherché le ſecours de Cromvel, qui eſt</l>
            <l>
                <lb/>faux, &amp; n’eſt pas blaſmable quand il ſeroie vray, non plus que</l>
            <l>
                <lb/>celuy des Turcs ou d’autres barbares, par les raiſons ui eu ont</l>
            <l>
                <lb/>eſté deduites, &amp; d’auoir armé &amp; fornée le deſſein de ſe rendre</l>
            <l>
                <lb/>maiſtre d’vne partie de l’Eſtat, ſous pretexte du retour du Car¬.</l>
            <l>
                <lb/>dinal, qu’à l’exemple de l’Eſprit de Paix, vous dites qu’il falloit</l>
            <l>
                <lb/> empeſ¬</l>
            <pb n="29"/>
            <l>
                <lb/>23</l>
            <l>
                <lb/>enpeſcher par negiations &amp; re monſtrances, plſtoſt que d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>lumer la guerc.</l>
            <l>
                <lb/>Y euſt il iamais vne imbecillité ſemblable à la voſtse, &amp; ne</l>
            <l>
                <lb/> croyez vous pas prendre les hommes à la pipé́e, quand vous di¬</l>
            <l>
                <lb/>tes, Qe pour empeſcher le retour du Cardinal, ou conclure ſa</l>
            <l>
                <lb/>ſortie, il falloit s’abandonner aux remonſtrances &amp; negociatiõ̃s,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;ſa pctſonne à la miſeicorde de ſes ennemis; Y a-il quelque</l>
            <l>
                <lb/>ombre de iuſſice dans le Conſeil du Roy depuis pluſieurs an¬</l>
            <l>
                <lb/> ces? y a-il quel que ombre de foy, ny de pieté? l’injuſtice &amp; la</l>
            <l>
                <lb/> ctuaute, la fourbe &amp; le parjure y regnent abſoloment: Mr le</l>
            <l>
                <lb/>Prince en a fait, au milieu de ſes trophées, de ſes ſeruices &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>ſes conqueſtes, qui contrarient bien voſtre impoſture touchant</l>
            <l>
                <lb/>ſes entrepriſes ſur l’Eftat, ne tres-rude eaxperience, il en eſt ſça.</l>
            <l>
                <lb/>uant par ſes propres maux, &amp; ceux de toute la France. Et ce¬</l>
            <l>
                <lb/>peendant-vous voulez qu’il ayt rocours, &amp; qu’il ſe fie aux nego¬</l>
            <l>
                <lb/>iations, qu’ilatendele ſuccés des remonſtrances, commeſice</l>
            <l>
                <lb/>n’eſtoit pas fqapper l’air, &amp; les oreilles des ſourds. Il a eſté traité</l>
            <l>
                <lb/>en grand criminel au meſne remps qu’il mettoit la Reyne &amp; ſon</l>
            <l>
                <lb/>Mmire ſous ſes lauiers à l’abry de l’urage qui gtondoit iuſte¬</l>
            <l>
                <lb/>rnt ſur leuts teſtes detous coſtez, &amp; vous voulez quand il ſe</l>
            <l>
                <lb/>decare contre l’enemy commun, qu’il cede à la coufiance, Si</l>
            <l>
                <lb/>piridi ecfuu, aridqua fe? C’eſt, croyez moy, vne pro¬</l>
            <l>
                <lb/>’poſition ſi fade &amp; ſi abſurde, qu’elle choque toutes les regles de</l>
            <l>
                <lb/> la Prudence &amp; de la Politique, &amp; ne peut peſuader que les iu¬</l>
            <l>
                <lb/>ocens ou les intereſſe.</l>
            <l>
                <lb/>Le Roy par vn tres-ſage Conſeil, dites vous, voyant la retrai¬</l>
            <l>
                <lb/>e de Mr le Prince de ſa Cour, va en Berty, s’aſſeure de Bour¬</l>
            <l>
                <lb/>ges, s’aduance, &amp; ſes approches nefurent pas capables d’arreſter</l>
            <l>
                <lb/>ſon audace, mais qu’il ecanous e peu de temps la difference</l>
            <l>
                <lb/>qu’il y auoit de combarre pour le ſeruice du Roy ſans rien crain¬</l>
            <l>
                <lb/>dre, ou de ſentir ſaconſcience bourelée, &amp; d’auoir continuelle¬</l>
            <l>
                <lb/> aent deuant les yeu l’iage d’vne priſon ſi le ſort des armes</l>
            <l>
                <lb/>luy eſtoit contraire..</l>
            <l>
                <lb/>Prenez garde que vops venez de dire deux lignes auparauanet</l>
            <l>
                <lb/>que Mr le Prince deuoitſe contenter de ſe reuirer dans ſon Gou¬</l>
            <l>
                <lb/>uernemens, ou l’vne de ſes places, pour faire entendreau Roy ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’il, de ſice, &amp; en meſme temps qu’il ne ſe deuoit pas eſloigner,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que le loy par vore-ſage oſeil reſoux le voyage de Ber¬</l>
            <pb n="30"/>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>3o0¬</l>
            <l>
                <lb/>iy. Dites pluſtoſt par vn pernicieux Conſeil: Car vous accordz</l>
            <l>
                <lb/>vous meſme qu’il auoit droit de ſe retirer; s’il l’auoit, pourquoy</l>
            <l>
                <lb/>le pourſuiure; &amp; ſi on le pourſuit, pourquoy ne ſe mettra-il pas</l>
            <l>
                <lb/>en eſtat de ſe defendre. Il eſt permis de repouſſer la violence, el.</l>
            <l>
                <lb/>le eſt toute claire puis qu’on le poutſuit, &amp; que iuſques alors pat</l>
            <l>
                <lb/>voſtre adueu il auoit tant merité, &amp; n’auoit rien fait d’indigne</l>
            <l>
                <lb/>de ſa naiſſance; ll n’auoit pas les troupes d’Eſpagne, qui la</l>
            <l>
                <lb/>ſenle matiere de crime que vous trouuez en luy, il ne les a re¬</l>
            <l>
                <lb/>chetchees ny receüs que depuis qu’on a aſſemblé tout ce qu’il</l>
            <l>
                <lb/>y auoit en France de toupes contre luy ſous la conduite du</l>
            <l>
                <lb/>Comte de Harcour, quila patu grand Capitaine, lors qu’il a eu</l>
            <l>
                <lb/> trois fois autant de troupes que Mr le Prince, ſur lequel il n’a</l>
            <l>
                <lb/>iamais eu d’aduantage neantmoins tant ſon courage &amp; ſa pru¬</l>
            <l>
                <lb/>dence eſt égalle par tout dans le petit &amp; dans le grand nombre,</l>
            <l>
                <lb/>comme il a fais paroiſtre à la bataille de S. Ant hoine, où il </l>
            <l>
                <lb/> combaru &amp; vaincu auec quatre mil homme contre douze, pare</l>
            <l>
                <lb/>que ſa cauſe eſt iuſte, &amp; qu’il defend les Loix &amp; la Patrie.</l>
            <l>
                <lb/> Ce que vous mettez en uant du retour du Cardinal ſohieité</l>
            <l>
                <lb/>par Mr le Prince, lors qu’il ſe vid à des extremitez perilleuſes,</l>
            <l>
                <lb/>eſtvn vray Roman &amp; vn rray Paradoxe, qui témoigne bienlſim.</l>
            <l>
                <lb/>becllite de voſtreraifonnement, &amp; de l’excés de voſtre paſſion,</l>
            <l>
                <lb/> e aire Mr le Prince authet de ce retour, qu’on ſçait n’auoi</l>
            <l>
                <lb/>eſté concerté que pour ſonoppfefon, ecbornme l’on efperoit ſans</l>
            <l>
                <lb/> 1ſſource c’eſt vn eſtrange aueuglemeat de luy itmputer les vi¬</l>
            <l>
                <lb/>ces de ſes ennemis faute de matiere, &amp; ne ſçauoir plus que dire</l>
            <l>
                <lb/> contte luy, qui ne ſerue à ſa ioftification,</l>
            <l>
                <lb/>’Si M. le Pince d’vn coſté fappelle e-Cardinal, on veut, tane</l>
            <l>
                <lb/>le menſonge eſt hardy, que eſle e d’Orleans de l’autre n’aye</l>
            <l>
                <lb/>pas empeſchéë ſon paſſage laynt pût, comme ſi mil ou doe</l>
            <l>
                <lb/>cens hommes qui obeifſoiet à ſes ordres, euſſent eſté capabless</l>
            <l>
                <lb/> de s’oppoſer à huit mil homnesque le Cardinal amenoit.</l>
            <l>
                <lb/> Eaminons maintenan larre chagequ’il fait ſur e Parlement,</l>
            <l>
                <lb/> que l’on accuſe d’entreprendre ſur l’authorite du Roy, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>l’on couure d’opprobres, parte’qu’il a furcts l’eſet de la Decla¬</l>
            <l>
                <lb/>ration contte M le Prince, verifſée contre loy ui le deſaroit</l>
            <l>
                <lb/> criminel de leze Majeſte, &amp; luy adonne ſeancde Aſt les Fleursde</l>
            <l>
                <lb/>Lys, à quoy il n’yeuſt que le Preſident Bailleulqui ayt oſé re¬</l>
            <l>
                <lb/>iér, qui en teceut vne ganude ture, qui mohtre bien de que¬</l>
            <pb n="31"/>
            <l>
                <lb/>3geas cere Compagnie eſt remplie, degenerant ſi fort de la</l>
            <l>
                <lb/>oire de ſes predeceſſeurs, plus propres au Bal &amp; à !la Come¬</l>
            <l>
                <lb/>ie qu’à̀ leur profeffion, violans les loix qu’ils-ſont obligez de</l>
            <l>
                <lb/>aintenir.</l>
            <l>
                <lb/>Le Parlement a verifie la Declaration contre Mr le Pince,</l>
            <l>
                <lb/>la eſt veritable: Donc c’eſt vne entrepriſe ſur l’authorité du</l>
            <l>
                <lb/>y d’en auoir ſurcis l’execution. Cela eſt faux, &amp; voicy la</l>
            <l>
                <lb/>ſon qui fait qu’on ne luy a pû dénier ſa place ſur les Flenrs</l>
            <l>
                <lb/>Lys. La Declaration ne le fait criminel qu’a cauſe qu’il a les</l>
            <l>
                <lb/>aes à la mam ſur vn faui prerexte du Mazarin. Or eſt il que</l>
            <l>
                <lb/>1 lors &amp; auparauant, ſon retour eſtoit preparé, le Premier</l>
            <l>
                <lb/>ſident de Ponthoiſe &amp; Garde des Seaux loy ayant ſee llée</l>
            <l>
                <lb/>: commiſſion des le mois de Nouebre: Et par conſequent</l>
            <l>
                <lb/>’eſtoit point vn pretexte mais vne verſté que le temps a dé́.</l>
            <l>
                <lb/>uert malgreé toute la finſſe de ce funeſte Conſeil, qui a exi¬</l>
            <l>
                <lb/>erte ſurſeance de leur Iuſtice, que les ſeuls penſionnaires du</l>
            <l>
                <lb/>arin ont empeſché tant qu’ils ont pû, leur honneur &amp; leur</l>
            <l>
                <lb/>cience eſtantattachéeà certe corruption, bien plus blaſma¬.</l>
            <l>
                <lb/>que le luxe des habits dequoy vous faites vne rgoureuſe</l>
            <l>
                <lb/>ure &amp; deſcription, ne trouuant pas de moyen de la ſaire</l>
            <l>
                <lb/>re leuts mœurs &amp; leur integtite, quln’a point fléchi ſous¬</l>
            <l>
                <lb/>enaces &amp; les tyrannies, les graces &amp; les faueurs du Car di¬</l>
            <l>
                <lb/>Mazain, comme ces infames du Parlement de Ponthoiſe,.</l>
            <l>
                <lb/>ont alle porter leurs ſacrifices à cette ldole.</l>
            <l>
                <lb/> d’ailleurs le Pat lement par des ſenpules &amp;des lenteurs</l>
            <l>
                <lb/>ieuſes a cauſé de grandes defaillances au Publie &amp; à l’E¬</l>
            <l>
                <lb/>ie ne lcs aceuſe pas: Si Mr le Cardinal de Retsa traueſé ſon</l>
            <l>
                <lb/> &amp; ſon vtilité́ par des intrigues malheurenſes, &amp; peruerty</l>
            <l>
                <lb/>nnes intentions de M le Duc d’Orlcans. dont ie ne vois ny</l>
            <l>
                <lb/>e, ny apparence, il tombera le premier dans le piege qu’il</l>
            <l>
                <lb/>’oulu dreſſeraux aurcs. Si M le Prince veut conſeruer le</l>
            <l>
                <lb/>t in &amp; oute ſaſequele pour ſes interets particuliets, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>entr et ienne des negociations pout ce ſujet, qui nepeuuent</l>
            <l>
                <lb/>er dans mon efpit, ayant coutu des dangets ſi grands &amp; fi</l>
            <l>
                <lb/>e ns, &amp; u’ayant point deguaentie ſoffiſante pour le m ttre</l>
            <l>
                <lb/>uert il en encourera ſans doute les inconuqniens, &amp; paye¬</l>
            <l>
                <lb/>n-toſt les peines des deſordres que cette perfidic a cauſe ;.</l>
            <l>
                <lb/>tous les iours, de laquelle Dieu nous vengera. Mais il ne</l>
            <pb n="32"/>
            <l>
                <lb/> 32</l>
            <l>
                <lb/>raut pas pour cela ou faire, ou conſeilier vne laſcheteé, il ne faut</l>
            <l>
                <lb/>pas frayer le chemin de la tyrannie, qui ſera bien plus rde, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de plus de durée que rous le maux que nous endurons, qui s’é́¬</l>
            <l>
                <lb/>facront en vn moment, il faut reueiller nos courages, &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>animer à la dcfenſe de nos loix, de nos vies, &amp; de nos liberrez,</l>
            <l>
                <lb/>Tu e eae mt, ſe onra aadernror s: I ſe faut faire des bou.</l>
            <l>
                <lb/>cliers de ſa propre verru, &amp; affronter les perils qui ſont moins</l>
            <l>
                <lb/>grands qu’on ne nous les figure. Nous en auons les moyens en</l>
            <l>
                <lb/>nos mains, que Dieu fortifiera autant que noſtre cauſe eſt juiſte,</l>
            <l>
                <lb/>Fore. s frnn aduaa:. Tous nos paſſages ſont rantoſt bouchez,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; fait. on venir des troupes de tous coſtez pour acheuer le re¬</l>
            <l>
                <lb/>ſte, pré́uenez ces mnalheurs, &amp; rompez tous ces obſtacles, nos</l>
            <l>
                <lb/>cnnemis ſont en petit nombre, la victoire en eſt facile; toute</l>
            <l>
                <lb/>leur confiance eſt dans nos diuiſions &amp; noſtre lerhargie, il eſt</l>
            <l>
                <lb/>ayſé́ de bannir l’vn &amp; l’autre ſi nous le voulons; &amp; ſi vous vou.</l>
            <l>
                <lb/>lez que ie vous explique mes derniers ſentimens, il faut leuer</l>
            <l>
                <lb/>du monde, qui ſera fourny &amp; entretenu par chaque Compa.</l>
            <l>
                <lb/> gnie ſelon ſa force, iuſques ace que l’on aye fait d’autres fouds,</l>
            <l>
                <lb/>dont la rencontre &amp; le recouurement eſt facile &amp; plein de iuſti¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, les deſerteurs de leur Parrie d’vn coſté qui ſout tous abon.</l>
            <l>
                <lb/>dans en richeſſes, deſquelsvous vendrez les meubles s’il s’e¬</l>
            <l>
                <lb/>trouuc, &amp; les abbatis de leurs maiſons, afin de laſſer cetrtemar¬</l>
            <l>
                <lb/>que d’ignominie à la poſteriré de lenur defection; Et les Parti¬</l>
            <l>
                <lb/>ſans de l’autre, &amp; tous ceux qui ſont engraiſſez du ſang &amp; de la</l>
            <l>
                <lb/>ſueur des Peuples, comme ſont les Tubeufs, qui a augmenteé</l>
            <l>
                <lb/>fon patrimoine confiftant en ſept ou huict mil francs pour toue</l>
            <l>
                <lb/>partage, de quatre cens mil liures de rente; des Lamberts, Bre¬</l>
            <l>
                <lb/>tonuilliers, des Combalets &amp; Richelieu, qui en poſſede cha¬</l>
            <l>
                <lb/>cun autant, &amp; d’vneinfinité d’aurres qu’on inehquera en tempa</l>
            <l>
                <lb/>&amp; lieu: Et ainſi vous ferez la guerre aux deſpens de ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>vous la cauſent, vous abbatrez vos ennemisaà̀ vos pieds par ler</l>
            <l>
                <lb/>propre poids, &amp; iouirez d’vne felicité durable &amp; lans ſeconde.</l>
            <l>
                <lb/> 1.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
