<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1621_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Héraclite (le) courtisan. Væ , væ , væ , superbia
                    commune nobilitatis malum .</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=MD37X_WppjoC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Héraclite (le) courtisan. Væ , væ , væ , superbia commune
                        nobilitatis malum .</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LHER ACLITE</l>
            <l>
                <lb/>COVRTISAN</l>
            <l>
                <lb/> Ve, ve, ve, Su perbia commune Nobilitatis nmalua.</l>
            <l>
                <lb/> Che la venfus d’ ToE Cov oN</l>
            <l>
                <lb/>eere e </l>
            <l>
                <lb/>AEc’g isSo.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>SE</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>TTT </l>
            <l>
                <lb/>g</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/> 5 pee ¬</l>
            <l>
                <lb/> A </l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/> L I. A. L . </l>
            <l>
                <lb/>DIC</l>
            <l>
                <lb/>COVRTISAN.</l>
            <l>
                <lb/>I A</l>
            <l>
                <lb/>VAE, VLAE, VAE.</l>
            <l>
                <lb/>Superbia. comsune Nobilitatis maluns.</l>
            <l>
                <lb/> E commencenaent &amp; la fin de tout peché</l>
            <l>
                <lb/> doiuent terminer &amp; borner ce diſcours de part</l>
            <l>
                <lb/> &amp; d’autre; d’autant que noſtre deſſein eſt d’y</l>
            <l>
                <lb/>repreſeter tout au ong, comoe en vn ta¬</l>
            <l>
                <lb/> bleau racourey, l’Orgueil &amp; la Superbe aueec</l>
            <l>
                <lb/>’es plus viues couleurs, que les meilleurs ou¬</l>
            <l>
                <lb/>uriets de toute l’Eſcole de la Philoſophie Chte¬</l>
            <l>
                <lb/>ftienne luy ont baillé; &amp; deſques je me ſers, afin que, comme</l>
            <l>
                <lb/>dans vn miroüer, les Orgueilleux &amp; les Superbes puiſſent ſe</l>
            <l>
                <lb/>connoiſtre. Dſant, en paſſant, que perſonne ne meſçauroit loüet</l>
            <l>
                <lb/>ny blaſmer, ſans s’offenſer ſoy-meſme. Cat ſi quelqu’vn me</l>
            <l>
                <lb/> blaſme, ce ſera par vanité, &amp; ſous l’aſſeurance qu’il a de ſon pro¬</l>
            <l>
                <lb/>pre jugement, qu’or geilleuſemeat il fait juge de moy: Et d’au¬</l>
            <l>
                <lb/>tre part s’il me loüe, autant luy en arriuera-l. De ſorte que ie</l>
            <l>
                <lb/>me mets à l’abry de l’vn &amp; de l’autre, me contentapt ſeuleaent</l>
            <l>
                <lb/>d’eftre veui, ſans oſtentation, par celuy qui en voudra prendre la</l>
            <l>
                <lb/>peine: Et tel me verra, qui ne ſcaura pourtant de quel pied ou</l>
            <l>
                <lb/>artifice je marche; d’autant que mon ordre eſt arrificieux dans</l>
            <l>
                <lb/>ſon deſordre. Que perſonne auſfi ne me die auec l’Apoſtre, que</l>
            <l>
                <lb/>voulant enſeigner autruy, je ne m’enſeigne pas moy-meſme.</l>
            <l>
                <lb/>Car j’apprens que la Superboe eſt la racine de toàs maumx &amp; la</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>Raine de tous- vice;. Elle prduit la vaine gloire, l’enuie, ſa</l>
            <l>
                <lb/>çolere, latriſteſſe, l’auarice, la gourmandie, &amp; paillardiſe, qui</l>
            <l>
                <lb/>ſont autant de chaiſnons par leſquels le mauuais Demon nous</l>
            <l>
                <lb/>maiſtriſe: Et quelque œuure que l’on ſe puiſſe imaginer, ſi les au¬</l>
            <l>
                <lb/>ttes vices font excuſables &amp; paſſables, la ſeuleSu perbe eſt odieuſe.</l>
            <l>
                <lb/>Voila le premier trait de erayon, qui a pouſſé vn ſaint Pere s</l>
            <l>
                <lb/>Doeur de l’Egliſe à dire, que la Supetrbe a donné comrmence¬</l>
            <l>
                <lb/>ment à noſtre ſalur:car elle a eſté eauſe de noſtre Redemption. Ie</l>
            <l>
                <lb/>ſouhaiterois bien volontiers que le comencenent &amp; la ſuitte</l>
            <l>
                <lb/>de tout ce diſcours fuſt le eommencement de noſtre connoiſſan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, &amp; puis noſtreſalu: le parle en general, d’aurant que ce vice a</l>
            <l>
                <lb/>ſon princpe enraciné ſi fort en la maſſe de toute noſtre Nature</l>
            <l>
                <lb/>humaine, qu’il ſeroit auſſi difficile de l’arracher comme de tires</l>
            <l>
                <lb/>vn threſor hens de terre.</l>
            <l>
                <lb/>Democrates grandetnent chargé d’asnées, s’effspcoir vn joux</l>
            <l>
                <lb/>de monter en vne haute fortereſſe, qui eſtoit dans là ville d’A¬</l>
            <l>
                <lb/>thenes, &amp; luy pluſt de dire, en perdant halaine, qu’il faſoit ne</l>
            <l>
                <lb/>plus ne moins que tous les Citoyens de cete vil le, c’eſt qu’il reſ¬</l>
            <l>
                <lb/>piroit beaucoup, &amp; faiſoit peu. Ne plus ne moins auſſi qu’vn</l>
            <l>
                <lb/>membre enſlé de mal n’eſt pas bien propre à faire ſeruice: de</l>
            <l>
                <lb/>meſme vn Elprit enflé de Superbe &amp; d Orgueil eit mal propre à</l>
            <l>
                <lb/>uout bien: car il eſt emporté d’vn ’deſir deſordonné d’auoir &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>jouir de lhonneurt que luy neſme deuroi rendreà vautre: ce</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt vn defaut foe rcarquable en ee que principalement ib</l>
            <l>
                <lb/>heurte la Diuinité, &amp; ne peut ſe borner ny captiuer dans aucune</l>
            <l>
                <lb/>regle ou meure finie. Mais ie dis bien plus, comme ce vice a eſté</l>
            <l>
                <lb/>le premier pour ces Eſprits, qui ont petdu la gloire, il eſt auſſi e</l>
            <l>
                <lb/>dernier peur ceux qui en veulent approcher La Palme(qui eſt le</l>
            <l>
                <lb/>ſymbole de la vertu a cela de propre, que plus elle eſt affasiſée &amp;</l>
            <l>
                <lb/>abbattu, plus elle ſe releue, &amp; ſe remet en ſon premier eſtat: la</l>
            <l>
                <lb/>Supebe pareillemenr ſe veut fſaire voir d’autant plus, que l’on la</l>
            <l>
                <lb/>veut cacher &amp; affoiblir: Mais au lieu de poarter la peiſonne à la</l>
            <l>
                <lb/>vertn, elle la ren d du tout indiſpoſeée &amp; inhabile à icelle.</l>
            <l>
                <lb/> bNous remarquons auec pluſieure, quo la Supebe ruine toute</l>
            <l>
                <lb/>ſorte de bons deſſeins &amp; quant aux biens de la ortune elle eſt</l>
            <l>
                <lb/>comme vn vermiſſeau quiles ronge; auſſi eſt-il impoſſible à vn</l>
            <l>
                <lb/>uperbe de les conſeruer.. Qant à ceux de l’eſprit &amp; du corps</l>
            <l>
                <lb/>pa ſuaceſſion de temps- elle lesfait perdte. Elle eſt ere du</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>Diable dans le Ciel,&amp; a donné́ la aaort à l’homme, quai ſe pouuoi3</l>
            <l>
                <lb/>attendre à la Beatitude qui luy auoit eſté promiſe. Bref, c’eſt la</l>
            <l>
                <lb/>mere de tous mauxsla fontaine de touteimpieté, &amp; de toute eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chanceté. Elle a mis bas Goliath; fair pendre Aman; ué Nicha¬</l>
            <l>
                <lb/>nor &amp;e Antiochus ſusbmergé Pharaon perdu Sennacerib, auec</l>
            <l>
                <lb/>pluſieurs autres Grands. L’on dit auſſi, que les foudres tombent</l>
            <l>
                <lb/>plus ſouuẽt ſur les hauts edifices;&amp; pour l’ordinaire nous voyons</l>
            <l>
                <lb/>auſſu, que ceux qui ayant ſurmonré leurs ennemis, viennent à s’en¬</l>
            <l>
                <lb/>orgueillir,ſont en peu de teaps plus eſtonnez que ceux qu’ilsbs¬</l>
            <l>
                <lb/>uoient &amp; moquoiont. Artabanus diſſuadoit par cette remoa¬</l>
            <l>
                <lb/>rance le Roy erxes, defaire la guerre contre les Grecs. Phy¬</l>
            <l>
                <lb/>liſthion diſoit auſſ, que la Fottuneſe joüoit de l’hõme, l’eſeuan</l>
            <l>
                <lb/>bien haut, pour luy donner vne cheute plus grande &amp; plus rude:</l>
            <l>
                <lb/>ce qui eſt beaucoup plus remarquable que la comparaiſon faite</l>
            <l>
                <lb/>par ſaint Ieroſme, qui dit, que coane le via fait tort au beuueur,</l>
            <l>
                <lb/>Iequel eſtant releué, n’a pied uy eſprit qui puiſſe faireſon office</l>
            <l>
                <lb/>ot deuoir; &amp; que toute triſteſſe &amp; ré jouſſance ceſſe alors:
                L’hõ6me</l>
            <l>
                <lb/>ipet be qui eſt plein de deſſeins ne vieadra auſſi jamais à bout du</l>
            <l>
                <lb/>plus aiſé e plus faeile. Il reſſemble(dit Folengius) à la fumée, la¬</l>
            <l>
                <lb/>quelle veut toûjours monter: enfin eſtant paruenuë à l’air, s’éua¬</l>
            <l>
                <lb/>nouit. &amp;e ne ſe connaiſtpls; leſuperbe a auſſi cette vlonté d’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre par deſſus tout &amp; lors qu’il a bien monté, il ſe trouue perd</l>
            <l>
                <lb/>&amp; égaré, ce n’eſt plus luy. Et ne plus ue moins que le feu qui veue</l>
            <l>
                <lb/>eſtreſeul, il n’a voulu ſe meſler ou joindre à quelque choſe;il eſt</l>
            <l>
                <lb/>paſſeé,eoù?</l>
            <l>
                <lb/> Chacun ſçait bien toutefois, que la Superbe a ouſtume des’aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſocier auec les richeſſes. Mais quelle ingratitude eſt-cedit ſaint</l>
            <l>
                <lb/>lIeroſme Jde ſe bander contre celuy duquel on ent la vie, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>meſpriſer ſes commandemens, pais qu’il ne cherche que les oca¬</l>
            <l>
                <lb/>ſions &amp; les ſujets de recompenſer? Neſaut-il pas juger que c’et</l>
            <l>
                <lb/>manque de jugement?Le Superbe eſt tel;car il rmeſpriſe lesCdm¬</l>
            <l>
                <lb/>mandemens de Dieu, duquel iltient tout ce qu’il eſt. Quans à l</l>
            <l>
                <lb/>Superbe, qui et voilée de quelque ſigne d’aumilité, elle eſt enco</l>
            <l>
                <lb/>res beaucoup plus eſtrange &amp; difforme, d’autant qu’elle ba &amp;</l>
            <l>
                <lb/>attaque les vartus, qui la erniſſent de telle ſorte, qu’à peine la</l>
            <l>
                <lb/>connoiſt-on que par quelques ignes,omme par vnue rudefſe en</l>
            <l>
                <lb/>patoles, vne amectueau ſilenc, vne diſſoluion meſléedans la</l>
            <l>
                <lb/>joye; vne furet dans latriſteſe; vnehaanaſteté en l’apparec</l>
            <l>
                <lb/>des houeſte</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>deshonneſte en l’ation, vne aigreur parmy la teprehenſioa: &amp; pour</l>
            <l>
                <lb/>peu qu’il y ait de ſuperbe meſlée auec la vertu, elle perd ſon luſtre, ain¬</l>
            <l>
                <lb/>ſi que peu de fiel eſt ſuffiſant de rendre amer tout ſuc pour do qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ſoit. Plaron ayant vn jour conuié certains Philoſophes, &amp; entre autres</l>
            <l>
                <lb/>Diogenes; Il auoit fort bien preparé ſa maiſon, &amp; orné la ſalle en la¬</l>
            <l>
                <lb/>quelleil les deuoit traitter, de li cts couuerts de beaux tapis, auec ſes</l>
            <l>
                <lb/>plus precieux meubles. Diogenes ſi- toſt qu’il fut entré, il commença à</l>
            <l>
                <lb/>fouler aux pieds ſes beaux tapis: Auquel Platon s’adreſſant, luy dit,</l>
            <l>
                <lb/>Que faius tu là Diogemes? Ie fole aux pieds, reſpondit- il, l’orgueil de
                Pla¬</l>
            <l>
                <lb/>ron. Mais Platon repartit de bonne grace, Voise, mais e’eſt par niaarre</l>
            <l>
                <lb/>orgaeil. Le tenant d’vn plus grand faſt &amp; orgueil, dont il eſtoit ſaiſi
                en</l>
            <l>
                <lb/>foulantſes tapis que non pas luy meſme en les poſſedant. Que dirai¬</l>
            <l>
                <lb/>je de cét autre Philoſophe tant fameux, auquel à cauſe d’vn manteau</l>
            <l>
                <lb/>tout deſchiré qu’il ponoit, ſon compagnon reprocha qu’il voyoit par</l>
            <l>
                <lb/>les trous de ſon veſtenent, la Gloire &amp; la Superbe qui eſtoit cachée</l>
            <l>
                <lb/>defſous. Et dit-on qu’il n’appartient qu’à vn Eſprit grandement ma¬</l>
            <l>
                <lb/>lade de ſe laiſſer emporter dans le chariot de ſuperbe, duquel les qua¬</l>
            <l>
                <lb/>tre cheuaux artelez ſont le deſir de comnmander, la joye de ſa propre</l>
            <l>
                <lb/>loüange, le meſpris &amp; la deſobeiſſance: &amp; les roües ſont l’ambition</l>
            <l>
                <lb/>&amp; l’arrogance: le Coeher ou Condubeur, c’eſt l’hormme meſchant.</l>
            <l>
                <lb/>Ha ſi l’homme, qui n’eſt que terre &amp; cendre, regardoit ſouuent, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>jettoit les yeux ſur ſoy, ſur les otdures &amp; immondices qui ſortent de</l>
            <l>
                <lb/>ſes oreilles, deſes yeux, de ſon nez, de ſa bouc he, ou paſſent les cho¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes qui chatouillent plus ſon appetit, &amp; de toutſon corps: quelle occa¬</l>
            <l>
                <lb/>fſion trouueroit-il au monde de s’enorgueillir? De ſon Eſprit, non: car</l>
            <l>
                <lb/>il eſt muable, changeant, inconſtant, ignorant tout ce qu’il peut: Il</l>
            <l>
                <lb/>n’emporte que l’eſcorce des ſciences, &amp; ne ſçauroit jamais venir à la</l>
            <l>
                <lb/>perfe ction: &amp; encores s’en eſſoigne-ll lors qu’il ſe rend ſuperbecar c</l>
            <l>
                <lb/>vice émouſſe la pointe de ſon Eſprit, &amp; obſcurcit la verité de toures</l>
            <l>
                <lb/>choſes. Pluſieurs Roturiers veulent faire les Nobles: pluſieurs pauures</l>
            <l>
                <lb/>contrefaire les riches: pluſieurs ſe coatentent de changer d’habits, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>non pas de mœurs. Ce qu’ils ont acquis à prix d’argentils veulent fai¬</l>
            <l>
                <lb/>re croire qu’ils l’ont obtenu par leurs marites: &amp; le plusſouuent ſont
                ſi</l>
            <l>
                <lb/>fols, qu’ils s’imaginent eſtre auſſi éleuez’que les plus haurestouirs du.</l>
            <l>
                <lb/>monde, &amp; plus encores. L’oiſeau qui vole bien haut par deſſus las f¬</l>
            <l>
                <lb/>lers n’eſt pas pour cela plushors de danget d’eitre pris, que celuy qui¬</l>
            <l>
                <lb/>ne volepoint du tout, oudus moins ſott peu; d’autanr que l’oiſeſeusj</l>
            <l>
                <lb/>l’attrape a glud,lors qu’l d’abat, &amp; itlnſi le prend à Ià miin bien
                plus</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>facilemét que s’il eſtoit dans ſes filets. L’Orgueilleux &amp; Superbe
                auſſi,</l>
            <l>
                <lb/>bien qu’il marcheſur laterte, &amp; ne paſſe qu’en imagination par deſſus</l>
            <l>
                <lb/>les buiſſons qui l’acerochent, i ſe trouue bien ſouuent enlaſſé dis ſes</l>
            <l>
                <lb/>paſſions, en ſorte qu’il ne s’en peut dépeſtrer: Mais,qui plus eſt, il eſt.</l>
            <l>
                <lb/>tellement enyvré &amp; aueuglé deſes meſmes paſſions, que, comme vn.</l>
            <l>
                <lb/>aueugle peut eſtre trompé facilement de tout le monde; auſſi et-il</l>
            <l>
                <lb/>aiſé de le tromper. Ot pour empeſcher de l’eſtre, il faut chaſſer ce</l>
            <l>
                <lb/>veat de faſte &amp; d’ambition, qui enfle ſa preſormprion, &amp; le fait
                preen¬</l>
            <l>
                <lb/>dre à tout ce qu’il ſe peut imaginer; d’autant que ſes deſirs ne ſont</l>
            <l>
                <lb/>point bornez.</l>
            <l>
                <lb/>Le Superbe ne butte pourtant qu’aà choſes grandement hautes &amp;</l>
            <l>
                <lb/>dans le Ciel, comme à ſon origine, ſans y pouuoir paruenir, pour au¬</l>
            <l>
                <lb/>iant que l’Orgueil en a eſté chaſſé, &amp; que l’entrée luy en eſt
                interdite:</l>
            <l>
                <lb/>d’autant auſſi qu’il en a perdu la piſte &amp; la voye, &amp; s’eſt pleu
                depuis</l>
            <l>
                <lb/>u injures, ne s’eſt peu accommoder à les ſupporter, il eſt deuenupa¬</l>
            <l>
                <lb/>reſſeux pour obeir ; fort importun e faſcheux eners les vns &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>autres. Btef il corrompt tellement la volonté des hommes, qu’on ne</l>
            <l>
                <lb/>les connoiſt plus, &amp; ſemble que pour cela mal à propos on blaſme les</l>
            <l>
                <lb/>tichefſes, diſant, qu’elles or gueilliſſent l’homme. Et deuroit-ons’at¬</l>
            <l>
                <lb/>aquer à ſa volohté, qui n’eit pas conduite de la ſorte qu’elle deuroit</l>
            <l>
                <lb/>ete. Car ſi le Suipetbe pouuoit, je dis pouuoit, aals il ne peut, il vou¬</l>
            <l>
                <lb/>droit paroaiſtre beaucoup plus exeellent, beaucoup plus riche, &amp; beau¬</l>
            <l>
                <lb/>coup plus grand qu’il n’eſt, qu’il ae peut, &amp;e ne pourra eſtre. Oaueu¬</l>
            <l>
                <lb/>glement:ô fol appetit! Saint Bernar d dit. Que c’eſt vne honte effton¬</l>
            <l>
                <lb/>tée, &amp; vne inciuilité intollerable que l’hõue,qui u’eſtqu’vn vermiſſeau</l>
            <l>
                <lb/>de terre, vueitle eſtre priſé &amp; eſtiaé. Et le Fils de Dieu égal au Pere</l>
            <l>
                <lb/>Etetnel, qui prend la forae de Seruiteur, veut eſtre humilié &amp; des.</l>
            <l>
                <lb/>honoré; &amp; moy ( hommae ) quine ſuis que poudre &amp; cendre, qu’or¬</l>
            <l>
                <lb/>dure &amp; que pourriture, veux eſtre loüé &amp; eſtimé detu lronde?</l>
            <l>
                <lb/> Il ya quatre moyeas principaux &amp; particuliers pt recoanoiſtr</l>
            <l>
                <lb/>l’orgueil d’vne perſonne : ſçauoir lots qu’elle s’eſtime auoit quelque</l>
            <l>
                <lb/>bien cormme de ſa Nature, ou lors qu’alle coid le tenir du Ciel pour</l>
            <l>
                <lb/>recompenſs de ſes merites: Ou lors qu’alle ſe vante &amp; fait gloire de</l>
            <l>
                <lb/>jouïr de ce qu’elle n’a pas en ſa poſſeſſion: Qulors qu’en mépriſans las</l>
            <l>
                <lb/>aures, elle veut paroiſtre, tenir &amp; poſſeder ce qui eſt hors deſon poa¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir. On y en ajouſte encores quelques autres, cõme quand quelqu’vn</l>
            <l>
                <lb/>preferie ſn jugement à celuy de touſes Cofreresſe flatant dans la</l>
            <l>
                <lb/>bone eſiae quil ſuit deſoye ſelaiſſans aporer à l’apinia quaſo</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>Eſprit ſeul eſt Eſprit de Dieu. Quãd auſſi celuy lſe ſert des dons ou
                graces</l>
            <l>
                <lb/>qu’il reconnoiſt en loy,ſans penſer qu’il en doiue ſcçauoir gré a
                perſõnenon</l>
            <l>
                <lb/>pas meſme à Dicu. Or cõme d’vne vieille playe ou vlcere il n’en ſot qu’or¬</l>
            <l>
                <lb/>dure &amp; pouiriture; d’vne ame qui ſera ambitieuſe &amp; ſuperbe il n’en
                ſonira</l>
            <l>
                <lb/>auſſi jamais qu’ordure, que pechez, que vices; ſoit enla proprieté des
                poſſeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſions &amp; des biens; ſoit en la gloire des veſtemens, en la volupté du
                corps,</l>
            <l>
                <lb/> par la bouche, en murmurant de quelque trauerſe bu affliction; ou en com¬</l>
            <l>
                <lb/>mendant par trop arrogamment, ſe voyant dans les commoditez &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>ptoſperitez du monde: par le cœur en agſſant d’vne propre volonté;&amp; par</l>
            <l>
                <lb/>ſon conſeil ou aduis particulier. On dit d’A ntiſthenes, Qu’eſtant vn jour</l>
            <l>
                <lb/>auec Platon, il vit vn cheual qui bondiſſoit, &amp; faiſoit pluſieurs ruades
                en</l>
            <l>
                <lb/>l’air, ſans eſtre pouſſe de ſon Eſcuyer; tournant apres ſa veuë ſur Platon,
                il</l>
            <l>
                <lb/>luy dit, Tu aurois eſte, c me ſesble,vn tres- beau cheual. Car le cheual eſt
                vn</l>
            <l>
                <lb/>animal merueilleuſement ſuperbe. Que enon voy ant vn jeune mignard</l>
            <l>
                <lb/>&amp; poupin, lequel allant par la ville, eſtoit vne heure a ſonger, ou il
                mettroit</l>
            <l>
                <lb/>vn pied deuant l’autre, de peur qu’il auoit de ſe ſoiller &amp; gaſter, dit,
                que ce</l>
            <l>
                <lb/>gentillaſtre auoit bonne t aiſon de fuir &amp; ſe garder de la fange &amp; de
                la bouë,</l>
            <l>
                <lb/>ne s’y pouuant voir cormme dans vn mirouer. Efſope s’adre ſſant à vn jeure</l>
            <l>
                <lb/>homme tout ſemblable, luy dit, Que s’l s’attiffoit &amp; mignardoit ſi
                curieu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſement pour plaire ux hommes,il cmployoit le : emps mal à propos: Que</l>
            <l>
                <lb/>i c’eſtoit pour plaire aux femmes, il auoit vn mauuais deſſein. La femtne</l>
            <l>
                <lb/>de Phocion eſtant vn jour en vn Bal, oil y auoit belle aſſemblée, &amp;
                quan¬</l>
            <l>
                <lb/>tité defermmes ſuperbement eſtuoës, &amp; habillées richement, fut veuë
                tou¬</l>
            <l>
                <lb/>te ſeule n’auoir ſur alle aucunes pierraries;non pas meſme vn annead’or à</l>
            <l>
                <lb/>ſon doigr: quelqu’vn de la compagnie, qui ſut plus hardy que les autres,</l>
            <l>
                <lb/>à luy demander paurquoy elle n’en portoit point ? reſpondt ſagement</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle faiſoit gloire de la vertu, pour l’ornerment de laquelle elle
                voulois</l>
            <l>
                <lb/>plaireà ſon mary. Nous liſons, que Sulpitius ayant pris garde que ſa
                femsaaue</l>
            <l>
                <lb/>voulant ſortir de ſamaiſon, s’accõmodoit vn peu trop ſuperbement il la ra</l>
            <l>
                <lb/>pudia, luy dit aigrement,que la Loy n’ordõnoit, &amp; ne luy permettoit pas</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle s’eſtudiaſt de plaire à d’aatres qu’à ſes yeux, &amp; que de vouloir
                paro¬</l>
            <l>
                <lb/> ſtre belle aux yeux d’autruy, ce n’eſtoit pas ſans ſoupçon &amp; ſans crinme.
                Vn</l>
            <l>
                <lb/>nommé Pamboſe pourrmenant vn jour dans la ville d’Alexandrie, appeo¬</l>
            <l>
                <lb/>ceut vne fesme ſuperbonent habillée,ſe prit à pleurer, &amp; dire. qu’il
                reget.</l>
            <l>
                <lb/>toit la peete de cettefẽéme; &amp; que faiſant profſeſſion du Nom de
                Chreſtien,</l>
            <l>
                <lb/>lee ’eſuduoir pau ant de plairs Diqu pat vnme bone ſaite viequ’de</l>
            <l>
                <lb/>s’effonç̧oit de plaire aux hõmes débauchez pas ſon lxe Mais qe e n’euſt-</l>
            <l>
                <lb/>pas di à̀ la neſponſe de luli, fille de l’Emporer Aguſte, laqolle eſtanc</l>
            <l>
                <lb/>Qſeillée par quelqu’vn de quiter vae ſi grande pompe, qe’elle faiſoie e¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>ſes habits, pour s’accommoder à l’humeur de ſon Pere, qui eſtoit vn grand</l>
            <l>
                <lb/>meſnager, reſpondir: Mon Pere nme ſe ſonnient pas qu’il eſt Ceſar: nais qaan </l>
            <l>
                <lb/>oooy je me ſouuiens bien d’eſtre la fille de Ceſar. Hé:! que n’euſt- il pas dit
                auſſi à</l>
            <l>
                <lb/>Rhemnius Palaemon Granmmairien, qui ſe vantoit, que les ſciences eſtoiẽt</l>
            <l>
                <lb/>nées, &amp; deuoient mourir auec luy: comme auſfi lors qu’il appella Mare
                Var¬1</l>
            <l>
                <lb/>ron vn vray pourceau. Mais de Domitian, qui commaada vn jour qu’onx</l>
            <l>
                <lb/>l’appella Dieu. Du jeune Maximin, quifaiſoit baiſer ſes mains ſes pieds</l>
            <l>
                <lb/>aux Senateurs. Du Roy de Perſe nommé Sabor, qui ſe it appeller Roy des.</l>
            <l>
                <lb/>Rois, frere du Soleil &amp; de la Lune. De Menecrates &amp; Salmoneus, qui
                vou¬</l>
            <l>
                <lb/>loient qu’on les priſt pour lupiter.</l>
            <l>
                <lb/> ’oſerois bien dire auec ſaint Auguſtin, qu’il eft vrile &amp; profitable
                auglo¬!</l>
            <l>
                <lb/>rieux &amp; ſuperbe de torber en quelque faute notable, afin qu’il en
                concçoiue</l>
            <l>
                <lb/>vn deſplaiir bhien grand; voire plus grand que n’eſt le plaiſir qu’il
                reçoit</l>
            <l>
                <lb/>en y tombant &amp; la commettant. L’hiſtoire deſaint Pierre, auec pluſieurs</l>
            <l>
                <lb/>autres, deſquels la Superbe a paſſé toure raiſon, nous fait aſſez
                connoiſtre</l>
            <l>
                <lb/>combien Dieu &amp; les hommes voyent &amp; ſouffrent à contre-cœur. Et
                pluſt</l>
            <l>
                <lb/>à Dieu que nous ne viſſions tous les jours ceux qui de grandemã̃t humbles,</l>
            <l>
                <lb/>deuiennent ſupebes auſſi-toſt qu’ils ſont paruenus à quelque qua liré
                autre:</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils n’auoient: Nous n’aurions ſujet de dire d’eux ce que l’on dit auſſi
                de</l>
            <l>
                <lb/>l’Auaricieux, lequel eſt inſatiiable, &amp; ne trouue rien qui puſfe aſſouuir
                ſou.</l>
            <l>
                <lb/>appetit:on ne verroit non plus ce que l’on a veu en ce grand Marius, &amp;
                en</l>
            <l>
                <lb/>cet Empereur Diocletian,deſquels l’ambiion &amp; la Superbe n’ont point eu</l>
            <l>
                <lb/>de tenuë. Mais qu’arriue-il, &amp;V que peut il arriuer ceux qui ſeront
                hum¬</l>
            <l>
                <lb/>bles: c’eſt de connoiſtre que la Supebe precipite les or gueilleux du Ciel</l>
            <l>
                <lb/>au profond des Enfers&amp; au contraire l’hmilité é́leue de laTerre a Cil:</l>
            <l>
                <lb/>L’Ange qui eſtoit auCel par ſa Superbe eſt cheu dans les Enfers, &amp;
                l’orm¬</l>
            <l>
                <lb/>me qui eſt en Terre, monte au Ciel par l’humilité. Que l’humilité rend les</l>
            <l>
                <lb/>hommaes ſemblables aà Dieu &amp; aux Anges: Et au contraire la Superbe rend</l>
            <l>
                <lb/>les Anges ſemblables aux Diables. Eſope diſoit vn jour à Chion, qui luy de¬</l>
            <l>
                <lb/>aandot ce que Iupiter faiſoit dans le Ciel, qu’il abaiſſoit les choſes pa
                trop</l>
            <l>
                <lb/>haures, &amp; éleuoirt les bafſes. E bien que ce ſoir choſe ordinire à
                l’homme</l>
            <l>
                <lb/>de s’éleuer &amp; s’eſtmer quelque chole, il faut toutefois ſe coenduire
                auec</l>
            <l>
                <lb/>vne grande prudence, afin que voulant monter trop haut, on ne s’engage à</l>
            <l>
                <lb/>vne cheute tres- honteuſe, outre qu’il faut que l’homme s’eſtudie
                d’eſtablir</l>
            <l>
                <lb/>vne eternité par ſa vertu, &amp; non pas par la vanité de ce qu’il poſſede.
                Or,</l>
            <l>
                <lb/>comme ous auons dt,la fin de ce diſcours ſera pareille au commencemen,</l>
            <l>
                <lb/>pource que nous ae ſõmes pointſorris hors duſujet, &amp; que le cmencenet</l>
            <l>
                <lb/>du peehé de Supeabe en l’Ange et le cõmeneenaent de laglaire e l’hõme.</l>
            <l>
                <lb/>B I N.</l>
            <l>
                <lb/>Vab, va, </l>
            <l>
                <lb/>ile</l>
            <l>
                <lb/>or</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
