<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2499_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Mot (le) à l'oreille sur les desseins
                    particulières (sic) de la reine et du cardinal Mazarin.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=0I8YPHcUfU0C"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Mot (le) à l'oreille sur les desseins particulières (sic)
                        de la reine et du cardinal Mazarin.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="15" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">2499</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>M</l>
            <l>
                <lb/>O</l>
            <l>
                <lb/> LOREILLE</l>
            <l>
                <lb/>l enue nueun</l>
            <l>
                <lb/>RE ’YNE</l>
            <l>
                <lb/> cARINAL</l>
            <l>
                <lb/>MAZARiN</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>ge</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>eedſſde</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>is</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>ss</l>
            <l>
                <lb/>Se</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>di</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>â</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>al</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>nass</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>e;</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>aaa</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>erg</l>
            <l>
                <lb/>31</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>é</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>â</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>Es</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>g</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/> 3</l>
            <l>
                <lb/>hertitatbba</l>
            <l>
                <lb/>uQgp&amp;p:tt’êArppt</l>
            <l>
                <lb/>LE</l>
            <l>
                <lb/>MOT A L’OREILLE</l>
            <l>
                <lb/> 11</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>SVR LES DESSEINS PRTCVLeRS</l>
            <l>
                <lb/>da la Zeyme &amp; dn Cardinal Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> Es politiques, qui ſe trauaillent pour diſſiper les</l>
            <l>
                <lb/>l tenebres de l’aduenir auec les lumieres de leur</l>
            <l>
                <lb/>-maiſonne ment; ne peuuent aue fort incertaine¬</l>
            <l>
                <lb/>anr aſſeoir leurs plus fermes conie tures, lors que</l>
            <l>
                <lb/>faiſat vne ſerieuſe refâlection ſur le deſſein que Maza¬</l>
            <l>
                <lb/>iu à de ſe reſtabir, &amp; ſur les oppoſitions qui luy ſont</l>
            <l>
                <lb/>formées par vne bonne partie de toutes les plus hautes</l>
            <l>
                <lb/>puifſances de l’Eſtat, ils ſe trouuent reduits, apresauoir</l>
            <l>
                <lb/>long- temps balancé leurs ſufrages, à ne ſe pouuoir de¬</l>
            <l>
                <lb/>termer, q’à la confeſſion de leur impuiſſance pour</l>
            <l>
                <lb/>oute reſolution de leur coniecture.</l>
            <l>
                <lb/>Ils conſiderent bien que le party de Meſſieurs les</l>
            <l>
                <lb/>Princes eſt puiſtant; que les ſorces qu’ils ont ſur pied</l>
            <l>
                <lb/>ſot prodigieuſes pour leur nombre que S. A. R. les</l>
            <l>
                <lb/>porte; que toutes les Cours Souueraines les fauoriſent;</l>
            <l>
                <lb/>ue les plus aparants de l’Eſtat, s’ils he ſe tiennent dans</l>
            <l>
                <lb/>l’indiference, ſe ſont declarés ouuertement pour eux;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que l’inc lination generalle que toutes les peuples de</l>
            <l>
                <lb/>la Monarchie on pour leur party, fait le plus infailli¬</l>
            <l>
                <lb/>le pceiugé de l’aſſeurance de leurs criomphes.</l>
            <l>
                <lb/> Mais tous ces aduantages, quelques ſpecieux qu’is</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>ſoient, n’empeſchent pas les bons politiques de conſi¬</l>
            <l>
                <lb/>derer d’vn autre coſté, que le Ma2arn e bien fort,</l>
            <l>
                <lb/>pendant qu’il aura l’adreſle de ſe tenir toaliouars au¬</l>
            <l>
                <lb/> pres de ſa Maieſté; &amp; que, lans deſemparer ſa per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonne ſacrée, il pou ra ſe pr eualoir de ſa pr eſence. pour</l>
            <l>
                <lb/>expoſer aux peuples ſes caprices parrculieres comme</l>
            <l>
                <lb/>les volontés ſouueraines, yx pour les leur fare refpee</l>
            <l>
                <lb/>ſous cetre illuſtre aparence, quelque aſſeurance qu’on</l>
            <l>
                <lb/>puiſſe auoir, qu’elles n’en auront que le ſeul nom.</l>
            <l>
                <lb/> Ces deux re fle ctions partagent preſque eſgalement</l>
            <l>
                <lb/>leus ſufraes, &amp; certainement à les. conſideter ſans</l>
            <l>
                <lb/>paſſion, il n’eſt pas trop facle d’en conclure vne con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſequence aſſeuree, &amp; d’en préiuger infailliblement lës</l>
            <l>
                <lb/>ſuittes.</l>
            <l>
                <lb/>Il ne faut neantmoins point laiſſet de percer dansces</l>
            <l>
                <lb/>obſcuriteés dufutur, par le moyen des lumieres d vrai¬</l>
            <l>
                <lb/> ſonnement, &amp; de voir ſi apres auoir ſincerement eſta¬</l>
            <l>
                <lb/>bly les affaires dans la poſture ou elles ſonr umaintenant,</l>
            <l>
                <lb/>nous pourrons en preuoir aſſeuremen queque ſuirte ;</l>
            <l>
                <lb/>pour tacher, en anricipant nos malheurs, par les prs¬</l>
            <l>
                <lb/>cautions de nos connoiſſances, de premuuir nos eſprits</l>
            <l>
                <lb/>contre leurs attaques, leſquellesſeroienr los iufadbles</l>
            <l>
                <lb/>eſeueils de noſtre conſtarce, ſi nous n’auions pas l’a¬</l>
            <l>
                <lb/>dreſſe de les preuoir de loing, pour les attendre auec</l>
            <l>
                <lb/>vne ferme eeſolution de n’en eſtre point ſurpris.</l>
            <l>
                <lb/>Pour comamenuert auec quelque ſorte de methode,</l>
            <l>
                <lb/>ie penſe qu’il ne faur point douter que les eſpetance</l>
            <l>
                <lb/>d’aucun acomhodement ſont deſormas ſans reſource,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;e qu’il ne faut point attendre que les partys qui ſe ſoae</l>
            <l>
                <lb/>naintenant diuiſez auec tant d’engage mens, ſoient en</l>
            <l>
                <lb/>eſtat de ſe pouoir iamais reunir ou d’entrer e quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que parfait int elligence par ler coneluſions d’aucun</l>
            <l>
                <lb/>orte de traité; tellmens q’il faut que le fer ſoit le der¬</l>
            <l>
                <lb/>nier</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>nier iuge de leurs differens, &amp; que laſeule force decide</l>
            <l>
                <lb/>de la iuitice de toutes les pretentions, que les vns &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>anres font éclater auec la plus belle &amp; la plus plauſibl e</l>
            <l>
                <lb/>apparence qu’ils ſe peuuent imaginer.</l>
            <l>
                <lb/>Ie ſçay bien que ſi M. le Prnce pouuoit ſigner le re¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtabliſſement du Cardinal Mazarin, les condiions</l>
            <l>
                <lb/>d vn accommodement plaſtré ne ſeroient pas trop diffi¬</l>
            <l>
                <lb/>cilles; &amp;: que la Cour aurot bien toſt conſenty à re¬</l>
            <l>
                <lb/>donner vne paix fourrée, pour aſſoupir pluſtoſt que</l>
            <l>
                <lb/>pour calmer cout de bon les deſordres de ce Royaume,</l>
            <l>
                <lb/>Mais comme les incereſts de l’Eſtat pour leſquelies il</l>
            <l>
                <lb/>s’eſt toaſiours paſſionné, &amp; ceux de ſa maiſon en parti¬</l>
            <l>
                <lb/>culier ne luy permettent pas de donner les mains à ce</l>
            <l>
                <lb/>reſtablſſement, la Cour qui le deſire à quel p ix que ce</l>
            <l>
                <lb/>ſot, n’interrompra iamais ſes poutſuittes, uſqu’à ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’vn dernier aduantage remporté par l’autre party, l</l>
            <l>
                <lb/>iette dans le deſeſpoir de les pouuor faire reſſir au gré</l>
            <l>
                <lb/>de ſes intentions. Ainſi, la force deuant eſtre l’arbitre</l>
            <l>
                <lb/>ſouueraine de tous ces differents d’Eſtat, il faut ſurſeoir</l>
            <l>
                <lb/>nos impatienees iuſqu’a ce que les euenements nous</l>
            <l>
                <lb/>l’aye apris.</l>
            <l>
                <lb/>Cependant nous pouuons bien voir que M lIe Prince</l>
            <l>
                <lb/>eſft en eſta de pouuoir iuſtifier ſon armement, par les</l>
            <l>
                <lb/>declarations Royalles &amp; par les arreſts de tous les Par¬</l>
            <l>
                <lb/>lemens de la Monarchie; &amp; que la Reyne &amp; ſes adhe¬</l>
            <l>
                <lb/>rans ne peuuent euiter d’eſtre condamnés dans les pour</l>
            <l>
                <lb/>ſuites, ou dans les oppoſirions qu’ils forment à ce Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, tandis que les affaires d’eſtat ne donneront point de</l>
            <l>
                <lb/>diſpoſition à quelque declaration contradictoire à cel¬</l>
            <l>
                <lb/>les qu fortifient l’autre party.</l>
            <l>
                <lb/>Ls letres que le Comte d’Harcourt a ſouuent eſcrit</l>
            <l>
                <lb/>à leurs Mayeſtez, pour les aſſeurer que depuis l’armée</l>
            <l>
                <lb/>du C, Mazarin, ſes troupes ſe debandoient ournelle¬</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>ment; ne font que trop connoiſtre que ce Miniſtre à1</l>
            <l>
                <lb/>porté toute l’iniuſtice dans le panty de la Reyne, &amp; quel</l>
            <l>
                <lb/>le Prince de Condé ne pouuant eſtre accuſé qu’a tort</l>
            <l>
                <lb/>pen lant qu il ne pretextera que le deſſeini d’apuyer l’e¬</l>
            <l>
                <lb/>xe cution des declarations de ſa Majeſté données contre1</l>
            <l>
                <lb/>le C. Mazarin &amp; ſes adherans, comme il y eſt obligé</l>
            <l>
                <lb/>par le deuoir inuiolable de premier Pince du Sang; il</l>
            <l>
                <lb/>nepeut par conſequent point manquer d’eſtre ſuiuy par</l>
            <l>
                <lb/>tout ce qu’il y a de genereux dans l’Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>Outre qu’il ne faut point douter, que, ſi e Roy ve¬</l>
            <l>
                <lb/>noit à changer d’inclination comme ſon aage n’eſt que</l>
            <l>
                <lb/>trop ſuiet au changement, ou ſi par quelque inſpiration</l>
            <l>
                <lb/>patticuliere il venoit à conceuoir que la prote tion</l>
            <l>
                <lb/>dontl honore le Mazarin eſt la ſeule cauſe de tous les</l>
            <l>
                <lb/>roubles qui trauerſent le repos de ſon Eſaeil nefaut</l>
            <l>
                <lb/>point douter qu’il n’auront que trop de raiſon pour faire</l>
            <l>
                <lb/>proceder contre ceux. qui s’opiniaſtrent à ſouſtemir le</l>
            <l>
                <lb/>party du Maz. malgré les declarations de ſa Majeſté, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’apres tant d’actes ſolemnels &amp; infaillibles de ſesv¬</l>
            <l>
                <lb/>lontez Royalles, ceux cy ne pretexteroient que fort</l>
            <l>
                <lb/>inutilement, celles qui leur ſont declarées par d’autres</l>
            <l>
                <lb/>voyes, leſquelles eſtant ſuietes à l’erreur pour des cho¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes de çette importance, ne doiuent null emene eſtre</l>
            <l>
                <lb/>conſiderées. pendant qu’ils ne peuuent point douter de</l>
            <l>
                <lb/>l aſſeurance des contraires, apres qu’elles leur ont eſté</l>
            <l>
                <lb/>declarées par les oracles infaillibles de ſa Maieſté.</l>
            <l>
                <lb/>Ce la fait voir qu’il ſeroit bien important pour le party</l>
            <l>
                <lb/>de la Reyne, qu elle fit donner vne declaration au Roy</l>
            <l>
                <lb/>ſon fils, par la quelle ſa Maieſté fit connoiſtre à ces peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ples qu’en ſurte d’vne plus claire connoiſſance qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>prerendoit anoir des procedez du C. . elle l’auroit re¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtably dans ſon premier eſtat: &amp; ie ne doute pas auſſi</l>
            <l>
                <lb/>que le conſeil de la Reyne ne fut de cet aduis là. Mais</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>comse il eſt ordonné par les loix foudamentales de cee</l>
            <l>
                <lb/>Eſtat que les declarations du Roy ne ſont iamais reſpe¬</l>
            <l>
                <lb/>ées des peuples qu’apres qu’elles one eſté verifiées</l>
            <l>
                <lb/>dans les Parlemens, &amp; comme les meſmes Parlemens</l>
            <l>
                <lb/>ne ſont plus en eſtat d’en pouuoir verifier de celles qui</l>
            <l>
                <lb/>porteront le reſtabliſſement du Mazarin ; le meſme</l>
            <l>
                <lb/>conſel de la Reyne ne iuge pas qu’il ſoit à propos de</l>
            <l>
                <lb/>hazarder encor l’authorite Royalle à vn viſible refus,</l>
            <l>
                <lb/>en ſuite duquel il ne faut point douter, que les peuples</l>
            <l>
                <lb/>regarderoient ſon party auec plus de meſpris que ia¬</l>
            <l>
                <lb/>mais.</l>
            <l>
                <lb/>Cette impuiſſance de la Reyne, fortiſie le party de</l>
            <l>
                <lb/>M. le Prince lequel, ſe preualant hautement d’vn auan¬</l>
            <l>
                <lb/>age, qui luy conſerue, auec la iuſtice, l’amour inuio.</l>
            <l>
                <lb/>able de tous les peuples, s’eſt reſolu de perir, ou de</l>
            <l>
                <lb/>rerminer bien toſt cette querelle par vne der niere vic¬</l>
            <l>
                <lb/>toire, à laquelle les glorieuix ſuccés que nous apreuuons</l>
            <l>
                <lb/>tous les iours ne ſetuent que d’vn tres nfaillble</l>
            <l>
                <lb/>preiugé.</l>
            <l>
                <lb/> Le; affaires cependant comme le bruit en court, ſe</l>
            <l>
                <lb/>diſpoſent tous les iours a vne bataille, à laquelle le</l>
            <l>
                <lb/>party de la Reyne ſe trouue obligé de conclute, par la</l>
            <l>
                <lb/>neceſſité qu’il à d’empeſcher la ion étion des troupes de</l>
            <l>
                <lb/>Mrs de Nemours &amp; Tauanel auec M. de Beaufort, ou</l>
            <l>
                <lb/>fi cela ne ſe peut, de s’opoſer aux d’angereuſes apr0¬</l>
            <l>
                <lb/>ches, que ces trois eſtant ioints pouroient faire auec les</l>
            <l>
                <lb/>forces de M. le Princes &amp; pour cet effet on dit que le</l>
            <l>
                <lb/>Duc d’Eſpernon auance auec tout ce qu’il à̀ de forees</l>
            <l>
                <lb/>dans la Bourgongne, que le Mareſchal d’Aumont, le</l>
            <l>
                <lb/>Duc d’Elbeut, le Millor Igbi, le Comte de Grandpré,</l>
            <l>
                <lb/>qui font deſia route ſorte d’hoſtilitez ſur les enuiros</l>
            <l>
                <lb/>de Paris, vers Pontoiſe, Poiſſy, ſainct Maur, &amp; vers la</l>
            <l>
                <lb/>vallée de Montmotency, ſont dans le meſme deſſein:</l>
            <l>
                <lb/>qu’on a affectez de tout ce qu’on a peu les trouppes du</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>Comte d’Harcourt; que le Comte de Palluau a reçeu</l>
            <l>
                <lb/>ordre de s’approcher auec tont ce qu’il y auoit de forces</l>
            <l>
                <lb/>deuanton’rond. on adiouite meſine que le Mareſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chal de Turenne ot auor le commandement general</l>
            <l>
                <lb/>de toutes ſes forces, &amp; que le Comte d’Harcourt ne</l>
            <l>
                <lb/>pouuant ſouffrir la hnte d’auoir eſte conſtamment</l>
            <l>
                <lb/>bateu depuis l’arriuée da Catinal, &amp; d’eſtre mainte¬</l>
            <l>
                <lb/>nant oblige pt foibleſſe de quitter le Perigord, la Xain¬</l>
            <l>
                <lb/>tonge, &amp; peut eſtre bien toſt le Ptou, à deſia par</l>
            <l>
                <lb/>trois fis demandé́ ſon conge. Si ia’ nouuelle qui court</l>
            <l>
                <lb/>aſſezſourdement, ou qui pius probablemnt eſt forgée</l>
            <l>
                <lb/>par les coniectures des pohtiques, eſt ventable, c’eſt à</l>
            <l>
                <lb/>dire que M. le Prince s’eſt deſtache de ſon armée pour</l>
            <l>
                <lb/>eſtre preſent à cette bataille, &amp; ſi pour le meſme effet</l>
            <l>
                <lb/>M. de Longueuille ſe dec lara comme on dit’Ieudy paſſé</l>
            <l>
                <lb/>dans le Parlement de Roüien anec quinz cens cheuaux</l>
            <l>
                <lb/>qu’il à ſur pied &amp; ſix mil eſoſſois qui ſont deſcendus</l>
            <l>
                <lb/>ſut les cottes de Normandice, e penſe que nous verrons</l>
            <l>
                <lb/>vn choe duquel l ſera ben parlé dans l hiſtore.</l>
            <l>
                <lb/>Mls qu’elle eſt le deſſeins de la Cour daus cette re¬</l>
            <l>
                <lb/>ſolution, qui ſurprend d’abotd les plus ſages, lors qui</l>
            <l>
                <lb/>viennent à conſiderer, que c’eſt hazarder beaucoup</l>
            <l>
                <lb/>du coſté de la Reyne &amp; du Mazarin, que de vouloir</l>
            <l>
                <lb/>expoſer toutes leurs affaires au ſuccés d’vne bataille,</l>
            <l>
                <lb/>en ſuitte duque! il ne faut point douter, ſuppoſe cue</l>
            <l>
                <lb/>ce deſſein reuſſit au rebours de ce qu’ils pretendent</l>
            <l>
                <lb/>comme il ſe pourroit bien faire, que leur party ne fut</l>
            <l>
                <lb/>entierement decouſu, &amp; que Mazarin ne fut enfin</l>
            <l>
                <lb/>reduit à ſe retirer, lors meſme qu’il ne ſeroit pas en</l>
            <l>
                <lb/>eſtat de le pouuoit faire, &amp; que les vainqueurs pour</l>
            <l>
                <lb/>ne perdre po:nt le fruit de leur victoire, ſeroit obligés</l>
            <l>
                <lb/>de le pouſſer à̀ bout, ſans permettre, qu’il peut trouuer</l>
            <l>
                <lb/>aucune reſource, par les voyes d’aucun acomodemen.</l>
            <l>
                <lb/> Il eſt</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/> Ilaſt rayque eooſideeaparencedaſſi</l>
            <l>
                <lb/> y, e qup se eonner: mais eanaqigs n</l>
            <l>
                <lb/>aiſle pas e roite qu’il n’e pomtrp impdem¬</l>
            <l>
                <lb/>me.concenté; lors-qu’enaa dansles ſentiments</l>
            <l>
                <lb/> de la nur, rs iugé qomne il; a e opie dansſo</l>
            <l>
                <lb/>Caulide gueaspar pſſir leGsde des-Seaux,</l>
            <l>
                <lb/> l Maeſhal, de Tune ,-qu’i aet impraut</l>
            <l>
                <lb/>qu’o faſſe vn gfandeffort quant la lonftion gene¬</l>
            <l>
                <lb/>ale de uses trupes de M. le Psinge, aps la¬</l>
            <l>
                <lb/>qvelle peau oia douter qul ne fnihuinoblex</l>
            <l>
                <lb/>u’i nſue am ſde poa ſsſſins à tce</l>
            <l>
                <lb/>queſepan ouiſo meispn- luyrggsouss qu’i</l>
            <l>
                <lb/>&amp; psopoas de ſapreualoir de l’eſaigan de M</l>
            <l>
                <lb/>le Ptinaaequel ſtant aiourdhl dſgai &amp; peſ</l>
            <l>
                <lb/> ntaaa,, unilsssan5 e alnenid</l>
            <l>
                <lb/>pſa praſeai lae&amp; lidaſſeugyenas rpôus</l>
            <l>
                <lb/> pasſeques in e gnds- ſ4sſeaans</l>
            <l>
                <lb/>e eidabard de pardre lseſperaacs, qibaaai</l>
            <l>
                <lb/>ltnſe e dlelrnnnteu areee</l>
            <l>
                <lb/>lbanildela, mhen eeae vidihla</l>
            <l>
                <lb/>lpaut des a lupPeiaae,ieſtaounaa</l>
            <l>
                <lb/>air dl’al</l>
            <l>
                <lb/>’iacliuayrqelgsd</l>
            <l>
                <lb/>atabl auûge iq’il ugps’effojer de reporen</l>
            <l>
                <lb/>Ao ſaaarodifmos qu’il n por iaaiſepel</l>
            <l>
                <lb/>ene datc aiſieu uoſotpha fauarabler que ede</l>
            <l>
                <lb/>’gaapeſaa pedat qulesaavpadeh</l>
            <l>
                <lb/>léliutaaodiuiſes faasgilretasups âppa</l>
            <l>
                <lb/>ooqgoiit laiapſé nls &amp; genſane, qpçellſes dela</l>
            <l>
                <lb/>hne aremeſta deé. auoir eſtre fasileuent aſa</l>
            <l>
                <lb/>ebdéoa, fan auu;ompeſcheman gaelmoſans</l>
            <l>
                <lb/>atàaaeppgui ſoi dagttuf, -2</l>
            <l>
                <lb/>an eaaifaas quiafon dui nain appas</l>
            <l>
                <lb/>aent trop mauuaſes ont obligé le Mazarin de ne de.</l>
            <l>
                <lb/>¬.LA-a</l>
            <l>
                <lb/> 3</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>aproue asle deſſeih d’vne bataile, &amp; le edonſen.</l>
            <l>
                <lb/>ir au emas genetal; queſe fait de toures ſes fnrces</l>
            <l>
                <lb/>pour l’executer auec plusd’eſperae ’y reûſſir: les</l>
            <l>
                <lb/>Politiques &amp; les definrereſſez ne laſſent pas de faire</l>
            <l>
                <lb/>luſieurs bélles reâetions ſurſa coadute, ils igens</l>
            <l>
                <lb/>pemierenment omme ’i’ay deſia die qie le Mzarid</l>
            <l>
                <lb/>deutoitreëuder à cet Bitaille pat leſeal moif de ſ</l>
            <l>
                <lb/>eonſeraaroa, de laquelde il na qu’à fe deſeſperer, fi</l>
            <l>
                <lb/>toutesfosil arriuoit qu’ily fuaſt batu, &amp; c’eût vtae ma¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, diſent-ils, receuië de eous les bss’ Miniſtre;</l>
            <l>
                <lb/>d’Ea , q’vefaur iahais lazdr der Vn deſſein aeſ.¬</l>
            <l>
                <lb/>ae da l’âpatente quii reiſſi, ſile coateaire aue¬</l>
            <l>
                <lb/>anat par vn reuers de fortuae comél atriue aſſez</l>
            <l>
                <lb/>ſouuene, n nevoit poine d’uautre reſource pou5ſe re¬</l>
            <l>
                <lb/>leuer. Ilstoaſderent enſecond li, que ler troupe</l>
            <l>
                <lb/>ds: Meſſieu de Beau-fote, de Naoure, e de Ta¬</l>
            <l>
                <lb/>mesvallsibſeti cells-dui Mazatine coatg</l>
            <l>
                <lb/> en aonabre &amp; que pour cette raiſon quand ieſe</l>
            <l>
                <lb/>M, lePrince’y fera poiat, ils dat utant de ſubies</l>
            <l>
                <lb/>qu Mazarin deſpéret vnheursaxiſucez ae teoi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieſuefteâlehſus fait voir que e Pençe au</l>
            <l>
                <lb/>beu iea d’etedre ſes conîbes egdant qu’ ud</l>
            <l>
                <lb/>trouuta point de reſiſtance, &amp; de rodreredouta¬</l>
            <l>
                <lb/>ble iuſqu’au port de Pile, qui el terma le l’ocia¬</l>
            <l>
                <lb/>no Guyoaae, peodauc ue le lâdaxani hazardcadl</l>
            <l>
                <lb/> tote ſa-forae;eauuceecertaua d’gneſahglap</l>
            <l>
                <lb/>bacaille ; er on’qbatpiofae iſonaaneesiPblb!</l>
            <l>
                <lb/>iques royne, que qund bien Mzaoin teuvpors</l>
            <l>
                <lb/>roit ce- bataille ce qui mſme ’eſt paptobable,</l>
            <l>
                <lb/>ln’autoit ubut tout aauantage que cely de ptadonge</l>
            <l>
                <lb/>les guerres, deſte pa eoapauanuçegaûéardas</l>
            <l>
                <lb/>ponpl u plus d’inldgndiuu quo aaaisep ns</l>
            <l>
                <lb/>-21.</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>qu’it fut eén eſfat pôur cela de faire prẽdre quelque àu¬</l>
            <l>
                <lb/>e pante aux inclnarions de la Captaile, quand meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ne il y viendroir aec toutes ſes forces, ce qu’il ne</l>
            <l>
                <lb/>pourroit point ſans renforcer le party de M. le Pri¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, qui ne manquerot pas d’abod de le ſuiure e</l>
            <l>
                <lb/>queue, poura cheuet de le pouſſer à bour auec ſes</l>
            <l>
                <lb/>reſiſtances. Ils concluent enfin que cetce bat aille</l>
            <l>
                <lb/>quand bienil la gageroit n’enerueroit pas de beau¬</l>
            <l>
                <lb/>eoop les for cesde . Prince puis qu’il auroir cependit</l>
            <l>
                <lb/>toute ſortede l’oiſir de ſe fortifier à l’eſpreuue au de-là</l>
            <l>
                <lb/>u Lire;&amp;s de ſe rettre en eſtat de ne craindre poine</l>
            <l>
                <lb/>éoures les forces de Mazarin, que le ſuccez quelque</l>
            <l>
                <lb/>aueageu qu’il futpour luy auroit neã̃ ins de beau¬</l>
            <l>
                <lb/>coup diinueé, ou du uoins reduit à ne ſe pouuoic</l>
            <l>
                <lb/>point partager, pour aptocber de Paris, &amp; pour ce¬</l>
            <l>
                <lb/>paſſer dans la Guyenae contreM. le Price.</l>
            <l>
                <lb/> Voila le iugement des deſinteceſſez c’eſt à dire de</l>
            <l>
                <lb/>eux qui coaſiderent les deux partis ſans aucun atta¬</l>
            <l>
                <lb/>hement. le ne le deſaprouue poine: mais nemos</l>
            <l>
                <lb/>lors que i’vens à ierer ſerieuſement les yeuxſur la:</l>
            <l>
                <lb/>conduite de la eyne &amp;edu C. M. ie me trouue tout</l>
            <l>
                <lb/>d’vn aduis contraire, ſur la creance que j’ay qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>ſoat aſſez oculés, quelques paſſionnés qu’ils ſoient,</l>
            <l>
                <lb/>pour volt quil he leur ſera iaaais poſſible d’arriuer</l>
            <l>
                <lb/>àleues pretenſions, para voye des arnes &amp; que le</l>
            <l>
                <lb/>paeſ de Monſlur le Prince eſt ttop puiſſat pouc</l>
            <l>
                <lb/>dte itaaiseduit à la neceſſieeé d ſuecomber à leurs</l>
            <l>
                <lb/>âtaques, pendant quſils manaueront eux meſme de</l>
            <l>
                <lb/>aifo pour iutifier le roftablſſemẽt du Maarindis</l>
            <l>
                <lb/>Fidée genesalle de tous les peuples.</l>
            <l>
                <lb/>. Ceoldd qu’ils ue de leae inapaiſa vee, fair a</l>
            <l>
                <lb/>i’ils rogardetoat ouours proſju-difsremaens</l>
            <l>
                <lb/>41...</l>
            <l>
                <lb/>2..</l>
            <l>
                <lb/> .¬¬</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/> is.</l>
            <l>
                <lb/>les ſuccez de toutes leurs entrepriſes; &amp; qu’ils peſe</l>
            <l>
                <lb/>mettront point en piene des euenementse lque,</l>
            <l>
                <lb/>ſoing neanmoins qu’ils apportent à les faire reûſſie</l>
            <l>
                <lb/>le mieux qu’il leur ſra poſſible; pour eu qu’ils ayent.</l>
            <l>
                <lb/>ouſiours aſſz d force pour faue tirer les gieres on,</l>
            <l>
                <lb/>longueur; pondant l aſquelles ils preteos qu’ileſt.</l>
            <l>
                <lb/>ſans doue que les puples ſe laſſeront enfg de leu</l>
            <l>
                <lb/>contnuation; &amp; que la neceſſité de poſer enfin les</l>
            <l>
                <lb/>armes, par l’mpſſance vilible que les puples au¬</l>
            <l>
                <lb/>non de les ſouſtentr p’us long tempsaipot celle</l>
            <l>
                <lb/>de conſentpluſtoſt a lajtoles anc d basragués</l>
            <l>
                <lb/>de s’opiniaſtrer danantage à le pſſerà bouen yeué</l>
            <l>
                <lb/>du pouuoir quil aura d’en faiſe uoufipursrainer les</l>
            <l>
                <lb/>eſperances auec vne mortelle iertitpdos,1</l>
            <l>
                <lb/>ll eſt que trop viſble aux moins podet qe ;</l>
            <l>
                <lb/>Maz arin nse pet entremes ages l paedeeſ</l>
            <l>
                <lb/>ens les rinces por la v deserms dqame ie</l>
            <l>
                <lb/>penſe qu’il pe l’eſpere point , il aura touſioursalle2 ds</l>
            <l>
                <lb/>force pour rouler vne mauuaiſe fststte,&amp;e pgout u5y</l>
            <l>
                <lb/>rouuer peut eſtre enfn quelqu paſfablsoſouuce</l>
            <l>
                <lb/>pou los voyes neceſſiresde quglomd,</l>
            <l>
                <lb/>aent.</l>
            <l>
                <lb/>ol n¬</l>
            <l>
                <lb/> lI’apuye cette probabilité de l’aduntgqu’ilr</l>
            <l>
                <lb/>du pouuoiuſouueain de ſa Majeſté ; c e’aspe</l>
            <l>
                <lb/>qu’il à de pouairs diſpganr outes. les oilluge¬</l>
            <l>
                <lb/>charges de la Moaarchse au’gré de ſesinlinatipu</l>
            <l>
                <lb/>Cette conſidagioat fâisa q’il ſe trouurapfog</l>
            <l>
                <lb/>aſſez de lachas qu l’eſpoir dequelque racopapepſ</l>
            <l>
                <lb/>attachea fortement à ſes inereſts; &amp; qu’il e ſera.</l>
            <l>
                <lb/>point de diſgrace quipaiſté ly rauaefolumen</l>
            <l>
                <lb/>tpuseſorce de reſurce ,’pendant u’il ſer4 lssiftre</l>
            <l>
                <lb/>de la ſaueur de.ſa Maieſté &amp; gu’ibnatidaqu’à lu</l>
            <l>
                <lb/>de la faire pancher vers ceux quiſe chauſeront aueé</l>
            <l>
                <lb/>plus.</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>1s</l>
            <l>
                <lb/>lus de paſin pour appuyer la loibleſſe de ſo</l>
            <l>
                <lb/>party.</l>
            <l>
                <lb/> Cette eonſideration ne laiſſe point douter de l’el¬</l>
            <l>
                <lb/>perance que le Cardinal Mazarin a de pouuoir du</l>
            <l>
                <lb/>noins ineeſſamment fournir de matiere pour en¬</l>
            <l>
                <lb/>tretenir les troubles de la guertre, iuſques atant que</l>
            <l>
                <lb/>les peuples laſſe de leur continuanon, ſoient e</l>
            <l>
                <lb/>eſtat de conſentir ou de tolarer du moias ſon reſta¬</l>
            <l>
                <lb/> bliſſement, à mons que le party de M. le Prince</l>
            <l>
                <lb/>e ſe rende çnfin ſi puiſſant pas la ſuite des grands</l>
            <l>
                <lb/> ſuccez qu’o preiuge aſſez raſonnablen ent en ſa</l>
            <l>
                <lb/>faueur, qu’il puilſe obliger le Mazarin a deſ-empa¬</l>
            <l>
                <lb/>rer promptement la perſonueſacrée de Sa M. pous</l>
            <l>
                <lb/> lorsil eſt rop probable, qu’il n’y auroit plus de ſa¬</l>
            <l>
                <lb/>lut ponu luy que dans ſa ſuite, ſuppoſe meſm que</l>
            <l>
                <lb/>eette derniere reſſource des lus mal-heureux ne</l>
            <l>
                <lb/>luy fut point encore permile: Mais l’ongagenent</l>
            <l>
                <lb/> quetant de grands ont à ſouſtenir la cheute du Ma¬</l>
            <l>
                <lb/> arſn, pat leſeul morifde ſe conſeruer dans lere¬</l>
            <l>
                <lb/>hauſſeuent de leurs forunes particuliores; &amp;: les</l>
            <l>
                <lb/>places fortes ul tient àſa douotion par la dépen¬</l>
            <l>
                <lb/>dance des gouuecneurs qu’il y a commis ne nous</l>
            <l>
                <lb/>pernettent pas de creise qu’il neſoittouſiours aſſez</l>
            <l>
                <lb/> fort pour eanuyet les peuples par le deſeſpoir de le</l>
            <l>
                <lb/>pouuoir iamais entieremeyainacre..</l>
            <l>
                <lb/> N’eſt ca pas vae agreabloreſſource pour le re¬</l>
            <l>
                <lb/>labliſſement de ce Miniſtre; Et ne ſommes-nous</l>
            <l>
                <lb/>as bien obligez da aous tenir dans l’indifference.</l>
            <l>
                <lb/> que nous auoas témoigné iuſques à preſent, pour</l>
            <l>
                <lb/> luy donner Ioiſir de ſauuc ou de traiſner cere</l>
            <l>
                <lb/>maiudite fortue, qu’l ne peu reſtablir que ſur la</l>
            <l>
                <lb/>deoion generalle de toute noſtre Monarchie.</l>
            <l>
                <lb/>4¬¬.¬¬</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>..¬</l>
            <l>
                <lb/>1i</l>
            <l>
                <lb/>Nous voyons que ce ſeditieà ae preed teoduaer ſa</l>
            <l>
                <lb/>ſubſiſtance que dans ce bouleuerſement fata, p</l>
            <l>
                <lb/>lequel il pretend neſchamment ébranl out cét</l>
            <l>
                <lb/>Eſtat; qu’il ne veut raſſeurerſtyiane quear l</l>
            <l>
                <lb/>derniere oppreſſion de noſtre libërté, qu’il a veut</l>
            <l>
                <lb/>ſe reſtablir dans ſes premlores gtaader qu’en fai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſant vn horrible marche-pie d tous les dé̂buisde</l>
            <l>
                <lb/>ce Royaume; qu’il ne peut ſe conſeruer que par- no¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre perte: Et cependnt nous perſſtons dans no¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre ordmnaite inſenſibilité́; &amp; deponda nous lexe¬</l>
            <l>
                <lb/>gardons dans cette potureé fſans neus r émẽuuit:</l>
            <l>
                <lb/>&amp; cependant nous permettons que ſes miſſairds</l>
            <l>
                <lb/>pillent tout noftre voiſinag ſans nous ſouſeur</l>
            <l>
                <lb/>contre luy; &amp; cependant nous n’irritons point tout</l>
            <l>
                <lb/>ce que nos auons de capable de ne ſuiccorbor</l>
            <l>
                <lb/>point au poids desarmes, pour fairevn conûpln¬</l>
            <l>
                <lb/>tion generalle contre ce perturbateur de oſte e¬</l>
            <l>
                <lb/>pos, &amp; pout concourir genereuſemént as Meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieurs les Princes, afin de dépeſtrer lemode de</l>
            <l>
                <lb/>leur ennemy &amp;e dunoſtre.</l>
            <l>
                <lb/>O Deus que noſtre iaſenſihilité et pitoyabl. &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que noſtre aueugleraent eſt prodigieux!Nous vea¬</l>
            <l>
                <lb/>lons donc attendre qu’il nous rauiſſe le pai des</l>
            <l>
                <lb/>mains; qu’il porte le meuartre &amp; lecarnage iuſques</l>
            <l>
                <lb/>dans nos fſoyers;gu’il rauage ispeetles o¬</l>
            <l>
                <lb/> pagnes qui ſont les meres ourties-de ho ſſles ;</l>
            <l>
                <lb/>qu’l allume le feux aux quatres eoings de l’Blſtat,</l>
            <l>
                <lb/>pour en embraſer toute cette pauure Monaraie;</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ſe baſtiſſe vne abondance inépuiſable doao¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre pauureté; qu’il nos detruiſe entloreét poae</l>
            <l>
                <lb/>rebaſtir les ruines de ſa mniſerablfuttune.</l>
            <l>
                <lb/>Si nous auons aſſez de patience puifaaftir ces</l>
            <l>
                <lb/>¬-m,,</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
