<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3919_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Véritable (la) apparition d'Hortensia Buffalini à
                    Jules Mazarini, son fils, par P. D. P. P. sieur de Carigny.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=lpR1Sb1Pz9wC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Véritable (la) apparition d'Hortensia Buffalini à Jules
                        Mazarini, son fils, par P. D. P. P. sieur de Carigny.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/> 311S88</l>
            <l>
                <lb/>A VERITABLE</l>
            <l>
                <lb/>APPARITION</l>
            <l>
                <lb/>noerrnoil pee lu</l>
            <l>
                <lb/>P.D.P.P. Sieur de Carigny.</l>
            <l>
                <lb/>A PARIS,</l>
            <l>
                <lb/>Par ROBERT SARA, ruë de la Harpe,</l>
            <l>
                <lb/>M. DC. XLIX.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>-a </l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>a.</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>uAiA</l>
            <l>
                <lb/>LA ERITABLE APPARITION</l>
            <l>
                <lb/>Hortenſas Bffalinià lule azarin ſon fils.</l>
            <l>
                <lb/>! Que i’eſpronue bien aujourd’huy auec douleur</l>
            <l>
                <lb/> que ma fecondité́ eſt de celles que lon aceuſe auſſi</l>
            <l>
                <lb/>bien que la fecondité d’Agrippine; &amp; que celuy¬</l>
            <l>
                <lb/>là a bonne grace qui dit, que la Nature donne</l>
            <l>
                <lb/>ſouuent des bourreaux auxperes en leur donnant des enfans.</l>
            <l>
                <lb/>Quoyfaut-il qu’on me reproche encore iuſques das les chaps</l>
            <l>
                <lb/>Eliſées que mon fils ſoit le perturbateur du repos de la Frace,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que ieneſois pas en paix dans le tombeau?Quoy!ſera-il di</l>
            <l>
                <lb/>que la Renomméedeſcendedans leslieux qui ſont priuez des</l>
            <l>
                <lb/>clartez du Soleil, pour m’apportervne nouuolle qui pourroit</l>
            <l>
                <lb/>m’oſter la vie, ſi ine l’auois déja perdue? Ie voy bien qu’il</l>
            <l>
                <lb/>faut. que ie die, que fi: les onfans vertuoux font les fleurs du</l>
            <l>
                <lb/>mariage; quoceux qui font coõme toy vanité de toutes ſortes</l>
            <l>
                <lb/>de vices, en ſont les ronces &amp; leseſaines. Ie ne doute pas que fi</l>
            <l>
                <lb/>lesenfans qui ſont ſages, ſeruentde cohſolation à leurs peres,</l>
            <l>
                <lb/>ue les fouix &amp; les débauchez ſont leur hõe&amp; lour deſeſpoir.</l>
            <l>
                <lb/>le penſe qu’il ſeroitplus à pnopos que le ondeceſſaſt d’etre</l>
            <l>
                <lb/>que de le voir perpetue par desſacrilegus pdes parrlcides;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; pardes ames abandonnées à toutes ſortes de vites Rome</l>
            <l>
                <lb/>id naiſtre chez elle ſon deſtructeut &amp; olloſeruit de berceau</l>
            <l>
                <lb/>à eluy qui prit plaifir de la vboir reduiré-en cndre,&amp;e de faire</l>
            <l>
                <lb/>vVn buaſcher de calle que l’bn nomme ſi-ſouuent la Maiſtreſſe</l>
            <l>
                <lb/>de l’vniuers Il ſembleque les villes meſmes pù ces meſchans</l>
            <l>
                <lb/>prennent lenr- naiſſance rugiſſent de. beurs rimes, &amp; c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>pource ſujet quſon iaze les maiſons où̀ les meurrrlers des</l>
            <l>
                <lb/>ois ont oommencé-àvoir, lé- iour Pourmoy ieme figure</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4:</l>
            <l>
                <lb/>q’il eſt bin plus glorieux d’auoir des filles à la mode d’Epa¬</l>
            <l>
                <lb/>minondas, qui ſont des conqueſtes &amp; des actions illuſtres, que</l>
            <l>
                <lb/>d’en auoir à̀ la mode du comraun does hõmes. Il faut que l’on</l>
            <l>
                <lb/>confeſſe que c’eſt vn malheur bien ſenfible à rne mere de</l>
            <l>
                <lb/>ſçauoir qu’elle a donné vn Tyran à ſa Republique, &amp; qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>eſlt la ſeconde cauſe de Peſtre d’vn irpi. Mais certes comme</l>
            <l>
                <lb/>l’on iuge desmurs de l’aage viril par ceſles de l’enfance, ain¬i</l>
            <l>
                <lb/>qu’Hleſie qu ſombloit à ſa Nourice fuiccr du feu pour du</l>
            <l>
                <lb/>laict, donna dés lors des ma ques du le dons il deuois eſtre</l>
            <l>
                <lb/>embrazé. Les fourbecics que t as commeé de peactiquet</l>
            <l>
                <lb/>dans les ieu de l’enfanceme deuoient bien appcendre ce</l>
            <l>
                <lb/>que tu ſerois quand tuſeruis plus gcand. C’et vne verité que</l>
            <l>
                <lb/>le ne puis dte qu’e ſouſpiraht, &amp; quei’ay hone de dire. l’ay</l>
            <l>
                <lb/>eeiene ſeneeueererpelei</l>
            <l>
                <lb/>les plus adooitsen matoiſerie; &amp;e c’eſt poue ce ſujet qu’apre</l>
            <l>
                <lb/>plufieurs-appreaitiſſages, oa die que ta es maiſtre paſſé. T</l>
            <l>
                <lb/>deuois teſouueoir que dans les ouurages del’at on nerrauail¬</l>
            <l>
                <lb/>ie eeuerire eue aieerie</l>
            <l>
                <lb/>ſouuienc d’auoit ouy dire qur Ancien fe varoiz. d’auoir veu</l>
            <l>
                <lb/>ea Slôn, laville d’thonese abbregé, &amp; tome la Grece es</l>
            <l>
                <lb/>oniſeul honvme Maiscerteson peut dire de oy, qu’il n’y a</l>
            <l>
                <lb/>ſorte de vices quetu ne praiquos, a licde ſniure la ſageſſe,</l>
            <l>
                <lb/>qu’vnldoba-nommé́e ne diſpaiſitio à la diuinmité, &amp;e que</l>
            <l>
                <lb/>les Sages nleſtoſen pasdifſerens des Dieox, ſino que ceu-la</l>
            <l>
                <lb/>b’eſtoienêdé́jque osuairos le deuoieat ſi vniou.Ais</l>
            <l>
                <lb/>bou des paſquins &amp; deelbellsui ſoot: les podluctions de la</l>
            <l>
                <lb/>halne publiquo, &amp; les aemos des bea eſptits tenecour ois</l>
            <l>
                <lb/>des bensdiitos &amp; das éloges de touts lobuuches, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>toates les pluitneslesplſelquente Le Fqanqois çauent</l>
            <l>
                <lb/>que la Naturs nous edjie de fauoriſectouſious lexchoſs</l>
            <l>
                <lb/>loüables,</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>loüiables, &amp; d’en augmenter l’éclat, &amp; cela eſt cauſe qu’on fait</l>
            <l>
                <lb/>ordinairement monter la gloire au deſſus de la verité. Mais ie</l>
            <l>
                <lb/>voy bien que ton eſprit, qui eſt des plus ſimples,imite coux du</l>
            <l>
                <lb/>vulgaire, qui prefere la fluſte de Pan au luth d’Apollon, ap¬</l>
            <l>
                <lb/>prouuant ce qui faitplus de bruit, &amp; non pas ce quia plus</l>
            <l>
                <lb/>d’harmonie. Mais peut eſtre qu’il eſt trop tard de te donner</l>
            <l>
                <lb/>des aduis ſalutaires, car il en arriue ſouuent aux grandscom¬</l>
            <l>
                <lb/>me à Creſus, qui nme ſe ſouuint de l’auertiſſeraent de Solon</l>
            <l>
                <lb/>que lors qu’il ſe vid ſur le buſcher. Il eſt tres-certain que le</l>
            <l>
                <lb/>plus grand detes malheurs eſt de n’auoic aueun commetce</l>
            <l>
                <lb/>auec les belles lettres, &amp; de nm’auoir pointappris que comme</l>
            <l>
                <lb/>la trop grande ſanté des Athletes eſt ſuſpecteauxModecins,</l>
            <l>
                <lb/>le plus haue poinct de la félicité eſt ſuſpectau Sage: Pour</l>
            <l>
                <lb/>moy ie ne m’eſtohne pas de ton malheur, car ieſçay queuas</l>
            <l>
                <lb/>touſiours ſuiuy la mauuaiſepente de a nature, &amp; que tun’as</l>
            <l>
                <lb/>iamais preſté́ l’oreille aux conſeils ds ta mere. C’eſt faire tout</l>
            <l>
                <lb/>au contraire des precepres du Sage qui dit, Ne dédaignez</l>
            <l>
                <lb/>point les aduortiſſemens que voſtre nere vous donne Ie</l>
            <l>
                <lb/>m’eſtimerois trop heureuſe ſi ie n’eſtois point iey troubleée</l>
            <l>
                <lb/>par le bruait que l’on fait de tes laſchetez, &amp; de l’énormité de</l>
            <l>
                <lb/>es crinaes. Tohn oſprieft touepleinide fraudes, &amp; tu dois te</l>
            <l>
                <lb/>ſouuenir, quei Dieu e deteſte rien dauanage queces ames</l>
            <l>
                <lb/>cauteleuſes, come il n’a rlen plus à cœur que la franchiſe, ſe</l>
            <l>
                <lb/>communjquant auax ſimples&amp; debonnaires Mais ilfautad¬</l>
            <l>
                <lb/>uoü̈er qhe l’é́oas de tafortanst’aaueagléyquetunme voi;</l>
            <l>
                <lb/>pas que Die nme pbrmot d’oleuation dasnefthans quepour</l>
            <l>
                <lb/>rendre leulr -heute plus tuimeaſe;&amp; que les farmilles baſties</l>
            <l>
                <lb/>ar dliniuſtes maoyens ne ſonedeſtinéenque pour eſtre le dé¬</l>
            <l>
                <lb/>plorable ſujbet; &amp; lepectacle el miſere. Tu ſç̧aisque dans</l>
            <l>
                <lb/>les lieuoù ieſuis on troumle des Philoſolhes, des Boëtes, des</l>
            <l>
                <lb/>Craems &amp;des Poliique c’eſtpaclavoix d’vn deesder¬</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>aiersque is viens dapprendie ynemœrine qi dot erefon?</l>
            <l>
                <lb/>tile , ſitu esencore en eſta de t’on ſesuir. Sçache done que</l>
            <l>
                <lb/>dans les eroubles domeſtiques, la plus belle &amp; laplasfignaleée</l>
            <l>
                <lb/>victoire, eſt de nepas aiuer àaince &amp; quiil faut aſſuio¬.</l>
            <l>
                <lb/> par lapaixce qu’on pourroit ſumontar auecla fonce. e</l>
            <l>
                <lb/>erainspou toy le meſme ſontqu’autiadis Orphe tes</l>
            <l>
                <lb/>rainteeſt vn offact de l’amour matenelle que ie fere</l>
            <l>
                <lb/>encare parmylbaolere que i’ay concoüie contretoy. Quolle</l>
            <l>
                <lb/>ſeucete perauaoir eluy qui ic rouſioursdanslla eraine, qui</l>
            <l>
                <lb/>e uiuant quoſancaprice, a fait diuore auac liéquité? Sça¬</l>
            <l>
                <lb/>che queiſt là le comble de mes deſplaiſis, &amp; ique lao¬</l>
            <l>
                <lb/>gnoiſſane queiay de œs aauuaiſes lmalitades, ait que iad¬</l>
            <l>
                <lb/>jquſte failemenofpy à teqendied dit loriqmmée. Pour</l>
            <l>
                <lb/> yeine fdelaepoindu craiae areilleà̀daliehne lus qu</l>
            <l>
                <lb/> tu traitesla France enadſdhau apesquieller’ recou auoctant</l>
            <l>
                <lb/>d’laumanieéDismoyſi ce n’eſh pas imitnr lbefeiponrde la fa.¬.</l>
            <l>
                <lb/>ble, &amp;e ſl’ingatinde ieſtpas ou uonœmr en heſme! degté</l>
            <l>
                <lb/>queſ’ambition y lrooy biomquole deſtrd’auafſotdesiitlaiſ</l>
            <l>
                <lb/>ſesſs’eft acuaiomliu des sicheſſos mſnes &amp; qu’il aee</l>
            <l>
                <lb/>ſouuiamplusi delaauriédd ta maiſon. Si moaloislſui</l>
            <l>
                <lb/>remes ſoAe;eus abiaerbis dopiudee dosPdotequ</l>
            <l>
                <lb/>vyans leutoaiffoaaen dtagot aimbanſ dos pents&amp;t del</l>
            <l>
                <lb/>l’tmpetuoſidbdosagos ſietientdansla merane paie de ſa</l>
            <l>
                <lb/> chargepoai uueri b’aure, &amp;nelpenſent point perdre e</l>
            <l>
                <lb/>qiils donanolbonaireea aà lacſehasatioàillaeleuie:</l>
            <l>
                <lb/>e pouupia edeahor dhorsond ens inese, maisj</l>
            <l>
                <lb/>i’ayienceeiqaque andoeſfe beere, puis lsſodcba1</l>
            <l>
                <lb/>uus detourslaanmaionasqehmaofourbes ilas fonnpulis;</l>
            <l>
                <lb/>pa los. Arrpſts le ldnaapage, palsvix dosClp-J</l>
            <l>
                <lb/>irs;eat lahmoilpuoiliosdebnFrna. apinmnisl</l>
            <l>
                <lb/>epoheeon eudpêeénmoa ndçit,lr ûe cpoon¬!</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/> 7</l>
            <l>
                <lb/>bin la nousellede uoneſpaseifutlndienante. Tondueil</l>
            <l>
                <lb/>n’eſtoit qu’vne mine eſtudie, à la faç̧an des grimacesde la</l>
            <l>
                <lb/>Cour. C’eſt là qu’on ſe contente de payer par la pompe &amp; par</l>
            <l>
                <lb/>l’appaende ;ledueil y cioleude momnarie&amp;de fance. Et</l>
            <l>
                <lb/>de plus, ommeie ſça yque aaſprit eſt lain d’adreſſe, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ſçaitſe deéguiſer en outesſortesde maniasou tſſan¬</l>
            <l>
                <lb/>imentn’a pas on beſoidbeauoup de conſolation rta</l>
            <l>
                <lb/>playe nieſtaaoquefor legere ,il n’a paafalluy apliquer ds</l>
            <l>
                <lb/>remedes de grande efficace. Mais cela ſeroit peu de choſe ¬i</l>
            <l>
                <lb/>ie n’auois point icy les oreilles baruës des crimes dont l’on</l>
            <l>
                <lb/>’aceufe. Il y a quelque temps que la France s’apparut à̀ moy</l>
            <l>
                <lb/>toute en deſordre, &amp; qui n’auoit rien de ces ornemens dont</l>
            <l>
                <lb/>i’auois crû qu’elle eſtoit parée à l’ordinaire. Elle ſe plaignoit à</l>
            <l>
                <lb/>moy les larmes aux yeux, &amp; m’accuſoit d’auoir enfanté vn</l>
            <l>
                <lb/>monſtre pour elle. L’abondance de ſes pleurs &amp; de ſes ſouû̂.</l>
            <l>
                <lb/> pirs eſtouffa ſes plaintes, &amp; certes i’ay horreur de repeter ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle m’apprit de tes infamies. La ſeule penſé́e de ces choſes</l>
            <l>
                <lb/>me fait fremir, &amp; la honte me force de les couurir du ſilen¬</l>
            <l>
                <lb/>ce. Il en eſt de toute ta vie comme des parties hontéuſes que</l>
            <l>
                <lb/>la bienſeance oblige de cacher; de ſorte que ie penſe qu’il eſt</l>
            <l>
                <lb/>plus à propos de te donner quelques conſeils ſalutaires, que de</l>
            <l>
                <lb/>te rafraichir la memoire de tes defauts. Mais peut-eſtre que</l>
            <l>
                <lb/>tu ne m’écouteras non plus que tu as fair autrefois quand ie</l>
            <l>
                <lb/>prenois le ſoin de corriger les manquemens de ta ieuneſſe.</l>
            <l>
                <lb/>Toutefois ie te diray en peu de mots (&amp; dautant auſſi que le</l>
            <l>
                <lb/>temps te preſſe de ſonger à la conſeruation de ta vie) que tu</l>
            <l>
                <lb/>dois choiſir quelque refuge, s’il eſt vray qu’il y en ait quel¬</l>
            <l>
                <lb/>qu’vn pour les meſchans. Tes per fidies ſont manifeſtes à̀ tout</l>
            <l>
                <lb/>le monde, &amp; l’on croira en te receuant dans les lieux les plus</l>
            <l>
                <lb/>aſſeurez, ſelon les apparences humaines, y receuoir vn flam¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>beau de guerre &amp; de diuiſions. Ie ne puis donc te dire autre</l>
            <l>
                <lb/>choſe, ſinon ſonge à ta vie. Adieu.</l>
            <l>
                <lb/>Ileſt beſoin de te dire icy vn mo pour a iulificaeion, eher Lecſeur,</l>
            <l>
                <lb/>lors que l’introduis l’ombre d’vme feme qui n’eſtant pas de condition,</l>
            <l>
                <lb/>fais paroiſtre toutefois quelque teimare des belles letrres. Sçachie dome</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle a eſté inftruire en la compagnle des Philoſophes de l’autre moas¬</l>
            <l>
                <lb/>de, ie ueux dire aà̀ la mode des Payens dans les champs Eliſées.</l>
            <l>
                <lb/> &amp;e</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/> on e</l>
            <l>
                <lb/>uu2</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
