<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1275_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Espagne (l’) demandant la paix aux pieds de la
                    Majesté Royale et du Parlement.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=ULzVPLJGdR4C"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Espagne (l’) demandant la paix aux pieds de la Majesté
                        Royale et du Parlement.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">1275</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp></provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/> DEMANDANT LA PAIX</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>D I</l>
            <l>
                <lb/>AV X PIE DS</l>
            <l>
                <lb/>1 . -¬ g-¬?</l>
            <l>
                <lb/>DE LA MAIESTE</l>
            <l>
                <lb/>II </l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> 7 D</l>
            <l>
                <lb/> 1 </l>
            <l>
                <lb/>IN</l>
            <l>
                <lb/>ET DV PARLEMENT.</l>
            <l>
                <lb/>4 I</l>
            <l>
                <lb/>’Orgueil de l’Eſpagne,&amp; le deſſein ſuperbe de ſonteomairairé</l>
            <l>
                <lb/>&amp; pernicieux Conſeil, n’ayant pas vn moindre object à fa</l>
            <l>
                <lb/> vanite que la Monarchie vniuerſelle, ne conſiderc tous les</l>
            <l>
                <lb/>peuples de la Terre que comme ſes ennemis. Tous les Rois &amp;</l>
            <l>
                <lb/>lcs Prince du monde, qui de leurs puiſſances vetitables, bornene</l>
            <l>
                <lb/>la ſienne imaginaire,ſont des obſtacles qu’elle conſidere auoc ques</l>
            <l>
                <lb/>fuareur ſa grauité audacieuſe fronece le ſourcil, &amp; regarde de</l>
            <l>
                <lb/>trauers, toutes les forces qui confondent ſes vaſtes penſées.</l>
            <l>
                <lb/>D’vne poſture qu’on ne peut nommer qu’Eſpagnolle, &amp; d’vne</l>
            <l>
                <lb/>mine fanfaronne autant que chagrine, elle ſouſe ſur le bout</l>
            <l>
                <lb/>de ſon eſpée comme potur enleuer des orages, des foudtes, &amp; déës</l>
            <l>
                <lb/>tempeſtes, contre toutes les nations de l’Viuers: &amp; ſi elle diſpo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſoit du tonnecrre qui gronde dans la nue, il n’y auroit plus au</l>
            <l>
                <lb/>monde que de ſes ſujects.</l>
            <l>
                <lb/>Dans ces furiecux mouuemens, qui tranſportent cette vaine</l>
            <l>
                <lb/>Fille de la Terre, la France eſt la Monarchie qu’elle hait lIe</l>
            <l>
                <lb/>plus. Elle trouue ordinairement de la lâîcheté, où de la con</l>
            <l>
                <lb/>plaiſance dans les autres Nations de laTerre, qui donnent quelques</l>
            <l>
                <lb/>ouusttures à ſes eſperances; mais elle deſeſpere de volr en cé́s</l>
            <l>
                <lb/>Eſtat tant de conſtance, tant de prudence, &amp; tant de valleur.</l>
            <l>
                <lb/>Elle peut bien conçcuoir la conqueſte de tout le monde s’iſ n’y¬</l>
            <l>
                <lb/>auoit point de EFrançois; mais oette Natior vitorienſe luy eſtvn</l>
            <l>
                <lb/>éccrnel obſtacle, &amp; comme vn mors qui la retiet &amp; qui l’en¬</l>
            <l>
                <lb/>A?</l>
            <l>
                <lb/>8126</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>peſéhe rſiours d’alſer plus auant, quy qu’elle airtres mauuaife</l>
            <l>
                <lb/>bouche. Et dé́ fait cet ’Etat que Dieu à eſleué pour eſtre le defen¬</l>
            <l>
                <lb/>feur &amp; l’arbitre des autres, luy fait ſucceder au reboars ſes injuſts</l>
            <l>
                <lb/>projets &amp; comme il prend ordinaircment en main la cauſe des</l>
            <l>
                <lb/>foibres &amp; des oppreſſez, que ſa yrannie perſecute, apres les auoir</l>
            <l>
                <lb/>remis daus leurs premiers droicts, &amp; d’auojr chaſſéc des Terres de</l>
            <l>
                <lb/>ſes voiſins, il luy rogns encores les aiſles, de ccainte qu’vn autre</l>
            <l>
                <lb/>fois elle n’y reuolle.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt ce qoi rend teetec opiniaſtre Monarchie tote fujeuſe</l>
            <l>
                <lb/>c9ne vn ſi important &amp; ſi redoutahle aduerſaie. Elle. tage</l>
            <l>
                <lb/>acdmpatince &amp; auecque rage le rudi frain donil la reiet.</l>
            <l>
                <lb/>Elſe lnedite de renuerler par Terre ce nraiſtre rigouroux &amp; feérme</l>
            <l>
                <lb/>qui la tormente, &amp; qui empeſçhe ſa grande &amp; violente courtſe.</l>
            <l>
                <lb/>Elle jrue, ell ronſle ele faute, elle fſai l deſeſpŕe, elle</l>
            <l>
                <lb/>mod, lle ſe ſec oue, nais elle ne gâigne rien: quoy qu’olle ſe</l>
            <l>
                <lb/>orapo, ſa: fougue pe ſert qu’à las laſſer. C’et Eſtas tient toû¬</l>
            <l>
                <lb/>jouj; les reſnes bien fermes; plus elle s’cforce &amp; plus il la ſere</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la met en ſang de coups déperoos.</l>
            <l>
                <lb/> Nqus, auons veu la verité de toutes choſes &amp; os peres les</l>
            <l>
                <lb/>uait yeues lgtys, meſmesuparau3nnous, En combien</l>
            <l>
                <lb/>diocaſions l’Eſpagu seſt elle mopſtrée noſtre cnocmie quels e¬</l>
            <l>
                <lb/>forto-p’a tcllo point fait pout nou-renucrſee? ic rdirois des choſs</l>
            <l>
                <lb/>op cogncues &amp; deſiarop itte;, ſi ie voulois par le mcnu les reme¬</l>
            <l>
                <lb/>morer, ÇChacun ſcai aſſe2 que l’aduerſion qu’elle nous porte eſtſi</l>
            <l>
                <lb/>pœ &amp; ſansionne qu’llecn oſt dçuepu nurelle; &amp; qu’il enaiſ</l>
            <l>
                <lb/>iut d’Eſpagul q’il ue vi; u, us y-nnpi des ru¬</l>
            <l>
                <lb/>çois., Cette anuipathie s’ellant ſifors enracipée eu ſon -ame;</l>
            <l>
                <lb/>elle perdu quaſi tout out la, ſuiure tous ſes autres mouuemens.</l>
            <l>
                <lb/>La Monarchie vniuerſcllc n’a plus gueres dec force en ſon amo:</l>
            <l>
                <lb/>lle, epalqgi l’acdur pour e, auoir plus confre nous: Elle iu¬</l>
            <l>
                <lb/>e parsane bieyily-a defia lopgremp que toue ſa forçe ’eft</l>
            <l>
                <lb/>pas fuqfſant pur allouir, ſon dépit„ elle yoit. parles ports</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle a faittes qu’il ſait mauuais s’éprouuer contre de iuſtes &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de vigoureux combatans- Elle ſçait aſſez qu’olle diffcrenc ſe</l>
            <l>
                <lb/>rencontre entre ees fanfgrons-&amp;,nos geps-d’armes: Eotre ſes</l>
            <l>
                <lb/>vains enfans &amp; apas, ieere.</l>
            <l>
                <lb/>. Cette conopiſſance l’a porté́e, &amp; cedanot à la force, d’vſer de la</l>
            <l>
                <lb/>ruſe: elle fait le, Renard apres le Lion. Ençerte maiere de nous</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>faire la guerre, il n’y- a polne d’arts qu’clle n’inuente, il n’y-</l>
            <l>
                <lb/>poiat d’intelligence qu’elle ne trame, il n’y-a point de Partiſans</l>
            <l>
                <lb/>qu’ellc n’entrctienne dans le cœur de cét Etat..</l>
            <l>
                <lb/> Le princ ipal qu’elle y ait eu depuis quelques années a eſté le</l>
            <l>
                <lb/>Cavdinal Mazanin; clle l’a pouſſe par vne adreſſe extreme iulques</l>
            <l>
                <lb/>pres du Trônec de noſtre Monarque, pour lui dõ̃ner ſes coups de plus</l>
            <l>
                <lb/>pres: &amp; de fait nous auons veu quelles ſanglantes playes il a fait en</l>
            <l>
                <lb/>l Etatde ce grand Princec; &amp; à quelle extremité de malhecurs il nous</l>
            <l>
                <lb/>a portoz. Nous nous ſommes veus ſiproche de ruine par ſa malice,</l>
            <l>
                <lb/> &amp; tellement au bordde labyſme, que ſi nous meſme ne nous faſſions</l>
            <l>
                <lb/>rctiraez, nous eſtions dcdans. C’eſt iuſques là que nous auons en¬</l>
            <l>
                <lb/>duré les trahiſons viſibles dece perfide, pour l’a mour de noſtre Mo¬</l>
            <l>
                <lb/>tque tous nos mau ubec nous ot peiecmouuoir, nouts uoiis ¬</l>
            <l>
                <lb/>demeuré cõme inſonſibles à̀ tant de martyres dccrainte d’offencer</l>
            <l>
                <lb/>noſtre prince: &amp; magré la barbarte-de ce cruel &amp; de cet infidele</l>
            <l>
                <lb/>Miniſtre, nous auons auec vne conſtance inebsanlablc fouffert tous</l>
            <l>
                <lb/>ſes coups horſmis le derier.</l>
            <l>
                <lb/> leſt vrai que tous prets de le rec euoir de ſa main inhumaine le de.</l>
            <l>
                <lb/>ſir haturel de noſtre ſalut nous a reueillez. En ce rencõtre nous auõ̃s</l>
            <l>
                <lb/>ſait ce que la nature &amp; la raiſon nous ont aprisdc faire. Nous nous</l>
            <l>
                <lb/>ſommes armés pour la neceſſité do nous deffendre, &amp; comme nous</l>
            <l>
                <lb/>auons veu à quel comblec d’oprobre ee Tyras expoſoit aoſtre Prince</l>
            <l>
                <lb/>le gitme, nous nous ſommes deffendus par la neceſſité de le ſecourir.</l>
            <l>
                <lb/> Ie ne di point quelle terrible s’eſt montrée noſtre iuſte deffence:;</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſpagne en a fremi iaſques dans-Madric. Cne elle a veu le nõ¬</l>
            <l>
                <lb/>bre eltonnanat de nos trouppes animées, ne doutans plus dc la petrte</l>
            <l>
                <lb/>de ſorpartiſas, ellea meſmes tremblé de la ſienne;&amp; pour detourner</l>
            <l>
                <lb/>ceét orage qu’elle a ou peur qui fondoit fur ollc, elle n’a point fait cõ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeience de l’abandonner: Elle n’a plus penſé à entrctenir les correſ¬</l>
            <l>
                <lb/>podaoces qu’il auoit auec elle, ces iotlligences ſont mortes auec</l>
            <l>
                <lb/>l’eſpoir de leueſuccés;</l>
            <l>
                <lb/>Ce loune&amp; cer Illutre Roy qu’ollogouuérnoit par vni de ſes Mi,</l>
            <l>
                <lb/>niſtres ne luy faiſoit pasde peur. Les foudres de ſes armes ne la pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoient effraier tant qu’ellcs ont eſté eandittes par ſou ualhearaux</l>
            <l>
                <lb/>Partiſan. La Majeſtévenerable à toute la cgre ne lui dõ̃noit poot de</l>
            <l>
                <lb/>reſpecttant qu’elle a eſteé ſletrie par l’indignsegouuernoentdô ſon</l>
            <l>
                <lb/>penſionnaire orgueilleux. Mais auſſi roſt que ceeo daeſtâ &amp;ſas a¬</l>
            <l>
                <lb/>mes oyales arachéesx mains de cé infave, opt ſtéremſſes en</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/> cellcs du Parlement, clle aſenti les glaces de la peur &amp; s’eſt léchie</l>
            <l>
                <lb/>deuant ccte Grandeur qu’elle uoit auparauant meſpriſce.</l>
            <l>
                <lb/>Toure la Terre qu’clle a conuoitée l’a veue partir du fons de ſes</l>
            <l>
                <lb/>Prouinccs, pour venitr demander la paix. Il eſt vray que pour cachcr</l>
            <l>
                <lb/>l’humifité de ſes penſecs par la ſuperbe de ſes démarches, elle eſt ve¬</l>
            <l>
                <lb/>aue iuſques au pied du Troſne de la luſtice de noſtre Monarque aue¬</l>
            <l>
                <lb/>que quelque ſorte d inciuilité. Mais comme aute fois vn de ſes Am.</l>
            <l>
                <lb/>baſſadeurs ayant reſolu de garder la grauité narurelle deuant vn de</l>
            <l>
                <lb/>nos Rois, ne pût toutefois conſider er la ſplandeur de ſon viſage, ſans.</l>
            <l>
                <lb/>ſe iettrer incountinent par tere; &amp; rendre vn homage extraordinaire</l>
            <l>
                <lb/>a la Puiſſance que par ſa remcrité il auoit ilauoitoffenſeée Demeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me elle n’a peu leuer les yeux ſuecese Maieſté Royale, qui brille en</l>
            <l>
                <lb/>l’Aſſeblée des Illuſtres &amp; des fideles ſuiets de noſtre Prince,
                qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>ne le ſoit promprement abatue, &amp; que deuenue humiliéëe elle n’ait</l>
            <l>
                <lb/>rendu l’atio du corps conforme à la ſoumiſſion de l’ame.</l>
            <l>
                <lb/>En tér eſtats, apres auoirt obteou la permifſion d s’expliqer de¬</l>
            <l>
                <lb/>uant cetre gloricuſe &amp; redoutable Aſſernblée, elle a pouſſe du fons</l>
            <l>
                <lb/>d’vn cœur encor tréblant quelques ſoupirs preſſez qui ont fait paſ¬</l>
            <l>
                <lb/>lage à ſes paroles.</l>
            <l>
                <lb/> Vous me voyez àvos pieds Seigneurs illaſtres, où pluaoſt, Majeſté</l>
            <l>
                <lb/>Royale qu’en cet auguſtc Senat ie conſidere; vous m’y voyez, di-je,</l>
            <l>
                <lb/>en vn eſtar-moins confonme à la granmdeur de aon courage qu’à la</l>
            <l>
                <lb/>ſincerité́ de res- penſecs: &amp; toutesfois ie pretens reſpondre à l’vn
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>à l’autre par ce iuſte ce veritable abaiſſement. Puis qie vous don¬</l>
            <l>
                <lb/>nex des loix à roure l’Europe par mour où̀ par Force; &amp; que tous</l>
            <l>
                <lb/>les Pcuples Chreſtiens ou vous alment, ou vous obeiſfent; ie ne croi</l>
            <l>
                <lb/>ripfaire en cette occaſiende côtraire au grand çœur qui m’animé</l>
            <l>
                <lb/>non plus qu’a la paſion qui me conduit à vos genoux. lIe vicns done</l>
            <l>
                <lb/>icipouſſée &amp; pat l’v &amp; par l’auce pour vous demãder la Paix. Puis.</l>
            <l>
                <lb/>que tant de pouples font où deſſous vos loix, ou dans vos alliãices, ne</l>
            <l>
                <lb/>me priuez point de cet genera le felicité.Il y- a logtemps queie la</l>
            <l>
                <lb/>deſire, &amp; qu’au defaur de ina voix mes ſoupirs vous l’ons demandée.</l>
            <l>
                <lb/>Ne roiez pas ( quoy qu’on puiſſe dire) ôMaieté res Cbhreſtiecnne,</l>
            <l>
                <lb/>que ie ſoiscrneé lle iuſqueéau point de n’ainer que le ſang quoe nous</l>
            <l>
                <lb/>répadous. I’ay des yeuxpou varſer des larmes &amp; vn cœr pour eſtre</l>
            <l>
                <lb/>ſehible à la pere de nes pauures enfanQuaid i’ay veu les ’campa</l>
            <l>
                <lb/>gne couertes des corps mors des voſtres &amp;des aiens tôut enſem¬</l>
            <l>
                <lb/>ble.Quant îai apperceu lear ſang meſlé dnâer los ondes desriuieres</l>
            <l>
                <lb/>ſs.</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>ſans ſcparer es ſoupirs, i’ay gemi pour tous. Ay je perdu l’humaniteé</l>
            <l>
                <lb/>en laquelle i’ai poſe les fondemẽs de mon Empire, que l’on me croie</l>
            <l>
                <lb/>plus barbare que les plus ſauua ges animauxMon Cõſeil n’eſt il rien</l>
            <l>
                <lb/>qu’vn monſtre ( comme quelques vns de vos ſuiecls l’ont nommé</l>
            <l>
                <lb/>auec trop peu de cõſcience que l’õ ne le croie pas capable d’vn mou</l>
            <l>
                <lb/>ucméẽt tpereé par la raiſon &amp; par douceur? Ic ſuis out autre que l’on</l>
            <l>
                <lb/>ne ous p r’uade, Souve raine Maieſté, i aime la paix &amp; ie hais la</l>
            <l>
                <lb/>giierre. ll y-alor g temps que ie ſouhaite de ſortir de l’vne-&amp;
                d’entrer</l>
            <l>
                <lb/>dans l’autre. lI’en cherché par tout le chemin &amp; ic n’ai peu encore</l>
            <l>
                <lb/>le trouuer.</l>
            <l>
                <lb/> D emps de voſtce g and Armand combien pour cette paix y- je</l>
            <l>
                <lb/>fait de ſou haits inaille mais plus ie la deſirois &amp; moins ie voyos</l>
            <l>
                <lb/>d’eſpoir dans mesdefirs. Ce gradd homme, que e ne ſçaurois nom¬</l>
            <l>
                <lb/>roer autrement, quelqe m. l que ſa Grandeur m’ay peu fare, me</l>
            <l>
                <lb/>faſot ſentir la guerre de tes parte, c me fi i’ ufſe eſ!é vn</l>
            <l>
                <lb/>hydre à mille te es il armois ille bras pour m’exterminer. Tous</l>
            <l>
                <lb/>es iours ie re ceuois de ſa maia de nouuelles:atteintes; &amp;i’atiojs</l>
            <l>
                <lb/>tan d’occupatlons penſer mes playes que e n auois pas le loyſir</l>
            <l>
                <lb/>de ous implorez:</l>
            <l>
                <lb/> Vous diray je de quelle ſorte me traitroit voſtre inuincible foudre</l>
            <l>
                <lb/>de guerre, ous diray-je de quelle ſorte le grand Gaſſlon me perſs¬</l>
            <l>
                <lb/>cutoit, ce Mars que i’ayme apres ſa mort, autant que ie ’lde-creignis</l>
            <l>
                <lb/>n ſvie, quand te n euſſe pas eu l’inclinaton bonre, m’aurei aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſés fait venir l’e nue dela Paix. le bulois doac; Majeé ſouucraine,</l>
            <l>
                <lb/>ie brulois de pacifier mes differans auec vous. Mais d ns l’arder</l>
            <l>
                <lb/>de mes deſin ie ne ſçauois de quel coſté me prendre pour vons les</l>
            <l>
                <lb/>p imer. Cos deuxe domtablas leos eſtoienedex pſehes</l>
            <l>
                <lb/>ba ieres qui m’empſchoiond aapprocher de vous.</l>
            <l>
                <lb/> Quand ie penſois à ces deux inuincibles adue ſares mes deſſeins</l>
            <l>
                <lb/>daPaix s’euanouiſſoient le m’iagmois que toute la rerre n’eſtant</l>
            <l>
                <lb/>pas aſſés grande pour des eonquerans ſi ſoraidables, en vain</l>
            <l>
                <lb/>voudeois- e onſeruer n onPaiïs. Qu’il eftoir impofſiblede: ra tter</l>
            <l>
                <lb/>auec ous pendant que vons eployôsdeux homcs lequels s’ils</l>
            <l>
                <lb/>auoient eé en voſte place ne m’aroienmt egardéeque con me n</l>
            <l>
                <lb/>eſ laue. Ie re ſçay ſi i’auos raufon, illuſtre té na:s a- imoins</l>
            <l>
                <lb/>ie n’auois poaint d’eſperaee4 Quand a voyos d’v oſté coa me le</l>
            <l>
                <lb/> ûrad eſtomrooaan onſeil, &amp; del aure coet gtan</l>
            <l>
                <lb/>Gaſion effroyoit agueitrs, oy oeioaepouuois iue aef¬</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>fendre de leurs eſtonnement &amp; de leur épouuante :&amp; cecrte fierté</l>
            <l>
                <lb/> que la nauure m’a donné m’abã donnoit à chaque moment. de ſor e</l>
            <l>
                <lb/>. que par excés de crainte ’on m’a eſtimée orgueilleuſe, quid ien a¬</l>
            <l>
                <lb/>uois pas laforcc de decouuris mes iuſtes deſirs, l on eu a crcu que</l>
            <l>
                <lb/> i en auois de mauuais.</l>
            <l>
                <lb/> Ce n a pas toutesfois eſté m’a ſeule crainte qui mn’a en ce temps la</l>
            <l>
                <lb/>oſté laparole;n reſte de courage au plusfort de mou mal hour m̃¬</l>
            <l>
                <lb/>peſchoit de vous demander la l’aix le ne vouloit pas vous implo.</l>
            <l>
                <lb/>rer dans cette g aude prolperité de vos armes &amp; dans la deroute des</l>
            <l>
                <lb/>miennes. Vous euſſiés penſé que ie ne cherchois le calne que pat</l>
            <l>
                <lb/>ne ceſſité́&amp; pouree que l’orage m’eloit funeſte. Vous cuſſi s : õme</l>
            <l>
                <lb/>Baſſeſſe de courage me plus legitimes mouuemens..</l>
            <l>
                <lb/> Aprcs la mort du grand Armſd, cosmnej’ay creu quc icn’auols</l>
            <l>
                <lb/>plus tant a craidre &amp; que ie pouuois encor ſperer quelque choſe;</l>
            <l>
                <lb/>C’elt lors que ie n’ay voulu pretendre que lacranqui ite. le vous ay</l>
            <l>
                <lb/>fait cognoaſtre Majeſté illuſtre quels deſſeins i’auois lors que i’en</l>
            <l>
                <lb/>ppnuois auoir de plus grandsa le voyois bien encor an monde ce</l>
            <l>
                <lb/>vainqueur ſuperb aſſeés grand &amp;aſſes puiſſant pour ma ruie,ce fier</l>
            <l>
                <lb/>Giſſion ſi redoutable àtout mon Empire, mais iel voyo’s ſans l’a¬</l>
            <l>
                <lb/>prchender. Voſtre Eſtat eſtant conduit par le Cardinal Mazarin,</l>
            <l>
                <lb/>quiparl’enuie qu’il portoit à̀ la gloire de cet Hderos deſtournoit ſon</l>
            <l>
                <lb/>foudre dedeſſus ma teſte:m’oſtoit toute la peurque i’auois e deluy.,</l>
            <l>
                <lb/>En fin, cõme vn de mes enfãs gl orieux d’auoir fat vn ſi bel homici¬</l>
            <l>
                <lb/>de, euſt oſté ce grand guerrier à la tere, ie pouuois ſi i’euſſe eſé ſ</l>
            <l>
                <lb/>meſchãteque l’on s’imagine, n’auoir plus tant d’ardeur pour la Paix.</l>
            <l>
                <lb/>Toutesfois ie ne per dis point de cette noble lame vne ſele eſtein</l>
            <l>
                <lb/>celleie me vis deliurée des deu plus grãds fâeaux dont ianais i’aye</l>
            <l>
                <lb/>eſlé baruë ſans eſtte iamais detacheede ce noble &amp; ce ſaint deſir.</l>
            <l>
                <lb/>Munſter le ſçais, le Duc de Longueville vous l’a deub apprendre,</l>
            <l>
                <lb/>j’ay fait ce que i’ay peu pour finir la guerre auoc luy Mais le Cardi¬</l>
            <l>
                <lb/>nalMagaria m’a rédu ſi mal-heureuſe que malgre mes ſouhaits&amp;les</l>
            <l>
                <lb/> vœux de ce bou Pgince, cetxe guerre bien loing d’auoir eſté finie</l>
            <l>
                <lb/>’eſt t aluée;on n’a veuë reduitte à me deffendre maalgré moy de</l>
            <l>
                <lb/>ce deloyal. Cena’eût pas que dans les mouuemeẽs de ſaPolitique am¬</l>
            <l>
                <lb/>pitieuſe, i’ aye ouſujet de me plaindre duſuccez de ces noirs deſſeins</l>
            <l>
                <lb/>s a peu reaſid mon doſauanagequ du depuis qu’il gouuern</l>
            <l>
                <lb/>i’ay oins perdu que le n’ey galgné: aais que ie reuue ce gain vne</l>
            <l>
                <lb/>cruelle &amp; vnaſenſiblapertepuais qu’il ’afaideſeſoez de iouie</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>dc la l’aix que ic ſouaitt ois Quc la gran leur tro abſolné des Fa¬</l>
            <l>
                <lb/>uoris c!t talle &amp; funeſte a la gloire &amp; l teleite vniucrſehe des</l>
            <l>
                <lb/>peeples, puis que diſpoſans du cœur des Roys &amp; de la puſſance</l>
            <l>
                <lb/>les Empires. 1ls n ont d autre intereſts que de ot entreenir cn</l>
            <l>
                <lb/>trouble pour ſubier. Nons auons fait vne trilec épieuuc dec ette</l>
            <l>
                <lb/>verite vous &amp; moy, Majeſte ſouueraine, en faueur de celuy que</l>
            <l>
                <lb/>vous auez iu’ement diſracié, voſtre bonté s’accordoit auec ma</l>
            <l>
                <lb/>paſſion extrcme, vous voulies fſermer le Temple de lanus auſſi bien</l>
            <l>
                <lb/>que moy, toute la Chreſtienté́ ne demandoit autre choſe que la fin</l>
            <l>
                <lb/>de tant de mii ecres; mais ce mal heureux eſprit a renuerſé tous les</l>
            <l>
                <lb/>projets d’vne ſi iuſte entrepriſe. Il a f-it de nos intereſts vn ſacrifice</l>
            <l>
                <lb/>harbaie aux ſiens, &amp; ne s’eſt pas ſ ucié pour faire fleurir ſa fortune</l>
            <l>
                <lb/>del’arroſer du ſang de tant d’nnocens que Mars a dcpuis imm¬</l>
            <l>
                <lb/>lez à ſarae.</l>
            <l>
                <lb/>Tourecsſois Dieu eſt iuſte, Maieſté ſouueraine, ce perfide que</l>
            <l>
                <lb/>nous auons lon tcmps veu pecher, enfin nous le voions punir. Il a</l>
            <l>
                <lb/>mis dans vos mains,cnat glorieux, le foudre que vous lancés ſur ſa</l>
            <l>
                <lb/>reſte. Frappés, n’cſpargnen point, illuſtres vẽgenrs de voſtePrince.</l>
            <l>
                <lb/>Sonſſrc que dans le tranſport de jove que ie ſens ie vous crie cou¬</l>
            <l>
                <lb/>rage; accablez ce tyran ſi vous voulez que ie participe à la deffaire,</l>
            <l>
                <lb/>ie vous oſfre tout le lecours que vous pouuez eſperer d’vne Puiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance iuſtement irittée. Receuez’e ſans ſoupçon, comme ſans</l>
            <l>
                <lb/>neceſſité, Pa lementre doutablc, faites moy la grace qu’il ne meure</l>
            <l>
                <lb/>point ſns receuoir quelques vns de mes eoupis.</l>
            <l>
                <lb/>Ie ſçay bien que de tous coſtés chacun demande cette meſmé</l>
            <l>
                <lb/>grace, tout le mondc à l main reſte à percer ce cœur lnhumadin.</l>
            <l>
                <lb/>Mais i’ay plus da deur quctout le rele enſemble; comme i’ayplus</l>
            <l>
                <lb/>d’intereſt a ſa perte ie m’y pore anuec vne paiſionplus lluinmée &amp;</l>
            <l>
                <lb/>plus vigou euſe..</l>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>Ne vous eſtonńs pnt du feti de mes paroles, Senat Auguſte,</l>
            <l>
                <lb/>mõ ſecours ne vousel poiut offet de la part de vos ennemis C’et</l>
            <l>
                <lb/>d’vne veritable &amp; pure chleur queœie cerclc auec ma vengeance</l>
            <l>
                <lb/>le moyen de vous faire ſeruice, mon diſcours ne cache point de</l>
            <l>
                <lb/>pecrfidie dans mon ame &amp; mon cœuy ne dement point ce que ma</l>
            <l>
                <lb/>bouche pouſſe dehors. e ne viens point cy vous preſenter de la</l>
            <l>
                <lb/>hayne, ny vous ſurprendre par artifices ie ſuis ceque vous me Voyez</l>
            <l>
                <lb/>&amp; vous m’entendez, vne triſte &amp; fiere humiliée que ſes longs mal¬</l>
            <l>
                <lb/>heurs ont laſſee, qui aprestant de peines &amp; de fatigues vient cher,</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>cher vn peu de repos: Qui en fin vous demande la Paix eca</l>
            <l>
                <lb/>blée de guerre cettep ix que i’ay ſi long teumps appellée, &amp;qui n’e</l>
            <l>
                <lb/>point venu &amp; qu’en fin i cſpere rouuer dans vos mains.</l>
            <l>
                <lb/>N’eſt ce pas elle qu ſie dſiir ces Troſnes &amp; qu’embsafſe la Iuſtic</l>
            <l>
                <lb/>quiregne en cette augulte Aſſeblée: N’eſt ce pas clle pour ’aqucl</l>
            <l>
                <lb/>le vous aue, rises armes, puisque vous en côbattc ſon enne ny</l>
            <l>
                <lb/>Ouy, c’eſt ele, e n en ſc ros douter; c’eſt elle, &amp; ie neſuispoi</l>
            <l>
                <lb/>trompéc d auoir creu la trouuer icy. Il y a long temps que ie ne l’a</l>
            <l>
                <lb/>ois apperceué dan le Conſel de votre Monarq c: il y a long</l>
            <l>
                <lb/>te ps q’ ny regne que vi lece &amp; qu’amb rion L’vn- &amp; l’autre d</l>
            <l>
                <lb/>ces deux monſtres ſot abats par vore c urage. Senat Auguſte</l>
            <l>
                <lb/>l vn &amp; l’autre n ont peu trouerde lieu de dãs vos eſprits genereu</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt ce qu m’aeine ey aucc tant de fran liſc, &amp; qu fait quel</l>
            <l>
                <lb/>viens depoſet en vos mains route ma grandeur S iuſtes cõme. et</l>
            <l>
                <lb/>vous moſtrez, vous eſtes oieux nome ainſi par la bouche de De</l>
            <l>
                <lb/>meſe, ie n’ay pas creu que ma Maeſté ſefit tort de vous implorc</l>
            <l>
                <lb/>le vous imp lore donc ſſerublée toute puiſſan e, diſpoſes de mo</l>
            <l>
                <lb/>ſort, il eſt dans vos mains. Dõez moy la’aix q e e vous ſemand</l>
            <l>
                <lb/>aà quelques cou d ions que vous m’atachiez ie n y ſoû̂ ne ray. le n’a</l>
            <l>
                <lb/>pnt dereferue ea ctte occurance, m politiqueie ne t ente</l>
            <l>
                <lb/> point: &amp; quoy que tu vueilles que i’aprehende,qu: dois-je erand</l>
            <l>
                <lb/>d’injuſte de la luſlice qui rcgne en ce lieu.</l>
            <l>
                <lb/>Faires donc ceſſence grand r-ge qui depuis ſi long temps bo</l>
            <l>
                <lb/>lenerſe toute l’Erope Aſtres br. llans eſcarez ces funeſtes nuag</l>
            <l>
                <lb/>qi cauuret tonte la Chreſtienté. Aſſez il en c ſt ſorty deſoudrc</l>
            <l>
                <lb/>aſſez le Ciel irrite a tempeſté deſſus nos peche; Vous dont l’int</l>
            <l>
                <lb/>gr’té peu faire tomber ces funeſtes arnmess arreſtez ſon cou ro</l>
            <l>
                <lb/>par vos vux, &amp; nous diſt ibuez le calne qu’l vous aura accor d</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt ce que ie demande &amp; que i attens de voſre pieté, dignc</l>
            <l>
                <lb/>condaire des Eſtats puis qu’ell les menetoit touſiours ded ns</l>
            <l>
                <lb/>bonaſſe, &amp; les ferot niter les eſeuels ou les orages de la guerre l</l>
            <l>
                <lb/>pouſſeunt ordinairament &amp; les voot briles.A</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>-Vo</l>
            <l>
                <lb/> A PAR1S,</l>
            <l>
                <lb/> Z</l>
            <l>
                <lb/>r T</l>
            <l>
                <lb/> Chez .DEDIN, uë Sainct Iean’ Beauuais.</l>
            <l>
                <lb/>¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>;</l>
            <l>
                <lb/> . a-¬ ¬</l>
            <l>
                <lb/> JV</l>
            <l>
                <lb/>M. DC. XLIX,</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
