<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2870-2_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Prise (la) de Charenton par les troupes du roi,
                    commandées par Son Altesse Royale, où huit régi ments de Paris ont été
                    entièrement défaits.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=NM5KAAAAcAAJ&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Prise (la) de Charenton par les troupes du roi,
                        commandées par Son Altesse Royale, où huit régi ments de Paris ont été
                        entièrement défaits.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2979783" source="Moreau"
                        >Saint-Germain-En-Laye</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>ve ej</l>
            <l>
                <lb/>4u</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/> ¬N</l>
            <l>
                <lb/>19</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>DE CHARENTON PAR LES TROVPES</l>
            <l>
                <lb/> 7¬</l>
            <l>
                <lb/>e rD c</l>
            <l>
                <lb/>du Roy commandées par Son Alteſſe Royale.</l>
            <l>
                <lb/>Où huit ré́gimens de Paris ont eſté entié́roment déſaits.</l>
            <l>
                <lb/>eefpe eberehen nlas ley d aures pootns qu</l>
            <l>
                <lb/>f celles de m. douleur, de voir mes con¬</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>J citoyens s’oy iiaſtrer d’aur t plus à leu</l>
            <l>
                <lb/>N!</l>
            <l>
                <lb/>lN</l>
            <l>
                <lb/> ruie, que ie Roy &amp; la Reine intereſ¬</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/> ez en leconſervation, les en veul nt</l>
            <l>
                <lb/>Nl8</l>
            <l>
                <lb/>ll e s Nſ prnei lel li e ee e ſel de ou</l>
            <l>
                <lb/>ee &amp; l e one n l ler es poeiſonens aornee</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>J res à prendre la loy d’eux, qui ſeroyent</l>
            <l>
                <lb/>eeeee i pr edemoyen leus maiſres, Eet quandl.</l>
            <l>
                <lb/>auroyent autant de raiſon comme ils n’en peuvent avoir en cetre</l>
            <l>
                <lb/>entrepriſe, pourquy ſe rendent ils mal heureux des à preſent de</l>
            <l>
                <lb/>peur de l’eſtre à l’avenir? C’eſt quaſi ce que Demades reptochoit</l>
            <l>
                <lb/>aux Atheniens, qu’ils ſe metoyent en danger de perdre leur terre</l>
            <l>
                <lb/>pour s’eſtretrop meſlez de cot eſter conre Alex dre de-affalrts</l>
            <l>
                <lb/>duCic .Qe vous iporte-t’il bourgeois de Paris qui geuvernera</l>
            <l>
                <lb/>l’Etat ? Laiſez aux Princes &amp; Seigneurs meécontens accõmoder</l>
            <l>
                <lb/>autrement leuts affaires qu’à vos dépens;reprenez voſtre com¬</l>
            <l>
                <lb/>merce, &amp; par luy voſtre abodance, deſarmant les troupes du</l>
            <l>
                <lb/>Roy par voſtre obeyſſance, la ſeu le offrande qu’il demande de</l>
            <l>
                <lb/>vou, &amp; ce d’autant pluſtoſt que la force vous ſuccede ſi mal</l>
            <l>
                <lb/>comme vous voyez: qui eſt routefois le plus grand bien qui vous</l>
            <l>
                <lb/>puiſſe arriver, puis qu’autrement pour vn maiſtre vous en auriez</l>
            <l>
                <lb/>plus de trois cent. C’eſt à ce ſaint reſpect que doivent tendre les</l>
            <l>
                <lb/>vœux de toutes les ames pieuſes; &amp; vous Religieux, ce n’eſt pas</l>
            <l>
                <lb/>à later de mille éloges en ſa preſence la plus devote Reins</l>
            <l>
                <lb/>que la France ait jamais euë que vous pouvez éviter le vice d’in.</l>
            <l>
                <lb/>gratitude pour ſes bien-fairs: C’at en ramenant les peuples à</l>
            <l>
                <lb/>leur devoir vers Sa Majeſté &amp; celle du Roy ſon fils, l’innocente</l>
            <l>
                <lb/>mage de la Divine; A faure dequoy les chiens muets ne trouves</l>
            <l>
                <lb/>ront que matiere de confuſion devant Dieu &amp; les hommes.</l>
            <l>
                <lb/>311216</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/> 8.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> r</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>Cependant puique le malheur de nos divifions m’oblige en¬</l>
            <l>
                <lb/>cor à ous entretenir de ee qui ſe paſſe autour de la ville de Pa¬</l>
            <l>
                <lb/>ris, je n’en ſçaurois parler avee methode, ſans vous eſtablir les</l>
            <l>
                <lb/>quartiers du Roy qui la bloquent.</l>
            <l>
                <lb/>Ily en a ſix prineipaux dans leſqaels Sa Majeſté a diſtribüiéſes</l>
            <l>
                <lb/>troupes, attendant qu’elles fuſſent renforcées de celles qui lui ar¬</l>
            <l>
                <lb/> tivent de divers autres endroits. Les deux principaux quartiers</l>
            <l>
                <lb/>ſont à S. Cloud &amp; à S. Denis, tous deux à deux lieuës de Paris,</l>
            <l>
                <lb/>auſquels commandent ſous ſon Alteſſe Royale Generaliſſime</l>
            <l>
                <lb/>des armées du Roy, &amp; ſous le Prince de Condé Lieutenant ge¬</l>
            <l>
                <lb/>neral, les Mreſchaux de Gramrmont &amp; du Pleſſy-Praſlin, cha¬</l>
            <l>
                <lb/>eun avec quatre milie hommes de pied &amp; quinze cent Chevaux:</l>
            <l>
                <lb/>Le troiſieſme quartier eſt à Meudon, ſous le Co:e de Paliuiau, avec</l>
            <l>
                <lb/>mille hommes de pied &amp; ſix cenr Chevaux: le quatrieſme, à La¬</l>
            <l>
                <lb/>gny, à ſept lieuës de Paris, ſur la riviere de Marne, commandé́</l>
            <l>
                <lb/>par le Chevaliet de Montecler, avee mille hommes de pied &amp;</l>
            <l>
                <lb/>cinq cent Chevaux: le cinquieſme, à Corbeil, ſur la riviere de</l>
            <l>
                <lb/> Seine, à ſept lieueës de la meſme ville de Paris, où commande le</l>
            <l>
                <lb/>Marquis de Navailles, avee pareil nombre d’infanterie &amp; de ea¬</l>
            <l>
                <lb/>valerie: &amp; le ſixieſme, à Moatleheri, à meſme diſtanee de Paris</l>
            <l>
                <lb/>que le precedent, ecmmandé par le ſieur de Boiſſae, auſſfi avec</l>
            <l>
                <lb/>mille hommes de pied &amp; quatre cent Chevaux, outre les trou¬</l>
            <l>
                <lb/>pes qui ſont dans le quartier du Roy à S. Germain en Laye.</l>
            <l>
                <lb/> Et pour ce que tenãis les deux rivieres fer mées au deſſus de Pa.¬</l>
            <l>
                <lb/>ris, il ne ſenbloit pas d’abord que la garde du pont de Charent on</l>
            <l>
                <lb/>fuſt nece ſſaire, lesroupes du Roy ne s’en eſtoyent pas ſaiſies:</l>
            <l>
                <lb/>mais la neceffité des Pariſiens s’eſtant renduë ingenieuſe à re¬</l>
            <l>
                <lb/>chercher toutes les avenuës pour ſe faciliter l’abord des vivres,</l>
            <l>
                <lb/>ils ſe ſaiſirent vers le quinzieſme de lanvier dernier de ce poſte</l>
            <l>
                <lb/>abandonné &amp; de ſon pant, qui leur donnoit paſſage dans la Brie,</l>
            <l>
                <lb/>d’ou ils tiroyent quantiré de viyres, &amp; s’ouvroyent les chemins</l>
            <l>
                <lb/>d’ailleurs: Ce qui joint à la fortification qu’ils y avoyent com¬</l>
            <l>
                <lb/>mancée, &amp; à la nouvelle receuë que le ſieur de Clan leu ei-de¬</l>
            <l>
                <lb/>vant Mareſchal de camp de l’armée du Roy, &amp; lors l’vn de leurs</l>
            <l>
                <lb/>Lieutenans genaraux, s’eftoit engagé vers ceux de ſon parti à</l>
            <l>
                <lb/>defeadre ce lieu, S. A. R, &amp; le Prince de Condé partirent du quar¬</l>
            <l>
                <lb/>tier du Roy avee le M areſchal de Praſlin le matin dudit jour 7</l>
            <l>
                <lb/>pour S. Denis, où ils avoieat doné rendez-vous aux tronpes,</l>
            <l>
                <lb/>quelles eſtant arrivées ſur le ſoit, Sadite Alteſſe Royale les fie</l>
            <l>
                <lb/>marcher en bataille, toute la mit à Aubervilliaers, de là à oſni,</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/> 3</l>
            <l>
                <lb/>d’ou s’eſtans rendus des les quatre heures du lendeman i¬</l>
            <l>
                <lb/>tin au chaſteau de Vincennes elle attendit que ces troupes fuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent arrivées, ee qui ne ſe put faire que trois heures apres.</l>
            <l>
                <lb/>Ces troupes eſtoyent compoſées de ſix bataillons d’infante¬</l>
            <l>
                <lb/>rie, à ſcçavoir, d’n de cinq compagnies des Gardes Françoi¬.</l>
            <l>
                <lb/> ſes, commandé par le ſieur de Courcelles Capitaine, deux des</l>
            <l>
                <lb/>Gardes Suiſſes, vn du regiment de Navarre, commandé par le</l>
            <l>
                <lb/>Comte d’Eſtrées, vn du regiment de Son Alteſſe Royale, ſous la</l>
            <l>
                <lb/>charge du Marquis de Vardes, vn du regiment de Perſan, com¬</l>
            <l>
                <lb/>mandé par ſon Meſtre de camp, &amp; vn autre encor du regiment</l>
            <l>
                <lb/>de Bourgogne, ci-devant deConti, conmmandé par le ſieur de S.</l>
            <l>
                <lb/>Poin, de vingt-neuf eſcadrons de cavalerie, deux du regiment</l>
            <l>
                <lb/>Royal, vn de ſon A. R, &amp; quatre du regiment de Condé, trois de</l>
            <l>
                <lb/>celuy de Grammont, deux de Chapes, deux de Beins, vn de Saint</l>
            <l>
                <lb/>Simon, vn d’Harcour, deux de Ranſau, deun de la Villette, vn</l>
            <l>
                <lb/>de Montecler, vn du regiment de Clere, vn des gardes du Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>reſchal du Pleſſis, vn de la nobleſſe volontaire des Bourgon¬</l>
            <l>
                <lb/>gne, &amp; quatre de gens d’armes de Son A. R, de Condé, de</l>
            <l>
                <lb/>Bourgoige &amp; d’Anguien, toute laquelle infanterie &amp; avale¬</l>
            <l>
                <lb/>rie, faiioit environ trois mil cinq cens hommes de pied, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>trois ille Chevau, leſquels auee ſix petites pieces de canon,</l>
            <l>
                <lb/>eſtans ſorties du bois de Vincenne, ſur les neuf heures du matin,</l>
            <l>
                <lb/>du meſne iour huictieſme: &amp; ſur l’avis que receut Son Alteſſe</l>
            <l>
                <lb/>Royale, que les Geéneraux de Paris eſtoyent ſortis avec tout ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils avoyent’d’infanterie &amp; de cavaleris, &amp; les Pariſiens aveec</l>
            <l>
                <lb/>quarante mil le hõmes armez, hors la porte S. Anthoine, s’eſtans</l>
            <l>
                <lb/>avancez juſqu’a Piquepuce, pour tenir an ſieur de Clanleu la</l>
            <l>
                <lb/>parole qu’ils lul avoyent dõnée de le ſecourir, en cas qu’il fuſt at¬</l>
            <l>
                <lb/>taqué, elle nait ſeſdites troupes en bataille, ſur la valée de Feſ¬</l>
            <l>
                <lb/>camp, ſur vae ligne avee quelques Corps de cavaleie de reſer¬</l>
            <l>
                <lb/>ve au derriere,, puis retourna à l’inſtant devant Charenton avec</l>
            <l>
                <lb/>le Prince de Condeé, o eſtoit le reſte de ce petit corps d’armée</l>
            <l>
                <lb/>deſtiné pour l’atta que du lien, au nombrs de deux mille hommes</l>
            <l>
                <lb/>de pied ſeulement, mais ſi bien deliberez, qu’il y auoit tours eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>perance de bon ſuceez, nonobſtane la beſle contenance des</l>
            <l>
                <lb/>gens commandez par le ſieur de Clanteu, qui avoit dans cette</l>
            <l>
                <lb/>place environ trois milleſoldats: Ce qui pourroit donner ſujet</l>
            <l>
                <lb/>d’eltoanement à eeux qui ne connoiſtroyent pas l’experionce &amp;¬</l>
            <l>
                <lb/>le eœ ir des Gé eraux de l’armée du Roy, de ce qu’ils auroyen</l>
            <l>
                <lb/>en repris d’a:taquer en plein jour &amp; à deſcouvert, des ſoldats ea</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>plus grand nombre que les leurs, retranchez plaſieurs ours au</l>
            <l>
                <lb/> paravant. Dans ce meſme temps, ſon Alteſſe Royale &amp; le Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ce de Condé, furent avertis par vn homme qui ſortlt de Cha¬</l>
            <l>
                <lb/>renton, que lanuit du ſept aü huict les Pariſiens ayant eu avis de</l>
            <l>
                <lb/>la marche des troupes du Roy, ſe doutant que ’eſtoit pour l’attas</l>
            <l>
                <lb/>que de cette place là, y avoient jetté deus mille hommes deren.</l>
            <l>
                <lb/>fort, outre les mille qui y eſtoyent auparavant, ſous ledit ſieu</l>
            <l>
                <lb/>deClanleu &amp; de ſon regiment: ces deux mille hammes compo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſez des regimens de Conti, commandeé par le Chevalier de Fon¬</l>
            <l>
                <lb/>taine, de celuy de Briſſae, de Brie, Petitiere, agnols Cugnae, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Villebois-Ce qui euſt pû faire changer le deſſein de l’ataque eos.</l>
            <l>
                <lb/>me res- perilleuſe, en preſence de l’armée Pariſienne, avertis</l>
            <l>
                <lb/>il y avoit deux iours. Toutefois, les troupes du Roy en ce petit</l>
            <l>
                <lb/>nombre s’avancerent en cet ordre.</l>
            <l>
                <lb/>ls donnerent trois ataques à Ia place par autant d’endroirs:</l>
            <l>
                <lb/>la premiere commandée par le ſieur d’Arnaut Mareſchal d</l>
            <l>
                <lb/>camp, fut faite par les regimens de Navarre &amp; de Bourgongne:</l>
            <l>
                <lb/>la ſieur de Corſain Capitaine au meſme regimeat de Navarre</l>
            <l>
                <lb/>commandant les enfans perdus, ſouſtenus par vn eſcadron de</l>
            <l>
                <lb/>la Ferté-Imbaut, à la droite à vne barricade &amp; traverſe qui fer.</l>
            <l>
                <lb/>moit vne ruë, &amp; encor à la porte du bourg, qui edu coſté da</l>
            <l>
                <lb/>Paris.</l>
            <l>
                <lb/>La ſeconde, à lr ganuche de Navarre, eſtoit commandé́e par la</l>
            <l>
                <lb/>Comte de Broglie Mareſchal de camp, &amp; Meſtre de camp- du re¬</l>
            <l>
                <lb/>giment de Champagne, avec celui de ſon A lteſſe oyale, &amp; deus</l>
            <l>
                <lb/>eſcadrous-de genſd’armes &amp; de chevaux legers de Bourgongne,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; des gasdes d Mareſchaldu Pleſſis, Elle ſe faiſoit au retran¬</l>
            <l>
                <lb/>chement qui coavroirt la tour d’vn moulin à vent, &amp; la batteris</l>
            <l>
                <lb/>des attaquans qui eſtoit de tros canons, leſquels firent d’abor</l>
            <l>
                <lb/>grand feu, &amp; uorent ſept ou huict des attaquans, &amp; quelques</l>
            <l>
                <lb/>chievaux, laquelle execution de leurs canons, ceux des aſſail.</l>
            <l>
                <lb/>las commandez pa les ſieurs du Bourder &amp; la louviere Lieu¬¬</l>
            <l>
                <lb/>teaans de l’artillerie, reſpondirent ſi vigoureuſement, qu’ils mi¬</l>
            <l>
                <lb/>rent les aſſiege en deſordre: Et en cet ipſtant le Comte de Bro¬</l>
            <l>
                <lb/>glie fit dreſſer des eſehelles eontre vns muraille percéeen pla¬</l>
            <l>
                <lb/>iouts endroits par ceu de dedans pour tirer à couvert, &amp; d’vn</l>
            <l>
                <lb/>autre eoſté fi traoaillar ſi diligemment à ſaper oetre pr mier</l>
            <l>
                <lb/>muraille, qu’elle fut incontinent ouyverte, &amp; y paſſa dos premiers</l>
            <l>
                <lb/>avoe les enfans perdus, du regiment de S. A R. &amp; pouſſaos les</l>
            <l>
                <lb/>aſſiegez l’épée dansles reins, iuſques àleat premiere barrieade,</l>
            <l>
                <lb/>il y fie</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>¬ ¬</l>
            <l>
                <lb/>ly fit encore appuyer des eſchelles, qui faciliterent heureuſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ment ſoa entrée de ce coſté dans la place: tous les Ofſiciers de</l>
            <l>
                <lb/>ce regiment s’y portans avec grande valeur &amp; conduite, &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>ſoldats fort raſolument: Dans laquelle action, le Comte de Bro¬</l>
            <l>
                <lb/>glie fur aceompagné des Comtes de S. Georges &amp; de S. Front</l>
            <l>
                <lb/>Piémontois, du ſieur de la Prugne Lieutenant de Roy au gouver¬</l>
            <l>
                <lb/>nement de la Rochelle, &amp; des ſieurs deS. André, d’Ee, de Lort,</l>
            <l>
                <lb/>de Gois, de Neüilly Capitaines, &amp; de Gribovale Lieutenant au</l>
            <l>
                <lb/>régiment de Champagne, tous volontaires.</l>
            <l>
                <lb/>La troiſieſme ataque eſtoitcommandée par le Marquis de Per.</l>
            <l>
                <lb/>ſan Mareſchal de camp, aveec ſon regiment d’infanteris: vn eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>cadron de cavalerie duregiment de Clere &amp; maonteclere, &amp; ſe it</l>
            <l>
                <lb/>à-la gauthe du regimét de S.A. R, contre vne muraille vis à vis da</l>
            <l>
                <lb/>Temple de ceux de la Religion preendué reformee, &amp; entra pa¬</l>
            <l>
                <lb/>reillement dans la place par ſon aaque.</l>
            <l>
                <lb/> lIl ne ſera pas eroyable à ceux qui ne l’ont pas ves, avee quelle</l>
            <l>
                <lb/>allegreſſe les aſfaillans ataquerent tous ces poſtes, où ils ne ſe</l>
            <l>
                <lb/>porterent pas avec la retenuë ordinaire à eeux qui vont en des</l>
            <l>
                <lb/>lieux perilleux, comne ceux là: car ils y alloyent tous avee</l>
            <l>
                <lb/>vne telle gayaté &amp; ardeur, que ceux qui les commandoyent o</l>
            <l>
                <lb/>purent jamais laiſſer de diſtancs entre les enfans perdus &amp; las</l>
            <l>
                <lb/>Corps qui les fuivoyent : ſe preſſaos oas les vs les aatres à quil</l>
            <l>
                <lb/>donneroyent des premiers, &amp; teſnmoiguans vn tel eſpis</l>
            <l>
                <lb/>de ceux qu’ils attaquoyent, &amp; vne ſi manvaiſe opinion de leu</l>
            <l>
                <lb/>courage, qu’il n’y eut preſque point de temps entre les apro¬</l>
            <l>
                <lb/>ches de cette place &amp; ſon araque, nonobſtant la maultirude des</l>
            <l>
                <lb/>barricades &amp; des traverſes dont ils avoyent fermé les rmës &amp;</l>
            <l>
                <lb/>toues les avenaës de ce lieu. Aufi etoyẽt-ls aaimez par la pré¬</l>
            <l>
                <lb/>ſenee &amp; le viſage ſereiu de S . R a Prinea de Cond́, ou¬</l>
            <l>
                <lb/>jours auſiformes ques de couſtume dauas les dangers.</l>
            <l>
                <lb/>Tout cs qui ſetrouva ens armses e ea ea de deffaaſe eſſuya la</l>
            <l>
                <lb/>premilere colére des vainqueurs: dat qelques eoapagnies de</l>
            <l>
                <lb/>cavalerie qui avoyent eſté lalfſées dedans pour la ſeurté des eon¬</l>
            <l>
                <lb/>vois,auſqls cate place devoitſervir de rendez-vous &amp;delieu?</l>
            <l>
                <lb/>our les aſſamabler, voyans v tel catnage, ne rouverent leur ſa¬¬</l>
            <l>
                <lb/>lut qu’en leur fuite par le pot avant qe’il futrompu, corme il a</l>
            <l>
                <lb/>eûlé depuis: Mais commeil ſetrouve peu d’avantagestouspurs</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qui ne ſoyent meſlez de quelque perte, oure celle que le pu¬</l>
            <l>
                <lb/>blile ſouffre en perdant autant des ſujets du Roy, comme il en a</l>
            <l>
                <lb/>eléüé de par &amp; d’autre, qui ſont les malheureux fruits deno</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>guerres civiles: apres que le ſieur de Clanleu qui avoit ramaſſé</l>
            <l>
                <lb/>quatre-ingts hommes de ſon débris, eut eſté derechef rompu</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſes gens diſſpez &amp; tü̈ez par le Due de Chaſtillon Lieutenant</l>
            <l>
                <lb/>géneral, aſſiſté des ſieurs de Bouteville, de la Tour Baſſompier¬</l>
            <l>
                <lb/>re, du Comte de Chavagnae, de la Tour de la Province de</l>
            <l>
                <lb/>Guyenne &amp; de quel ques autres;ce Due pourſuivãt ſa victoire fut</l>
            <l>
                <lb/>malheureuſemen bleſſé à mott d’vne mouſquetade qui lui fut</l>
            <l>
                <lb/>tirée de haut en bas d’vne maiſon pereée, en ſa vingthuitiéme</l>
            <l>
                <lb/>année, ſaïſſant à L. Majeſtez, à nos Géneraux &amp; à toute l’arnée</l>
            <l>
                <lb/>vn regret extréme de ſa mort, qui arriva le lendemain neufiéme,</l>
            <l>
                <lb/>ſur les dix heures du matin, qui-eſt la meſme qu’il avoit eſté</l>
            <l>
                <lb/>bleſſé.</l>
            <l>
                <lb/> Le Marquis d’orne file aiſné du Comte de Saligni, de la</l>
            <l>
                <lb/>meſme maiſon de Coliegny, le ſieur de Beleſpine Capiraine</l>
            <l>
                <lb/>dans Picardie, &amp; le iieur de Serant Capit aine dans Per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſan, qui accompagnoyent le Duc de Chaſtillon, les ſieurs</l>
            <l>
                <lb/>de Pois, la Neuville, &amp; Bellefoſſe, Capitaines dans Navarre,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; environ ſoixante ſoldats de l’armée du Roy, y ont auſſi eſté</l>
            <l>
                <lb/>tüez. Mais du party eontraire, il en a eſté tü̈é 8oo ſur la place,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la pluſpart du reſte noyé ou fait priſonniers, &amp; entre ceux¬</l>
            <l>
                <lb/>gi les ſieus de Fontaines &amp; Peritiere Meſtres de camp, plu¬</l>
            <l>
                <lb/>heurs autres Capltaines &amp; Offielers, dont le ſeul ré́giment de</l>
            <l>
                <lb/>Nvarre en a plus de o. Oa ne ſçait auſſi ce qu’eſt devenu le ſieut</l>
            <l>
                <lb/>deCgnac, l’vn des Meſtres de camp, &amp; Mareſchal de camp en</l>
            <l>
                <lb/>l’armée Pariſienne, petit fils d’vn grand homme, duquel il n’v a</l>
            <l>
                <lb/>pas d’apparence qu’il ait pris l’avis pour ſe jetter dans ce parti la.</l>
            <l>
                <lb/>Quant au ſieur de Clanleu, apres s’eſtre vaillamment deffen¬</l>
            <l>
                <lb/>du, il ſe reſolut de ue pas ſurvivre à la perte du poſte qu lui avoit</l>
            <l>
                <lb/>aſté cofié, &amp; refuſa le quartier que lui offroirt le ſieur de V autour¬</l>
            <l>
                <lb/>neux Capitaine &amp; Major da régimeot de Son Alteſſe Royale, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ainſi monrut percé de pluſieurs coups: ce qu’il euſt p faire</l>
            <l>
                <lb/>plus honorablement &amp; plus fidellemeat pour ſon Roy dans</l>
            <l>
                <lb/>Mardie ou dans Dix mude.</l>
            <l>
                <lb/> Il ſeroit impoſfible de vous marquer iey dignerment le cour¬</l>
            <l>
                <lb/>ge &amp; le jugement de Son Alreſſe R oyale, &amp; du P-ince de Condé,</l>
            <l>
                <lb/>que l’on a veus mépriſer tellement les perils de cette attaqs,</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ne nous laiſſent que l’admiratiou de leurs exploits jointe</l>
            <l>
                <lb/>aux obligations qu’à la Prance à la protetion du Ciel, qui ſe laſſe</l>
            <l>
                <lb/>moins de les conſetvet des perils, qu’eux des’y expoſer.</l>
            <l>
                <lb/>Ils eſtoyeut aceompagnez das Ducs de Nemours, de Mereœur,</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>a Chevalier de Gaiſe, des Ducs de Candale, d Roãfz </l>
            <l>
                <lb/>d’Anville, &amp; de pluſieurs utres Seigneurs: leſquels à l’axemple</l>
            <l>
                <lb/>de SonAlreſſe Roya le &amp; du Prinee de Condé, convioyent en vain</l>
            <l>
                <lb/>l’armée Parifiẽne à tourner viſage vers eux. u lieu dequoi, apres</l>
            <l>
                <lb/>avoir beu la honte d’avoir veu deffaire ſes troupes, elle eu en¬</l>
            <l>
                <lb/>cor celle de ſe retirer la premiere, &amp; s’en retourner à Paris. Ce</l>
            <l>
                <lb/>que voyant les troupes dua Roy chargées de butin, &amp; enrichies de</l>
            <l>
                <lb/>l’argent que les ſoldats Pariſiens venoyent de receoir, elles ſe</l>
            <l>
                <lb/>retirerent auſſi, fort ſatisfaites, &amp; emmenant les canons de ce</l>
            <l>
                <lb/>poſte, avec force grenade &amp; munitions de guerre, que l’eſperan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce de tenir plus longtemps y avoit fait amaſſer.</l>
            <l>
                <lb/>A laquelle gloire prennent grande part, le Mareſchal du</l>
            <l>
                <lb/>PleſſisPraſlin, &amp; leMdarquis du?leſſis ſon fils Mareſehal de eamp</l>
            <l>
                <lb/>en cette armée, le ſieur d’Arnaut, le Comts de Broglie, le Mar¬</l>
            <l>
                <lb/>quis de Perſan, les ſieurs de la Mouſſaye, de Piennes &amp; Lang lad</l>
            <l>
                <lb/>Mareſchaux de camp, le Marquis de Varde Meſtre de camp du</l>
            <l>
                <lb/>regimentde Son Alteſſe Royale, le ſieur de -Qinſerot Capiai¬</l>
            <l>
                <lb/>ne au regiment de Navarre, tous deux bleſſez, ecettoi-ci d’vn coup</l>
            <l>
                <lb/>de canon à la cuiſſe, &amp; l’auntre legerement au viſage. Le Mylord</l>
            <l>
                <lb/>d’Igbi, que ſon courage porta dans les eſcadrons Pariſions, où il</l>
            <l>
                <lb/>s’alla ſignaler d’vne bleſſeure, le ſieur d’Adencour Capitaine de</l>
            <l>
                <lb/>Perſan fut auſfi bleſſé, &amp; le ſieur de la our de douze coups, maias</l>
            <l>
                <lb/>tous ſans peril.</l>
            <l>
                <lb/>La conſequence de cette action, outre ce qu’il importoit gran¬</l>
            <l>
                <lb/>dement à la repurationdes armes du Roy, deremporter les pre¬</l>
            <l>
                <lb/>miers avantages ſur ſes ſujets rebelles, conſiſte eatr’autres ch0¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes en la perte de huict régimons choiſisdes douze que les Pari¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiens ont levez: en la difficulté qu’ils auront deſormais à tirer des</l>
            <l>
                <lb/>vivres qui leur venoyent preſque de ee ſeul quartier: en la con¬</l>
            <l>
                <lb/>noiſſance de leur foibleſfſe par l’experience qu’ils ont faite de la</l>
            <l>
                <lb/>valeur des troupes du Roy, comparés à l’aprentiſſage de leur</l>
            <l>
                <lb/>nouvelle milice, que les troupes Royales ont défaites en vn eamp</l>
            <l>
                <lb/>retranché, en plus grand nombre que ceux qui les attaquoyent, en</l>
            <l>
                <lb/>preſence de leur armée, qui a teſmoigné par ſa retraite ſans com¬</l>
            <l>
                <lb/>battre, qu’elle n’avoit autre deſſeis que de fournir de teſmoins</l>
            <l>
                <lb/>pour faire des enqueſtes par tourbe de la dé́fſaite des ſiens, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>la priſe de ce-pofte: qu’ils ont eſtimé capable de reſiſtance, com¬</l>
            <l>
                <lb/>me il l’eſtoit, puis qu’ils ont enggé plus de la moitié de leurs</l>
            <l>
                <lb/>ttoupes à ſa défenſe: E finalement, en la conſternaſion que doit</l>
            <l>
                <lb/>vray-ſemblablement cauſer à leur parti vne telle perte dans leug</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>aque devlieas ſat eout voyans quel’auaes des gtandeſo</l>
            <l>
                <lb/>mes de deniers faite à leurs Geéneraux, leur eſt inutile.</l>
            <l>
                <lb/> Le neufiéma, Son Alteſſe Royale, apres avoir demenré</l>
            <l>
                <lb/>quarante heures à eheval, aceompagnée du Prince de Con¬</l>
            <l>
                <lb/>dé, ſur l’eſperance que les Pariſiens, voyans qu’ils avoyent</l>
            <l>
                <lb/> affaire à des forees tant inégales en nombre, s’engageroyent</l>
            <l>
                <lb/>au combat, &amp; s’en voyant fruſtrée, fit rompre deux arches du</l>
            <l>
                <lb/>pont de Charenton, pour leur oſter par là toute eſperance de paſ¬</l>
            <l>
                <lb/>age, &amp; s’en tetoaurna par S. Denis en catte Cour: où elle receut,</l>
            <l>
                <lb/>par vn concqurs general, eomme fit aufûi le Prince deCondé,l’ac¬</l>
            <l>
                <lb/>cueil que meritoit vn ſi grand ſervice rendu à l’Eſtat, en la cõjon¬</l>
            <l>
                <lb/>ture preſente des affaires: Qui fait juger aux plus groſfiers ce</l>
            <l>
                <lb/>que doivent attendre les Pariſiens, quand le reſte des troupes du</l>
            <l>
                <lb/>Roy ſera arrivé, &amp; qu’hutmainement lls ne peuvent eſperer d’au¬</l>
            <l>
                <lb/> tre ſalut, qu’en ſe remettant promptemét dans l’obryſſance qu’ils.</l>
            <l>
                <lb/>doivent à leur Roy legitime: à quoi ils ſont ineeſfamment con¬</l>
            <l>
                <lb/>viez, les ſuceez ne diminuans rien des bones inclinations de</l>
            <l>
                <lb/>leurs Majeſtez.</l>
            <l>
                <lb/> e</l>
            <l>
                <lb/>ue</l>
            <l>
                <lb/> ioprifméà S. Sermaia en Laye, le dourieſme</l>
            <l>
                <lb/>Fevrier 164</l>
            <l>
                <lb/> ac PRIILEGE b RoT.</l>
            <l>
                <lb/> ¬ 4y1</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
