<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1831_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Lettre contenant des avis de politique et de
                    conscience, envoyée au cardinal Mazarin, à Saint-Germain en-Laye, par son
                    confesseur, le père Monaco, supérieur des Théatins, traduite fidèlement de
                    l'italien en françois.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=shYJO7SnJZMC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Lettre contenant des avis de politique et de conscience,
                        envoyée au cardinal Mazarin, à Saint-Germain en-Laye, par son confesseur, le
                        père Monaco, supérieur des Théatins, traduite fidèlement de l'italien en
                        françois.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="7" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>T rt </l>
            <l>
                <lb/> H</l>
            <l>
                <lb/>L LL L L L LL</l>
            <l>
                <lb/>CONTENANT</l>
            <l>
                <lb/>DES AVIS DE POLITIQVE</l>
            <l>
                <lb/>E T DE CONSCIENCE,</l>
            <l>
                <lb/>enuoyée au Cardinal Mazarin àſainct</l>
            <l>
                <lb/>Germain en Laye, par ſon Confeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeur le Pere Monaco, Superieur des</l>
            <l>
                <lb/>Theatins.</l>
            <l>
                <lb/>Traduite fidellement d’Italien en Francois.</l>
            <l>
                <lb/>Sa</l>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>A PARIS,</l>
            <l>
                <lb/>Cche Ro E IAY, au Mont Sain</l>
            <l>
                <lb/>Hlaire, ruë d’Eſcoſſe.</l>
            <l>
                <lb/> BGXLIX.</l>
            <l>
                <lb/> AVEC PERMISSION.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>,A</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>oenl</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>LETTRE CONTENANT DESADVIS</l>
            <l>
                <lb/>de Politique &amp; de Conſcience, enuoyée au Cardi¬</l>
            <l>
                <lb/>nal Mazarin à ſainct Germain en Laye, par ſon</l>
            <l>
                <lb/>Confeſſeur le Pere Monaco, Superieur des Thea¬</l>
            <l>
                <lb/>tins.</l>
            <l>
                <lb/>Traduite fdellement d’ralie en Fracois.</l>
            <l>
                <lb/>ONSEGNEVR.</l>
            <l>
                <lb/>L’eſperance qu’on me donnoit rouslss ioursd’vn aeccommodemee</l>
            <l>
                <lb/>dans les affaires, auoit beaucoup ſoulagé́ iuſques icy mes langueus</l>
            <l>
                <lb/>mais les dernieres nouuelles les ant augnentées n’y voyant autre ou.¬</l>
            <l>
                <lb/>uerrure à la paix, que coelle qui ſeta commeaće par vottre perte. Ile</l>
            <l>
                <lb/>odroisque voſtre vie fut plus tranquille &amp; moins glorieuſe; nous ne</l>
            <l>
                <lb/>uons pas l’aueni, ny nos-ſouhaits ne reglent pas l’euenemaent des</l>
            <l>
                <lb/>affaires.</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre Eminence a confié à ma conduite cellé de mon ame; ie crois</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle prendra gouſt aux aduis que ie luy preſente, ils partent du cœur,</l>
            <l>
                <lb/>le plus affeionné quei ſoit au monde pout ſon ſeruic.</l>
            <l>
                <lb/>le ne doute pas que voſtre anle, pour toate coutageuſe qu’elle ſoit,</l>
            <l>
                <lb/>pour ſupporter nos propres mal- heuars, ne s’atrendriſſe da l’infortane</l>
            <l>
                <lb/>de ceux qui ont de l’anmous pour vous, &amp; que quand il faut donner des</l>
            <l>
                <lb/>eſmnoignages de la bonté pluftot que de la eonſtance; vous ne quſitriz</l>
            <l>
                <lb/>Ve vertu pour embraſſer vne aure. Ie-ſçay que voas merrezau nom¬</l>
            <l>
                <lb/>re de vopbiens vos amis les premiets, &amp; ne donnez à votre dignie</l>
            <l>
                <lb/>que le ſecond rang, laiſſant le premier àd ceux que vous affectionnez;
                &amp;e</l>
            <l>
                <lb/>par conſequent, ie m’aſſeure que vous auez creu eſtre deuenu dou.¬</l>
            <l>
                <lb/>blement miſerable, par l’inquietude que vous a donné l’eftat o nos</l>
            <l>
                <lb/>ſommes icy expoſez enbute à tous les traits de vos ennemis, qui nont</l>
            <l>
                <lb/>peus’empefcher de aoas mordre, &amp; deſclhirer par leura paſquins &amp;
                eſ¬</l>
            <l>
                <lb/> A ij.</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>cisremplis de caomnies. Ie vous prie de ne vous en tourmenter pas.</l>
            <l>
                <lb/>n’y d’affliget vufte eſprii, qui n’eſt pas votre, pnis que vous l’auez</l>
            <l>
                <lb/>rout conſa ré au publiec, à̀ quivous deuez ts vos ſons &amp; vos paſſions.</l>
            <l>
                <lb/>l r cognutra va iur l’n ocnce de vos ations, &amp; trauaillera de ſes</l>
            <l>
                <lb/>pop es mans les ourages de v tse gloire; pour cét effet, la prati¬</l>
            <l>
                <lb/>qu d ces deux choſes vous ett abſolumne nt neceſſaire; la premtere, que</l>
            <l>
                <lb/>uue nonciez à la hayne que vous auiez conc. uëcontre la Vſle de Pa.</l>
            <l>
                <lb/>n1s; la ſeconde, que peur vous manrenr en l’amour du peuple, aprés</l>
            <l>
                <lb/>que vous l’aurez r counert. l’ineonſta ce de la fort nne ſoit l’obie de</l>
            <l>
                <lb/>os plus ordinaitres medirations; ce ſont les deux aduis que ie vous</l>
            <l>
                <lb/>donne en la preſente que ie dedray iy plus au’ong.</l>
            <l>
                <lb/>Monſeignr, ontesles creatutcs ſont les ouurages de Dieu, elles</l>
            <l>
                <lb/>ont des qualitez qus les rendent aimables, &amp; la bonte qui ſt le pinci¬</l>
            <l>
                <lb/>pal obect de ’amour leur eſt ſi naturelle, qu’on ne la peut ſeparer de</l>
            <l>
                <lb/>leur eſſence; tandis qu’e lles ſnbſiſtent, nous ſommes obligez d’ausoüer</l>
            <l>
                <lb/>qu’l leur demeure quelque tenture de bonté, qu’on ne leur ſç̧auroit</l>
            <l>
                <lb/>oſter. lans les anneantit abſolument. l’out oppoſées qu’elles puiſſent</l>
            <l>
                <lb/>eſte à nosnclinations, nous ſomasobligez de ctoire qu’elles n’ont</l>
            <l>
                <lb/>ren de mauuais, &amp; que les quahtez meſmes qu noubletſent on eurs</l>
            <l>
                <lb/>emplois; les poizons ſeruen à a meecne; les monſtes qui ſenblent</l>
            <l>
                <lb/>etre les deffaus d l nature, cont ibuent par leut ladeus à releuer la</l>
            <l>
                <lb/>beuteé des autres eeatures; les demons melmes r’ont rten perdu de</l>
            <l>
                <lb/>leutsaduantages naturels; ileſt vray que ces meſmes aduantages font</l>
            <l>
                <lb/>leurs ſupplices, &amp; que leurs beutez &amp; leurs lumieres ſeruent à la
                iuſti¬</l>
            <l>
                <lb/>ce diune pour les rendte plus nmierablies: mais cete eonſideration</l>
            <l>
                <lb/>n’empeſche pas que leur naturene ſoitbonne &amp; que Dieu ne vye das</l>
            <l>
                <lb/>le fonds de leur eſtre des qualitez qu’l aime, eomame il voit dans le</l>
            <l>
                <lb/>fonds de leur volonté́ des qualitez qu’il deteſte.</l>
            <l>
                <lb/>La hane eſt donc inutle, &amp; pou l’exercer, il faudroit chaereher</l>
            <l>
                <lb/>d’autres c eatures qui peuſlent eſtre les obiers de moſtre ndgnation;</l>
            <l>
                <lb/>il n’y a rien dans le Ciel &amp; dans la Terte qui ne ſoit am. ble; ſi
                quaelque</l>
            <l>
                <lb/>choſe nous choque, noſte mauuaiſe hameur en et la cauſe; il en faut</l>
            <l>
                <lb/>aceuſer le peehé, qui uyant mis le delordre dans noſtre volonté., luy a</l>
            <l>
                <lb/>donné́ des antipathies deſaiſonnables, &amp; la contrainte de hair les ou¬</l>
            <l>
                <lb/>urags de Daeu, ie ſç̧ay qu’il y a des auefons turelles entre les crea¬</l>
            <l>
                <lb/>tutes inſe ſibles, &amp; que par vn miacle, la pax du monde s’enrtetient</l>
            <l>
                <lb/>patla dlcorde deselements; mas ieu a voulu que leur guerre ft le</l>
            <l>
                <lb/>repos de i’vniues; lurs uerelles ſont innocentes, ils ne s’ataquent</l>
            <l>
                <lb/>pas pour ſe detrure, mas pour ſe conſeruer; leurs eobats naiſſent</l>
            <l>
                <lb/>les d ffaus, &amp; ils ne ſont iamais en mauuaiſe intellgenee, que</l>
            <l>
                <lb/>pace qu’ils lon impafairs: car los autres qui ſont en vn rang plus</l>
            <l>
                <lb/>eſleué de nobleſſe, quoy qu’ils ayent des inclinations differentes, ſe</l>
            <l>
                <lb/>font neantmoins volance poue ne pas rtoubler la tranquaillité du</l>
            <l>
                <lb/> onde.</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre Emineace voit de ce raiſonnement, que ſi l’homme s des</l>
            <l>
                <lb/>auer¬</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>anerſions de ſon prochain, il doit confeſſer que ſa haïne eſt vne aarque</l>
            <l>
                <lb/>tres euidente de ſes de ffauts; car s’il pouuoit auoir les differentes
                bel¬.</l>
            <l>
                <lb/>les qualitez des autres, il aimeroit en eux ce qu’il trouueroit en luy</l>
            <l>
                <lb/>meſme; il n ſçauroit ſouffrir les aduantages, par ce qu’il ne les poi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſede pas; la haine donc eſt vne foibleſſe de noſtre nuature, &amp; vne
                preuue</l>
            <l>
                <lb/>de noſtre indigence.</l>
            <l>
                <lb/> Monſeigneur, la Philaprhie eft la ſeconde cauſe des deſordres que</l>
            <l>
                <lb/>la haiae nous apporte; car ſi nos affections eſtoiept plas reglées, nous</l>
            <l>
                <lb/>ſerions plus moderées en aos auerſions; &amp; ſans aller au conſeil à nos</l>
            <l>
                <lb/>propres intereſts, nous ne conceurions de la haine qua pource qui eſft</l>
            <l>
                <lb/>verirablement odieux;, ais par vn mal-heur trop ordinaire, nous ne</l>
            <l>
                <lb/>iugeons des choſes que par le raport qu’elles ont auee nous nous les</l>
            <l>
                <lb/>cenſarons, quand elles nous déplaiſent, &amp; par is ne ſç̧ay quel aueugle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, elles ne ſont bonnes, ou mauuaiſes, en noſtre eſtme que par le</l>
            <l>
                <lb/>plaiſir &amp; le dé́plaiſir qu’elles nousapportent.</l>
            <l>
                <lb/>Ce ſont l les deux ſources de tant de facheux accidents, qui trauer¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent le repos de voſtre vie: le conſelllerois Voſtre Eminenee, pour eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>uirer deſorrais vne recheute en ces deſordres, de faire ſouuentefois</l>
            <l>
                <lb/>reflexionſur les choſes qu’elle veut hair, &amp; de les prendte par lanſe
                qui</l>
            <l>
                <lb/>les peut rendre aggreables: car comme elles ſont bonnes en leur fonds,</l>
            <l>
                <lb/>glſle y rencontrera touſiours quelques qualitez, qui par vne douce vio¬</l>
            <l>
                <lb/>lence la containdra de les aimer, &amp; peut-eftre teouuera-t’elle dans ſes</l>
            <l>
                <lb/>enne mis m eſimes des aduantages qu’elle ſera obligée d’e ſtimer les
                iniu..</l>
            <l>
                <lb/>esqu’elle aura recenë, &amp; ſur leſquelles elle eſtablira la iuſtice de
                ſes</l>
            <l>
                <lb/>teenatimens, luy fournront des iaiſons pour les ercuſer, Voſtre en¬</l>
            <l>
                <lb/>nemy vous a offencé! peut-eſtel’y auez-vous obligé, &amp; en ce re¬</l>
            <l>
                <lb/>contte. la raſon veut que vous ſouffriez à voſtre tour. Vne Cour ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>ueraine vous entepiend, ſi elle vous punis, vous deuez honoier ſa</l>
            <l>
                <lb/>Iuſtice.</l>
            <l>
                <lb/>C’et icy le premier aduis que aa fidelité &amp; mon affetion m’ont</l>
            <l>
                <lb/>oblige de vons donner, de ne r eſpirer plus le ſung &amp; le carnage, &amp;
                de</l>
            <l>
                <lb/>mettre fin à̀ voſtre paſſion. Faites vn meilleur vſage de voſtre haine</l>
            <l>
                <lb/>que ie pene n’auoir iamais eu de place en voſtre A me, que par ce que</l>
            <l>
                <lb/>le peuple e l’eſt imaginé ) le peché ſoit ſon vmque obiet, il faut qu</l>
            <l>
                <lb/>vous la reglcz ſur cele de Dieu, &amp; quovous declariez la guerre à ce</l>
            <l>
                <lb/>monſtre qu’il a precpité du Ciel dans les enfers où il le punira eer¬</l>
            <l>
                <lb/>nelle ment.</l>
            <l>
                <lb/>En mon ſccond aduis, ie ſupplie Voſtre Eminenr ce de penſer le ples</l>
            <l>
                <lb/>ſouuent qu’elle pourra à l’incontance des faueurs de la fortune, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>voirepomneelle ataité ceux qui syſont fiez. Ne peuſezvous pas qua</l>
            <l>
                <lb/>Ceſar deuoit remerciet cette folle Oeeſſe, du derniert preſent qu’el le</l>
            <l>
                <lb/>luy fit dans le Senat de vingt &amp; t ois coups de poignatd, Hnnbal du</l>
            <l>
                <lb/>poiſon qu’elle luy enuoya, &amp; Heracle da licol Les hiſtoires de ces</l>
            <l>
                <lb/>adorateus de la fortune ne ſon que de coniouelles tragedies. L’va</l>
            <l>
                <lb/>y pteſenue ſa teſte pou uenere oſfrande; cmme Pompie l aut e</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>onc œut, &amp; ſe enttailles, comme Lepidus Craſſus fauory de l’Empe¬</l>
            <l>
                <lb/>reut daximin. Voila l’intereſt qu’l fau payet pour o yr de ſes fa¬</l>
            <l>
                <lb/>ueuts. Le meſme ’olyctates qus s’eſtinot conent, fut rmmis en Croix</l>
            <l>
                <lb/>par vn des Sanapes du Roy de Perſe. Theumſtoles ne ſ̧achant plus</l>
            <l>
                <lb/>que ſouhaiter de la fortune ele luy enu oye vn coupe p lee detang</l>
            <l>
                <lb/>de taureau pour noyer ſa ve dedans. Ietez leseux tut ce gra d Marius</l>
            <l>
                <lb/>l’ornement dnu peuple Rmain &amp; coemplez la mmſ re u let e duit,</l>
            <l>
                <lb/>au ſxieſme Conſulatmandant le pan de la e dans Cath ge. Voulez</l>
            <l>
                <lb/>vous deealſeurances de ſa cruauté? Preſte les orlles au cs du mal¬</l>
            <l>
                <lb/>heureuz Europe, fauoty d’Acadus, que ſes ennemis dechirent eu</l>
            <l>
                <lb/>pieces. Doutez-vous de ſes treomperes, Seianusvousen aſſeurcra, lors</l>
            <l>
                <lb/>qu’vne potence luy ſerr de thrô̂ne,</l>
            <l>
                <lb/>Que Voſtre minence arreſte ſes Medrations ſur ſes exemples,</l>
            <l>
                <lb/>qu’elſe penſe ſerieuſement que la faueur des Pinces a deux vſages di¬</l>
            <l>
                <lb/>uers. C’eſt vn iour d’hyuer, dont la beauté nous menace de la pluye.</l>
            <l>
                <lb/>Alexandre ſe iouë̈ auec vn de ſes fauoris auant ſe mettre à table, &amp; au</l>
            <l>
                <lb/>ſotir, il luy d onne la mort pour deſſert.</l>
            <l>
                <lb/> La bien.eillance des Rois eſt n heritaze d’ne belle recolte en eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>perance; il ne faut qu’vn coup de vent pour faie vn miſerable. The¬</l>
            <l>
                <lb/>ates fut fanory de Denis. Tyran de Syracuſe: mais l apprit bien toſt</l>
            <l>
                <lb/>qu’on ne pouuot eſte amy du Tyran, ſans reſſentir la tyrannie, &amp; cé́t</l>
            <l>
                <lb/>apprentiſſage luy couſta la vie. Harpacis fut ch e ement aimé de Pheſi¬</l>
            <l>
                <lb/>ls, Roy des Parhes. Qu’en arriua-t’il cét excez d’amour ſe change</l>
            <l>
                <lb/>en vn exeez de cruaute, il le donne ea proye aux Lyoas, pour aſſouuir</l>
            <l>
                <lb/>la rage &amp; la fureur qui le poſſedoit.</l>
            <l>
                <lb/>Mas ſuappoſons que la rouë d cete fortune aye quelque fermeté;</l>
            <l>
                <lb/>quel ſuccez en verra-on? (c’eſt en ces dernieres paroles qe ie fais le de¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir de ma charge pout laconduite de voſtre Ame dont ie ſeray vn ious</l>
            <l>
                <lb/>reſponſable deuant ieu j Ie veu que vous vieilliſſiez en la Cour des</l>
            <l>
                <lb/>Rois? Qu’eſt-ce que toue cela? vous aure gouſté quelques plaiſirs,</l>
            <l>
                <lb/>mais ces plaiis paſeront, &amp; le regret vousen demeurera. Vous ſesez</l>
            <l>
                <lb/>honoé des gtands; mais ceshoneurs de vent s’enuoleront, &amp; ne laiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeront qu’vn triſte ſouuenir de leur vanité? Vous aure z efté touſiours¬</l>
            <l>
                <lb/>logé dans le Palais Royal; mais il en faudra ſortir pour entrer dans vn</l>
            <l>
                <lb/>ſepulchre. Voila, Monſeigneur, vos ſelicitez tant enuié́es.</l>
            <l>
                <lb/>Que deſiiez-vous? ſit c’eſt d’eſtre touſiours heureux, vous ſouhait¬</l>
            <l>
                <lb/>tez, ſans y penſer, le plus grand mal-heur du monde. Les fe licitez de</l>
            <l>
                <lb/>la terre, vous oſtent l’eſperance de poſſeder celle du Ciel? Qu’eſperez¬</l>
            <l>
                <lb/>vous done peut eſtre de noutir dans vos proſperitez cette mort et</l>
            <l>
                <lb/>cruelle, l’Anec ſort bien plus contente d’vncorps giſant ſur vn fſumier,</l>
            <l>
                <lb/>que ſur vna couche de ſatin &amp; de ſoye; il n’y a pas ſi loin de la miſere au </l>
            <l>
                <lb/>Patadis que de la grandeur.</l>
            <l>
                <lb/>Le fauosy de l’Empereur Theodoſe, etablit ſa demeure dans les de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſerts, vne obſeure &amp; affreuſe cauerne eſtoitſon Louure, où il couchoit</l>
            <l>
                <lb/>ſans eſtre viſité que du Soleil, &amp; de la Lune. Lothaire premier du nom,</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>ptefera la couronne de Religieux à ce’le de ’E mpira, Cat loman Roy</l>
            <l>
                <lb/>d’A. raſie, &amp; A medée, Dnc de Suoye, prefe rerent les dlic s du</l>
            <l>
                <lb/> Cl oiſtre à celles de la Cou Toute la fortone d’vn homme conſiſte à</l>
            <l>
                <lb/>bien viure, pour bien mourir, puis que de noſte motrt dépend noſtre</l>
            <l>
                <lb/>ſal.</l>
            <l>
                <lb/>Ceſt, Monſeigneur, la naaxime que ie vous ay touſiours preſchée, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qui t grauée bien anant en voſtre cœur.</l>
            <l>
                <lb/>- Sauourez &amp; gouſt:z ces aduis, deépoüiillez vous de cette paſſion de</l>
            <l>
                <lb/>hine &amp; de vengeanee, qui attre ſui voſtre te ſte celle de tour vn
                monde;</l>
            <l>
                <lb/>ne vous lſſez pus maiſtriſer par vne afſection ſordide d’or &amp; d’argée.</l>
            <l>
                <lb/>On dia de vous. il auoit vn milion de reuenu, nais tiré́ du plus pur</l>
            <l>
                <lb/>ſang d’vn peuple affgé: neantmoins il n’en a emporté que Ia valeus</l>
            <l>
                <lb/>d’vne chemiſe, encor n’en a-il pas iouy long-iemps; que Voſtre Emi¬</l>
            <l>
                <lb/>nence profite de tant d’exe mples que i’ay allegué, pour faire voir la fta¬</l>
            <l>
                <lb/>gilité &amp; l’incertiude des plus haues fortunes de ce monde.</l>
            <l>
                <lb/> Et puis que voſtreperſonne eſt ſi vnle à l’Eſtat, que vous ne ſcauriez</l>
            <l>
                <lb/>imiter ces Princes, lluſtres en geneoſité &amp; en pieté, ny ſas grands</l>
            <l>
                <lb/>courtiſans &amp; fauoris, faiſant vne retraite où vous puiſſiez iouyt des
                de.</l>
            <l>
                <lb/>lices d’vne vie plus paiſible, apres laquelle ie vou ay entendu reſpirers</l>
            <l>
                <lb/>tant de fois en ma preſence. Continuez voſtre Miniſtere pour ls bien</l>
            <l>
                <lb/>de l’Eſtat; faites vos efforts de pratiquer tous les aduis que ie vous ay</l>
            <l>
                <lb/>donnez depuis ces troubles, &amp; n’oubliez iamais ces deux dernieres</l>
            <l>
                <lb/>conſideraious, qui ont fait le ſujet de cette Lettre, en laquelle ie n’ay</l>
            <l>
                <lb/>voulu rien coucher qui ne fut de mon deuoir, &amp; de ma charge pour la</l>
            <l>
                <lb/> conduite de voſtre Ame; que ie ſçay eſtre auſſi ſaincte &amp; innocente
                que</l>
            <l>
                <lb/>os calemniateurs la font criminelle,</l>
            <l>
                <lb/>Le porteur vous dita mes ſentimens ſur le reſte, &amp; vous aſſeurera de</l>
            <l>
                <lb/>bouche comme ie fais de ma plume, que ie mouray,</l>
            <l>
                <lb/>Monſeigneur de Voſtre Eminence.</l>
            <l>
                <lb/>AParis le 7.</l>
            <l>
                <lb/> ars é49.</l>
            <l>
                <lb/>Le tres-humble, &amp; tree-obligé́</l>
            <l>
                <lb/>ſeruiteur Mo a c 0.</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/> uvon je</l>
            <l>
                <lb/>u&amp;</l>
            <l>
                <lb/>L¬</l>
            <l>
                <lb/>21.. </l>
            <l>
                <lb/> oo Google</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
