<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2388_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Manifeste (le) des sieurs Servient (sic), Le
                    Tellier et Lyonne, rendant un fidèle témoignage de toute l'administration du
                    gouvernement qu'ils ont eue depuis la délivrance de messieurs les
                    princes.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=LZglKbPKnZIC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Manifeste (le) des sieurs Servient (sic), Le Tellier et
                        Lyonne, rendant un fidèle témoignage de toute l'administration du
                        gouvernement qu'ils ont eue depuis la délivrance de messieurs les
                        princes.</title>
                    <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="24" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>MANIFESTE</l>
            <l>
                <lb/>SERVIENT</l>
            <l>
                <lb/>LE TELLIER</l>
            <l>
                <lb/>l lo u </l>
            <l>
                <lb/>leie ereneiei eie</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> I </l>
            <l>
                <lb/>l¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>eA</l>
            <l>
                <lb/>ipeteppefppp8</l>
            <l>
                <lb/>L E</l>
            <l>
                <lb/>MANIFESTE</l>
            <l>
                <lb/>DES SIEVRS</l>
            <l>
                <lb/> SER VIENT</l>
            <l>
                <lb/> LETLLE1</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>ET</l>
            <l>
                <lb/>LIONNE</l>
            <l>
                <lb/>Nu eien ileune len ſle poelie</l>
            <l>
                <lb/>dla, e den rebaſtrmeſme leasfondenmenſu</l>
            <l>
                <lb/>les debris de la maiſon de Condé, apres le l</l>
            <l>
                <lb/>lper enen eunenue nu o ie eu onn</l>
            <l>
                <lb/>ſur le point de faire éclater contre le chef de cete</l>
            <l>
                <lb/> ſeuild oilu ldia qui eunmouauraooniſu¬</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>ment fauoriſez dans pas vne de nos entrepriſes,</l>
            <l>
                <lb/>n’euſt trahy le ſecret de nos monopoles, par la</l>
            <l>
                <lb/>continuelle defiance, qu’il a touſiours fomenté</l>
            <l>
                <lb/>dans l’eſprit de ce Prince, lequel eſtudiant toute</l>
            <l>
                <lb/>la conduite de nos deportemens, auec d’autant</l>
            <l>
                <lb/>plus de precaution, que moins il voyoit de ſeure¬</l>
            <l>
                <lb/>té́à̀ ne ſe meffier pas de trois ennemis reconciliez,</l>
            <l>
                <lb/>n’a pas manqué d’en faire enfin heureuſement</l>
            <l>
                <lb/>éuanter toutes les intentions, &amp; d’acheuer de</l>
            <l>
                <lb/>ruyner entierement noſtre reputation dans l’idé́e</l>
            <l>
                <lb/>de tous les peuples de France, par la creance aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeuré́e, qu’il leur a fait conceuoir, qu’outre le 2.</l>
            <l>
                <lb/>deſſein que nous auions braſſeé pour le perdre,</l>
            <l>
                <lb/>nous eſtions encor apres pour diſpoſer les affai¬</l>
            <l>
                <lb/>res au reſtabliſſement du Cardinal Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt vray, que les neceſſitez de l’Eſtat nous</l>
            <l>
                <lb/>ayant obligez de laâcher la priſe, de celuy que</l>
            <l>
                <lb/>nous auions fait arréſter par nos conſeils, pour</l>
            <l>
                <lb/>n’eſtre plus obligez de les reglor, que ſur le ni¬</l>
            <l>
                <lb/>ueau. de noſtre ſeule ambition; nous n’auons</l>
            <l>
                <lb/>point eu de plus grande impuiſſance , qule celle</l>
            <l>
                <lb/>de pouuoir digerer cét affront, &amp; de ne recher.</l>
            <l>
                <lb/>cher point toures ſortes de moyens pour le repa¬</l>
            <l>
                <lb/>rer, eut-il fallu riſquet la plus belle moitié́ de la</l>
            <l>
                <lb/>Couronne, &amp; le plus beau du domaine de la mai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſon de France, que ſes mauuais deſtins auoient</l>
            <l>
                <lb/> mis à noſtre diſpoſition, par le grand aſcendant</l>
            <l>
                <lb/>que</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>53</l>
            <l>
                <lb/>qus nous uibns eonſiours conſerué ſur l’eſfprit</l>
            <l>
                <lb/>de la Reyne, pour la faire conclure au gré́ de nos</l>
            <l>
                <lb/>plus capricieuſes’inclinations.¬</l>
            <l>
                <lb/> Cettd gtande confiance de ſa Majeſté́eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>auſſi la ſeulderoſource que nous trouuions aà̀ no.</l>
            <l>
                <lb/>rie deſeſpoir lors que roure l’Europe conſide¬</l>
            <l>
                <lb/>roit la ſortiadPrince de Condé hars dllavre,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; eelle de ſon Emlneace hos dil’Eſtadj oomme¬,</l>
            <l>
                <lb/>les daui ifailbles eſcuils, où noftre fortunel</l>
            <l>
                <lb/>deuoit eſchouët, &amp; les deux pierres. ’achope</l>
            <l>
                <lb/>mens, contre leſquelles nousdeuions brier tousi.</l>
            <l>
                <lb/>ce qui nousneſtoit de grandetx apres la ohueap¬</l>
            <l>
                <lb/>parente de celay qui Pauoit. eſnéé dans ce haat</l>
            <l>
                <lb/>éelat. C’eſt pôufquoy nous l’auions fi doxro¬</l>
            <l>
                <lb/>ment menagée, que nous n’auns iamais eusde</l>
            <l>
                <lb/>pls ſtroite intelligenc, que cellq de- fairevnma¬</l>
            <l>
                <lb/>nimement eoneceuoir à̀ la Reyne, combien il</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit iemportant à ſo thoié de ediſſimu¬</l>
            <l>
                <lb/>ler poine les iuſtes reſſentimens que’elle dedoit</l>
            <l>
                <lb/>adoir de cét affront, que pour lesfire éclater</l>
            <l>
                <lb/>auec plus de ſuccez; &amp; qu’il’fallait teémoignet</l>
            <l>
                <lb/>d’autant plusde couraga das cetecohinture,¬</l>
            <l>
                <lb/>que plus il ſembloit que ſon pouuoir eſtoiteher¬</l>
            <l>
                <lb/>é par la neceſſité qu’elle auoit eu de lechir enfin</l>
            <l>
                <lb/>ſous l’ordre Souueradin de l’elatgiſſement de</l>
            <l>
                <lb/>tois Prilces esptlfs..</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/> Pouir eét effet nous auons ſi enorrmemant</l>
            <l>
                <lb/>exagereé la pourſuitte que l’eſtat faſoit pour</l>
            <l>
                <lb/>cette déliurance, que nous l’auons enfin faite</l>
            <l>
                <lb/>paſſer heuruſement dans l’eſprit de la Royne,</l>
            <l>
                <lb/>pour vn atrentat mafeſte de la frode ſur le</l>
            <l>
                <lb/>pouuoir abſolu de l’authorité Souueraine, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ne falloit ſupporter que pendane qu’on leroice</l>
            <l>
                <lb/>en impaſfaite de s’en pouuir rſſentir &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>leſloignement de Monſieur le Cardinal, au¬</l>
            <l>
                <lb/>quel tous les Parlemens aoit en luitce conclu,</l>
            <l>
                <lb/>lay deuoit paroilie comme vn proiugeé rop</l>
            <l>
                <lb/>euidont de a-heureuus-deſſȩins.qu’on auoie</l>
            <l>
                <lb/>d’éblale le Tô̂de, pois quel’valop,&amp; l’incel¬</l>
            <l>
                <lb/>ligence n’oſtoi I geaeralle dans-l Monar¬</l>
            <l>
                <lb/>chie que pouz en ſaper le plus ſolide, fon¬</l>
            <l>
                <lb/>denent, &amp; pout eſcates le plus fere ap¬</l>
            <l>
                <lb/>uy.</l>
            <l>
                <lb/>ii</l>
            <l>
                <lb/> Eni euë de cét. àpparent pretexto deſgul¬</l>
            <l>
                <lb/>ſé de toutes les couleurs done nous pouuions</l>
            <l>
                <lb/> nous inagines:, nous auons. pas manqué de</l>
            <l>
                <lb/>donnen v idée dautanc plus redoutable du</l>
            <l>
                <lb/>Prinea-de Condé, que plus il nous eſtit auis</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ſe deuoit ceſſentir de l’iniuſtice de ſon</l>
            <l>
                <lb/>empriſonnement: &amp; ceſt de cete croyance</l>
            <l>
                <lb/>que nous emprûnioas les, plus o naires</l>
            <l>
                <lb/>batteries, dont nous nous ſeruions, pr ate</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>caquer bianoeeee de ee. Prince, qui n’e¬.</l>
            <l>
                <lb/>ſtoit autrement coupable, que parce qu’il eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>redoutable, &amp; qui n’auoit iamas commis d’au¬</l>
            <l>
                <lb/> tre crime, que celuy de n’auoir point vou¬</l>
            <l>
                <lb/>lu conſtamment &amp;e aueuglement ſeconder.</l>
            <l>
                <lb/>toutes les intentions de ſon Enence Maza¬</l>
            <l>
                <lb/>rine.</l>
            <l>
                <lb/> Nos calomuies neantmoins ne l’ont iamais</l>
            <l>
                <lb/>actaqueé dans l’eſprit de la Reyne depuis ſa deli¬</l>
            <l>
                <lb/>urinee, qu’apres qu’il nous aait reconnoiſtre,</l>
            <l>
                <lb/>par le tefus conſtant qu’il a fait de fauoriſer le re¬</l>
            <l>
                <lb/>rour de ſon Eminence; que nos efforts, pour</l>
            <l>
                <lb/>le faire paacher de ee coſté́ là, ſeroiens touſ¬.</l>
            <l>
                <lb/>iours impuiſſants, &amp; qu’il reeounoiſſois enfin.</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ne pouuoit conſentir à ce retour, que</l>
            <l>
                <lb/>intereſſant le repos des peaples, pour leſquels.</l>
            <l>
                <lb/>il eſtoit deſormais reſous de ſe omporton ea.</l>
            <l>
                <lb/>Rrince du Sang, &amp; de le teſmoignuet parles ob¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtacles inuincibles quil oppoſeroit genoreuſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ment à ce retour..</l>
            <l>
                <lb/> Comme il eſtoit impoſſble de procurer,</l>
            <l>
                <lb/>ce reſtabliſſement, heureux pour tput le pars</l>
            <l>
                <lb/> mais princlpalement ournous, qui auonml hon</l>
            <l>
                <lb/>neur d’eſtre les ples ſecrets confidents; à̀ moins,</l>
            <l>
                <lb/>que co Piince ne s’engagea de foy, ou qu’il</l>
            <l>
                <lb/>en fauoriſeroit, ou du moins quil n’en choque</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>roit point la efolution ; auſſi ne doatâresns;</l>
            <l>
                <lb/>point q’il ne fallut derothef diſpoſer les affai¬</l>
            <l>
                <lb/>resau deſſein d’attenter à ſa liberté, lors que les;</l>
            <l>
                <lb/>reſiſtances qu’il oppofoit conſtament au reſta¬!</l>
            <l>
                <lb/>bliſſement de noſtre maiſtre, nous firent en¬</l>
            <l>
                <lb/>fin connoiftre que c’eſt en ceſeul point que:</l>
            <l>
                <lb/>ſon eſprit leroit inflexible; &amp; que les pour¬</l>
            <l>
                <lb/>ſuittes que nons en faiſons, ne ſeruiroient à̀ la</l>
            <l>
                <lb/>fin, que poul faire eciomfer auee plsdteclat la</l>
            <l>
                <lb/>iuſte paſſi on que ce Prinoe auoit d s’intecceſſer</l>
            <l>
                <lb/>ea celſa, pour le repos de toue la France.</l>
            <l>
                <lb/>Ce deſſein toucesfois, de diſpoſe les affaires</l>
            <l>
                <lb/>à ce ſecond attentat, n’toit pasaons hardy,</l>
            <l>
                <lb/>que daragereux mais priacipalemen en ſuirte’</l>
            <l>
                <lb/> de ’eudence que tous les peuples auoient que</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Cardinal naaoit fait arreſter le Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ce de Condeé, que parce que ceeſtoit luy ſeul qui</l>
            <l>
                <lb/>captiuaoi pluos ſouurainemont-cs les caprics</l>
            <l>
                <lb/>de ce Miniſtre: &amp; ceet cnoyaree embla d’abord</l>
            <l>
                <lb/>ſi deſauantageuſe au projet que nous auions fait,</l>
            <l>
                <lb/>de nous ſaiſpour vne ſeconde fois de ſa perſon¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, que le deſſein de l’effectur en euſt eſte facile¬</l>
            <l>
                <lb/>ment intarroapa, n’euſt eſteé la reflection qu’vn</l>
            <l>
                <lb/>de nous fit, que les approches de la majorité</l>
            <l>
                <lb/>nous denoient metre aà̀ couuers de toute ſorte</l>
            <l>
                <lb/>d’apprehention.</l>
            <l>
                <lb/>Cette</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/> Cette reflection il eſt vray, raſſeura nos eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>prits dans le deſſein d’attenter vne ſeconde fois</l>
            <l>
                <lb/>a la liberté de celuy qui captiuoit celle de no¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre conduite par le grand ſoin qu’il prenoit</l>
            <l>
                <lb/>deſtudier tous nos deportements: Outre que</l>
            <l>
                <lb/>l’intelligence ſecrete que nous entretnions</l>
            <l>
                <lb/>auec le Cardinal Mazarin, nous faiſoit eſpe¬</l>
            <l>
                <lb/>rer que les intrigues ne nous manqueroit</l>
            <l>
                <lb/>point; &amp; que l’eſprit de ce Miniſtre fecond en</l>
            <l>
                <lb/>Monopoles: nous fourniroit touſiours aſſes</l>
            <l>
                <lb/>de reſources, pour trouuer le demeſle de toutes</l>
            <l>
                <lb/>les conionctures, qu pourroit venir trauerſer</l>
            <l>
                <lb/>l’execution de cette grande entrepriſe.</l>
            <l>
                <lb/>En effet c’eſt de la Politique de ce grand</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal, que nous empruntâmes le conſeil,</l>
            <l>
                <lb/>de fomenter dans l’eſprit de la Reyne vne eter¬</l>
            <l>
                <lb/>nelle deffiance de la conduite du Prince de</l>
            <l>
                <lb/>Condé, &amp; de deſguiſer ſi dangereuſement</l>
            <l>
                <lb/>meſmes ſes poutſuites les plus iuſtes, que nous</l>
            <l>
                <lb/>les peuſſions du moins faire paſſer pour des</l>
            <l>
                <lb/>beaux pretextes des mauuaiſes intenions; que</l>
            <l>
                <lb/>nous luy ſuppoſions conſtamment, pour ne le</l>
            <l>
                <lb/>faire iamais regarder qu’auec des yeux de ja¬</l>
            <l>
                <lb/>louſie; &amp; lobliger par cetre mefiance que nous</l>
            <l>
                <lb/>entretenions dans l eſprit de ſa ſouueraine, de</l>
            <l>
                <lb/>ſe d’eſpiter contre ſon jougen veue des mau¬</l>
            <l>
                <lb/>uaiſes interpretations qu’il vetroit meſme</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/> ¬L.¬¬¬¬¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>--A¬</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>¬-</l>
            <l>
                <lb/>-,,¬¬</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>donner a ſes iutenrion les plus viſtes, &amp; les plus</l>
            <l>
                <lb/>conformes au deſſein qu’il auoit de ne trauail¬</l>
            <l>
                <lb/>ler deſormais, que pour procurer le repos à</l>
            <l>
                <lb/>I’Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>Pouuoit- il eſtre de generoſité plus deſinte¬</l>
            <l>
                <lb/>reſſeé́e, que celle que ce Prince teſmoigna;</l>
            <l>
                <lb/>lors qu’en veuë des troubles dont le repos de</l>
            <l>
                <lb/>la Guienne eſtoit encor menacé, par la pre¬</l>
            <l>
                <lb/>renſion raiſonnable que cette Prouince deſo.</l>
            <l>
                <lb/> leé́ auoit, qu’on luy remit encor ſon ancien</l>
            <l>
                <lb/>Gouuerneurſusr les bras, il fit la pourſuite de</l>
            <l>
                <lb/>ce Gouuernement, é́n echange de celuy de</l>
            <l>
                <lb/> Bourgoigne, dont il eſtoit preſt de ſe deme¬</l>
            <l>
                <lb/>tre fotrt volontiers en faueur du Duc d’ELſper¬</l>
            <l>
                <lb/>non, tant pour diſſiper la tempeſte que ces</l>
            <l>
                <lb/>peuples aguertis eſtoit à la veille de faire cre¬</l>
            <l>
                <lb/>uer ſur la tranquillicé de l’Eſtat, que pour ne</l>
            <l>
                <lb/>laiſſer point aueun pretexte a la Cour des’in¬</l>
            <l>
                <lb/>tereſſer pour l decadence du Duc d’Eſper¬</l>
            <l>
                <lb/>non; Puis que la perte du gouuemnerment de</l>
            <l>
                <lb/>Guyenne eſtoit heureuſement repareée par les</l>
            <l>
                <lb/>auantages de celuy du Duché de Bourgoigne,</l>
            <l>
                <lb/>dont les reuenus eſtoient ſansdoute plus</l>
            <l>
                <lb/>grands, que ceux qu’il pouuoit rtetirer de</l>
            <l>
                <lb/>la Prouince, que ſa mauuaiſe fortune luy</l>
            <l>
                <lb/>auoit arraché des mains.</l>
            <l>
                <lb/>Catte generoité du prince de Condeé, bien</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>loing de receuoir les aplaudiſſements qu’el¬</l>
            <l>
                <lb/>le meritoit, fut d’abord inrerpreté́e tout au</l>
            <l>
                <lb/>rebours de ſes intentions;, &amp; nous en ſceumes</l>
            <l>
                <lb/>ſi parfaictement deſguiſer toutes les aparen¬</l>
            <l>
                <lb/>ces, par l’artifice des prerextes que nous leur</l>
            <l>
                <lb/>donnions, que nous en fiſmes conſiderer la de.¬</l>
            <l>
                <lb/>mande, comme vne marque euidente du deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſein que nousimputions ſecretement à ce Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, de vouloir aller retrancher ſa puiſſance</l>
            <l>
                <lb/>dans ces pais eſloignés, pour l’y fortifier meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me à l’eſpreuue des attaques Rayalles, &amp; s’y</l>
            <l>
                <lb/>rendre ſouuerain par l’aprehenſion pſauſi¬</l>
            <l>
                <lb/>ble. de l’impuiſſance qu’on auroit à l’y pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir forcer.</l>
            <l>
                <lb/>Le Prince de Cbndeé qui ne faiſoit cette</l>
            <l>
                <lb/>pourſuite, que pour moyenner vn calme ge¬</l>
            <l>
                <lb/>neral, par la reunion pacifique de tous les di¬</l>
            <l>
                <lb/>uiſez de l’Eſtar; &amp; qui meſme s’eſtoit fort rai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnablemét imaginé que cet ſeulle demande</l>
            <l>
                <lb/>ſeroit capable de leuer tous les mauuais ſoub¬</l>
            <l>
                <lb/>çonsque la Reyne auoit auparauant conceu</l>
            <l>
                <lb/>de la ſincerité de ſa conduire; fut le plus eſton¬</l>
            <l>
                <lb/> né du monde lors qu’il remarqua que ſa de¬</l>
            <l>
                <lb/>mande eſtoit receü̈e auec beaucoup de froi¬</l>
            <l>
                <lb/>deur; &amp; qu’il eſtoit neceſſaire de la pouſſer</l>
            <l>
                <lb/>auee beauconp de vigueur, ſi toutefois il eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>LA--Z --</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>-L.¬¬</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>en deſſein de la faire reuſſir au gré de ſes in¬</l>
            <l>
                <lb/>tentions¬</l>
            <l>
                <lb/>Parce refus aparent que nous luy faiſions</l>
            <l>
                <lb/>feire d’vne choſe qui nous eſtoit aduantageu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe, nous pretendions l’obliger d’en pourſuiure</l>
            <l>
                <lb/>l’interinement auec chaleur, affin de trouuer</l>
            <l>
                <lb/>vn pretexte de fortifier les peuples dans la</l>
            <l>
                <lb/>premiere creance que des ſon e mpriſonne¬</l>
            <l>
                <lb/>ment nous auions voulu faire conceuoir de ſa</l>
            <l>
                <lb/>conduite, qu’outre qu’il eſtoit importun dans</l>
            <l>
                <lb/>ſes demandes, elles ne luy eſtoient iamais ac¬</l>
            <l>
                <lb/>cordées qu’en ſuite des violences qu’il faiſoit</l>
            <l>
                <lb/>pour les extorquer par l’apprhenſion des me¬</l>
            <l>
                <lb/>naces que nous ſuppoſions fauſſement aà ſes</l>
            <l>
                <lb/>plus modeſtes pourſuites.</l>
            <l>
                <lb/>Quoy que cette intrigue n’ait point eſté ca¬</l>
            <l>
                <lb/>pable de perdre le Prince de Condé;, elle a</l>
            <l>
                <lb/>neanmoins obligé ſon eſprita des defiances,</l>
            <l>
                <lb/>qui nont pas laſſeé de faire quelque bteche à ſa</l>
            <l>
                <lb/>repuration dans l’idée des ſimples; &amp; ſi le gou¬</l>
            <l>
                <lb/>uernement de Guy enne ne luy a pas efté refu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſé on ne luy en a point en or voulu donner les</l>
            <l>
                <lb/>expeditions, pour voir ſi ce ſecond refus ne</l>
            <l>
                <lb/>pouroit point l’obliger à faire quelque coup</l>
            <l>
                <lb/>qui peut pour le moins donner quelque pre¬</l>
            <l>
                <lb/>texte au ferme deſſein, que nous auons tou¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiours entretenu contre ſa liberté.</l>
            <l>
                <lb/> LA..</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>Mais</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>Mais la grande iuſteſſe auec laquelle ce Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ce compaſſe toutes ſes actions, ne nous ayant ja¬</l>
            <l>
                <lb/>mais done aucun veritable fondement, duquel</l>
            <l>
                <lb/>nous puſſions pour le moins appuyer vne ſim¬</l>
            <l>
                <lb/> ple apparence d’accuſation, nous auons eſté</l>
            <l>
                <lb/>reduits à la neceſſité de luy ſuppoſer mille ſi¬</l>
            <l>
                <lb/>niſtres intentions, meſmes dans les-apparences</l>
            <l>
                <lb/>les plus contradictoires à noſtre deſſein, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>le trauerſer en toute ſorte de rencontres pour</l>
            <l>
                <lb/>voir s’il ne ſeroit plus poſſible de le faire em¬</l>
            <l>
                <lb/> porter à quelque extremite que nous peuſſions</l>
            <l>
                <lb/>pour le moins pretexter à̀ l’animoſité́ de noſtre</l>
            <l>
                <lb/>haine contre le veritable elateur de l’autori¬.</l>
            <l>
                <lb/>té ſouueraine &amp; le plus inuiolable protecteut</l>
            <l>
                <lb/>de la liberteé des peuples.</l>
            <l>
                <lb/>Ces fameuſes eſperances d’vn mariage, qui</l>
            <l>
                <lb/>n’auoit eſté premedité que par vne politique</l>
            <l>
                <lb/>de quelque temps, n’eurent pas plutoſt auor¬</l>
            <l>
                <lb/>té par les empeſchermans ſecrets de leurs Au¬</l>
            <l>
                <lb/>teurs que nous braſſames deſlors le deſſein de</l>
            <l>
                <lb/>ioindre le party des Meſeontens, pour tacher</l>
            <l>
                <lb/> d’en faire vn gtos iruineible auec lequel hous</l>
            <l>
                <lb/>peuſfions heurter la puiſſance du Prince da</l>
            <l>
                <lb/>Condé, &amp; donner vn peu plus de creance à la</l>
            <l>
                <lb/>idelité de nos onopoles par l’idée que nous</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <l>
                <lb/>2 ..¬</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>ſerions conceuoir en ſuitte de cette Aliance,</l>
            <l>
                <lb/>que nos intentions ſeroient entierement puri¬</l>
            <l>
                <lb/>fiées de toute la malice du paſſe comme il nous</l>
            <l>
                <lb/>pouuoit eſtre tres facile de le iuſtifer par la</l>
            <l>
                <lb/>ionction de ceux que le zele de la lberté des</l>
            <l>
                <lb/>Peuples &amp; de la deliurance des princes auoient</l>
            <l>
                <lb/>rendus les plus remarquables parmy les rron¬</l>
            <l>
                <lb/>deurs.</l>
            <l>
                <lb/> Ce negoce neanmoins, quelque aſſeare que</l>
            <l>
                <lb/>nous le cruſſions par l’Alliance qu’vde nous</l>
            <l>
                <lb/>trois entretenoitauec le party contraire, ne de¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit point eſtre euanteé que par ſon ſuccez;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; comme toutesnos pretentions n’eſtoient au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres que de releuer la cheute de ſon Eminence</l>
            <l>
                <lb/>par l’abaiſſement du Prince de Condé, contre</l>
            <l>
                <lb/>lequel nous auions aigry tout le party, ſousle</l>
            <l>
                <lb/>prerte aparane de yvanger le deſeſpoir de</l>
            <l>
                <lb/>Madame de Cheyceule ;auſſi penſions nous</l>
            <l>
                <lb/> qu’ileſtoir de noſtre prudence d’en concerter</l>
            <l>
                <lb/> le dangereux monopole, ans ſe hazarder d’en</l>
            <l>
                <lb/>voit sahir le ſecret par aucn-éclat, pendant</l>
            <l>
                <lb/>, quenuseſtionps aſſeurez que le Prince ſe je¬</l>
            <l>
                <lb/> noit ſoigneuſement aux eſcoutes, depuis que</l>
            <l>
                <lb/> n’ayant iamais voulu conſentir au reſtabliſſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de noſtre ailtre. Il croyoit auoir trop</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>15</l>
            <l>
                <lb/>de raiſon de ſe defier de noſtre condute, pour</l>
            <l>
                <lb/>c la meſme qu’il la conſideroit trop ouuerre¬</l>
            <l>
                <lb/>ment appuyée de l’authorisé ſouueraine, trop</l>
            <l>
                <lb/>ouuertement declareé́e pour le retour du Car.</l>
            <l>
                <lb/>dinal Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>L’œconomie de ce deſſein eſtoit concertée a¬</l>
            <l>
                <lb/>uec cette precaution, qu’il falloit neceſſaire¬</l>
            <l>
                <lb/>ment que diuerſes conionctures d’affaires con¬</l>
            <l>
                <lb/>couruſſent à mefmeé temps, pour en facilitet</l>
            <l>
                <lb/>l’executton, que le Duec de Beaufort fut reduit</l>
            <l>
                <lb/>en eſtat de ny pouuoir point oppoſer des ob¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtacles, que la trahiſon de Briſſac pour depoſ¬</l>
            <l>
                <lb/>deder le ſiéur dé Tilhadee &amp; donne plate a</l>
            <l>
                <lb/>quelque ararin, fut exeeutée! Que l’aenèe</l>
            <l>
                <lb/>reſolucontre la liberté du Prince e a meſme</l>
            <l>
                <lb/>temps hazardeé: que les Generaux qui corh¬</l>
            <l>
                <lb/>mandoient nos trou pas nes atrac haſſentpoiut</l>
            <l>
                <lb/>à faire aucune entireptſſe, pour n’eſte pboint</l>
            <l>
                <lb/> obligez de s’en diſtrare par lai neceſsité́ derom¬</l>
            <l>
                <lb/>pre ſes efforts des Partiſans du Princede Co¬</l>
            <l>
                <lb/>dé, &amp; que deuxou trois ioürs auant l’executin</l>
            <l>
                <lb/> de ćtte grande entrepriſe, vn grand ſe darobe¬</l>
            <l>
                <lb/>’roit en apperance umilieu e la Cour; popr</l>
            <l>
                <lb/> en porter les hereuſes nouuelles au Cardiaal</l>
            <l>
                <lb/>Maarin, àColoigne, &amp; luy impoſér léglorioux</l>
            <l>
                <lb/>¬¬¬ .</l>
            <l>
                <lb/>..¬...</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>16</l>
            <l>
                <lb/>tiltre de Generaliſsime des armées de Flandre</l>
            <l>
                <lb/>en ſuite de ce coup, dont le ſuccez ne nous pa¬</l>
            <l>
                <lb/>roiſſoit plus auec incertitude, depuis que les</l>
            <l>
                <lb/>diſpoſirions en auoient eſté concerté́es auec</l>
            <l>
                <lb/> vn ſi notable progrez.</l>
            <l>
                <lb/>Toutes ces conionctures procurees par nos</l>
            <l>
                <lb/>intrigues s’eſtoient heureuſement rencontreées</l>
            <l>
                <lb/>en meſme temps pour l’accompliſſement de</l>
            <l>
                <lb/>noſtre deſſein. Vn poiſon adroitement appre¬</l>
            <l>
                <lb/>té́ par les ſoupleſſes ltaliennes auoient ſi dan¬</l>
            <l>
                <lb/>gereuſement alité le Duc de Beaufort, qu’il ne</l>
            <l>
                <lb/>ſembloit plus deſormais en eſtat que d’eſtre</l>
            <l>
                <lb/>l’obiet de nos compaſsions.La trahiſon de Bri¬</l>
            <l>
                <lb/>ſae auoit eſté ſi prudemment menagée par</l>
            <l>
                <lb/>Charleuoy Lieutenant de la place, que le choix</l>
            <l>
                <lb/>d’vn Gouuerneur qui nous fuſt affidé́ eſtoit en¬</l>
            <l>
                <lb/> tierement a noſtre diſpoſition, les Generaux</l>
            <l>
                <lb/>d’Armé́e n’atendoient plus que noſtre com¬</l>
            <l>
                <lb/>mandement pour venir fondre ſur les uutins;</l>
            <l>
                <lb/>Le deſſein de l’execution eſtoit mis à la diſcre¬</l>
            <l>
                <lb/>tion d’vn determiné. Le Duc de mercœur auoit</l>
            <l>
                <lb/>deſia fait ſemblant de s’echapper de la Cour,</l>
            <l>
                <lb/> pour couurir plus adroittement ſon ieu &amp; s’en</l>
            <l>
                <lb/>aler promprement faire ſcauoir ces nouuelles</l>
            <l>
                <lb/>aàſon Oncle mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>Lors</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>Lors que le Prince de Condé qui ne man¬</l>
            <l>
                <lb/>quoit pas d’obſeruer attentiuement toutes</l>
            <l>
                <lb/>nos demarches, &amp; de ſe tenir ſoigneuſement</l>
            <l>
                <lb/>aux eſcoutes, preſſenti adroitement par les</l>
            <l>
                <lb/>preiugez qu’il en euſt de noſtre ſilence meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me: mais principalement du commerçe d’vn</l>
            <l>
                <lb/>de nous autres auec vn peruerty de fa premaie.</l>
            <l>
                <lb/>re cabale: que la traḧſon braſſée conre ſa</l>
            <l>
                <lb/>lIiberté, n’attendoit plus que les derniers or.¬</l>
            <l>
                <lb/>dres pour faire grand éclat, &amp; que meſme</l>
            <l>
                <lb/>nouseſtions ſur le point d’en faire retentir le</l>
            <l>
                <lb/>ſignal, s’il ne ſe haſtoit d’en faire prompte¬</l>
            <l>
                <lb/>ment auorter l’entrepriſe, par vne retraite</l>
            <l>
                <lb/>que ſon Conſeil luy fit precipiter iuſques à</l>
            <l>
                <lb/>Saint Maur.</l>
            <l>
                <lb/>Si nos bons deſtinsauoienefauoriſé le com</l>
            <l>
                <lb/>mencesent de noſtre eomplor les mauuais</l>
            <l>
                <lb/>empeſcherent la ſuitte, &amp; ce grand deſſein</l>
            <l>
                <lb/>auortté par eette retraite, nous a ellement</l>
            <l>
                <lb/>confondus quenosintriguesa ot plus trou¬</l>
            <l>
                <lb/>né́ de pretexte pour le deguiſaer, dans l’eui¬</l>
            <l>
                <lb/>dence que toute la France a eu, en ſuitre de</l>
            <l>
                <lb/>tous cespreiugez, qu’en efſet nous eſtions à</l>
            <l>
                <lb/>la veille de faire eclatter noſtre haine contnre¬</l>
            <l>
                <lb/>l’innocence de ce Prince, lors que la fortune</l>
            <l>
                <lb/>laſſeée de nous fauoriſer, luy en fait preſſentir</l>
            <l>
                <lb/>les approches, par les adancoureurs des fu¬</l>
            <l>
                <lb/>neſtes aaenees, que nous auons trop impu¬</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>demment braſſe pour l’iniuſtice de ce deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſein.</l>
            <l>
                <lb/> C’eſt à ce coup que le Prince de Condé n’a</l>
            <l>
                <lb/>plus dſhimulé la iuſte paſſion qu’il auoit de</l>
            <l>
                <lb/>demander à la iuſtice de l’Eſtat que nous fuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſions eſloignez du gouuernement; &amp; qu’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>tantles plus ardents zelateurs de rapellerſon.</l>
            <l>
                <lb/>Erainreneéaupres du timon de cette Monar¬</l>
            <l>
                <lb/>chiied eſtoit important pour obuieraux trou¬</l>
            <l>
                <lb/>bles qui deuoient eſtre les infaillibles effets</l>
            <l>
                <lb/>de ce retour, que nous fuſſions prormptement</l>
            <l>
                <lb/>fuſminezpar les Arreſts de toutes les Cours</l>
            <l>
                <lb/>Souueraines ; &amp;-que la meſme Deelaration</l>
            <l>
                <lb/>duRoy qui auoit fermé toutes les portes au</l>
            <l>
                <lb/>retour du Cardinal Mazarin, nous oſtaât auſſi</l>
            <l>
                <lb/>toute ſorte de reſouree de pouuoir ianaais</l>
            <l>
                <lb/>eſtre rappellés dans la comnmunicarion des</l>
            <l>
                <lb/>Conſeils de leus Maieſte, tant pour leuer</l>
            <l>
                <lb/>entierrementapprehenſion que les peuples</l>
            <l>
                <lb/>ont du reſtablſſement de ce Cardinal, que</l>
            <l>
                <lb/>pour eſcadrterles trois principaux bourefeux,</l>
            <l>
                <lb/>qui ne deuoienatiamais ſubſiſter, que par le</l>
            <l>
                <lb/>meyen de la meſ-intelligence que leurs per.</l>
            <l>
                <lb/>-nicieſes menees fomenteroient. inceſſam¬</l>
            <l>
                <lb/>ment dans la maiſon Royalle.</l>
            <l>
                <lb/>Cette pourſuitte du Prince de Cond é n</l>
            <l>
                <lb/>mousa pas moins abbatu le cœur, que les eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>petances de la procedonteque naus braſſions</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>19</l>
            <l>
                <lb/>contre luy nous l’auoient releueé: mais prin¬</l>
            <l>
                <lb/>cipalement lors que nous auons veu que nos</l>
            <l>
                <lb/>intereſts eſtoient foiblement portez par ceux</l>
            <l>
                <lb/>de noſtre cabale dans le Parlement, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>ceux du Prince de Condé, ſouſtenus gene¬</l>
            <l>
                <lb/>reuſement par ſon Aleſſe Royale eſtoient à</l>
            <l>
                <lb/>meſme temps ſecondez de toutes les affe¬</l>
            <l>
                <lb/>ctions du peuple, qui commençoit à ſe paſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſionner ſi chaudement pour la goire deſon</l>
            <l>
                <lb/>party, en veuë de la grande alliance qu’il y</l>
            <l>
                <lb/>remarquoit auec tous les intereſts du Roy &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de l’Eſtar, que nous auons commence de</l>
            <l>
                <lb/>preſſentir les infaillibles effets d’vne pr0</l>
            <l>
                <lb/>chaine diſgrace, ſi nous ne les anticipions</l>
            <l>
                <lb/>promptement par vne retraire de quelque</l>
            <l>
                <lb/>temps.</l>
            <l>
                <lb/> L’aſſeurauce que nous auions que mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur le Cardinal n’auoit perdu la partie que</l>
            <l>
                <lb/>parce qu’il l’auoit quittée, &amp; ne nous laiſſoit</l>
            <l>
                <lb/>pas fort facilement conſentir au deſſein de</l>
            <l>
                <lb/>cette retraite, &amp; nous euſſions eſte bien ra¬</l>
            <l>
                <lb/>uis de trouuer quelque reſource à cette cruel¬</l>
            <l>
                <lb/>le extremité, ſi la briefueteé du tempsne nous</l>
            <l>
                <lb/>eut obligez aà̀ cetre promptitude, par la ne¬</l>
            <l>
                <lb/>ceſſité politique de nous deſrober aux mur¬</l>
            <l>
                <lb/>mures de ceux qui ſe fuſſent ſentis animez</l>
            <l>
                <lb/>par noſtre preſence pour attenterpeut eſtre</l>
            <l>
                <lb/>à la fin a quelque chode de plus dangereux:</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>2 o¬</l>
            <l>
                <lb/>Outre que nous auons iugé́ que les pour¬</l>
            <l>
                <lb/>ſuittes du Prince de Condé ne buttant à autre</l>
            <l>
                <lb/>deſſein qu’a celuy de nous faire ſortir de la</l>
            <l>
                <lb/>Cour par la raiſon qu’il auoit que nous inſpi¬</l>
            <l>
                <lb/>rions des conſeils trop pernicieux à̀ la Reine:¬</l>
            <l>
                <lb/>nous trouuions le moyen de les faire inter¬</l>
            <l>
                <lb/>rompre par cette retraite, qui neanmoins</l>
            <l>
                <lb/>ne nous deuoit pas eſtre beaucoup deſ-ad.</l>
            <l>
                <lb/>uantageux, puis que nous eſtions aſſeurez</l>
            <l>
                <lb/>que ſi pendant noſtre abſence, nos places</l>
            <l>
                <lb/>n’eſtoient point rempbies par quelques -vns</l>
            <l>
                <lb/>de noſtre cabale, eeux qui nous y ſuccede¬</l>
            <l>
                <lb/>roient pour le moins ne feroient que des ef¬</l>
            <l>
                <lb/>forts impuiſſans pour nous deſtruire dans</l>
            <l>
                <lb/>l’eſtime de celle dont les prudents conſeils</l>
            <l>
                <lb/>ont eſteé́ les principaux motifs de noſtre ſor¬</l>
            <l>
                <lb/>tie, &amp; dont nous eſperons que l’authorité́ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ra la Souueraine Protectrice de noſtre reſta¬</l>
            <l>
                <lb/>bliſſement dans nos premiers emplois, lors</l>
            <l>
                <lb/>que la Maiorité dont le tiltre de Mere luy</l>
            <l>
                <lb/>conſeruera ſans doute l’inrendance dans l’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>prit de noſtre ieune Monarque, la fera triom¬</l>
            <l>
                <lb/>pher de ſes ennemis auec la meſme faciliré</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle le deſirera pour le reſtabliſſement</l>
            <l>
                <lb/>entier de ſon authorité.</l>
            <l>
                <lb/> Cependant par le conſeil de cette retrai¬</l>
            <l>
                <lb/>te, qui ne peut eſtre, à tout rompre, que de</l>
            <l>
                <lb/>ſix ſemaines, nous auons fait d’vne pierre</l>
            <l>
                <lb/>deux</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>LL¬, ¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>deux coups: car premierement nous auons</l>
            <l>
                <lb/>pretedu faire connoiſtre à l’Eſtat, par ’e¬</l>
            <l>
                <lb/>perance trompeuſe de cette fauſſe boté́, que</l>
            <l>
                <lb/>nos eſprits eſtoient tellement eſloignésde la</l>
            <l>
                <lb/>maauaiſe conduitte qui leur eſloit imputée!</l>
            <l>
                <lb/>par le Prince de Condé, que meſime nous</l>
            <l>
                <lb/>eſtions prets de renocer à nos inereſts, pour</l>
            <l>
                <lb/>n donner point aucune ſorte de ſujet à quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que trouble, pailes oppoſtions qu’ils nous</l>
            <l>
                <lb/>euſſent peu faire former contre les pourſuit¬</l>
            <l>
                <lb/>es de Prince. En ſecond lieu nous auons</l>
            <l>
                <lb/>efpereé que ſi eette retraite -r’aſſouuiſſoie</l>
            <l>
                <lb/>pasetieremet toutes les’pretentions du</l>
            <l>
                <lb/>Pinsde Condé, os patians ne hanqte¬</l>
            <l>
                <lb/>roient, dumoifs pas de prëtext, de luy r¬</l>
            <l>
                <lb/>pir lid́e de rolateardu repos del’Eſta dans</l>
            <l>
                <lb/>l’êſtlme du petſt monde, paf la ceaheeqils!</l>
            <l>
                <lb/>pourforirfaire cofeediraufoiles, e l’</l>
            <l>
                <lb/>bition’de ce Prince eſt inſatiable, &amp; qu’il n’a</l>
            <l>
                <lb/>pas ploſtoſt faitvne demande quel’entsrine¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de cel le la luſertſeôegreé pour’ mon¬</l>
            <l>
                <lb/>tar à vne ſeeonde:</l>
            <l>
                <lb/> Aiſi nous-auons tellement éompaſſé Fe</l>
            <l>
                <lb/>deſfeinds notre retraite, qu’elle nois éRt enr</l>
            <l>
                <lb/>quelqe façon ſddantagebſe, puis qut nous</l>
            <l>
                <lb/>auons ſuiet d’éſperer ’que les’péupleés ſeduits</l>
            <l>
                <lb/>par ſonapparancé, &amp;l’interpretant par coni¬</l>
            <l>
                <lb/>lequen dupauireb&amp;lrs de nes intertione;</l>
            <l>
                <lb/>F</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>conſiderront peut-eſtre, que les violanees</l>
            <l>
                <lb/>qu’u impute iuſtement à nos conſeils, ſon</l>
            <l>
                <lb/>des calontnies adroieent ſuppoſé́es, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que la moderation que nous faiſons paroiſtre</l>
            <l>
                <lb/>par noſtre ſortie, qui neantmoins eſt cotrain¬</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/> de no</l>
            <l>
                <lb/> nous!</l>
            <l>
                <lb/>line</l>
            <l>
                <lb/>dete</l>
            <l>
                <lb/>naut</l>
            <l>
                <lb/>te, na marque, que trop euidçnment lecan¬</l>
            <l>
                <lb/>don</l>
            <l>
                <lb/>traire, pour le moins dans l’idée de ceux qui lom</l>
            <l>
                <lb/>s’atachent ſimplemét à l’eſcorce, &amp; quin’on u</l>
            <l>
                <lb/>pas l’eſpritaſſez forppoupercerdansles con¬ </l>
            <l>
                <lb/>noiſſances de l’interieur.¬</l>
            <l>
                <lb/> de</l>
            <l>
                <lb/>Mais eneflet, noſtre Politique ne nous</l>
            <l>
                <lb/>ſugeré́ le deſſein de cette retraite, quepour</l>
            <l>
                <lb/>ne donner point ant de priſcs par ſtnopre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſence à laiuſtice du Princede Condé; &amp;s pour</l>
            <l>
                <lb/> lusy oſter les moyens de ſe preaaloir de l’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uantge qu’il auqit de pous mettre e la p¬</l>
            <l>
                <lb/>ture qu’illux plailit dans- lh’dé́e dupenuple.</l>
            <l>
                <lb/>par la creane geaeralle, que utela Fra¬</l>
            <l>
                <lb/>ce auoit qu’eſtanrt les principales cteatures</l>
            <l>
                <lb/>du Crdial Maain, il ne le petolt au¬</l>
            <l>
                <lb/>cunemens que noas inejeſt ne-busaiſſet</l>
            <l>
                <lb/>en peie de rechercher’cate fore de</l>
            <l>
                <lb/>oyens paur, procprer le reſtabliſſement</l>
            <l>
                <lb/>de ce Myniſtre dn- premiere authoiré.</l>
            <l>
                <lb/>Ces raiſons qui n’eſtoiat que t peri¬</l>
            <l>
                <lb/>tables poaarran mainteant paſſer pourdes</l>
            <l>
                <lb/>pçarextes;&amp; hoſtre abſeunçe donnen du</l>
            <l>
                <lb/>moias plus de peine au Pcida Con4é,.</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/> 23</l>
            <l>
                <lb/>de nous deſcrier auec ſuceé́s ſi toutefois</l>
            <l>
                <lb/>nous n’eſtions point encore decheus de l’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtime de tout le monde; lors qu’on conſi¬</l>
            <l>
                <lb/>derera que n’eſtant plus aà la Cour, nous</l>
            <l>
                <lb/>n’auons par conſequent iplus le moyen d’y</l>
            <l>
                <lb/>daner de mauuais cdnſeils; &amp; que nou</l>
            <l>
                <lb/>ſommes deſormais en impuiſſance de reſta¬</l>
            <l>
                <lb/>blir uoſtre Maiſtte, puique meſne nou</l>
            <l>
                <lb/>auous manqué de force, pour le ſouſtien</l>
            <l>
                <lb/>de noſtre fortune.</l>
            <l>
                <lb/> Il eſt vray neanmoirs que nos conſeils</l>
            <l>
                <lb/>n’ont iamais eſteé́ plus reſpeté́s, que nos</l>
            <l>
                <lb/>mouuemens n’ont iamais efté plus ſuiuis,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que nſtre fortune na iamais eſté plus</l>
            <l>
                <lb/>proche de ſon rehauſſement que maintenat</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle ſemble ne deuoir iamais releuer de</l>
            <l>
                <lb/>cette apparente diſgrace: les ſimples ſima¬</l>
            <l>
                <lb/>ginent que nous auons eſté́ eſloignés par</l>
            <l>
                <lb/>noſtre mal-heur, &amp; neanmoins nous ne</l>
            <l>
                <lb/>nous ſommes retirés que par noſtre pru¬</l>
            <l>
                <lb/>dence; nos ennemis interpretent noſtre re.</l>
            <l>
                <lb/>traite comme vn exil honreux à noſtre re¬</l>
            <l>
                <lb/>putation; &amp; nous ne le regardons que cô.</l>
            <l>
                <lb/>me vne promenade auantageuſe à noſtre</l>
            <l>
                <lb/>fortune: les mauuais Politiques iugent que</l>
            <l>
                <lb/>noſtre decadence eſt ſans reſource;, &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>plus auiſés concluent que ce n’eſt qu’vne</l>
            <l>
                <lb/>éclipſe qui nous fait diſparoiſtre pandant</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>24</l>
            <l>
                <lb/>quelque tem ps, pour nous reſtablir p</l>
            <l>
                <lb/>apres auec plus declat: En effet nous</l>
            <l>
                <lb/>viuons que dans l’impatience de voir la</l>
            <l>
                <lb/>iorité du Roy, de la ieſtice duquel n</l>
            <l>
                <lb/>n’eſperons pas moins noſtre reſtabliſſem</l>
            <l>
                <lb/>que celuy de ſon Eminence, pour le</l>
            <l>
                <lb/>tour de laquelle nous ſçauons afſeurem</l>
            <l>
                <lb/>que leurs Maieſtez n’one pas de moind</l>
            <l>
                <lb/>inclinations que nous, come elles ne ma</l>
            <l>
                <lb/>queront ſans doute pas de le emoigner, l</l>
            <l>
                <lb/>qu’on ne poura. point s’opoſer à leurs volc</l>
            <l>
                <lb/>rez Souueraines; &amp; qu’elles ſeront aueugl</l>
            <l>
                <lb/>ment reſpecté́es de tous ceux qui ne ve</l>
            <l>
                <lb/>dront point eſtretraitez en crminel dEſt.</l>
            <l>
                <lb/>FLN.</l>
            <l>
                <lb/>¬. </l>
            <l>
                <lb/>3</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
