<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1suppl129_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Instruction faite au peuple de Paris par un homme
                    de bien</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=YLh0Tl2YfqoC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Instruction faite au peuple de Paris par un homme de
                        bien</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>INSTRVCTION</l>
            <l>
                <lb/>A ou¬</l>
            <l>
                <lb/>DE PARIS</l>
            <l>
                <lb/>HOMME DE BIEN.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/> E</l>
            <l>
                <lb/>n¬s</l>
            <l>
                <lb/> l</l>
            <l>
                <lb/>A¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/> earo</l>
            <l>
                <lb/> INS TRVCTIONFAITE</l>
            <l>
                <lb/>au Peuple de Paris par vn</l>
            <l>
                <lb/>Homme de bien.</l>
            <l>
                <lb/>VESS IEVRS</l>
            <l>
                <lb/> La Paix ne tient plus à rien, ſi vous la voulez</l>
            <l>
                <lb/>comme il faut: Vous en eſtes leës maiſtres: Vous</l>
            <l>
                <lb/>pouuez en preſctire les Articles: Vous n’auez</l>
            <l>
                <lb/>beſoin que de vous bienentendre: Vous n’auez</l>
            <l>
                <lb/>beſoin que de tegarder ou eſt le bien publie,</l>
            <l>
                <lb/>ſans cnſiderer ny les intereſts d’vn party, ny</l>
            <l>
                <lb/>les inrareſts de l’autre, mais ſeulement les inte¬</l>
            <l>
                <lb/>reſts de l’Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>Vous ſçauez que vous auez allumé la guerres</l>
            <l>
                <lb/>vous la deuez par conſequent eſteindre: Vos</l>
            <l>
                <lb/>Barricades en ſont la premiere ca ſe les Barri.</l>
            <l>
                <lb/>cades ont eſté ſuiuies d locus de Paris: Le Blo¬</l>
            <l>
                <lb/>cus de Paris a entraiſné́ l’empriſonnement des</l>
            <l>
                <lb/>Princes L’empriſonnement des Princes a d¬</l>
            <l>
                <lb/>A1j</l>
            <l>
                <lb/>¬¬..</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/> 4</l>
            <l>
                <lb/>uiſe la MaiſonRoyalle: La diuiſion de la Maiſon</l>
            <l>
                <lb/>Royalle eſt la cauſe de la Guerre Ciuile: Il faut</l>
            <l>
                <lb/>la reunit pour pacifier l’Eſtat Car d’eſperer la</l>
            <l>
                <lb/>Pax pendant que la Maiſon Royalle ſera diui¬</l>
            <l>
                <lb/>ſee. ie penſe que ous voyce que ceſa eſt ſn¬</l>
            <l>
                <lb/>poſſible.¬</l>
            <l>
                <lb/>La cauſe de la Maiſon Royalle, c’elt qué la Rei¬</l>
            <l>
                <lb/>ne ne veut point dans le Conſeil du Roy que</l>
            <l>
                <lb/>ceux de ſa faction Qui ſont ceux laà̀? vous le</l>
            <l>
                <lb/> ſç̧auez: C’eſt le Prince Thomas, qui eſt vn Sa¬</l>
            <l>
                <lb/>uoyard: C’eft le Milord Germain, le Millord</l>
            <l>
                <lb/>Montaigu, le Millotd d’Igbi, qui ſont des An¬</l>
            <l>
                <lb/>glois: C’eſt Ondedei, qui eſt vn Italien, le Con¬</l>
            <l>
                <lb/>fident &amp; le Secreraire du Mazarin: C’eſt Maa.</l>
            <l>
                <lb/>rin meſme, car iſ gouuemerout lly a bien quel¬</l>
            <l>
                <lb/>ques prançois, mais ils n’oſeroient auoir parlé</l>
            <l>
                <lb/>que par complaiſance, car s’ils parloient com¬</l>
            <l>
                <lb/>me l faut on leur donneroit du pied au cul.</l>
            <l>
                <lb/>Bon Dieu, faut. il qus nous enduions tans</l>
            <l>
                <lb/>pour ſouſtenir des Eſtrangers: Sommes rous</l>
            <l>
                <lb/>plus obligez à des Eſtrangers, qu’a nos Princes</l>
            <l>
                <lb/>quipeuuent eſtre nos Roys: Ces Eſtrangers</l>
            <l>
                <lb/>nous ont ils fait quelque bien? en pouuons</l>
            <l>
                <lb/>nous iamais eſperend’eux.</l>
            <l>
                <lb/>Le Prnce Thomas n’a iamais eſté que dans</l>
            <l>
                <lb/>les diuiſions &amp; dans les partis;s’il ne falloit point</l>
            <l>
                <lb/>brouiller, il ne fairoit rien. Les Millords Ger.</l>
            <l>
                <lb/>main</l>
            <l>
                <lb/>47¬</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>main, Montaigu &amp; Igbi, ont perdu le Roy&amp;</l>
            <l>
                <lb/> le Royaume d’Angleterre? rauil que nous</l>
            <l>
                <lb/>ſoyonsfi mal aduiſés que de leur laiſſer ruïner le</l>
            <l>
                <lb/>noſtre? Ondedei eſt vn Bandy que le Ma arin</l>
            <l>
                <lb/>a retiré de la potence: Mazarn efſt aſſez connu:</l>
            <l>
                <lb/>Quoy nous ſouſtiendrons ces gens là pour op¬</l>
            <l>
                <lb/>primer nos Prnces? Entrons vn peu ennous</l>
            <l>
                <lb/>meſme &amp; nous tougirons de noſtre laſchetré.</l>
            <l>
                <lb/>Mais le Roy, nous dit-on, ſouſẗent ces gens</l>
            <l>
                <lb/>là: aeſſieus, fi- vous auez des enfants, conſide.</l>
            <l>
                <lb/>rez ce quepeut vn enfant à quatorzeansLeRoy</l>
            <l>
                <lb/>veut ce qu’on luy fait vouloirs Il n’eſt pas en¬</l>
            <l>
                <lb/>cote en âge de ſçauoir ce qu’il faut: S il eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>homme, on n’abuſeroit pas ſi facilement de fa</l>
            <l>
                <lb/>bonté. Il aymeroit vn Turc, ſi la Reyne vouloit</l>
            <l>
                <lb/> qu’il aymat: C eſt le mal de ſon â̂ge, non pas de</l>
            <l>
                <lb/>ſon naturel.</l>
            <l>
                <lb/>Çe Conſeil pretendu veut il laPaixs’il la vou¬</l>
            <l>
                <lb/>loit vous l’auiez bien toſt. Quand le Mazarin</l>
            <l>
                <lb/>a fait ſemblant de s’en aller? les Princes ſe ſont</l>
            <l>
                <lb/>ſoùmis aà̀ rout, pourueu qu’on donnàt vne Arm¬</l>
            <l>
                <lb/>iltie: Ceſte Amniſtie a eſté donné: Mais l’aués</l>
            <l>
                <lb/>vus bien leü̈e Meſſeurs Aués vous remarqué</l>
            <l>
                <lb/>q’elle pa donnoit à toute forte de monde ex-</l>
            <l>
                <lb/>cepté́ nx Princes &amp; à leurs Partiſans:Mais com..</l>
            <l>
                <lb/>ent me drés vous:; Ie m’en vay vous le dire,</l>
            <l>
                <lb/>¬e¬</l>
            <l>
                <lb/>¬....</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>Le Roy fait d’abord vne exacte narration de</l>
            <l>
                <lb/>tous les crimes pretendus qu’il impute aux Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ces: Il les fait les autheurs de l’incendi de la</l>
            <l>
                <lb/>maiſon de Ville; &amp; du deſordres arriué deuant</l>
            <l>
                <lb/>le Palais: Apres cela le Roy conclut qu’il entend</l>
            <l>
                <lb/>que taut ſois mis en oubly, excepté l’incendie</l>
            <l>
                <lb/>de la Maiſon de Ville, &amp; le deſordre arriué de.</l>
            <l>
                <lb/>uant le Palais dont il pretend que les autheurs</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les complices ſoient punis: N’eſt ce pas dire</l>
            <l>
                <lb/>que le oy pardonneà tout le moade excepté́</l>
            <l>
                <lb/>aux Princes &amp; à leurs Partiſans: N’eſt ce pasà</l>
            <l>
                <lb/>dire que ce Conſeil ne veur point la Paix, puis</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle ne tient qu’a vne Amnſtie qu’il refuſe.</l>
            <l>
                <lb/> Non non Meſſieurs, la Cour ne veur point</l>
            <l>
                <lb/>la Paix: Que faut il faire? Il faut l’obliger de la</l>
            <l>
                <lb/>donner: Le pouués vous? il ne tient qu ’a uous</l>
            <l>
                <lb/>en voicy le moyen.</l>
            <l>
                <lb/>. Vous ſçaũs que le Mareſchal de Thurenne</l>
            <l>
                <lb/>eſt aſſiegé dans Villeneuf: Vous ſçaués que tou¬</l>
            <l>
                <lb/>tes les forces de la Cour y ſont aſſieges auec</l>
            <l>
                <lb/>luy: Vous ſçauez que la Cour a’eſt fiere qu’a</l>
            <l>
                <lb/> cauſe de ces troupes: Vous ſç̧aues que ſi cette</l>
            <l>
                <lb/>Armé́e periſſoit, la Cour nozeroit plus refuſer</l>
            <l>
                <lb/>vne ſincere Paix parce qu’elle ne pomroit plus</l>
            <l>
                <lb/>continuer la guerre: Vousſçauez que cette Ar.</l>
            <l>
                <lb/>mé́e periroit tres aſſeuement ſaus le ſeeours de</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>37</l>
            <l>
                <lb/>Corbeil: Lequel luy eſtant oſté, il faut aſſeure.¬</l>
            <l>
                <lb/>ment &amp; neceſſairement qu’elle creue: que faut</l>
            <l>
                <lb/>l donc fire.</l>
            <l>
                <lb/>Meſſieurs voſtre ville peut fournir deux-cent</l>
            <l>
                <lb/>mille hommes: ll n’en fſaut pas tant: Il n’en faut</l>
            <l>
                <lb/>que dir mille; s’il ſort de Paris di mille hom.</l>
            <l>
                <lb/>mes, qui puiſſent tenir bon pendant dix iours</l>
            <l>
                <lb/>eulement, dans le poſte ou M le Prince les vou¬</l>
            <l>
                <lb/>dra placer: Le mateſchal de Thurenne eſt perd</l>
            <l>
                <lb/>auee toute ſon Armé́e: La Cour eſtant ſans for.</l>
            <l>
                <lb/>ces eſt obligee malgré́ elle, de donner la Pai</l>
            <l>
                <lb/>Refuſerez vous bien ce coup d’Eſtat à la France</l>
            <l>
                <lb/>qui vous tend les bras.</l>
            <l>
                <lb/>Si nous eſtions aupres de Bordeaux: or¬</l>
            <l>
                <lb/>deaux qui n’eſt pas plus grand qu’vn de nos</l>
            <l>
                <lb/>Fauxbours auroit bien toſtdonné ces dix mille</l>
            <l>
                <lb/>hommes: Villenefue en Guienne, qui n’eſt pas</l>
            <l>
                <lb/>la moyrié fi grande que Villeneufue S. George</l>
            <l>
                <lb/>atarracé toutes les forces du Conte D’harcourt</l>
            <l>
                <lb/>Ne permetez pas que des Bicoques vous enſei¬</l>
            <l>
                <lb/>gnent voſtre deuoir: endez ce nom de Ville¬</l>
            <l>
                <lb/>neufue fatal au party mazarin: Entendés vous</l>
            <l>
                <lb/>bien enfin pour donner le repos à l’Eſtat: Sortez</l>
            <l>
                <lb/>en foule: tondez ſur le reſte des mMazarins: &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ne tentrez iamais dans Paris que les Lauriers &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les Palmes à̀ la main.</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>Si vous manquez ce coup:Si Thurenne eſch</l>
            <l>
                <lb/>pe du lieu ou il eſt: ne penſe plus à la Pax que</l>
            <l>
                <lb/>comme à vn bien deſeſpeŕ: Attendez toute</l>
            <l>
                <lb/>ſortede deſolation des deux Armees qui hiuer</l>
            <l>
                <lb/>neront dans noſtre voifnage, qui obſederont</l>
            <l>
                <lb/>tous nos paſſages, qu ruineront noſtre commer¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, &amp; qui nous aſſiegeront dans Paris; ou le petit1</l>
            <l>
                <lb/>Peuple qui moura de faim ſe iettera ſur le b¬</l>
            <l>
                <lb/>Boutgeois: ou perſonne ne viura en ſeureté: ia¬</l>
            <l>
                <lb/>mais nous n’euſtes vne plus be lle occaſion, pout</l>
            <l>
                <lb/>euiter tous ces maux.</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
