<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2097_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Lettre du cardinal Mazarin envoyée à ses nièces
                    sur son arrivée à Saint-Germain, avec leur Réponse.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=8UIEyP2DH6MC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Lettre du cardinal Mazarin envoyée à ses nièces sur son
                        arrivée à Saint-Germain, avec leur Réponse.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="7" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LETTRE</l>
            <l>
                <lb/>MAZARIN</l>
            <l>
                <lb/>eleiee</l>
            <l>
                <lb/>Aee lar epne</l>
            <l>
                <lb/> oe n</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>a1 .</l>
            <l>
                <lb/> a</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>1 , me8</l>
            <l>
                <lb/>h</l>
            <l>
                <lb/>H</l>
            <l>
                <lb/> e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>1¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬a</l>
            <l>
                <lb/> a s</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/> eGoogle</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>AAAunho</l>
            <l>
                <lb/>pSéeee &amp;&amp;eEeé Ee</l>
            <l>
                <lb/> Pt’oeeppe</l>
            <l>
                <lb/> T </l>
            <l>
                <lb/>LETTRE DV</l>
            <l>
                <lb/>CARDINA L</l>
            <l>
                <lb/>MAZARIN.</l>
            <l>
                <lb/>ENVOYEE ASESNIEPcES</l>
            <l>
                <lb/> Suir ſon-Arriuee S. Germain.</l>
            <l>
                <lb/>’ uie leur Repnſe.</l>
            <l>
                <lb/>RSNEpoEsS,</l>
            <l>
                <lb/>Par le droict de ce que vous m’eſtes &amp; de ce</l>
            <l>
                <lb/> que le vous ſuis, ie me lent obligé de vous</l>
            <l>
                <lb/>aire part du bBon-heur &amp; mal-heur qui m’aerue,</l>
            <l>
                <lb/> ie e vous’ay imais teu-mes ſeeretsvousauez</l>
            <l>
                <lb/>oufioudrs participé dans mes plus hautes nteli¬</l>
            <l>
                <lb/>gences, vous auez aſſez connu mon proeedé en¬</l>
            <l>
                <lb/>lie ere e oee¬</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>voudrois vous pouuoir faire encore monſter plus</l>
            <l>
                <lb/>haut ſi ce n’eſtoit que ie crains vn furieux reuers de</l>
            <l>
                <lb/>ſa main, ear elle commence a me tourner le dos.</l>
            <l>
                <lb/>&amp; à me faire voir toute les apparence d’vn ſiniſtre</l>
            <l>
                <lb/>eſvenement, ie ne ſçay qu’elle ſera la fin de ce que</l>
            <l>
                <lb/>i’ay commanceé, vhe crainte eſtrange’s’empare de</l>
            <l>
                <lb/>mon Ame,ie ne croy pas venir aubout de mes deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeins:car a n’en point mentir ils ſont par trop mau¬</l>
            <l>
                <lb/>uais pour bien reüiſſir. Il me ſemble entendreriour</l>
            <l>
                <lb/>&amp; nuict vne voix à mes oreilles qui me reproche</l>
            <l>
                <lb/> les mal-heurs que i’ay cauſez, la ſyndereſſe de ma</l>
            <l>
                <lb/>conſciance me rermords inceſſemment, &amp; non¬</l>
            <l>
                <lb/>obſtant tous ces bons aduertiſſement qui ſont de</l>
            <l>
                <lb/>puiſſans motifs pour me faire changer, ſi eft-ce</l>
            <l>
                <lb/>pourtant que pour mon honneur, il faut que ie</l>
            <l>
                <lb/>tienne bon ou que ie periſſe, bien que ſans me</l>
            <l>
                <lb/>later &amp; ſans vous en faire accroire ie me perſua¬</l>
            <l>
                <lb/>lre eene er e eneiee</l>
            <l>
                <lb/>ftraites, mais c’eſt affaire à celà puis que ie ſuis</l>
            <l>
                <lb/>dãs le Labyrinthe, il faut que ie tache d’en ſortir ou</l>
            <l>
                <lb/>d’y demeurer, mais ſi tant eſt qu’yn dernier mal¬</l>
            <l>
                <lb/>heur me couppe chemina tous les autres, &amp; qu’vn</l>
            <l>
                <lb/>coupfatal me faſſe rencontrer ma fin, il voùs fau¬</l>
            <l>
                <lb/>dra prendre vne genereuſe reſolution, diſſimulant</l>
            <l>
                <lb/>voſtre plaiſir peur de vous faire connoiſtre de ceux</l>
            <l>
                <lb/>à qui vousſeriez inconuë, &amp; qu’vn mauuais ſort ne</l>
            <l>
                <lb/>tombaſſe deſſus vous auſſi bien que ſur moy, ee</l>
            <l>
                <lb/> n’eſt</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>n’eſt pas que ie ne feray tout mon poſſible pour</l>
            <l>
                <lb/>eſviter ce deſfaſtre, mais l’homme ſage doit faire</l>
            <l>
                <lb/>aller ſon cœur audeuant des acdents, car il eſt</l>
            <l>
                <lb/>vray que de çe que l’on attand l’on n; ’eſtonne</l>
            <l>
                <lb/>poict, enfin mes cheres Niepces que ma Lettre ne</l>
            <l>
                <lb/>ſoit pas vn trouble dans vos Ames, il ne m’arriue¬</l>
            <l>
                <lb/>a eut eſtre pas ce que beaucoupdeſire de moy,.</l>
            <l>
                <lb/>mais ſi faut que cela ſoit comme ie ne m’yfis pas</l>
            <l>
                <lb/>rop, car i’ay des- ja eſté bien-battu, &amp; crains de</l>
            <l>
                <lb/>l’eſtre encores d’auantage, vous gaignerez pays</l>
            <l>
                <lb/>ſecrettement, car il ne feroit pas bon en France</l>
            <l>
                <lb/>pour vous, ſauuez-vous donc de l’orrage ſi vous</l>
            <l>
                <lb/>entendez qu’elle ſoit cheute ſur moy, enattandant</l>
            <l>
                <lb/>de vos nouuelles ie demeure,</l>
            <l>
                <lb/> Mes cheres Niepces,</l>
            <l>
                <lb/>De S. Germain en Laye,</l>
            <l>
                <lb/>ce gAvil 5y.</l>
            <l>
                <lb/>Voſftre Oncle Iulle</l>
            <l>
                <lb/> MAZARIN</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>A t &amp;.bt &amp;,</l>
            <l>
                <lb/> Reſponſe a la Lettre du Cardi¬</l>
            <l>
                <lb/> attee2</l>
            <l>
                <lb/>nal Mazarin par ſes Niepces.</l>
            <l>
                <lb/>ave ¬</l>
            <l>
                <lb/>HER ONCLE,</l>
            <l>
                <lb/>ſjamais l’effroy c’eſt ſaiſi de noſtre cœur ſça</l>
            <l>
                <lb/>eſtéen faiſant l’ecture de voſtre Lettre, vn nuage</l>
            <l>
                <lb/>eſpais de la nuës nous offuſquant les yeux ne nous</l>
            <l>
                <lb/>pernettoit pas de voir la fatalité́ dont elle eſt tou¬.</l>
            <l>
                <lb/>te templie, nous demeuraſmes vn loag temps</l>
            <l>
                <lb/>ſans parler, mais eſtant reueaus à nous par le nmo¬</l>
            <l>
                <lb/>yen du ſecours de quelques Dame de noſtre com¬</l>
            <l>
                <lb/>haenle, nous aeheuſnues de lire ce deſponlie </l>
            <l>
                <lb/> eſcrit dans lequel vous nous preſagez voſtre ruines</l>
            <l>
                <lb/>llinoue oie e ene e ordleneeirnl</l>
            <l>
                <lb/>arriuoit du mal-heur que nous peüſſions viure vn</l>
            <l>
                <lb/>moment apres vous, nous ne ſerions plus que des</l>
            <l>
                <lb/>ombres de vie. Nous ne reſpirons que par vous,</l>
            <l>
                <lb/>ueinenmnoe e e ene e leſe ee</l>
            <l>
                <lb/>nous ne tirons nos plandeurs que de l’afluance de</l>
            <l>
                <lb/>dans les Tenebres, quel mauuais genie vous à</l>
            <l>
                <lb/>donc reuelé vn ſiprochain mal-heur, auant que ce</l>
            <l>
                <lb/>deſſaſtre arriue nous aymons mieux eſtre reduires</l>
            <l>
                <lb/>dans le tombeau, que pleuſt à Dieu que vous &amp;</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>nous ne fuſſions iamais venu en France pluſtoſt que</l>
            <l>
                <lb/> nous ſoyons expoſez a lamercy d’vn Peuple ani¬</l>
            <l>
                <lb/>mé, il auroit bien mieux valu nous eſtre eonten¬</l>
            <l>
                <lb/>tées de peu, que de vouloir eſtre montez ſur la</l>
            <l>
                <lb/>Cime des grandeurs de ce monde, pour nous en</l>
            <l>
                <lb/>voir preipiteée par vne ſi profonde cheute de la¬</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle nous ne pourrions iamais nous releuer, car</l>
            <l>
                <lb/>i faut qu’il arriue vn ſi eſtrange changement nous</l>
            <l>
                <lb/>ſerons la fable &amp; la riſées de tout le monde: Enfi¬n</l>
            <l>
                <lb/>Cher Oncle taſchez de vous maintenir, menagez</l>
            <l>
                <lb/>les faueurs qui vous reſtes ou vous eſtes perdu, car</l>
            <l>
                <lb/>d’où deſpend noſtre honneur &amp; noſtre vie, nous</l>
            <l>
                <lb/>deuons prendre vn grand ſoing, nous n’entrepre¬</l>
            <l>
                <lb/>nons pas par noſtre façon de parler de vous don¬</l>
            <l>
                <lb/>nert la Loy, mais bien nous l’attandons de vous;</l>
            <l>
                <lb/>mais c’eſt l’amour &amp; la crainte qui nous faict diſ¬</l>
            <l>
                <lb/>courir en ces termes, mais ſi vous voyez noſtre</l>
            <l>
                <lb/>ruine, ſi vous trouuez noſtre conſeil bon nous</l>
            <l>
                <lb/>vous pririons que vous &amp; nous, nous allions en</l>
            <l>
                <lb/>habits deguiſez confiner nos iours aux plus affreux</l>
            <l>
                <lb/>deſſerts de l’Arabie aymant mieux cetrte maniere</l>
            <l>
                <lb/>de viure que d’éſtre en France mal aſſeurez, &amp; en</l>
            <l>
                <lb/>danger de faire vne mauuaiſe fin, en attendant</l>
            <l>
                <lb/>l’honneur de vos nouuelles nous demeurons,</l>
            <l>
                <lb/>De voſtre Eminance.</l>
            <l>
                <lb/> Les tres-humbles Seruantes</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Niepees. ND.M.</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>e¬</l>
            <l>
                <lb/>,.</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/> a</l>
            <l>
                <lb/> oeao Google</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
