<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1210_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Éloges (les) et louanges des peuples adressées
                    (sic) à monseigneur l’archevêque de Corinthe, coadjuteur de Paris, ensemble le
                    progrès des armes des bons François, par le sieur Rozard.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref
                        target="https://books.google.fr/books?id=8eo95eaIv1EC&amp;dq=%C3%89loges%20%20et%20louanges%20des%20peuples%20adress%C3%A9es%20%20%C3%A0%20monseigneur&amp;as_brr=7&amp;hl=fr&amp;pg=PP1#v=onepage&amp;q=%C3%89loges%20%20et%20louanges%20des%20peuples%20adress%C3%A9es%20%20%C3%A0%20monseigneur&amp;f=false"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Éloges (les) et louanges des peuples adressées (sic) à
                        monseigneur l’archevêque de Corinthe, coadjuteur de Paris, ensemble le
                        progrès des armes des bons François, par le sieur Rozard.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>E7T </l>
            <l>
                <lb/>E LE9</l>
            <l>
                <lb/>ET LOVANGES</l>
            <l>
                <lb/>L’ARCHEVESQVE</l>
            <l>
                <lb/>CORINTHE.</l>
            <l>
                <lb/>COADIVTEV R</l>
            <l>
                <lb/>eidioeii</l>
            <l>
                <lb/>eoe iidie lioeiee uer</l>
            <l>
                <lb/>Ale n duinon</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/> il ¬</l>
            <l>
                <lb/> m</l>
            <l>
                <lb/> l</l>
            <l>
                <lb/>ii</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>a ¬</l>
            <l>
                <lb/>uo</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>: </l>
            <l>
                <lb/>’eéf </l>
            <l>
                <lb/>LES ELOGeS ET LOVAANGES DES</l>
            <l>
                <lb/>Peaples, adadreſſes à Monſeigneur l’Archeueſue</l>
            <l>
                <lb/>de Corinthe, Coadiuteur de Paris.</l>
            <l>
                <lb/>osEIGNEVR,</l>
            <l>
                <lb/>ul</l>
            <l>
                <lb/> Que les Pötes heroiques employent</l>
            <l>
                <lb/>leunsplumeaa derire vos minente pe ſe iols </l>
            <l>
                <lb/>ublines qualiuez, ma veinme neſt pas are diſert</l>
            <l>
                <lb/>PPu raconter ces merueilles, mes efforts ſeroient</l>
            <l>
                <lb/>vains ſi ie voulois monter ſi haut, mes penſées n’oſenmt</l>
            <l>
                <lb/>aea egarder le Ciel, la crainte que i’ay de faire nau¬</l>
            <l>
                <lb/>ngt en vne ſi gunde enteprnile, &amp;la duſe qu, mai.</l>
            <l>
                <lb/>ſtrile ma Lyreie me permet pas de chanreros loun.</l>
            <l>
                <lb/>S de le porter au Temple de memoire, ve que</l>
            <l>
                <lb/>u les Peules font vne harmonie &amp;e vn eoneet qui</l>
            <l>
                <lb/>ccedem ce que ien pourois dire, vn elhacun pouli</l>
            <l>
                <lb/>Je vous eſtes l’ornement des Prelats, le miroir des</l>
            <l>
                <lb/>rous, &amp; le autonnier qui condule heureuſenmen</l>
            <l>
                <lb/>lbaurunea ban Pon nuinie ne dis ren qu ie ee</l>
            <l>
                <lb/>pundeurs, ſie n’aduioulte, que tous le homnme pu</l>
            <l>
                <lb/>lenu que ou eſues le pere de l oune vu le</l>
            <l>
                <lb/>us ous oppoſés à ſon Tyran, qui eſt vn monſtre¬</l>
            <l>
                <lb/>es efiroyable, &amp; vn ennemy arme conrre ln,</l>
            <l>
                <lb/>es quiayvant raur non ſeulement les bens quiſer</l>
            <l>
                <lb/>uent d’aliment, &amp; qui font eriſtet les eſres enmanue,</l>
            <l>
                <lb/>dela mainoue puiſante naia qui pur lalunmus</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>a taſcheé à ruiner la nairure de ſes plus richei eea</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la dé́poüiller de ſon Eſtre, qu’elle caſche par desef</l>
            <l>
                <lb/>fets auſſi iuſtes qu’innocent à perpetuer Mais ce n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>encore aſſez de dire que vous eſtes vn grand Paſteur,</l>
            <l>
                <lb/>qui fait paroiſtre ſa Lumiere en la plus illuminée &amp; e.</l>
            <l>
                <lb/>claireé́e Ville du Monde, &amp; la plus feconde en Sciences</l>
            <l>
                <lb/>que ſç̧auez eminemment, ſi ie n’adiouſte que ne de.</l>
            <l>
                <lb/>fendez pas ſeulement les ames qui ſont ſoubmiſes à</l>
            <l>
                <lb/>voſtre verge Paſtorale(contre l’attaque des Demons,</l>
            <l>
                <lb/>liurans la guerre à l’ame, qui fait la plus excellente par.</l>
            <l>
                <lb/> tie du compoſe humain )j mais encore vous protegez</l>
            <l>
                <lb/>les Corps par l’excez de la Charité qui eſt infuſe dams</l>
            <l>
                <lb/>voſtre ame, &amp; vous prenez la Croix, comme autre¬</l>
            <l>
                <lb/>fois fit S. Michel, afin d’exterminer le Dragon, quieſt</l>
            <l>
                <lb/>cét apoſtat qui a la figure de l’Agneau, &amp; neantmoins</l>
            <l>
                <lb/>exerce celle de Loups, qui a des maximes oppoſez à</l>
            <l>
                <lb/>la Rellgion, &amp; partant c’eſt vn impie, vn Perturbateur</l>
            <l>
                <lb/>du repos Public, vn ſeditieux, vn vſurpateur des biens</l>
            <l>
                <lb/>du prochain, qui par longues années à ſonbmis la</l>
            <l>
                <lb/>France ſous ſon eſclauage, &amp; qui luy rauy toutſon re¬</l>
            <l>
                <lb/>uenu.</l>
            <l>
                <lb/>Ceét indompteé &amp; furieux eſt en la bouche de rous les</l>
            <l>
                <lb/>hommes, qui vomiſſent des imprecations eontre ce</l>
            <l>
                <lb/>cruel lberien appellé Mazarin, &amp; vous ( Monſeigneurſ</l>
            <l>
                <lb/>comme vn Soleil ſur lequel les Cieux dardent les plus</l>
            <l>
                <lb/>éclatans trais de leur Lumiere, &amp; qus par vne Charité</l>
            <l>
                <lb/>auſſi grande que Religieuſe, vous vous oppoſez aux</l>
            <l>
                <lb/>pernicieux deſſeins de ce celebre ennemy, Et par des</l>
            <l>
                <lb/>faueurs Celeſtes, on voit tous les iours le ſuccez de</l>
            <l>
                <lb/>vos armes, &amp; vos Cauahiers qui eſtans animez parvô¬</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>Je</l>
            <l>
                <lb/>Je</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>tre prudence, qui agit pour la querelle du Roy, pour</l>
            <l>
                <lb/>celle du public &amp; pour le repos de la conſcience, pour</l>
            <l>
                <lb/>nourrir la Paix &amp; pour la tranquillité du Royaume,</l>
            <l>
                <lb/>cette querelle eſtant iuſte, il ne faut s’eſtonner, ſi de</l>
            <l>
                <lb/>iour aà autre on voit de grands progrez, &amp; la fin vous</l>
            <l>
                <lb/>ſera auſſi glorieuſes que les conqueſtes d’Alexandre,</l>
            <l>
                <lb/>cxcepté que c’eſt pour la gloire de Dieu &amp; le ſalut de</l>
            <l>
                <lb/>ſon ’euple, &amp; l’autre n’agiſſoit que pour ſon ambi¬</l>
            <l>
                <lb/>tion.</l>
            <l>
                <lb/>le vois deſ ja (Monſeigneur) que tous les Peuples</l>
            <l>
                <lb/>dreſſent vn Theatre auſſi pompeux que magnifique,</l>
            <l>
                <lb/>pour eterniſer voſtre memoire &amp; la rendre veritable</l>
            <l>
                <lb/>à la poſterité, les Peuples font rerentir l’air de vos</l>
            <l>
                <lb/>loü̈anges ſuyuies de mille benedictions, prians Dieu</l>
            <l>
                <lb/>de fauoriſer tous vos deſſeins qui ſont de faire voir</l>
            <l>
                <lb/>qu’eſtes vn bon Paſteur, puiſque vous faictes paroi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre des effets plus Angeliques qu’humains, pour re¬</l>
            <l>
                <lb/>tirer voſtre troupeau de la gueule de ce Loup huma¬</l>
            <l>
                <lb/>nisé, bref, vous eſtes comme cét eſprit Angelique</l>
            <l>
                <lb/>qui s’oppoſa à la milice d’vn Apoſtat d’vn reuolté,</l>
            <l>
                <lb/>d’vn ſeditieux d’vn prcdateur, en vn mot d’vn de¬</l>
            <l>
                <lb/>mon.</l>
            <l>
                <lb/>Vous eſtes vn bon Paſteur, puiſque non ſeulement</l>
            <l>
                <lb/>vous repaiſſés voſtre bercail des viandes ſpirituelies</l>
            <l>
                <lb/>par vos ſalutaires predications ſi doctes &amp; releuees,</l>
            <l>
                <lb/>qu’elles donnent de l’admiration, mais encore fai¬</l>
            <l>
                <lb/>tes paroiſtre vn ſoing ſpeciale, pour le tirer de la</l>
            <l>
                <lb/>captiuité de cette beſte effroyable &amp; Mazarne de</l>
            <l>
                <lb/>Babi'one.</l>
            <l>
                <lb/>Le pee vous aura l’obligation de ſa deliurance,</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>qui ſera partagée auec nos inuincibles &amp; robuſtes ge</l>
            <l>
                <lb/>neraux, qui par vne eé́mulation regieuſe font voir tous</l>
            <l>
                <lb/>les iours des productions de la bonté &amp; valeur de</l>
            <l>
                <lb/>leurs armes, les Conuois qu’ils font entrer, le choc</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils donnent aux ennemis &amp; leurs attaques violen.</l>
            <l>
                <lb/>tes ſont des preuues infaillbles de leur valeur, auſ</l>
            <l>
                <lb/>les hommes vertueux n’apprehendent rien, ils com¬</l>
            <l>
                <lb/>battent ſans puſillaminté́ les Loix iniques, vn viſage</l>
            <l>
                <lb/>furieux ne trouble point leur eſprit, ce ſont des Her¬</l>
            <l>
                <lb/>eules deſquels la conſtance ne peur eſtre ébraué, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>par leſquels les plus fiers courages ſont vaincus, vos</l>
            <l>
                <lb/>glorieuſes entrepriſes vous donneront des legitimes</l>
            <l>
                <lb/>hommages par toute l’Europe qui ſuruiuroit à̀ l’éter</l>
            <l>
                <lb/>nité, auec autant d’Eloges qu’il y aura de voix dans la</l>
            <l>
                <lb/>bouche des hommes, auſſi l’on ne peut trop loü̈er la</l>
            <l>
                <lb/>15</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>h</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>1t</l>
            <l>
                <lb/>l.</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>lu</l>
            <l>
                <lb/>le</l>
            <l>
                <lb/>vertu, &amp; la veriteé́ ne peut eſtre trop haut éleuee, puis</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle a des charmes qui ébloiüiſſent les cœurs, &amp; r</l>
            <l>
                <lb/>des attraits celeſtes &amp; partant inalterables.</l>
            <l>
                <lb/>(Mon sc e vR les eſprits du ſiecle n’ont rien</l>
            <l>
                <lb/>de commun auec le voſtre, &amp; ceux de jadis ces exce¬</l>
            <l>
                <lb/>lens Orateurs ne vous regardent qu’en la priorité́ da</l>
            <l>
                <lb/>temps, &amp; qui vous ont eſteé inferieur. Et ſi vous eſtes</l>
            <l>
                <lb/>grand par extraction, l’eſtes encore dauantage e</l>
            <l>
                <lb/> en probite &amp; merité, &amp; ſemble qu’autant d’actions</l>
            <l>
                <lb/>que vous operez ſont autant de prodiges. Et ceue</l>
            <l>
                <lb/>noble chariteé Princeſſe des vertus qui domine en0¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre ame, vous fait entre-prendre la dé́fence d’v</l>
            <l>
                <lb/>party ſoutenu par cét Auguſte Senat qu eſtant vnj</l>
            <l>
                <lb/>auec luy, auec vn meſme eſprit, les meſmes ſenti¬</l>
            <l>
                <lb/>mens, les melmes termes, qui ſont tcllement iulte</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>l.</l>
            <l>
                <lb/>le</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>J</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>que meſmes le Mazariniſtes, les plus impitoyables</l>
            <l>
                <lb/>ſont contraints d’aduoü̈er que la cauſe que vous deé¬</l>
            <l>
                <lb/>fendez ſi glorieuſement dans la meſme vnion, c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>celle de Dieu, &amp; partant ce glorieux Senat, cét excel¬</l>
            <l>
                <lb/>lent Paſteur, ce noble Parlement, ce flambeau de</l>
            <l>
                <lb/>l’Egliſe, cét aſtre rayonnant, vous aurez diſ-je le deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſus, &amp; les armes du l’euple conduites par de ſi illu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtres Magiſtrats, ſecondées par le hon ordre que di¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtribuez aux chefs qui ſont ſous voſtre Dominaion,</l>
            <l>
                <lb/>la tyrannie ſera chaſſée hors du Royaume, qui ſera</l>
            <l>
                <lb/>puis apres plus floriſſant que iamais, &amp; noſtre grand</l>
            <l>
                <lb/>Monarque dans ſa maioriré vous verra d’vn œil pro¬</l>
            <l>
                <lb/>pice &amp; fauorable, comme ayant participé aà la libera.</l>
            <l>
                <lb/> tion de cette grandeMonarchie oppreſſée par ſonTy.</l>
            <l>
                <lb/>ran, qui a parù à̀ vn tel point d’inſolẽ ce, qu’l a trouué</l>
            <l>
                <lb/>place dans les lieux les plus maieſtueux, luy qui eſt ſor.¬</l>
            <l>
                <lb/>y de la lie du Peuple: mais ayant fait comme Pro¬</l>
            <l>
                <lb/>methée qui déroba le feu du Ciel, &amp; puis apres il fut</l>
            <l>
                <lb/>rigoureuſement puny, ou bien comme Dedale, qui</l>
            <l>
                <lb/>s’etant approprie des aiſles pour voler, reſſentit (com¬</l>
            <l>
                <lb/>me lcare) les effets de ſa temerité, les fictions Poeti¬</l>
            <l>
                <lb/>ques nous diſent que les Geans voulurent écheler le</l>
            <l>
                <lb/>Ciel, mais ils furent punis de leur teme ité́, enfin les</l>
            <l>
                <lb/>actes pernicieux de ce crucl tizon ſulphure d’Enfer</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin, trouuera ſon n’auffrage, la Mer eſt trop im¬</l>
            <l>
                <lb/>petueuſe, pour ne le pas abſorber &amp; enſeuelir dans</l>
            <l>
                <lb/>les Flots, luy qui a excité les Orages, il eſt conſtant</l>
            <l>
                <lb/>que lupiter eélancera ces foudres ſur ſa teſte pour l’ex¬</l>
            <l>
                <lb/>terminer, ſi les hommes iuſtement muës contre luy</l>
            <l>
                <lb/>ne les precedent.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>Mais d’autant plus que ce Perturbateur eſt hay des</l>
            <l>
                <lb/>hommes pour ſes erimes &amp; laſchetez, d’autant plus</l>
            <l>
                <lb/>ils vous conſiderent( MonsEcnEvR) comme</l>
            <l>
                <lb/>I’objet de leur felicité, ce grand Prelat, c’eſt illuſte</l>
            <l>
                <lb/>Paſteur Mon se cn s v l’Archeueſque voſtre n¬</l>
            <l>
                <lb/>cle, que puis-je dire à ſa loüange, ſinon qu’ilaeu ce¬</l>
            <l>
                <lb/>1 1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>!l</l>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>te ſaiſon, fait paroiſtre ſa charité en ſoulageans ceu</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>que Dieu luy a ſoubmis, par la iuſte licente qu’la!</l>
            <l>
                <lb/>donné de ce ſeruir en ce temps de l’vſage des viandes,</l>
            <l>
                <lb/>pour des motifs dignes de ſa pieté Paſftere, &amp; par des</l>
            <l>
                <lb/>effets de compaſſion dans la neceſſité preſſante, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pour euiter les maladies corporelles, il eſt autantl’e</l>
            <l>
                <lb/>5 3</l>
            <l>
                <lb/>xemple des vertu, qu’il eſt l’ornement de l’Egliſe, de</l>
            <l>
                <lb/> laquelle il eſt auſſi bien que vous le vray appuy. Les</l>
            <l>
                <lb/>Peuples vous conſiderent comme deux brillans aſfesl</l>
            <l>
                <lb/>qui n’ont que de benignes influence, que le Cielvous</l>
            <l>
                <lb/>comble autant de ces benedictions que les hommes</l>
            <l>
                <lb/>font de leurs loüanges, que la terre vous comble de</l>
            <l>
                <lb/>ces benignes roſeées, &amp; que Dieu vous donne vne</l>
            <l>
                <lb/>’tres-longue &amp; heureuſe vie, ſuiuie de toute proſpe</l>
            <l>
                <lb/>riteé.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <pb n="9"/>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>Mais d’autant plus que ce Perturbateut eſthay de</l>
            <l>
                <lb/>hommes pour ſes crimes &amp; laſchetez, d’autant plu</l>
            <l>
                <lb/>ils vous conſiderent ( Mon se c svR) comnme</l>
            <l>
                <lb/>l’objer de leur felicité, ce grand Prelat, c’eſt illuſte</l>
            <l>
                <lb/>Paſteur Mo s e1c n e v l’Archeueſque voſtre On¬</l>
            <l>
                <lb/>le, que puis je dire à ſa louiange, ſinon qu’ilaeu cet¬</l>
            <l>
                <lb/>te ſaiſon, fait paroiſtre ſa charité en ſoulageans cen</l>
            <l>
                <lb/>que Dieu luy a ſoubmis, par la iuſte licence quil a</l>
            <l>
                <lb/>donné de ce ſeruir en ce temps de l’vſage des viandes,</l>
            <l>
                <lb/>pour des motifs dignes de ſa pieté Paſtore, &amp; par des</l>
            <l>
                <lb/>effets de compaſſion dans la neceſſité preſſante, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pour euiter les maladies corporelles, il eſt autrantl’e</l>
            <l>
                <lb/>emple des vertu, qu’il eſt l’ornement de lEgliſe, de</l>
            <l>
                <lb/>Iaquelle il eſt auſſi bien que vous le vrayappuy Les l</l>
            <l>
                <lb/>Peuples vous conſiderent comme deux brillans aſes</l>
            <l>
                <lb/>ui n’ont que de benignes influence, que le Cielvous</l>
            <l>
                <lb/>comble autant de ces benedictions que les homnmt</l>
            <l>
                <lb/>font de leurs loüanges, que la tere vous comblede</l>
            <l>
                <lb/>Ces benignes roſeeés, &amp; que Dieu voas donne vut</l>
            <l>
                <lb/>s-longue &amp; heureuſe vie, ſuiuie de toute proſpe¬</l>
            <l>
                <lb/>rité.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <pb n="11"/>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>Mais d’autant plus que ce Perturbateut eſt hay de</l>
            <l>
                <lb/>hommes pour ſes crimes &amp; laſchetez, d’autant plus</l>
            <l>
                <lb/>ils vous conſiderent(Mon s c sv ) comme</l>
            <l>
                <lb/>I’obijet de leur felicité, ce grand Prelat, c’eſt iluſtre</l>
            <l>
                <lb/>Paſteur Mo s Ei c n v l’Archeueſque voſtre n¬</l>
            <l>
                <lb/>cle, que puis- je dire à ſa loüange, ſinon qu’ilaeucet¬</l>
            <l>
                <lb/>te ſaiſon, fait paroiſtre ſa charité en ſoulageans ceur</l>
            <l>
                <lb/>que Dieu luy a ſoubmis, par la iuſte licence quil</l>
            <l>
                <lb/>donné́ de ce ſeruir en ce temps de l’vſage des viandes,</l>
            <l>
                <lb/>pour des motifs dignes de ſa pieté Paſtore, &amp; pardes</l>
            <l>
                <lb/>effets de compaſſion dans la neceſſité preſſante, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pour euiter les maladies corporelles, il eſt autantl’e-</l>
            <l>
                <lb/>emple des vertu, qu’il eſt l’ornement de l’Egliſe, de</l>
            <l>
                <lb/>laquelle il eſt auſſi bien que vous le vrayappuy. lLes</l>
            <l>
                <lb/>Peuples vous conſiderent comme deux brillans aſes</l>
            <l>
                <lb/>qui n’ont que de benignes influence, que le Cielvous</l>
            <l>
                <lb/>comble autant de ces benedictions que les homnmts</l>
            <l>
                <lb/>font de leurs loüanges, que la terre vous comblede</l>
            <l>
                <lb/>Ces benignes roſéés, &amp; que Dieu voas donne ue</l>
            <l>
                <lb/> longue &amp; heureuſe vie, ſuiuie de toute poſpe</l>
            <l>
                <lb/>rité.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <l>
                <lb/>¬¬ ¬</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>Mais d’autant plus que ce Perturbateur eſt hay de</l>
            <l>
                <lb/>hommes pour ſes crimes &amp; laſchetez, d’autant plus</l>
            <l>
                <lb/>ils vous conſiderent ( Mo s csv ) comme</l>
            <l>
                <lb/>l’obiet de leur feliciré, ce grand Prelat, c’eſt illuſtre</l>
            <l>
                <lb/>Paſteur Mo s Ei c n v l’Archeueſque voſtre n¬</l>
            <l>
                <lb/>le, que puis je dire à̀ ſa loüange, ſinon qu’ilaeucet¬</l>
            <l>
                <lb/>te ſaiſon, fait paroiſtre ſa charité en ſoulageans ceur</l>
            <l>
                <lb/>que Dieu luy a ſoubmis, par la iuſte licence qu’ila</l>
            <l>
                <lb/>donné́ de ce ſeruir en ce temps de l’vſage des viandes,</l>
            <l>
                <lb/>pour des motifs dignes de ſa pieté Paſtore, &amp; pardes</l>
            <l>
                <lb/>effets de compaſſion dans la neceſſité preſſante, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pour euiter les maladies corporelles, il eſt aurantl’e¬</l>
            <l>
                <lb/>enunle lr enue lueilne ene neiue ſuleſel</l>
            <l>
                <lb/>Peuples vous conſiderent comme deux brillans aſes</l>
            <l>
                <lb/>qui n’ont que de benignes influence, que le Cielvous</l>
            <l>
                <lb/>comble autant de ces benedictions que les homnmtsi</l>
            <l>
                <lb/>font de leurs loüanges, que la terre vous comblede</l>
            <l>
                <lb/>ces benignes roſéés, &amp; que Dieu voas donne use</l>
            <l>
                <lb/>ts longue &amp; heureuſevie, ſuiuie de toute prope¬</l>
            <l>
                <lb/>tité.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <l>
                <lb/>¬¬ ¬</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>Mais d’autant plus que ce Perturbateut eſt hay de</l>
            <l>
                <lb/>hommes pour ſes crimes &amp; laſchetez, d’autant plus</l>
            <l>
                <lb/>ils vous conſiderent(Mon s csvR ) comme</l>
            <l>
                <lb/>l’obiet de leur felicité, ce grand Prelat, c’eſt illuſtre</l>
            <l>
                <lb/>Paſteur Mo sEi c n v l’Archeueſque voſtre n¬</l>
            <l>
                <lb/>cle, que puis-je dire à̀ ſa loüange, ſinon qu’ilaeucet¬</l>
            <l>
                <lb/>te ſaiſon, fait paroiſtre ſa charité en ſoulageans ceur</l>
            <l>
                <lb/>que Dieu luy a ſoubmis, par la iuſte licence qu’ila</l>
            <l>
                <lb/>donné́ de ce ſeruir en ce temps de l’vſage des viandes,</l>
            <l>
                <lb/>pPour des motifs dignes de ſa pieré Taſtore, &amp; pardes</l>
            <l>
                <lb/>effets de compaſſion dans la neceſſité preſſante, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pour euiter les maladies corporelles, il eſt aurantl’e</l>
            <l>
                <lb/>emple des vertu, qu’il eſt l’ornement de l’Egliſe, de</l>
            <l>
                <lb/>laquelle il eſt auſſi bien que vous le vrayappuy Les</l>
            <l>
                <lb/>Peuples vous conſiderent comme deux brillans aſtres</l>
            <l>
                <lb/>qui n’ont que de benignes influence, que le Cielvous</l>
            <l>
                <lb/>comble autant de ces benedictions que les homnmts</l>
            <l>
                <lb/>font de leurs louanges, que la tere vous combede</l>
            <l>
                <lb/>ces benignes roſees, &amp; que Dieu voass donne vue</l>
            <l>
                <lb/>s longue &amp; heureuſe vie, ſuiuie de toute proſpe</l>
            <l>
                <lb/>tité́.</l>
            <l>
                <lb/>PIN.</l>
            <l>
                <lb/>¬¬ </l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>Mais d’autant plus que ce Perturbateur eſt hay des</l>
            <l>
                <lb/>hommes pour ſes crimes &amp; laſchetez, d’autant plus</l>
            <l>
                <lb/>ils vous conſiderent ( Mon ss esvR comne</l>
            <l>
                <lb/>I’obiet de leur felicité, ce grand Prelat, c’eſt illuſtre</l>
            <l>
                <lb/>Paſteur Mons Ei c e v l’Archeueſque voſtre On¬</l>
            <l>
                <lb/>de, que puis- je dire à̀ ſa louange, ſinon qu’ilaeuce¬</l>
            <l>
                <lb/>te ſaiſon, fait paroiſtre ſa charité en ſoulageans ceun</l>
            <l>
                <lb/>que Dieu luy a ſoubmis, par la iuſte licence qu’la</l>
            <l>
                <lb/>donné́ de ce ſeruir en ce temps de l’vſage des viandes,</l>
            <l>
                <lb/>pour des motifs dignes de ſa pieté Paſtore, &amp; pardesj</l>
            <l>
                <lb/>effets de compaſſion dans la neceſſité preſſante, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pour euiter les maladies corporelles, il eſt auantl’e</l>
            <l>
                <lb/>unueli le lne duei ſl onue mue rteſtel</l>
            <l>
                <lb/>Peuples vous conſiderent comme deux brillans aſtres</l>
            <l>
                <lb/>qui n’ont que de benignes influence, que le Cielvous</l>
            <l>
                <lb/>comble autant de ces benediions que les hommu</l>
            <l>
                <lb/>font de leurs loüanges, que la rerre vous comblede</l>
            <l>
                <lb/>Ces benignes roſees, &amp; que Dieu voss donne vne</l>
            <l>
                <lb/>tes-longue &amp; heureuſevie, ſuiuie de toute proſpe¬</l>
            <l>
                <lb/>riteé.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
        </body>
    </text>
</TEI>
