<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau865_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Décadence (la) des mauvais ministres d’État, et
                    les fruits qu'ils ont reçus pour leurs salaires, dédiée aux amateurs de la
                    paix.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref
                        target="https://books.google.fr/books/download/La_D%C3%A9cadance_des_mauvais_ministres_d_es.pdf?id=6zmnVD_kpzUC&amp;hl=fr&amp;capid=AFLRE73dizSelzqkmCpwd5d2n-gCSS08BnGz6MoO4SmSbJee8R00uNhOz5fSvttqRPhdlRlajYqaQd59xnJuT7A26I9QyZ_5-g&amp;continue=https://books.google.fr/books/download/La_D%25C3%25A9cadance_des_mauvais_ministres_d_es.pdf%3Fid%3D6zmnVD_kpzUC%26hl%3Dfr%26output%3Dpdf"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Décadence (la) des mauvais ministres d’État, et les
                        fruits qu'ils ont reçus pour leurs salaires, dédiée aux amateurs de la
                        paix.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/cgi-bin/koha/opac-detail.pl?biblionumber=48910"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/> LA</l>
            <l>
                <lb/>DECADANCE</l>
            <l>
                <lb/>DES MAVVAIS</l>
            <l>
                <lb/>MINISTRES</l>
            <l>
                <lb/>DESTAT.</l>
            <l>
                <lb/>ETes rnvuns ou ns or neeevs</l>
            <l>
                <lb/>Dedié́e aux Amateurs de la Paix.</l>
            <l>
                <lb/>A PARIS,</l>
            <l>
                <lb/>Chez la Veufve d’ANTHOINE COVLON,</l>
            <l>
                <lb/> trois Cramailleres.</l>
            <l>
                <lb/>rue d’Eſcoſſe, au</l>
            <l>
                <lb/>ve e Ea ſsioN</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>egs</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>E¬</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>e2</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>é</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ar</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>é</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>Eeé</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e?</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>ere</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>é?</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ge</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>aé</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>ſeeateaaaa</l>
            <l>
                <lb/>ida</l>
            <l>
                <lb/>ae</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>ees</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>q</l>
            <l>
                <lb/>bas</l>
            <l>
                <lb/>re</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>L A</l>
            <l>
                <lb/>DES MAVVAIS MINISTRES</l>
            <l>
                <lb/> E</l>
            <l>
                <lb/>D’ESTAT.</l>
            <l>
                <lb/> rs a r</l>
            <l>
                <lb/>Nr les aftions qui nous lients d’affection auee</l>
            <l>
                <lb/>noſtre prochain, il n’y en a point dont les chaiſnes</l>
            <l>
                <lb/> ſoiens plus fortes, &amp; les liens plus indiſſolubles que</l>
            <l>
                <lb/>celles qui forment les biens- faits, &amp; qui font naiſtre</l>
            <l>
                <lb/>les courtoiſies: C’eſt par ſes douces contraintes d’obli¬</l>
            <l>
                <lb/>gation que le cœur ſe ſenrãt amoureuſerment deétaché deſa propre</l>
            <l>
                <lb/>place, paſſe tout entier en la perſonne de qui nous auons receu la</l>
            <l>
                <lb/>faueur. C’eſt cét eſprit animant toures choſes, cet eſprit d’amour &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de grace qui vnit les Eſtats, qui maintient les Couronnes, &amp; qui</l>
            <l>
                <lb/>fair viure les peuples dans vne eternité de concorde.</l>
            <l>
                <lb/>Mais la ſouueraineté de nos deſirs, quipeut eftre bien moinsbo¬</l>
            <l>
                <lb/>née dans nos cœurs, que les richeſſes ne le ſont dans les Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>mes; cette lâme deuorante de l’arbition &amp; de l’intereſt qui ſe ré¬</l>
            <l>
                <lb/>pent par tout ou va ſa cognoiſſance; ce feu qui n’eſpargne pas meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me la Majeſté des ô̂nes oppoſez à cette vertu toute diuine, deux</l>
            <l>
                <lb/>Monſtres ennems du Ciel; deux fleaux des habitans de la terre,</l>
            <l>
                <lb/>l’enuie &amp; l’ingtatitude, ſes laſches ennems oſent ſe couurir de per¬</l>
            <l>
                <lb/>fidie, pou combattre la generoſité, &amp; veulent que les mécognoiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſances ſoientſans exemple lors que les liberalitez ſont ſans corm¬</l>
            <l>
                <lb/>paraiſon, ils ne veulent pas croire que l’aminé quiſe forme entre lss</l>
            <l>
                <lb/>ſe mblables, ſe puſſe rencontrer entre les Dieux &amp; les hommues, à</l>
            <l>
                <lb/>caſe que ſi les affections d’vne eſſence ſouuerane ſont parfaite¬</l>
            <l>
                <lb/>ent lberales, celles d’vne nature indigente ne peut qu’eſtre tres¬</l>
            <l>
                <lb/>intereſſee en effesles laſches eſclaues de l’ambition &amp; de l’iacereſt,</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>ſes auortons de la Nature; Mirmidons qui oſent bien s’efforcer de</l>
            <l>
                <lb/>dépouiller les Eſcuſſons de leurs Maſſes d’armes ſi toſt qu’ils ont</l>
            <l>
                <lb/>pû, ſans approcher ſes ames de bouë indignes de la reflexion &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>l’Aſtre qui les é́claice, ea ant à peine reſſenry la chaleur &amp; la ben¬</l>
            <l>
                <lb/>gnité qu’ils en deteſtent la puiſſance, ou du moins tel que la gre¬</l>
            <l>
                <lb/>nouille, ils creuent en s’efforçanr de ſe leuer auſſi haut que les tr¬</l>
            <l>
                <lb/>nes qui les ont tiré du neant, &amp; de la lie des peuples.</l>
            <l>
                <lb/> Les premiers ſiecles ont veu naiſtre ces Monſtres à leur eſfon¬</l>
            <l>
                <lb/>nemenr, &amp; ces detniers les voy eat teuiure à leur riine &amp; à la
                deſo¬</l>
            <l>
                <lb/>lation de l’Empiro.Il eſt ſuperflu d’appuyer certe verité par les</l>
            <l>
                <lb/>exemples anciens, puiſque malgré le nom franc, la France a depuis</l>
            <l>
                <lb/>pluſieurs ſiecles donné l’eſtre à tant de viperes eſleuez à la conſu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſion de laPatrie &amp; pour obſcurcir l’eſclat de ce floriſſant Royaume.</l>
            <l>
                <lb/> De quel le couler aſſez noire pet-on dépeindre la laſcheté &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>perfidie de ce preraier Chambellan de France Pierre de la Broſſe,</l>
            <l>
                <lb/>qu’vne tropaueugle forune eſleua au Solſtice des bonneurs &amp; d¬</l>
            <l>
                <lb/>gnite de cette Monarchie, ce per fide ſubjet, valet de chambre &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Chirurgien du Roy Philippe le Hardy, ſe voyant paruenu dans les</l>
            <l>
                <lb/>bonnes graces de ſon Souuerain, ne paſſa-t’il pas à tel point de fe¬</l>
            <l>
                <lb/>lonnie que d’attenter ſur la peſonne ſacrée de Louys de Ftan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, frere aiſné de Philippe le Bel, qu’il fit empoiſonner l’an 3 6.</l>
            <l>
                <lb/>puis en fit fauſſement romber le ſoupçon ſur la Reyne Marie de</l>
            <l>
                <lb/>Brabant ſeconde femme de ſa Majeſté, &amp; belle-aere du Prince</l>
            <l>
                <lb/>de ffnnt; ce caſominiateur penſant ainſi s’emparer de l’auchofité́</l>
            <l>
                <lb/>Royale, &amp; baſtir les ſondemens de ſon pouuoir ſur la ruyne de ſes</l>
            <l>
                <lb/>deux perſonnes R oyales,ſut nais en luſtice à l’inſtance de lean</l>
            <l>
                <lb/>Duc de Brabant qui fit vn voyage exprés en France, où il offrit le</l>
            <l>
                <lb/>duel à celuy qui voudroit maintenir que laReyneſa ſœur eut com¬</l>
            <l>
                <lb/>rmis le crime qui luy eſtoir inpoſé: lors ee Moaſtreforry de l’Enfer</l>
            <l>
                <lb/>pur perſecuter les innocens, par vne ſent éce trop douce fut cor¬</l>
            <l>
                <lb/>d mné d’eſtre pedu, ce q̀ut executé aux Halles de cette Ville.</l>
            <l>
                <lb/> Depuis ſous le regne de Louys XI. lean Balu, de ſimple Clerc </l>
            <l>
                <lb/>Cbappelain en l’Egliſe d’Amiens, eſtant paruenu aux ſnprêmes di¬</l>
            <l>
                <lb/>gnitez de ſaprofeſſion, &amp; ayant receu le Chapeau de Cardinal aà la</l>
            <l>
                <lb/>faueur du Roy ſon Maiſtre, dont il s’eſtoit acquis la bien veillances</l>
            <l>
                <lb/>cét infame fauory ne ſe poita-il pas en ſuite atrahir l’Eſtar, en ne¬</l>
            <l>
                <lb/>gociant ſecrettemie auec leDuc de Bourgongne, capital ennemy</l>
            <l>
                <lb/>de la France; ee qui força ſon bien-ſacteur à le confiner dans vne</l>
            <l>
                <lb/>priſon,</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>priſon, d’ou il ne fut retiré qu’apres dix aroées, par l’entremiſe de</l>
            <l>
                <lb/>Iean de Rouuer, Cardinal &amp; Legat de Sixte quatrciéme.</l>
            <l>
                <lb/>Mais l’exemple ne peut arreſter ny changet les mauuaiſes incli¬</l>
            <l>
                <lb/>nations, l’ambition &amp; la conuoitiſe ſont des torrens qui nerencon¬</l>
            <l>
                <lb/>trent point de digues; ’appareil des ſupplices, &amp; le chaſtiment des</l>
            <l>
                <lb/>crimes ne ſert qu’à ré́ueiller la ſurcur des criminels, la luſtice qu’o.</l>
            <l>
                <lb/>rend à leurs ſemblables les touchent comme vne injure receuë, les</l>
            <l>
                <lb/>feux&amp; les fers ne font qu’eſchauffer dauantage, le deſir de leur vio¬</l>
            <l>
                <lb/>lence, &amp; le ſang vetſé des coupables les rend plus alterez de celuy</l>
            <l>
                <lb/>des inaocens.</l>
            <l>
                <lb/>Sous le regne de ce meſme Monar que, la France ſe vit oppreſſée</l>
            <l>
                <lb/>des concuſſions &amp; des tyrannies de deux autres ſerpenteaux, deux</l>
            <l>
                <lb/>ſangſuës nées dans la vaſe &amp; le limon du Royaume, autres vilains</l>
            <l>
                <lb/>de mareſts qui eurent vn iour l’audace de reſuſer de l’eau aux en¬</l>
            <l>
                <lb/>fans des Dieux; vn Chiturgien, &amp; vn fils de Cordonnier Oliuier</l>
            <l>
                <lb/>le Diable, depuis appellé le Daim, &amp; Iean Doriaç tous deux com¬</l>
            <l>
                <lb/>me ſuſcitez des Enfers pour le chaſtiment des trois Eſtats de ran¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, tous deux ennemis de la valeur, de la munificence des bonnes</l>
            <l>
                <lb/>Lettres &amp; des Arts, &amp; toutesfois tous deuy biens voulus d’vn des</l>
            <l>
                <lb/>plus grands Monarques qui a ye porté la Couronne des Lys, iamais</l>
            <l>
                <lb/>la licence ne trouua plus de priſe dans des cœurs effeminez, la mo¬</l>
            <l>
                <lb/>leſſe ſembloit fotifier leur aurhorité,leur auarice paſſoit pour bon¬</l>
            <l>
                <lb/>ne conduite, &amp; les Courtiſans é́bloüis de leurs fortunes prenoit</l>
            <l>
                <lb/>leur laſcheté pour vne prudence; Mais quoy les iours ſont ſuiuis</l>
            <l>
                <lb/>de enebres, &amp; la fortune toute de verre ſe diſſout &amp; ſe deſtruit
                dans</l>
            <l>
                <lb/>ſon; plus grand eſclat, les prodiges en preſagent d’autres; vn hibou</l>
            <l>
                <lb/>parut en plain iour pour annoncer la fortune d’Herodes à Agrip¬</l>
            <l>
                <lb/>pa, &amp; ce meſme oyſeau mal-encontreux fut vne autrefois le Meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſager de ſa Mort, ainſi ſes deux vlains abuſans de la faueut Roya¬</l>
            <l>
                <lb/>le, ſes auortons de Fauoris apres auoir eu l’audace de meſpriſer lés</l>
            <l>
                <lb/>Princes &amp; la Nobleſſe, apres auoir eu l’audace de porter les Cou¬</l>
            <l>
                <lb/>ronnes de perles, &amp; les ultres de Gouuern eur de Prouince; parmy</l>
            <l>
                <lb/>cét eſclat de gloire &amp; de pompe ils ſe virent ſurpris par le coupino¬</l>
            <l>
                <lb/>piné de ce bras qui punit ſeuerement les teſtes qui s’éleuent contre</l>
            <l>
                <lb/>ſon authorité, l’vn comme vn autre amant ſe vit eſleuer ſur le bois</l>
            <l>
                <lb/>qu’il auoit dreſſé contre le iuſte; Oliuier le Dainfut pendupar l’Ar¬</l>
            <l>
                <lb/>reſt du Parlement, &amp; l’autre eut le nez &amp; les oreilles couppées
                pourt</l>
            <l>
                <lb/>ſeruir toure ſa vie de riſée à ceux ſur le frôt deſquels il auoit ſi long¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>temps imprimé vntyrannique reſpet; Et corae Dauid ne fit pas</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>mourir tousles ennemis deſn Eſtat, en remettant le chaſtiment</l>
            <l>
                <lb/>entre les mains de ſon fils ſon ſucceſſeur. Ainſi Charles VIII fit</l>
            <l>
                <lb/>punir la déprauation des mauuais ſeruiteurs du Roy ſon pere.</l>
            <l>
                <lb/>Mais aujourd’huy les humeurs de l’Eſtat l’ont fait dégenerer en</l>
            <l>
                <lb/>de plus dangereuſe maladie: Nous n’auions point en ce temps-là</l>
            <l>
                <lb/>fait encore de diuorce auecque cette fille immortelle qui a trouue</l>
            <l>
                <lb/>ſon berceau dans la haureur des nuées; la luſtice ne s’eſtoit point</l>
            <l>
                <lb/>encore reitée du commerce &amp; de la conuerſation des hommes;les</l>
            <l>
                <lb/>Loix eſtoient encore en vigueur; il eſtoit permis aux gens de bien</l>
            <l>
                <lb/>de dire leurs ſentimens ;les Princes eſtoient maintenus dans leurs,</l>
            <l>
                <lb/>authoritez, les Nobles dans leurs rangs; les peuples dans leurs pri¬</l>
            <l>
                <lb/>uileges; en ce temps les Eſtrangers venoient chercher en France</l>
            <l>
                <lb/>des Souuerains &amp; des Monarques, &amp; ne trouuoient de la liberté</l>
            <l>
                <lb/>qu’en la ſuiettion qu’ils rendoient à cette Couronne: Mais depuis.</l>
            <l>
                <lb/>que nous auons admis les Eſtrangers pour nous commander, &amp;que</l>
            <l>
                <lb/>loin de nous ſeruir nous leur auons donné la hardieſſe de marchier</l>
            <l>
                <lb/>à coſté de nos Princes, ou ſe ſortifiant de la rinorité de nos Roys,</l>
            <l>
                <lb/>ils ſe ſont inſolemment emparez de la ſuprême authorité. Quels</l>
            <l>
                <lb/>déreiglemens dans l’Eſtat. &amp; quelles mortel les flaiſtriſſures a t eceu</l>
            <l>
                <lb/>cét Empire touſiours floriſſant: N’eſt ce pas en cét aage de fer que</l>
            <l>
                <lb/>l’on a commencé de voir naſtte rant de gens armez pour leur pro¬</l>
            <l>
                <lb/>pre ruine, que les Princes ſoient demy Dieux mortels, ſe ſont veus</l>
            <l>
                <lb/>bannis de la Cour, le Ciel de leur demeure. pour y laiſſer regner le</l>
            <l>
                <lb/>Marquis d’Ancre, autre monſtre ſorty de Toſcane: Soiſfons a ſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uy d’aaile à ces Herôs, tands que ce laſche Tercite s’efforçoit d’ex¬</l>
            <l>
                <lb/>citer vne guerre inteſtine dans le Royaume, pour s’entrichir de ſon</l>
            <l>
                <lb/>débris; ce Conchino dort l’ambition ne peuſt eſtre bornée par le</l>
            <l>
                <lb/>Baſton de Mareſchal de France, ne portoit il pas l’Eſtat dans ſa</l>
            <l>
                <lb/>prochaine ruyne, ſi le Ciel noſtre Protecteur n’euſt arreſté ce tor¬</l>
            <l>
                <lb/>rent dans ſa courſe, &amp; n’euſt fait tomber cét Idole qui ſe faiſoit tous</l>
            <l>
                <lb/>les iours ſaeri fier tant d’innocctes victimes. Mais que dis ie, cét hy¬</l>
            <l>
                <lb/>dre pululle en ce dorniet ẽ̃ps, &amp; le ſang empeſté ſorty de ce corps</l>
            <l>
                <lb/>facrilegs fait naiſtre vn ſuceeſſeur deſon anbition, vn ennemy iu¬</l>
            <l>
                <lb/>ré du repos publie, vn Sicilien qui leue iey le bras pour y faire ſon¬</l>
            <l>
                <lb/>ner d’autres Veſpres Sicilienes, vn ſerpent dont la rage animeée</l>
            <l>
                <lb/>pour la perte des Fançois, ne pouuae plus alenir le ſeu de ſon im¬</l>
            <l>
                <lb/>parience, a pris vae ſainte nuict pour faire vn larein ſaereê denoſtre</l>
            <l>
                <lb/>ieune Monar que: Mais quoy ce torrent impetueux va bientoſt trou¬</l>
            <l>
                <lb/>er vne digueà lon aabiiondans les abyſmesde ſa perte il roule</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>. 7</l>
            <l>
                <lb/>vers ſon precipice, &amp; s’ifait encore du buit en ſon cours, c’eſt qu’il</l>
            <l>
                <lb/>eſt dans le panchant de ſa ruyne: le Mazarin n’eſt pas ingrat enuers</l>
            <l>
                <lb/>ſon Bien-faicteur comme on l’en vouloit blaſmer n’agueres toutes</l>
            <l>
                <lb/>ſes acions tournent à la gloire d’Armand de Richelieu; auſſi c’eſt vn</l>
            <l>
                <lb/>ſang eorrormpu qui ne peut gaſter celuy qu’vne plus pare &amp; plusno¬</l>
            <l>
                <lb/>ble exttaction auoit fait naiſtre pour le Miniſtere; L’vn fut fils d’vn</l>
            <l>
                <lb/>Cheualier du S. Eſprit,vray François, &amp; qui en a touſiours eu les ſen¬</l>
            <l>
                <lb/>timens; l’aurre fils d’vn marchant banqueroutier, mauuais ſuiet de</l>
            <l>
                <lb/>ſon Prince le Roy d’Eſpagne, &amp; que le fils c’eſtoit touſiours eforcé,</l>
            <l>
                <lb/>de deſſetuir au temps de ſa mauuaiſe fortune, comme il a faict ſon</l>
            <l>
                <lb/>cher bien-faicteur le Pape Vrbain VIlI. &amp; encore plus ſon ſuc¬</l>
            <l>
                <lb/>ceſſeur Innocenr, mais qul auiourd’huy a faict paſſet pres de</l>
            <l>
                <lb/>deux millions enſon pais, taſche pour trouuer vn azile aſes crimes</l>
            <l>
                <lb/>de lury rendre quelque notable ſetuice ainſi qu’il paroiſt par le traité</l>
            <l>
                <lb/>de paix qu’il veut faitre conclurre au plus grand deſ-auaniage que la</l>
            <l>
                <lb/>France pourroit receuoir ſi meſme elle auoit perdu vingt batailles.</l>
            <l>
                <lb/>Si le Cardinal Duc fut blaſmable pour les deniers &amp; ſubſides</l>
            <l>
                <lb/>qu’il leua dans l’eſtart a la foule &amp; la ruine des peuples, au moins il
                en</l>
            <l>
                <lb/>acrut la monarchie, il rendit le Roy ſon maiſtre tedoutable aux na¬</l>
            <l>
                <lb/>tions les plus eſloignées, il en fit ſubſiſter nos armées, il en fit viure</l>
            <l>
                <lb/>les gens de lettres tous les gens de ſçauoir eſtoient ſes peſionnaires</l>
            <l>
                <lb/>&amp; peu auoient l’vſage d’eſerire qui ne fuſſent obligez a ſoubſcrire ſes</l>
            <l>
                <lb/>louanges.</l>
            <l>
                <lb/>Mais cerrte harpie eſtrangere n’a iamais eu en bonne odeur ny les</l>
            <l>
                <lb/>Sciences, ny les Arts, &amp; bien loing de reſtaurer vne autre Sorbonne</l>
            <l>
                <lb/>comme a fait ſon predeceſſenus, il n’a iamaistrauaillé qu’à l’eſtabliſſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de quelques ioüeurs de ’marrionneres, le diuertiſſement des</l>
            <l>
                <lb/>ſaineans.</l>
            <l>
                <lb/>L’ambition d’Armand n’eſt pas moins blaſmable que celle de</l>
            <l>
                <lb/>Ioles, mais l’vne fut touſiours accompagnée de munificence &amp; de li¬</l>
            <l>
                <lb/>beralité, l’autre touſiours d’auarice &amp; de baſſeſſe.</l>
            <l>
                <lb/>Toutes les vertus ſont aymables, mais elles neé profitent pas à tout</l>
            <l>
                <lb/>le monde, quelques vnes ne ſeruent qu’à ceux qui les mettent enpra¬</l>
            <l>
                <lb/> ique, mais la libcralité eſt auantageuſe à ceux meſmes qui ne l’exes¬</l>
            <l>
                <lb/>cent point.</l>
            <l>
                <lb/>Chacnn ayme les liberaux, parce qu’ils donnant, &amp;tous les crai¬</l>
            <l>
                <lb/>gnent, parce qu’ils ſont puiſſans en geand nombre d’amis.</l>
            <l>
                <lb/>Ce mauuais Miniſtre pour déguiſer ſon auariee d’vne fauſſeiuſti¬</l>
            <l>
                <lb/>fication, publie qu’il s’eſt contenté de peu de Benefices, ſans auoir</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>voulu ny terres, ny Gouuernemens: Mais il n’auoit pas cette viſée,</l>
            <l>
                <lb/>puiſque loin de vouloir s’affermir en certe Monarchie, il n’a penſé</l>
            <l>
                <lb/>qu’à en écrouler les fondemës pour en butiner les ruïnes, &amp; tel qu’vn</l>
            <l>
                <lb/>aure mauuais Eneée, entichir l’Italie des dépouilles de l’Heritier de</l>
            <l>
                <lb/>Empire de Troye.,</l>
            <l>
                <lb/>IlS’eſt attaché à là erre de tout le Parlement, n’ayant pû corrom¬</l>
            <l>
                <lb/>pre l’int egrité́ de cét Auguſte Corps: mais ce mechant fait plaſir à</l>
            <l>
                <lb/>l’homme de bien quand la malice le perſecute, en le trauerſant in;u¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtenent, il n’atrefte point ſa renommée;bien loin de l’empeſcher de</l>
            <l>
                <lb/>voler, il ſemble luy donner des aiſles; plus la vertu trouue d’obſta¬</l>
            <l>
                <lb/>cles, phts elle éclatte en ſon action, s’vniſſant oute pour ſuruonter</l>
            <l>
                <lb/>ce qui s’oppoſec aà ſon cours, &amp; c’eſt vn arbre qui s’affermit en ſa
                raci¬</l>
            <l>
                <lb/>ne p ar laſecouſſe des vents cont raires.</l>
            <l>
                <lb/>Les Violes, les Blancmeſnils, &amp; les Brouſſelles viuront à iamais</l>
            <l>
                <lb/>dans l’Hiſtoire, &amp; dans le cœur des bons François, &amp; dautant plus</l>
            <l>
                <lb/>que leur ennemy les a preſſez de la mort, voulant eſtouffer &amp; noircir</l>
            <l>
                <lb/>leur memoire de crirmes tous contraires à leur innocente integrité.</l>
            <l>
                <lb/>Ils’eſt armé contre l’innocen, mais il faut que bien-toſt il abſſe</l>
            <l>
                <lb/>la teſte ſous le poids des ſupplices meritez: il ne luy ſuffit pas d’auoir</l>
            <l>
                <lb/>eſpuiſé tous les treſors du Royaume, il nous veut encore ſouſtraire</l>
            <l>
                <lb/>l’aſtre qui les produit : mais la France n’eſt pas ſterile en Hcrcules</l>
            <l>
                <lb/>domteurs ds monſtres eſtrangers, deſia cete eſtonnante voix qui</l>
            <l>
                <lb/>ſefait entendre par tant de bouches; cé́t auguſte Senat a donné́ la</l>
            <l>
                <lb/>chaſſe a ce Lyon rugiſſant;toutes les villes ſont armées contre ſes</l>
            <l>
                <lb/>factions criminelles; &amp; tandis que le Royal ſang de Bourbon ſon</l>
            <l>
                <lb/>Alteſſe le Prince de Cont y prendra leſoing de ſecourir l’eſtat dans</l>
            <l>
                <lb/>ſa foibleſſe, &amp; qu’il ſera ſecondé des incomparables Ducs de Lon¬</l>
            <l>
                <lb/>gueuille, d’Elbœf, de Beaufort, de Boullon, de Cardonne, &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>Mohe Handancour; tandis queſes Heros s’efforceront de releuet</l>
            <l>
                <lb/>ce Corps languiſſant de tant de ſeignées dont cete gloutonne San¬</l>
            <l>
                <lb/>ſuë le vient d’épuiſer, les Peuples oppreſſez de ſes tyrannies doiut</l>
            <l>
                <lb/>r’appeller leurs eſperances, &amp; ſe promettre que Paris va bien-toſt</l>
            <l>
                <lb/>donner le dernier coup a cer te derniere teſte que l’Italie a fait naiftre</l>
            <l>
                <lb/>pour la deſolation de la France, &amp; que dans ped le Soleil de ce climat.</l>
            <l>
                <lb/>le Roy deſſeichant nos larmes de ſon fauorableé aſpet diſſipera tout</l>
            <l>
                <lb/>enſemble les tencbes que l’eſloignement de ſa Maieſté a cauſées en</l>
            <l>
                <lb/>cette Ville quiſer a pour iamais le trô̂ne de ſa gloire &amp; l’image de</l>
            <l>
                <lb/>ſon authorité.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <l>
                <lb/>2 </l>
        </body>
    </text>
</TEI>
