<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau594_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Bons avis sur plusieurs mauvais avis</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=y-NWDfuzANYC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Bons avis sur plusieurs mauvais avis</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="Sans Date">Sans Date</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="28" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>BONSADVIS</l>
            <l>
                <lb/>SVR PLVSIEVRS</l>
            <l>
                <lb/>MAVVAIS ADVIS.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>.¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> ai</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>23</l>
            <l>
                <lb/>T T </l>
            <l>
                <lb/>BONS ADVIS</l>
            <l>
                <lb/>S </l>
            <l>
                <lb/>1 1 </l>
            <l>
                <lb/>SVR PLVSIEVRS</l>
            <l>
                <lb/>MAVVAIS ADVIS.</l>
            <l>
                <lb/>JIL eſt expedient de faiie cognoiſtre à̀ ceux quiécri¬</l>
            <l>
                <lb/>Iuent contre les intentions du Roy; qué s’ils eſ.</l>
            <l>
                <lb/>chappent à laiuſtice de ſa Maieſté, ils n’éuiteront pas</l>
            <l>
                <lb/>la canſure de ſes fideles ſeruiteurs. Les mieux in¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtruits difent; que la vanité a perſuadé aà ces feux</l>
            <l>
                <lb/>fſolers, qu’ils pafferont pour des eſtoiles, en fai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſant briller les eſtncelles de leur eſprit; encore</l>
            <l>
                <lb/>qu’elles ſoient des allumettes de ſedition. Les ſages</l>
            <l>
                <lb/>aduoüent que ces gens-laà rangent mieux leurs pa¬</l>
            <l>
                <lb/>roles, qu’ils ne reglent leurs penſées; lors qu’ils i¬</l>
            <l>
                <lb/>maginent, que rout ce qui agréera aux curieux, ſera</l>
            <l>
                <lb/>bien receu par les ferieux. Ce qui eſt plus faſcheux</l>
            <l>
                <lb/>eſt, que les autheurs de ces ouurages cherchent plû¬</l>
            <l>
                <lb/>toſt la reputation de polis eſcriuains, que de bons</l>
            <l>
                <lb/>citoyens: ils blaſment auec hardieſſe le gouuerne¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de l’Eſtat, qui a des ſecrets ſemblables aux my¬</l>
            <l>
                <lb/>ſteres diuins, auſquels nous deuons la creance &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>ſubmiſſion, ſans entreprendre de les penetrer auec</l>
            <l>
                <lb/>preſomption, pour les conterooler auec arrogance.</l>
            <l>
                <lb/>Nous pouuons dire auſſi à ces Meſſieurs; que leurs</l>
            <l>
                <lb/>plumes paroiſſent legeres, lors qu’elles volent enfort</l>
            <l>
                <lb/>peu de temps d’vne extremiré à l’aurre, &amp; ne s’arre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtent point dans le milieu, où eſt la vertu. Il y a quin¬</l>
            <l>
                <lb/>A ii</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/> 4</l>
            <l>
                <lb/>ze mois, qu’elles employoien leur ancre pour noir¬</l>
            <l>
                <lb/>cirdes actions, &amp; les deſſeins de Monſieur le Prince:</l>
            <l>
                <lb/>elles s’exercent maintenant, non ſeulement à les blan¬</l>
            <l>
                <lb/>chir, mais à les farder. inſi celuay, queces beaux diſ¬</l>
            <l>
                <lb/>coureurs ont appelleé ſouuent le mauuais genie de la</l>
            <l>
                <lb/>France, lors qu’iſ eſtoit à S Germaain, eſt deuenu dans le</l>
            <l>
                <lb/>bois de Vincennes l’ange turelaire de ce grand Royaume.</l>
            <l>
                <lb/>Puiſſante priſn, quias pû fsire ce chaageentlinfor.</l>
            <l>
                <lb/>tunée liberté, qui arreſtois vn grand honneur pour</l>
            <l>
                <lb/>ce Prince, &amp; vn notable aluantage pour nous! Chari¬</l>
            <l>
                <lb/>table Regenc, quiparvn fauorable conſeilauezpro¬</l>
            <l>
                <lb/>duit eotte agreable metamorphoſe? Si: on adiouſte</l>
            <l>
                <lb/>creance aux diferents propos de ces ſouffleurs du</l>
            <l>
                <lb/>chaud, &amp; du froid; la reſolution de s’aſſeurer de la</l>
            <l>
                <lb/>perſonne de Monſiour le Prince ne ſera blaſmée, que</l>
            <l>
                <lb/>pour auoir eſté priſe troptard; puis qu’elle luy deuoit</l>
            <l>
                <lb/>apporter tant de gloire, &amp; nous produire vn ſi no.</l>
            <l>
                <lb/>eable profit. Deuant cét accident ces declamateurs</l>
            <l>
                <lb/>nous diſoient: que les barailles gagées par Monfeur le</l>
            <l>
                <lb/>Prince efoient les ſuccés d’vme hbeurenf temerité, pluſtot</l>
            <l>
                <lb/>que les exploicts d’vne conmduite reglée. Qe deuant Fri¬</l>
            <l>
                <lb/>bourg, &amp; Northlingen , ſa precipitation auoit fait perir</l>
            <l>
                <lb/>pldas de cinq cens braues Gentilshommes,paur tuer autan</l>
            <l>
                <lb/>de Lanſquenets, &amp; de Reyſtres; &amp;l qu’on nous auoit fait</l>
            <l>
                <lb/>paſſer des funerailles pour des- triomphes. Ces oyſeaux</l>
            <l>
                <lb/>de paſſage nous chantoient; que celuy qu’ils nomment</l>
            <l>
                <lb/>aà preſens heros incomparable, ayant comiuré la raine de</l>
            <l>
                <lb/>Parlement, &amp; de la ville de Pris, auoit employé tous ſes</l>
            <l>
                <lb/>efforts; pour mettre en execution les reſolutions, qu’il auoit</l>
            <l>
                <lb/>fait prendre. Que luy ſeul eſtoit autheur dudepartinopiné</l>
            <l>
                <lb/>L2 </l>
            <l>
                <lb/> du</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>da Roy, du refus d’écouter les Deputez di Parlememt;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qe’il auoit eſté l’inuenteur de la caloonie, quei accuſois</l>
            <l>
                <lb/>quelques Offioiers de cette Auguſte Compagnie, d’auoir</l>
            <l>
                <lb/>raité ſecrettement auec les Eſpagnols. Qu’il s’effoit offert,</l>
            <l>
                <lb/>pour bloquer la capitale du Royaume. Qu’il auois faſbé</l>
            <l>
                <lb/>de faire perir par le plus crael de tous les ſupplices, qui</l>
            <l>
                <lb/>eſt la faim, vn million d’imnocens. Que paur en ve¬</l>
            <l>
                <lb/>mir à bout, il auoit fermé tous les paſſages des viures.</l>
            <l>
                <lb/>Qu’il auoit ordonné qu’on nmaſſacraſt tous cenx, qai en¬</l>
            <l>
                <lb/>oyoient quelque ſoulagement ̀ leurs peres, meres, fem¬</l>
            <l>
                <lb/>mes, &amp; enfans. Que dans laplus rigoureuſe ſaiſon de l’an¬</l>
            <l>
                <lb/>née, il aoit fait mourir de froid, &amp; de meceſſité les pri¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnmiers de gaerre. Q’il ne parloit, que de faire nager</l>
            <l>
                <lb/>ſon cheual dans le ſamg des Pariſiens, de liurer auax bour¬</l>
            <l>
                <lb/>reaux, cent Officiers des Compagnies ſouueraines, &amp;d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>bamdonner le reſte à̀ la licenmee des ſoldats, par leſquels il</l>
            <l>
                <lb/>faiſoit piller auour de Paris les Temples ſacrez, l les</l>
            <l>
                <lb/>omaiſons de plaiſfr des ourgeoiss ſans eſpargner les vies</l>
            <l>
                <lb/>des payſans, ny la pudicité des files, &amp; des femues, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſans reſpecler ce qui eſt de plus venerable parnmy les Chre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtens. Ces reproches que la vehemence des Orateurs</l>
            <l>
                <lb/>du temps exageroit durant les mouuemens de Paris,</l>
            <l>
                <lb/>ne furent pas arreſtez par l’accommodement: nous</l>
            <l>
                <lb/>pouuons aſſurer, qu’iſs furent pluſtoſt augmentez</l>
            <l>
                <lb/>par les manquemens que ces acecuſateurs, angez</l>
            <l>
                <lb/>maintenant en Panegyriſtes remarquerent en la con¬</l>
            <l>
                <lb/>duite de Monſieur le Prince. Ceux qui veulent à pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent adoucir le peuple de Paris, irritoiont ſon indi¬</l>
            <l>
                <lb/>gnation, en diſant; qu’ils ne pounoient ſoffrir anes</l>
            <l>
                <lb/>patience que le Parlement euſt depaté pour ſalier Monſfieur¬</l>
            <l>
                <lb/> B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>e Prince, &amp; publiant par des imprimez; que cét honmeur¬</l>
            <l>
                <lb/>n’eſtoit point deu à a qualité, &amp; beauoup moins à ſon</l>
            <l>
                <lb/>merite. Ils aſſurerent qu’il menaoit du poignard cex quei</l>
            <l>
                <lb/>pouuoient eſtre ſes iuges; commae il auoit fſait dau baſton les</l>
            <l>
                <lb/>Conſillers du Parlemens de Prouence. Pourierter les Pa¬</l>
            <l>
                <lb/>riſiens dans quelque reſſentirment extraordinaire, on</l>
            <l>
                <lb/>rioinpar les rués qu’il eſtoit honteux, &amp;l pouuois eſtre fu¬</l>
            <l>
                <lb/>neſte ,dle ſouffrir la preſeace de cely, qui auoit fait ache¬</l>
            <l>
                <lb/>pter bien cherement le pain d’orge, d’auoine, &amp; de bled</l>
            <l>
                <lb/>noir. On debitoit; que ce Prince cachoit ſes mauuais deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeins, recberchant en apparence l’amitié de ceux, qui</l>
            <l>
                <lb/>Auoient credit dans la ville, auſquels le vulgaire auoit</l>
            <l>
                <lb/>inmposé le nom de Fromdeurs. On les aduertiſſoit : qu’is</l>
            <l>
                <lb/>ſe deuoient défier des ſubmiſſions baſſes, &amp;! des careſſes</l>
            <l>
                <lb/>extraordinaires, que le Prince leur faiſoit, aprés les auoir¬</l>
            <l>
                <lb/>voulu perdre par la violence. Que l’excés de ſes courto¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes, &amp; les longs entretiens, qu’il auoit auec eux en lieuae</l>
            <l>
                <lb/>vetirez, &amp; à heures indeueis, faiſoient ſoupconner, ou que</l>
            <l>
                <lb/>ſes affectatioas eſtoient praiquées , pour les decredier; ou</l>
            <l>
                <lb/>que ſes promeſſes tendoient à les corrompre. Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Prince ayant témoigné quelque meſcontentement,</l>
            <l>
                <lb/>quaſl tous les Courtiſans, &amp; les principaux de Paris</l>
            <l>
                <lb/>S’eſtans offerts aà̀ luy, &amp; meſmes tous ceux, qui dans</l>
            <l>
                <lb/>les affaires paſſées auoient fait paroiſtre plus de vi¬</l>
            <l>
                <lb/>gueur pour le Parlement, &amp; pour la ville; les eſcri¬</l>
            <l>
                <lb/> uains, quis’erigerent pour lors en procureurs du pu¬</l>
            <l>
                <lb/>-blic, &amp; qui ſont à̀ preſent aduocats de Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Prince, taſchoient de perſuader à pluſieurs, que l</l>
            <l>
                <lb/>querelle eſtoit feinte, &amp; pretendirent de le prouuer, par la</l>
            <l>
                <lb/>facilité de la reconciliation, faite auec l’abandonnaement</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/> de tous ceux qui ’eſtoient doclarez de ſon party.</l>
            <l>
                <lb/> Ces Meſſieurs furent rauis, lors qu’ils virent bien¬</l>
            <l>
                <lb/>toſt apreés, qu’il ne trauailla plus qu’aà̀ la ruine de</l>
            <l>
                <lb/>ceux, auſquels il auoit promis amitié́ ou protection,</l>
            <l>
                <lb/>les perſecutant à outrance; ou pour faire cognoi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre qu’il n’auoit plus d’intelligence aueceux, ou qu’il</l>
            <l>
                <lb/>n’eſtoit pas en ſon pouuoir, de retenir plus long¬</l>
            <l>
                <lb/>temps les mouuemens de ſa ialouſie.</l>
            <l>
                <lb/>Ainſiceux qui entreprennent à preſent ſa defen¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe, l’accuſoient d’auoir recherché toue ſorte de moyeas;</l>
            <l>
                <lb/> pour perdre ceux qui s’eſfoient preſentez pour le ſauuer,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qui ſe vouloient precipiter, pour le tirer d’vn mauuais</l>
            <l>
                <lb/>paſſage. Ils adiouſtoient, qu’en eſtant ſorty, la honte qu’il</l>
            <l>
                <lb/>eut d’auoir offencé ceux qui luy auoient tendula main, le</l>
            <l>
                <lb/>renmdit capable d’vn pernicieux conſeil, qui fut de les fai¬</l>
            <l>
                <lb/>re charger; Premieremaent, d’auoir voulu reuoler la ville</l>
            <l>
                <lb/>de Paris, &amp;el aprés d’auoir entrepris ſur ſa perſonne, que</l>
            <l>
                <lb/>ſa naiſſance doit rendre ſacrée à tous les François. Nous ne.</l>
            <l>
                <lb/>dirons rien des pieces qu’on fit ioüer pour rendre pro¬</l>
            <l>
                <lb/>bable cét attentat pretendu, ny de la corruption des</l>
            <l>
                <lb/>temoins qui furent practiquez, ny de leur infamie,</l>
            <l>
                <lb/>ny desimpertinences, &amp; contradictions de leurs de¬</l>
            <l>
                <lb/>poſitions, ny de l’obſtination pour les faire valoir:</l>
            <l>
                <lb/>meſmes aprés que le Parlement les eut trouuées fri¬</l>
            <l>
                <lb/>uoles &amp; ridicules. Nous voulons croire que ces in¬</l>
            <l>
                <lb/>uentions baſſes ne ſont iamais ſorties du haut genie</l>
            <l>
                <lb/>de Monſieur le Prince; mais nous ne ſçaurions ny</l>
            <l>
                <lb/>diſſimuler ny déguiſer, que ceux qui ecriuent pour</l>
            <l>
                <lb/>luy n’ayent declamé contre ſes ſollicitations, &amp; contre</l>
            <l>
                <lb/>ſ ſeance dans le Parlement, o ils diſoent, que ce Prine</l>
            <l>
                <lb/> B ij</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>ne ſe deuoit point trouuer; pourretenir par ſa preſence eœ</l>
            <l>
                <lb/> qui le fauoriſoienmt, &amp;l pour ierinaider les plas foibles aues</l>
            <l>
                <lb/>vn viſage enflammé, &amp; quelquefois auec le mdin leueée </l>
            <l>
                <lb/>paroles de menaces. L’affaire ayant eſté reduite à vn tel</l>
            <l>
                <lb/>poinct, ou que Monſieur le Prince deuoit receuoir le</l>
            <l>
                <lb/>déplaiſir de voir ſa procedure condamné́e, &amp; ſes té¬</l>
            <l>
                <lb/>moins chaſtiez, &amp; par conſequent eſtre obligé, ouà</l>
            <l>
                <lb/>produire vn eſtrange effeét de reſſentiment, poures</l>
            <l>
                <lb/> cruel affront; ou eſtre contraint de ſouffrir tout ce</l>
            <l>
                <lb/>que le deſeſpoir qui eſt vn conſeiller enrageé, pet</l>
            <l>
                <lb/>ſuggererà des perſones de condition &amp; genereuſeas,</l>
            <l>
                <lb/>quinepeuuent ny viure aueec ſatisfaction, ny mouris</l>
            <l>
                <lb/>que par violence.</l>
            <l>
                <lb/>Sur la fin de ce démeſleé, arriua le mariage du Duac</l>
            <l>
                <lb/> de Richelieu mineur, authoriſeé par la preſence du</l>
            <l>
                <lb/>Prince auecquelque mé́pris de l’authoriteé Royale, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>deſſein de s’emparer de la place tres-importanted</l>
            <l>
                <lb/> Havre. De peur que les choſes n’allaſſent à d’autres</l>
            <l>
                <lb/>extremitez, qui ponuoient cauſer de grands deſor¬</l>
            <l>
                <lb/>dres, la Reyne pour les conſiderations qui ſont, &amp; ne</l>
            <l>
                <lb/>ſont pas contenuës dans la Lettre du Roy enuoýs</l>
            <l>
                <lb/>au Parlemeut, prit reſolution de faire arreſter les pe¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnes de Monſieur le Prince, de Monſieur le Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ce de Conty, &amp; de Monſieur le Due de Longueuil¬</l>
            <l>
                <lb/>Le grand reſpect que nous deuons aux ſecrets de l’E¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtat, &amp; l’ignorance dans laquelle nous ſommes da</l>
            <l>
                <lb/>mouuemens cachez, qu’on ne doit pas touſiouſi</l>
            <l>
                <lb/>communiquer au public, porteront les hommes ſa¬</l>
            <l>
                <lb/>ges &amp; bons Franç̧ois, à preferter le iugement de la M¬</l>
            <l>
                <lb/>re, &amp;de l’Oncle de noſtre Roy, à celuy des Partiſé</l>
            <l>
                <lb/>de</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>de Monſieur le Prince, &amp; aux diſcours impertinens</l>
            <l>
                <lb/>&amp; malicieux de quelques broüillons, &amp; preſom¬</l>
            <l>
                <lb/>ptueux, qui prennent occaſion de toutes les choſes</l>
            <l>
                <lb/>extraordinaires, pour décrier la conduite du Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>me, &amp; pour adiouſterà la guerre eſtrangere que nous</l>
            <l>
                <lb/>auons en pluſieurs endroits, autant de guerres ciui¬</l>
            <l>
                <lb/>les qu’il y a de prouinces &amp; de villes en France. Mon</l>
            <l>
                <lb/>deſſein n’eſt pas d’aceuſer Monſieur le Prince; mais</l>
            <l>
                <lb/>de faire cognoiſtre la folie des eſcriuains, qui apreés</l>
            <l>
                <lb/>auoirblaſmé ſes actions, &amp; peut-eſtre mal interpreté</l>
            <l>
                <lb/>quelques-vnes de ſes intentions, lors qu’il eſtoit en li¬</l>
            <l>
                <lb/>berté, ont depuis ſa detention taſché́ de les iuſtifier</l>
            <l>
                <lb/>toutes: comme ſi les impreſſions que les imprimez</l>
            <l>
                <lb/>ont faites dans les eſprits, eſtoient effacées auec vn</l>
            <l>
                <lb/>traict de plume: comme ſi les playes ouuertes auec</l>
            <l>
                <lb/>vn ſtile conuerty en ſtilete, eſtoient fermées en</l>
            <l>
                <lb/>la rompant: comme ſi ces Meſſieurs pretendoient</l>
            <l>
                <lb/>d’attribuerau donion du Bois de Vincennes, la puiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance que Dieu meſme ne s’eſt pas reſeruée, de re¬</l>
            <l>
                <lb/>uoquer ce qui eſt arriué.</l>
            <l>
                <lb/>Nos donneurs d’auis ne croyent pas qu’on les puiſ¬</l>
            <l>
                <lb/> ſe conuaincre d’impoſture: ou quandils ont dit au¬</l>
            <l>
                <lb/>trefois; Que Monear le Prince auoit enepris de ruiner</l>
            <l>
                <lb/>le Parlement &amp; la ville de Paris. Q pour pendre ceux</l>
            <l>
                <lb/>qu’ilappelluir Frodeurs, il les a fait accuſr de ſeditio &amp;</l>
            <l>
                <lb/>d’aſſaſſinat: ou quand ils diſent rmaintenant, que tous</l>
            <l>
                <lb/> cel ’eſt ponmt veritable. Ie ne vois pas comnaent ces.</l>
            <l>
                <lb/> Aduocats quoy que prompts à la repartie, ſe démé¬</l>
            <l>
                <lb/>leront de ces contradictions, s’ils ne répondent; qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>aduoüent toutes ces choſes. Mais que la priſon de</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>1o¬</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Prince a fait vn ſi grand changemente</l>
            <l>
                <lb/>qu’auſſi-toſt qu’il y eſt entré, il y a rouué, nonſeule¬</l>
            <l>
                <lb/>ment l’inimitié de ceux qu’il aymoit &amp; protegeoit;</l>
            <l>
                <lb/>mais l’amitié de ceux qu’il haiſſoit &amp; vouloit deſtrui¬</l>
            <l>
                <lb/>re. Qu’il ne crie plus de ce lieu é́leué d’où̀ il découuse</l>
            <l>
                <lb/>Paris: que prens garde à toy pauure ville, on te va</l>
            <l>
                <lb/>deſoler, &amp; faire ce que i’ay manqué il y a quinemois;</l>
            <l>
                <lb/>lors qu’encette campagne qui eſt deuant moy, ie</l>
            <l>
                <lb/>voulus attirer au combat tes gouuerneurs &amp; tes ci¬</l>
            <l>
                <lb/>toyens; pour apŕs leur déroute, ietter dans tes en¬</l>
            <l>
                <lb/>trailles le fer &amp; le feu, portez par des barbares: Coun</l>
            <l>
                <lb/>maintenant aux armes, que ie t’ay contrant de pren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre contre moy; rends toy criminelle de leze-Maie¬</l>
            <l>
                <lb/>ſté diuine &amp; humaine; afin qu’à ton exemple tout</l>
            <l>
                <lb/>le royaume ſe ſouſleue pour me tirer d’icy. Occupe</l>
            <l>
                <lb/>les forces duRoy dans le cœur de laFrance, &amp; laiſe</l>
            <l>
                <lb/>ſes frontieres ouuertes aux Eſtrangers. Que tout le</l>
            <l>
                <lb/>ſang de ta genereuſe Nobleſſe &amp; de tes vaillans ſol¬</l>
            <l>
                <lb/>datsqui a eſteé repandu en Flandre, en Allemagne, </l>
            <l>
                <lb/>Italie &amp; en Eſpagne, &amp; que ie n’ay iamais epargné, ſoir</l>
            <l>
                <lb/>perdu. Que toutes les Finances qui ont eſté em¬</l>
            <l>
                <lb/>ployeées ences pays-là, &amp; quiont incommodé leno</l>
            <l>
                <lb/>ſtre demeurent inutiles. Qu’on ſoit obligé de re¬</l>
            <l>
                <lb/>dre auec honte tautes nos conqueſtes, &amp; meſmesles</l>
            <l>
                <lb/>mienues. Qu’ons’humilie deuant l’arrogance Eſpa</l>
            <l>
                <lb/>gnole, &amp; qu’on luy demande pardon, pour forcel</l>
            <l>
                <lb/>Reyne à me donier la liberte, de laquelle dépendle</l>
            <l>
                <lb/>ſouuerain bien de l’Eſtat, le ſalut de Paris, &amp; ſur toutla</l>
            <l>
                <lb/>conſeruatiõ̃ de ceux que vous appellez les Frondeur¬</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt à ceux-là particulieremeét, auſquels mes criuaint</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>11¬</l>
            <l>
                <lb/>addreſſent leurs bons aduis: Ie leur fais dire, qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>prennent garde à̀ eux: que la Cour ne reuient que</l>
            <l>
                <lb/>pour les perdre; pour deétruire le Parlement; pourre¬</l>
            <l>
                <lb/>tirer le fonds des rentes, &amp; ſaccager les maiſons des</l>
            <l>
                <lb/>Bourgeois. Pourquoy? parce qu’ils ſe ſont oppoſez</l>
            <l>
                <lb/>aux deſſeins, conſeils &amp; efforts de celuy qui implore</l>
            <l>
                <lb/>à preſent leur aſſiſtance, &amp; veut accomplir pareux,</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’il n’a pû faire quandil eſtoit contre eux. L’Ape¬</l>
            <l>
                <lb/>logie des Frandeurs, l’Aduis aux Frondeurs, l’Aduis au</l>
            <l>
                <lb/>Duc de Beaufort &amp; à Monſieur le Coadiueur, l’Auis à le</l>
            <l>
                <lb/>uille dleParis, le Factums pour Monſieur le Prince, les di¬¬</l>
            <l>
                <lb/>uerſes réponſes à la Lettre du Roy, &amp; autres pieces de</l>
            <l>
                <lb/>ſenblable etoffe, ne chantent autre choſe. Ocour¬</l>
            <l>
                <lb/>toiſie Françoiſe! ô̂ charité Chreſtienne! ô change¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de la dextre du Tres-haut! ô̂ conuerſionmira¬</l>
            <l>
                <lb/>culeuſe! Tout ce qui a eſté dit &amp; fait contre le Senat,</l>
            <l>
                <lb/>contre les Pariſiens, &amp; contre leurs defenſeurs, eſt de¬</l>
            <l>
                <lb/>teſté; poutueu qu’on recommence en faueur de celuy</l>
            <l>
                <lb/>qui en a eſté l’autheur, le promoteur &amp; l’executeur.</l>
            <l>
                <lb/>S’il eſt deliuré par nos efforts contre la volonté du</l>
            <l>
                <lb/>Roy &amp; de la Reyne ſa Mere, il nous rendra tous heu¬</l>
            <l>
                <lb/>reux: il ne ſe ſouuiendra iamais des feux de ioye, que</l>
            <l>
                <lb/>Paris a allumez, ny des cris d’allegreſſe, qui ont éclai¬</l>
            <l>
                <lb/>ré &amp; éclate iuſque dans le Bois de Vincennes lors</l>
            <l>
                <lb/>qu’il y fut conduit: il n’aura aucun reſſentiment, con¬</l>
            <l>
                <lb/>tre les grands, ny contre les peeits; ſur tout contre</l>
            <l>
                <lb/>ceux qu’il nommoit par deriſion Frondeurs, qui aprés</l>
            <l>
                <lb/>ſon empriſonnement ont aſſeuré la Reyne de leurs</l>
            <l>
                <lb/> obeiſſances &amp; ſeruices. Ce qui eſt plus difficile à fai¬</l>
            <l>
                <lb/>re &amp;à croire: il aura oublié les maux qu’ils nous a fait</l>
            <l>
                <lb/>C i</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/> 12</l>
            <l>
                <lb/>ſouffrir; à ſçauoir le blocus de Paris, la deſolation</l>
            <l>
                <lb/>de ſon terroir, les menaces faites au Parlement, &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>pourſuites à mort contre les Princes, Pre lats &amp; Offi¬</l>
            <l>
                <lb/>ciers aymez par le public.</l>
            <l>
                <lb/>Si celuy qui a dreſſé le Fafum allegue pour vne mar¬</l>
            <l>
                <lb/>que de l’innocence de Monſieur le Prince; nonſeule¬</l>
            <l>
                <lb/>ment le peu de ſoin qu’il a eu de rechercher l’afe¬</l>
            <l>
                <lb/>ction des peuples; mais encore le peu d’apprehenſion</l>
            <l>
                <lb/>qu’il a eu de les irriter, diſant, Que c’eſtoitvne marque</l>
            <l>
                <lb/>aſſeurée que Moſieuer le Prince ne tendoit point àla Sou¬</l>
            <l>
                <lb/>ueraineté: La pratique ordinaire de ceux qui ont cette vi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeée ayant toufiours eſté de caioler, careſſer gl aſſſter les</l>
            <l>
                <lb/>ſubiects, paar acquerir creance parmy ex, r les ſouſleuer</l>
            <l>
                <lb/>aootre le Souuenais: Nous aduoüons que Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Prince n’enfut iamais ſuſpect; auſſi n’en eſt-il point</l>
            <l>
                <lb/>accuſé, ny d’auoir eu intention d’enleuer ſon royau¬</l>
            <l>
                <lb/>me au Roy, par ſemblables menées: De ſorte quil</l>
            <l>
                <lb/>eftſuperſu, &amp; meſmes aucunement criminel de se¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtendreſur ce diſcours, qui a agreé à l’Aduocat pous</l>
            <l>
                <lb/>remplir ſes é́critures. Il n’a pas pris garde, que toutes</l>
            <l>
                <lb/>les vertus ſont au milieu de deux vices contraires¬</l>
            <l>
                <lb/>Que prariquer les peuples, &amp; chercher de corrompre</l>
            <l>
                <lb/>leurs Chefs, pour les muciner contre leur Roy, l</l>
            <l>
                <lb/>vne extremité: mais que mal traitter les peuples, leus</l>
            <l>
                <lb/>oſter le pain, gaſter leurs maiſons, les abandonner à</l>
            <l>
                <lb/>des ſoldats ſans diſcipline, vouloir faire paſſer les Of¬</l>
            <l>
                <lb/>ficiers des Compagnies Souueraines, les Bourgeoi</l>
            <l>
                <lb/>de Paris, &amp; generalement tous les François, pour des</l>
            <l>
                <lb/>meéchans, des traiſtres, des factieux, &amp; les traittes</l>
            <l>
                <lb/>eomme ennemis du Roy &amp; de l’Eſtat; ſont des</l>
            <l>
                <lb/>moyens</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>moyens oppoſites, qui tendent aà deſeſperer les hom¬</l>
            <l>
                <lb/>mes, &amp; à les porter au renuerſement de la Monarchie.</l>
            <l>
                <lb/>Ce qui eſt d’autant plus dangereux; que les reſſenti¬</l>
            <l>
                <lb/>mens des iniures, ſont plus furieux &amp; plus opinia¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtres que ne ſont les affections legeres, &amp; ze les indiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>Grets pour vn Prince, duquel on découure bien toſt</l>
            <l>
                <lb/>lesartifices, &amp; qui ſe fert de miniſtres auaricieux, d</l>
            <l>
                <lb/>valets inſolens, &amp; de ſoldats qui viuent en ennemis</l>
            <l>
                <lb/>parmy ceux, qui les ont appellez comme amis. Mon</l>
            <l>
                <lb/>deſſein n’eſt pas d’éplucher les écrits embaraſſez, ny</l>
            <l>
                <lb/>de refuter les foibles raifonnemens de ces Meſſieurs</l>
            <l>
                <lb/>les donneurs d’aduis, ny d’échauffer leur bile. Nous</l>
            <l>
                <lb/>declarons auſſi que noſtre intentiona n’eſt point, d’ob</l>
            <l>
                <lb/>ſcurci la gloiremilitaire d’vn Prince, que nous te¬</l>
            <l>
                <lb/>nons pour grand Capitaine, &amp; qui en a rendu des</l>
            <l>
                <lb/>preuues à l’aduantage de la France, ce qui augmen¬</l>
            <l>
                <lb/>te noſtre déplaiſir de la voir priuée de ſon ſecours.</l>
            <l>
                <lb/>Nous dions de luy ce que l’Orateur Romain a écrit</l>
            <l>
                <lb/>en faueur de Pompée, qu’il a coramenceé́ en ieuneſſe,</l>
            <l>
                <lb/>la où pluſieurs grands Chefs de guerre ont finy en</l>
            <l>
                <lb/>vieilleſſe; Mais celuy qui louë Pompée, blaſme auſ¬i</l>
            <l>
                <lb/>l’ambition de Iules Ceſar, qui opprima la republique</l>
            <l>
                <lb/>de Rome, aprés l’auoir tres-dignementſeruie, &amp; en</l>
            <l>
                <lb/> ſeuelit dansles ruines deſon pays, la reputation qu’il</l>
            <l>
                <lb/>auoit acquiſe dans les Gaules, &amp; ailleurs. Nous n’aeccu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſons pas Monſieur le Prince d’vn ſemblable deſſein:</l>
            <l>
                <lb/>mais nous ne pretendons pas aſſi le defendre contre</l>
            <l>
                <lb/>les Lettres &amp; Declarations du Roy : toutce qui porte</l>
            <l>
                <lb/>le nom de ſa Maieſté, &amp; qui procede d’vne authori¬</l>
            <l>
                <lb/>té legitime; comme eſt celle de la regence durane</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/> 14</l>
            <l>
                <lb/>vne minorité, eſt de trop grande veneration parmy</l>
            <l>
                <lb/>nous, qui voulons conſeruer la paix au dedans, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>obliger les Eſtrangers aà nous demander celle, que nos</l>
            <l>
                <lb/>diuiſions reculent.</l>
            <l>
                <lb/> Ie ne peux donc, que ie ne deteſte l’audace de ces</l>
            <l>
                <lb/>écriuains temeraires, ſurtout de l’autheur du Factum,</l>
            <l>
                <lb/>qui auec ſon ſtile fort court, Va meſurant la grande</l>
            <l>
                <lb/>eſtenduë de la regence, &amp; dit: qu’il nm’y trouue paintlau¬</l>
            <l>
                <lb/>thorité d’arreſter vm Prince du ſaag, qui eſt nay Conſeile</l>
            <l>
                <lb/>meceſſaire. Ie laiſſe à part les hiſtoires qui ſont ramaſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſées dans cet écrit, &amp; qui ne concluent à rien: deux</l>
            <l>
                <lb/>exemples ayant touſiours des circonſtances ſi dife.</l>
            <l>
                <lb/>rentes, des temps, des occaſions &amp; des perſonnes;</l>
            <l>
                <lb/>qu’vn ne peut ſeruir de miroir à l’autre. Ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>ſont alleguez enfoule, font voir la malice ſecrette du</l>
            <l>
                <lb/>compilareur; lors qu’il a recherché Fredegonde &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Brunehauld, pour regler les reſolurions d’vne Reyne</l>
            <l>
                <lb/>vertueuſe; &amp; a allegueé ce qui a eſté fair dans vn royau¬</l>
            <l>
                <lb/>me mal eſtably, foible &amp; remply de confuſions, pout</l>
            <l>
                <lb/>la conduite de la France, dans la police, puiſſance,</l>
            <l>
                <lb/>ordre &amp; perfection ouù̀ elle eſt, depuis la derniererace</l>
            <l>
                <lb/>de nos Roys. Arreſtons nous àla Loy, qui doit eſtre</l>
            <l>
                <lb/>incomparablement plus forte que l’exenple, &amp; de¬</l>
            <l>
                <lb/> mandons à ce Iuriſconſulte, dans quel liure des Or¬</l>
            <l>
                <lb/>donnances, ou regiſtre d’Arreſts, il a trouué: que</l>
            <l>
                <lb/>vn Prince du ſang Royal eſtoit conuaincu ou violem¬</l>
            <l>
                <lb/>ment ſoupçonné, d’auoir des mauuais deſſeins, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>faire des prariques dangereuſes contre la perſonne&amp;</l>
            <l>
                <lb/>eſtat d’vu Roy mineur; &amp; qu’il y euſt vn peril euident</l>
            <l>
                <lb/>de ſouffrir quelque perilleuſe extremité, ſi on ne l</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>15</l>
            <l>
                <lb/>preuenoit parvne iuſte &amp; genereuſe prudencei qu’en</l>
            <l>
                <lb/>ce cas là vne Mere tutrice de ſon enfant, &amp; regente de</l>
            <l>
                <lb/>ſon royaume, aſſiſtée des conſeils de ſon pſus pro¬</l>
            <l>
                <lb/>che, qui eſt l’Oncle vnique de ſa Maieſté; n’eut point</l>
            <l>
                <lb/>la puiſſance de preuenir par la detention de ce Prince,</l>
            <l>
                <lb/>les deſordres publics &amp; la deſolation de l’Eſtat; quand</l>
            <l>
                <lb/>meſmes ce Prince n’en ſeroit pas la verirable cauſe;</l>
            <l>
                <lb/>mais ſeulement vne occaſion preſſante &amp; manifeſte.</l>
            <l>
                <lb/>Laiſſant donc à part le fait particulier, ie me conten¬</l>
            <l>
                <lb/>teray de dire; que nous ne ſommes pas obligéz d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir meilleure opinibn des itentions de Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Prince, que des reſolutions de la Reyne, &amp; que nous</l>
            <l>
                <lb/>auons grandſuiet de conclure; que latheſe oupro¬</l>
            <l>
                <lb/>pofition generale, qui borne l’authorité́ des regen¬</l>
            <l>
                <lb/>ces par l’impuiſſance d’arreſter vn Prince du ſang,</l>
            <l>
                <lb/>qui abuſeroit au preiudice de l’Eſtat, des reſpects</l>
            <l>
                <lb/>qu’on doità ſa naiſſance &amp; de ſes priuileges, eſt vne.</l>
            <l>
                <lb/>maxime fauſſe &amp;dangereuſe. Ilſuffit que les regentes,</l>
            <l>
                <lb/>qui n’ont point le pouuoir pour deſtruire &amp; défaire,</l>
            <l>
                <lb/>commeelles l’ont pour conſtruire &amp; pour conſeruer,</l>
            <l>
                <lb/>ne renuerſent point les loix du Royaume, entre leſ¬¬</l>
            <l>
                <lb/>quelles on ne trouuera pas celle, quieſt fauſſement</l>
            <l>
                <lb/>alleguée, &amp; qui ſeroit preiudiciable.</l>
            <l>
                <lb/>II eſt aiſé de prendre garde, à̀ quoy tendent tant de</l>
            <l>
                <lb/>diſcours, qui eſchapent aux langues, &amp; coulent des</l>
            <l>
                <lb/>plumes; à̀ quoy aboutiſſent tant d’aſſemblées, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>cabales contre le gouuernement, ſur la rencontre</l>
            <l>
                <lb/>d’vne affaire à la verité extraordinaire, &amp; deplorable;</l>
            <l>
                <lb/>mais non ſans exemples. Pour ne rien dire. des plus</l>
            <l>
                <lb/>anciens, nous auons veu arreſter le pere de Monſieur</l>
            <l>
                <lb/>D ij</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>16</l>
            <l>
                <lb/>le Prince, parles ordres de la feuë Reyne, lors qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>auoit encore la conduite de l’Eſtat, deux ans apreés la</l>
            <l>
                <lb/>maioriteé du Roy, qui auoit prieé ſa mere de luy conti¬</l>
            <l>
                <lb/>uaſaſoian ai lidniniiuion de ſoiſnire o¬</l>
            <l>
                <lb/>ne remarqua point alors d’eſcriuain ſi hardy; com¬</l>
            <l>
                <lb/>me ſont ceuxde ce temps, qui entreprennent de bor¬</l>
            <l>
                <lb/>ner l’authorité́ Royale. Nous viſmes à la verité des</l>
            <l>
                <lb/>Princes, &amp; des Grands, qui par apprehenſion d’vn</l>
            <l>
                <lb/>pareil traictement, ſe ietterent dans quelques places,</l>
            <l>
                <lb/>pourleur propre defenſe; &amp; encore qu’ils ſe trouuaſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent preſſez, &amp; reduits aà des grandes extremitez; ils</l>
            <l>
                <lb/>n’eurent iamais recours aux ennemis de l’Eſtat; pour</l>
            <l>
                <lb/>ſe venger, ou pour ſe deliurer : là où nous pouuons</l>
            <l>
                <lb/>dire; que ſans vne pareille neceſſité, nous auons veu</l>
            <l>
                <lb/>la plus deſeſperés procedure, qu’on puiſſe remar¬</l>
            <l>
                <lb/>quer dans noſtre Hiſtoire. Qu’vne rinceſſe du ſang</l>
            <l>
                <lb/>Royal, des Officiers de la Couronne, &amp; des Caua¬</l>
            <l>
                <lb/>hiers., qui ſe diſent ſeruiteurs duRoy, onr telloment</l>
            <l>
                <lb/>oublié leur deuoir; que d’auoir appallé à̀ la deſola¬</l>
            <l>
                <lb/>tion de la France les Eſpagnols, auee leſquels nous</l>
            <l>
                <lb/>ſommes en guerre ouuerte, &amp;d’auoirtraictéauec des</l>
            <l>
                <lb/>conditions ſihorribles, que la poſterité aua autant</l>
            <l>
                <lb/>de peine à les croire; comme nous en demeurons ſur¬</l>
            <l>
                <lb/>pris, &amp; eſtonnez.</l>
            <l>
                <lb/> Elles aboutiſſent à deux poincts. Le premioreſt,</l>
            <l>
                <lb/>que des Francois promettent à l’Eſpagne, qu’ils ne</l>
            <l>
                <lb/>poſeront iamais les armes qu’elle ne ſoitſarisfaite.,</l>
            <l>
                <lb/>par vn traicté de paixentre les Couronnes. C’eſt à di¬</l>
            <l>
                <lb/>re, que ces Meſſieurs sobligent à rauir à leur Roy,</l>
            <l>
                <lb/>ous les fruits d’vne guerre de quinze années, &amp; à</l>
            <l>
                <lb/>rendre</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>rendre les vies de plus de dix mille Gentilshommes,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de cent mille ſoldats, auec l’employ de plus de</l>
            <l>
                <lb/>cinq cens millions inutiles; pour nous contraindre à</l>
            <l>
                <lb/>reſtituer auec honte ce que nous auons emporté auec</l>
            <l>
                <lb/>gloire, pour laquelle ils ont eux-meſmes expoſé leurs</l>
            <l>
                <lb/>vies.</l>
            <l>
                <lb/> Ils pretendent auſſi de ſe rendre ſeuls arbitres d’vn</l>
            <l>
                <lb/>differend qui n’a puû eſtre terminé, par les Ambaſſa¬</l>
            <l>
                <lb/>deurs de pſuſieurs Princes, &amp; republiques; &amp; ils s’i¬</l>
            <l>
                <lb/>maginent, qu’auec leur eſpée ils couperont ce lacet</l>
            <l>
                <lb/>Gordien, que beaucoup d’hommes ſages n’ont ſceu</l>
            <l>
                <lb/>dénoüer. Ils ont par aduance vendu &amp; liuré Stenay à</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſpagne, à laquelle ils promettent tout le reſte de</l>
            <l>
                <lb/>nos conqueſtes, pourueu qu’elle les aſſiſte d’argent,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; d’hommes, &amp; marche auec ſes armeées à la deſtru¬</l>
            <l>
                <lb/>ction des pays de noſtre Roy, qu’ils deſirent d’obli¬</l>
            <l>
                <lb/>ger à vn accommodement preiudiciable, &amp; infame.</l>
            <l>
                <lb/>Nous laiſſons à penſer ſi la generoſité de noſtre na¬</l>
            <l>
                <lb/>tion peut approuuer cette laſcheté; &amp; ſi la ſeconde</l>
            <l>
                <lb/>condition doit eſtre ſouſſerte. Aſç̧auoir, que Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur le Prince tienne ſa libert́ d’vn ennemy, qu’il a</l>
            <l>
                <lb/>deéfaict deux fois en bataille rangée, &amp; a dépoü̈illé de</l>
            <l>
                <lb/>quelques places; les Eſpagnols ayant prormis, &amp; ſuré;</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils n’eſcouteront iamais aucune propoſition d’ac¬</l>
            <l>
                <lb/>commodement, que ce Prince n’en ſoit l’entreme¬</l>
            <l>
                <lb/>teur. Ainſi les Eſpagnols auroient l’obſigation à des</l>
            <l>
                <lb/>François pour les villes, qui leur ſeroient rendues; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les François auroient l’obligation aux Eſpagnols de</l>
            <l>
                <lb/>la deliurance de leurs Princes. Ainſi ceux là ſeroient</l>
            <l>
                <lb/>à iamais ſuſpects de fauoriſer ceux, qui les auroient</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>deliurez de priſon: &amp; ceux-cy auroient la honte da¬</l>
            <l>
                <lb/>uoüer, que ſi des mauuais François ne les euſſentaſſi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtez; il leur eſtoit impoſſible de paruenir à vne paix</l>
            <l>
                <lb/>honorable. Ainſi les deux partis proſtituent ég¬</l>
            <l>
                <lb/>lement leur reputation, &amp; ſe liguent auec des con¬</l>
            <l>
                <lb/>ditions, qu’ils ne ſç̧auroient accomplir, ſi nous ne</l>
            <l>
                <lb/>perdons la ceruelle, &amp; le cœur; pour conſentir que</l>
            <l>
                <lb/>Ie Mareſchal de Turenne ſe rende maiſtre d’vne paix,</l>
            <l>
                <lb/>qui ſeroit honteuſe à̀ la France: que Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Prince doiue ſon eſlargiſſement aux Eſpagnols: &amp;</l>
            <l>
                <lb/> que noſtre Roy ſoit contraint de receuoir la loy, que</l>
            <l>
                <lb/>ſes plus grandsennemis eſtrangers, &amp; les plus obſti¬</l>
            <l>
                <lb/>nez rebelles de ſon Royaume luy voudront impoſer.</l>
            <l>
                <lb/>Tout homme, qui aura du ſens, &amp; du ſmg iugera, </l>
            <l>
                <lb/>dira; qu’il faut pluſtoſt perir, que de ſubir ce ioug, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les Conſeillers de ſa Maieſteé qui ne ſeroient poin</l>
            <l>
                <lb/>d’auis d’employer le dernier eſcu, le dernier pain, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>le dernier homme de la France, pour rompre cette</l>
            <l>
                <lb/>conſpiration, éuiter ce dommage, &amp; fuir cette infa¬</l>
            <l>
                <lb/>mie, meriteroient, outre le deshonneur eternel, vn</l>
            <l>
                <lb/>chaſtiment tres-ſeuere, ou par la Iuſtice du Roy</l>
            <l>
                <lb/>quand il ſera maieur, ou par la violence des peuples</l>
            <l>
                <lb/>On void bien auſſi, que ces conditions inſupporta¬</l>
            <l>
                <lb/>bles, portent en croupe la tromperie, la legereté, le</l>
            <l>
                <lb/>pariure, &amp; le manquement de parole, qui n’eſt don¬</l>
            <l>
                <lb/>née d’vne part, que pour artraper de l’argent; &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>l’autre coſté pour acquerir Stenay. Que ſi aprés la</l>
            <l>
                <lb/>yente detette place, quelque autre retourne aux en¬</l>
            <l>
                <lb/>nemis, la perte ſeraimputée à la perfidie, &amp; folie des</l>
            <l>
                <lb/>François; pluſtoſt qu’à la puiſſace, &amp; prudence des</l>
            <l>
                <lb/>Eſpagnols.</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>Nos mutins ne ſe contentent pas deleurpromettre</l>
            <l>
                <lb/>toutes les conqueſtes, que nous auons faites ſur eux;</l>
            <l>
                <lb/>mais pour leur donner moyen d’en faire ſur nous; ils</l>
            <l>
                <lb/>trauaillent par ſecrertes mené́es, &amp; par impoſtures</l>
            <l>
                <lb/>publiques; pour ietter la diuiſion dans la France; pour</l>
            <l>
                <lb/>émouuoir les prouinces, &amp; les villes; pour débau¬</l>
            <l>
                <lb/>cher la Nobleſſe, &amp; pour corrompre les gens de</l>
            <l>
                <lb/>guerre. Leurs écrits ſeditieux s’adreſſent ſur tout au</l>
            <l>
                <lb/>Parlement, &amp; aux habitans de Paris, n’ignorans pas,</l>
            <l>
                <lb/>de quelle importance eſt d’attaquer la teſte, &amp;le cœur,</l>
            <l>
                <lb/>pour faire tomber en ſyncope tout le corps duRoyau¬</l>
            <l>
                <lb/>me. Cõme nous deteſtons auec raiſon ces boutefeux,</l>
            <l>
                <lb/>nous auons ſuiet de mettre au nombre des eſprits foi¬</l>
            <l>
                <lb/>bles, ceux qui eſtans pourueus d’offices &amp; dignitez, qui</l>
            <l>
                <lb/>irent tout leur luſtre &amp; beaucoup de profit de la Mo¬</l>
            <l>
                <lb/>narchie, ſe voudroient eſleuer comme ſales vapeurs;</l>
            <l>
                <lb/>pour obſcurcir la lumiere du Soleil, qui les a faits les</l>
            <l>
                <lb/>plus beaux de ſes meteores. Ie nem’adreſſe point à</l>
            <l>
                <lb/>ces grands corps que ie reuere, &amp; ne fais eſtat que de</l>
            <l>
                <lb/>parler à̀ quelques particuliers, qui ne eonſiderent pas</l>
            <l>
                <lb/>aſſez: que les Officiers ne ſont pas ſages s’ils donnent</l>
            <l>
                <lb/>lamoindre atteinte à la Royauté qui les a inſtituez,</l>
            <l>
                <lb/>les ſouſtient, les rend venerables &amp;riches: qui leur</l>
            <l>
                <lb/>faiſant part non ſeulement de ſon authoriteé, mais de</l>
            <l>
                <lb/>ſes finances, les a conſtituez arbitres des vies &amp; des</l>
            <l>
                <lb/>biens: les a eſleuez ſur nos teſtes; pour leur donner</l>
            <l>
                <lb/>droict d’exiger de nous des reſpects, &amp; des droits at¬</l>
            <l>
                <lb/>tachez à leurs charges. Cependanton a remarqueé en</l>
            <l>
                <lb/>quelques Magiſtrats des fauſſes generoſitez &amp; des</l>
            <l>
                <lb/>prudences baſtardes, qui ſous pretexte de corriger</l>
            <l>
                <lb/>E ij</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>20</l>
            <l>
                <lb/>quelques manquemens, voudroient entreprendre de</l>
            <l>
                <lb/>mettre en compromis l’authorité royale, qui les a</l>
            <l>
                <lb/>creez &amp; qui les conſerue.</l>
            <l>
                <lb/>Comme il eſt à deſirer;que la Cour ne reiette iamais,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; meſmes ayme les remonſtrances; on doit auſſi ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>haiter que ceux, qui les peuuent faire, ne les conuer¬</l>
            <l>
                <lb/>tiſſent pas touſiours en plaintes, &amp; iamais en factions:</l>
            <l>
                <lb/>mais en propoſitions d’expediens; ou pour ſortir d’vn</l>
            <l>
                <lb/>mal, ou pour aduancer vn bien, ou pour aſſiſter le</l>
            <l>
                <lb/>Prince, ou pour ſoulager ſon peuple. Si on a d’autres</l>
            <l>
                <lb/>deſſeins, &amp;ſi les paſſions emportent la raiſon; Nous</l>
            <l>
                <lb/>dirons à ces Meſſieurs ce que Ciceron écriuoit àſon</l>
            <l>
                <lb/>amy. Vous voumlez que la republique periſſe, non ſeule¬</l>
            <l>
                <lb/>ment par ſes playes que vous découurez; mais par les em¬</l>
            <l>
                <lb/>plaſtfres que vousy appliquez; &amp; ne voyez pas que le</l>
            <l>
                <lb/>malade mourra certainement, ſi les Medecins em¬</l>
            <l>
                <lb/>poiſonnent les remedes. Le venin qu’on y meſle</l>
            <l>
                <lb/>vient de la vengeance, du faux zele, de l’intereſt par¬</l>
            <l>
                <lb/>ticulier, de la corruprion, des ſortes complaiſances &amp;</l>
            <l>
                <lb/>foles amitiez, qui forment les conſpirations, &amp; ſont</l>
            <l>
                <lb/>les ennemies mortelles des fideles &amp; ſages conſeils.</l>
            <l>
                <lb/> le ne toucheray pas icy les reſolutions priſes l’an¬</l>
            <l>
                <lb/>née paſſée, par la ville de Paris. Ie ne veux point par¬</l>
            <l>
                <lb/>ler des armes qui chercherent du pain; il faut prier</l>
            <l>
                <lb/>Dieu, qu’il pardonne à̀ ceux qui furent les cauſes d’vn</l>
            <l>
                <lb/>deſordre qui apporta des notables preiudices à la</l>
            <l>
                <lb/>France: Mais ie ne ſçaurois ſou ffrir ce donneur d’auis</l>
            <l>
                <lb/>aà la ville de Paris, qui taſche d’ébranler ce Coloſſe</l>
            <l>
                <lb/>d’or, d’argent &amp; de cuiure ſur des pieds de plaſtre, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qui ſouſtient auec peine ſa peſanteur. Qui doute,</l>
            <l>
                <lb/>que</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>que ſi la diuiſion deſoloitcette grande cité́; les rui¬</l>
            <l>
                <lb/>nes du Louure, du Palais Royal &amp; des Hoſtels des:</l>
            <l>
                <lb/>Grands, n’accablaſſent les baſſes maiſons des Bour¬</l>
            <l>
                <lb/>geois? Il eſt vray que Paris eſt le plus beau, &amp; le plus</l>
            <l>
                <lb/>riche ornementde la Monarchie Francoiſe: qu’il eſt</l>
            <l>
                <lb/>lethroſne de la Maieſté́ &amp; de la Iuſtice de nos Roys,</l>
            <l>
                <lb/>l’Academie des ſciences, l’Arſenal des armes, le Bu¬</l>
            <l>
                <lb/>reau des Finances, la pepiniere des gens de guerre, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>la plus grande aſſemblée de peuple qui ſoit dans l’Eu¬</l>
            <l>
                <lb/>rope. Mais tous ces aduantages, ne ſe pouuant main¬</l>
            <l>
                <lb/>tenir ſans l’integrité &amp; richeſſes d’vn puiſſant &amp; pai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſible Royaume, ſans la preſence du Roy, &amp; ſans le</l>
            <l>
                <lb/>libre exercice des charges, qui ont leur fonction dans</l>
            <l>
                <lb/>ſon enceinte; les moindres ſymptomes doiuent eſtre</l>
            <l>
                <lb/>apprehendez dans vn corps ſi immenſe, &amp; remply de,</l>
            <l>
                <lb/>tant de diferentes humeurs. Il eſt certain auſſi, que</l>
            <l>
                <lb/>ſes maladies ſeroient toufiours contagieuſes, &amp; ſe</l>
            <l>
                <lb/>communiqueroient ayſement à toutes les prouinces,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’vn coupfrappé ſur cetre teſte eſtonneroit tous</l>
            <l>
                <lb/>les membres. Si ce mal arriuoit à Paris par ſa faute,</l>
            <l>
                <lb/>il ſeroit le premier puny; ence qu’iln’y auroit point</l>
            <l>
                <lb/>du trouble aillours qu’il n’en reſſentiſtauſſi toſt des in¬</l>
            <l>
                <lb/>commoditez, par le manquement des aſſiſtances</l>
            <l>
                <lb/>qu’il tire de tous coſtez; par l’interruptibn du com¬</l>
            <l>
                <lb/>merce, par la ceſſation de l’employ des Officiers, par</l>
            <l>
                <lb/>le defaut du payement des rentes ſur le Roy, ſur les</l>
            <l>
                <lb/>particuliers &amp; ſur les Communautez; eſtant choſe</l>
            <l>
                <lb/>Veritable qu’vne ville qu’on a laiſſé croiſtre ſans me¬</l>
            <l>
                <lb/>ſure, ne ſe peut nourrir, que par l’abondance d’vn</l>
            <l>
                <lb/>grand ryaume, &amp; que cette abondance eſt le fruict</l>
            <l>
                <lb/>E!</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>de la Paix. Noûs auons veu pdrexperiene; que le</l>
            <l>
                <lb/>trouble n’a iamais eſté́ en quelque prouince, ſans cau-:</l>
            <l>
                <lb/>ſer du dommageà pluſieurs familles de Paris; Ce qu</l>
            <l>
                <lb/>doit obliger cetteville malade de ſa grandeur, com¬</l>
            <l>
                <lb/>me fut iadis Rome; à ne rien faire ny meſme ſouffrir,</l>
            <l>
                <lb/>qui puiſſe alterer ſa ſanté́; ou appeſantir ſa charge.</l>
            <l>
                <lb/>Si les mouuemens, qui n’ont duré que trois mois, y</l>
            <l>
                <lb/>ont rendu vacantes plus de ſix mille maiſons; que:</l>
            <l>
                <lb/>ſeroit-ce ſi le Roy ſe trouuoit en neceſſiré́ par la guer¬</l>
            <l>
                <lb/>re ciuile, de quitter pour long-temps ſon ſeiour or¬</l>
            <l>
                <lb/>dinaire, &amp; de l’abandonner aux tempeſtes, que les</l>
            <l>
                <lb/>vents des ambitieux, &amp; des furieux veulent émou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir ſur cét ocean? Que deuiendroient pour lors,</l>
            <l>
                <lb/>tous ceux qui ne viuent que des Commiſſions, ou</l>
            <l>
                <lb/>du luxe de la Cour? qui payeroit ce que les Courti¬</l>
            <l>
                <lb/>ſans doiuent aux Marchands? à qui debiteroient-ils</l>
            <l>
                <lb/>leurs marchandiſes ? qui mettroit en beſogue l’in¬</l>
            <l>
                <lb/>duſtrie &amp; les mains de plus de cent mille ouuriers</l>
            <l>
                <lb/>qui ne ſongeroient plus qu’à ſe ſouſleuer contre les.</l>
            <l>
                <lb/>riçhes &amp; à les piller; afin que la pauureré ſe rendiſt.</l>
            <l>
                <lb/>commune à tous? Cette apprehenſion ne doit point.</l>
            <l>
                <lb/>paſſer pour vne chimere: Ce qui eſtarriué nous peut.</l>
            <l>
                <lb/>faire craindre vn retour de plus longue durée. Il fauc</l>
            <l>
                <lb/>euiter tout ce qui peut donner au Roy, la moindre</l>
            <l>
                <lb/>défiance de reuolte, &amp; c’eſt prudence de diſfiper de</l>
            <l>
                <lb/>bonne heure toutes les nueës qui ſont capables de</l>
            <l>
                <lb/>nous oſter l’aſpect de noſtre Soleil, de nous rauir no¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre ame, &amp; detourner la ſource de rous les eſprits qui</l>
            <l>
                <lb/>nous donnent la vie, &amp; le mouuement. Seneque ayant</l>
            <l>
                <lb/>tres bien dit; que ce ſoleil, cette ame, &amp; cet eſprit eſt</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/> 237</l>
            <l>
                <lb/>le Roy, ſans lequel nous reſterions vnelourdenaſſe,¬</l>
            <l>
                <lb/>vne charongne puante, &amp; la proye de nos ennemis.:</l>
            <l>
                <lb/>Ie diray donc librement à Paris, qui a pour armoiries</l>
            <l>
                <lb/>vn Vaiſſeau, ce qu’Horace diſoit à Rome: prens gar</l>
            <l>
                <lb/>de, que de nouueaux orages ne te pouſſent en hautel</l>
            <l>
                <lb/>mer, &amp; ne te rendent le ioü̈et des vagues &amp; des vens!</l>
            <l>
                <lb/>Arreſte-toy dans ton port aſſeuré, qui eſt la bienueil¬</l>
            <l>
                <lb/>lance, &amp; la prorection de ton Roy..</l>
            <l>
                <lb/>Souuenons nous qu’eſtans François &amp; Chreſtiens,</l>
            <l>
                <lb/>la premiere qualite nous oblige à̀ eſtre fideles; pour.</l>
            <l>
                <lb/>maintenir l’honneur que noſtre nation a acquis pa</l>
            <l>
                <lb/>deſſus roures les autres, d’aymerſes Souuerains, qu’el¬.</l>
            <l>
                <lb/>lene recoit que de Dieu. Laſeconde qualité ne peut</l>
            <l>
                <lb/>eſtre conſeruée, qu’en obeiſſant aux Ordonnances,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſuiuant l’exemple de noſtre Legiſlateur, qui nousa</l>
            <l>
                <lb/>ommandé d’eſtre ſubiots aux puiſſances emporel¬</l>
            <l>
                <lb/>les, qui eſt mort en acquieſçant à leurs arreſts, &amp; veut</l>
            <l>
                <lb/>que la religiõ̃ nous lie plus eſtroitement aueec nos Su¬</l>
            <l>
                <lb/>perieurs. Leurs conſeils ſont appellez dansſonliure,</l>
            <l>
                <lb/>des ſacremens, &amp; des myſteres; pour monſtrer, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>n’appartient qu’aà ceux qui ont droict d’entrer dans le</l>
            <l>
                <lb/>ſanctuaire de les penetrer: nous qui ſommes dehors</l>
            <l>
                <lb/>les deuons reuerer, &amp; les eſtimer iuſtes; parce qu’ils.</l>
            <l>
                <lb/>viennent d’vne authorité́ legitime. Les eſprits broüil¬</l>
            <l>
                <lb/>lons, qui taſchent de nous perſuader le contraire, ne</l>
            <l>
                <lb/>manqueront iamais de pretexte; pour engager les</l>
            <l>
                <lb/>foibles dans vn mauuais party. Ils chercheront des:</l>
            <l>
                <lb/>raiſons apparentes, &amp; les debiteront dans des eécrits.</l>
            <l>
                <lb/>agencez, &amp; polis, mais ces tiſſus d’araignées veni¬</l>
            <l>
                <lb/>meuſes ne prendront que des mouches. Ces hor¬?</l>
            <l>
                <lb/>E ij</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>24</l>
            <l>
                <lb/>mes inquiets, &amp; deſireux de choſes nouuelles, nous</l>
            <l>
                <lb/>propoſent les paſſées, &amp; les preſentes, pour nous dé́¬</l>
            <l>
                <lb/>rober lapreuoyance des futures: en diſant qu’ils nous</l>
            <l>
                <lb/>veulent ſoulager; ils ont defſfein d’appliquer à leur</l>
            <l>
                <lb/>luxe, ce qu’ils taſchent de rauir à la magnificence de</l>
            <l>
                <lb/>noſtre Roy, &amp; aux commoditez de ceux, qui viuent</l>
            <l>
                <lb/>à leur aiſe. Ils nous propoſent la liberté; rais ce</l>
            <l>
                <lb/>nom ſpecieux n’eſt employé, que pour déguiſer vne</l>
            <l>
                <lb/>ſeruitude cruelle; perſonne n’ayant iamais aſſuiety.</l>
            <l>
                <lb/>les ſimples, qu’en leur promettant la franchiſe.</l>
            <l>
                <lb/>Quand il faudroit eſtre mal traicté, il ſeroit plus</l>
            <l>
                <lb/>iuſte, &amp; plus tolerable de ſouffrir quelque petit coup</l>
            <l>
                <lb/>de la mai qui eſt ſur nos teſtes; que d’eſtre foule2</l>
            <l>
                <lb/>par les pieds des vſurpateurs de ſon authorité́. Ie di¬</l>
            <l>
                <lb/>ray dauantage, qu’au cas qu’vn pernicieux conſeil en¬</l>
            <l>
                <lb/>gageaſt le Prince dans des affaires faſcheuſes, qui le</l>
            <l>
                <lb/>porteroient à impoſer-des ſommes extraordinaires,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; le coatraindroient à̀ les exiger auec quelque ri¬</l>
            <l>
                <lb/>gueur ;il faudroit ſouffrir ces ſurcharges pourvn</l>
            <l>
                <lb/>temps, comme on endure la ſtorilit́ d’vne année,</l>
            <l>
                <lb/>ou des neiges ou des chaleurs exceſſiues, &amp; les autres</l>
            <l>
                <lb/>maux que la nature produit quelquefois; ſur tout</l>
            <l>
                <lb/>lors qu’vn murmure éclattant, ou vne oppoſition</l>
            <l>
                <lb/>par la force peuuent non ſeulement donner de la</l>
            <l>
                <lb/>ioye mais acquerir quelque aduantage aux ennemis</l>
            <l>
                <lb/>de l’Eſtat. Il eſt auſſi neceſſaire deconſiderer; que la</l>
            <l>
                <lb/>mauuaiſe inteligence parmy nous, pourroit appor¬</l>
            <l>
                <lb/>ter vn tel dégouſt aux amis &amp; confederez,; qu’ils ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>roient capables de ſe déracher de l’alliance d’vn pays,</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils verroient tomber dans l’impuiſſance de leur</l>
            <l>
                <lb/>continuer</l>
            <pb n="25"/>
            <l>
                <lb/>25</l>
            <l>
                <lb/>tinuer ſes aſſiſtances &amp; ſecours. Ileſt vray, que nos</l>
            <l>
                <lb/>diuiſions ont vny nos aduerſaires, &amp; deſ-vny nos al¬</l>
            <l>
                <lb/>liez: Les vns &amp; les autres ont veu, que dans la fureur</l>
            <l>
                <lb/>qui nous fait battre entre nous, nous prenons le che¬</l>
            <l>
                <lb/>min pout eſtre tous ſurmontez, &amp; qu’eſtans mé¬</l>
            <l>
                <lb/>chans à̀ nous meſmes, nous ne pouuons eſtre bons à</l>
            <l>
                <lb/>nos amis, ny formidables à nos ennemis. Dirons</l>
            <l>
                <lb/>nous auſſi; que dépoüiller, chaſſer &amp; tuer nos freres,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; nos voiſins, ſoit vne reformation? Que mettre la</l>
            <l>
                <lb/>deſolation par tour, ſoit vn moyen pour acheminer</l>
            <l>
                <lb/>la conſolation, que nous cherchons? &amp; que violenter</l>
            <l>
                <lb/>les hommes, ſoit proecurer leur repos? Obligerle Roy</l>
            <l>
                <lb/>à retlrer ſes troupes des pays eſtrangers; pour les</l>
            <l>
                <lb/>faire entrer dans les ſiens; eſt à mon aduis épargnerle</l>
            <l>
                <lb/>ſangdes Eſpagnols, pour faire répandre celuy des</l>
            <l>
                <lb/>Fcaçois &amp; conſeruer les terrés, qui nourriſſoient</l>
            <l>
                <lb/>nos armées- pour les appeller au dégaſt des noſtres?</l>
            <l>
                <lb/>N’eſt-cepasvne choſe horrible; que ces meſines ſol¬</l>
            <l>
                <lb/>dats que nous enions aſſiegez dans lenrsgamiſons,</l>
            <l>
                <lb/>foiens inuitez &amp; comduits par des François; pour</l>
            <l>
                <lb/>S’empare des villes de France? Certes il faut coafeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſer, que les inerteſts &amp; les paſſions qui ont fait pren¬</l>
            <l>
                <lb/> dne ces reſolutions, ont empeſché́ qu’on ’ayeécouté</l>
            <l>
                <lb/>leſens comhun, qui neeſe laiſſera iamais peruader;</l>
            <l>
                <lb/>qu’on puiſſe oontraindre par la force vn grand Roy,</l>
            <l>
                <lb/>à rer de priſo va Prince du ſang; afin qu’ilaye l’o¬</l>
            <l>
                <lb/>bligation de ſa liberté aux Eſpagnols; &amp; ſoir tant</l>
            <l>
                <lb/>qu’il vuaa le. chef d’vne faction, qui demeurroit</l>
            <l>
                <lb/>ouſiouirs fornee pour luy dans le Royaume. Nous</l>
            <l>
                <lb/>daiſſpnsauſſi à penſer; ſi ſe faire craindre aà̀ ſon mai¬</l>
            <pb n="26"/>
            <l>
                <lb/>e6</l>
            <l>
                <lb/>tre n’a pas eſtéſeur, ſi le vouloir violenter leſera da¬</l>
            <l>
                <lb/>uantage?</l>
            <l>
                <lb/>Concluons donc; que les Princes, Officier de la</l>
            <l>
                <lb/>Couronne, Seigneurs, Gentilshommes, &amp; ſoldats,</l>
            <l>
                <lb/>ne ſeront ny genereux, ny ſages,s’ils ſe iecenat dans</l>
            <l>
                <lb/>des conſpirations contre le oy, en faueur des eebel¬i</l>
            <l>
                <lb/>des, &amp; des anciens ennemis de la France: s’il eſt que¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtion de combattre, il faut que ce ſoir auec noſtre</l>
            <l>
                <lb/>Prince; pour vaincre auec honneur, &amp; recompenſe.</l>
            <l>
                <lb/>Quand nous ſerions ſi malheureux d’eſtre vaincus;</l>
            <l>
                <lb/> uous aurions meilleure reputation, &amp; plus de conſo¬</l>
            <l>
                <lb/>lation, que de vainere auec les Eſpagnols; puiſque</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt vne gloire de mourir pourſon Souuerain. Le nô.¬</l>
            <l>
                <lb/>tre eſt danmsvn aage , où il eſt dangereux de luy don¬</l>
            <l>
                <lb/>ner des mauuaiſes opinions, quiiront croiſſant auec</l>
            <l>
                <lb/>ſes anneées: il n’eſt plus enfant, &amp; ſon boan eſprit re¬</l>
            <l>
                <lb/>marque les ſeruices &amp; déſeruices qu’on luy rend.</l>
            <l>
                <lb/>Ceux qui le font monter à cheual, le fatiguent, luy</l>
            <l>
                <lb/>dérobent le temps de ſes exercices; meénagent nmal</l>
            <l>
                <lb/>ſaſanté́, ſon inſtruction, ſes bonnes graces; &amp; iettent</l>
            <l>
                <lb/>dans ſa momoire des inapreſſions qui ne leur peu¬</l>
            <l>
                <lb/>uent eſtre fauorables: comme au conraire, ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>e ſuiuront, ſe doiuenr aſſeurer, qu’il ne perdraiamais</l>
            <l>
                <lb/>la ſouuenance de leurs belles actions. Quand l’eſpe¬</l>
            <l>
                <lb/>rance des bien-faits, qui ne conduit iamais les ames</l>
            <l>
                <lb/>vrayement courageuſes, ne ſe preſenteroit pas; la Iu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtice ne peut preferer les amitiez particulieres au de¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir general; ny la ſageſſe témoigner aux bons offi¬</l>
            <l>
                <lb/>ces receus d’vn Prince, la recognoiſſance qu’on doir</l>
            <l>
                <lb/>à̀ la vraye ſource des graces; &amp; c’eſt yne impieté, pous</l>
            <pb n="27"/>
            <l>
                <lb/> y</l>
            <l>
                <lb/>vne obligation ſinguliere de mépriſer l’vniuerſelle,</l>
            <l>
                <lb/>qui vient de la naiſſance, du ſerment; &amp; pour les Sei¬</l>
            <l>
                <lb/>gneurs &amp; Officiers, des fiefs, &amp; des charges, qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>tiennent de la Royauté.</l>
            <l>
                <lb/>Ces conſiderations fermeront nos oreilles, &amp; nos</l>
            <l>
                <lb/>yeux aux voix &amp; aux é́crits des corrompus, des paſ-,</l>
            <l>
                <lb/>ſionnez &amp; des ignorans, qui interpretent mal les in¬</l>
            <l>
                <lb/>tentions, &amp; conteroolent toutes les reſolurions des</l>
            <l>
                <lb/>Conſeils du Roy: &amp;qui pourprendre le contre- pied</l>
            <l>
                <lb/>de la Cour, ont blaſmé &amp; deécrié les Princes, lors qu’ls</l>
            <l>
                <lb/>eſtoient en credit; &amp; les excuſent &amp; defendent, lors</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ſont en diſgrace. Ces petits, legers &amp; malins</l>
            <l>
                <lb/>eſprits, voudroient eſtablir dans le miniſtere leurs</l>
            <l>
                <lb/>amis, deſquels ils ſeroient auſſi-toſt ennemis; s’ils nme</l>
            <l>
                <lb/>sS’accommodoient à leur fole fantaſie. Acheuons en</l>
            <l>
                <lb/>aſſeurant; que le plus honorable, le plus ſeur, &amp; le phus</l>
            <l>
                <lb/>vtile, eſt d’eſtre auec- noſtre Roy: Demeurons-laà; ſi</l>
            <l>
                <lb/>nous cherchons le vray honneur; ſi nous aymonsno¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre paix interieure; ſi nous voulons conſeruer cel¬</l>
            <l>
                <lb/>le du Royaume, &amp; auoir bien-toſt l’eſtrangere,</l>
            <l>
                <lb/>qu’on ne fera iamais par force.</l>
            <l>
                <lb/>A DVIS PARTICVLIER</l>
            <l>
                <lb/>A LVT ER DE L’ADVIS AVX PEISIENS.</l>
            <l>
                <lb/>Er Aduoeat eſt vn preuarieateur en la cauſe</l>
            <l>
                <lb/>qu’il plaide; lors que pour monſtrer l’inno¬</l>
            <l>
                <lb/>cence de Monſieur le Prince, il aduance; Que s’ileu?</l>
            <l>
                <lb/>voulu, il eſtoit en ſon pouuoir d’enuahbir le Royaume, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>d’oſter le regence à la Reyne. Iugez ſages lecteurs &amp;</l>
            <l>
                <lb/>G ij</l>
            <pb n="28"/>
            <l>
                <lb/>bons François: ſi ce diſcours rend iniuſte la deten¬</l>
            <l>
                <lb/>tion de Monſieur le Prince, &amp; s’il aduance ſa liberé.</l>
            <l>
                <lb/>Sivn Roy n’a pas droict de l’oſter, &amp;s’il ſeroit bien</l>
            <l>
                <lb/>conſeillé de la rendre aà̀ celuy qu’il croiroit auour la</l>
            <l>
                <lb/>puiſſance de luy rauir ſa Couronne quand il vou¬</l>
            <l>
                <lb/>droit. Si vne Mere ſeroit prudente, en ſe mettanr en</l>
            <l>
                <lb/> danger d’eſtre priuée de l’education de ſon Fils Roy,</l>
            <l>
                <lb/>par ceux qui ne leſçauroient deétrô̂ner ſans le faire pe¬</l>
            <l>
                <lb/>rir; Et ſi Monſeigneur le Duc d’Aniou, &amp; Monſei.</l>
            <l>
                <lb/>gneur le Duc d’Orleans, ne ſont pas aduertis parcs</l>
            <l>
                <lb/>beau donneur d’auis, de prendre garde à eux. len</l>
            <l>
                <lb/>dis rien de cent tranſports de folie ſemblablesà ce¬</l>
            <l>
                <lb/>luy que i’ay remarqué, tous preiudiciables aà̀ Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur le Prince, auquel on ne peut rendre vn plus</l>
            <l>
                <lb/>grand ſeruice, que de ne rien crire, &amp; de ne rienen¬</l>
            <l>
                <lb/>trbeprendre pour ſa deliurance.</l>
            <l>
                <lb/>Avne</l>
            <l>
                <lb/>u2</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
