<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau109_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Apologie de monsieur le Prince pour servir de
                    réponse aux calomnies de deux libelles diffamatoires, c'est-à-dire du Discours
                    libre et véritable sur ta conduite de monsieur le prince et de monsieur le
                    coadjuteur, et de la Remontrance de la province de Guyenne.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=4Vpqqw3npPUC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Apologie de monsieur le Prince pour servir de réponse aux
                        calomnies de deux libelles diffamatoires, c'est-à-dire du Discours libre et
                        véritable sur ta conduite de monsieur le prince et de monsieur le
                        coadjuteur, et de la Remontrance de la province de Guyenne.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="36" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">109</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49645"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>APOLOGIE</l>
            <l>
                <lb/>DE</l>
            <l>
                <lb/>MONSIEVR</l>
            <l>
                <lb/>LE</l>
            <l>
                <lb/>PRINCE.</l>
            <l>
                <lb/>Pour ſeruir de reſj</l>
            <l>
                <lb/>aux calomnies de</l>
            <l>
                <lb/>r eune iueenine euen</l>
            <l>
                <lb/>u </l>
            <l>
                <lb/>e eeie eniee</l>
            <l>
                <lb/>uince de Guyenne.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>-Ta</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> u</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> ’¬¬</l>
            <l>
                <lb/>r </l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>n </l>
            <l>
                <lb/> J¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>ea¬</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/> E¬</l>
            <l>
                <lb/>J4.</l>
            <l>
                <lb/>2. ¬</l>
            <l>
                <lb/>4E</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>ſ,</l>
            <l>
                <lb/> F¬</l>
            <l>
                <lb/>e¬</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/> ¬.</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> Il</l>
            <l>
                <lb/>1¬</l>
            <l>
                <lb/> oma</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>...</l>
            <l>
                <lb/>e¬</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/> J ¬</l>
            <l>
                <lb/>¬¬ </l>
            <l>
                <lb/>¬s</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>. a¬</l>
            <l>
                <lb/>. 2.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> a¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/> 3</l>
            <l>
                <lb/>: e uhnAA&amp;A</l>
            <l>
                <lb/>deeſPiiieepo?</l>
            <l>
                <lb/>IE</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>1 H</l>
            <l>
                <lb/>TI </l>
            <l>
                <lb/>r D</l>
            <l>
                <lb/>MONSIEVR</l>
            <l>
                <lb/>L E</l>
            <l>
                <lb/>I1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> Epuis qu’vn inconſtant factionnaire a leue l’eſtan¬</l>
            <l>
                <lb/>dart de la calomnie, par l’aduis impoſteur qu’il a fait</l>
            <l>
                <lb/>donner au public, pour l’eſclairciſſement de ſa conduitte;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que la faueur de la Cour nouuellement prattiquée par</l>
            <l>
                <lb/>quelque ſecret monopole, luy a fait eſperer quelque impu¬</l>
            <l>
                <lb/>ité, dans la paſſion qu’il auoit de faire éclater ſa rage con¬</l>
            <l>
                <lb/>rte le premier Prince du Sang: ll ſemble que les libelles dif¬</l>
            <l>
                <lb/>famatoires, meſme contre vne branche Royalle, ne ſont</l>
            <l>
                <lb/>plus que trop authoriſés, en ſuitte du ſignal qu’ilen a don¬</l>
            <l>
                <lb/>né; &amp; que les plus mordans ſatiriſtes de la reputation de nos</l>
            <l>
                <lb/>Princes, ne peuuent deſormais eſtre-cenſez que parmy les</l>
            <l>
                <lb/>veritables zelateurs d’Eſtat, puis que pour la iuſtification</l>
            <l>
                <lb/>apparente de leur precedé, ils n’ont qu’à pretexter l’imita¬</l>
            <l>
                <lb/>tion d’vn Prelat, que le zelle de l’intereſt a biffé du nombre</l>
            <l>
                <lb/>des Predicateurs Chreſtiens, pour le faire entrer dans celuy</l>
            <l>
                <lb/>des calomniateurs publics.</l>
            <l>
                <lb/> e¬.¬.</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> Parmy les laches imitateurs de ce Paranymphe de nos</l>
            <l>
                <lb/>deſordres; ie n’en voy point de plus effronteé, que l’Autheur</l>
            <l>
                <lb/>du Di ſcours libre &amp; ventable, ſur la condaitte de Monſegneur</l>
            <l>
                <lb/>le Prince, &amp; de Monſeigneur le oadiuteur: Puis que ne de¬</l>
            <l>
                <lb/>uant eſtaler dans tout ſon libelle, qu’vne calomnie, auſſi</l>
            <l>
                <lb/>ſottement digeree, que malicieuſement conceuë; ll pre¬</l>
            <l>
                <lb/>tend neantmoins dés l’entrée de ce bel ouurage, que la li¬</l>
            <l>
                <lb/>berté́ des ſentimens n’eſt plus ſous les fers,; &amp; qu’il peut li¬</l>
            <l>
                <lb/>brement vomir tout le venin qu’il a dans le cœur, pour en</l>
            <l>
                <lb/>empoiſonner le Sang Royal; dont mille victoires paſſées</l>
            <l>
                <lb/>ne nous laiſſent nullement dourer, qu’vne partie du plus</l>
            <l>
                <lb/>pur &amp; du plus heroique, n’ait coulé dans les veines de Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeigneur le Prince de Condé.</l>
            <l>
                <lb/>Ce malicieux ſe coupe la gorge dés la premiere feinte</l>
            <l>
                <lb/>de ſon beau diſcours; lors que ſe premuniſſant d’vne ſaincte</l>
            <l>
                <lb/>compaſſion, il fait l’eſtonné de cé qu’apres plus de ſeize an¬</l>
            <l>
                <lb/>nées, que la guerre eſtrangere noas conſomme, &amp; que la mai de</l>
            <l>
                <lb/>Dieu s’et appeſantie deſſas nous, nous ſopnmoms l’aſarme da nor¬</l>
            <l>
                <lb/>derniere ruine, &amp; donnons le ſgnal de noſtre derniere deſolation,</l>
            <l>
                <lb/>par la voix des Colporteurs, qui comme les trompettes de nosfre</l>
            <l>
                <lb/>nal-beur, nous animent au carnage les vs les atres. Cette com¬</l>
            <l>
                <lb/>paſſion emphatique, ou plutoſt cetre neceſſité Politique, ou</l>
            <l>
                <lb/>Ies diuerſes conionétures d’Eſtat, reduiſent auiourd’huy les</l>
            <l>
                <lb/>plus viſibles innocẽces, eſt en effet digne des larmes de tous</l>
            <l>
                <lb/>les gens d’honneur. Mais ce Diſcoureur plus libre que veritable,</l>
            <l>
                <lb/>manque de ſens cõmun, lors qu’ils’efforce de s’en preualoir,</l>
            <l>
                <lb/>pour faireregarder toutes les productĩs, qui ne flatentpoint</l>
            <l>
                <lb/>ſon party; comme les ſeditieuſes trompetes de nos mal’heurs;</l>
            <l>
                <lb/> puis que dans la libetté́ qu’il prend de n’épargner point l’an¬</l>
            <l>
                <lb/>crepour noircir vn Prince du Sang, ſignalé par les deroutes</l>
            <l>
                <lb/> de tous</l>
            <l>
                <lb/>¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>¬¬-L .</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>o</l>
            <l>
                <lb/>ur</l>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>d rous nos plus faeuxennenmiys, ll n’eſtpas moins</l>
            <l>
                <lb/>criminel d’Eſtat, que s’il auoit porteéſes mains ſacri¬</l>
            <l>
                <lb/>legues ſur la Couronne du Roy, pour en arracher</l>
            <l>
                <lb/>criménellement tpus les fleurons dont il eſt luy</l>
            <l>
                <lb/>meſme contraint de confeſſer, quelque ridieule ca¬</l>
            <l>
                <lb/>omnlateur qu’il ſoit, que Monſeig. le Rhince en</l>
            <l>
                <lb/>a baſtiou du moins releué́ l’́elat des plus illuſtres.</l>
            <l>
                <lb/>Ainſi-e’eſt ſur- ſon ouurage que tous les gens</l>
            <l>
                <lb/>d’honneur-deurolen crachen conme ſu les inf¬</l>
            <l>
                <lb/>es excrirmaénts de la plis noie calomnie dumon¬</l>
            <l>
                <lb/>de; c’eſtſon inuectiue qu'on-douroitregarder com¬</l>
            <l>
                <lb/>ne v cry ’ou croaſſemenelugubae de quelque cor¬</l>
            <l>
                <lb/>beau- afarmé quine reſpire quole ſanglecarage;</l>
            <l>
                <lb/>puis’ e’il ſemble, quejne pouua -ſouffrir quvn</l>
            <l>
                <lb/>Prinee iuſtemet meſcontet ſe tianeneanmoins</l>
            <l>
                <lb/>làns le repos lls efforce de le faire uegatder par les</l>
            <l>
                <lb/>Peuples comme vn ideſeſperel, affin de les com¬</l>
            <l>
                <lb/>metre plus hutouſenment eu ey pale luſte deſir</l>
            <l>
                <lb/>d’eſßtòeffd haſſande des onſtes dont id les me¬</l>
            <l>
                <lb/>ace ;&amp; eélay laà par le ſôüable deſeiri de eiſtablir</l>
            <l>
                <lb/>l’authoritedes Prinees dusang ſur les breches d</l>
            <l>
                <lb/>l’iiuſte fbrtune des Fauotis.</l>
            <l>
                <lb/>:</l>
            <l>
                <lb/>Mai le ’itragine qud̀ cet impoſteur, quinla</l>
            <l>
                <lb/>pascet l’inportaectde lcoalônie,eſt inſenſible</l>
            <l>
                <lb/>à ſon propre decry ;&amp; qu’ayqnt eſté aſſes deſeſparé</l>
            <l>
                <lb/>pour attenter a l’honneup d’vn Prince du Sang, il</l>
            <l>
                <lb/>pd’eſt pas aſſés honmeſte lomm, pour ſe piquor,</l>
            <l>
                <lb/>Itiqu’onne létritieraquede- calomnnlateufilfaut</l>
            <l>
                <lb/>dry’tenireconſtafnent Peſpéedons ld́s taihs; ilfaux</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>luy porter le Soleil iuſques dans les yeux; &amp; neluy</l>
            <l>
                <lb/>permetre pas dauancer vne ſeulle propoſition, dont</l>
            <l>
                <lb/>a fauſſeté ne luy paroiſſe auſſi ſenſible que le pa¬</l>
            <l>
                <lb/>pier &amp; l’ancre dont il s’eſt ſerui, pour les debiter au</l>
            <l>
                <lb/>public.</l>
            <l>
                <lb/> D’abord, ſi ce diſcoureur n’eſt vn Mazarin, ie</l>
            <l>
                <lb/>m’eſtonne grandement qu’il veüille faire paſſer</l>
            <l>
                <lb/>pour ruſtiques tous ceux qui donnent encor quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que creance à l’aprehenſion du -tetour du Casdipal</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin. Et i’ay grand ſujet de croire, qu’il eſt vn</l>
            <l>
                <lb/>ruſtique luy meſme, &amp; qu’il eſt entierement perdu</l>
            <l>
                <lb/>d’efprit, ſi toure fois il en a iamais eu; que de aovoir</l>
            <l>
                <lb/>point de reſource au reſtabliſſement de ce proſecrits</l>
            <l>
                <lb/>n’eſtant point d’aparonce qe’on le puiſſe empeſcher</l>
            <l>
                <lb/>à moins que la France ne ſe mette viuement en</l>
            <l>
                <lb/>eſtat, de ſeconder pourcét effet les genereuſes in¬</l>
            <l>
                <lb/>tentions de Momſeigneur le Prince.</l>
            <l>
                <lb/> Ce bet eſprit deuroit auoir remarqué, que ſi la</l>
            <l>
                <lb/>Declaration du Roy bannit le Cardinal Mazarin</l>
            <l>
                <lb/>auec la main gauohe; elſe le rerient auac la main</l>
            <l>
                <lb/>droite: &amp; que le ſoing chartable, qu’elle prend.</l>
            <l>
                <lb/>de luy reſeruêr deux perſonnes, qui puiſſent pour¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir a ſes afaire dans lEſtat. ln’eſt pas vn teſmoi¬</l>
            <l>
                <lb/>oage op infailibsle de la ſiaecernité de ſon baniſ</l>
            <l>
                <lb/>ae, ou du moins que oe proeedé de ſoigner let</l>
            <l>
                <lb/>aſaires dvne perſonne qu’on proſerit, pourt auoir</l>
            <l>
                <lb/>pile, ſaeeages ebouleurſdeuoureet Eſi, chou¬</l>
            <l>
                <lb/>Eviſdslemnte la eanceſ quil veut donne, qu?</l>
            <l>
                <lb/>out ompre il n’eſt poiut dhe de bon lep</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>qui puiſſe eonclure autre choſe de Cette Declara¬</l>
            <l>
                <lb/>cion, ſi ce n’eſt que pour complaire à la violance</l>
            <l>
                <lb/>des affaires on fait eſloigner pendant quelque teéps</l>
            <l>
                <lb/>ce Miniſtre, mais qu’on luy reſerue vne porte de</l>
            <l>
                <lb/>derriere pour le faire rentrer dans ſon gouuerne¬</l>
            <l>
                <lb/>ment lors que la chaleur des peuples s’eſtant apres</l>
            <l>
                <lb/>quelque longueur de temps vn peu rallentie, la</l>
            <l>
                <lb/>Cour l’y pourra reſtablir ſans point ou peu d’eſclat.</l>
            <l>
                <lb/>Ce bel eſprit deuroit ſç̧auoir que ſi Mazarin eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>ſimcerement diſgracié́ apres les attentats &amp; les ecri¬</l>
            <l>
                <lb/>mes que la Declaration allegue; &amp; pour l’expia;</l>
            <l>
                <lb/>tion deſquels, c’euſt eſteé fort peu que de l’auoir fait</l>
            <l>
                <lb/>pendre en Greue, la meſme Iuſtice qui l’auroit con¬</l>
            <l>
                <lb/>damné, deuroit par vne ſuite de punition pratiquée</l>
            <l>
                <lb/>de tout temps, lſoubmetre tous ſes complices au</l>
            <l>
                <lb/>mefme coup dont elle a frapé le principal autheur;</l>
            <l>
                <lb/> &amp; ne permetre pas que ſes creaturee ou ſes parti¬</l>
            <l>
                <lb/>eans, continuaſſent touſiours a tenir le haut du paueé</l>
            <l>
                <lb/>dans la faueur, apres qu’ils auroient eſteé́ eéuidem¬</l>
            <l>
                <lb/>ment conuaincus de s’en eſtre rendus trop indi¬</l>
            <l>
                <lb/>gnes par l’iniuſtice de leurs deportements: Car de</l>
            <l>
                <lb/>croire qu’onayt tant de haine pour celuy dont les</l>
            <l>
                <lb/>creatures ſont ſi cheremét cſeruées, ie peſe, Mon,</l>
            <l>
                <lb/>fieur le diſcoureur, qu’on ne le peut pas exiger, à moins</l>
            <l>
                <lb/>qu’on ne veüille nous faire renoncer au ſens com¬</l>
            <l>
                <lb/>mun. Vous ſçaues mon bel eſprit que ce Tyran pour</l>
            <l>
                <lb/>qui vous cabales, n’euſt pas plutoſt conclu le per¬</l>
            <l>
                <lb/>nicieux deſſein de faire arreſterMonſeigneur le</l>
            <l>
                <lb/>Prince, qu’il reſolut celuy ’auenter à̀ la lbstśde</l>
            <l>
                <lb/>- -mr- -¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>Meſſieuis le Prinćde Couuy &amp;le Doe den¬.</l>
            <l>
                <lb/>gueuille ſes freres; &amp; qu’il iugea meſme que pour</l>
            <l>
                <lb/>vne plus entiere ſeureté de l’execurion funeſte de</l>
            <l>
                <lb/>ſon horrible attentat, il fulloit s’aſſeurer de Mon</l>
            <l>
                <lb/>ſieur le Preſident Perraut, comme de celuy qul ſe</l>
            <l>
                <lb/>fut ſans doute ſeruy deſa liberté &amp; de la haute intel.</l>
            <l>
                <lb/>ligence qu’il a dans les affaires, pour faire auorter</l>
            <l>
                <lb/>toutes les ſeditieuſes entrepriſes que ce!Cyclope</l>
            <l>
                <lb/>meditoit contre la franchiſe de nos peuples.</l>
            <l>
                <lb/>Encore ne ſe contenta-til’point d’auoir inſolen.</l>
            <l>
                <lb/>ment halené par vne calomnie deſeſpereée &amp; d’vne</l>
            <l>
                <lb/>meſme nature que lavoſtre; ſur les Lauriers de M.</l>
            <l>
                <lb/>ſeigneur le Prince, pour en fleſtrir l’eſclat: ſon a¬</l>
            <l>
                <lb/>prehenſion luy fit regarder deux pauures Princeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes deſoĺes, comme deux eſcueils ou ſos preten¬</l>
            <l>
                <lb/>ſions pourroit bien encor peut eſtre s’eſchoü̈er; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſon iniuſtice luy fit conclure leur banniſemenr,</l>
            <l>
                <lb/>quoy qu’en ffet elles afaſent coupables que.</l>
            <l>
                <lb/>d’eſtreouls mere, ou la femme, ou la ſœur des om¬</l>
            <l>
                <lb/>piiſonnés: bien en prit à certains Genereux, que</l>
            <l>
                <lb/>’indignatlon de ceét attentat auoit animés aà la ven¬</l>
            <l>
                <lb/>goance, de ſe ſauuer au pluſtoſt, comme à d’autres</l>
            <l>
                <lb/>laches d’aller promptemont immolen la gloire de</l>
            <l>
                <lb/>leus premiers intereſts à la honte des acelamations</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils deuoü̈etent à̀ cette iniuſtice; Car le naturel</l>
            <l>
                <lb/>ſanguinaire de ce tyran ne leur laiſſoit nullement</l>
            <l>
                <lb/>douter, qu’avmoins que de ſe comportor de la ſorte,</l>
            <l>
                <lb/>ldur pere ou leur diſgrace eſtoit a meſme temps</l>
            <l>
                <lb/>eoneluol l</l>
            <l>
                <lb/> Cependant</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>Cependant ce beau diſcoureur nous veut faire</l>
            <l>
                <lb/>paſſer pour des plus ruſtiques de la populace, &amp; pour</l>
            <l>
                <lb/>des hommes entierement-perdus d’eſprie, ſfi nous pen¬</l>
            <l>
                <lb/>ſaas ſeulementau retour du Cardinal Mazarin, lors</l>
            <l>
                <lb/> meſme que nous voyons que ceux par le ini¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtere deſquels il a pillé cé́t Eſtat; par l’inuention</l>
            <l>
                <lb/>deſquels il a controuué tant de Maltoutes, Par les</l>
            <l>
                <lb/>artifices deſquels il a fomenté les guerres de l’Eu¬</l>
            <l>
                <lb/>rope, &amp; de nos Prouinces; par les intrigues deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>quels il a diuiſé nos puiſſances; Par les voleries</l>
            <l>
                <lb/>deſquels il afait entrer la dizette iuſques dans les</l>
            <l>
                <lb/>Eſpagnes de leurs Majeſtés; &amp; par les laches com¬</l>
            <l>
                <lb/>plaiſances deſquels il a meſme aſſouuy ſon auidi¬</l>
            <l>
                <lb/>dité des biens Eccleſiaſtiques; ne ſont pas ſeule¬</l>
            <l>
                <lb/>ment compris ſoubs ſa meſime punition, mais</l>
            <l>
                <lb/>meſme l portent encor ſi haut, qu’on n’a de faueur</l>
            <l>
                <lb/>en Cour que par leur entremiſe; comme ſi verta¬</l>
            <l>
                <lb/>blement ils auoient merité d’en eſtre les diſpenſa¬</l>
            <l>
                <lb/>teurs, par vne continuation irreprochable d’vn</l>
            <l>
                <lb/>gouuernement de pluſieurs anneées.</l>
            <l>
                <lb/> Si Meſſieurs de Conty &amp; de Longueuille euſſont</l>
            <l>
                <lb/>reſté dans la faueur de la Cour; ſi Meſdames les</l>
            <l>
                <lb/>Princeſſes n’en euſſent point eſté bannies; ſi la iu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſte peur d’vn mauuais traitement ou de quelque</l>
            <l>
                <lb/>lache complaiſance n’eut pointengagé Meſſieurs,</l>
            <l>
                <lb/>de Bouillon, de Turenne, de Marcillac, &amp; tant d’au¬</l>
            <l>
                <lb/>cres, ̀ chercher party;&amp; que toute la vengeance de</l>
            <l>
                <lb/>la Cour ſe fut bornée dans le ſeul empriſonnement</l>
            <l>
                <lb/>C</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>10</l>
            <l>
                <lb/> de Monſieur le Prince: n’eut-on pas dit auec tou¬</l>
            <l>
                <lb/>te ſorte de probabilité, que la colere n’en eut point</l>
            <l>
                <lb/>eſté fort violente; &amp; qu’il n’eut eſté rien de moins</l>
            <l>
                <lb/>dſficile que debrizer les chaines, ſoubs leſquelles</l>
            <l>
                <lb/>on venoit de captiuer la hiberté de ce Heros; Puis</l>
            <l>
                <lb/>que leurs Mareſtés n’euſſent ce ſemble couſerué</l>
            <l>
                <lb/>tous ſes proches dans leur premiere faueur, que</l>
            <l>
                <lb/>pour ſe reſeruer les moyens d’accorder ben-toſt à̀</l>
            <l>
                <lb/> Ieurs tres-humbles ſupplications, l’eſlirgiſſement</l>
            <l>
                <lb/> de Monſieur le Prince de Condé: Mais lors qu’on</l>
            <l>
                <lb/> vit que la Cour faiſoit egalement creuer la tempe¬</l>
            <l>
                <lb/>ſte, &amp; ſur la teſte de ce Prince &amp; ſur celle de ſes plus</l>
            <l>
                <lb/>pro hes &amp; amis, on ne douta plus du deſſein qu’on</l>
            <l>
                <lb/>auot de le ruiner ſans reſource, ſi quelque reſiſtan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce plus rriomfante que les attaques de ſes ennemis</l>
            <l>
                <lb/>ne l’arrachoit ’entre leurs mains, pour le reſtblir</l>
            <l>
                <lb/>dans ſa premiere liberté.</l>
            <l>
                <lb/> Ie raiſonne de meſme ſur la diſgrace, que vous</l>
            <l>
                <lb/>pretendes faire paſſr pour ſincere, Maonſieur le</l>
            <l>
                <lb/>dſcoareur, &amp; ie dis que lors que cette tempeſte</l>
            <l>
                <lb/>n’enueloppera pas mns les Mazarins, que Maza¬</l>
            <l>
                <lb/>rin meſimee conſentiray d’abo d auec vous, qu’en</l>
            <l>
                <lb/>efet il faut eſtre des plus ruſtques de la populace, pour</l>
            <l>
                <lb/>douter que l’orage n’en doue point eſtre ſans re¬</l>
            <l>
                <lb/>ſource.Mais ne nous condanés pas ainſi ſi faci’emẽt</l>
            <l>
                <lb/>de ſtupidité, ſi nous diſons que la fort ne du Card.</l>
            <l>
                <lb/>Mzarin n’eſt pas deſeſperée, puis qu’il n’y aà̀ de fa¬</l>
            <l>
                <lb/>ueur en Cour que pour tous ceux qui ſont intereſ¬</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>ſeés à la reſtablir; ny de haine pareillement, que</l>
            <l>
                <lb/>pour ceux qui ſont obligez d’en empeſcher le reſta¬</l>
            <l>
                <lb/>bliſſement pour raſſeurer celuy de leur ſubſiſtance.</l>
            <l>
                <lb/>Enfin ce bel eſprit qui traitte les plus eſclairé́s, de</l>
            <l>
                <lb/>groſſiers &amp; de ruſtiques; deuroit conſiderer que le</l>
            <l>
                <lb/>mariage du Duc de Mercœur n’authorſe que trop</l>
            <l>
                <lb/>la deffiance qu’on a de ce malheureux retour: pu1s</l>
            <l>
                <lb/>que n’eſtant point poſſible que ce Prnce ayt con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſenty à la baſſeſſe de cette alliance, qu’à condition</l>
            <l>
                <lb/>qu’el le ſeroit releuée par la faueur de ſon oncle ;on</l>
            <l>
                <lb/>peut ce me ſemble aſſez raiſonnablement preſu¬</l>
            <l>
                <lb/>mer. que ſi la faueur de cet oncle eſtoit ſi viſiblemét</l>
            <l>
                <lb/>deſeſperée qu’on veut que nous la conçeuions, M</l>
            <l>
                <lb/>le Duc de Mercœr ne reſiſteroit pas ſi fortement</l>
            <l>
                <lb/>au dſſen qu’on à de caſſerce mariage, puis que les</l>
            <l>
                <lb/>raiſons en vertu d ſqueles il y auroit conſenty, ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>roient enteremer d ſtruites par l’etcrnmté preten¬</l>
            <l>
                <lb/>due de certe dſgrce.</l>
            <l>
                <lb/>La peur que ’ay de me voir obligé à choquer</l>
            <l>
                <lb/>ceux qut ne m’artaquent nont, m’oſte la liberté de</l>
            <l>
                <lb/>m’artacher à beaucoup d’autres raſons, qui pour¬</l>
            <l>
                <lb/>ient iuſtifier inuineiblemeint la creance de ce re¬</l>
            <l>
                <lb/> tour. Il me ſuſfit de dire que les trois que ie viens</l>
            <l>
                <lb/>d’efleurer ſont aſſez plaſibles, pouroſter du nom¬</l>
            <l>
                <lb/>bres des raſtiques &amp; des perdus deſprit, ceux que la</l>
            <l>
                <lb/>veué de leur euidence peut encore entretenir dans</l>
            <l>
                <lb/>le ſoubçon de ce reſtabiſſement, &amp; que ce diſeoureur</l>
            <l>
                <lb/>hbe in a grand tort de trencher ſi librement ces</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>22</l>
            <l>
                <lb/>mots, puis qu’il doit auoir apris que les injures qui</l>
            <l>
                <lb/>ne ſont point appuyées du raiſonnement, ſont les.</l>
            <l>
                <lb/>inucctiues ordinaires de l’e loquence des Halles.</l>
            <l>
                <lb/>ll eſt vray que ce diſcoureur pretend par cette</l>
            <l>
                <lb/>ſuppoſirion ſi ſenſée, ſe faire vn beau chemin pour</l>
            <l>
                <lb/> entret dans la lice des fourbes; puiſque continuant</l>
            <l>
                <lb/>d’abuſer auec impunité, de la ſimlicité́ des peu¬</l>
            <l>
                <lb/> ples, ſelon la premiere &amp; plus importante maxime</l>
            <l>
                <lb/>de ceux de ſon party;il veut leur faire croire par vne</l>
            <l>
                <lb/>impoſture d’autant plus inoïie, que plus elle eſt</l>
            <l>
                <lb/>choquée par l’experience de ce qu’on a veu, qu’a¬</l>
            <l>
                <lb/>prés l’éloignement du Cardinal Mazarin; Monſieur</l>
            <l>
                <lb/>le Coadjnateur ayant eſté d’adus de purger entieremene</l>
            <l>
                <lb/>la Cour des creaures de ee Miſtre, &amp; que pour ce</l>
            <l>
                <lb/>effet, ( dit-il) ayant incité Monſieur le Dat dor¬</l>
            <l>
                <lb/>leans &amp; Monfieur le Prince à porter la Reyne faire</l>
            <l>
                <lb/>cette luſtice au public, Monſieur le Prince ne erou</l>
            <l>
                <lb/>pas à propos de ſuiure e ſaluraire aduis, puus qu’l ne</l>
            <l>
                <lb/>l’appuia point. quand ſon A. R. le propoſa dans le Pa¬</l>
            <l>
                <lb/> lement de concert auec luj. Ne voila pas vn beau</l>
            <l>
                <lb/>raiſonnement pour vn homme qui traite les plus</l>
            <l>
                <lb/>ſages de ruſtiques, de perdus d’eſprit, de cerueaux ecreux,</l>
            <l>
                <lb/> de ſtupides &amp; de mal coſellés. Et ne voila pas vne</l>
            <l>
                <lb/>fidelle narration,y pour vn Authieur qui pretend</l>
            <l>
                <lb/>que: de la pluſpart des eſcrits qui ont cour depuis quel¬</l>
            <l>
                <lb/> que mois l n y en a preſue pas vn que les gens ſages ne</l>
            <l>
                <lb/>puiſſens condame anec uſtce.</l>
            <l>
                <lb/> 2.¬.¬¬</l>
            <l>
                <lb/> Pre¬</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/> 13</l>
            <l>
                <lb/>Premierement ce bel eſprit ne s’accorde pas trop</l>
            <l>
                <lb/>bien auec le diſcours que la Reyne fit lire derniere¬</l>
            <l>
                <lb/>ment en preſence des dcputés de toutes les Cours</l>
            <l>
                <lb/>Souueraines; ou Monſieur le Prince eſt chargé d’¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir eſté trop violent dans les pourſuittes qu’il fit</l>
            <l>
                <lb/>apres ſa deliurance, pour des changemens qui ſe fi¬</l>
            <l>
                <lb/>rent en Cour. Certes il me ſemble Moaſfeur le diſcou¬</l>
            <l>
                <lb/> reur, qu’il n’eſtoit point de perſonne en Cour pen¬</l>
            <l>
                <lb/>dant l’empriſonnement de Meſſieurs les Princes ou</l>
            <l>
                <lb/>ſur le point de leur deliurance, qu nefut Mazarin,</l>
            <l>
                <lb/>ou par affction oupar coplaſance: l’uis que vous</l>
            <l>
                <lb/>ne ſçauriés ner que cét inſolent Miniſtre n’en euſt</l>
            <l>
                <lb/> chaſſé tous ceux qu’il pouuoit ſoubſçonner douoir</l>
            <l>
                <lb/>eſtre contraires à ſes malheureux deſſeins, &amp; qu’il</l>
            <l>
                <lb/>n’y euſt aà meſine temps introduit tous ceux qu de¬</l>
            <l>
                <lb/>uoient eſtre aueuglement ſouſmis à ſes ordres par</l>
            <l>
                <lb/> la neceſſité de leur ſuibhiſtance.</l>
            <l>
                <lb/>Ainſi ie penſe que les moins aduiſé́s peuuent.</l>
            <l>
                <lb/>conclure, qu’on ne fit pour lors d’aurres chan¬</l>
            <l>
                <lb/>gement en Cour à la poutrſuité de Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Prince, que des perſonnes que le Cadinal Mazarin</l>
            <l>
                <lb/>yauoient eſtablies pour la ſeureté de ſes deſſeins:</l>
            <l>
                <lb/>puis qu’il n’eſt pas probable qu’il y en eut deub</l>
            <l>
                <lb/>ſouffrir de ceux qui le pouuoiẽt choquer en vn téps</l>
            <l>
                <lb/>ou l’iniuſtice de cét empniſonnement le deuoit fai¬</l>
            <l>
                <lb/>re heurter par l’eſlite de tous lés plus genereux de</l>
            <l>
                <lb/>la Monarchie: Et de fait il n’eut pas pluſtoſt te¬</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>connu que Meſſiurs de Beaufort &amp; le Coadjuteuir</l>
            <l>
                <lb/> commençoient à vouloir deſabuſer ſon Alteſſe</l>
            <l>
                <lb/>Royalle; qu’il entreprit de les faire regarder com¬</l>
            <l>
                <lb/>me des Fafax &amp; des ronuels, par le moyen des</l>
            <l>
                <lb/>fauſſes couleurs dont il deguiſoit malicieuſement</l>
            <l>
                <lb/>la iuſtice de leur procedé.</l>
            <l>
                <lb/>Que vous en ſemble, Monſieur le diſcoureur, qui</l>
            <l>
                <lb/>ſont ceux que les pourſuites de M. le Prince cho¬</l>
            <l>
                <lb/>querent apres leur eſlrgiſſement ?’Eſt-ce M. le</l>
            <l>
                <lb/>Duc de Beaufort? eſt-ceM. le Coadjuteur qui</l>
            <l>
                <lb/>eſtoient pour lors &amp; qui auoient eſté́ les ſeuls en¬</l>
            <l>
                <lb/>nemis du Card Maz. Nenny point; il faut donc par</l>
            <l>
                <lb/>neceſſité pour iuſtfier la verité de ce cgangement</l>
            <l>
                <lb/>allegué par le diſcous du Roy; que M. le Prince</l>
            <l>
                <lb/>n’entreprit de faire changer, que les perſonnes qui</l>
            <l>
                <lb/>pouuoient eſtre ſuſpectes à l’Eſtat, en ſuite de l’at¬</l>
            <l>
                <lb/>tachement qu’ils auoient teſmoigneé aux intereſtz</l>
            <l>
                <lb/>de ce iniſtre: &amp; que par conſequent vous eſtes</l>
            <l>
                <lb/>vn impoſteur, de dire que Monſieur le Prince ne rou¬</l>
            <l>
                <lb/>ua pas à propos de ſuiure ce ſaluraire aduis de purger l’E¬</l>
            <l>
                <lb/>ſt t des creatures du Cardinal Mazarin, puiſque meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me vous voyes que la vigueur auec laquelle il les</l>
            <l>
                <lb/>pourſuiuit, luy eſt imputée à crime par la Declara¬</l>
            <l>
                <lb/>tion de leurs Majeſtés.</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt donc conſtant ou que ce diſcoureur a fait</l>
            <l>
                <lb/> l’ignorant, ou qu’il a eſteé tres-mal inſtruit de la</l>
            <l>
                <lb/>venité des affaires d’Eſtat, lors qu’il a voulu de¬</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>r ,</l>
            <l>
                <lb/>15</l>
            <l>
                <lb/> rober la gloire à̀ Monſieur le Prince, d’auoir pour¬</l>
            <l>
                <lb/>ſuiuy des premiers &amp; des plus vigoureux l’eſloi¬</l>
            <l>
                <lb/>gnement de tous les Mazarins. Mais quel iugement</l>
            <l>
                <lb/>faut-il faire de cet eſcriuain, quand il dit, que Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur le Prince n’appuya point cet aduis lors que ſon</l>
            <l>
                <lb/>A. R. le propoſa dans le Parlement, &amp; que ce meſnme</l>
            <l>
                <lb/>Prince n’eut pas plus de chaleur contre lees Maarins</l>
            <l>
                <lb/>daens le Palau d’Orleans qu’il n’en auot eu dans le Par¬</l>
            <l>
                <lb/>lement. le penſe qu’il eſt né ſoubs la ligne dans</l>
            <l>
                <lb/>le cœur de la zone torride, &amp; qu’il voudroit que</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Prince n’eut pas moins laâ̂ché́ de pa¬</l>
            <l>
                <lb/>roles dans le conſeil que de foudres; qu’il n’eut ia¬</l>
            <l>
                <lb/>mais ouuert la bouche, que pour allumer des incen¬</l>
            <l>
                <lb/>dies; &amp; qu’il eut entrepris d’emporter de haute lu¬</l>
            <l>
                <lb/>te, ce qui ne fut iamais accordé́ qu’à la pluralité des</l>
            <l>
                <lb/> ſuffrages; puis qu’il ne l’aceuſe que d’auoir manqué́</l>
            <l>
                <lb/>de chaleur, &amp; de n’auoir point appuié auec plus de</l>
            <l>
                <lb/>violence, les propoſitions que S.AR auançoit auec</l>
            <l>
                <lb/>beaucoup de prudence &amp; de grauité.</l>
            <l>
                <lb/>Ne ſuffiſoit-il pas pour la deſcharge entiere de</l>
            <l>
                <lb/>M. le Prince qu’il eut deſcouuert ſes ſentimensà</l>
            <l>
                <lb/>ſon A. R. &amp; qu’il l’eut conſeillée d’en auancer les</l>
            <l>
                <lb/>propoſitions dans le Parlement auec aſſeurace qu’il</l>
            <l>
                <lb/>qu’il les ſeconderoit par ſon ſuffrage, que la con¬</l>
            <l>
                <lb/>ioncture des affaires ne luy permettoit pas de ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtenir auec tant de chaleur. que noſtre diſcoureuren</l>
            <l>
                <lb/>exigeroit; parce que la Reine qui s’eſtoit aſfés re¬</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>i6</l>
            <l>
                <lb/>butée des changemens, qu’elle auoit eſté obligée de</l>
            <l>
                <lb/> faire à ſa pourſuite, n’eltoit plus eſolue de làcher</l>
            <l>
                <lb/>le ped,ſi toutefois il auenoit que Mle Prince vou¬</l>
            <l>
                <lb/>luts’opiniaſtrer aà l’eſloignement de ceux, que d’au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres neceſſfité́s ont du moins apparemment du de¬</l>
            <l>
                <lb/>puis arracheé́ du timon de la Monarchie.</l>
            <l>
                <lb/> Monſieur le Prince eut done opiné au gré de</l>
            <l>
                <lb/>ce nouueau Politique, s’il eut permis à ſa paſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſion de l’emporter à ces coups de eneſſe, qui</l>
            <l>
                <lb/>preſterent aà̀ rire aà̀S.AR. &amp; tout le Cnſeil, lors</l>
            <l>
                <lb/>que deliberant ſur le changement des Sceaux,</l>
            <l>
                <lb/> quvne reuolution d’Eſtat auot arraché des mains</l>
            <l>
                <lb/>deM. de Chalteauneuf pour les donner à̀ M. le</l>
            <l>
                <lb/>premier Preſident; Monſienr le Coadjateur s’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chauffant pour la querelle de ſon amy diſgracié́,</l>
            <l>
                <lb/> trencha tout court qu’il ne fallit point attendre</l>
            <l>
                <lb/> le conſentement de la Reineour detroner ce nou¬</l>
            <l>
                <lb/> ueau Garde-Sceaux; mais qu’il falloit armer vne</l>
            <l>
                <lb/>populace mutinée pour la faire fondre dans la mai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſon du premier Preſi lent, &amp; luy rauir ce nouuel or¬</l>
            <l>
                <lb/>nement, dont la Reine auoit cru pour lors qu’elle</l>
            <l>
                <lb/> eſtoit obligée de recompenſer ſa vertu:l’idée qu’on</l>
            <l>
                <lb/> eut que cet aduis eſtoit pluſtoſt vne pointe ou vne</l>
            <l>
                <lb/>boutade d’vn ieune Predicateur, qu’vne reflexion</l>
            <l>
                <lb/>ſerieuſe d’vn parfait homme d’Eſtat, fit qu’on ſe</l>
            <l>
                <lb/> contenta d’en punir la temerité d’vr ſimple meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pSs,apres en auoir neantmoins beauçoupri</l>
            <l>
                <lb/>Mais</l>
            <l>
                <lb/>J</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>Mais ſi Monſieur le Prince ne donna point des</l>
            <l>
                <lb/>conſcils de cette nature, lors que S. A. R. propoſa</l>
            <l>
                <lb/>l’éloignement du reſte des Mazarins; Sçachés, Mr</l>
            <l>
                <lb/>le Diſcoureur, que la qualité de Prince du Sang, &amp; l’in¬</l>
            <l>
                <lb/>telligence parfaite qu’il a dans les affairtes d’Eſtat, qui</l>
            <l>
                <lb/>ſont d’vn autre nature, que celles d’vn Dioceſe; ne</l>
            <l>
                <lb/>luy por metroient pas d’y proceder auec cette violence:</l>
            <l>
                <lb/>&amp;e que la reſolution inflexible qu’il preiugea dans l’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>prit de la Reynepour la protection des troisMazarins,</l>
            <l>
                <lb/>l’obligea auſſi bien que S. A. R. de ne s’opiniaſtrer pas</l>
            <l>
                <lb/>à l’en vouloir faire déporter, de peur de donner oc¬</l>
            <l>
                <lb/>caſion à quelque mes-intelligence dans la Maiſon</l>
            <l>
                <lb/>Royale.</l>
            <l>
                <lb/>Au reſte, vous auez grand tort de dire que Mr de</l>
            <l>
                <lb/>Chaſteauneuf fut eſloigneé, à l’inſçeu de S.A. R &amp; qu’on</l>
            <l>
                <lb/>dpela comte ſon meſime gneé, les amis de Mr le Prince, les reſtes,</l>
            <l>
                <lb/>dirtes-vous, de la tyranmnie du Cardinmal de Richelieu, vn leain</l>
            <l>
                <lb/>aigy par ſ vieilleſſe. Certe impoſture a eſteé cent fois¬</l>
            <l>
                <lb/>démentie par los paroles de Mr le Duc d’Orleans; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ees expreſſions malicieuſes dontvous vous ſeruez, pour</l>
            <l>
                <lb/>donner des coups de dents enragez à la memoire d’vn</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal, qui nous a fait redouter de tous nos enne¬</l>
            <l>
                <lb/>mis, marquent rrop euidemment la haine que vous</l>
            <l>
                <lb/>auez pour tous les grands hommes; puais qu’aprés les</l>
            <l>
                <lb/> diſciples de ce grand Polirique, il en eſt fort peu qui</l>
            <l>
                <lb/>ſoient capables de gouuernerauec gloire le timon de</l>
            <l>
                <lb/>cée Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>18</l>
            <l>
                <lb/>Si j’eſtois d’humeur à raiſonner comme vous auec</l>
            <l>
                <lb/>des iniures, ie vous bluterois maintenant comme vn</l>
            <l>
                <lb/>homme de tres mauuaiſe farine; ie ne vous traiterois</l>
            <l>
                <lb/>pas moins que d’impoſteur, de fourbe, d’extraua¬</l>
            <l>
                <lb/>gant, &amp; de deſeſperé; puis que pour encherir par</l>
            <l>
                <lb/>deſſus toutes vos premieres calomnies, vous auez bien</l>
            <l>
                <lb/>l’effronterie, dauancer, que l’ouertnre que Nauailles</l>
            <l>
                <lb/>fi à S. A. R. touchanmt le reſtabliſſement du Maarin,¬</l>
            <l>
                <lb/>ne ly eſtoir faite que du conſentemeni de Monſîear le Pn¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, qui protegeoit, dites vous, Seruien, le Tellier, &amp; Lion¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, comme eſtant ceux qui luy moyennoien la Prouencs,</l>
            <l>
                <lb/>qui eſtoit le prix dont on luy payoit le getour ds Cardi¬</l>
            <l>
                <lb/>nal.</l>
            <l>
                <lb/>Ie m’eſtonne bien de ce que l’Autheur, qui com¬</l>
            <l>
                <lb/>poſa le Diſcours que la Reyne fit lire aux deputea</l>
            <l>
                <lb/> du Parlement; ne s’auiſa point de ſe preualoir de</l>
            <l>
                <lb/>e gtand auanuage, pour domner vn pat fair ache¬</l>
            <l>
                <lb/> uement à la penture qu’il auoit entrepris: &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>pour affoiblir les vigoureuſes pourſuites de Mon¬</l>
            <l>
                <lb/> ſieur le Prince, contre Seruien, le Tellier, &amp; Lio¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, il ne fit voir à ces Deputez, comme aoſtre Diſ</l>
            <l>
                <lb/>eoureur nous le pretend monſtrer auiourd’huy, que la</l>
            <l>
                <lb/>haine que ce Prince auoit conçeu contre ces trois</l>
            <l>
                <lb/>Miniſtres, n’eſtoit qu’vn dépit de les voir impuiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſans aà luy procurer pout ſon frere le gouuernemen;</l>
            <l>
                <lb/>de Prouence.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>19</l>
            <l>
                <lb/>Mais quelque gtand foutbe que fut ce premier Ca¬</l>
            <l>
                <lb/>lomniateur, puis que meſme il eut la hardieſſe de</l>
            <l>
                <lb/>mentir que Monſieur lePrince eſtoit d’intelligence,</l>
            <l>
                <lb/>auec les ennemis de l’Eſtart; il n’eut neantmoins pas</l>
            <l>
                <lb/>l’eſprit de s’auiſer d’vne ſi noire impoſture, pour¬</l>
            <l>
                <lb/>ſuppoſer à Monſieur le Prince qu’aprés auoir prote¬</l>
            <l>
                <lb/>gé Seruien, le Tellier &amp; Lionne, pendant qu’il en</l>
            <l>
                <lb/>faiſoit les entremetteurs de ſes eſperances; il en auoit</l>
            <l>
                <lb/>fait les objets de ſes perſecutions, lors qu’vn refus</l>
            <l>
                <lb/>abſolu de ce gouuernement qu’il pourſuiuoit luy a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit fait deſelperer du pouuoir de leur entremiſe: &amp;</l>
            <l>
                <lb/>naantmoins, il ne faut point dourer que cette im¬</l>
            <l>
                <lb/>poſture (dont noſtre Diſcouru ſe pretend preualoit</l>
            <l>
                <lb/>comme d’vne veriteéjn’eût deu eſtre la plus forte pie¬</l>
            <l>
                <lb/>ce de cette batterie Royale qu’il deuoit pointer con¬</l>
            <l>
                <lb/>pre Monlieur le Prince; l faut done dire, ou que</l>
            <l>
                <lb/>ce premier ſcoureur manqua d’inuention pour la</l>
            <l>
                <lb/>controuuer, ou que l’apprehenſion de la voir rebue</l>
            <l>
                <lb/>tée auec trop de meſpris, ne-luy laiſſa pas l’effronte¬</l>
            <l>
                <lb/>rie de sen ſeruir; ou du mpins que ce Libejin, qui</l>
            <l>
                <lb/>s’en ſert auiourd’huy, pour naus abuſe5, a teſolu</l>
            <l>
                <lb/>d’eſtablir le raiſonnement de ſon Diſcours ſur toutes</l>
            <l>
                <lb/>les chimeres de ſon imagination.</l>
            <l>
                <lb/> Il eſt vray que Monſieur le Prince demanda pen¬</l>
            <l>
                <lb/>dant quelque temps le gouuernemenc de Prouence</l>
            <l>
                <lb/>pour Monieur le Prince de Conty, &amp; qu’il en</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>20</l>
            <l>
                <lb/> fit les pourſuites auec autant de raiſon que de mo¬</l>
            <l>
                <lb/>deſtie; puis qu’il ne le vouloit qu’en eſchange du</l>
            <l>
                <lb/> gouuernement de Champagne &amp; de Brie, pour en</l>
            <l>
                <lb/>pouruoi le Duc d’Angouleſme ſon parent, que les</l>
            <l>
                <lb/>murins de Prouence ne ſembloient plus deuoir ſouf¬</l>
            <l>
                <lb/>frir-dans leur gouuernement, ſans des ſouleuementis</l>
            <l>
                <lb/>pernicieux, à la tranquillité de l’Eſtat; &amp; puis qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ne le pourſuiuoit que pour vn frere qu’vne matu¬</l>
            <l>
                <lb/>rité de conſeil plus auancée que ſon àge, &amp; deſia</l>
            <l>
                <lb/>parfaitement reconnuë dans les ſeruices importants</l>
            <l>
                <lb/>qu’il auoit rendus, éleuoit beaucoup au deſſus de</l>
            <l>
                <lb/>cette recompenſe: On peut dire à cela que l’é́chan¬</l>
            <l>
                <lb/>ge que Monſieur le Prince pourſuiuoit du gouuer.</l>
            <l>
                <lb/>nement de Champagne, auec celuy de Prouence, luy</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit bien aduantageux; mMais il ſemble, qu’ayant</l>
            <l>
                <lb/>renoncé au gouuernement de Bourgongne pour en</l>
            <l>
                <lb/>pouruoir le Dae Bſpenon, &amp; pour eſtre pourueu</l>
            <l>
                <lb/>Iuy meſme de celuy de Guienne, qui n’eſt pas,</l>
            <l>
                <lb/>comme tout le monde ſçait, de ſi grand reuenu, il</l>
            <l>
                <lb/> auoit quelque raiſon de pretendre au gouuerne¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de Prouence, pour eſtre remplaceé par les</l>
            <l>
                <lb/>aduantages de ſon frere, dans les droicts, dont il a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit genereuſement relaâché́, meſme en faueur d’vn</l>
            <l>
                <lb/>des plus grands ennemis de ſa maiſon, que les</l>
            <l>
                <lb/>troubles de Guienne auoient ſecoüé du gouuerne¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de cette Prouince</l>
            <l>
                <lb/>Tout</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>21</l>
            <l>
                <lb/>Tout cela eſt vray: Mais de dire que Mr le Prince</l>
            <l>
                <lb/>auroit iamais conſenty, que l’ouuerture du rétabliſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſement du Card. Maarin, en fut faite aà S.A.R.</l>
            <l>
                <lb/>par le ſieur de Nauailles; C’eſt vne impoſture qu’on</l>
            <l>
                <lb/>ne peut refuter qu’auec vn démentir; ſi toutefois</l>
            <l>
                <lb/>( ſuppoſé meſme cét impoſlible on ne veut inter¬</l>
            <l>
                <lb/>preter que Monſieur le Prince ne conſentit à ce qu’on</l>
            <l>
                <lb/>fit la Propoſition de ce retour à S. A. R. que parce</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eſtoit aſſeuré que Monſeigneur Ie Duc d’Or¬</l>
            <l>
                <lb/>leans ne pourroit la receuoir qu’auec grand mepris,</l>
            <l>
                <lb/> aprés les efforts auſſi genereux que triomphans qu’il</l>
            <l>
                <lb/>auoit fait depuis peu pout en deſemparer l’Eſlat.</l>
            <l>
                <lb/>Comme on ne ſcçauroit ſouſtenir qu’auec vne ca¬</l>
            <l>
                <lb/>lomnie dérogeante à̀ la gloire de Monſieur le Prince,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ſe ſeroit voulu raualer iuſqu’à la baſſeſſe d’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>perer vn gouuernement de l’entremiſe de ceux, qui</l>
            <l>
                <lb/>ne ſubſiſtoient encore dans leur premiere faueur, que</l>
            <l>
                <lb/>parce qu’vne complaiſance heroïque auoit empêché</l>
            <l>
                <lb/>ce Prince de les en faire déchoir; &amp; que, poſtpoſant</l>
            <l>
                <lb/>la iuſtice de ſes reſſentiments aux intereſts de la tran¬</l>
            <l>
                <lb/>quillité des Peuples, il auoit mieux aimé ſe ſé vrer du</l>
            <l>
                <lb/>plaiſir d’vne iuſte vengeance, que de hazarder le cal¬</l>
            <l>
                <lb/>me de l’Eſtat en la voulant trop promprement exi¬</l>
            <l>
                <lb/>ger.</l>
            <l>
                <lb/>Apreés ces impoſtures, dont la conuic ion pa¬</l>
            <l>
                <lb/>roiſt ſi manifeſte, ie voudrois bien demander à ce</l>
            <l>
                <lb/>F</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/> 22.</l>
            <l>
                <lb/>Diſcoureur, par quelle ſuite de ſon Diſeours il oſe</l>
            <l>
                <lb/> auancer inſolemment que Monfſieur le Prince ſe douirant</l>
            <l>
                <lb/>bien que n’ayant tenu parole à perſonne, il ſeroit ſuſpet de</l>
            <l>
                <lb/>tous les coſtez; &amp; prenant conſeil de gens de probité, dont la</l>
            <l>
                <lb/> Reyne, dit-il, eſtoit rombhé́e d’accord auec S. A. R. ſe re¬</l>
            <l>
                <lb/>ira precipitamment à S. Maur, &amp;c. Cette propoition</l>
            <l>
                <lb/>de n’auoir tenu ſa parole à perſonne, indique tacitement</l>
            <l>
                <lb/> que ce Prince s’eſtoit bien engagé; &amp; ce malicieux</l>
            <l>
                <lb/>impoſteur le laiſſant ainſi dans la creance de ne s’en</l>
            <l>
                <lb/> eſtre point dégagée auec honneur, fait vne bê̂che</l>
            <l>
                <lb/>d’autant plus mortelle à la reputation de ce Prince,</l>
            <l>
                <lb/>que plus il laiſſe ſes Lecteurs dans l’ignorance des</l>
            <l>
                <lb/>perſonnes auſquelles il pretend que ce meſme Prince</l>
            <l>
                <lb/>auoit manqué de parole.</l>
            <l>
                <lb/> Mais à̀ qui eſt-ce que Monſieur le Prince s’eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>engagé de parole, ſans luy auoir tenuë? Eſt-ce quil</l>
            <l>
                <lb/>auoit promis à adame de Chevreuſe de faire de ſa</l>
            <l>
                <lb/>fille vne Ptinceſſe du Sang? Eſt-ce qu’il s’eſtoit en¬</l>
            <l>
                <lb/>gagé à conſieur le Coadiuteur de luy procurer, ou</l>
            <l>
                <lb/>quelque rang aduantageux dans le Conſeil, ou quel¬</l>
            <l>
                <lb/> que bonne Abboaye, ou bien le chapeau de Cardi¬</l>
            <l>
                <lb/>nal, aprés lequel il abbaye ſi viſiblement depuis tant</l>
            <l>
                <lb/>d’années, qu’il en fait compaſſion à tous les gens</l>
            <l>
                <lb/>d’honneur Si c’eſt le premier, ie penſe qu’vn ma¬</l>
            <l>
                <lb/>riage de cette importance deuoit eſtre l’adueu d’vne</l>
            <l>
                <lb/>diſpoſition ſouueraine; laquelle n’en ayant point</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/>¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>23</l>
            <l>
                <lb/>voulu permettre le contract, reduit monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Prinee à l’impuiſſance de ne pouuoir eſtre repris,</l>
            <l>
                <lb/>que de n’auoir point eſté le maiſtre de ce deſſein</l>
            <l>
                <lb/>pour le faire reuiſſir a l’aduantage des Prtendants:</l>
            <l>
                <lb/>S c’eſt le ſecond, ie m’imagine que la Cour iu¬</l>
            <l>
                <lb/>gea que aonfieur le Coadiueur ſtoit neos9?</l>
            <l>
                <lb/>ieune, pour meriter vne place dans le conſeil des</l>
            <l>
                <lb/>Sages, qu’il auoit aſſez de rentes pour en aſſou¬</l>
            <l>
                <lb/>uir entierenent la ſoif d’vn veritable Prelat; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’il falloit attendre qu’vne vertu plus cenſommée</l>
            <l>
                <lb/>le i vu peu plus vieillir dans l’eſtat de la Sainteteé,</l>
            <l>
                <lb/>afin e ne ſaire pas rougir la religion du choixqu’o</l>
            <l>
                <lb/>ſe ſeroi uancé de faire de ſa peſonne pour en fai¬</l>
            <l>
                <lb/>re vr Ccar lnal. Notre bel autheur qui luy fair e¬</l>
            <l>
                <lb/>fn auee méprs la ſouaueraineté de Mes, de Thoul, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>e Verdun, ne tombera pas d’accord auee moy de</l>
            <l>
                <lb/>cette propoſition. Mais qu’il faſſe tant qu’il vou¬¬</l>
            <l>
                <lb/>dra le Menteur à gages; tout le monde ne ſçait que</l>
            <l>
                <lb/>rrop que Monſieur le Coadiuteur n’a refuſe le cha¬</l>
            <l>
                <lb/>peau rouge, que comme le turban du grand Se¬</l>
            <l>
                <lb/>qneur: &amp; que cette Souueraineté ne luy a eſté preſen¬</l>
            <l>
                <lb/>ee, que dans les ſonges de ceux qui ne reſuent ia¬</l>
            <l>
                <lb/>mais que pout ſon aggrandiſſement.</l>
            <l>
                <lb/> Pour ce conſeil de gens de probité dont cét Autheur veue</l>
            <l>
                <lb/>que la Reyne et ombée d’accaord auec S. A. R. Ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>ſçauens les nouuelles du Cabinet n’en ont ſeulemene</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>24</l>
            <l>
                <lb/>pas iamais oü̈y les premieres propoſitions; à moins</l>
            <l>
                <lb/>quil n entende paler de celuy quon a etably depuis</l>
            <l>
                <lb/>peu. Mais outre qu’il eſt de beaucoup poſterieur </l>
            <l>
                <lb/>lu premiere retraitte de Monſieur le Prine, dont cet</l>
            <l>
                <lb/> Aurhéurt pretend neantmoins que le motif en f,</l>
            <l>
                <lb/>epunré tout le monde ſcait que la Reyne l’a ¬</l>
            <l>
                <lb/>bly ſans la pnmieipaioun de S &amp; que eeſi vn</l>
            <l>
                <lb/>des pinieopales puaiſons que onſieu le plnee alegu</l>
            <l>
                <lb/>pour iuſtifier ſon mécontentement.</l>
            <l>
                <lb/> l’ay grand tort de reſpondre ponctuellement à</l>
            <l>
                <lb/>out les impoſtures dvn calomnateut, ahete pour</l>
            <l>
                <lb/>noiteir la repuation d’vn Pnince du Sang, &amp; pou</l>
            <l>
                <lb/>n faire conme les ombrages duoe peinre qui</l>
            <l>
                <lb/>erend aeheue a la gloire d’vn Peruerty. I fa,</l>
            <l>
                <lb/>dit Dion Chryſoſtome, que la calomnie ne ſoit pas muin</l>
            <l>
                <lb/>pompe qu’vn élair, afn que ceute vieſſe auec laquele el</l>
            <l>
                <lb/>ait paſſer, ne donme pas le leiſir de connaſte ſi la verié dn</l>
            <l>
                <lb/>le ſe pax n’eſt pas plſtoſt vne impoſtare deguiſ́e d’une ſi</l>
            <l>
                <lb/> appaence, qu’vne euidence reuéue de ſa beauté naturelle</l>
            <l>
                <lb/>Auſſi vot-on que les calomniateurs ne ſe renden</l>
            <l>
                <lb/>point eſclaues d’aucune methode, de peur dehre</l>
            <l>
                <lb/>obligez de donner trop de iour à leurs inmpoſtures.</l>
            <l>
                <lb/>La oufuſion &amp; le deſordre leur plaiſt; &amp; c’eſt dansce</l>
            <l>
                <lb/>cmaos, qu’auançant ſans preuue ille fauſſes propoſi¬</l>
            <l>
                <lb/> ions, quoy qu’apparemment veritables, ils en font</l>
            <l>
                <lb/> du moins, ie ne ſçay quel concert qui étourdit les oreil¬</l>
            <l>
                <lb/>les de leurs auditeurs, s’il ne les contente point.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt</l>
            <pb n="25"/>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/> 25</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt ee queie remarque principalement dans</l>
            <l>
                <lb/>le Diſooars libre de noſtre calomniateur; il ne ſçaid</l>
            <l>
                <lb/>quec’eſt que de prouues, ou du moins il ne le</l>
            <l>
                <lb/>pratique point: il auance mille propoſitions, qui</l>
            <l>
                <lb/>na’ont qu’vnéclat de verité d’autant plus ſurpre¬</l>
            <l>
                <lb/>nant, que moins il donne loiſir de l’enuilager</l>
            <l>
                <lb/>fixement à cauſe de la viteſſe auec laquelle l</l>
            <l>
                <lb/>-vole de l’vne à l’autre: ſi c’eſt plû̂toſt vne igno¬</l>
            <l>
                <lb/>rance qu’vne malice, ie m’en raporte: Mais quoy</l>
            <l>
                <lb/>qu’l en ſoit, il faut aduoiuier qu’il eſt, ou bien ma¬</l>
            <l>
                <lb/>lieieux ou bien imprudent, puis qu’il eſtale des</l>
            <l>
                <lb/>ipoſtures comme des veritez; &amp; qu’il veut fai¬</l>
            <l>
                <lb/>re agreer de la creance publique, ce qu’il ne ſe</l>
            <l>
                <lb/>mes point enpeire d’appuyer d’auecun raiſonne¬</l>
            <l>
                <lb/>nent.:</l>
            <l>
                <lb/> Ls preuues qu’il al’gue, pour faire voir que</l>
            <l>
                <lb/>M. le Coadiuteur n’eſt pointoazarin, ne ſont</l>
            <l>
                <lb/>que de certaines propoſitions ramaſſées, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>auahe auec eſtonnement, pour les faire reſpe¬</l>
            <l>
                <lb/>cter des femmes &amp; des ſimples: Quel aunmtage, dit¬</l>
            <l>
                <lb/>il, porroit apportr ce retourà , le Coadiureur; qu’i!</l>
            <l>
                <lb/>’ait maeéprisé pour prcurer le bien de ſon abſence, puis</l>
            <l>
                <lb/>qu’l a refuse l’argent, les Bnefices &amp; le Chapeau</l>
            <l>
                <lb/>de Cardinal? Et en vn autre endroit, tane qula</l>
            <l>
                <lb/>Cour prorege Mazarin, . le Coadiuteur eſt ſon enme¬</l>
            <l>
                <lb/>nmy: d moment que ld Cour gbandonne l Cardiual, M</l>
            <l>
                <lb/>le Coadaueopned le parel Crr,&amp; s biet.</l>
            <l>
                <lb/>Voila la plus forte pareie de ſon raiſonnemehg,</l>
            <l>
                <lb/>quiſermable à l’abard ſpesiux, naiui dlean¬</l>
            <l>
                <lb/>moias n’a ien de-maaaaapaueape rdona é</l>
            <l>
                <lb/>creanee des ſimples.</l>
            <pb n="26"/>
            <l>
                <lb/>26.</l>
            <l>
                <lb/> Ie veux bien, puis qu’il ſe paſſionne tant pour</l>
            <l>
                <lb/>le faire croire, que m. le Coadinteur ayt refuſé</l>
            <l>
                <lb/>toutes ces grandeurs; ie veux meſme qu’il les ayt</l>
            <l>
                <lb/>refuſees, pour n’eſtre point obligeé de ſouſtenir</l>
            <l>
                <lb/>la cheute du Card. mMazarin; mais ie ne tombe pas</l>
            <l>
                <lb/>d’accord auec luy lors qu’il veut conclure de ces</l>
            <l>
                <lb/>refus imaginaires, que. M. le Coadiuteur n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>donc point mazarin auiourd’huy, parce qu’il ne</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit pas l’an paſſe.</l>
            <l>
                <lb/>Puis qu’il a vne ſi haute idée du genie de M. le</l>
            <l>
                <lb/> Coadiuteur, il doit ce me ſemble conſiderer que</l>
            <l>
                <lb/>la Politique ne permettoit point à̀ ce Prelat d’aeé¬</l>
            <l>
                <lb/>cepter vn Chapeau de Cardinal, en recompenſe</l>
            <l>
                <lb/>des ſeruices que les Mazarinsvouloient exiger de</l>
            <l>
                <lb/>luy lors que ſi viuement ils leſolicitoient detour¬</l>
            <l>
                <lb/> ner caſaque à la fronde, pour embraſſer leur par¬</l>
            <l>
                <lb/>ry: Parce qu’il deuoit preſumer, que les peuples</l>
            <l>
                <lb/>regarderoient la rougeur de ce Chapeau, comme</l>
            <l>
                <lb/>vn ſujet eternel de ſa propre honte; &amp; qu’il na</l>
            <l>
                <lb/>pourroit iamais ſe lauet du blame, d’auorr ache¬</l>
            <l>
                <lb/>teé leur ſang, pour en empourprer la teinture de</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſcarlate, dont on le deuoit reueſtir, en ſuite</l>
            <l>
                <lb/>des complaiſances, qu’il deuoit s’obliger de té¬</l>
            <l>
                <lb/>moigner, à la conſeruation du Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt cette reflection, qui luy fit dédaigner</l>
            <l>
                <lb/>ces offces, ſappoſeé qu’on les luy ayt faits; &amp; qui</l>
            <l>
                <lb/>luy fit encor iuge qu’il ſeroit beaucoup plus</l>
            <l>
                <lb/>glorieux, de ſe uir lloaoré d’n chapeau de Car¬</l>
            <l>
                <lb/>dinal, earecopenfe des efforts qu’il auroit fait</l>
            <l>
                <lb/>pous oreraine iaaais toute l’engeuace des</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="27"/>
            <l>
                <lb/>L</l>
            <l>
                <lb/> L.¬.....</l>
            <l>
                <lb/>15</l>
            <l>
                <lb/>Mazarins; conme il ſe prometroit ſans doute de</l>
            <l>
                <lb/>la reconnoiſlance de ceét Eſtat, lors qu’auec tant</l>
            <l>
                <lb/>de violence il pourſuiuoit la deroute des ſes e n?</l>
            <l>
                <lb/>nemls: Mais come il a veu, qu’apres leur defaite,</l>
            <l>
                <lb/>bien loing de luy parler de la recompenſe qu’l</l>
            <l>
                <lb/>en pretendoit pour y auoir beaucoup contribué;</l>
            <l>
                <lb/>on ne luy faiſoit ſeulement pas la faueur de l’a¬</l>
            <l>
                <lb/>gréer dans la cormpagnie des vainqueurs, puis</l>
            <l>
                <lb/>que ſa diſgrace s’eni enſuiuit. ll a reſolu de femer</l>
            <l>
                <lb/>les yeux à̀ toutes les conſiderations, pour leſquel¬</l>
            <l>
                <lb/>les il n’auoit point voulu les ouurir au chapeau de</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal; &amp; de rentrer dans les eſporances plus</l>
            <l>
                <lb/>oſſeurées de donner ceée aſſouuiſſement à ſon</l>
            <l>
                <lb/>ambition, par les meſmes voyes, qu’il n’auoit</l>
            <l>
                <lb/>auparauant mépriſé, que pour voirs’il en trouue¬</l>
            <l>
                <lb/>roit de moins odieſes.</l>
            <l>
                <lb/>Voila comme ie raiſonne ſur voſtre premiere</l>
            <l>
                <lb/>propoſition, M le Diſcoureur, &amp; ce raiſonnement</l>
            <l>
                <lb/>imeſme me ſeruira pour monſtrer que voſtre</l>
            <l>
                <lb/>feconde n’eſt pas plus iudicieuſe: tant que la Cour</l>
            <l>
                <lb/>protege Maarin, M. le Coadiuteureſt ſon eanemy, ie</l>
            <l>
                <lb/>laduouë: du mormemt que la Cour a banmdoame le Cardi¬</l>
            <l>
                <lb/>nal, M. le Coadiuteurprend le party de la Cour, &amp; yeſ</l>
            <l>
                <lb/>ner bien, il ne faut que lirele raiſonnement prece¬</l>
            <l>
                <lb/>dent pour voir le motif veritable de cette recon¬</l>
            <l>
                <lb/>ciliation; &amp; pour vous aduertir que vous n’auez</l>
            <l>
                <lb/>qu’à prendre la peine de chercher d’anutres pieus¬</l>
            <l>
                <lb/>oes, puis que celles-la ne ſont pas de grãds poids.</l>
            <l>
                <lb/>Si le reſpect quei’ay pour le merite; &amp;pourl’à¬</l>
            <l>
                <lb/> ge de M. de Chaſleau-neuf ne m’enpeſchoie</l>
            <pb n="28"/>
            <l>
                <lb/>¬¬.¬</l>
            <l>
                <lb/> 28</l>
            <l>
                <lb/>de repartir à la propoſicion, qui ſuie immediaté¬</l>
            <l>
                <lb/>ment apres cette derniere que ie viens de com¬</l>
            <l>
                <lb/>batre; ie vous ferois voir que céeancieMnmnre</l>
            <l>
                <lb/>n’ayant eſte choiſi poui prendre les Sceau</l>
            <l>
                <lb/>qu’on oſtoit à M le chancelier apres l’empſon.</l>
            <l>
                <lb/>nement de M les pPriaee que par aanin, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>le meſme n’ayane qutté les Sceaux, qu’prez que</l>
            <l>
                <lb/>eluy qui les luy auoit donnez euſt’ quie le ri¬</l>
            <l>
                <lb/>mon de l’Eſtat; Vous n’auez pas grand ſujet de</l>
            <l>
                <lb/>vous preualois de certe propoſition dans laquel¬</l>
            <l>
                <lb/>le vous dites, que, depamis qu’onimpueà ’,</l>
            <l>
                <lb/>adiuenrpmme n crime, d’ainunal Reyae, u</l>
            <l>
                <lb/>porré le Ryà mettre dans le Couſeil M. d Chaſteau¬</l>
            <l>
                <lb/>neuf, &amp; les eunemis du Cadinal. Puis qu’on à du</l>
            <l>
                <lb/>oins quelque raiſo de preſumer qu’iln’eſt pas</l>
            <l>
                <lb/>fort eſloigné du Maariniſme, ſoit par iaclina,</l>
            <l>
                <lb/>tion,ſos par caplaiſasce. Mais ſes merites &amp;ſon</l>
            <l>
                <lb/>àge fer̃t que ie ne vous reſiſteaipoint là deſſus.</l>
            <l>
                <lb/> Vous ne reçeurez neantmains pas vn- pauael</l>
            <l>
                <lb/>traitement dans l’endroit où vous pretendez que</l>
            <l>
                <lb/>l’acueil que M. l cCaadiureur eoiporte cous les ian-d</l>
            <l>
                <lb/>ſon. R.eſt -vne marque eouideate, que ces Oaeledu Roy,</l>
            <l>
                <lb/>e le regarde pas conme vn flanmobeau de dinmifn. M. le</l>
            <l>
                <lb/>Duc d Orleans ſç̧ait trop bien la facon auec las</l>
            <l>
                <lb/>qulle il faut gaigner des perſonnes de ce Genie</l>
            <l>
                <lb/>&amp; vousfaites grand tort aà ſon A. R. de croire que</l>
            <l>
                <lb/>l’acortiſe auec laquelle il ttaite tous ceux qui l’a¬</l>
            <l>
                <lb/>procflene, eſt vn émoignage infaillble qu’ila¬</l>
            <l>
                <lb/>prouue ons leurs deportenets. Mais ievous par¬</l>
            <l>
                <lb/>donne cecte impertinence ſurla crance que i’ay</l>
            <l>
                <lb/>que</l>
            <pb n="29"/>
            <l>
                <lb/>que vous n’entendz pas le ſtile de Ccur; cù la</l>
            <l>
                <lb/>Politique fait ſouuent regarder de bon œil, cu</l>
            <l>
                <lb/>que les in linations paruculieres ne fairoicnt con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiderer qu’auec beaucoup de mépris.</l>
            <l>
                <lb/> Paſons a l’impoſture dans laquelle ét ln ſolen</l>
            <l>
                <lb/>diſcourour, comme pour enche rir par deſſus toure</l>
            <l>
                <lb/>ſs aures extrauagances, pretend qur dM. le Prnmce deſtuir</l>
            <l>
                <lb/>hien dauantage le morifde ſa retraitte, parla conduitte qu’il</l>
            <l>
                <lb/>a tenuë depuis ſa Declaration d’inocnce, par ces inmelli¬</l>
            <l>
                <lb/>gences dedanms &amp; dhors le Royaume, qui ſede couurens tous</l>
            <l>
                <lb/>les iours &amp; qui ſont des prepes de la veriŕ de ſen diſeours,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; des conuicfions de cet aiifce ſecret dor M. le Prince a</l>
            <l>
                <lb/>abuzé la bone foy de ſon A. R depuis quelques mois. Eſt;¬</l>
            <l>
                <lb/>il poſhble qu’apres vne Declanation Royalle de l</l>
            <l>
                <lb/> fauſſete de cette impoſtuse; Verifíe par les Parles</l>
            <l>
                <lb/>ments, vn inſolent ſujerayt l’ ffronterie de ne vou</l>
            <l>
                <lb/>loir point demordre de la creante de cetre calom.</l>
            <l>
                <lb/> nie? Eſt-il poſfible qu’en preſe nce d’vn Roy Ma</l>
            <l>
                <lb/>jeur, qui ſe tient dans le ſilence, parce que M- le</l>
            <l>
                <lb/>Prince luyparoir irrepjohable; vn is ne ſçay quel</l>
            <l>
                <lb/>Coadiutoriſteou Corintien, prenne la hardieſſe de</l>
            <l>
                <lb/>parler, pour imputer fauſſement à̀ l’innocence de</l>
            <l>
                <lb/>M. le Prines, des intelligences crininelles auec les</l>
            <l>
                <lb/>enne mys de l’Eſtat ?’Eſt -il poſſble que cés inſolen</l>
            <l>
                <lb/>oze encor proteſter que ces intelligences ſe dé́ou¬</l>
            <l>
                <lb/>urent tous lesiours, &amp; que perſopne, non pas meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>mae les plusintereſſez n’en ayont eu es nouulle</l>
            <l>
                <lb/>que luy &amp; ceux de ſa cbale? Eſt il poſfible, dis-ie.</l>
            <l>
                <lb/>que pour rompre l’vnion’qui eſt entre ſon A. -</l>
            <l>
                <lb/>M. le Prince, ce rouillan ogfajne paſſer cas intslliggncs</l>
            <l>
                <lb/>a..,</l>
            <l>
                <lb/>H</l>
            <pb n="30"/>
            <l>
                <lb/>30</l>
            <l>
                <lb/>ſauppſeer pordes conuitions de l’rtifiee ſecret done 6. le</l>
            <l>
                <lb/>Prince abuſe la bonne foy de ſon Alreſſe Royale?</l>
            <l>
                <lb/> Les Loix ont trop de patience, puis qu’elles ne</l>
            <l>
                <lb/>ſe haſtent point de vanger cét affront, pour la re.</l>
            <l>
                <lb/>paration duquel M. le Prince ne douta point il y</l>
            <l>
                <lb/>a quelque temps d’intereſſer le credit de noſtre</l>
            <l>
                <lb/>Cour ſouueraime, lors meſme que ſes ennemis abu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſants de la Minorite d’vn enfant s’eſtoient ſeruis</l>
            <l>
                <lb/>de ſa bouche Royalle, pour en allarmer le pub’ic</l>
            <l>
                <lb/>auec plus de ſuccez: Eſt il donc permmis à qui que ce</l>
            <l>
                <lb/>ſoit d’atrenter ſur l’honneur d’vn Prince du ſang,</l>
            <l>
                <lb/>parce que ce Prince du ſangſouffre tout? Si les in¬</l>
            <l>
                <lb/>telligences de ce Prince ſont ſi certaines, ſon A.R.</l>
            <l>
                <lb/>en eſt il plus tard auerty que noſtre diſcoureur, où̀ s’il</l>
            <l>
                <lb/>en eſt auerty nous fait il bien ce tort que de les au¬</l>
            <l>
                <lb/>thoriſer par ſon ſilenee? Ou ſe fait il bien ce rort</l>
            <l>
                <lb/>luy- meſme, que de ſe laiſſer abaer en veuë des con¬</l>
            <l>
                <lb/>uictions d’vn artifice, ſi criminel? Coname noſtre in¬</l>
            <l>
                <lb/>poſteur ſuppoſe.</l>
            <l>
                <lb/> Mais lans ous emporter à des eſtonnenments</l>
            <l>
                <lb/>auec leſquels il faudroit lite toute la tiſſure de la</l>
            <l>
                <lb/>calomnie de noſtre diſcoareur, contentons nous de</l>
            <l>
                <lb/>dire qu’il a pris plaiſir de mentir à ſon ordinaire, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’ayant voulu des l’entré́e de ſon diſeouts faire</l>
            <l>
                <lb/>paſſer pour rſtiques, tous ceux qui ſeroient encor</l>
            <l>
                <lb/>eapables de donner quelque creance au reſtabliſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſement du Cardnal Mazarin, il a profeſſeé deſlors</l>
            <l>
                <lb/>par ces belles auances qu’il n’en vouloit qu’à̀ la</l>
            <l>
                <lb/>verité.</l>
            <l>
                <lb/>Eu effet pourtoit il la choquer plus effronte¬</l>
            <pb n="31"/>
            <l>
                <lb/>ment, que lors qu’il dit, que les roupes leaéts ſous le</l>
            <l>
                <lb/>rom de M. le Prince, maarcherent apres le choix d’euns Ge¬</l>
            <l>
                <lb/>neralà eun rendes- vous ſeparé́ de l’armee du Roy: qu’on.</l>
            <l>
                <lb/>voulut engager ſon A.R. d’allr d Reims au Sacre du Roy,</l>
            <l>
                <lb/>pour l’eſſaignmer de M. de Chaſteau ’euf, &amp; de Mle Co¬</l>
            <l>
                <lb/>adiuteur, auſquels ſon A. R. auoient confiance, &amp; qui re¬</l>
            <l>
                <lb/>ſſtoient fortement à la honteuſe propoſition du reſtabliſſe.</l>
            <l>
                <lb/>hentde Mazarin, dont l’ uuertare luy auoit eſté faute parle</l>
            <l>
                <lb/>conſentement de M. le Prince; que M. le Prince ne s’eſt</l>
            <l>
                <lb/>poiut fé, port retourner voir le Roy, n’y ̀ laparolle de ſ</l>
            <l>
                <lb/> A. R. ny àcelledu peuple, quoy que M. le Duc d’Or¬</l>
            <l>
                <lb/>leans ayt proteſté par vne Dclaration authenti¬</l>
            <l>
                <lb/>que, que lors que M. le Prince fut voir le Roy, il</l>
            <l>
                <lb/>en fut aſſez mal receu; &amp; qu’il ayt repeté du de</l>
            <l>
                <lb/>puis aſſez ſouuent, qu’il ne luy conſeilleroit plus</l>
            <l>
                <lb/>vne viſite, de l’euenement de laquelle il ne pouuoit</l>
            <l>
                <lb/>point eſtre garand: &amp; queM. le Prince n’a point vou</l>
            <l>
                <lb/>lu donner parolle à ſon A. R. de decider les affaires, quoy</l>
            <l>
                <lb/>que neantmoins il n’eſt que trop conſtant par le</l>
            <l>
                <lb/>grand attachement que ſon A. R. témoigne pour</l>
            <l>
                <lb/>les intereſts de M. le Prince, que c’eſt en ſuite de</l>
            <l>
                <lb/>eette grande facihté de M. le Piince aà ſe ſoûnaettre</l>
            <l>
                <lb/>à toutesſes diſpoſitions, que ſonAR. s’eſt reſo¬</l>
            <l>
                <lb/>luë de n’abandonner iamais ſa protelion.</l>
            <l>
                <lb/>Falloit il bien vn impoſture de cette naure pour</l>
            <l>
                <lb/>en faire le Panegiriſte d’vn Prelat; &amp; le deffenſeur</l>
            <l>
                <lb/>d’vne vertu, qui doit mettre, ſelo le Conſeil du</l>
            <l>
                <lb/>S. Eſprit, la bonte de routes ſes actions en euidon¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, pour les oſter hors de doure ? maodeôi veftra not</l>
            <l>
                <lb/> fit ouihus, &amp;e. Falloit-il qu’vn Paſteur, qui ne peut</l>
            <pb n="32"/>
            <l>
                <lb/>ſtre conttaint deſe iuſtifier par eſcrit, lans don¬</l>
            <l>
                <lb/>ner vn iuſte defy de la verité, de ce qu’on luy ſup¬</l>
            <l>
                <lb/>poſe, fut reduit à la neceſſité́ de ſe ſeruir d’vn ca¬</l>
            <l>
                <lb/>lomniateur, pour baſtir ſon Apologie du debris</l>
            <l>
                <lb/>de la reputation des plus viſibles iunocens? Fal.</l>
            <l>
                <lb/>loit- il, dis ie, qu’vn chien enragé luy preſtaſt ſes.</l>
            <l>
                <lb/>dents, pour mordre dans la reputarion d’vn Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, que ſes plus mortels ennemis ont eſpargné?</l>
            <l>
                <lb/>Si M. le Coadiuteur eſt innocent, du change¬</l>
            <l>
                <lb/>ment dont on l’aceuſe, eſt-il tien au monde de</l>
            <l>
                <lb/>plus facile que de ſe iuſtifier, s’il veut ſe ſeruir des</l>
            <l>
                <lb/>moyens d’vn veritable Prelat. Il conuaincra d’im¬</l>
            <l>
                <lb/>poſture çeux qui l’aceuſent d’eſtre Mazarin, lors.</l>
            <l>
                <lb/>que ſes viſites ſeront auſſi frequentes dans l Hoſtel.</l>
            <l>
                <lb/>Dieu dont il eſt voiſin, que dans le Palais Royal</l>
            <l>
                <lb/>dont il eſt beaucoup eſloigné: ll faira voir que ſes</l>
            <l>
                <lb/> Conſeils ne tendenr point à la diuiſion de la mai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſon Royale, lors qu’il ne donnera point ſujet de</l>
            <l>
                <lb/>cfoire à ſes Dioceſains, qu’il ne teitére ſi ſouuant</l>
            <l>
                <lb/>ſes courſes vers le Palais d’Orleans, que pour ta¬</l>
            <l>
                <lb/>cher de deſunirſon Alteſſe Royale d’auec a. le Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ce: Il monſtreta qu’il n’a de chalaur quépouneſt</l>
            <l>
                <lb/>blir vne bonne Paix, lors qu’aulieu d’employers.</l>
            <l>
                <lb/>ſon eloquence, pour fomenter les diuers paftyal</l>
            <l>
                <lb/>dans les Conſeils d’Eſtat, où il s’eſt ingereé; il faira</l>
            <l>
                <lb/>retentirles voutes ſacres du, le de ſes nedica¬</l>
            <l>
                <lb/>tlpnpour aher deeis pluds heurouoſement,</l>
            <l>
                <lb/>les deux diuors partis, qui ont defchirant lnité</l>
            <l>
                <lb/>nonarchique-e la Religion Romaine par deurn.</l>
            <l>
                <lb/>pernicieuſes cabales.</l>
            <pb n="33"/>
            <l>
                <lb/>33</l>
            <l>
                <lb/> Par ce procedé qui reſſentiroit beaucoup plus</l>
            <l>
                <lb/>ſon Prelat, que celuy par lequel il s’ingere dans les</l>
            <l>
                <lb/>intriques du temps; le Coadiuteur fermeroitla</l>
            <l>
                <lb/>bouche à rous les ennemys, &amp; ne laiſſeroitſeulemée</l>
            <l>
                <lb/>pas aſſes de priſes à la calomnie, pour formercon¬</l>
            <l>
                <lb/>tre luy la moindre aparence d’vne aceuſatio. Mais</l>
            <l>
                <lb/>il eſt bien mal aise qu’il puiſle faire compatir vne</l>
            <l>
                <lb/>innocence irreprochable, auecvn meſtier quin’eſt</l>
            <l>
                <lb/>pas de ſa profeſſion; &amp; lors qu’il mariera la ſimpli¬</l>
            <l>
                <lb/>cité Chreſtienne auec lesſoupleſles de la Politique,</l>
            <l>
                <lb/>quiſont neceſſaires pour le gouuenemét des Eſtats;</l>
            <l>
                <lb/>s il le fait auec la ereance des peuples; il pourra ſe</l>
            <l>
                <lb/>vanter le premier d’auoir fait vn impoſſible.</l>
            <l>
                <lb/>le ſç̧ay bien que ſon Apologiſte, pretend dans</l>
            <l>
                <lb/>la derniere page de ſon beau diſcours, luy conſer¬</l>
            <l>
                <lb/> uer le droitde reſpõdre aux eſcrits qui court contre luy pour</l>
            <l>
                <lb/>ae laiſſer pas, dit il, acabler la verié dont la limiere porte ex¬</l>
            <l>
                <lb/>emple &amp; inſtraction, &amp; de peur que ſon ſilene ne ſoit plu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtaſt inaput̀ ſuperbe qu’aà parience&amp; à moderation, voila</l>
            <l>
                <lb/>n beau maſque pour couuoilvn mauuais viſage.</l>
            <l>
                <lb/>Si i’auois loiſir de faire paroiſtre toute l’ignorance</l>
            <l>
                <lb/>de ce diſcoareur, ie luy prouuerois par la deduction</l>
            <l>
                <lb/>inuincibde de mille belles authorites empruntées</l>
            <l>
                <lb/> de tous les plus ſ lluſtres Peres qu’vn Prelat n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>pas eomme il fau lots qu’il eſt ruiiala neceſſité</l>
            <l>
                <lb/>dſe iuſbfierrpar des inucbues, &amp; de ne pouuoit</l>
            <l>
                <lb/>point ſauuerſareputatiol qu’entahant de la reſta</l>
            <l>
                <lb/>blr ſuir lesuins de célle d’aueruy; mihs que la</l>
            <l>
                <lb/>neceſſité de repouſſer les attaques d’vn tyran pour</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <pb n="34"/>
            <l>
                <lb/>34</l>
            <l>
                <lb/>conſeruer la reputation de ſa vertu dans lidée des</l>
            <l>
                <lb/>fidelles, ne l’oblige à̀ s’armer promprement d’vne</l>
            <l>
                <lb/>Apologie.</l>
            <l>
                <lb/>Mais puis que M le Coadiuteur n’eſt acuſéque</l>
            <l>
                <lb/>d ambraſſer auec inconſtance &amp; par le ſeul motif de</l>
            <l>
                <lb/>ſes interets; les partys où ſon ambition eſpere trou¬</l>
            <l>
                <lb/>ner de quoy s’aſſouuit, &amp; qui meſme ne ſont pas</l>
            <l>
                <lb/> de ſa profeſſion; pourquoy ne ſe deporte til de s’y</l>
            <l>
                <lb/>entremetre; &amp; puis qu’il veut qu’on croye qu’vne</l>
            <l>
                <lb/>generoſité toute deſintereſſée l’y attache, pour¬</l>
            <l>
                <lb/>quoy eſtce que uoyant qu’on l interprete d’vn autre</l>
            <l>
                <lb/>biais, &amp; que par conſequent elle potte plus depre¬</l>
            <l>
                <lb/>iudice que de profit; il ne renonce à ce qui ne l’atta¬</l>
            <l>
                <lb/>che point, pour fermer la bouche à tout le monde.</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin eſt chaſſeé; il eſt dit il chaſſé ſans aucun</l>
            <l>
                <lb/>deſſein qu’on ayt &amp; ſans aueune eſperance de le</l>
            <l>
                <lb/>pouuoir reſtablir; il pretend y auoir contribueé de</l>
            <l>
                <lb/>beaucoup; qu’il ioü̈iſſe à la bonne heure de cette</l>
            <l>
                <lb/>gloire, mais qu’il n’en-fletriſſe point l’éclar, parl’a¬</l>
            <l>
                <lb/>parance qu’on a qu’l’loeut remetre? qu’il triophe</l>
            <l>
                <lb/>de l’auoir d’etroneé? mais puis qu’il mentiens qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ne s’eſtoit ingeré dans les intriques que pour ce</l>
            <l>
                <lb/>deſſein? qu’il en ſorte, auec la gloire d’yauoir reüſſi?</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ſe faſſe voir plus ſouuét aux pauures des Hoſpi¬</l>
            <l>
                <lb/>taux qu’aux ſuiſſes du Palais Royal &amp; du Luxem¬</l>
            <l>
                <lb/>bourg? qu’il frequente plus ordinairement les Cons</l>
            <l>
                <lb/>uents des Religieux, que les Hoſtels de Chaſteau¬</l>
            <l>
                <lb/>neuf &amp; de Cheureuſe? qu’il s’earemete plſtoſt</l>
            <pb n="35"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>35</l>
            <l>
                <lb/>pour acorder les querelles des Moliniſts &amp; des</l>
            <l>
                <lb/>Ianſeniſtes, que pour irriter celles des Mazarins &amp;</l>
            <l>
                <lb/>des Frondeurs?!</l>
            <l>
                <lb/>Voyla les ſeulles reſources qui luy reſtent pour</l>
            <l>
                <lb/> laiuſtification de ſon innoence: car d’eſperer qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ſe puiſſe iamais reſtablir dans lidée de ſa premiere.</l>
            <l>
                <lb/>vertu, ie penſe qu’il ne peut eſtre qu’impoſſible,</l>
            <l>
                <lb/>pendat qu’on le verra coutir auec tãt d’épreſſemét</l>
            <l>
                <lb/>en toute ſorte de partis; &amp; que par meſme raiſon il</l>
            <l>
                <lb/>ſeietteraluy meſme dans les funeſtes neceſſités</l>
            <l>
                <lb/>de ne pouuoir maintenir la pureté de la reputation</l>
            <l>
                <lb/>d’vn Prelat qu’auee des Apologies; neceſſités ſi</l>
            <l>
                <lb/>deſauantageuſes aà̀ ſa qualite qu’il ne peut attendre</l>
            <l>
                <lb/>de s’y voir reduit, s’il ne veut renoncer à celles de</l>
            <l>
                <lb/>porter le flambeau deuant tout le monde pour met¬</l>
            <l>
                <lb/>tre la bonté de toutes ſes actions dans leuidence.</l>
            <l>
                <lb/>Les impertinences de ſon diſcoureur m’ont obligé</l>
            <l>
                <lb/>à cette digreſion, non pas pour nuire à la reputation</l>
            <l>
                <lb/>de M le Coadiuteur, maispour reſtablir celle de</l>
            <l>
                <lb/>M* le Prince ſur la ſeulle apparence des- ruines de</l>
            <l>
                <lb/>ſon ennemy, que cet Apologiſte vouloit eſleuer</l>
            <l>
                <lb/>en efet ſur les debris de la gloire de ce Heros.</l>
            <l>
                <lb/>I n’ay que deux mots pour reſpondre à l’autheur</l>
            <l>
                <lb/>de la remonſtranmce de l Prouince de Guienne, c’eſt à dire</l>
            <l>
                <lb/> qu’ayant vn ſtile fort ieune, il a ce ſemble vne mali¬</l>
            <l>
                <lb/>ce bieninueterée il dore ſes armes pour n’en bleſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſer la gloire de M le Prince qu’auec éclat; il deguiſe</l>
            <l>
                <lb/>ſes caomnies pour les inſinuer auec plus d’adreſſe</l>
            <pb n="36"/>
            <l>
                <lb/>36</l>
            <l>
                <lb/>dans la creance des peuples; il fait publier par des</l>
            <l>
                <lb/> bouches empruntées, les fauſſetés; dont il a honte</l>
            <l>
                <lb/>de luy meſme de ſe dire l’autheur,: que M. le ’rince</l>
            <l>
                <lb/>nous veut faire la guerre, qu’ayant tro ue des oſtacles à ſn</l>
            <l>
                <lb/>amibition il ſe veut armer pou les rompre &amp; ſerendre abſolu</l>
            <l>
                <lb/>dans laranc, par les meſmes voyes qu’ils’eſt rendu re’oua.</l>
            <l>
                <lb/>ble toure ’ Europe, que le moyen dont il ſe veut ſeruir pour</l>
            <l>
                <lb/>ſe defaire du Mazann efl le plas inuſte Mais puis quecét</l>
            <l>
                <lb/>autheur ne veut pas qu’on le croye aſſés malicieux</l>
            <l>
                <lb/>pour auoit forgé́ routes ſes impoſtures, il faut qu’il</l>
            <l>
                <lb/>e reſolue de n’eſtte pas eſtimée beaucoup iudiçieux</l>
            <l>
                <lb/>puis quil a eſte capable de les receuoir auec quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que ſorse de creance,</l>
            <l>
                <lb/>Qu’il ſç̧ache que Moſieur le Prince n’a ny deſſein</l>
            <l>
                <lb/>de faire la guerre, ny de rompre les obſtacles qu’on</l>
            <l>
                <lb/>forme à ſon ambition, ny de ſe rendre redoutable à</l>
            <l>
                <lb/>la Monarchie qu’il a conmbleé deſes biens faits. Qu’on</l>
            <l>
                <lb/>oſte toutes les apparences du retour de Mazarin,</l>
            <l>
                <lb/>comme tous les gens de bien &amp; d’honneur le doi</l>
            <l>
                <lb/>uent ſouhaiter, &amp; Monſieur le Prince aura iout ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’il demande: eſt-ilapres cela inſatiable.</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>ACl</l>
            <l>
                <lb/>F1N.</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/> ſeevo-</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
