<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2672_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Paquet (le) de Mazarin.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=c-THRkaFfCEC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Paquet (le) de Mazarin.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>PAVET</l>
            <l>
                <lb/>DV MAZARIN</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/> a¬</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> e</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>, , ſſſ’l,,,,,,,,,,, l¬ </l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>T</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>eeye</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>LE PACQPET</l>
            <l>
                <lb/> du Maarin.</l>
            <l>
                <lb/>’Es T à ce coup qu’il faut que le Mazariu</l>
            <l>
                <lb/>3bande. puis qu’ilattouſſéſon pacquet ilſe</l>
            <l>
                <lb/>rere ſes bagues ſuues,. rop aiſs ’emporter le</l>
            <l>
                <lb/>moule du pourpoint; Et nous auſſi ne ſommes</l>
            <l>
                <lb/>pas marris d’eſtre déliurez de ſa peau. Quelque</l>
            <l>
                <lb/>deſir de gloire qui puiſſe animer nos deux partis:</l>
            <l>
                <lb/>neantmoins le ſuijet d leur diffetent eſtoit indi¬</l>
            <l>
                <lb/>gne de leur colere: Ces deſordres n’ont eſté que</l>
            <l>
                <lb/>trop grands pour vne cauſe fi legere: il s’agiſſoit</l>
            <l>
                <lb/>de rerenir ou d’éloigner vn Eſtranger, falloit-il</l>
            <l>
                <lb/>quae. la France ſe portaſt dans des extromitrez ſi</l>
            <l>
                <lb/>grandes, &amp; quelle ſeruit à toute l’Europe de</l>
            <l>
                <lb/>Theatre, où l’on a veu tant de ſanglantes trage¬</l>
            <l>
                <lb/>dies3 Mais ce quieſt fait eſt fait: &amp; comme dit</l>
            <l>
                <lb/>Afiftote, lapuiſſa nce diuine meſme ne peut faite</l>
            <l>
                <lb/>que lesehoſes paſſées u’ayeat pas eſte. Enfin le</l>
            <l>
                <lb/>cdme ra ſucceder à la tempeſte, le lonas va eſtre</l>
            <l>
                <lb/>pecipicé dadlame r: le reloa les aiſles coupées,</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>vn peu de pouſſiere doit pacifier toutes nos Abeil.</l>
            <l>
                <lb/>les. Adi morus anonsou atque hbec certamin tanta.</l>
            <l>
                <lb/>Pulueris exigui iactu compreſſa quieſeunt.</l>
            <l>
                <lb/> Si quelqu’vn veur reuoquer en doubte le par¬</l>
            <l>
                <lb/>tement du Cardnal Mazarin, qu’il ſçache que</l>
            <l>
                <lb/>pour le ſulut de cét Eſtat, Dieu ſe pluſt à faire des</l>
            <l>
                <lb/>miracles, &amp; qu’il fait paroiſtre vne ſinguliere pro¬</l>
            <l>
                <lb/>tccton enuers la Monarchie rançoiſe, la releuit</l>
            <l>
                <lb/>dans ſon plus haut luſtre, lors qu’elle ſembloit</l>
            <l>
                <lb/>eſtre à deux doigts de ſa ruine.</l>
            <l>
                <lb/>Tanty a que le oy a donné congé́ au Cardi.</l>
            <l>
                <lb/>al Mazarin; apes que ſonCbnfeil luy s donné</l>
            <l>
                <lb/>à entendre qu’il eſtoit abſolumẽt neceſaite pout</l>
            <l>
                <lb/>la conſeruation de ſa Couronne, que le Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin fut eſlolgné de ſa Cour. La neceſſité et</l>
            <l>
                <lb/>-vne puiſſante Maiſtreſſe pour changer les volon¬</l>
            <l>
                <lb/>tcz; auſſi ce depart ne peut eſtre attribué qu’à vn</l>
            <l>
                <lb/>faire le faut, les retardemes, les remiſes, les Con¬</l>
            <l>
                <lb/>forences, les batailes ſanglantes qui l’ont prece¬</l>
            <l>
                <lb/>d6, teſmoignent aſſez que le Cardinal s’es va.</l>
            <l>
                <lb/>patce quil ne peut eſtre’dauantaga retem que</l>
            <l>
                <lb/>-par la ruine entiere de tour le oyaume.</l>
            <l>
                <lb/> Il aeſté conclud par de Conſeil da roy; &amp; ſa</l>
            <l>
                <lb/>Màieſteé errfi a acquieſcéque le Cardinal az</l>
            <l>
                <lb/>ri ſe retisoroit, &amp; pour la ſeureté de a perſonne</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de ſonequipage, luy ſeroir donné deux mil</l>
            <l>
                <lb/>cheuaux pour l’eſcorter iuſquesa Naty, ue</l>
            <l>
                <lb/>Auigno</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>Auigon, ſelon que ſon Eminenceë Msatine</l>
            <l>
                <lb/>choiſiroit. Les regrets queé cét eſloignenment a dé</l>
            <l>
                <lb/>a cauſé ſont inconceuables, &amp; ncantmoins dans</l>
            <l>
                <lb/>cette rencontre auoir beaucoup de force ſur ſon</l>
            <l>
                <lb/>Eſprit. La jeunaffe du Roye pouuoit: ex cſer ſel</l>
            <l>
                <lb/>larmes qui ae pouuoitproedert que d’vn hon na¬</l>
            <l>
                <lb/>turel, neantnoins certe ame Royale n a fait paroi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre qu’vne reſolution genereuſe. Elle a teſmoi¬</l>
            <l>
                <lb/>gné que s’eſtoit à̀ la feule priere de ſoa E. quelle</l>
            <l>
                <lb/>conſentoit à̀ ſo eſtoignmont qu’ayant arreſté</l>
            <l>
                <lb/>fa penſée ſur l’explication de quelques Propheties</l>
            <l>
                <lb/>de Noftrs- Damus,il auoit trouué que le ſouuerain</l>
            <l>
                <lb/>Pannficat eſtoit promis à ſon Parrin, que pour y</l>
            <l>
                <lb/>parmenir il eftoit neceſſaire que ſon E s’approchaſt</l>
            <l>
                <lb/>de ’ltalie, &amp; quelle ne doutoit aucunement que</l>
            <l>
                <lb/>lors que ledit C. ſeroit Pape que ſa future ſaincte¬</l>
            <l>
                <lb/>té n le couroanaſt Empereur. Le oy a donné au</l>
            <l>
                <lb/>C. Mazarn, vne oſe de Diamants eſtimée plus</l>
            <l>
                <lb/>de cemt mil eſcnas, laquelle le dit C. amis pour la</l>
            <l>
                <lb/>premiere piece de ſon pacquet auec ce Libolle</l>
            <l>
                <lb/>continuaat l’explication des Prophetiecs de No¬</l>
            <l>
                <lb/>tr?Damus, ayaut reaomué ſes proteſtations</l>
            <l>
                <lb/>de fidolité enuers le Roy &amp; de luy tenir promeſſe</l>
            <l>
                <lb/> deſlors qu’il luy pourra doner l’Empire.. La Raine</l>
            <l>
                <lb/>oeu plus de peaeà acher ſes regrets &amp; quoy que</l>
            <l>
                <lb/>ceette ame ſoit tropbaute pour teſmoi gner quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que baſeſſes, aeaainss elle n’a peu conſentir à</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/> 9</l>
            <l>
                <lb/>ee defpàrt fas charrer fononny de l’eſperahc</l>
            <l>
                <lb/>du rerour. Apres la reſolation de c’eſt eſloigué¬</l>
            <l>
                <lb/>ment le C. l’eſtant adllé voir demeua long temp</l>
            <l>
                <lb/>lans parler, alots toures les douleurs qu’il auoit res</l>
            <l>
                <lb/>ſenty en ſo premier loignement ſe renouuele!</l>
            <l>
                <lb/>renr, &amp; s’ileuſt ſçeu Vngile il euſt it..</l>
            <l>
                <lb/> Infndum reginaiubes reoae dolore,</l>
            <l>
                <lb/> La oine luy a fait preſeut d’vne Monſtred’vne:</l>
            <l>
                <lb/>valeur ineſtimable-qu’it a mis auec vne branche</l>
            <l>
                <lb/>de Corail, &amp; quoy que le vul gairene ſe puiſe per.)</l>
            <l>
                <lb/>ſuader que deux pecſonnes ſe puiſſeht parler eſtit</l>
            <l>
                <lb/>eſl oignes l’vn de l’aatre, neantmoins par le noyen</l>
            <l>
                <lb/>do l’ay mantrcela ſe eut. faire en trottant do</l>
            <l>
                <lb/>eguilles &amp; prenaht gade à̀ leurs mouuement</l>
            <l>
                <lb/>Ponantcongé rde Monſtigaeur le: Dusc d’Anjomu</l>
            <l>
                <lb/>le C. luya promis de le fde va ionr oydeNa?</l>
            <l>
                <lb/>ples, &amp; de Sicile, &amp; le dit Ducluy a fait preſead</l>
            <l>
                <lb/>quelque bourte d Coatfitûos: que. le C lam</l>
            <l>
                <lb/>auec es Snuoattes, ſes Pomaldas, ſes Eſences, ûs</l>
            <l>
                <lb/>ſon Diaſay tion, ſortans du Cabiiet de l Reis</l>
            <l>
                <lb/>S E. a au vne longue omſeeceauec monfius</l>
            <l>
                <lb/>d Maquisde la Vaeoillela Surjnteandant, le reſl</l>
            <l>
                <lb/>at de laquelle a eſtéqu’els ſeſoaiendroiens cte</l>
            <l>
                <lb/>nelleémentd vde l’autre; q oaſicair de C e</l>
            <l>
                <lb/>partant pbtiendro du oy la coatiationi de la</l>
            <l>
                <lb/>lite Charg, &amp;imœyanma quny ledit bfarquis?</l>
            <l>
                <lb/>imise ntr e le ams ddlandinadon papi q</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>ay aſſeusecettmille Loy ld’oq ts leapo, q</l>
            <l>
                <lb/>le arjoteodanu faue tair oneep qusl</l>
            <l>
                <lb/>que autre lieu que ſon E. voudra. Ce billet eſté</l>
            <l>
                <lb/>mis auec ſes Lettres dé Cafdinal &amp; autres proui¬</l>
            <l>
                <lb/>ions de Benefices qui ſe montent aà plus de huict</l>
            <l>
                <lb/>cens mille liures de reuenu.</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le C. de ets, euſt bien voulu luy</l>
            <l>
                <lb/>changer ſon Breuiaire aue les Memoires du C.</l>
            <l>
                <lb/>croyaant de ſucceder à̀ ſon miniſtere; neantmoins</l>
            <l>
                <lb/>S. E. les a ſerrées auoc l’abbregé de malchauel, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>en a faict vn Pacquet qu’il a ſerré dans vn Armoi¬</l>
            <l>
                <lb/>re de Cabines d’Alemaigne. Tous les Partiſans,</l>
            <l>
                <lb/>Monopoleurs, donneurs d’auis luy ont fait des</l>
            <l>
                <lb/>preſents pour obtenir des aſſeurances de la coti¬</l>
            <l>
                <lb/>nuation de leurs Charges, &amp; des aſſignations da</l>
            <l>
                <lb/>quelques fons pour eſtre payez des auances qu'il</l>
            <l>
                <lb/>oat faict pour ſes frais de la guerre qu’il a receus</l>
            <l>
                <lb/>fort courtoiſement &amp; onuoyez ſarisfaits par l’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>perance de ſon retour &amp; reſtabliſſement du Mo¬</l>
            <l>
                <lb/>nopole.</l>
            <l>
                <lb/>25. Mulets d’Auuergne., ſont chargez de ces</l>
            <l>
                <lb/>meubles comme Vaiſelles dargent, Tapiſſerie,</l>
            <l>
                <lb/>Lits de toile d’or &amp;e. le tout ſurmontant la valeur</l>
            <l>
                <lb/>de quatre cent mille eſcus.</l>
            <l>
                <lb/>Pour conduire tout ſon Bagage, il luy a fala</l>
            <l>
                <lb/>auoir des Paſſeports des Princes, des Parlements,</l>
            <l>
                <lb/>n &amp; des peuplas qui luy ont eſté accordez pous s’en</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> ader bbd ly ſenable, als otou rditfui</l>
            <l>
                <lb/>ea qudſen ailladlable’apres oſtte gn</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>3.¬</l>
            <l>
                <lb/>35</l>
            <l>
                <lb/>2,5</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.8</l>
            <l>
                <lb/>..1</l>
            <l>
                <lb/>:....</l>
            <l>
                <lb/>L</l>
            <l>
                <lb/>e..</l>
            <l>
                <lb/>. .</l>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <l>
                <lb/>1N.</l>
            <l>
                <lb/>2L)</l>
            <l>
                <lb/>r.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
