<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3280_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Remercîment des imprimeurs à monseigneur le
                    cardinal Mazarin.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref
                        target="https://books.google.fr/books?id=kDrIQXjyNj8C + https://books.google.fr/books?id=LktKAAAAcAAJ"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Remercîment des imprimeurs à monseigneur le cardinal
                        Mazarin.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="7" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">3280</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/> REMERCIMENT</l>
            <l>
                <lb/> oe oou v</l>
            <l>
                <lb/> MA ZARIN</l>
            <l>
                <lb/>ſ e le ne</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>a?</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/>a?</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>ſ</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>eaedſee</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>ae</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>;</l>
            <l>
                <lb/>ii</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/>F</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>ã?</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/>ai</l>
            <l>
                <lb/>ded¬</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/>daſal</l>
            <l>
                <lb/>z</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/>edſa</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>ſé</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>Eaa</l>
            <l>
                <lb/>eE</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>aee</l>
            <l>
                <lb/>as</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>SAa h âa </l>
            <l>
                <lb/> ypy pppqgeppp!</l>
            <l>
                <lb/>REMERCIMENT DES I PRIEVR5</l>
            <l>
                <lb/>̀ CMonſeigneur le ſardinal Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>ONSEIGNEVR,</l>
            <l>
                <lb/> Nous ne ſerions pas dignes de noſtre</l>
            <l>
                <lb/> bonne fortune, ſi nous tardions d’auanta¬</l>
            <l>
                <lb/>ge à vous en remercier, auec tous les teé́moignages</l>
            <l>
                <lb/>d’vne tres-ſenſible obligation. Nous ne pouuons</l>
            <l>
                <lb/>ſouffrir que tout le monde ſe plaigne de voſtre Emi¬</l>
            <l>
                <lb/>nence, &amp; que perſonne ne s’en louic. Vos bien- faits</l>
            <l>
                <lb/>ſont trop viſibles pour les diſſimuler, &amp; nous les rece¬</l>
            <l>
                <lb/>uons dans vn temps qui les rend encor plus conſide¬¬</l>
            <l>
                <lb/>rables, &amp; qui confond la calomnie de tous vos enne¬</l>
            <l>
                <lb/>mis. L’on vous accuſe de vouloir faire perir de faim</l>
            <l>
                <lb/>la ville de Paris; mais eſt-il rien de plus ridicule? puiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>que c’eſtoit noſtre Corps qui ’en deuoit le premier</l>
            <l>
                <lb/>ſentir, &amp; qui deuoir plutoſt tout ſeul ſaris faire aà̀ voſtre</l>
            <l>
                <lb/>fureur: comme celuy qui a touijours veſcu dans le glo¬</l>
            <l>
                <lb/>rieux mépris des richeſſes qu’il profeſſe auec rous les</l>
            <l>
                <lb/>Maiſtres des autres Arts Nobles &amp; Liberaux, qui ne</l>
            <l>
                <lb/>gardent rien d’vn iour à l’autre. Tous les Bour¬</l>
            <l>
                <lb/>geois eſtoient munis de tout ce qui leur pouuoit</l>
            <l>
                <lb/>eſtre neceſſaire pendant vn blocus de plus d’vn an.</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>Nous n’auions ny argent ny viures, tatesfois graces</l>
            <l>
                <lb/>aà Dieu, &amp; à voſtre Eminence Monfieur Saint ules</l>
            <l>
                <lb/>noſtre ſecond patron, nous ſommes aujout d’huy</l>
            <l>
                <lb/>des mieux accommodez, &amp; nous craignons plus de</l>
            <l>
                <lb/>manquer d’ancre &amp; de papier, que de pain &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>vin, ny de viande.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt vne choſe admirable auſſi de quelle faç̧on</l>
            <l>
                <lb/>nous trauaillons. Voſtre vie eſt vn ſujet inépuiſable</l>
            <l>
                <lb/>pour les Autheurs, &amp;infatigable pour les mpimeurS.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt le plus heureux meſtier de Paris, &amp; le gain eſt aui¬</l>
            <l>
                <lb/>jourd’huy comparable à ſa dignité. Il ne ſe paſſepoi¬t</l>
            <l>
                <lb/>de iour que nos preſſes ne roulent ſur plus d’vn Volu¬</l>
            <l>
                <lb/>me de toutes ſortes d’uurages, tant de Vers que de</l>
            <l>
                <lb/>’Proſe, de Latin, que de François,-tant en charactetes</l>
            <l>
                <lb/>Romains qu’Italiques; eomme gros canon, petit cal</l>
            <l>
                <lb/>non, parangon, gros romain, Saint Auguſtin, Ci¬</l>
            <l>
                <lb/>cero, &amp;c. Vue moitieé de Paris Imprime ou vénd</l>
            <l>
                <lb/>des Imprimez, l’antre en compoſe, le Parlement,</l>
            <l>
                <lb/>les Prelars, les Docteurs, les Preſtres, les Moines, les</l>
            <l>
                <lb/>Hermites, les Religieuſes, les Cheualiers, les Aduo</l>
            <l>
                <lb/>cats, les Procureurs, leurs Clercs, les Secretalres d</l>
            <l>
                <lb/>Saint lnnocentr, les filles du Marais, enfin le cheual de</l>
            <l>
                <lb/>Bronze, &amp; la Samaritaine écriuent &amp; parlent de vous!</l>
            <l>
                <lb/>Pierre du Quignet ne ſçauroit plus garder le ſilence </l>
            <l>
                <lb/>qui’ontrompu des ſtatuës, puiſque les morts meſmesl</l>
            <l>
                <lb/>reſſuſcitent pour enir dire Ieur ſentiment de la con¬ u</l>
            <l>
                <lb/>duitte de ViE. les Colporteurs coubent ſouz l</l>
            <l>
                <lb/>le poids de leuis Imprirme au ſortir de nos portes:.</l>
            <l>
                <lb/>ils ne font pas’cent pas, qu’ils ne; ſoient ſoulagez l</l>
            <l>
                <lb/>du plus</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>du plus peſant de leur fardeau, &amp; ils reuiennent à la</l>
            <l>
                <lb/>charge auec vne chaleur plus que Martiale.</l>
            <l>
                <lb/> Nous nous ré́jouyſſons de tant de renom que vous</l>
            <l>
                <lb/>vous eſtes acquis, vous eſtes le ſeul du monde en qui</l>
            <l>
                <lb/>l’on ait tant trouué à̀ dire &amp; à redite, voſtre nom ne</l>
            <l>
                <lb/>mourra iamais, non plus que celuy d’Heroſtrare qui</l>
            <l>
                <lb/>bruſla le Temple d’Ephéſe, comme nous nous ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>uenons d’auoir pluſieurs fois imprimé; auſſi auez.¬</l>
            <l>
                <lb/>vous plus entrepris, &amp; c’eſt toute aurre choſe d’auoir</l>
            <l>
                <lb/>voulu conſommer vne ville comme Paris, &amp; ſacca¬</l>
            <l>
                <lb/>ger tout vn Royaume. Nous ne mourrons iamais de¬</l>
            <l>
                <lb/>faim non plus, &amp; la poſterité ne pourra iamais igno¬</l>
            <l>
                <lb/>er, que nous n’ayons eu plus d’obligation à uoſtr</l>
            <l>
                <lb/>Eminence, quoy qu’ignorante, qu’à tous les Doctes,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; à tous leurs ouvrages ſacrez ou prophanes. Les At..</l>
            <l>
                <lb/>nuriers ne témoignent pas moins de reſſentiment du</l>
            <l>
                <lb/>bon heur que vous leur avez cauſé. Le ſieur de Beé¬</l>
            <l>
                <lb/>nicourt maiſtre de la chaſſe Royalle, vous en fera ſes</l>
            <l>
                <lb/>remerciemens au nom de tous ſes onfreres, &amp; vous</l>
            <l>
                <lb/>devez attendre la meſme reconnoiſſance de la plupars</l>
            <l>
                <lb/>des autres corps de Marchands: ainſi, quoy que ſans</l>
            <l>
                <lb/>doctrine &amp; ſans valeurV. E. s’eſt ſignalee par les</l>
            <l>
                <lb/>Lettres &amp; par les Armes.</l>
            <l>
                <lb/>Il nous reſte vne choſe aà̀ deſirer ,pour comble d’va</l>
            <l>
                <lb/>ae derniere fortune; c’eſt vn arreſt de mort, qui ſera</l>
            <l>
                <lb/>eluy de voſtre caoniſation par noſtre Compagni</l>
            <l>
                <lb/>Toutes les Nations le feront traduire en leur lan.</l>
            <l>
                <lb/>gue, chaque pays, chaque ville; mais plutoſt cha¬</l>
            <l>
                <lb/>qua maiſon, vous dreſſera vn Cenotaphe, &amp; la Fan</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>ce particulierement comptera ſes anneées par celle de.</l>
            <l>
                <lb/>voſlre ſupplice, qui ſera celle de ſa liberté. Ce ſera</l>
            <l>
                <lb/>pour lors qu’il faudra s’employer nuit &amp; iour a en</l>
            <l>
                <lb/>faire des Relations auec diuerſes figures en raille de</l>
            <l>
                <lb/>bois, l’on criera voſtre deſcente aux enfers: voſtre</l>
            <l>
                <lb/>rencontre auec le Marquis d’Ancre: voſtre entre¬</l>
            <l>
                <lb/>tien auec Iean Prochyte, qui ſonna les Veſpres Si¬</l>
            <l>
                <lb/>ciliencs: les eproches que Monſieur le Preſident Ba¬</l>
            <l>
                <lb/>rillon vous fera du ſein d’Abraham: voſtre teſta¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de mort: les regrets de vos Niepces: les eonſola¬</l>
            <l>
                <lb/>tions à̀ la Muti, la Martinozzi &amp; la Manzini vos</l>
            <l>
                <lb/>Sœurs: les iuſtes reproches de la Seignora Portia Vr¬</l>
            <l>
                <lb/>ſina à Pietro Mazarini voſtre pere, ſur l’inégaliteé de</l>
            <l>
                <lb/>leur mariage: l’annee Climaterique de la race Mazari¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, contenant le progrez &amp;la fin de la fortune des deux</l>
            <l>
                <lb/>Cardinaux auec leur apotheoſe, &amp; autres galanteries</l>
            <l>
                <lb/>qui ſe debiteront bonnes ou mauuaiſes pour les Re¬</l>
            <l>
                <lb/>cueils que les curieux font de tour ce qui le publie.</l>
            <l>
                <lb/>Nous eſperons que ce ſupplice lera pareil à celuy</l>
            <l>
                <lb/>de Saint lean de Latran noſtre principal Patron. Il</l>
            <l>
                <lb/>a eſté́ le voſtre, quand vous auez eſté Chanoine de</l>
            <l>
                <lb/>ſon Eliſe à Rome, la France qui vous donna ſa</l>
            <l>
                <lb/>voix pour cette dignité, que vous ne meritiez pas.</l>
            <l>
                <lb/>vous condamne reciproquement à lapeine qu’il n’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit pas meritée. Conſolez vous Monſeigneur, de ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle ſera extraordinaire, &amp; que les Ceſars &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>plus grande part des perſonnes Illuſtres ont fait vne</l>
            <l>
                <lb/>fn tragique, peut-eſtre que les tourmens vous feront</l>
            <l>
                <lb/>plus doux que l’apprehenſion qui. vous bourelle ſi</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>cruellement dans voſtre conſcience. Nous ſommes</l>
            <l>
                <lb/>obligez de faire des vœux tous contraires à ce Ro¬</l>
            <l>
                <lb/>main, qui pria les Dieux que l’Empereur Adrian qui</l>
            <l>
                <lb/>le faiſoit tuer, ne pût pas mourir quand il voudroit.</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre Eminence nous a fait viure, &amp; nous ioignons</l>
            <l>
                <lb/> nuinu ſls e nou pieruau e eu deoue lae run¬</l>
            <l>
                <lb/> ce, à ce que la mort vous deliure bien-toſt des miſeres</l>
            <l>
                <lb/>de la vie: c’eſt vn droict que vous deuez à la Iuſtice</l>
            <l>
                <lb/>Diuine&amp; humaine, &amp; à la Nature, contre qui vous</l>
            <l>
                <lb/>auez peché, &amp; que vous ne pouuez ſatisfaire que pat</l>
            <l>
                <lb/> vne genereuſe reſolution d’expier vos crimes en expi¬</l>
            <l>
                <lb/> lſei aeſe e e e ſ ſiout ue muonnmenment pou</l>
            <l>
                <lb/> MONSEIGNEVR,</l>
            <l>
                <lb/>Vos tres-obligez &amp; tres-afectionnex</l>
            <l>
                <lb/>Seruiteurs L. I. D. P.</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>oaaGoogle</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
