<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1891_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Lettre d'un Picard à son ami, contenant tout ce
                    qui s'est fait et passé du depuis le séjour du Roi en la province de
                    Picardie.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=hKbCsjCB07IC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Lettre d'un Picard à son ami, contenant tout ce qui s'est
                        fait et passé du depuis le séjour du Roi en la province de Picardie.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>&amp; </l>
            <l>
                <lb/>LETTRE DVN’ PICARD A SON AMY,</l>
            <l>
                <lb/>Contenant ce qu s’eſt paſſé en la Prouince</l>
            <l>
                <lb/> de Picardue.</l>
            <l>
                <lb/>ONSIEvR,</l>
            <l>
                <lb/>n’y a pluis que voſtre bon naturel &amp; la dou¬</l>
            <l>
                <lb/>ceur auec laquee vous auez couſtume de traitter</l>
            <l>
                <lb/>auec vos amis qui me puiſſe- abſoudre du crime</l>
            <l>
                <lb/>que ’ay commis par le -dclay que i’ay apporté a</l>
            <l>
                <lb/>vous eſcrire &amp; relpbondrà elle que ie re çéus de</l>
            <l>
                <lb/>voſtre part le eérnier du nois paſſeé. I adudouë,</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur que ie ſuis ſans excuſe, auſſi n’e ſt-ce pas</l>
            <l>
                <lb/>d’vn long tiſſu de paroles que i’attend le pardon</l>
            <l>
                <lb/>de cette faute, mas de votre ſoule bonté́. Car</l>
            <l>
                <lb/>qûoy que la neceſſité́ de mes affarés m’ait obligé ̀</l>
            <l>
                <lb/>differer iuſques a preſent de vons enuoyer de mes</l>
            <l>
                <lb/>ouuelles pour ſartisfire a voſtre demande, ſi</l>
            <l>
                <lb/>eſt-ce toute fuis qle i’ay dcu pnefeeer à tous mes</l>
            <l>
                <lb/>autres ſoings, celuy de vous addfeſer la pt elente;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; c’eſt en quoy ie ſis d autant plus coulpable,</l>
            <l>
                <lb/>que ie vous dois eonſiderer aide ſſts de toutes l’es</l>
            <l>
                <lb/>autres choſes leſouelles h uchant melſe de</l>
            <l>
                <lb/>plus prés, les ſinguliers bien-fuicts qe i’ay reçeu</l>
            <l>
                <lb/>de voſtre perſonne, pendant on ſeiour à Paris,</l>
            <l>
                <lb/>ne me permettent pas de parler de vou en d’atres</l>
            <l>
                <lb/>ermes, &amp;la facilité quivous eſt ordinaire me fae</l>
            <l>
                <lb/>A ii</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>eſperer que vous excuſorez le retardemont dé éell</l>
            <l>
                <lb/>ey laquelle vous aſſeuera que ſi i’ay manquẽ cetre</l>
            <l>
                <lb/>fois à mon deuoir, ie veilleray ſoigneuſement pour</l>
            <l>
                <lb/>la quittet tout otier avaſtte edrir. Cela eſtans</l>
            <l>
                <lb/>lelſun nſon l en ſ ennuenr omnruonnniunl</l>
            <l>
                <lb/>demandé touchantce qui ſe paſſe en ces quartiers,</l>
            <l>
                <lb/>ou tout eſt en telle confo qu’il et bien dffiacile</l>
            <l>
                <lb/>de vous en rapporter quelque choſe par ordre. Ie</l>
            <l>
                <lb/>vous en diray pourtant ce que ien ſçay de plusvry</l>
            <l>
                <lb/>ſemsblable donti’ay eſté en partie teſmoin oaulaie</l>
            <l>
                <lb/>en partde auſſi çoafirmépar denpesſannsdegtx</l>
            <l>
                <lb/>de conditioo, &amp; tros digas de fop, entres lapls</l>
            <l>
                <lb/>conſiderables de laCour</l>
            <l>
                <lb/>Premieremn, vouiſoaurog que les deſſeins ds</l>
            <l>
                <lb/>Conſeil lonacellemans eaçhe qu’oa pa peui ria¬</l>
            <l>
                <lb/>decouurid ecaia, &amp; ſion ea parle qelque fois</l>
            <l>
                <lb/>ce n’eſt que ſeln les apparences, nous auoa at</l>
            <l>
                <lb/>tendu le Roye cetce ville fqet long emps, aair</l>
            <l>
                <lb/>maintenan os a’aſparons plus qu ’i y ienn</l>
            <l>
                <lb/>tan par os quecela n’eſt aueunemeat eoeſſairs,</l>
            <l>
                <lb/>puiſque los teoupes ne s’acheminens-point dans</l>
            <l>
                <lb/>les pays bas, pout s’oppoſer à l’enemy qu’à enuſa</l>
            <l>
                <lb/> de quelque ſeeretce reſlutio priſe qui, oi; biop¬</l>
            <l>
                <lb/>coſt appelles le ay ailloaus, iena voua dls poiae</l>
            <l>
                <lb/>point qu’el eſt ce deſſeln d’augtans qu’il eſte¬.</l>
            <l>
                <lb/>cor inconneu; ’ayme mieu auſſi vous laiſſe</l>
            <l>
                <lb/>penſer la daſſus qu uous aaander mian ſen¬</l>
            <l>
                <lb/>timent qui ne ſeroi ps aſte pasconfoaoa</l>
            <l>
                <lb/>ce quien arriuera. Ienevous mandepoinlepre¬¬</l>
            <l>
                <lb/>grez de l’Eſpagnol das la Flandre, aar ieeroy que:</l>
            <l>
                <lb/>que vous en ſçauo aſſez pout uous plaindradu</l>
            <l>
                <lb/>peu</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>31</l>
            <l>
                <lb/>peu de ſoin que l’on prend a garder le bien du Roi</l>
            <l>
                <lb/>que ſes fidels ſeraiteurs luy ont acquis auee tant de</l>
            <l>
                <lb/>ſueurs de trauaux &amp; de deſpenſe. Ce qui a couſté</l>
            <l>
                <lb/>la vie a vn infinité de grands Capitaines &amp; a vn</l>
            <l>
                <lb/>nombre innombrable de Soldats, eſt à preſent vne</l>
            <l>
                <lb/>riche &amp; facile d’eſpoü̈ille a l’Eſpagne, pour n’y a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir perſonne qui ſe mette en peine de l empeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>cher. Nos trouppes eſparſes par toute la Picardie</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la Champagne ont pris a tache de combattre</l>
            <l>
                <lb/>cette annee, les poulles des pauures Payſans qui</l>
            <l>
                <lb/>crieut maintenant de tous ecoſtez auec vne vix</l>
            <l>
                <lb/>horrſble, qu’il vaudroit mieux la mort, qu’vne vie</l>
            <l>
                <lb/>ſi miſarable. Nous pouuons dire que ’eſt la re¬</l>
            <l>
                <lb/>compenſe que nous auons merité́e pour eſtre de¬</l>
            <l>
                <lb/>meurez les bras croiſez pendant les rroubles ſuſei¬</l>
            <l>
                <lb/>tes aà Paris &amp; autres lieux du oyaume, mais hélas?</l>
            <l>
                <lb/>c’et vn mal qui ne fait que commencer, &amp; qui ne</l>
            <l>
                <lb/>doit pas ſi toſt finir. Les apparenees en ſon telles</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eſtaisé́ de voir que l’anée eſût dans-ees deux</l>
            <l>
                <lb/>Prouinces comme ſi elle vouloit hyuerner. Le re¬</l>
            <l>
                <lb/>fus que fit il y a quelques ſepmaines Monſieur</l>
            <l>
                <lb/>dHocquincourt Gouuerſea de Peronne, d’ad¬</l>
            <l>
                <lb/>ette en ladite Vlle le Regiaeat dés Gardes, à</l>
            <l>
                <lb/>doné liu de proaeetre le ouuérnéent dudi</l>
            <l>
                <lb/>Sieue d’Hocquineouatt, à Erſadc, qui a eſté́ depuis.</l>
            <l>
                <lb/>peu ſplendidement tralct pale Cardinal, auec</l>
            <l>
                <lb/>aſſeurance d’vne amile inmertelle, en- ſuitte de¬</l>
            <l>
                <lb/>quoy le Genesſal bà paieilleme aſſeure ds ne luoy</l>
            <l>
                <lb/>manquer iamais au beſoir, quoyque ſes troupes</l>
            <l>
                <lb/>efaſene totſiours d’aduancer qu’il n’ayée touchés.</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>leur paye. Le bruit auſſi couru que la Reyne luy</l>
            <l>
                <lb/>a voulu auſſi engager ſes ioyaux pour l’obliger aà̀</l>
            <l>
                <lb/>marcher, mais qu’il en a refusé l’offre fort ciuile¬</l>
            <l>
                <lb/>aoun eneueſ nue oe eſlone ener enenee</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qui ne ſe preſſe pas beaucoup de marcher, pour</l>
            <l>
                <lb/>faire teſte àa l’ennemy victorieux &amp; ſuperbe de n’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir aucun antagoniſte qui le tienne en ceruelle </l>
            <l>
                <lb/>s’oppoſe à ſes entrepriſes. Au reſte ie confeſſe que</l>
            <l>
                <lb/>perſonne ne peut dire aſſeurement ſi l’on ira en</l>
            <l>
                <lb/>Flandre cette année, ou ſi l’on n’ira point du tour,</l>
            <l>
                <lb/>car daas vn grand ramas de nouuelles que l’on at¬</l>
            <l>
                <lb/>tend tous les iours on ne ſçay leſquelles prendre</l>
            <l>
                <lb/>pour veritables, les vns diſent qu’on y fera quelque</l>
            <l>
                <lb/>effort toſt outard, d’aures, que l’on ſe contenre¬</l>
            <l>
                <lb/>ra de voir les conqueſtes de l’Archiduc apres leſ¬</l>
            <l>
                <lb/>quelles on fera la Paix, pour chaſtier en ſuitrte de</l>
            <l>
                <lb/>cela, les perſonnes qui ne ſont pas conformes à</l>
            <l>
                <lb/>l’humeur de ceux qui tionnent le haut bout dans</l>
            <l>
                <lb/>les afaires. Cette croyance eſt ſi generale en ces</l>
            <l>
                <lb/>quartiers, qu’on neparle quaſi plus d’autre choſe,</l>
            <l>
                <lb/>principalement depuis que le Cardinal a demandé</l>
            <l>
                <lb/>le Gouueonement de Picardie dont il doit eſtse</l>
            <l>
                <lb/>pourueu, comme l’on croit, nonobſtanet la diffi¬</l>
            <l>
                <lb/>eulté qu’y apporte le Vidaſme d’Amiens Gouuer¬</l>
            <l>
                <lb/>neur de ladite Ville &amp; Lieutenanit de la Prouince</l>
            <l>
                <lb/>de Picardie, qul monſtre n’eſtre pas content de</l>
            <l>
                <lb/>rendre la Citadelle. Ie ne ſçay point encore a quel¬</l>
            <l>
                <lb/>le fin le tout aboutira ll en fautattendre l’iſſuë, la¬</l>
            <l>
                <lb/>quelle ie vous manderay auſſi toſt que nous en ſe¬</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>rons certains Voyla ce qu’on peut eſcrire de plus</l>
            <l>
                <lb/>aſſeureéce me ſemble, outre la ruine totale de ce</l>
            <l>
                <lb/>pais qui eſt pour l’heure dans vn pitoyable eſtat pr</l>
            <l>
                <lb/>les cruautez &amp; les vols continuels des ſoldats, dont</l>
            <l>
                <lb/>la barbarie ne nous à pas encore eté ſi ſenſible</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle œſt cette fois, &amp; cela parceque les coups</l>
            <l>
                <lb/>que nous auons reçeus par cy-deuant né ſont tom¬</l>
            <l>
                <lb/>bez que deſſus le peu de bien que nous pouuions</l>
            <l>
                <lb/>auor, mais a preſent ils tombent deſſus noſtre</l>
            <l>
                <lb/>peau meſme, pout n’auoir plus dequoy ietter au</l>
            <l>
                <lb/>deuant de ces T yrans que vous prendriez propre¬</l>
            <l>
                <lb/>ment pour les furies d’enfer que la colere de Plu¬</l>
            <l>
                <lb/>ton auroit deſchainée en vengoance des iniures &amp;</l>
            <l>
                <lb/>des offenſes faite contre la toute Puiſſance. La pa¬</l>
            <l>
                <lb/>tiençe eft vn remede ſouuerain &amp; qui allege</l>
            <l>
                <lb/>grandement la doule ur qu’on reſſent des maux,</l>
            <l>
                <lb/>mais il eſt beaucoup plus facile de la preſcher que</l>
            <l>
                <lb/>de la mettre en prarique, neantmoins il s’y faut re</l>
            <l>
                <lb/>ſoudre &amp; faire de neceſſité vertu, attendant que</l>
            <l>
                <lb/>Dieu aye pitié de nous, &amp; ietté́ au feu les verges</l>
            <l>
                <lb/>deſquelles il nous chaſtie. Cependanr ie vous prie</l>
            <l>
                <lb/>de me faire ſçauoir de vos nouuelles, &amp; me man¬</l>
            <l>
                <lb/>der reciproquement en quelle eſtat ſont les affai¬</l>
            <l>
                <lb/>res ou vous eſtes. Ce que nous en ſçauons eſt ſi</l>
            <l>
                <lb/>mal fondé, que perſonne n’en peut parler ſans</l>
            <l>
                <lb/>crainte dua contraire, i’attend vn plus grand eclair¬</l>
            <l>
                <lb/>ciſſement de voſtre part &amp; croy que vous n’y ma¬</l>
            <l>
                <lb/>querez pas, ee faiſant vous m’obligerez plus eftroi¬</l>
            <l>
                <lb/>cement a rechercher la verité́ de ce qui ſe paſſe icy</l>
            <l>
                <lb/>pour vous en entrecenir par la premiere que ie</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/> ?</l>
            <l>
                <lb/>&amp; e ls?</l>
            <l>
                <lb/>e3</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>l ll io</l>
            <l>
                <lb/>l rei e?</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>l e</l>
            <l>
                <lb/>ei</l>
            <l>
                <lb/>a2</l>
            <l>
                <lb/> i e1</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>eees</l>
            <l>
                <lb/>i enies</l>
            <l>
                <lb/>ts</l>
            <l>
                <lb/>e ue </l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>eR</l>
            <l>
                <lb/>’e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>trs</l>
            <l>
                <lb/> t</l>
            <l>
                <lb/>e?</l>
            <l>
                <lb/> iie</l>
            <l>
                <lb/> eu</l>
            <l>
                <lb/>ili</l>
            <l>
                <lb/>&amp;8</l>
            <l>
                <lb/> s</l>
            <l>
                <lb/>a ie </l>
            <l>
                <lb/>e-</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/> oe</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>2 </l>
            <l>
                <lb/>-.il</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/> e</l>
            <l>
                <lb/> ar</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>vous enuoieray: ce n’eſt pas que ie e le doiuefaire</l>
            <l>
                <lb/>quand bien vous ne voudrez point prendre peine.</l>
            <l>
                <lb/>de ſatisfaire à ma ſupplication, mais la curioſié que</l>
            <l>
                <lb/>i’ay d’en eſtre aſſeuré &amp; l’amirié qui et entre noas</l>
            <l>
                <lb/>me fait parler de la ſorte, croyant que vous auex</l>
            <l>
                <lb/>trop de bonté pour refuſer cette faneurà celuy qul</l>
            <l>
                <lb/>eſt</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre ſeruiteur.</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/> e3</l>
            <l>
                <lb/> si</l>
            <l>
                <lb/>i S</l>
            <l>
                <lb/>e. </l>
            <l>
                <lb/>lte</l>
            <l>
                <lb/>133</l>
            <l>
                <lb/> le enii</l>
            <l>
                <lb/>’iiea</l>
            <l>
                <lb/> l nirr</l>
            <l>
                <lb/>eoes</l>
            <l>
                <lb/>eee</l>
            <l>
                <lb/> ei </l>
            <l>
                <lb/> elue</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/> ’i</l>
            <l>
                <lb/>,res</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/> it</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>i is</l>
            <l>
                <lb/> e</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>’er</l>
            <l>
                <lb/> ieie1</l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/> e</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>Sl</l>
            <l>
                <lb/> 2’</l>
            <l>
                <lb/> e.i</l>
            <l>
                <lb/> ’a</l>
            <l>
                <lb/>A. </l>
            <l>
                <lb/> ee</l>
            <l>
                <lb/> !</l>
            <l>
                <lb/>vous enuoieray: ce n’eſt pas que ie e le doiue falrs</l>
            <l>
                <lb/>quand bien vous ne voudrez point prendre peine</l>
            <l>
                <lb/>de ſarisfaire à ma ſupplicatlon, mais la curioſitéque</l>
            <l>
                <lb/>i’ay d’en eſtre aſſeuré &amp; l’anmitié qui eſt entre noa</l>
            <l>
                <lb/>me fait parler de la ſorte, croyant que vous aues </l>
            <l>
                <lb/>rop de bonté pour refuſer cette faueurà celuy qul</l>
            <l>
                <lb/>eſt</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre ſeruiceur.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
