<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau635_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Cardinal (le) Mazarin en deuil, quittant la
                    France.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=MVtSa5g13zUC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Cardinal (le) Mazarin en deuil, quittant la
                        France.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="7" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>D TT</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>CARDINAL</l>
            <l>
                <lb/> eleli</l>
            <l>
                <lb/>EN DEVI L</l>
            <l>
                <lb/>QVITTANT LA FRANCE.</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>Vldea1</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/> e lus ee oae</l>
            <l>
                <lb/>rere ioe e oieieee</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/> a</l>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <l>
                <lb/> -¬</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/> ai</l>
            <l>
                <lb/>P</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>AhAe h</l>
            <l>
                <lb/>éee</l>
            <l>
                <lb/>A&amp;qes ſtft: ’t&amp;t: ’’tte’e ete</l>
            <l>
                <lb/>D 7 77</l>
            <l>
                <lb/>LE CARDINAL E N</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>DEVI L.</l>
            <l>
                <lb/>6 ELAS helas: à qui me pouray-ie plain¬</l>
            <l>
                <lb/> dre, à̀ qui m’adreſſeray-ie peur auoi</l>
            <l>
                <lb/>! ¬</l>
            <l>
                <lb/> confort maintenant que ie ſuis combleé</l>
            <l>
                <lb/>SJRdi&amp;A danition, le Demon n’s bien abule</l>
            <l>
                <lb/> quand pour ſit peu de contentement &amp;</l>
            <l>
                <lb/>plaiſir, il faut que ie ſouffre tant d’ennuits: Mais ie</l>
            <l>
                <lb/>ne me dois pas plaindre de luy, puis que quand ie me</l>
            <l>
                <lb/>ſuis ſouſmis à ſuiiure ſes volontez, ie n’eſtois pas igno¬</l>
            <l>
                <lb/>rant que c’eſtoit vn trompeur, vn ſeducteur de peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ple, vn affronteur ſans pareil, ſi i’auois bien remar¬</l>
            <l>
                <lb/>qué les eſcritures comme ie deuois auoir fait, i’aurois</l>
            <l>
                <lb/>reconnu que ie ne me deuois pas fier en luy. Gofredy</l>
            <l>
                <lb/>le Prouenſal me deuoit rendre ſage: mais il n’eſt plus</l>
            <l>
                <lb/>temps de raiſonner ſur ce ſujet, la pierre eſt iettée, le</l>
            <l>
                <lb/>coup eſt donnéc’eſt à ce coup que ie m’aperç̧ois</l>
            <l>
                <lb/>bien que ie n’ay pas ſuiuy ce proerbe, quì dit qu’Amy</l>
            <l>
                <lb/>vaut mitux par voye qu’or ny rgent en courye; ie n’ay pas</l>
            <l>
                <lb/>fait d’amis, ains au contraire i’ay fair beaucoup d’en¬</l>
            <l>
                <lb/>nemis qui eſperet bien de retirer reuanche de la pei¬</l>
            <l>
                <lb/>ne &amp; ſouffrance que ie leur ay fait endurer, helas! ne</l>
            <l>
                <lb/>deuois-ie pas conſiderer le ſens moral de la Fable</l>
            <l>
                <lb/> d’Eſoppe, quand il feint qu’vn lyon furieux en ſa</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>jeuneſſe remplie de force &amp; pooE mal tfaſés</l>
            <l>
                <lb/>quelques animaux qui en tirerent reuanche lors qu’il</l>
            <l>
                <lb/>fuſt vieil &amp; denué de force, ſerois-ie ſembolable à ce</l>
            <l>
                <lb/>lyon, i’ay ſuiuy ſa traſſe pendant que la fortune s’eſt</l>
            <l>
                <lb/>monſtreée fauorable à mes deſſeins, i’ay pris plaiſir à̀</l>
            <l>
                <lb/>mal-traicter &amp; à faire mal-traicter les honneſtes gens:</l>
            <l>
                <lb/>à preſent ie voy que l’on en veut tirer reuanche, com¬</l>
            <l>
                <lb/>me il eſtbien raiſonnable: Ha pauure Mazarin pau¬</l>
            <l>
                <lb/>ure Mazarin! miſeable Iulle où̀ en eſt tu mainte¬</l>
            <l>
                <lb/>nant, que te ſert d’auoir amaſſé́ tant de treſors, que a</l>
            <l>
                <lb/>te ſert d’auoir tant pris tes plaiſirs, puis qu’il faut que</l>
            <l>
                <lb/>tu acheus ta miſerable vie dans les peines &amp; ſouf¬ 1</l>
            <l>
                <lb/>frances; Ha grand Dieu loſeray-ie bien reclamervo¬</l>
            <l>
                <lb/> ſtre nom, apres auoir tant commis d’offence contre</l>
            <l>
                <lb/>voſtre diuine Maieſté: Nenny, nenny ce n’eſt pas</l>
            <l>
                <lb/>vers vous que ie me dois retourner, ie ſuis incapable</l>
            <l>
                <lb/>de miſericorde, il faut que i’inuoque le Demon à̀ </l>
            <l>
                <lb/>mon ſecours, il eſt obligé à̀ moy: mais que dis-ie, il</l>
            <l>
                <lb/>eſt obligé à moy, ma penſée eſt bien occupée: c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>moy qui eſt obligé à luy &amp; par corps; il n’y a point</l>
            <l>
                <lb/>d’appel, il faut comparoittre en perſonne, encore ſ</l>
            <l>
                <lb/>le pouuois y aller par Proeureur, i’aoroi quelqu¬</l>
            <l>
                <lb/>conſolaticn, en ce que ie ne ſuis pas encore tant de¬</l>
            <l>
                <lb/>nué de Louis d’or, que ie n’en aye encore quelque </l>
            <l>
                <lb/>boiſſeau pour payer ſes ſalaires &amp; vacations: mais ce¬</l>
            <l>
                <lb/>la ne ſe peut; que feray-ie donc, où iray ie, helas ie ne</l>
            <l>
                <lb/>ſçay où aller: i’ay tant fait d’ennemis que ie ne me</l>
            <l>
                <lb/>ſçaurois de quel coſté tourner que ie n’en ſois enui¬</l>
            <l>
                <lb/>ronné; encore ſi i’eſtois quitte pour changer de de¬ </l>
            <l>
                <lb/>meure,</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>1!</l>
            <l>
                <lb/>ie l</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>2l</l>
            <l>
                <lb/>.l</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>meure, &amp; que pour abandonner la France ie fuſt re.</l>
            <l>
                <lb/>ceu ailleurs, ie ne plaindrois point mes pas; c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>au lieu d’aller aux plus preſts, i’irois aux plus loins,</l>
            <l>
                <lb/>mais ie ne ſçay de quel coſte tourner, L’Eſpagne pour</l>
            <l>
                <lb/>mes biens-faits, a fair dreſſer mon procés, ie n’ay qu’à</l>
            <l>
                <lb/>m’y tranſporter pour l’executer, meſme pour me</l>
            <l>
                <lb/>mettre en bonne odeur vers les François, on leur a</l>
            <l>
                <lb/>enuoyé la coppie. Si ie vais en Alemagne l’on y con¬</l>
            <l>
                <lb/>noiſt trop bien lulle Mazarin, lequel a tant obligé</l>
            <l>
                <lb/>les habitans de ces Prouinces, qu’ils deſiroient le tenir</l>
            <l>
                <lb/>pour le traicter comme il faut. Si ie vals à Rome, i’y</l>
            <l>
                <lb/>ſeray bien receu, il y a long- temps que l’on m’y ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>haitte pour me payer de mes biens-faits. L’Angleter¬</l>
            <l>
                <lb/>re, l’lrlande &amp; l’Ecoſſe ne ſont pas des lieux propres</l>
            <l>
                <lb/>pour ma demeure, lair n’y eſt pas ſein cela pourroit</l>
            <l>
                <lb/>preiudicier à ma ſanté́. Dans la Poulongne ily a vne</l>
            <l>
                <lb/>Princeſſe adorable &amp; equitable en ſes lugemens, la¬</l>
            <l>
                <lb/>quelle me connoiſt bien, puis que nous auons eſté́</l>
            <l>
                <lb/>quelque fois enſemble au bal dans vne meſme ſalle;</l>
            <l>
                <lb/>ie croy que là ie pourrois eſtre bien receu, mais qui</l>
            <l>
                <lb/>m’y conduira; Changeons de propos, faut tirer vers</l>
            <l>
                <lb/>lePerou ou aux Iſles eloignées, mais ie crains queNe</l>
            <l>
                <lb/>ptune ne faſſe faire culbute à mon vaiſſeau. Ou iray¬</l>
            <l>
                <lb/>ie, que feray-ie donc, il faut auoüer qu’vn voleur &amp; vn</l>
            <l>
                <lb/>meurtrier eſt bien empeſché quand il ſç̧ait que le Pre¬</l>
            <l>
                <lb/>uoſt le cherche, &amp; que ſuis-ie moy, ſuis-ie voleur?non,</l>
            <l>
                <lb/>ſi i’ay de grandes finances, ie ne les ay pas volé́es, on</l>
            <l>
                <lb/>me les a apporteées. C’eſt pourquoy en ce cas laà ie</l>
            <l>
                <lb/>e l</l>
            <l>
                <lb/> pourrois bien eſperer quelque pardon: Mais helas;</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>ie ſuis meurtrier &amp; beaucoup dë fois. Ha rha demon ¬</l>
            <l>
                <lb/>impiroyable tu cherchois bien ma ruine quand u</l>
            <l>
                <lb/>m’as donné à entendre, &amp; que tu m’as ſoufſlé auxr</l>
            <l>
                <lb/>oreilles qu’il me falloit attaquer le Parlement: C’et</l>
            <l>
                <lb/>le coup d’Eſtat celuy-là. Mais que dis-ie le coup</l>
            <l>
                <lb/>d’Eſtat? c’eſt la colonne eſbranlée, quitombera bien¬ </l>
            <l>
                <lb/>toſt ſur moy. I’auois encore quelque eſperance lons</l>
            <l>
                <lb/>que Condé me fit promeſſe de me proteger,; mais il</l>
            <l>
                <lb/>y a vn oiſeau qui a forcé ſa cage, qui s’oſt oppoſé à ces </l>
            <l>
                <lb/>deſléins, &amp; ie crains fort que cet oiſeau ne me batte de</l>
            <l>
                <lb/>ſes aiſles; il en prend bien le chemin; e’eſt luy qui </l>
            <l>
                <lb/>embraſſé le parry de ce venerable Senat, de cet Au¬ ¬</l>
            <l>
                <lb/>guſte Parlement, de ce grand edifice que ie croyois</l>
            <l>
                <lb/>bien ruiner; mais ie n’en viendray iamais à bout.,</l>
            <l>
                <lb/>Mes ruſes &amp; fineſſes ne me ſeruiront plus de rien. Ie</l>
            <l>
                <lb/>ſuis perdu. Tout le monde m’en veut, &amp; à iaſte raiſon.</l>
            <l>
                <lb/>l’en ay trop ofſenſé, il faut que quelqu’vn moffenſe.</l>
            <l>
                <lb/>Ha Dieu! que j’aurois bien beſoinmaintenant de ce</l>
            <l>
                <lb/>grand enchanteur &amp; magicien, lequel pouuoit tranſ</l>
            <l>
                <lb/>muer vne perſonne comme beau &amp; bon luy lembloit.</l>
            <l>
                <lb/>Ha : ſi pour de l’or ou de l’argent l’on mr pouuoit fai¬</l>
            <l>
                <lb/>re ce plaiſir, i’en trouuerois encore aſſez Au moins</l>
            <l>
                <lb/>jaurois cette eonſolation, que ie me pourrois retirer</l>
            <l>
                <lb/>en quelque coin de la terre pour y paſſer le reſte de</l>
            <l>
                <lb/>mes jours en repos: mais que dis-ie en epos:? vn</l>
            <l>
                <lb/>homme rnal heu eux comme moy doit il eſperer de</l>
            <l>
                <lb/>yiure en repos? ma conſcience ne ne ſert-elle pas de</l>
            <l>
                <lb/>bourreau? les innoçens a qui j’ay fait oſter l’aliment</l>
            <l>
                <lb/>e crient jls pas vengeanpce deuant Dieu? Les vefues</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/> de qui ie cauſe la mrt à leues maris, ne ie ttent-t’elles</l>
            <l>
                <lb/>pas des cis iuſque au il,emandant à Dieu qu’il les</l>
            <l>
                <lb/>vn 3e; ou iray je doc, que feray je encore vn coup:</l>
            <l>
                <lb/>Ilfaut mourir, le deüil m’accable, ie ne puis plus parler</l>
            <l>
                <lb/>encore vn mot ſeulement pour demander pardon aux</l>
            <l>
                <lb/>Pariſiens que i’ay tant offenſez, &amp; au Parlement à qui</l>
            <l>
                <lb/>iay tant d’obligarion; voyant qu’apres auoir cher</l>
            <l>
                <lb/>ché leurs ruynes ils ne demandent pas la mienne, puis</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils me permettent de me retirer au loin, heureux ie</l>
            <l>
                <lb/>m’eſtimerois ſi ie le pouuois faire. Mais ie ne puis, ie</l>
            <l>
                <lb/>ſuis trop bien connu, l’on me nomme lulle? Ha: pau¬</l>
            <l>
                <lb/>ure &amp; miſerable lulle, il faut finir tes iours, mais ce ſera</l>
            <l>
                <lb/>en deü̈il &amp; triſteſſe, Dieu vueille pourtant que ce ne</l>
            <l>
                <lb/> ſoit point tragiquement.</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/> a</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>0</l>
            <l>
                <lb/>2.</l>
            <l>
                <lb/>paaſ LL</l>
            <pb n="9"/>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> aa1</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>mſſ</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>2.1</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>a L2</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>mſſ</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>LaL</l>
            <pb n="15"/>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>l </l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> E</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>ALLat L</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <pb n="19"/>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>L </l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>1l</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="21"/>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>1l</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>LLSl</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
