<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2141_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Lettre du roi aux gouverneurs des provinces sur
                    ce qui s'est passé avec les députés venus de Paris, le 25 février 1649, et les
                    réponses faites auxdits députés.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=ghxHAAAAcAAJ&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Lettre du roi aux gouverneurs des provinces sur ce qui
                        s'est passé avec les députés venus de Paris, le 25 février 1649, et les
                        réponses faites auxdits députés.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2979783" source="Moreau"
                        >Saint-Germain-En-Laye</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="3" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/> e</l>
            <l>
                <lb/> e1</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>a,,2 ,¬</l>
            <l>
                <lb/>Zſ.</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>sa¬</l>
            <l>
                <lb/>lo</l>
            <l>
                <lb/>lers</l>
            <l>
                <lb/>el</l>
            <l>
                <lb/>rd</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>8?</l>
            <l>
                <lb/>l iln</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>( 1)</l>
            <l>
                <lb/>ege</l>
            <l>
                <lb/>egeageggeagere</l>
            <l>
                <lb/>HE</l>
            <l>
                <lb/> L 1 A AL</l>
            <l>
                <lb/>Ty</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>D V</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>a v ov E RNEVRS DE sS pRVINCE S,</l>
            <l>
                <lb/> Sur ce qui s’eſt’paſſe avee les Députez venus de</l>
            <l>
                <lb/> Paris le 25. Février é6 4 9.</l>
            <l>
                <lb/>Et les reſponſes faites auſdits Deputez.</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/> O Couſin, le defir que j’ay de remettre au de dans de mon Roy¬</l>
            <l>
                <lb/>V aume lecalnme que lyayv heuireuſemene maintenudepuie monao </l>
            <l>
                <lb/> nement à la Couironnie, &amp; la tendreſſe qui me reſte touſiours pour Jel</l>
            <l>
                <lb/>les habicans de ma ville de Paris, dont ie ſouhae de voir au pluſtoſt finmir </l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>ſouiſrune e de iui ruſereu laipaeioe que ſs de eroore ſ nſieea e </l>
            <l>
                <lb/>eſtat que les ennemis de cee Coutone ſoyent eontraints de donner les</l>
            <l>
                <lb/>mains à une paix ſeure &amp; honneſte, m’obligérent il y a quelques jours à
                re¬</l>
            <l>
                <lb/>cevoir &amp; encendre des Députez des gens ſe diſans ténir ma Cour de
                Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de Paris nonobſtant la continuation de leur deſobeyſſance, &amp; à les</l>
            <l>
                <lb/>aſſeurer meſme que j’oublierois &amp; pardonnerois volontiérs toutes leurs</l>
            <l>
                <lb/>faures; ponrveu qu’ils ſe remiſſentpromptement en leur devoir ſe rendãs</l>
            <l>
                <lb/>pres de moyſur la ſeurté queie donnois à tous, ſans exception d’aucun, de</l>
            <l>
                <lb/>Ieurs perſonnes de leurs biens, &amp; neſme de leurs charges; mais comme</l>
            <l>
                <lb/>leſdits Députez faiſoyent raport à leur Compagnie des favorables diſpoſi¬</l>
            <l>
                <lb/>tions où iſs m’avoyent trouvé, ceux qui ne veulent que la durée des de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſordres quils ont exeitez, jugeans que la plut grande partie de la Com¬</l>
            <l>
                <lb/>pagnie pourroit ſe laiſſer toucher à là bonté que nous ſuy faiſions paroi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre, &amp; prendre en ſuite quelque bonne réſolution, s’aviſérent pour
                rom¬</l>
            <l>
                <lb/>pre ce coup, quils apprehenoyent vivement, de demandert lintrodu¬</l>
            <l>
                <lb/>iou d’une Moine envoyé par l’Archiduc, quils gardoyent il y avoit plus</l>
            <l>
                <lb/>de quatre jours pour uné pareille occaſion, pendant qu’ils travailloy ent à</l>
            <l>
                <lb/>luy fonmer une inſtruction de ce quil auroit à dire de plus malin, &amp;
                neãt¬</l>
            <l>
                <lb/>moius de plus plaufible en apparence, pour contiruer à mieux ſeduire l eſ¬</l>
            <l>
                <lb/> prit du peuple. Soixante-douze furent d avis de ne point admettre eé</l>
            <l>
                <lb/> Moine &amp; dé me l’enveyer avec ſes depeſches toutes ſermées pour en diſ¬</l>
            <l>
                <lb/>poſer</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>poſer eomme jeaviſerois; mais le ſentiment des mal-intentionne prév.</l>
            <l>
                <lb/>lut en nombre, l Envoye fut introduit, il expofa ſa ereance, on la luy fit</l>
            <l>
                <lb/>mettre par eſerit, on deſibera ſur la choſe, &amp; il fut reſolu qu’on
                m’envoye¬</l>
            <l>
                <lb/>roit des Deputez pour me rendre conte de ce qui seſtoit paſſe avec lédit</l>
            <l>
                <lb/>Moine, &amp; ſçavoit mes intentions ſur ce quon auroit à faire à ſon gard.</l>
            <l>
                <lb/>I’aurois à la verité eu de puiſſantes confiderations de ne pas admettre une</l>
            <l>
                <lb/>ſeconde fois leſdits Depütez à m preſence, apres ce nouvel attentant ſur</l>
            <l>
                <lb/> mon authorité, &amp; cet acte de ſouverainete que leur Compagnie venoit</l>
            <l>
                <lb/>d’exercer en recevant le Miniſtre d’un Prince eſtranger ennemi de l’Eſtat,</l>
            <l>
                <lb/>ayant meſme tousjours refuſe d’éecouter ceux que j’avois ci-devant en¬</l>
            <l>
                <lb/>voye lui porter mes ordres, mais les meſmes raiſons que j ay dit ci-deſſus</l>
            <l>
                <lb/>ayans encor fait la meſme force ſur mon eſprit, j’ay choiſi pluſtoſt le
                parti</l>
            <l>
                <lb/>gui pouvoit me faire blaſmer de trop de facilite, que celui qui pouvoit e</l>
            <l>
                <lb/>aparence donner quelque pretexte de me taxer de dureté, fije neuſſe pas</l>
            <l>
                <lb/>e nouveau tendui les bras à des gens qui ſembloyent vouloir revenir à</l>
            <l>
                <lb/>eux, &amp; ſe remettre en leur devoir. Et quoy qu ils ne m ayent pas
                apportê</l>
            <l>
                <lb/>les effets que j’attendois des ſoumiſsions &amp; de l’obeyſſance que les
                pre¬</l>
            <l>
                <lb/>miers Deputez m’avoyent proteſtee, de la part de ladite Canpagnie; ie</l>
            <l>
                <lb/>n’ay pas laiſſt de leur ouvrir de nouveau un chemin tres-facile à lẽur bon</l>
            <l>
                <lb/>heur, &amp; de leur donner autant de preuves de honne volontê que je l ay
                pû,</l>
            <l>
                <lb/>ſans manquer à ce que je dois à mo5-meſme &amp; à mon Eſtat, ainſi que vous</l>
            <l>
                <lb/>remarquerez dans la reſponce queé je leur ay fait bailler par eſcrit. Vous
                y</l>
            <l>
                <lb/>yerrez auſsi les artifices, dont les ennemis de cette Couronne ſe ſervent,</l>
            <l>
                <lb/>pour fomenter ces diviſions, &amp; allumer un plus grand feu dans mon Roy¬</l>
            <l>
                <lb/>aume; Mais jeſpére en l’aide de Dieu qui voit le fonds de mon cœur</l>
            <l>
                <lb/>pour le bien public, &amp; pour celuy de tous mes ſuijets, qu’il fera bien
                toſt</l>
            <l>
                <lb/>avorter à leur confuſioni tous leurs pernicieux deſſeins. C eſt dequoy jay</l>
            <l>
                <lb/>voulu vous donner avis auſsi-toſt par cette Lettre que je vous eſecis, de</l>
            <l>
                <lb/>l’avis de la Reine Regente Madame ma Mere, afin de vous informer de e</l>
            <l>
                <lb/>qui ſe paſſe, &amp; que vous en puiſsiez faire part à tous me s ſujets, qui
                recon¬</l>
            <l>
                <lb/>noiſtront ſans doue l’amouir veritableque iay pour eux dans les facilitez</l>
            <l>
                <lb/>que j’apporte de ma part, au reſtabliſſément di calme, lors meſime quon</l>
            <l>
                <lb/>me donne plus de ſujet d’en uſer autrement. Sur ce, je prie Dicui vous</l>
            <l>
                <lb/>avoir, Mõcouſin, en ſa ſaincte &amp; digne garde. Eſcrit à S Germainen
                Laye,</l>
            <l>
                <lb/>le 6. Fevrier 1643. Sigae, LOVIS, Et plus bas, DE GVENECAVD.</l>
            <l>
                <lb/>Apres que le Chſde l dppasio eut fass ſa barangues, l ciae lui reſfoadis.</l>
            <l>
                <lb/>Il enſt eſte bon pour voſtre honneur, que l avis de ceux qui ont opiné à</l>
            <l>
                <lb/>ne recevoir pas lEnvoye de l’Archiduc, euſt préval. Monſier le Chance¬</l>
            <l>
                <lb/>lier eſtant malade, je vousenvoyeray ma reſponſe par eſcrit, par un des</l>
            <l>
                <lb/>Secretaires d Eſtat. Cependant je veux bien vous aſſeurer ſincerement</l>
            <l>
                <lb/>quej ay pour le moins autant d envie de vous obliger, que vous de l’eſtre:</l>
            <l>
                <lb/>pourveu que je le puiſſe faire ſans bleſſer l’authorite du Roy qui eſt
                entre</l>
            <l>
                <lb/>nes maits.</l>
            <l>
                <lb/>RESPONS E</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>(3</l>
            <l>
                <lb/>RESPONSE D E S A</l>
            <l>
                <lb/> ¬ s</l>
            <l>
                <lb/>H S</l>
            <l>
                <lb/>l 2 </l>
            <l>
                <lb/> Aſdis Dépuez &amp; d us danés par ſerit.</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>E ROY eſtant en ſon Conſeil, par l’avis de la Reine Régente ſa Mére</l>
            <l>
                <lb/> préſente, où eſtoyent auffi Monſeigneur le Duc d’Orleans, Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>é pince, &amp; autres otables Perſonnages dudit Coaſeil, délibérane ſur ce</l>
            <l>
                <lb/>qui luy a eſte repreſenté par les Deputez de la Compagie ſe. diſant teni</l>
            <l>
                <lb/>e Paſemen dé Paris, a commande la preſente reponſe Ieur eſtre baillee.</l>
            <l>
                <lb/> Sa Majeſté auroit eu tres-grande raiſon de n’admettre pas à ſa preſence</l>
            <l>
                <lb/>leſdits Deputez, ayant chaque jour de nouveaux ſujets d’eſtre plus in¬</l>
            <l>
                <lb/> dignée coitre leur dite Compagnie, &amp; en eelui-cy notamment dont ils</l>
            <l>
                <lb/>viénnent de luy rendre compce, &amp; dont elle avoit deſia eu l’avis,
                d’avoir</l>
            <l>
                <lb/>receu un Envoye de la part des ennemis d l’Eſtat</l>
            <l>
                <lb/>Sa Majeſte eſt d’aillers rres-bien inſormee des allées &amp; veuues qui ſe</l>
            <l>
                <lb/>ſoat faites de Paris à Bruxelles, du ſujet de la venue de S. Ibard &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>Sauvetat: dont le premier eſt avee le Duc de Longueville, &amp; l’aure eſt</l>
            <l>
                <lb/>icy priſonnier, apres s’eſtre abouchez avec la Ducheſſe de Chevreuſe, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>avec des Miniftres d’ Eſpagne</l>
            <l>
                <lb/> Elle ſçait que Legue envoyé à Bruxelles par quelques partieuliers qui</l>
            <l>
                <lb/>ont conjuré, ſa ruiîne de l Eſtat, entant qu’elſe pourrot dépendre de leur</l>
            <l>
                <lb/>malice, a eſté celuy qui a recherché &amp; faiſt réſoure lArchiuc &amp; le
                Com¬</l>
            <l>
                <lb/>te de Peguaranda qui le conſeille, d’envoyer une perſonne expreſſe à la¬</l>
            <l>
                <lb/>dite Cõpagnie, avec une fimple lettre dorit la créance ſeroit faire à Paris</l>
            <l>
                <lb/>meſme, par ceux qui l’avovent envoyé, ſelon leſtat oùſe trouverovent</l>
            <l>
                <lb/>our lors les affaires, ledit Leégue ne ſe contencane pas d’aſſenrer leldes</l>
            <l>
                <lb/>niſtres qu ils entireroyent de tres-grands avantages pour les inee reſta</l>
            <l>
                <lb/>du Roy leur Maiſtre: miais ce qui faie horreur à le diré, qu’ils cauſero¬</l>
            <l>
                <lb/>yent uh bouleverſement gén éral dans la Prance s ils ſcavoient bien pro¬</l>
            <l>
                <lb/>iter de cette occaſion, par les moyens quil leur en ſuggereroit.</l>
            <l>
                <lb/>Comme ceux qui contre l’intention &amp; au deſceu de ladite Compagnie,</l>
            <l>
                <lb/>ont formé les mémoires dont Légue a eſté chargé, ſont les meſmes qui</l>
            <l>
                <lb/>avant que le Roy partiſt de Paris entretenoyent des intelligences avec</l>
            <l>
                <lb/>les ennémis de lEſtat pour ſe ſaifir de la perſonne de Sa Majeſté.</l>
            <l>
                <lb/>Comme ce ſont les meſmes qui travaiſloyent alors à exeiter dea ſé di¬</l>
            <l>
                <lb/>tions dans Paris: les meſnmes quiſe partageoyent dedans &amp; de hors la
                ville</l>
            <l>
                <lb/>pour trairer avec des Princés qui ſont depuis entrez dans le party les.</l>
            <l>
                <lb/>neſmes qui apres l aecommodemene fait en ce leu an mois d Octobre</l>
            <l>
                <lb/>dernier, par la Déclaration que Sa Majeſté y fit expedier: qui ſembloit</l>
            <l>
                <lb/>avoir oſté pour jamais la racine de toute deviſion ) reconoiſſans queles</l>
            <l>
                <lb/>eunemis ſe réſoudroyent peut eſtre à faite la Paix, ſur ce quils auroyent</l>
            <l>
                <lb/>perdu leſperaace de voir naiſtre des troubles dans ce Royaume, leur fi¬</l>
            <l>
                <lb/>rent</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>(4)</l>
            <l>
                <lb/>rent ſçavoir auſſi toſt quils ne devoyent point ſe mettre en peine de cé́</l>
            <l>
                <lb/>accommodemene, &amp; qu’ils feroyent en ſorte qu’avane qu il ſe paſſaſt ſix</l>
            <l>
                <lb/>ſemaines, le Parlement renmueroit tout de nouveau, &amp; metuoit plus</l>
            <l>
                <lb/>d’affaires que jamais ſur les bras de la Reine, les aſſeurant meſme qu il</l>
            <l>
                <lb/>ſeroit alort foteifié par l’attachement de divers Princes, &amp; autres
                perſon¬</l>
            <l>
                <lb/>nes de qualté.</l>
            <l>
                <lb/>Comne ce ſont les meſmes qui ont eu le ecrédit dans ladite Compa¬</l>
            <l>
                <lb/>gnie, au gand regret des bons, de la porter à faire tant de choſes extraor¬</l>
            <l>
                <lb/>inaires qui ſe ſont paſſées depuis la ortie du Roy de Paris. On n’a pas</l>
            <l>
                <lb/>ſujee d’eſtre ſurpris quils ayent encor eu le pouvoir de luy faire exercer</l>
            <l>
                <lb/>cét acte de Souveraineté de recevoir les Envoyez des Princes, &amp; qui
                plu3</l>
            <l>
                <lb/>eſt d’un Pince ennemy de l Eſtat, en meſme temps qu’elle venoit dé re¬</l>
            <l>
                <lb/>uſer d écouter ceux qui luy avoyent eſté envoyez par le Roy ſon Maiſtre</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſon Souverain.</l>
            <l>
                <lb/>Le fieur de l Iſle Lieuteuant des gardes du Corps de Sa Majeſté, qui al¬</l>
            <l>
                <lb/>loit de ſa part vers’ladite Compagnie, ny fut pas receu à cauſe des for¬</l>
            <l>
                <lb/>mes: Cepeudant elle en trouve pour recevoir lEnvoyé de l Archiduc</l>
            <l>
                <lb/>qui a les armes à la main contre le Roy; mais non pas dans ſes regiſtres,</l>
            <l>
                <lb/>ni meſme dans ceux du Parlemen de la Ligue.</l>
            <l>
                <lb/>Elle refuſe l’entrée de Paris à un Heérauld envoyé de la part du Roy,</l>
            <l>
                <lb/>prenant prétexte ſur ce que ceux qui la eompoſent n eſtans pas Souve¬</l>
            <l>
                <lb/>rains, ils auroyent manqué au reſpect qu’ils doiveut à Sa Majeſté en</l>
            <l>
                <lb/>l’admettant. Mais ils obliént qu’ils ſont ſuees, &amp; agiſſent en
                Souverains,</l>
            <l>
                <lb/>quaud il eſt queſtion de recevoir un Ambaſſadeur de la part des ennemis</l>
            <l>
                <lb/>de lEſtat, qui eſt un Moine Aumoſnier du Comte de Garcies Couver¬</l>
            <l>
                <lb/>neur de Cambray, lequel avoit de longue main des intelligenees dans</l>
            <l>
                <lb/>Paris, &amp; y donnoit des avis toutes les ſemaines &amp; en recevoit: y
                ayant</l>
            <l>
                <lb/>meſme deémeureé long temps depuis la mort du feu Roy, &amp; fait dvérſes</l>
            <l>
                <lb/>menées tres préjudiciables au ſervice de Sa Majeſteé, avec des priſonniers</l>
            <l>
                <lb/>de guerre Eſpagnols, qui obligérent à prendre réſolution dé l arreſter,</l>
            <l>
                <lb/>dont ſon évaſion empeſcha l’e ffet.</l>
            <l>
                <lb/>ll eſt aiſé à voir que ſa créance a eſté compoſée à Paris par ceux- là</l>
            <l>
                <lb/>meſme qui l’y ont attiré. Autrement l’artifice des Miniſtres d Eſpagne</l>
            <l>
                <lb/>auroit eſteé trop groſſier, &amp; meſme ridicule de faire dire à ladire
                Compa¬</l>
            <l>
                <lb/>gnie, qu on leur a tout offert pour conelure promptement la paix, à</l>
            <l>
                <lb/>condition qu’ils aſiſteroyent le Roy des forees d Eſpagne pour oprimer</l>
            <l>
                <lb/>ladite Compagnie &amp; ruyner Paris, en meſme temps que le Comte de Pe¬</l>
            <l>
                <lb/>gnaranda eſcrivanticy le 12 Février, ſe plaint qu’on ne luy ait rien fait</l>
            <l>
                <lb/>ſçavoir par le retour du fieur Friquet qui ſoit preëcis &amp; indiuiduel ſur
                les</l>
            <l>
                <lb/>inté reſts du Roy ſon Maiſtre &amp; de M. de Lorane, &amp; qua par la meſme
                Let¬</l>
            <l>
                <lb/>tre, ledit Comte prie encore quon luy deépeſche une perſonne expreſſe,</l>
            <l>
                <lb/>avec quelque plis grand eſclairciſſement des intentions du Roy;ce qui fait</l>
            <l>
                <lb/>voir bien évidemment qu il n’a pas receu des offres ſi avantageuſes pous</l>
            <l>
                <lb/>la pai, &amp; quil ne refuſe pas de la traiter iey pour ne le juger ny
                honneſte</l>
            <l>
                <lb/> ny</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>4s</l>
            <l>
                <lb/>ny ſeur, comme on a fait dite à ladite Compagie pat ce Moine. Etenef¬</l>
            <l>
                <lb/>fet, enſuite de cette Lertre, Sa Maeſté a choiſi le ſieur de Vautorte Con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeiller d Eſtat pour aller à Bruxelles, où il négotie préſentement, ayane</l>
            <l>
                <lb/>erouvé u ſaufconduit de l Archiduc à Cambray, pour y paſſer en toute</l>
            <l>
                <lb/>ſereté.</l>
            <l>
                <lb/> Sa Majeſté qui veut bien donuer à ladite Compagnie toutes les lumieres</l>
            <l>
                <lb/>qui oépendent d’elle, pour l’empeſcher d’eſtse ſurprſe par cet artifice, a
                eu</l>
            <l>
                <lb/>la bonté d’ordonner qu’on faſſe voir auſdits Deputez les originaux deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>dites Leeters du Comte de Pegnaranda; Dans leſquelles ils verront auſ</l>
            <l>
                <lb/>comne il ſe préparoit à s’avancer de deça, pour conférer avec les Mini¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtres du Roy, &amp; donner la derniere main au traité de paix, &amp; il ſe roit
                desja</l>
            <l>
                <lb/>en France ſi les eſpérances qu’il a conceueés de tirer de plus grans
                avanta¬</l>
            <l>
                <lb/>ges deces viſions, &amp; les iuſtances qui luy ont eſté faites à Bruxelles
                par</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui ont ſollicité l’Archiduc d’envoyer vers ladite Compagnie, ne</l>
            <l>
                <lb/>luy avoyent fait chercher des prétextes de differer ſon voyage. Ils pour¬</l>
            <l>
                <lb/>ront auui remarquer dans leſdites letters, que ce que l’Envoyé a dit de la</l>
            <l>
                <lb/>part du Roy Catholique eſt une manifeſte ſuppoſition, puiſquil luy eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>impoſſible de donner des ordres ſur des affaires dont il ne pouvoit avoirt</l>
            <l>
                <lb/>encore aucuue connoiſſance.</l>
            <l>
                <lb/>Tout cela &amp; beaucoup d autres circonſtances que lon obmet, ſemblo¬</l>
            <l>
                <lb/>yent obliger Sa Majeſté à ne pas recevoir leſdits Députez; mais’ conſide¬</l>
            <l>
                <lb/>rant qu’il y a dans ladite Compagnie, nombre de bons Erançois, bien in¬</l>
            <l>
                <lb/>tentionncz pour l’Eſtat, &amp; à qui ſe cœur ſaigne de voir pratiquer à
                toue</l>
            <l>
                <lb/>momens ce que la plus grande malice auroit eu peine à concevoir: Sadite</l>
            <l>
                <lb/>Majeſté a voulu en uſer comme un bon pere de famille, qui quelques gran¬</l>
            <l>
                <lb/>des que puiſſent eſtre les fantes de ſes enfans, ne ſe laſſe jams de leu</l>
            <l>
                <lb/>tendre la main pour taſcher à les remertre dans le hon chemin, &amp; a
                refolu</l>
            <l>
                <lb/>de luy donner encore cette marque de ſa bonté, lors qu elle a plus de ſujet</l>
            <l>
                <lb/>d’eſtre offenſeée. Ainſi route la France verra qu’ellé n a oublieé aucune</l>
            <l>
                <lb/>voye imaginable pour la ramener à ſon devoir &amp; pour l’obliger à faire</l>
            <l>
                <lb/>ceſſer les iniſeres ade Paris, &amp; à prévenir celles dont le Royaume eſt
                me¬</l>
            <l>
                <lb/>nacé par les ennemis domeſtiques &amp; eſtrangers. Et à tout évenement ſi</l>
            <l>
                <lb/>les cœurs eſtoyent encore apres cela ſi endurcis, que de ne pas vouloit</l>
            <l>
                <lb/>rendre au Roy l’obeyſſance qui luy eſt deue; elle ſeroit ſeule reſponſabl</l>
            <l>
                <lb/>devant Dieu, devant le Roy, la Maiſon Royale &amp; tous les ordres du Roy¬</l>
            <l>
                <lb/>aume, des maux qui en arriveront.</l>
            <l>
                <lb/>Pour ce qui eſt le la paix, qui eſt un prétexte qui ae manque jamais à</l>
            <l>
                <lb/>ceux meſme qui l apprehendent le plus, &amp; qui ont plus de pafion de</l>
            <l>
                <lb/>brouiller: Il ny a perſonne tant ſoit peu informée des affaires, qui ne</l>
            <l>
                <lb/>ſçache que comne les lImperiaux ont eſteé obligez de conſentir à celledAl¬</l>
            <l>
                <lb/>lemagne, qui a eſté conclue avee tant de gloite &amp; davantage pour cette</l>
            <l>
                <lb/>Couronne, &amp; où elle a eu meſmes lieu de faire paroiſtre ſa modération,</l>
            <l>
                <lb/>en rendant graud nomble de places importantes &amp; des Eſtats entiers; les</l>
            <l>
                <lb/>Eſpagnols autroyent eſté auſfi contrains de donner les mans à un accom¬</l>
            <l>
                <lb/>mode¬</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>(s3</l>
            <l>
                <lb/>modement, fſi la eonduite de quelques ſaétieux ne leuar euſt fait eonceoi</l>
            <l>
                <lb/>de ſi fortes eſpérances de ces diviſions &amp; de remuêmens dans le Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>me, qu’ils ont crû en devoir attendre l’evenement, pour en profiter.</l>
            <l>
                <lb/>Car pour ce qui eſt de l’offre qu’on a fait faire par le Moiie, comme de</l>
            <l>
                <lb/>la part de l’Archidue, de rendré ladite Compagnie arbitre de cete gran¬</l>
            <l>
                <lb/>de affaire: Quand la propoſition ſeroiit auſ ſincére que toute appa¬</l>
            <l>
                <lb/>rence, &amp; raiſon veut qu’elle ne le ſoit pas; ce n’eſt pas un honneur
                que</l>
            <l>
                <lb/>les Eſpagnols luy rendént, c’eſt une injire &amp; un affont qu’ila font à
                tous</l>
            <l>
                <lb/>ledie Corps.</l>
            <l>
                <lb/> La Prance a ſouvent offert aux Eſpagnols de ſe ſoumettre en tous le</l>
            <l>
                <lb/>points indécis &amp; qui ſontdemeurez en difſérent, à l’arbitrage &amp; à la
                déci¬</l>
            <l>
                <lb/>ſion ou des Provinces unies avec Monſieur le Prince d’Orange, Qu du¬</l>
            <l>
                <lb/>dit ſieuc Prince, appellant avec luy quelqu’un des Miniſtres des Eſtats, ou</l>
            <l>
                <lb/>de la Reine de Suede, ou des Princes &amp; Eſtats de l’Empire. conjointe¬</l>
            <l>
                <lb/>ment ou ſepareaent, ainſi qu’ils aimeroyet le mieux: ce qu’ils ont tou¬</l>
            <l>
                <lb/>jours conſtamment refuſe, &amp; ils aadreſſent aujourd’hui a ladite Com¬</l>
            <l>
                <lb/>agnie pour luy déferer ce jugement; c’eſt à dre la diſpoſition des plus</l>
            <l>
                <lb/>Erands intereſt que leur Couronae ait à démeſler avec celle-cy.</l>
            <l>
                <lb/>Ne luy ſeroit-ce pas une tache qu’eſtant toute connpoſée de François,</l>
            <l>
                <lb/> le Roy d Eſpagne l’a jugeat plus portée en ſa faveur &amp; s’en promiſt u¬</l>
            <l>
                <lb/>meilléur traitement: que la Reiie meſme qui eſt ſa fœur, ou que de</l>
            <l>
                <lb/>tant de Princes &amp; Porentatseſtrangers avec qui il eſt en paix, &amp; meſme
                ens</l>
            <l>
                <lb/>Iiaiſon.</l>
            <l>
                <lb/>Les Eſpagnols ont fait voir par leur conduite en tout temps, qu’ils ne</l>
            <l>
                <lb/>ſouhaittent rien tant que la diminution de la puiſſance, de la gradeur
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de l’authorité du Roy, &amp; cependanr ils ont recours à ladite Copagnie
                pax</l>
            <l>
                <lb/>préférence à tous autres, &amp; déclarent qu’ils la choiſſſent pour arbitré
                de</l>
            <l>
                <lb/>ous les diffeérans. Peuvenmt-ils offenſer plus ſenſiblement de bons Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>çois &amp; des Oficiers, que de les eroire capables d eſtre ſous un
                prétexte</l>
            <l>
                <lb/>ſpecieux des inſtruments propres à l’abaſſement de leur Roy, &amp; à
                l’affoi¬</l>
            <l>
                <lb/>bliſſement de cette Monarchie, qui eſt tousjours la principale viſee quils</l>
            <l>
                <lb/>ont en toutes leurs actions.</l>
            <l>
                <lb/>Ceux qui ont fſormélinſtruion du Moine, ont bien mal raiſonné de</l>
            <l>
                <lb/>nes eſtre pas aperceus qu ils luy ont fait deſtruire d’un coſté, ce quils</l>
            <l>
                <lb/>luy faiſoyent eſtablr l ’autre. Les Eſpagnols ſouhaitent, dit-il, la pa</l>
            <l>
                <lb/>avee paſaion, &amp; pour preuve de cela, ils ſont diſpoſez d’en paſſer par</l>
            <l>
                <lb/>le jugement de laite Compagnie. Mais ſi cette pſion eſtoit veritable</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſiicére, refuſoroient iſs ant de places &amp; de Provinces entieres
                quils</l>
            <l>
                <lb/>diſens que le Roy leur affert, pour s-adreſſer à d’autres, dont tout ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils pourroyent attendre de plus favorable &amp; de plus avantageux,</l>
            <l>
                <lb/>e ſçauiroit eſtre que la promeſſé de la meſme choſe, ſans eſpérance d’au¬</l>
            <l>
                <lb/>ue exéeution, puiſqurelle ne peut amais dépendre que des ordres du</l>
            <l>
                <lb/>uroi-ii quelqu’un aſſez ſimple pour ſe perſuader qu ils venillem</l>
            <l>
                <lb/> épargne¬</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>(7</l>
            <l>
                <lb/>épargnes la FPranee. Is y enrreront avee toutes leurs forces, &amp;
                proſûiteront</l>
            <l>
                <lb/>de cés émotions, des quils en auront le moyen, &amp; qu’ils verrone jourà</l>
            <l>
                <lb/>nous faire du mal; mais l’intéreſt particulier de ladite Compagnie ne les</l>
            <l>
                <lb/>pouſſera ni ne les arreſtera un ſeuil momont. Cette reſolution dependra</l>
            <l>
                <lb/>puement de l’etat de leur armée, &amp; s’ils ne le fo pa . on na deva</l>
            <l>
                <lb/>avoie obligation qu’à la ſaiſon, à leur foibleſſe &amp; à la crainte
                d’expoſer</l>
            <l>
                <lb/>leurs troupes mal à propos.</l>
            <l>
                <lb/>Pouvoyeme ils faire une ofronſe plus ſanglante à ladite Compagaie, que</l>
            <l>
                <lb/>de la croire une matiére facile &amp; toute diſpoſée à leur mettre la Prance
                en</l>
            <l>
                <lb/>proye que de -adreſſer à elle ſous le ſpeécieux prétexe de la pai &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>laéſter, quand ils n’ont autre deſſein que de bien allumer la guerre ci¬</l>
            <l>
                <lb/>vile dans le Royaume, &amp; l enſevelir dansſes ruinez.</l>
            <l>
                <lb/> Lurs aſaires de ous coſtez ſont en pire eſta, encor quelles ne pa¬</l>
            <l>
                <lb/>Foiſſent I’eſtre il eſt comme indubicable que fi ces deſordres inteſfins</l>
            <l>
                <lb/>peuvent ceſſerbienm-to, comme Sa ajeſte y contribue tane de ſa par.</l>
            <l>
                <lb/>s ſeront forcez à donn er les mains fans delay à une paix, avec des condi¬</l>
            <l>
                <lb/>ions avantageuſes pour cette Couronne.</l>
            <l>
                <lb/>Cet a qui S ajeie apliqu &amp;e continuera de le faire avee vouv l</l>
            <l>
                <lb/>ſoins poſibles, ſans oublie aucun des moyens qui peuvent le pluftot</l>
            <l>
                <lb/>prodiire ce grand bien.</l>
            <l>
                <lb/> Que i, eonre les apparences, les ennemis refuſene un acommode¬</l>
            <l>
                <lb/>menthonneſte &amp; quitable, &amp; a’ oppimaftrent à prétendre des cond
                iion</l>
            <l>
                <lb/>ihſes&amp;eoroianes, ilia que ſEnvoye a ſupoſe qu-on leuraoert;</l>
            <l>
                <lb/>EnCe ca conmne ia plus fore paion de ſa Reine &amp; ſa prineipale viſee et</l>
            <l>
                <lb/>E bien de IEſtae, la grandeur du R oy ſon fils, &amp; de lui pouooir ua ous</l>
            <l>
                <lb/>Fendre compee de fo adminitration, ſians qur’ilait oecaiſion de lui en fai¬</l>
            <l>
                <lb/>ele moindfe reprotme;, Sa aiefté e ſera pas la verit aſe- arde de</l>
            <l>
                <lb/>iſpoſet, quoi qu A l avantage d’un frere, de ce dont un Roypupil&amp; ſo</l>
            <l>
                <lb/>lsſe trouve en poſeon pr une iuſte guerre, &amp;peineipalemenyvoyap</l>
            <l>
                <lb/>que l Eſpane eient eneor auourdhui divers Royaumes que laFrance a</l>
            <l>
                <lb/>urefos pored ue itre: Eile ne voudra pas reſpondre ſi malanu</l>
            <l>
                <lb/>Dne diionsque Dieuaveérfes abouneemene ſur cet Etat que daban¬</l>
            <l>
                <lb/>donner én uin euiiouraux Eſpagnols le ruit des rravaux de tant d anne</l>
            <l>
                <lb/>otes plenes de ons ſa &amp; ce qui a eoue ant depeiae anfeu</l>
            <l>
                <lb/>oy, &amp; raut de fosns alonſeipnrur le Due d otens &amp; aonſieurle</l>
            <l>
                <lb/>Erinee, qui onrt expoſe ſi gayemenmt leur vie a mille peril, pour oonſev</l>
            <l>
                <lb/>ies eongeſe, du feauy, &amp; pour laeaaumenes conne ils one ſai, de</l>
            <l>
                <lb/>places importantee , &amp; dune tres-erandé eendue de pais, &amp; onde</l>
            <l>
                <lb/>Seigeure Due d oriena&amp;ionieur le Prince oat &amp;ſelaŕ qu ls nee</l>
            <l>
                <lb/>porreroyene jamais aoſer le Conſeiller a Sa Mareſte. Cet puquoi en</l>
            <l>
                <lb/>eas ele ſe croiroit obises de conſuleer l’avis des Etas tneau du</l>
            <l>
                <lb/>ovaune qui ſont deinu iatimeu&amp; quiſerontbi-ro aſaumple us la</l>
            <l>
                <lb/>ſolurion q eie uroira prende, ne poront dourer quele ne ſute</l>
            <l>
                <lb/>neileue, puis qreie rSit ſiĺ priſe par le conſanteent pnealde</l>
            <l>
                <lb/>Pous</l>
            <l>
                <lb/>ous les Ordres du Royaume.</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>8y</l>
            <l>
                <lb/>Pour ce qui eſt des inſtances que leſdits Députez ont faites à Sa Majeſtd;</l>
            <l>
                <lb/>Quand apres ſa ſortie de Paris eſle a transſére la ſeance de ladite Compa¬</l>
            <l>
                <lb/>gie ce n’a point eſté à deſſein ni de punir les excez paſſez, ni de toucher</l>
            <l>
                <lb/>ax perſonnes ou aux biens d’aucun de ceux qui la compoſent; Son bu</l>
            <l>
                <lb/>n’a eſté́ que de remedier aux deſordres qui ont ravaillé l Eſtat par la
                con¬</l>
            <l>
                <lb/>tination de leurs aſſamblées, Reſtablir parmi eux la liberté des ſuffrages</l>
            <l>
                <lb/>qui eſſoit eſtouffée par des menaces continuelles, &amp; par des billets qu
                on.</l>
            <l>
                <lb/>jertoit, pour rendre odieux au peuple ceux qui vouloyent demeurer dans</l>
            <l>
                <lb/>la modération: Eſteindre la faction qui ſe foôrmoir dans Paris, &amp; qu’on
                a</l>
            <l>
                <lb/>depuis veu éclore ſi puiſſante: R’affermir la tranquillité de la ville, &amp;
                la</l>
            <l>
                <lb/>mettre en eſtat que le Roy y puſt demeurer en ſeurté.</l>
            <l>
                <lb/>Sa Majeſté depuis avoit envoye un Herauld à ladite Conmpagnie pour</l>
            <l>
                <lb/>lui faite ſçavoir qu’elle donnoit aſſeurance des perſones, des charges
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>des biens à tous ceux qui ſe rendroyent pres d’elle, ſans exception d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>cun: Elle lui confirme encor la me ſme grace pour tous ceux qui s’y ren¬</l>
            <l>
                <lb/>dront dans le ſixiérme du mois proehain.</l>
            <l>
                <lb/>Et à l’egard de l’Envoyé de l’Archiduc, comme il euſt eſté à ſouhaiter</l>
            <l>
                <lb/>pour l honneur de la Compagnie que l’avis des ſoixante &amp; douze qui</l>
            <l>
                <lb/>vouloyene qu on ne l’introduſiſt pas, &amp; qon l’envoyaſt au Roy, euſ</l>
            <l>
                <lb/>prévalu. Auſsi la meilleure reſponſe, &amp; celle que Sa Majeſté eéntend</l>
            <l>
                <lb/>quon lui faſſe, ceſt de ne lui en donner aucune, pour faire connoiſtte a</l>
            <l>
                <lb/>ſon Maiſtre, que ſila Compagnie a eſté facile à l’ecouter, elle eſt ineapa¬</l>
            <l>
                <lb/>ble d’entrer e aucune intelligence &amp; negociation avec les ennemis de la</l>
            <l>
                <lb/>Couronne.</l>
            <l>
                <lb/> Pour ce qui eſt de l’inſtance que leſdits Deputez font à Sa Majeſté, à ce</l>
            <l>
                <lb/>quil lui plaiſe retirer ſes troupes de environs de Paris, &amp; laiſſer le
                paſſage</l>
            <l>
                <lb/>uvert pour l’enarée des vivres; l’execution en depend purement de la¬</l>
            <l>
                <lb/>dite Compagnie, &amp; de la reſolution qu’elle prendra de ſe rendre pres de</l>
            <l>
                <lb/>Sa Majeſte, avec les ſeurtez qu’elle lui done.</l>
            <l>
                <lb/>C eſt ce que Sa Majeſté attend de la fidelité que leſdits Deputez lui ſont</l>
            <l>
                <lb/>venus proteſter, &amp; que ladite Compagnie, par uneprompte obeiſſance,</l>
            <l>
                <lb/>fera ceſſer les ſouffrnces de la ville de Paris, &amp; les miſeres du
                pauvre</l>
            <l>
                <lb/>peuple; afin que le calme une fois reſtabli dans le Royaume; puiſſe pro¬</l>
            <l>
                <lb/>duire bien-toſt la concluſion de la paix generale, &amp; le repos de la-
                Chre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtienté. Fa it au Conſeil d’Eſtat du Roy: tênnu à S Germain en</l>
            <l>
                <lb/>Eaye, le vingt-cinquiëme Fevrier 1s49. Signe, DE GVENEGAVD.</l>
            <l>
                <lb/>Imprime à saims Germai en laye, le e7. Fevrier 1649. Ave Prilége,</l>
            <l>
                <lb/>Et de l’Otiginel Imprimeé àla HAI E,</l>
            <l>
                <lb/>Par S a a Ve BOV, Libraire Anglois demeurant en</l>
            <l>
                <lb/> I’Acter-om à l’enſeigne de l Ilmprimerie</l>
            <l>
                <lb/>Angloiſe. 1 64 9.</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>I</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>eee</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>sſedeop</l>
            <l>
                <lb/>jr</l>
            <l>
                <lb/>’</l>
            <l>
                <lb/>Ve</l>
            <l>
                <lb/>leeeeene</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>eoesi</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ees</l>
            <l>
                <lb/>’</l>
            <l>
                <lb/>eois</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>Ee</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ét</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>eeauges</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>Feee¬</l>
            <l>
                <lb/>;</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>S?</l>
            <l>
                <lb/>eeerſ</l>
            <l>
                <lb/>&amp;alaietee</l>
            <l>
                <lb/>eee</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/> e</l>
            <l>
                <lb/>uee</l>
            <l>
                <lb/>’eeleſ</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>e as</l>
            <l>
                <lb/>ei</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>et</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>ec</l>
            <l>
                <lb/>p</l>
            <l>
                <lb/>ſ¬</l>
            <l>
                <lb/>D’</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>tet</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>e.</l>
            <l>
                <lb/>cedei</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>,i</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>ges</l>
            <l>
                <lb/>ieS</l>
            <l>
                <lb/>Set</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>p</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>o iſaſi</l>
            <l>
                <lb/>eee</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>ee3</l>
            <l>
                <lb/>&amp;</l>
            <l>
                <lb/>eete!</l>
            <l>
                <lb/>E dadſe?</l>
            <l>
                <lb/>ſaeai</l>
            <l>
                <lb/>a!</l>
            <l>
                <lb/>’</l>
            <l>
                <lb/>deeits</l>
            <l>
                <lb/>Av</l>
            <l>
                <lb/>el</l>
            <l>
                <lb/>leeeelre</l>
            <l>
                <lb/>’s</l>
            <l>
                <lb/>aie</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>aeoeſeoeiee</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>P</l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>8’</l>
            <l>
                <lb/> ea</l>
            <l>
                <lb/>3i</l>
            <l>
                <lb/>3iee</l>
            <l>
                <lb/>aps</l>
            <l>
                <lb/>rp</l>
            <l>
                <lb/>e3</l>
            <l>
                <lb/>L</l>
            <l>
                <lb/>e?</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>3¬s</l>
            <l>
                <lb/>llaei?</l>
            <l>
                <lb/>E’e</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> a</l>
            <l>
                <lb/>- 7</l>
            <l>
                <lb/>ple¬</l>
            <l>
                <lb/>teſ</l>
            <l>
                <lb/>e lieee</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>rn</l>
            <l>
                <lb/>eſ</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ſil e </l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>eye</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>ne</l>
            <l>
                <lb/>eieet</l>
            <l>
                <lb/>t2</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>lſe</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>ſ4</l>
            <l>
                <lb/>eet</l>
            <l>
                <lb/>eqteri</l>
            <l>
                <lb/>e¬i</l>
            <l>
                <lb/>le.</l>
            <l>
                <lb/>ere?</l>
            <l>
                <lb/>&amp;Seeoiſſeelog</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>eeae</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>pp </l>
            <l>
                <lb/>ſ¬</l>
            <l>
                <lb/>e;</l>
            <l>
                <lb/>Saſeerieeeolſeel</l>
            <l>
                <lb/>oa l e ges</l>
            <l>
                <lb/>r </l>
            <l>
                <lb/>Slepefios</l>
            <l>
                <lb/>eied,</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>eev</l>
            <l>
                <lb/>eeſu</l>
            <l>
                <lb/>ss</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>lE</l>
            <l>
                <lb/>eee</l>
            <l>
                <lb/>edee</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>ties</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>Si</l>
            <l>
                <lb/>t ire1</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>-.</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>e eeſie</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>L</l>
            <l>
                <lb/>Ers</l>
            <l>
                <lb/>liee</l>
            <l>
                <lb/>deiedlelde</l>
            <l>
                <lb/>e’</l>
            <l>
                <lb/>g</l>
            <l>
                <lb/>Eeoe</l>
            <l>
                <lb/>r¬¬</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>Etees</l>
            <l>
                <lb/>en</l>
            <l>
                <lb/>edſes</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>e?</l>
            <l>
                <lb/>eedeeddne</l>
            <l>
                <lb/>eoaees¬</l>
            <l>
                <lb/>iiee</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e¬</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>eſie</l>
            <l>
                <lb/>2e’</l>
            <l>
                <lb/>ls</l>
            <l>
                <lb/>Seeeee eeedeie</l>
            <l>
                <lb/>a?</l>
            <l>
                <lb/>eeeeers</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>e¬</l>
            <l>
                <lb/>eaedeeirdat</l>
            <l>
                <lb/>eſeoeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeen</l>
            <l>
                <lb/>eites</l>
            <l>
                <lb/>rtt</l>
            <l>
                <lb/>ls</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>d5</l>
            <l>
                <lb/>e eers</l>
            <l>
                <lb/>é</l>
            <l>
                <lb/>Eoe?</l>
            <l>
                <lb/>see</l>
            <l>
                <lb/>edlder</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>dſeeoirl alfed?</l>
            <l>
                <lb/>Sſi</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>b</l>
            <l>
                <lb/>Ta</l>
            <l>
                <lb/>eiſle</l>
            <l>
                <lb/>iſeia?</l>
            <l>
                <lb/>-v’</l>
            <l>
                <lb/>eeeeeet</l>
            <l>
                <lb/>als</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>é</l>
            <l>
                <lb/>EiePeeſ</l>
            <l>
                <lb/> oiee</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ei</l>
            <l>
                <lb/>ooeeſois</l>
            <l>
                <lb/>le edeſeſ eeeeeets</l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/>dt eeiepiod</l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/>Ee?</l>
            <l>
                <lb/>see</l>
            <l>
                <lb/>Sieteei</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>Es</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>ledeeſl e eſoilus</l>
            <l>
                <lb/>eedede</l>
            <l>
                <lb/>eeeoag</l>
            <l>
                <lb/>eieus</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>Soe etleeeae</l>
            <l>
                <lb/>’</l>
            <l>
                <lb/>e.</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ed</l>
            <l>
                <lb/>eiee</l>
            <l>
                <lb/>de ſeſdeiſeien</l>
            <l>
                <lb/>eſ</l>
            <l>
                <lb/>reee’ide</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>ieoid?</l>
            <l>
                <lb/>lleſßſs</l>
            <l>
                <lb/>aeidida?</l>
            <l>
                <lb/>ide</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>Sddee</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>aes</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>eee</l>
            <l>
                <lb/>en</l>
            <l>
                <lb/>’lti</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>e pſieer</l>
            <l>
                <lb/>as¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeſies</l>
            <l>
                <lb/>lee eoenſie</l>
            <l>
                <lb/>i¬</l>
            <l>
                <lb/>leeeee ef eeſdedrſp</l>
            <l>
                <lb/>eou</l>
            <l>
                <lb/>’eeloreelei</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>eie</l>
            <l>
                <lb/>ers</l>
            <l>
                <lb/>é</l>
            <l>
                <lb/>dſli?</l>
            <l>
                <lb/>ledeeeree</l>
            <l>
                <lb/>elſe</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>Si</l>
            <l>
                <lb/>ieoeeeeſaliſei</l>
            <l>
                <lb/>deei¬</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/>eeses</l>
            <l>
                <lb/>ee3</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/> deieee oerlee</l>
            <l>
                <lb/>Eeaedee</l>
            <l>
                <lb/>oe e ae olſenies</l>
            <l>
                <lb/>t¬</l>
            <l>
                <lb/>eſle dſe teere</l>
            <l>
                <lb/>Peeits</l>
            <l>
                <lb/>aerpc’e, ae</l>
            <l>
                <lb/>d</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>3.</l>
            <l>
                <lb/>lpr,</l>
            <l>
                <lb/>na2</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
