<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3352_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Repentir (le) de Mazarin, par lui témoigné à la
                    reine, et la demande de son congé.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=BvRfPIZ99t8C"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Repentir (le) de Mazarin, par lui témoigné à la reine, et
                        la demande de son congé.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="12" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>ILE REPENTI</l>
            <l>
                <lb/>MAZARIN</l>
            <l>
                <lb/>TESMOIGNE</l>
            <l>
                <lb/>REYNE</l>
            <l>
                <lb/>ET LA DEMANDE</l>
            <l>
                <lb/>DE SON CONOE</l>
            <l>
                <lb/>vou uoeil o t iuunu¬</l>
            <l>
                <lb/> Chez CL</l>
            <l>
                <lb/>rr-rx</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/> 3</l>
            <l>
                <lb/>f¬</l>
            <l>
                <lb/>1¬</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/> , </l>
            <l>
                <lb/>tœ’pe?</l>
            <l>
                <lb/>LE REPEN DE MAN,</l>
            <l>
                <lb/>par luy teſmoigné à la Qeyne, &amp; la demande</l>
            <l>
                <lb/> de ſon congé.</l>
            <l>
                <lb/>ADAME.</l>
            <l>
                <lb/> ; ,’euſſe iamais ceſſé́ de eroire à oul autré, qu’à vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre œur; A vc vst RnE, ſur la grandeur de l’a¬</l>
            <l>
                <lb/>mour que vous uez pour le repos du peuple, &amp; le bien de l</l>
            <l>
                <lb/>Pran :e,au ét que pour la gloire du plus Auguſte Monarque</l>
            <l>
                <lb/>de-l’Vniuers’voſtre Fils; ie n’euſſe eſprouué dans lde plus</l>
            <l>
                <lb/>haut eſtat de ma foreune, les reſſentimens extraordnaires</l>
            <l>
                <lb/>de la csainte &amp; de la douleur; mon ame ne le verroit ſurle</l>
            <l>
                <lb/>bord du preipce, ſi ie n euſſe eſté par trop credule aux ſô¬</l>
            <l>
                <lb/>icitations feintes, &amp; luppoſées, par l paſſion de ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>penſent rendre leut mal-heur moins ſenſible, m’y entrai¬</l>
            <l>
                <lb/>nant auec eux.</l>
            <l>
                <lb/>I’apprends par mon intereſt propre, que leCiel ne nous</l>
            <l>
                <lb/>dite ſes loix, que par la bouche des Souuerains; &amp; ne pro¬</l>
            <l>
                <lb/>nonce ſes oracles, que par l’organdes Rois; &amp; que l’eſcla</l>
            <l>
                <lb/>dema gloiren’a commencé́ à perdre ſon luſtre, que lors</l>
            <l>
                <lb/>que i’ay voulus eſteindres les dines fîammes de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>amour enuers vos ſujets: Il eſt vray, que l’ntemperance de</l>
            <l>
                <lb/>mes deſirs, &amp; de mon auarice, a eſtouffe tous les rayons de</l>
            <l>
                <lb/>ma dignite &amp; de mes grandeurs; &amp; ſuis contraint par les teſ¬</l>
            <l>
                <lb/>noignages de mes yeux meſme, &amp; par les effets d’vne ex.</l>
            <l>
                <lb/>pericnce des deſerdres que i’ay cauſé dans l’Eſtat, de m’en</l>
            <l>
                <lb/>al’er 5ieſus deuenu l’obiect de l’ignominie, &amp; de l’oppro¬</l>
            <l>
                <lb/>bte de ceux, de qui ie pouuois atutendre l honneur, &amp; le lu¬</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>tre la reputation de mon nom &amp;e de ma conduie, daoale</l>
            <l>
                <lb/> gouueraement de l’Eſtas.</l>
            <l>
                <lb/>I’aduoue, que le deſtin n’auoit point d’autres forces</l>
            <l>
                <lb/>pour m’abaiſſers La Fraace m’eſtoit redeuable de ſes pre¬</l>
            <l>
                <lb/>mieres conqueſtes; Les al liez m’appelloient l’autheur de</l>
            <l>
                <lb/>leur feliciré ; ieme ſuis veu l’abitre de la paix, &amp; de la guer¬¬</l>
            <l>
                <lb/>re en tout l’Vuers, i’auois releué en aſſez haut point de</l>
            <l>
                <lb/>digaité, la baſſeſſe de ma naiſſance i’auois ſurmonté la ma¬</l>
            <l>
                <lb/>lice de l’enuie; i’auois dompté les futeurs de l’enuie; i’auois</l>
            <l>
                <lb/>dompte les fureurs de l’arrogaace: Ainſi rien n’eftoit ca¬</l>
            <l>
                <lb/>pable de merendre mal-heureux, hors que de contrecarrer</l>
            <l>
                <lb/>les ſentimens,que vous auiez pour voſtre peuple. Les ſau.</l>
            <l>
                <lb/>Aaits que vous faiſiez pour la paix, &amp; changer les conſeils,</l>
            <l>
                <lb/>que vous preniez du Ciel, dans ’voſtre conduite, en-des</l>
            <l>
                <lb/>aaaximos d’vne prudence humaine, qui eſt touſiours ae</l>
            <l>
                <lb/>compagaée de cruauteé, ou d’oppreſſion enuers le peu</l>
            <l>
                <lb/>ple.</l>
            <l>
                <lb/>Ie merepans, &amp; quoy que ce ſoit trop tard, plus paur li</l>
            <l>
                <lb/>bien de la ’rance, que pour aſſeurer mon ſalut; ce ſera tol</l>
            <l>
                <lb/>jours le meilleur, &amp; le plus conforme à mo deuoit, &amp; plu3.</l>
            <l>
                <lb/>digae de la grandeur de roſte Majeſté, de vous teſmal</l>
            <l>
                <lb/>aer mniuſte repentir.</l>
            <l>
                <lb/> Parrant, Madame, conſultez auec D JE V, ſelon ja.</l>
            <l>
                <lb/>dis voſtre couſtume, pluſtoſt qu’auec moy, ce que voug</l>
            <l>
                <lb/>auez à faire, ne me retenez plus, donaez, atu pluſtoſt, v,</l>
            <l>
                <lb/>ſtre conſentement aà l’Arr eſt ſi iuſte, qui a eſté faict contre</l>
            <l>
                <lb/>moy;permettez, que le fer, qui s’eſt ſouillé dans les entrail¬</l>
            <l>
                <lb/>les de vos Sujects,ſe laue auec les larmes de mes regrets.4</l>
            <l>
                <lb/>quel deſſein voulez vous ſauuer la vie à celuy, qui n’a pa</l>
            <l>
                <lb/>ceuconſeruer celles de vos peuples? Permettez, permet¬</l>
            <l>
                <lb/>, que mon eſloignement rarmene le calme dans voſtr</l>
            <l>
                <lb/>Eftat, &amp; que ma fuitte diſſipe la tempete, que i’ay ercitée</l>
            <l>
                <lb/>pat nion ſejour.</l>
            <l>
                <lb/>Ie</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>e ſç̧ay que ledeſordre des peuples eſ pluûoût enchan</l>
            <l>
                <lb/>teaaent du Ciel, que l’effe&amp;t d’aacune malice, los qu’ils</l>
            <l>
                <lb/> leuent pour potter leurs plaites à leuss Soauerains, e</l>
            <l>
                <lb/>s’oppoſer à l’oppreſſion, &amp; tyrannie de les fauotis; C’ee</l>
            <l>
                <lb/>pourquoyie con;ure voſtre Maaſte de ne me pas riuerde</l>
            <l>
                <lb/>l’aduantage, que i’eſpere de ma retraiute, &amp; du ſuecez f4¬</l>
            <l>
                <lb/>orable, que i’atends de maon eureux repenr.</l>
            <l>
                <lb/> Nereſaſez cette grace àaes deſirs; mesdemerites¬</l>
            <l>
                <lb/>ûiſeront vos bontez, &amp; leiuftice qui ſe doit naeſmeexer¬</l>
            <l>
                <lb/>eerenuess les Souuerains, -ne doit pas exemtes leurs fa.</l>
            <l>
                <lb/>uoris. La fodre done auſs bie ſur les Lauriers, &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>Cedres, que ſur les ronces, &amp; les buiſſone, les peies dues</l>
            <l>
                <lb/>aax ſorfaits-ne doiueat psat eſtre chagées par ls diſti.</l>
            <l>
                <lb/>ion des gtades, n’y des perſonnes. Le Ciel abſsdra va¬</l>
            <l>
                <lb/>re coaſcienze de la protetion, que Vaſûtre Majeſté m’a</l>
            <l>
                <lb/>arée, au ien, qa’elleſe reâſene obligée à monſalut, ie</l>
            <l>
                <lb/> oabhaicte gu’el le ne leſoir, qgu’à aaas pese, puiſguelleſe à</l>
            <l>
                <lb/>l ranquillité de la France.</l>
            <l>
                <lb/> ie n ſuia s nidne. parce que les Minitren ſoas.</l>
            <l>
                <lb/>ôles conase les ſujets les plus digaet, en prudenee, &amp; e</l>
            <l>
                <lb/>dlué, pour regir &amp; comamandes les auro, le ne ſuis</l>
            <l>
                <lb/>has Cardiaal car ls piaté d’- Canddaal, qui ne dt</l>
            <l>
                <lb/>S’enployer, que pour la gloire de l’gliſe, e de la paat</l>
            <l>
                <lb/>de la Chseûenté, n’auſt peœu s’enpntes à des inari¬,</l>
            <l>
                <lb/> ua ſi detefſtables, qus de rorpe la Paixt enre los Ca¬</l>
            <l>
                <lb/>ioaes Chaeſtanes, pontelesanaesdu Ture conteles;</l>
            <l>
                <lb/>Llareſtiens, pouſſer es peuples à faire ousis leurs Roys:</l>
            <l>
                <lb/>legitinaes aaec infamie ſusles eſehaſſaas, mere leſe de</l>
            <l>
                <lb/>la duifio dansſ’ltalie, ſauſſer la ſoy à des peſonnes, qui</l>
            <l>
                <lb/>ſe ſeas precipie dats les euoles à es peraaſios, </l>
            <l>
                <lb/>epsdre vae guerre eosre le Saia Pese, lous pse¬</l>
            <l>
                <lb/>ed’eſtndus lea boues de la France.</l>
            <l>
                <lb/> Quelas douaes, Madame, qaae-vons aoida a</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>Confeſſion, e de ma confuſion, gui ſt renduë oible</l>
            <l>
                <lb/>enuers les eſtrangers ? quelles reigles auez-vous trouué</l>
            <l>
                <lb/>dns ma prudoace qui s’eſt laiſſee precipier aux appetits</l>
            <l>
                <lb/>de mon auarice, &amp; de mon ambition? qu’elles besrnes ay-ie:</l>
            <l>
                <lb/>donné à ma temperance, confondaat aaes conſeils, pary</l>
            <l>
                <lb/>les diſſolutons, &amp; diuerſitez de nouaeaux ets dans mes.</l>
            <l>
                <lb/>banquets ’ quel exemple ay ie donné de ma iuſtice, quiay</l>
            <l>
                <lb/>tuéſans raiſon, &amp;ſans proceâdure, pat le venin, les meilleu¬</l>
            <l>
                <lb/>res aembres de voſtre plus auguſte Parlemet, &amp; ausc</l>
            <l>
                <lb/>vne humeur tyrannique, empriſonné les Peinces, deſpoûil.¬</l>
            <l>
                <lb/>lé de leuts Charges &amp; de leurs Gouuernements les plus</l>
            <l>
                <lb/>fidels, &amp; anciens Seruiteutdu’Roy.</l>
            <l>
                <lb/> Sus done, Madame, confignez moyentre les mains.</l>
            <l>
                <lb/>de’la douleur, &amp; du repeatir: donnez à d’autre ce mini¬:</l>
            <l>
                <lb/>ere: mettezce gouuernail en d’autres mains ma Pour¬.</l>
            <l>
                <lb/>pre me remet en meaoite, &amp; me reproche auec de trop.</l>
            <l>
                <lb/>iuſtes raiſons le ſang detant d’innocens, qui s’eſt reſpandu.</l>
            <l>
                <lb/>pour mon occaſion: cette intendence du gouuernement de</l>
            <l>
                <lb/>vos enfans, ne cauient plus à va mal- heuteux, &amp; eſtié</l>
            <l>
                <lb/>ennemy du Roy, &amp; de l’Eſtat..</l>
            <l>
                <lb/>i--Que la clenmence, qei vms et naturelle ſe change.</l>
            <l>
                <lb/>en rigueur contre mes crimes, &amp; quos la pieté, en laquelle</l>
            <l>
                <lb/>ous auez eſte ſi heureuſement eſleuëe ,ſe tourne en indi¬</l>
            <l>
                <lb/>goatlon contre mes forfaits que les aflictions de mon eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>prit, ny le changement de ma forune, ny la grandeur de</l>
            <l>
                <lb/>es mal-heurs a’elmeuuent en aucune facçon la bonaté de.</l>
            <l>
                <lb/>vos ſentimens puis que celuy, qu n’a point eu de bonté</l>
            <l>
                <lb/>non plus pour les Citoyens, que pout l’Eſtranger, pou?</l>
            <l>
                <lb/>vs Sujet, que pour deurs ennemin, n’eſt pas digne de</l>
            <l>
                <lb/>receuoir les effes d’aucun pardan..</l>
            <l>
                <lb/> Ne portez pas lecœur de voſtre ieune Roy à la ve.:</l>
            <l>
                <lb/>geance des plaintesdu peuple, ſouz le presexte de quelque</l>
            <l>
                <lb/>fouleuemett, de putque lacandeat deloninnecenc, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/> lapureté deſon aage ne viennent à eſtre ternie, par le ſup¬</l>
            <l>
                <lb/>port, qu’il donneroit à mes demnerires, qui n’attendens,</l>
            <l>
                <lb/>que le chaſment. Permettez encor ma petſecution vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre peuple, qui n’a que trop d patience, pour tolercr la</l>
            <l>
                <lb/>violence, &amp; l’iniuſtice de mon gouuernement; &amp; ſi tous</l>
            <l>
                <lb/>les hommes doiuent abhorer, combien plus deurois-je</l>
            <l>
                <lb/>auioir e horreur la tyraunie, &amp; la rigueur ? mes armes,</l>
            <l>
                <lb/>mon nom, ma naiſſance, ma vie, mon gtade, &amp; le rang,</l>
            <l>
                <lb/>que ie poſſede dans l’Eglſe que proteſtent, ſinon la prore¬</l>
            <l>
                <lb/>ction des innocens?’que profeſſent-ils, que la deffenſe des</l>
            <l>
                <lb/>Innocens? que profeſſent-ils, que la deffence des Peuples?</l>
            <l>
                <lb/>&amp;e que echerchen-ils, que la iuſtice, &amp; l’obſeruation des</l>
            <l>
                <lb/>Loix ? Vn honame iniuſte, &amp; volent ſe deſtruit ſoy meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me, ſans l’effort de ſes ennemis: Le Ciel &amp; la Terre con¬</l>
            <l>
                <lb/>iurent ſa ruine; &amp; Dieu le plus ſouueat elcraſes auec ſes fou¬</l>
            <l>
                <lb/>des cux, quiprerendent de gouuetrner les peuples ſut les</l>
            <l>
                <lb/>egles,&amp; la tyranniede leurs appeits.¬</l>
            <l>
                <lb/> Craigne2, Madanme, Iire de Dieu, omme ie l’appre¬</l>
            <l>
                <lb/>hende: &amp; de vray, ie ne vois point d’autre mcrif, que la</l>
            <l>
                <lb/>colere, qui aye peuforcer vos peuples aà prendre les armes,</l>
            <l>
                <lb/>pur la ſeureté d leur ville, &amp; ſouſtenir vn Arreſt tres¬</l>
            <l>
                <lb/>iuſte donné contre moy Croye2z, Ma daae, que l’indigna¬</l>
            <l>
                <lb/>ion de Dieu, a ſeruyſeul d’nſtigatrice, aux reſolutions des,</l>
            <l>
                <lb/>Aſemblées de voſtre Parlement. C’eſt la meſme colere</l>
            <l>
                <lb/>de ieu, qui oſté la raiſon à mon entendermeat ; afin que</l>
            <l>
                <lb/>ie tombaſſe de moy meſme, dans vn precipce ſans reſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonrce, dans la honte d’vne infamie immortelle, &amp; Dieu</l>
            <l>
                <lb/>vueille par ſa grace, que ae ne ſoit point entre les bras da</l>
            <l>
                <lb/>la mort. Il eſt viſible, qu’aucune puiſſance, hors da la di¬</l>
            <l>
                <lb/>uine, ne pouuoit, &amp; n’euſt oſé choquer, n’y esbranler la¬</l>
            <l>
                <lb/>gtandeut,n’y la femeté de mon aſleuement.</l>
            <l>
                <lb/> Quel delaſtre poor moy! i’ay comnis tant d’impie¬</l>
            <l>
                <lb/>ez, parmy les yoleries &amp; las violesces, puor auoir perſe¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>euae les Prelesears des veritez les plus Cachoigues,</l>
            <l>
                <lb/>empriſonné les vas, elé les autres, &amp; fuppriré la plus</l>
            <l>
                <lb/>gonde panie par des moyens effroyables, que le Cie</l>
            <l>
                <lb/>n’auoi encor veu, &amp; que l’Enfer a commencé de cognoi¬</l>
            <l>
                <lb/>re. I’ay abandonné tous mes eſprits à la malice, des-lors,</l>
            <l>
                <lb/>quei’ay empeſché ſes oracles à crier eontre le vice, &amp; à</l>
            <l>
                <lb/>eſtablir lIes meilleurs mœurs pour le culce de Dieu; auſſi</l>
            <l>
                <lb/>delors, l’aduerſité a tranerſé le cours de mses deſſeias, </l>
            <l>
                <lb/> l’inforune va deſcharges tous les caups de la clereſas</l>
            <l>
                <lb/>na teſte, pour ſa rine.</l>
            <l>
                <lb/>Les teſumognages de la bonée, de l’afetiaa, &amp; de la.</l>
            <l>
                <lb/>raachiſe des François, reprochent res lices, ae</l>
            <l>
                <lb/>cruautez, &amp; mes foutbes à a conſcience.</l>
            <l>
                <lb/>Il ae ſouuient que la France a releaé ma msiſon à ſes</l>
            <l>
                <lb/>deſpens, qu’elle ma reueſtu de la pourpre en ſe couuran</l>
            <l>
                <lb/>d’haillons, &amp; les foudres de atican euſfent greſlé lar a</l>
            <l>
                <lb/>teſte, ſi elle n’euſt eſté à couuert e ad’ombre deſes ly.</l>
            <l>
                <lb/>Mais à quelpcopos, Madane.taceontay-jetouees ces cl¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes à la confuſion de mon honeut? Pautquogy aae ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>uiens-je de tous ces bien-fails que ſay ſi indignement re.</l>
            <l>
                <lb/>connu la Franee n’eſt naltreureſe qoe paut auoir ury¬</l>
            <l>
                <lb/>vn louueteau qui la deuore, &amp; eſlteu vn vipere qui l</l>
            <l>
                <lb/>deſchire.</l>
            <l>
                <lb/>Que ſeruent aux Prançois tant d’eloges données à ss</l>
            <l>
                <lb/>prudence, &amp; qui donnens de l’eauie &amp; de l’admiraio?</l>
            <l>
                <lb/>oute l’Europe ? que leur a ſeruy la colerance auce laquelle</l>
            <l>
                <lb/>ils ont ſupporté les excez de mos ambition e decruau¬</l>
            <l>
                <lb/>é l’eſpace de tantd’années ’dequoy leut ſert tant de co¬</l>
            <l>
                <lb/>plaiſance pour contenter la ſuperbe de ma vanié qguel ad¬.</l>
            <l>
                <lb/>uantage ont acquis mes amis de tous lesperils qu’ils ons</l>
            <l>
                <lb/>encourus pour me conſeruer dats ma uminiſtere ? &amp;e quel</l>
            <l>
                <lb/>ptix receuront de leurs playes outes ces ttoupes qui on</l>
            <l>
                <lb/>ſouuas couabau pout la deffeſe de m vio vné daſo¬.</l>
            <l>
                <lb/>lado</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>larion xeerahle ſans remedes vne ruine eſpouuataßle</l>
            <l>
                <lb/>ſans ſecours, vn eſ lauage ſuiuy de nmille dduleurs, &amp; vné</l>
            <l>
                <lb/>mort languiſſante dans vne infinié de imiſeres.¬</l>
            <l>
                <lb/>Oimpieté imouye! ô barbarie nomparelle!iniuma¬..</l>
            <l>
                <lb/>nité prodigieuſe! que ie me ſois endu inhgne, non ſeule¬</l>
            <l>
                <lb/>men des biens faicts de la France; mais que ie me ſois:</l>
            <l>
                <lb/> ncor monſtré ingrat ̀ leurs faueurs; quel iugement fer.</l>
            <l>
                <lb/>l’unope de Mazarin, qui traie ainſi fes amis, qui recon¬</l>
            <l>
                <lb/>noiſt ainſi ſes biens-faicteurs? aptes auoir receu tant de</l>
            <l>
                <lb/>preuues de leur amour, tant de ſignes de laur reſpect, tant:</l>
            <l>
                <lb/>de teſmoignages de leut liberalité, apres auoit veu, que la</l>
            <l>
                <lb/>baſſeſſe de ma condition, que la pauureté de ma naiſſan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, &amp; que la foibleſſe de mes eſperances a eſté eſleuée,</l>
            <l>
                <lb/> par leur ſoubmiſſion, enrichies de leurs deſpollilles, &amp; for¬.</l>
            <l>
                <lb/>ifiées de leurs gandeurs; ie l’ay bleſſée, ie l’ay meurtrie,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;ctaſché à la dinuiler par des guerres ciuiles, pouſſé d’vne</l>
            <l>
                <lb/>ingratitude la plus indigne eniuers des metites dignes d’y¬</l>
            <l>
                <lb/>ne plus grande reconnoiſſance..</l>
            <l>
                <lb/>I’aduoie, Madame, queie deuois me cotenter, d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit empeorté́ de la rance tant de millions d’or, &amp; de ri¬</l>
            <l>
                <lb/>ches pierreries, ſans entreprendre d’exprier, par vne</l>
            <l>
                <lb/>guerre ſanglante, le ſang des veines deſes enſans, pour</l>
            <l>
                <lb/>raſcher de ſatisfaire ma cruautéau emps que i’auois pillé,.</l>
            <l>
                <lb/>pour aſſouuir mon auaric.</l>
            <l>
                <lb/>Iemepuis maintenant croire, ne le dois aucunement,.</l>
            <l>
                <lb/>que le Ciel ſoit pour moy, les oracles diuins ſecoient</l>
            <l>
                <lb/>menteurs., &amp; ie tiens defonmais pour fauſſes lesvaines flat.</l>
            <l>
                <lb/>eries de ceux, quime ptoaettent des tuophées auant la</l>
            <l>
                <lb/> bataills. Dieu ’a poimt de paroles aaueſles diſſerblables</l>
            <l>
                <lb/>à voix eremnelles partant c’eſt vn blaſpheme de eroire,</l>
            <l>
                <lb/>uo le Cielueille authorifer vne entreprite ſi daogeteu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe qui met à ’haſard l’aſſeuranes de le Couronae, &amp; au</l>
            <l>
                <lb/>ageleſaladvuenaina ensiere.</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/> Ie reconnois, que par ma chicheté,i’ay eſloign de moy,</l>
            <l>
                <lb/>l’affeétion de tous mes amis, &amp; par ma meconnoiſſance,</l>
            <l>
                <lb/>autant que, par mon peu de ſç̧auoir la deffenſe des hon¬</l>
            <l>
                <lb/>mes ſçauans. A preſent ſi ie ’arreftois plus long -temps</l>
            <l>
                <lb/>dans le cœur de la France, qu pourroit aimer ma conuer¬</l>
            <l>
                <lb/>ſation’qui poutroit ſouffrir ma veuë̈? qui m’ozeroit rendre</l>
            <l>
                <lb/>du reſpet, qu’il ne paſſaſt au meſme inſtant, pour crimi¬</l>
            <l>
                <lb/>ne?&amp;c qui eſt le François, qui ne trauaille à tendre des em</l>
            <l>
                <lb/>buſches à ma vie, pour ſe rendte bre de ſes mal heurs?</l>
            <l>
                <lb/>Ie ne puis rencontrer à̀ l’aduenir, que des conſeils dé¬</l>
            <l>
                <lb/>guiſez, des proteſtations trompeuſes, &amp; des amis ſuppoſez;</l>
            <l>
                <lb/>leurs diſcours ſeront pluſtoft, pour’ comparit à mes deſa.</l>
            <l>
                <lb/>ſtres, que pour me retiret de l’abyſme, ou ie me vois pte¬</l>
            <l>
                <lb/>cipiteé.</l>
            <l>
                <lb/>Excuſez moy, Madame, ſi la crainte nme faitentrepren¬</l>
            <l>
                <lb/> dre vne choſe, qui ne peut eſtre teceue, que pour vn crime</l>
            <l>
                <lb/>d’ingratitude, à l’eſgard des biens-faits que i’ay receus de</l>
            <l>
                <lb/>voſtre cœur, &amp; que ie n’auois merité́; mais, qui ſeruira de</l>
            <l>
                <lb/>bian fait à la France, &amp; de bon- heurt à vos luiets? celuy</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt coupable, apptehende toutes choſes, meſmes les</l>
            <l>
                <lb/>impoſſibles; &amp; ma conſcience autan que la rumeur des</l>
            <l>
                <lb/>peuplesna’oſte à tous momens le repos, au moindre bruit,</l>
            <l>
                <lb/>que i’enteads.</l>
            <l>
                <lb/>Les ombtes de mon frere, &amp; de tant de braues guerriors</l>
            <l>
                <lb/>ſe repreſentent continuellement à mon imagiaation, ils</l>
            <l>
                <lb/>a’eſpouuentent auee de ſi horribles fantoſmes, &amp; me</l>
            <l>
                <lb/>troublent l’eſprt, par les iuſtes reproches, qu’ils me font d</l>
            <l>
                <lb/>leur mort. lIe crans que la terre ne s’ouure deſſous mes</l>
            <l>
                <lb/>pieds pour m’engloutir que les murailles les mieux fone</l>
            <l>
                <lb/>dées ne tombent lur ma ieſte, &amp; que chaque perſonne, qui</l>
            <l>
                <lb/>s’approche de moy, ne vienue pour me donner le coup</l>
            <l>
                <lb/>d’ne nort cruelle &amp; violente.</l>
            <l>
                <lb/>Mes parents meſmes ſeront contraints d’aborrer s co¬</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>erſation, mes Niepces ſeront obligées de fuir ma perſon¬</l>
            <l>
                <lb/>e, &amp; mon Pere ſe verra forcé d’aunoir ma preſence en hai¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, &amp; quant à moy, il me faudra demeurer noyé dans vne</l>
            <l>
                <lb/>melancholie continuelle, &amp; gehenné par vae rigoureuſe</l>
            <l>
                <lb/>connoiſſance de mes crimes.</l>
            <l>
                <lb/>Malheureux azarin deu enu odieux à la France, inſup¬</l>
            <l>
                <lb/>pottable aux alliez, horrible a la France, ſuſpe à ſes amis,</l>
            <l>
                <lb/>eſaſcheux aà ſoy-meſme que me ſeruent mes richeſſes, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>la magnificence de mes ’alais? que me ſert d’auoir mis les</l>
            <l>
                <lb/>itoircs entre les mains des deux Couronncs ſelon mon</l>
            <l>
                <lb/>gté,&amp;c d’aroir entretenu la guerre du grand Seigneur con¬</l>
            <l>
                <lb/>tre les Venitiens ? Vanité du monde trompeule! ambition</l>
            <l>
                <lb/>friuole! honneurs dangereux! richeſſes falcheuleslveu que</l>
            <l>
                <lb/>’ayant l çeu vaincre mes pafſions deſordonnées, ie ſuis de¬</l>
            <l>
                <lb/>uenu priué de raſon, &amp; eſtant abandonné i la malice, ie me</l>
            <l>
                <lb/>ſuis rendu le vaſſal &amp; l’eſclauage de l’Enfſer. Les cimes de</l>
            <l>
                <lb/>ceuxqui ſont eſleuez dans la grandeur ſont tous capitaux,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les miens d’aurtant plus indignes de pardoi &amp; d’excuſe,</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ſeruent à̀ beaucoup d’autres de pretexe &amp; d’appuy</l>
            <l>
                <lb/>pour couurir &amp; ecuſer leurs meſchancetez..</l>
            <l>
                <lb/>Ieſuis indigne, Madame, de l’authorité que ie pote de</l>
            <l>
                <lb/>oſtre part; &amp; ſi ma preſomption ſe formoit la moindre</l>
            <l>
                <lb/>penſée contraire à ce ſujet, ie lerois enuieux de voſtre graa¬</l>
            <l>
                <lb/>deur. Le deſſein que i’ay de faire retraite ou de prendre la</l>
            <l>
                <lb/>fuite eſt tout remply de deſirs pour voſtre ſalut &amp; pour vô̂¬</l>
            <l>
                <lb/>tre reputation. Souſcriuez donc vous meſme à la neceſſité</l>
            <l>
                <lb/>de mon congé́.</l>
            <l>
                <lb/>Les dangers &amp; la mott m’ont eſté ille fois en meſpris</l>
            <l>
                <lb/>pourt la gloire de voſtre Couronne, &amp; n’ont iamais eu aſſez</l>
            <l>
                <lb/>de terreur pour m’eſpouuenter, ny ſurmonté tous les ha¬</l>
            <l>
                <lb/>2ards, mais rien ne bleſſe plus viuement mon ame, que ſa</l>
            <l>
                <lb/>ſeul conſideration, qu’au pont, qu’il failloit terrmner le</l>
            <l>
                <lb/>periode de ma gloise ie laiſſe à la memoire de la poſterité</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>19</l>
            <l>
                <lb/>vn ſouuenir ſi digne d’vn M nmſtre Eae</l>
            <l>
                <lb/>Que de Prouinces recherchent auiourd’huiy l’opprobre</l>
            <l>
                <lb/>de mon nom; combien de viles ſe lont lguécs pour la rui¬</l>
            <l>
                <lb/>e de mo ambition! &amp; comben de natons, qui trauail¬</l>
            <l>
                <lb/>len tous les iours pour abattre le plus haut faites de ma</l>
            <l>
                <lb/>gloire. La verité de ſ’hiſtoire de ceux, que la meſme paſſion,</l>
            <l>
                <lb/>que la mienne a iete dans le precipice me tourmentent</l>
            <l>
                <lb/>eus les iours liſant, que l’n a eſté tué dans le temps de ſon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſommeil, l’autrea eſté trahi dans les banqueſts; l’vn deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chire dans ſo Palais, &amp; l’autre eſgorgé cruellement à la</l>
            <l>
                <lb/>veue des Autels;&amp; d’autant plus dois -e craindre leur infor.</l>
            <l>
                <lb/>tune, que plus griefuement i’ay peché cõtre le Ciel, pllé les.</l>
            <l>
                <lb/>1icheſſes de voſtre Royaume, ruïine l’Eſtat de voſtre fils,</l>
            <l>
                <lb/>fait perir les conqueſtes. Deſolé ſes armées, &amp; maintenant</l>
            <l>
                <lb/>allumé le feu de la diuiſion, dans ſa bonne ville de Paris.</l>
            <l>
                <lb/>Aecordez moy, Madame, mon congé, ou permettez moy</l>
            <l>
                <lb/>la fuite; afin que ie trauaille à bon eſcient à mon repantir</l>
            <l>
                <lb/>e le pluſtoſt ne me ſera que le plus fauorable: de peur que,.</l>
            <l>
                <lb/>ſi i’en perds maintenant l’oceaſion, ie n’en perde de ’ſuite</l>
            <l>
                <lb/>( à mea res-grand mal-heur )entieremeut le loiſir.</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/> IN.</l>
            <l>
                <lb/>leoe</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/> A</l>
            <l>
                <lb/>¬1</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
