<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2017-2_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Lettre de monsieur le cardinal Mazarin écrite au
                    roi, sur son retour en France.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref
                        target="http://books.google.fr/books?id=7W08AAAAcAAJ&amp;printsec=frontcover&amp;dq=Lettre+d+un+cardinal+%C3%A0+monsieur+le+cardinal+Mazarin+pour&amp;hl=&amp;as_brr=7&amp;cd=36&amp;source=gbs_api"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Lettre de monsieur le cardinal Mazarin écrite au roi, sur
                        son retour en France.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="16" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49186"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LETTRE</l>
            <l>
                <lb/>l ouoi</l>
            <l>
                <lb/> o</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>oe ga v- o¬m- p-¬ ¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>.¬.2 SE</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>2 </l>
            <l>
                <lb/>a¬</l>
            <l>
                <lb/>2 LEE Aaa¬</l>
            <l>
                <lb/> ’; 5</l>
            <l>
                <lb/>.. </l>
            <l>
                <lb/>1 1E1¬</l>
            <l>
                <lb/>. ¬</l>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <l>
                <lb/>,¬</l>
            <l>
                <lb/>s,</l>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/> r</l>
            <l>
                <lb/>.- ¬</l>
            <l>
                <lb/>2.¬12¬¬</l>
            <l>
                <lb/>¬.4¬</l>
            <l>
                <lb/>.¬</l>
            <l>
                <lb/>¬ T</l>
            <l>
                <lb/>LO</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/>A¬</l>
            <l>
                <lb/>. .¬ .</l>
            <l>
                <lb/>e ¬</l>
            <l>
                <lb/> e.</l>
            <l>
                <lb/>as</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>1 r</l>
            <l>
                <lb/>e¬</l>
            <l>
                <lb/> r¬</l>
            <l>
                <lb/> ep p4</l>
            <l>
                <lb/>’</l>
            <l>
                <lb/> -2L. l¬..l¬.</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>a . a</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> on Google</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>. y r 4</l>
            <l>
                <lb/>2ETE DV CARIN4L MaRIV</l>
            <l>
                <lb/>.., ¬¬</l>
            <l>
                <lb/> enuoy a RO</l>
            <l>
                <lb/>iRE.</l>
            <l>
                <lb/>conme les bienfaits &amp;e les gaces dont ie ſisrede</l>
            <l>
                <lb/>le la bonte du feu Roy, de glôrieuſé mémoire, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>àcelle de V. M. ons infiniement excedé le prix du peu dé</l>
            <l>
                <lb/>recompenſe qui pouuoit eſtreé deuë aux ſeruices que</l>
            <l>
                <lb/>iay taſcheé de rendre à̀ l’Eſtat; auſsi m’eſtimay-je’plus</l>
            <l>
                <lb/>bligé qu’aucuane autre des Creatures &amp; desSubjets de</l>
            <l>
                <lb/>V. M. de les luy teſmoigner iuſqu’au derniet ſoûpir de</l>
            <l>
                <lb/>ma vie: &amp; ces conſiderations d’honneur &amp; de reconnoiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſane, ſe rencontrans d’ailleurs auec mon inclination,</l>
            <l>
                <lb/>ma paſsion &amp; mon deuoir; je m’eſtimerois tout à fait</l>
            <l>
                <lb/>indigne on ſulement du rang que ie tiens dans l’Egli¬</l>
            <l>
                <lb/>ſs, &amp; ce qui ne m’eſt pas moins precieux de l’affection</l>
            <l>
                <lb/> de l’eſtime don V. M. m’honore, nais de paroiſtre</l>
            <l>
                <lb/>maeſme parmy les phommes, ſi dans vn temps où elle ſe</l>
            <l>
                <lb/>rouueſur les bras deux grandes guerres à ſouſtenir, l’v.</l>
            <l>
                <lb/>ne eſtrangere contre vn Ennemiy toü̂jours redoutale,</l>
            <l>
                <lb/>lL’augre,inteſtine, &amp; par oonſequent encore plus dange¬</l>
            <l>
                <lb/>reuſe Et voyant yos fideles Subjets expoſer tous les</l>
            <l>
                <lb/>iots auec joye leuis biens &amp; leur vie pour le maintien</l>
            <l>
                <lb/>de la puiſſance &amp; de l’Authorité deV. M. ie me laiſſois</l>
            <l>
                <lb/>deancer par aueun dans vn zele ſi juſte, &amp; me conten¬</l>
            <l>
                <lb/>oisd egarder honteuſement, ou de déplorer dans l’oi¬</l>
            <l>
                <lb/>iuepe d’vne Retraite, le feui dont le Ryaume b1ûle a</l>
            <l>
                <lb/>ird’huy audedans au dehors,ſans me metre en de¬</l>
            <l>
                <lb/>itepmme js ujp, de onripuet ce quipeut de¬</l>
            <l>
                <lb/>Eends de pioidsr ies is, foir dotet ples de</l>
            <l>
                <lb/> oomA Y ſ Mqeinre &amp;ede faire aa rois eeſeel’n</l>
            <l>
                <lb/>de ces embaemiensaue qie fa dureé ly ait laiſe</l>
            <l>
                <lb/>¬..3</l>
            <l>
                <lb/>endre plus dé fotee t e¬</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>1 ¬ 5</l>
            <l>
                <lb/>V le Sr petl ſooluenie que nou ſeuſme</l>
            <l>
                <lb/>vtr .</l>
            <l>
                <lb/>xecuteray auec vne rieſignarion aueùgle l’ordre qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>iugeraà proposde menuqyer, de ſorit du Rotyaume</l>
            <l>
                <lb/>quoy que ſ’eſlat des ataiſds’àlors e onnaſjaleſu</l>
            <l>
                <lb/>jet de croire qu’ilauoit pluoſt eſte etrorque de;qe</l>
            <l>
                <lb/>ce n’eſtoit ſa veritable intention. Mais que ierm’eſoi</l>
            <l>
                <lb/>gnay meſme juſqu’au Rhin, pour connoiſtre ſieneffet,</l>
            <l>
                <lb/>coimme pluſieurs en paroſoient pe foadéz, apres lal¬</l>
            <l>
                <lb/>berteé de Mr. le P’rince obrenue, ilhe reſtpite-plls rien</l>
            <l>
                <lb/>deſirer que mon éloignemene, pourvoir le oyaume</l>
            <l>
                <lb/>dans le plus haut comble de bonheur &amp; de proſperite</l>
            <l>
                <lb/>quui ſe pouuoient ſouhaitter; &amp; pour faireque dés Peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ples goûtaſſent les douceurs d’vnsletfe d’e, queleico</l>
            <l>
                <lb/>merce efleuriſt, que les Finances de V. M. euſſent ’l’a¬</l>
            <l>
                <lb/>bondance qu’il faut pour mettre les Ennemis à lrrai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſon, que voſtre Authorité ſe reſtabhiſf, que-la Mſon</l>
            <l>
                <lb/>lile uie e eleneuiene e uele oeoeuee</l>
            <l>
                <lb/>Royale fuſt parfaitemen vnie, &amp; qu’onmpeſl éeifeor</l>
            <l>
                <lb/>ſi deſirée.</l>
            <l>
                <lb/>Er certes commé ie ne me ſûis iamaiſs propoſe ’au¬</l>
            <l>
                <lb/>tre bur en toutes mes act ons, que ces meſfmes ſi-pree</l>
            <l>
                <lb/>cieux advantages, que d’aillers i’ay t jours éral</l>
            <l>
                <lb/>ma prineipale ſatisfaction à̀’ ſacrifier tous tresiiitee</l>
            <l>
                <lb/>particulieis au bien de l’Eſtar, rien ne me pouuoie da</l>
            <l>
                <lb/>ter plus agreablemee que de ſi grandes experienees,</l>
            <l>
                <lb/>me faire paſſer le reſſe de es jours auec’plus de-o¬</l>
            <l>
                <lb/>ceur &amp; plus de tranquillité d’ame, quand’mneſme-io</l>
            <l>
                <lb/>rois eſté proſcrit en ſéndtt de là tefre le plus ſauage,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; le plus eſſoigné de topte omnunitauiqy, qe eſe.</l>
            <l>
                <lb/>uoir que naa Relegarion contruaſt E la graeu de</l>
            <l>
                <lb/>V. M’&amp; aiſoit la feliite de ſes Peubles, ’</l>
            <l>
                <lb/>teiAM</l>
            <l>
                <lb/>2.</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>el</l>
            <l>
                <lb/>’e diray aeſnaqpee erité que loele doneibpuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>le. pout l- gloite de la Prance m’auroit fqit preferer</l>
            <l>
                <lb/> cete condtion &amp; cette forme de vie à̀ rout l’eſtar qui</l>
            <l>
                <lb/>accompagne ordinairemét celle que ie venois de quit¬</l>
            <l>
                <lb/>ter: pourueu que i’euſſe peu auoir u molns par mes</l>
            <l>
                <lb/>malheurs la principale part au bonhepr de certe Cou</l>
            <l>
                <lb/>ronne, &amp; plusie meé ſentois innocent, plus ie me ſeris</l>
            <l>
                <lb/>alos eſtimé glorieux de ſeruir auſſi de victime à̀ l’E¬</l>
            <l>
                <lb/>ſt, &amp; de calmer, par mon ſacrifice tout a les tempe¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtes dont il pouuoit eſtre baitu.;</l>
            <l>
                <lb/> C’eſt parcerte ſeule ralfon, Sie, que i’ay ſoufferr</l>
            <l>
                <lb/>aue conſtance pendant plus de dix mois, de voir de¬ ¬</l>
            <l>
                <lb/> chirer en toutes façons ma reputation, d’eſtne priuél</l>
            <l>
                <lb/>de tous les biens qui m’appartiennent par la liberalité</l>
            <l>
                <lb/>de vos Mjeſtez, &amp; que i’auois deſtinez au payemen</l>
            <l>
                <lb/>des grandes debtes que i’ay contracteées pout le ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtien de vos affaires &amp; de voſtre ſeruice, en des oc as</l>
            <l>
                <lb/>ſions preſſangs, que l’épuiſement de ſes financs, &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>Iongneurs des formaltez euſlent laiſſe, ou fait depe¬</l>
            <l>
                <lb/> rir. I’ay dis je fouffert d’eſtre appelé voleur &amp; pirate,</l>
            <l>
                <lb/>perturhater du repos publie, ennemy de l’Eſtat, le</l>
            <l>
                <lb/>eau de la Chreſtienté, pour auoit trauerſeé l’eſtabliſle¬</l>
            <l>
                <lb/>mentde ſon reps, de me voir errant dans le monde,</l>
            <l>
                <lb/>ſans retraite ny aile aſſeuré́, aues vne famille à qui</l>
            <l>
                <lb/>I’aage n’a pas permis encore de pouuoir eſtre autre</l>
            <l>
                <lb/>qu’innocente; &amp; enfin de voir ma vie continuellement</l>
            <l>
                <lb/>expoſée à diuers perils, ſans que i’en aye ſeulemene</l>
            <l>
                <lb/>murmureé. L’amqur que i’ay pourla Pranceayant dés</l>
            <l>
                <lb/> long temps ietté de i profondes ractnes, qu’auecu</l>
            <l>
                <lb/>auuais traittement n’eſt capable de l’ébranler. C’eſt</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/> cette Hneſneral, Sirte, qulnenpeſttiéde plbliee</l>
            <l>
                <lb/>des manifeſtes, oû il m’et eſté fdeiſe de faire voir eſ</l>
            <l>
                <lb/> uidemment que par iuſticeie meritois peut eſtre quel¬</l>
            <l>
                <lb/>ques löanges dans les chefs meſme qu’on a tournez</l>
            <l>
                <lb/>en accuſations &amp; en crime, &amp; particulieremet fui ce</l>
            <l>
                <lb/> luy de la paix , ô le m’aſfeure que par vnécrit qui pa</l>
            <l>
                <lb/>oinus Sſen eſi ieioue ue rny ou ie ue doir¬</l>
            <l>
                <lb/>ceux meſme qui ſont les plus preuenus d paſſon &amp;</l>
            <l>
                <lb/>d’animofité contre moy, qu’il n’a rien eſté obmis de</l>
            <l>
                <lb/>ma part en tout temps de pofſble ou d’imaginable;</l>
            <l>
                <lb/>ne pren e e e eeoeiſeoe le ene ierre</l>
            <l>
                <lb/>reſts &amp; les Declarations qu’on a donne contre moy, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ay en toures choſes gardé vne moderation que le refté</l>
            <l>
                <lb/>de l’Europe a trouué aà dire, parce qu’elle enignoioit</l>
            <l>
                <lb/>la cauſe, attendant touſiours que le bonheur publhie</l>
            <l>
                <lb/>ft reſtab’y, afin qu’on ne peuſtauoir le moindre pre¬</l>
            <l>
                <lb/>texte de m’imputer d’y auoir apporté aucun obſtacle,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; me contentant d’adreſſer inceſſamment mes vœûx</l>
            <l>
                <lb/>au Ciel pour obtenir qu’il luy pleuſt de ſoulager mes</l>
            <l>
                <lb/>peines par la ſatisfaction de les voir vtiles e quelque</l>
            <l>
                <lb/>façon au ſeruice deV. M. &amp; au repos de ſes ſuiers.</l>
            <l>
                <lb/> lIe ne me ſerois point encores, Sire, departi de la</l>
            <l>
                <lb/>meſme conduite, &amp; aurois pluſtoſt ſongé à̀ m’é́loigney</l>
            <l>
                <lb/>dauantage, qu’à m’approcher, ſi i’auois veu voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Eſtat tranquille, &amp; tous vos ſuiets bien vnis, ne co¬</l>
            <l>
                <lb/>ſpirer, comme ſlsy ſont ôbhigez, que le bien devoſtre</l>
            <l>
                <lb/>ſeruice: ou ſi ſeulernent les eſprits euſfent parurant</l>
            <l>
                <lb/>ſoit peu diſpoſez à vne reüriotr ſi iuſte &amp; ſi neceſſaire:</l>
            <l>
                <lb/>&amp; bien loingde ſongerà mon retour, ie n’aurois pas.</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>57</l>
            <l>
                <lb/>uefmeſouhicsé la ceſſarion de’ mes maux, ſi i’aui;</l>
            <l>
                <lb/>veu qu’il euſt peu cauſsr le moindre trouble au bon¬</l>
            <l>
                <lb/>heur public, ot fournir vn pretexte de le troubler à</l>
            <l>
                <lb/>eux qui en auroient eu le deſſein.</l>
            <l>
                <lb/>Mais voyant auec tooz l’Europequ’au lieu de céês</l>
            <l>
                <lb/>gran ds effets qu'on auoit publié que mon eſloigne¬</l>
            <l>
                <lb/>ment deuoit infailliblemenrproduire, les affaires on</l>
            <l>
                <lb/>viſiblement &amp; notablementempiré́; que la confuſion</l>
            <l>
                <lb/>&amp; le deſordre ſont infiniment augmentex, que l’ona</l>
            <l>
                <lb/>fait des liaiſons eſtroites auec les Eſpagnols, que lhés</l>
            <l>
                <lb/>Traitrez en lont ſignez &amp; ratifiez de part &amp; d’autre,</l>
            <l>
                <lb/>que l feu de la diſcorde ciuile eſt tout à fait alluamé, que</l>
            <l>
                <lb/>les ſoins que V. M a pis pour l’efteindre, oneſtéauſſi</l>
            <l>
                <lb/>iautiles que les condeſcendances qu’elle aoit euiës</l>
            <l>
                <lb/>pour le preuenir, que la bonté que V.M. aeuede doa¬</l>
            <l>
                <lb/>neraà̀ ſon A. R. ſi belle matiere d’employerle ele qu’il</l>
            <l>
                <lb/>a pourl’Eſtat en luy enuoyantvn pouuoir ſans limita¬</l>
            <l>
                <lb/> ion pour l’accommodemenat, n’a rien produit &amp; quae</l>
            <l>
                <lb/>quelques diligences que fon A. R.ait faite par l’enuoy</l>
            <l>
                <lb/>de plufiears Gentils -honmmes &amp; Courriers, il n’a peu</l>
            <l>
                <lb/> obtenir les reſponſs qu’il eſtoit ſouhaitter pour fai¬</l>
            <l>
                <lb/>de ceſſes les deſordres &amp; la nmiſeréeoùils plongent tant</l>
            <l>
                <lb/>d’innocens, que l’on a meſme refuſeé la conference</l>
            <l>
                <lb/> qui auoi eſt propofée, ce qui ne ſe pratique pas en¬</l>
            <l>
                <lb/>re les ennemis les plus fiers, &amp; les plus aigris: Enſor¬</l>
            <l>
                <lb/>e que VM. a eſte fort é́e de laiſſer à la fin aigrir lau¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtice, &amp; declarer criminels de leze Maieſft é ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>nt pris lesarmes contre ſes ordres eſan ſeruice ! que</l>
            <l>
                <lb/>la tempeſte s’eſt deſia renduë tres uirolente, &amp; nfin</l>
            <l>
                <lb/> qe la qualté&amp; leionbre des forces de ſeseneais</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/> oa7 s¬</l>
            <l>
                <lb/>3 ¬</l>
            <l>
                <lb/>peruent tendrefort douueux le ſuaeez; de ſes deſſeia</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de ſes trauaux, ſi tout ce qu’elle a de zélez &amp; fideles</l>
            <l>
                <lb/>ſeruitears ne concourenea la ſeruis de tout leur pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir, deleur credit, &amp; de ledrs amis. La paſſion que</l>
            <l>
                <lb/>ay pour le bien de l’Eſtat, pour la gloire de V. Maie¬</l>
            <l>
                <lb/> outreda iuſbice de la cauſe; qui eſt celle, de Dieu</l>
            <l>
                <lb/>meſme, ne m’a pe permertre de voir ces agitations,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;e ces incerttudes auſquelles les affaires de V. M. ſone¬</l>
            <l>
                <lb/>eapoſees, &amp; de demeuret dans vrrepos honteux que</l>
            <l>
                <lb/>ie meſeris reptoche à moy meſme cormme vn crim8.</l>
            <l>
                <lb/> I’ay encor eſté fertifié́, Sire, dans cette reſolution,</l>
            <l>
                <lb/>lors que ſnr la liberté que i’ay priſe de m’offrir à V. M.</l>
            <l>
                <lb/>daas ces conjonStures preoſſanres, mes foibles ſerul¬</l>
            <l>
                <lb/>ces, &amp; ceax de mes amis, auec ce que ie pouuois aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſehuabler deforces par mon credit &amp; par le ſeur, i’ay</l>
            <l>
                <lb/> appris queV. M. auoir eu la bonteé d’agreer ce petit</l>
            <l>
                <lb/>dſ denan e le ae eſrnugne aurele eni e</l>
            <l>
                <lb/> aiſeque ie luy menaſſe ce cenfort de troupes, pout</l>
            <l>
                <lb/>duy aider à remettre dans le deuoir &amp; dans lobeiſſan¬</l>
            <l>
                <lb/>. ce qui luy et deuẽë, ſes ſubiects qui s’en ſont eſcartez.</l>
            <l>
                <lb/>- Apres ce gloricuxadueu de mon deſſein, il n’y auoit</l>
            <l>
                <lb/>aqu’vneſeule conſideration quieuſt pû m’arreſfter da¬</l>
            <l>
                <lb/> untage en’ces quartiers icy, qui-eſtoit l’aduance¬</l>
            <l>
                <lb/> ment de la paix generale, que i’auois l’paquelque</l>
            <l>
                <lb/> temps, grand ſuiet d’eſperer: mais pour m’expliquer</l>
            <l>
                <lb/> imieuix là deſſusa V. M. elle agreera, s’il luy plaiſt, que</l>
            <l>
                <lb/> ie luy diſe, que ie: e ſuis pas demeureé entieremet</l>
            <l>
                <lb/> oiſif dans na retraiuste, &amp; qu’ayanr trouueé tout ce qui</l>
            <l>
                <lb/>ſe paſſoic en Franae contre moy, n’empeſchoit ps</l>
            <l>
                <lb/> que lesEſpagnols meſmes, à quii’auoistaſché de faire</l>
            <l>
                <lb/> le</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>leaplûs de mal, en ſorûan V. M. n me traitaſea</l>
            <l>
                <lb/>uoc bieaucoup deciuilitez &amp; de marue d’vne eſtime.</l>
            <l>
                <lb/>particuliere, rendant meſme çette iuſtice à V: M. de!</l>
            <l>
                <lb/>e dourër pas qu’ellene continuaſt a m’honofer de ſa</l>
            <l>
                <lb/>bien, veillance, nonobſtane les mauuais traittemens</l>
            <l>
                <lb/>que ie receuois, ie creus deuoir profirer de cette opi¬</l>
            <l>
                <lb/>nion qu’ils auoient pour eſſayer d’obliger les ini¬</l>
            <l>
                <lb/>res du Roy Catholique, qui ſont en Flandres, à re¬</l>
            <l>
                <lb/>ouër auec my quelque negociation de paix entreê,</l>
            <l>
                <lb/>les deux Couronnes: ma penſeée auoit fort heureuſe¬¬</l>
            <l>
                <lb/>ment reü̈ſſi, &amp; i’auois aduancé l’affaire en ſorte, que.</l>
            <l>
                <lb/>auois conceu auec beaucoup de fondement l’eſpe¬</l>
            <l>
                <lb/>ance d’en pouuoir enuoyer bien,-roſt de frt bonnos,</l>
            <l>
                <lb/>nouuelles à V.M. Mais lors que les choſes eſtoient diſ¬</l>
            <l>
                <lb/>peſées au poinct que ie pouuois ſouhaitter, ie recp¬</l>
            <l>
                <lb/>dus, auee vne douleur etreme, que l’on auoit pris</l>
            <l>
                <lb/>d’autres meſures, par la ſignature d’vn Traitté qu’on</l>
            <l>
                <lb/>oir enuoyeé à Bruxelles, &amp; par les fortes ſollicita¬,</l>
            <l>
                <lb/>tions qu’on auoit faites en meſme temps en Eſpagne</l>
            <l>
                <lb/>qui donnant de nouuelleseſperances aux Ennemis;,</l>
            <l>
                <lb/>leur auoient donnéauſſi de nouuelles penfeés;</l>
            <l>
                <lb/> C’eſt vne veriteé quil ne peut receuoir de contradi¬</l>
            <l>
                <lb/>ction, &amp; que ie remets aà faire ſç̧auoi plus particulie,</l>
            <l>
                <lb/>rementà yoſtre Maieſté par quelque aurre voye:ie ſus</l>
            <l>
                <lb/>meſme obligé, en luy en rendant coampte, d’aduous</l>
            <l>
                <lb/>que les Miniſtrés dEſpagne ne paroiſſoient pas ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>oitter la paix moins paſſſonnément que moy: Maise</l>
            <l>
                <lb/>Sire, auroit on pu facilement renoncer à Madd aà,</l>
            <l>
                <lb/> de grades eſperaaces qu’ony afaig coneauoie</l>
            <l>
                <lb/> moqpeas</l>
            <l>
                <lb/>aai aſſaaqesqusdesEré3</l>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>olaiaſiae onfadeables paz le aiſaceparl</l>
            <l>
                <lb/>eheſſes, par leurs eſftabliſſemans, pat leurs amis, pa</l>
            <l>
                <lb/>la reputarion qu’ils ont acquiſe dans la guere, &amp; pa</l>
            <l>
                <lb/> leux credit parmy les troupes? comens, dis-i </l>
            <l>
                <lb/>pas ceder aux aſſeurances poſitiuesqu’ils y ontfadl</l>
            <l>
                <lb/>donner, que bien-toſt, où ils contraindroient V.</l>
            <l>
                <lb/>à offrir la arte blanche aux Eſpagnols, ou qu’en</l>
            <l>
                <lb/>moias de ſix mois ils pourriea conjoindtement fairei</l>
            <l>
                <lb/>e poogrea au douple de &amp;e qui eoir eeeas!</l>
            <l>
                <lb/>pour fotcer V. M. à ſubir telles conditions qu’ils luy</l>
            <l>
                <lb/>oudroiene preſcrire pour la paix, &amp; à̀ s’eſtimet mel¬ </l>
            <l>
                <lb/>me bien-heureux de l’obtenir aà̀’ quelque grandpr</l>
            <l>
                <lb/>que ce peuſt eſtre e confeſfe, SIREi, àV. M- que!</l>
            <l>
                <lb/>ie ne ſuis pas conſolable, de voir que ce grand ouua</l>
            <l>
                <lb/>ge fi eceſſaiure au repos &amp; au bon heur de tous le4</l>
            <l>
                <lb/>peuples, ſe ſoit par vn ſemblable mal-heur eſchole,l</l>
            <l>
                <lb/>que pe oſu le apparenes i cſitor ſepud¬</l>
            <l>
                <lb/> de fa perfectionEt cependant ie ne doute nodeoent,</l>
            <l>
                <lb/>que ceux qui en ſont la ſeule cauſe, ne continuënt</l>
            <l>
                <lb/>core à publiet, que c’eſt le Cardinal Maaarin qui</l>
            <l>
                <lb/>eut pas la pau, &amp; quil’empeſch</l>
            <l>
                <lb/>V. M. Sre, dont la fageſſe &amp; la ecapcité ont deuan¬</l>
            <l>
                <lb/>eé l’aage, &amp; l ont fait appliquer de ſi boane heure à </l>
            <l>
                <lb/>ale deoe e nu ere eno ena de ſouenr ain</l>
            <l>
                <lb/>pres la reduction qu’te it ſous ſonmbeyſſanee, de</l>
            <l>
                <lb/>uoutes les places de Nopandie, &amp; de ougoaet;</l>
            <l>
                <lb/> apres laayenme admée, à quay o ioignie bie</l>
            <l>
                <lb/>ol’erplfion des Eſpagnols de a Champane, o</l>
            <l>
                <lb/>mneſme leur priheipalcfps ’ac fut dffaait é,</l>
            <l>
                <lb/>a puadle auusihafojaae qpoaa0</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>iom des Princees: lenrs parens, anis &amp; ſeruiteurs ne</l>
            <l>
                <lb/>peeoient que les bonnes voyes pour les ſeuir, &amp;n’a</l>
            <l>
                <lb/> uoient recours qu’à la clemence ſeule de V. M. &amp;</l>
            <l>
                <lb/>aloes la paix que la ſubſiſtance de ce parti auoîts reta.¬</l>
            <l>
                <lb/>dée, fe pouuoit dire &amp; tenir pour infailliblé, ne teſtant</l>
            <l>
                <lb/>pls d’eperances aux ennemis de voir les grandes for</l>
            <l>
                <lb/>ees de V. M. occapées à̀ autre choſe qu’à les combat¬</l>
            <l>
                <lb/>tre, auec la vigueur &amp; le ſuccez qu’elles auoient tou¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiours fait, quand l’Eftat auoit eſté ſans troubles </l>
            <l>
                <lb/>auſſi fuſt-ce en ce temps la que Dom Eſteuen de Ga¬</l>
            <l>
                <lb/>mara me propola vne Conference auec le Comte-de</l>
            <l>
                <lb/>Fuenſaldagne, &amp; m’en ſollicita meſme en ſuitts pa</l>
            <l>
                <lb/>deux de ſes lettres, pour raiteri &amp; conclurre la paix</l>
            <l>
                <lb/>entre les deux Couronnes, mais toutes ſes propol¬</l>
            <l>
                <lb/>tions s’eſuanoüirent par nma retraitte. Ot’ereue neantj</l>
            <l>
                <lb/>moins que cetre paix &amp; le calme du Royaume ſeroit</l>
            <l>
                <lb/>pluasaſſeutez pan l’eloignemende M. le Prince, &amp;t par</l>
            <l>
                <lb/>ma proſcription, Ivn &amp; l’autre tumultuairement;</l>
            <l>
                <lb/>d e etarriaeé ee que le monde oit aujourd huy, 8</l>
            <l>
                <lb/>oe ie ne dpode pas que tous les bons François ne de,</l>
            <l>
                <lb/>ploeene-aue-des larmaes de ſang, regardans leur Pa¬</l>
            <l>
                <lb/>ie plongeéedans losmalheurs &amp; les deſordrês où ell</l>
            <l>
                <lb/>ſeouu, doat la iiete peeeſtte encore plsfunete</l>
            <l>
                <lb/> &amp;eres prejudciabl à l’authiorité Royal.</l>
            <l>
                <lb/> Ceete foyte conſideraion, SRE, qui pouuoit </l>
            <l>
                <lb/>éteairencore en ces quartiets-ey eſtant ceſsée à iho</l>
            <l>
                <lb/>grand rogret, Il’ayſouas Jadue de la Sacréé parole de</l>
            <l>
                <lb/>V. . fitvn effout aue l’aſſiſtance de mes amis pou</l>
            <l>
                <lb/>enérer-dans le Royaume en eftar de n’eſtre pas tott à</l>
            <l>
                <lb/>ais iaile àſa</l>
            <l>
                <lb/>ûce das vaeins bà-l’oi vdà</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>pareyrees-cnſidrable pour ſes forees:fe depdrurde</l>
            <l>
                <lb/>lobeyſſance quieſt deuë à V. M. &amp; ſetair aucclesan¬</l>
            <l>
                <lb/>iesjennemis de l’Eſtat, &amp; qu’à moains eoame i’ay</l>
            <l>
                <lb/>dit) que tous les vernitables ſeruiteurs, &amp; tous les fide¬</l>
            <l>
                <lb/>les ſpjers de V. M. redoublent leur zele &amp; leur ardeur</l>
            <l>
                <lb/>pour contribuer ce qui pourdependred’euxau hbons</l>
            <l>
                <lb/>ſuccez de ſes armes:! Cette liaiſon peut faire courir</l>
            <l>
                <lb/>grande riſque à la France, qui par fes proſperitez &amp; ſes¬</l>
            <l>
                <lb/>antages uoit excitépendant ſi long-temps l’admi¬</l>
            <l>
                <lb/>ratjon’&amp; l’enuie de toute l’Europe; de deuenir le meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>e objet de çompaſſion, &amp; vn horrible theatre de ca¬</l>
            <l>
                <lb/>lamitez &amp; de deſordres.</l>
            <l>
                <lb/> I’ay encore eu pour principale veuë en cela la eon¬</l>
            <l>
                <lb/>cluſion de la paix generale eonnoiſſant qu’il n’y a</l>
            <l>
                <lb/>ppint-de moyen plus ſeur pour y paruenir que d’aba¬</l>
            <l>
                <lb/>re les partis quiſe ſont éleuez contre l’authorité d</l>
            <l>
                <lb/>.M. &amp; d’eſteindré le feu dont ſon Royaume eſt</l>
            <l>
                <lb/>peſent embraſé</l>
            <l>
                <lb/> Eeà la verius, SIRE, ſi quand les Pnaces ont eſté</l>
            <l>
                <lb/> pseſſez par la neceſſité de leursaffaires, les priſons on;</l>
            <l>
                <lb/>eſtéſouent ouuertes aux plus coupables, &amp;les ban</l>
            <l>
                <lb/>nis les plus criminels, ons eſté r’appellez pour eſtre;</l>
            <l>
                <lb/>ple coure leurs ennemis:: Ie veux eſperer que</l>
            <l>
                <lb/>la reſolutionque ie prens dans vne conjecture qui</l>
            <l>
                <lb/>end indiſpenſables les deuoirs de tous les Seruiteurs</l>
            <l>
                <lb/>de V, 6M, ſera receueë de. cous les bons François; au</l>
            <l>
                <lb/>deauta us- d’aprolation que man innocence eſt</l>
            <l>
                <lb/>ſſez connouë, &amp; que ie n’y vay pas-meſme ſi mal ac¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> mpagné que ie pe paiſse eſpereraucraiſondrq¬</l>
            <l>
                <lb/>du d lale ſu oulqun bonouiae p¬</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>, ar ¬</l>
            <l>
                <lb/> ,or </l>
            <l>
                <lb/> n </l>
            <l>
                <lb/>leſt vray, SIRE, que ie ne puis pas nier que tous</l>
            <l>
                <lb/>mes amis, &amp; ceux qui les accompagnent ne ſoienq</l>
            <l>
                <lb/>Mazarins, &amp; ne portent auec plaiſir vn nom qu’on a</l>
            <l>
                <lb/>teauailléa rendre ſi odieux, auſſi ne ſçay-je pas ſi les</l>
            <l>
                <lb/>ſeruices qu’ils pourront rendre à Voſtre Majeſté ſe</l>
            <l>
                <lb/>ront autant agreez de tout le monde que ie veux me</l>
            <l>
                <lb/>promettre qu’ils leſeront d’elle: Ie puit pourtant dire</l>
            <l>
                <lb/>que Voſtre Majeſteé́, n’a point de Sujets qui bruſlent</l>
            <l>
                <lb/>d’vnzele plus ardent de donner tout leur ſang, s’il eſt</l>
            <l>
                <lb/>meceſſaire pour la ſeruir, qu’on n’en a point veu iuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>qu’icy de ce nom, manquer de fidelité à̀ Voſtre Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>jeſteé, &amp; prendre le party des Eſpagnols, &amp; desautres</l>
            <l>
                <lb/>Ennenmis devoſtre Couronne, &amp; qu’il n’en eſt aucun</l>
            <l>
                <lb/>qui ne ſoit pres de ſacrifier tout ſon bien, &amp; d’expoſer</l>
            <l>
                <lb/>mille fois ſa vie pour l’execution des moindres ordres</l>
            <l>
                <lb/> dont Voſtre Majeſteé les honorera: C’eſt de ces meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>mes amis, SIRE, de qui ie refuſay l’aſſiſtance qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>m’offroient genereuſement lors que ie ſertis du Roy¬</l>
            <l>
                <lb/>aume, parce que ie creus que ſi elle eſtoit vtile à mes</l>
            <l>
                <lb/>interets particuliers, elle pouuoit alors prejudicier à</l>
            <l>
                <lb/>ceux de Voſtre Maj eſté, qui m’onttoufſiours eſté les</l>
            <l>
                <lb/>ptemiers &amp; les ſeuls en veuë: Mais je l’ay acceprée ̀</l>
            <l>
                <lb/>reſent que j’ay conneu que l’Eſtat n’en peut rece¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir que beaucoup d’auantage.</l>
            <l>
                <lb/> Ie proteſte à Voſtre Majeſteé de ne vouloir formex</l>
            <l>
                <lb/>de plaintes contre qui que ce ſoit, car il ſe peut faire</l>
            <l>
                <lb/>que j’ay donné ſujet innocemment aà l’aduerſion que</l>
            <l>
                <lb/>beaucoup de perſonnes ont témoigné auoir contre</l>
            <l>
                <lb/>moy, &amp; ſi Voſtre Majeſtéa encare la bonteé de don</l>
            <l>
                <lb/>ner queque ccezà mes ſupplications tres-humbles,</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>je les employerai bien plus inſtamment pour leur de¬</l>
            <l>
                <lb/>partir les graces qu’ils auront d’ailleurs meritées par</l>
            <l>
                <lb/>leurs ſeruices que pour m’y oppoſer.</l>
            <l>
                <lb/> Tout mon bur, SIRE, n’eſt que d’allr expofer</l>
            <l>
                <lb/> ma vie pour le bien &amp; pouir le reſtabliſſement du re¬</l>
            <l>
                <lb/>pos de la France: Auſſi puis-je dire, que cette vie eſt</l>
            <l>
                <lb/>aujourd’huy la ſeule choſe qui me reſte, ayant em¬</l>
            <l>
                <lb/>ployé le peu que j’auois &amp; que j’ay peu trouuer à for¬</l>
            <l>
                <lb/>mer le corps de troupes que j’ay mis enſemble, &amp;</l>
            <l>
                <lb/> comme la part que j’ay euë autrefois par le choix &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>bonteé du feu Roy, &amp; depuis par celle de la Reyne</l>
            <l>
                <lb/> alors Regente, à̀ l’adminiſtration des affaires, pour.</l>
            <l>
                <lb/>roit faire ſoupçonner à quelquesvns que ma reſolu¬</l>
            <l>
                <lb/>tion qui n’a pour principe qu’vne tres-pure paſſion</l>
            <l>
                <lb/>pour ſon ſeruice, &amp; pour viſée que de la ſignaler par</l>
            <l>
                <lb/>quelques nouueaux effets, procedaſt de quelque de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſir der’entrer dans le Miniſtere; Ie ſupplie tres-hm¬</l>
            <l>
                <lb/>blement Voſtre Majeſté, &amp; cela pour toute recom¬</l>
            <l>
                <lb/>penſe des ſeruices qu’elle me fait la grace de croire</l>
            <l>
                <lb/>que j’ay rendus à elle &amp; à̀ l’Eſtat auec aurant de fideli.</l>
            <l>
                <lb/>té que de zele, de ne vouloir pas que je m’ingere à̀ l’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uenir en aucune façon dans le maniement des affai¬</l>
            <l>
                <lb/>res: Ce poinct ( en cas que Voſtre Majeſté ait aſſez</l>
            <l>
                <lb/> bonne opinion de moy pour me l’ordonner) eſtant</l>
            <l>
                <lb/>le ſeul qui pourroit me rendre coupable d’vne dés</l>
            <l>
                <lb/>obeiſſance enuers Voſtre Majeſteé, au moindre ordre</l>
            <l>
                <lb/>de laquelle en toute autre choſe ie ſacrifirois ma.</l>
            <l>
                <lb/>vie auec joye. Voſtre Majeſté ne manque pas de</l>
            <l>
                <lb/>nombre de Miniſtres fort haibils&amp; dont l’applica¬</l>
            <l>
                <lb/> tion &amp; les ſoins ſeront plus heureux que es, mieas</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>15</l>
            <l>
                <lb/>n’ont eſté à̀ gagner l’approbation publique, &amp; s’ils</l>
            <l>
                <lb/> s </l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>deſirent de moy les lumieres &amp; les connoiſſances que</l>
            <l>
                <lb/>la direction que j’ay euë pendant vn aſſez long-temps</l>
            <l>
                <lb/>m’a peu fournir: Ie proteſte à Voſtte Majeſté de les</l>
            <l>
                <lb/>leur donner fortſincerement, &amp; de bien meilleur</l>
            <l>
                <lb/>cœur que ie ne r’entrerois dans la place qu’ils occu¬</l>
            <l>
                <lb/>peront: La ſeule ſupplication que ie fais à Voſtre Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>jeſté, c’eſt qu’ayant eſté́ noirci de tant de crimes, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>condamné fſans eſtre oüy, elle ait la bonté de vouloir</l>
            <l>
                <lb/>qu’on exerce enuers moy dans les formes la Iuſtice</l>
            <l>
                <lb/>qu’on ne denieroit pas au dernier du Royaume: Ie la</l>
            <l>
                <lb/>demande tres ſeuere, SIRE, &amp; que Voſtre Maje.</l>
            <l>
                <lb/>ſteé vueille ſuſpendre les mouuemens &amp; les effets de la</l>
            <l>
                <lb/>bien-veillance dont il luy plaiſt m’honorer, en ſorte</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle ne paroiſſe ny n’agiſſe en aucune façon dans</l>
            <l>
                <lb/>ce rencontre, offrant meſme pour cét effet de me ren¬</l>
            <l>
                <lb/> dre ſeul en tel lieuqu’il luy plaira me preſcrire, afin</l>
            <l>
                <lb/>que mon innocence venant par ce moyenaà eſtre eui¬</l>
            <l>
                <lb/>demment connuë̈, ma reputation qu’on a voulu tant</l>
            <l>
                <lb/>deſchirer, ſoit entierement repareée, &amp; que ie puiſſe</l>
            <l>
                <lb/>auec plus de bien ſeance &amp; de ſatisfactionaller ſeruir</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre Majeſteé auec mes amis en tel endroit dedans</l>
            <l>
                <lb/>ou hiors le Royaume, &amp; en telle maniere qu’il luy</l>
            <l>
                <lb/>plaira, ne ſouhaitant rien que de pouuoir contribué̈r</l>
            <l>
                <lb/>ce qui peut dependre de moy à appaiſer l’orage qu’on</l>
            <l>
                <lb/>a excité dans voſtre Eſtat, &amp; de rendre mes pemes &amp;</l>
            <l>
                <lb/>mes ſoins vtiles au repos &amp; aà la felicité de vos ſujets,</l>
            <l>
                <lb/>ſi Dieu donne à Voſtre Majeſté la protection que l’on</l>
            <l>
                <lb/>doit eſperer de la ſainteté de ſes intentions, &amp; de la</l>
            <l>
                <lb/>juſtice de ſa cauſe, &amp; que chacun r’entrant dans ſon</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/> ,¬</l>
            <l>
                <lb/>111</l>
            <l>
                <lb/>deuoit,. les mouemens done voſtre Royaume eſt:</l>
            <l>
                <lb/>agité ſe terminent auecle bon-heur &amp; la gloire que</l>
            <l>
                <lb/> eeunoe eone eieoeneine une eiſnde iel</l>
            <l>
                <lb/>tres-humblemene des à preſent de trouuer bon de</l>
            <l>
                <lb/>me preſcrire quelque endroit où ie puiſſe paſſer le re¬</l>
            <l>
                <lb/> ſte de mes jours en repos, &amp; les employer à prier Dieu</l>
            <l>
                <lb/>qu’il comble voſtre Majeſté d’autant de proſperitez,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de benedictibons qu’elle ena rmerité. C’eſt le plus</l>
            <l>
                <lb/>ardent ſouhait de</l>
            <l>
                <lb/> SIRE.</l>
            <l>
                <lb/>o</l>
            <l>
                <lb/> lsero-3</l>
            <l>
                <lb/>u?</l>
            <l>
                <lb/>¬2</l>
            <l>
                <lb/>e btre Majeſlé,..</l>
            <l>
                <lb/> betreshunahlo, tes-bbeyſſn,.</l>
            <l>
                <lb/>tres-affectionneé ſerueur.</l>
            <l>
                <lb/> 1vLLES ad. MAZARIN</l>
            <l>
                <lb/> De dEſpermay ee4 Ianuier i65.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
