<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3554_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Robe (la) sanglante de Jules Mazarin, ou les
                    Véritables récits des fourbes, des impostures et autres vices, par le sieur de
                    Mirand, gentilhomme cécilien (sic).</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=NH8hx1vxCI0C"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Robe (la) sanglante de Jules Mazarin, ou les Véritables
                        récits des fourbes, des impostures et autres vices, par le sieur de Mirand,
                        gentilhomme cécilien (sic).</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="12" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">3554</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="nan" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp></provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LA ROBBE</l>
            <l>
                <lb/>SANGLANTE</l>
            <l>
                <lb/>VLES MAZARIN</l>
            <l>
                <lb/>leie eno dſenepe d¬</l>
            <l>
                <lb/>impoſtures &amp; autres vic</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>R A </l>
            <l>
                <lb/>uun a¬</l>
            <l>
                <lb/> ee</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>eisſ</l>
            <l>
                <lb/>É</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>asl</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>EOBBE SANGLANTE DE</l>
            <l>
                <lb/>Iules daarnin, aee la verite reonnne ou le verialerei</l>
            <l>
                <lb/>de toutes les fourbes &amp; impoſtures.</l>
            <l>
                <lb/>l1</l>
            <l>
                <lb/> Lme ſemble d’auoir leu autrefois qu’vn certain vil. </l>
            <l>
                <lb/>JJ lageois ayant eſté vollé fut crouuerſe Dieu de la veni. ll</l>
            <l>
                <lb/>JJ té pour enquerir qui pouuoit eſtre celuy qui auoit l!</l>
            <l>
                <lb/>leommis le larcin, mais ayant trouue qu’on luy auoit </l>
            <l>
                <lb/>coupe la teſte il s’adreſſa au Dieu Apollon, lequel iter¬J</l>
            <l>
                <lb/>rogé ſur le meſme ſuiet, reſpondit qu’il allat hardiment é</l>
            <l>
                <lb/>’enquerir de quelque autre, cat il craignoit qu ’ilny arri i</l>
            <l>
                <lb/>uat le meſme qu’au Dieu de la verité Cete parabole ne l¬</l>
            <l>
                <lb/>deſcrit elle pasnaifuement le malheur du temps paſſe an </l>
            <l>
                <lb/>quel on ne pouuoit dire la verite ſans ſe mettre au hazard </l>
            <l>
                <lb/>de perdre la vie: mais depuis que ce mauuais temps eſt pſ. ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſé, que graces à Dieu &amp; au plus illuſtre &amp; plus celebreSe. </l>
            <l>
                <lb/>nat de la terre, cette belle verité qu’on tenoit dans les fots</l>
            <l>
                <lb/>a eſté miſe en liberté: Il me ſemble qu’il doit eſtre permis</l>
            <l>
                <lb/>à chaeun dela rcconnoiſtre, aſfin de luy dreſet des Autel l</l>
            <l>
                <lb/>comme à̀ la plus pure de toutes les Deitez.</l>
            <l>
                <lb/>Penoms donc la verité dans ſa ſource, &amp; ſans remuer .</l>
            <l>
                <lb/>des o &amp; des cendres, ny toucher a dea erimes que Dies J</l>
            <l>
                <lb/>eſme a aubliez s’ils ont eſté confee de bon eœ.</l>
            <l>
                <lb/>Cnmnmnsrons pur le miniſtere du Cardinal Maarin, ſans l</l>
            <l>
                <lb/>eſnmoinn paſaionny ntereſt yant ſout peu qui.</l>
            <l>
                <lb/> 3reure poneques a predre les aſfaines ſelan la raiſon ’¬ l</l>
            <l>
                <lb/>as laqule quelquefaiu eſt preſerable us Li &amp;aurl</l>
            <l>
                <lb/>Couluma, nous lomrmes obliggue de coufeer oque nous</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>1t.</l>
            <l>
                <lb/>auions beſoin d’vne perſonne neutre pour tenir les deux</l>
            <l>
                <lb/>luts de la balance ſuſpendus ſans pancher plus d’vn co¬</l>
            <l>
                <lb/>ſté que d’autre attendu le danger qu’il y auoit que dans ce</l>
            <l>
                <lb/>changement tant de malheureux innocens, tant de cou¬</l>
            <l>
                <lb/>pables ſans crimes, &amp; tant de captifs d’nſtat eſtant rendus</l>
            <l>
                <lb/>à la France, s’ils pouuoient auoir le deſſus ne ſe reſentiſſent</l>
            <l>
                <lb/>des outrages qu’ils preſumoient leur auoir eſteé faites, ou</l>
            <l>
                <lb/>que le patti contraire continuant dans la neſme authori¬</l>
            <l>
                <lb/>tene voulut point relaſcher de ſes iniuſtes maximes &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>ſes inquiſitions d’eſtat ce qui pouuoit porter les affaires</l>
            <l>
                <lb/>dans quelque extremité. e ſorte que le Cardinal Ma.</l>
            <l>
                <lb/>arin ayant eſtanché la ſource de ſes brouilleries, nous</l>
            <l>
                <lb/>pouuons dire que nous ne luy ſerions pas mediocrement</l>
            <l>
                <lb/>obligez, ſi la ſuit te de tant de maux que nous auons ſouf¬</l>
            <l>
                <lb/>ferts, ne nous faiſoit veritablement reconnoiſtre que le</l>
            <l>
                <lb/>bien que nous aurons receu: c’eſtoit vn effet de le bonté</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de la pieté de noſtre incomparable Reine, &amp; qu’au</l>
            <l>
                <lb/>contraire, nos pertes &amp; nos deſordres &amp; nos ſouffrances,</l>
            <l>
                <lb/>ſont les veritables effets de l’auarice, de l’ambition, de</l>
            <l>
                <lb/>l’enuie, de l’ingratitude, &amp; de la fourberie de Mazarin:</l>
            <l>
                <lb/>Quant à ſon auarice, elle eſt ſi ſordide &amp; ſi furieuſe, qui</l>
            <l>
                <lb/>n’en fut iamais point de ſemblable: n effet, que ſçauroit¬</l>
            <l>
                <lb/>on imaginer de plus laſche, que de n’approche pres de ſa</l>
            <l>
                <lb/>peſonne que de petires gens, pourt pouuoir partager auec</l>
            <l>
                <lb/>eux les recompenſes qu’ils receuoient de ſa propre main:</l>
            <l>
                <lb/>deſote, que comme il n’oſoit pas conferer les ueſchez,</l>
            <l>
                <lb/>les Abbayes, &amp; les grandes dignitez à ees ſortes de gens,</l>
            <l>
                <lb/>on l’entendoit ſouuent pleindre, dequoy tant de Mitres</l>
            <l>
                <lb/>&amp; tant de Croces ne le rembourſoient des frais qu’il auoit</l>
            <l>
                <lb/>fait, pour auoir vnChapeau, cõſideré que pour auoir lepro¬</l>
            <l>
                <lb/>prio motu, pour le Cardinal de ſain cte Cicile, il auoit don¬</l>
            <l>
                <lb/>né douzecents mil le eſeus à la Segnora Olympia: bien eſt il</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>vray que comme ie conſidere la banqueroutte de Leony:</l>
            <l>
                <lb/>car on ſçait que ce miſerablen’a fait que preſter le nom,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſeruir d’inſtrumept à la furieuſe auarice du Cardinal. Il</l>
            <l>
                <lb/>meſemble voir Pſarre dans le Peru, quand il fit mourir</l>
            <l>
                <lb/>le Roy Attabalipa ſon priſonnier, pour ne luy donner pas</l>
            <l>
                <lb/>aſſez toſt la rançon qu’il luy auoit promiſe, veu que non</l>
            <l>
                <lb/>content d’attendre les impoſitions, lestailles &amp; autres ſub¬</l>
            <l>
                <lb/>ſides ertraordinaires qui montent les cent millions, ſom¬</l>
            <l>
                <lb/>me capable de ſouler les Craſſes &amp; les Nerons, il ſe ſert des</l>
            <l>
                <lb/>moyens qui auparauant auoient eſté́ inconnus à l’auarice,</l>
            <l>
                <lb/>meſme ſes rapines ne s’arreſtent pas dans les villes ny dans</l>
            <l>
                <lb/>les maiſons des Banquiers, elles vont aux champs pour</l>
            <l>
                <lb/>voller iuſques au pain des munitions des gens de guerre,</l>
            <l>
                <lb/>ayant plus fait mourir des ſoldats en deux eampagnes,</l>
            <l>
                <lb/>que la peſte ny le fer n’en ſçauroient auoir rauagé depuis le</l>
            <l>
                <lb/>commeneement des guerres: &amp; c’eſt vne choſe tres aſſurde,</l>
            <l>
                <lb/> que de vingt quatre ou tant de mille hommes qu’il y auois</l>
            <l>
                <lb/>au ſiege de Cremne, il n’en eſt pas reuenu ſix mille, enc¬</l>
            <l>
                <lb/>re fi defaits de la fatigue mais plus de la neceſſiteé, que ie</l>
            <l>
                <lb/>oonnois des Capitaines des mieux fairs auoir eſté trait¬</l>
            <l>
                <lb/>tez de gueux, par des gens de leur connoiſſance, tant</l>
            <l>
                <lb/>ils eſtoient changez; ne croyez pas que Mazarin ſoit le</l>
            <l>
                <lb/> ſeul qui croit auoir droit de venir querir les richeſſes des</l>
            <l>
                <lb/>Gaules, i’ay veu venir des rrouppes d’Italiens, qui comme</l>
            <l>
                <lb/>de griphons de Schvtie, &amp; formis de Iroglodites diſoient</l>
            <l>
                <lb/>fraunchemaent parnmy eux, qu’ils venoient pour ſe charger</l>
            <l>
                <lb/>d’or, &amp; repeter l’argenr qu’autrefois leurs ayeuls donne¬</l>
            <l>
                <lb/>rent aux aulois, peur oſter le ſiege de deuaut le Capito¬</l>
            <l>
                <lb/>le: l’oub’iois à̀ dire vne verité qai eſt aſſez comnune, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>dont tous les Maiſtres des poſtes peuuent eſtre verirables</l>
            <l>
                <lb/>taeſtaoins qu’il n’y a pas ſax mois qu’il paſſa vne douzaine</l>
            <l>
                <lb/>de Courriers conſecutiuement auec des aalles remplios.</l>
            <l>
                <lb/>d’or</l>
            <l>
                <lb/>l¬</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>d’or &amp; de pierreries, qui diſoient auec aſſez d’ingenuité,</l>
            <l>
                <lb/>que le temps ne leur eſtoit pas conté, &amp; qu’ils auoient aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſez de loyſir, pourueu qu’ils portaſſent en ſeureté leurs</l>
            <l>
                <lb/>malles à Rome, il eſt vray qu’en cecy il obeiſſoit aueuglé</l>
            <l>
                <lb/>ment au commandement de ſon pere, de qui vne lettre</l>
            <l>
                <lb/>fut ſurpriſe où il y auoit, Figlolo piglate dinaree andale li</l>
            <l>
                <lb/>n’ella vœſtra caſa.</l>
            <l>
                <lb/>Mais comme l’auarice marche rarement ſans l’ambition,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que le plus ſouuent ce ſont deux corps qui n’ont qu’vne</l>
            <l>
                <lb/>ame, il a trouué́ les moyens de ſatisfaire en meſme temps</l>
            <l>
                <lb/>à̀ ces deux paſſions: car lors qu’il s’entretient dans ſon Ca¬</l>
            <l>
                <lb/>hbinet auec les ſanſuës du peuple, &amp; auec les donneus d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>us, ſur les moyens de tirer la moiielle des os, apres auir</l>
            <l>
                <lb/>eſpuiſé les veines de tout noſtre ſang, Les Cordons bleus,</l>
            <l>
                <lb/>les Mareſchaux de France, voire des Princes, ſont dans la</l>
            <l>
                <lb/>garderobe à piequer le baü, ou à faire la Cour à quelque</l>
            <l>
                <lb/>petit mouſquetaire, ou à quelque meſchant commis, voi¬</l>
            <l>
                <lb/>la iuſqu’à quel point s’en va ſon ambition: &amp; quoy que ſa</l>
            <l>
                <lb/>naiſſance ſoit auſſi obſeure que celle de Zagachriſtos,?</l>
            <l>
                <lb/>neantmoins ils’eſt touſiours piequé de Nobleſſe, iuſques</l>
            <l>
                <lb/>à vn point qu’ila par fois ſuſpendu ſon auarice &amp; ſes au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres vices, pour ſacrifier à l’ambirion, eſtant reſolu de</l>
            <l>
                <lb/>pouſſer feu Magaloty iuſques aux prermieres charges de la</l>
            <l>
                <lb/>Couronne, afin que le monde creut qu’il eſtoit ſon pa¬</l>
            <l>
                <lb/>rent, en effet le trairtant vn iour de couſin, l’entendis di¬</l>
            <l>
                <lb/>re au meſme Magaloty, Monſienr Mazarin me traitte de</l>
            <l>
                <lb/> parent mais ie n’en ſçais rien: &amp; comme il n’y a rien qui</l>
            <l>
                <lb/>excite tant la curioité des hommes à cognoiſtre qui nous</l>
            <l>
                <lb/>ſommes, que lors que nous nous mſconnoſſons on que</l>
            <l>
                <lb/>nous tſchons à nous faire meſconnoiſtre, apres vne exa¬</l>
            <l>
                <lb/>cte recherche deſa Genealogie. Ie ne trouue autre choſe</l>
            <l>
                <lb/>ſinon, qu’il eſt fils d’un Cieilien patif d’vne petire boup</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>0</l>
            <l>
                <lb/>gade nommée Mazara, de laquelle n’eſtant que ſimple</l>
            <l>
                <lb/> bourgeois,il eſt à preſumer attendu le rapport de ſon nom,</l>
            <l>
                <lb/>que c’eſt pluſtoſt vn nom de guerre que de la famille,</l>
            <l>
                <lb/>quoy qu’apres tout de quelque nſlance qu’il puiſſe eſtre,</l>
            <l>
                <lb/>il ne ſçauroit eſlre iſlu que de ces bourreaux qui ouurirent</l>
            <l>
                <lb/>les ſlancs des femmes, qu’on loupconnoit eſtre groſſes de</l>
            <l>
                <lb/>la ſemence des ranç̧ois: mais apres tout, ſe peut-il oui</l>
            <l>
                <lb/>vne parole plus bauraine &amp; plus ambitieuſe que celle du</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal de ſaincte Cccile, qui n’eſtoit que l’organe du</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal Mazarin, mi lo voiglio, apres quoy i’eſtime que</l>
            <l>
                <lb/>tout ce qu’on en pourroit dire, ce neſeroit qu’vn diſcour</l>
            <l>
                <lb/>ſuperflu.</l>
            <l>
                <lb/> Son enuie n’eſt pas moindre que ſon auarice &amp; ſon am¬</l>
            <l>
                <lb/>bition, que ſi vous en deſirez voir des exemples, il ne faut</l>
            <l>
                <lb/>que lçauoir la capture du Comte Philippe; car s’imagi¬</l>
            <l>
                <lb/>nant qu’il luy ſeruoit d’obſtacle à la fortune qu’il preten¬</l>
            <l>
                <lb/>doit de faire à la Cour de Sauoye, &amp; regardant d’vn il</l>
            <l>
                <lb/>louche les proſperitez de ce ſage Courtiſan, il ſe reſolut de</l>
            <l>
                <lb/>le perdre par vn aucrtiſſement qu’enuoya feu onſieur</l>
            <l>
                <lb/>le Cardinal de Richelieu, que ce Gentilhomme ſeultrou¬</l>
            <l>
                <lb/>bloit tout l’Eſtat de Sauoye, qu’il auoit intelligence auec</l>
            <l>
                <lb/>le Prince Thomas, &amp; que tant qu’il ſeroir lans la Cour,</l>
            <l>
                <lb/>les affaires de ſa Maieſté ne pourroient iamais auoir vn</l>
            <l>
                <lb/>heureux ſuccez, ny vne iſſuec fauorable dans l’Italie, le</l>
            <l>
                <lb/>tout ſans auertis Monſieur le Comte d’Arcour, qui fai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſoit triompher alors les armes du Poy dans l’Italie, qui</l>
            <l>
                <lb/>ſans doute luy eut doucement diſſuadé ſon deſſein, &amp; luy</l>
            <l>
                <lb/>en eut repreſente des conſequences dangereuſes, qui ne</l>
            <l>
                <lb/>iuge par cette action qu’il couuroit vne intenrion laſche,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; vn deſſein criminel du pretexte du bien de l Eſtat, le</l>
            <l>
                <lb/>Comte Philippe ayant eſté depuis remis dans les meſmes</l>
            <l>
                <lb/>oleurs &amp; dans la meſme authorité, voulez vous voir</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬ ¬.aa-</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>encore vn exemple prodigieux de cette fauſse proſpe¬</l>
            <l>
                <lb/>ctiue que nous appellons enuie, il n eſt qu’à ceſilcré</l>
            <l>
                <lb/>le temps auquel il eſt obligé de fare quelque gratifica¬</l>
            <l>
                <lb/>tion des charges ou des henfices qui viennent à vac¬</l>
            <l>
                <lb/>quer: car eſtant meſme enuieux du bien qu’il fair, il le</l>
            <l>
                <lb/>donne le plus tard qu’il peut, &amp; apres l’auoir dor né, il</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt moins triſte ny moins penſif’que s’il auoit perdu</l>
            <l>
                <lb/>ou qu’on luy eut vollé ſon propre bien, il ne paroit pas</l>
            <l>
                <lb/>moins enuieux en la façon de donner, car de s’imagi¬</l>
            <l>
                <lb/>ner qu’il confere des Eueſchez &amp; autres Prelatures en</l>
            <l>
                <lb/>infament, ie ne dis pas ſeulement celuy à qui les donne,</l>
            <l>
                <lb/>mais toute la famille, en les remett.nt à l’Inquiſition</l>
            <l>
                <lb/>&amp; à cenſure d’vn bigot, &amp; i’eſtime que de faire toutes</l>
            <l>
                <lb/>ces grimaces, ce n’eſt pas tant vne couſtume Italienne</l>
            <l>
                <lb/>&amp; vne lnquiſition E ſpagnole, comme vn effet de ſon</l>
            <l>
                <lb/>enuie, qui ne luy permet pas de faire du bien, ſi ce n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>à regret, ou de balancer le bien auec l’iniure, pour ſatis¬</l>
            <l>
                <lb/>faire aux ppetits de ce monſtre.</l>
            <l>
                <lb/>Mais comme l’enuie ne s’eſcarte qu’à re gret de la com¬</l>
            <l>
                <lb/>pagnie de l’ingratitude, il n’eſt moins ingrat qu’ẽuieux,</l>
            <l>
                <lb/>teſmoins Meſſieurs de Franchipany: car quoy qu’il</l>
            <l>
                <lb/>eut d’extremes obliations à ces Scigneurs, i’oſera y</l>
            <l>
                <lb/>dire plus grandes qu’à ſon propre pere, pour auoir eſt é</l>
            <l>
                <lb/>entretenu dans le College à leus deſpens, neant moins</l>
            <l>
                <lb/>au lieu de reconnoiſtre vn ſi enereux bienfait, il ne la</l>
            <l>
                <lb/>pas ſeulement oublié, mais il a deſdaigné les meſimes</l>
            <l>
                <lb/>Seigneurs, ſur qutlque demande qu’ils auoient faite à</l>
            <l>
                <lb/>l’auantage de la France, d’où depuis ils ne l’auoient ia¬</l>
            <l>
                <lb/>mais appelle que du nom de Mari’lel: de moy ie con¬</l>
            <l>
                <lb/>nois vn Gentilhomme aſſez qualihié, qui l’ay ant extre¬</l>
            <l>
                <lb/>mement obligé, ſoit de ſon conſeil, ſoit de ſon eſpée,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; hazardé dans vne occaſion aſſez perilleuſe, ſon hon¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>.¬</l>
            <l>
                <lb/>neur &amp; ſa vie. Le Cardinal le pria de ſeruir vne Cam¬</l>
            <l>
                <lb/>pagne, pour ſeruir de pretexte à la recompenſe qu’ileſ¬.</l>
            <l>
                <lb/>peroit luy faire donner par ſa Maieſté, le meſme Gen¬</l>
            <l>
                <lb/>tilhomme apres en auoir paſſe 7. ou 8. luy ayant de¬</l>
            <l>
                <lb/>mande vne choſe iuſte &amp; de peu de valeur, il n’y a</l>
            <l>
                <lb/>pas quinze iours qu’il en fut refuſeé honteuſement, voi¬</l>
            <l>
                <lb/>la de quelle façon il ſç̧ait reconnoiſtre les biensfaicts;.</l>
            <l>
                <lb/>mais ſans paſſer plus auant, l’exemple de Monſieur de</l>
            <l>
                <lb/>Chauuigny eſt vn flambeau qui nous eſclaire ſans nous</l>
            <l>
                <lb/>bruſler, tout le mondeſçait qu’il doit vne patie de ſon</l>
            <l>
                <lb/>auancement aux ſoins de ce ſage Seigneur, la faç̧on</l>
            <l>
                <lb/>dont il les a reconnus, c’eſt que de Gouuerneur, il l’a</l>
            <l>
                <lb/>du priſonnier.</l>
            <l>
                <lb/>Du meſlange de ces vices s’eſt formée cetue inſigne</l>
            <l>
                <lb/>fourberie, qui n’a pas ſeulement trahy les particuliers</l>
            <l>
                <lb/> mais qui a allumé le flambeau, dont toute la terreſem¬</l>
            <l>
                <lb/>ble eſtre embraſée, conſideré qu’il y a peu de peſon¬</l>
            <l>
                <lb/>nes ſouueraines qui puiſſent dire en auoir eſté exem¬</l>
            <l>
                <lb/>ptes, mais ſans en aller chercher plus loin que de chez</l>
            <l>
                <lb/>nous quelque teſmoignage, il ſiffit de rapporter celle</l>
            <l>
                <lb/>qu il pratiqua à lendroit de Madame de Guiſe: car</l>
            <l>
                <lb/>ayant empeſché directement &amp; indir ctement le ſe:</l>
            <l>
                <lb/>cours quelle taſchoit d’enuoyer à monſieur ſon fils,</l>
            <l>
                <lb/>comme il ſceur que ce genereux Prince auoit eſté́ arre¬</l>
            <l>
                <lb/>é priſonnier:( car il en fut aduerty quatre ou cin</l>
            <l>
                <lb/>iours auant Madame de Guiſeyil fut trouuet cetre Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ceſſe aà̀ la quelle il proteſta toute ſorte de loubmiſſion &amp;</l>
            <l>
                <lb/> de redeuenſe, &amp; que de ce pas il s’en alloit faire haſter</l>
            <l>
                <lb/> le ſecours qu’on preparoit pour mMonſieur lon fils, cette</l>
            <l>
                <lb/>fourberie n’eſt pas ſeulement laſche mais criminelle,</l>
            <l>
                <lb/>étant vne choſe rres aſſeurée que Naples n’a eſtéperdu</l>
            <l>
                <lb/>quà faute de ſecours, que s’il ſe faſchoit de veir Naples</l>
            <l>
                <lb/> etre</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>J¬</l>
            <l>
                <lb/>Jle</l>
            <l>
                <lb/> AAaa¬</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>9y</l>
            <l>
                <lb/>entre les mains d’vn Prince Lorraif, il falloit propoſer</l>
            <l>
                <lb/>à ce peuple onſieur d’Anjou qu’ils ont touſiours ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>haitté́ auec vne extreme paſſion, ce nom eſtant fatal</l>
            <l>
                <lb/>aux Neapolitains.</l>
            <l>
                <lb/>Tous ces vices ne luy obſcureiſſent pas ſeulement la</l>
            <l>
                <lb/>lumiere de l’entendement, mais le priuent entierement</l>
            <l>
                <lb/>de toute ſorte de connoiſſance, n’ayant iamais veu vn</l>
            <l>
                <lb/>eſprit plus plat en toutes ſortes d’affaires: car en effet,</l>
            <l>
                <lb/>en quelle Polytique ou en quelle Morale peut-il auoit</l>
            <l>
                <lb/>appris, que pour regner il ſoit neceſſaire de deſtruire</l>
            <l>
                <lb/>tous les hommes ſar qui il pretend de regner, ſinon</l>
            <l>
                <lb/>qu’il fut troublé de la maladie de ce melancholique A¬</l>
            <l>
                <lb/>thenien, quiſe diſoit ennemy de toutes les perſonnes,</l>
            <l>
                <lb/>ou qu’il pretendit deregner tout ſeul comme Neron,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; certes il n’eſt perſonne dans ce Royaume qui ne ſe</l>
            <l>
                <lb/>reſſente deſes attaques, l’oſeray dire rmeſme ſes creatu¬</l>
            <l>
                <lb/>res, conſideré que le bien qu’il a fait à quelques-vns,</l>
            <l>
                <lb/>ill’a fat de ſi mauuiaiſe grace, qu’ils ſe reſſouuiennent,</l>
            <l>
                <lb/>pluſtoſt de l’iniure que d bien-fait, pour le reſte,</l>
            <l>
                <lb/>qu’eſt-ce qu’il n’a pas fait au menu peuple,; que nous</l>
            <l>
                <lb/>appellons enfans de la ſueur &amp; du trauail, n’eſt-il pas</l>
            <l>
                <lb/>Vray que ceux qui ont ſurueſcu à ſes cruëlles rapines,</l>
            <l>
                <lb/>portent enuie à ceux quiſont morts dans les priſons de</l>
            <l>
                <lb/>neceſſité &amp; de mal-aſe, pour reſſentir de plus en plus</l>
            <l>
                <lb/>de nouuelles peſecutions, que n’a-t il pas fait aux gens</l>
            <l>
                <lb/>de guerte, il ne les a’pas ſeulementtraitte d’ennemis &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de barbares mais de criminels, les ayant caſſez alors</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils eſperoient quelque rafraichiſſement apres taat</l>
            <l>
                <lb/>de fatignes Pour la Nobleſſe, n’eſt -il pas vray que s’il</l>
            <l>
                <lb/>ne les a tous declarez roruriers par Edict du Roy, il les.</l>
            <l>
                <lb/>a ttaittez pis que de cela d’effet &amp; de parole. Pour le</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>0</l>
            <l>
                <lb/>Clergé, que peut-on faire de pis, ue les traitter de va</l>
            <l>
                <lb/>gabons &amp; des prophanes. Pour Meſſieurs dla Iuſtice,</l>
            <l>
                <lb/>il ſuffit de dire, qu’ayant voulu mettre ſous les pieds ce</l>
            <l>
                <lb/>Panteon Pariſien, i’entens cette aſſemblé́e de tant des</l>
            <l>
                <lb/>Dieux, il eſl à preſumer qu’il a voulu renuerſer la Mo¬</l>
            <l>
                <lb/>narchie, ayant voulu ſapper les fondemens &amp; les ba¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes, ce qu’à mon auis ayant luy meſme conſidereé́, apres</l>
            <l>
                <lb/>que ce celebre Senat a eu laſché vn des carreaux de ſa</l>
            <l>
                <lb/>Iuſtice, ila iugé à propos d’auoir recours à la grace,</l>
            <l>
                <lb/>puis qu’il n’y a que ce Haure qui le puiſſe mettre aà cou¬</l>
            <l>
                <lb/>uert des iuſtes pourſuittes, de tout ce qu’il y a d’habi¬</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>tans dans ce Royaume..</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt donc a vous Princes genereux, qui eſtes autant</l>
            <l>
                <lb/>d’Aſtres, à qui noſtre Soleil François ne fait point de</l>
            <l>
                <lb/>difficulté, de departir quelque rayon de ſa Lumiere,</l>
            <l>
                <lb/>pour vous faire briller dans les iours meſmes les plus ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>reins, &amp; à vous encore Nobleſſe, qui ſuffit d’appeller</l>
            <l>
                <lb/>Franç̧oiſe, pour dire que vous eſtes la plus illuſtre &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>plus genereuſe de la terre, à ne re medier pas ſeulement</l>
            <l>
                <lb/>au paſſé &amp; au preſent: mais à preuoir encore à ce qui</l>
            <l>
                <lb/>peut arriuer à l’auenir, &amp; ſur tout, de defendre que ia¬</l>
            <l>
                <lb/>mais Italien puiſſe eſtre introduit, ie ne dis pas dans le</l>
            <l>
                <lb/>miniſtere de l Eſtat, mais dans les moindres charges du</l>
            <l>
                <lb/>Royaume; car en effet, eſt-il raiſonnable que nous de¬</l>
            <l>
                <lb/>uions plus aux Italiens en France, que les Italiens ne</l>
            <l>
                <lb/>nous doiuent à ome, or eſt-il que depuis que le plus</l>
            <l>
                <lb/>honneſte homme de rrance ne ſç̧auroit iamais poſſeder</l>
            <l>
                <lb/>en Htalie vn office de Sergent, pourquoy deuons nous</l>
            <l>
                <lb/>rtraitter d’vne autre ſaçon les Italiens en France, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>r ouoy le Come de chaſteau V’lain parea du ſeu</l>
            <l>
                <lb/>e bain, apres l’auoir ſeruy a2. ans dans le mini¬</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>ſtete, reuiendra en France de la meſme façon qu’il en</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit party, &amp; le Cardinal Mazarin retournera à o.</l>
            <l>
                <lb/>me, chargé des deſpoûilles de toute la France, com¬</l>
            <l>
                <lb/>me s’il venoit de la conquerir, &amp; de la rendre vne Pro¬</l>
            <l>
                <lb/>uince Romaine:</l>
            <l>
                <lb/>Que s’il eſt verirable que Cha les le Grand, apres</l>
            <l>
                <lb/>auoir remis les Papes dans leurs Throſne &amp; aneant y la</l>
            <l>
                <lb/>Monarchie de Lombars, vonlant faire obſeruer en</l>
            <l>
                <lb/>Guyenne le loix Romaines, comme celles qui luy ſem¬</l>
            <l>
                <lb/>bloient les plus juſtes, en fut empeſché par vn Gaſcon</l>
            <l>
                <lb/>qui luy reſpondit hautement, qu’il n’eſtoit pas hon¬</l>
            <l>
                <lb/>neſte ny raiſnonable que les vainqueurs receuſſent la</l>
            <l>
                <lb/>Loy du vaincu, ſou ffrirez-vous qu’on vienne alterer</l>
            <l>
                <lb/>l’ingenuité &amp; la ſranchiſe des Gaulois, la candeur &amp;</l>
            <l>
                <lb/>la pureté des François par des fourbe ies Italiennes &amp;</l>
            <l>
                <lb/>par des ſubtilitez omaines, le oy Loüis ;. de tres¬</l>
            <l>
                <lb/>glorieuſe memoire ne vous a-t’il pas tracé le chemin,</l>
            <l>
                <lb/>car comme le feu Cardinal de Richelieu luy eut nom¬</l>
            <l>
                <lb/>mé Particely pour Sur-intendant des Finances: Ie</l>
            <l>
                <lb/>vous prie mon Couſin, luy reſpondit ce ſage Monar¬</l>
            <l>
                <lb/>que, ne me parlez pas des lItaliens, &amp; neantmoins com¬</l>
            <l>
                <lb/>mes il n’y auoit pas en France des teſtes capables de</l>
            <l>
                <lb/>remplir vn bonet rouge, nous allons querir des Eſtran¬</l>
            <l>
                <lb/>gers pour leur donner ce que nous deurions taſcher</l>
            <l>
                <lb/>d’obtenir pour nous meſmes, ce qui me fait craindre</l>
            <l>
                <lb/> raiſonablement, que lors que ſa Majeſteé demandera</l>
            <l>
                <lb/>quelque Chapeau pour vn Franç̧ois, qu’on n’allegue</l>
            <l>
                <lb/>la preſcription qu’on a alleguée pour raiſon de la tyare,</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt que le Sainct Eſprit ne puiſſe non plus parler</l>
            <l>
                <lb/>Franç̧ois en la perſonne d’vn Cardinal qu’en celle</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>12.</l>
            <l>
                <lb/>d’vn Pape &amp; c’eſt cette ſeule crainte qui me fait crier</l>
            <l>
                <lb/>à haure voix.</l>
            <l>
                <lb/>niſſee vous genereuz Princes</l>
            <l>
                <lb/>D’vons indiſſoluble lien,</l>
            <l>
                <lb/>Pour chaſſer cee talie</l>
            <l>
                <lb/>Qui pille toutes ps Prouinces.</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>œer-¬¬</l>
            <l>
                <lb/>el¬l¬</l>
            <l>
                <lb/>-u</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>17</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/> e¬ Ce</l>
            <l>
                <lb/>il</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>el</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>:¬</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
