<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau67_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Ambassade de l’Ange gardien de la France au roi
                    très-chrétien et de Dieudonné Louis XIV et à la reine régente , sa mère, pour le
                    bien public et particulier de tous leurs États, par le siEur de B.I.C.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref
                        target="https://books.google.fr/books?id=0sVE1FIeA_AC&amp;hl=fr https://books.google.fr/books?id=Yp1zSn7HY5UC https://books.google.fr/books?id=tkZKAAAAcAAJ"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Ambassade de l’Ange gardien de la France au roi
                        très-chrétien et de Dieudonné Louis XIV et à la reine régente , sa mère,
                        pour le bien public et particulier de tous leurs États, par le siEur de
                        B.I.C.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="12" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49547"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>AMBASSADE</l>
            <l>
                <lb/>DE</l>
            <l>
                <lb/>LANGE GARDIEN</l>
            <l>
                <lb/>DE LA FRANCE.</l>
            <l>
                <lb/>Au Roy Tres-Chreſtien &amp; de Dieu donné</l>
            <l>
                <lb/>LOVIS XIV.</l>
            <l>
                <lb/>Età la Reyne Regente ſa Mere, pour le bien publie</l>
            <l>
                <lb/>&amp; prticulier de tour leurs Eſtars.</l>
            <l>
                <lb/>P le Sieur de l Senoilhomme a la ſaire</l>
            <l>
                <lb/>de ſon Alteſſe Royale.</l>
            <l>
                <lb/>ededdl?</l>
            <l>
                <lb/>A s</l>
            <l>
                <lb/> n a itui ne eaa</l>
            <l>
                <lb/>prés le Puits Certain.</l>
            <l>
                <lb/> . DC. XL1¬¬</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>s l¬¬</l>
            <l>
                <lb/> . </l>
            <l>
                <lb/> a¬ ¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬i a¬</l>
            <l>
                <lb/>rje</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/> L.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>ſ aua¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/> A .</l>
            <l>
                <lb/> VpefAſ r pgu</l>
            <l>
                <lb/>AMBSSDE DR LNGE GRDIEN</l>
            <l>
                <lb/>de la France au Roy res-Chreſtie, &amp; de D E V</l>
            <l>
                <lb/>donné LOVIS X I V. E à la Reyne Regente ſa</l>
            <l>
                <lb/>Mere, pour le bie public &amp; pariculier de tout leurs</l>
            <l>
                <lb/> Eltas.</l>
            <l>
                <lb/>o</l>
            <l>
                <lb/>eRE,</l>
            <l>
                <lb/>Ie ſuis enuoyé de la part de Dieu à vos Majeſtez, pour leuts annoncer</l>
            <l>
                <lb/>nla qualité d’AngeTutelaite de tous leurs Eſtats, des veritez importan¬</l>
            <l>
                <lb/>es, qui ( quoy qu’elleſoient le comble des graces qu’il a reſolu de leur</l>
            <l>
                <lb/>departit ) ſenblent neantmoins n’oſer plus qu’en crainte d’eſtre rebutées</l>
            <l>
                <lb/>pataiſtre demaſquces deuant les grands Princes, ny entrer le viſage deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ouuert dans les Palais des Monarques. Voritez que leurs propres yeux</l>
            <l>
                <lb/>nont pas le bon-heur de voir que de loing, tout le temps qu’ils ſont par</l>
            <l>
                <lb/>rop occupes à conſiderer l’eſclat de leurs Sceptres, &amp; qu’ils ne font
                pas</l>
            <l>
                <lb/>cette reflerion, que l’honneur ſupreſme qui les accompagne eſt le iſte</l>
            <l>
                <lb/>Jpoids de leur peſanteur. Veritez que peu de leurs Conſeillers tres aſſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>rement leur diſent ainſi qu’ils ſont obligez dans leurs cabinets, ſoit
                qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>’ayent pas eux-meſmes l’honneur de les pouuoir voir: Aueuglez qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>ſont, la plus grande part de leurs intereſts )ou que les voy , ils n’ayent
                pas</l>
            <l>
                <lb/>ute la fidelité qui eſt neceſſaire pour en acquitter, &amp; leurs
                conſciences</l>
            <l>
                <lb/>leurs dignitez. Veritez en fin que la orrupeion du ſiecle &amp; des mœurs</l>
            <l>
                <lb/>ſemble tenirmeſme viues enſeoelies dans les bouches de ces faux oracles,</l>
            <l>
                <lb/>ui degenerant de leur rmnitere pour ſuiure leurs vains intereſts mon¬</l>
            <l>
                <lb/>dains, ſemblent n’oſer plus leur annoncer telles que Ieur preſcrit le Sau¬</l>
            <l>
                <lb/>ueur dumonde dansſon Euangile, quand il s’agiroit meſme de leurs te:</l>
            <l>
                <lb/>les, ſuſſent-elles vn million de fois plus conſiderables &amp; plus
                precieuſes,</l>
            <l>
                <lb/> quoy que ces deux ſortes de petſonnes qui ſe ſont chargées de leurs con</l>
            <l>
                <lb/>ſtiences ſous caution des leurs ) doiuent vn iour reſpondre du ſalut des a</l>
            <l>
                <lb/>es de leurs Majeſtez cormme du leur propre, ſi elles periſſent, manque</l>
            <l>
                <lb/>de bans &amp; de ſalutaires aduertiſſemenes. Si vos Majeſtez ſuiuant ces</l>
            <l>
                <lb/> points ces deax maximes, qui peuentſuffir pour bien s’acquitter</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>de leurs dignitez les daignent eſcourer &amp; les reduire en ſuite en
                pratl¬</l>
            <l>
                <lb/>que, comme lour pieté́ me fait l’eſperer, &amp; comme il leur eſt meſme
                tre¬;</l>
            <l>
                <lb/>facile en reranchant de leuts deuotlons, qui font la pluſ-part de leuors</l>
            <l>
                <lb/>eercices, le reops que Dieu veut eceſ aſſeuremen. qu’eles employenc</l>
            <l>
                <lb/>non moins ſaintement, &amp; mille fois meſme plus velemem à bien gou¬</l>
            <l>
                <lb/>uerner &amp; à bien regr les peuples qu’il a, &amp; non le laard,
                ſaiuctement</l>
            <l>
                <lb/>ſouſnis à leurs iuſtes Loix &amp; obeiſſance. e leur dis cy, &amp; ie les
                aſſeure</l>
            <l>
                <lb/>de la part de Dieu( qui eſt le Souueran de tousdes Monarques, &amp; qui les</l>
            <l>
                <lb/>peut tous auec luſtice, auſſi bien redure dedans le neant, comme ildear.</l>
            <l>
                <lb/>a fait ſans le meriter, la grace nfinie de les en tirer, pour levcolloquer
                au</l>
            <l>
                <lb/>degté ſupreſme e ſes mieux aimez que ſes bontez &amp; miſeticordes in¬</l>
            <l>
                <lb/>comprehenſibles, ſont preſtes auſſi de verſe ſur leurs perſonnes Royal¬</l>
            <l>
                <lb/>les, &amp; ſur tous leurs peuples des benedictions inconneuës à toute l’hu¬</l>
            <l>
                <lb/>maine ſageſſe, deſquelles deſpendent tceſ-aſſeuc ément leur propra ſalar</l>
            <l>
                <lb/>&amp; l’entier bon-heur de tous leurs Eſtats. Sinon c’eſt en vain que tous
                leurs</l>
            <l>
                <lb/>Conſeils fuſlent ils encore augmeutez de tous les Sages de Grece)s’aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſemblent en leurs ouure, &amp; dans leurs Palais, pour penſer tcouuer ſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>leent le moindte rermede eficace à leurs propres maux, ny pour le don¬</l>
            <l>
                <lb/>ner à ceux de leurs pauures peuples deſolez, preſts à ſuccomber, ſi Dieu,</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt le Chef e tout bon conſeil, &amp; la viueſource de toute ſageſſe,
                n’aſi¬ e</l>
            <l>
                <lb/>ſte luay meſme, &amp; s’il ne preſide dansleuts Aſemblées, ſi ſon ſain&amp;t
                Eſ¬ e</l>
            <l>
                <lb/>prit qui ne peut errer ’y eſt eſcouté, &amp; ſi ſes Decrets tous Sainéts &amp;
                tous </l>
            <l>
                <lb/>iuſtes n’y ſont obſeruez iuſques au dernier, en la meſme ſorte que le doi¬ </l>
            <l>
                <lb/>nent eſtre ſes diuina preceptes, &amp; de ſon Eſpouſe l’Egliſe Romaie. Et a</l>
            <l>
                <lb/>bien dauantage, qu’elles tinnent meſme pour tout aſſeure, que quelque</l>
            <l>
                <lb/>graude &amp; ſouueraine que ſoit leur puifſance, elles ne doiuent eſperer pen¬ </l>
            <l>
                <lb/>dant tout le cours de leurs R egnes, egence, &amp; leurs vies, que de ttaur¬ </l>
            <l>
                <lb/>ſes &amp; de punitions de Dieu en grand nombce, &amp; iamais en l’aure aucune
                e</l>
            <l>
                <lb/>part à la gloire de ſes bien-beureu x: Et la raiſon eſt(atendant qu’il plai¬
                .</l>
            <l>
                <lb/>Ie à Dieu d’en faire la graceà vos Majeſtez) ie ne diray pas que leur peu .</l>
            <l>
                <lb/>e zelle à ſon diuin Culte, c’eſt ce dont il ſt luy toar ſeul le Iluge; mais
                v</l>
            <l>
                <lb/>i’ay à leur dire, que le peu de ſein qu’elles foat paroiſtre ea comparai¬</l>
            <l>
                <lb/>loſ le e eieli doun ue, deie o fe roer danu ſoun uns dſlu oun¬</l>
            <l>
                <lb/>qu’elles peuuent ſes diuines -oix, par le concours &amp; les entremiſes
                des,</l>
            <l>
                <lb/>leurs iuſtes &amp; legitimes, les laiſſent plongez &amp; comme abiſmez
                maleu¬</l>
            <l>
                <lb/>reufement adan Vn ſi grand nombre de vices efroyables. que ſurpaſſams</l>
            <l>
                <lb/>oeſme celay des eſtoilles, il ſemble eſtre preſt d’attiret ſur eux &amp;
                leur,</l>
            <l>
                <lb/>Habitans, tous les fleaux enſemble des iuûtes coleres &amp; indignations e:</l>
            <l>
                <lb/>Dieu irrité, inſques à les iuger quaſi tous indignes de miſericorde. Si</l>
            <l>
                <lb/>vos Majetez ſe trouuent ſurpriſes &amp; rmeſne eftonnées de cette nouuelle,</l>
            <l>
                <lb/>iuſques à m’en vouloir icy demander d’autres teſmoignages, que l’exype¬’</l>
            <l>
                <lb/>rience que la Fronce en void trop viſiblenmene, &amp; les chaimens
                qu’elleSe</l>
            <l>
                <lb/>en reſſent meſme meritoiremene depuis tant d’aané́es: le leur reſpondr;,</l>
            <l>
                <lb/>qu’elles ſe donnent s’il leur plait l’hoaneur, que diſ-je l’honneus lene,</l>
            <l>
                <lb/>leure</l>
            <l>
                <lb/>’1</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>a l</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>12</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>j</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>ldts gas ’parleren ces varmes: Ca ma legation &amp; ma qua¬</l>
            <l>
                <lb/>lué d’Ange de fumiere, qui ne peu errer, m’obligent à leur dire</l>
            <l>
                <lb/>cette confuſion d’eſcouter la voix de Dieu, qui leur dit par mon</l>
            <l>
                <lb/>muiſtere, que tous laurs Eſtats raanque d’y bien faire obſeruer leurs</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>Laix uſtes &amp; legiimes, auſſi bien des grands comme derpetits, aomme</l>
            <l>
                <lb/>eles le doiueut ete, abondent en deſordre, iuſques à telexcez, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ne pagoiſt plus dans les maux publics &amp; partieculiers, qui ſemblent &amp;
                qui</l>
            <l>
                <lb/>ſoe-effet tout peſts de les mettre a poin de leur decadence &amp; rui¬</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e totale, que ce ſeul remede efficace à tout ce qui eſt vray mal icy bas</l>
            <l>
                <lb/>eaterre, d’appaiſer ſon ire preſte à foudroyer iuſques à nu’eſpargner,</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>s ne touch pas icy leurs perfonnes, elles ſont ſinon encore ſa¬</l>
            <l>
                <lb/>ta outes deas enterre, du moins par auance la haut dans, le Ciel en</l>
            <l>
                <lb/>laqualue des-Oins du Seigneur, dans les ſainctes mains duquel ie les laiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe auec reſpect, pour en ordonrier à ſes volontez toutes adorables; mais¬</l>
            <l>
                <lb/>iay a lear dire de tous leurs ſuiss,) que les ames ſeules qui ſont innocen¬</l>
            <l>
                <lb/>es, &amp; luy ſont fdelles. ais ô ſource des bontez immenſes de mon di¬¬</l>
            <l>
                <lb/>alaiia! qui daignon pau ſouetter les pecheurs de leurs propres</l>
            <l>
                <lb/>gas, &amp; les chaûtie poſmede leurs propres armes, dans vn temps au¬</l>
            <l>
                <lb/>el touts leur eſeritaepareſſen, inutiles, pou pouuoir parer ſes</l>
            <l>
                <lb/>aindtes atuaques, ſeble ae toucher leues cœurs d’amertumes,ny leurs.</l>
            <l>
                <lb/>qde peines que pour bligerleurs eſprits, voirt toutà d́couue rt</l>
            <l>
                <lb/>le aaeuglemen, &amp; à meſmetemps , l’vnique remede à tous leurs mal¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>hes. ’ilsdaigsantn pou faire, jentrant en eux neſmes, cette refle¬</l>
            <l>
                <lb/>an ; quceontleus vices qui ſeuls ea ſon cauſe, &amp; qu’vn repentir de</l>
            <l>
                <lb/>eus aeaies, &amp; reſolution faie- comme il faut de meilleure vie, ſont</l>
            <l>
                <lb/>l ſeaoaoyens cipebles de faire conuertir en bref le foudre des mains du</l>
            <l>
                <lb/>Di des Armées, au cmble des graces &amp; benedi ciens qui leur ſont pro¬</l>
            <l>
                <lb/>iles, poar ne lespavoir mourir edrcis dedans leurs pechez: &amp; pour</l>
            <l>
                <lb/>t le pas luymeſmetrouuer obligé d’en,faire dé́5 cetra vie meſme vnesé.¬</l>
            <l>
                <lb/>pedignde ſes iugemens à outes los aures Nations de la terre, &amp; de les.</l>
            <l>
                <lb/>t reſeueren l’autre à ſes derniers iupemens, iuſques à leur en faire</l>
            <l>
                <lb/>er rie rie ſans miſericorde, principal &amp; intereſt tout enſemble: Et</l>
            <l>
                <lb/>anlesmal heurs qui ſemblent deſia heurter à leursportes, pour les ſuf¬</l>
            <l>
                <lb/>oqer, quel luiet de ioye pour vos Majeſte, &amp; à meſme temps pour ces</l>
            <l>
                <lb/>iſenble, quiſamblent n’auoir quaſi plus aucu eſpoir de ſalut, ny meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ede vie, s’nuitant l’vn l’autre à leurs funerailles, en vous diſant, Si,</l>
            <l>
                <lb/>lereuſe nouuelle, que vous les pouuez tres-facilement dés cette pre¬</l>
            <l>
                <lb/>iere verdeur de voſtrte â̂ge, auant que leur mal ſe forme en cangrene¬</l>
            <l>
                <lb/>ienne icutable, mettre à couuert de ſes chaſtinens, en leur obtenant</l>
            <l>
                <lb/>out deaiere grace qu’ils doiuent eſperer dedans ce rencontre, aſſez de</l>
            <l>
                <lb/>la pour ſe reenoire&amp; e conuesir :le ne diay pas en voos repentant</l>
            <l>
                <lb/>a mmue eriinel ay uus reueſitant du ſae &amp; la cenadre ſc’eſt a faire a
                eus</l>
            <l>
                <lb/>ſ, comme innocant, en vous proſtetnae auec reſpet &amp; humilité les ge¬</l>
            <l>
                <lb/>’ jlsea terre, &amp; eaſuppliant de ur &amp; de bouche ſes mſericordes de</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>vous regarder, &amp; enx tous enſemble au éraurs de todes leseſaerds</l>
            <l>
                <lb/>playes de ſon diuin Fils, cn la quoalité de ſohi ſeroiteur, &amp; ſon
                Lieutenant</l>
            <l>
                <lb/>dans tous les Eſtats u’il a bien daigné de vous confior, &amp; eux e vn mot</l>
            <l>
                <lb/>de tous ſes Eſclaues Mais de ſeruiteur &amp; de Lienatendnt qui iure &amp;
                pro¬</l>
            <l>
                <lb/>met de cœur &amp; de bouche à ſa Majeſté de- viute &amp; mourr, oyonaa¬</l>
            <l>
                <lb/>ſa grace dedans’ledeſſein de n’auoir iabais rien de plus à caeut-que ſesin¬</l>
            <l>
                <lb/>tereſts: Et pour c cffer que vous eſtes preſt d’eſcoutetſes odtes, auec</l>
            <l>
                <lb/>reſpect &amp; humilité pour les bientouſiours vous eſne obſeruer, &amp;
                faire.</l>
            <l>
                <lb/>obſeruer par tous vos Subjets en veus en daignant, &amp; à eu enſemble, des</l>
            <l>
                <lb/>partir les graces qui ſont neceſſaires; &amp; non ſeulenent il vous eſt
                fatie</l>
            <l>
                <lb/>le en vous acquittait de cé deuoir,-Sir E ,-auquel vous oolige, entre</l>
            <l>
                <lb/>autrés raiſons, cette qualité́ de Pere des Peuples qui ous ſoae eommis,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; en vous ſeruant des dignes moyens, que ſes bontez neſnes quiſot.;</l>
            <l>
                <lb/>ſans meſure, vous daignent offrir par mon miniſtere, laſquels ie ſeray</l>
            <l>
                <lb/>preſt de faire a pparoir à vos Maieſtez , ldors qu’il- leur plalaa de donner
                le</l>
            <l>
                <lb/> temps à les eſcouter, qu’elles ne ſç̧auroiéeiaoais employer (quelquaseſ¬..</l>
            <l>
                <lb/>leuees que ſoient leurs penſées,-&amp; queque inportans que ſoien leus..</l>
            <l>
                <lb/>affares) a de plus vuiles, ny tmefime à de lusſaerieus etciens.. btai,</l>
            <l>
                <lb/>i’ay à vods dirte, que vous de deuez dé́s cés bſeht deédomlnaton, n vos</l>
            <l>
                <lb/>faiſant voirdés à preſent meſmse, pour iuſques audernieraomeat do vas</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>iours le vemuibleyatooutben &amp;e l’ennemr ure de oumu oee</l>
            <l>
                <lb/>vous deuez guitter de’bonne heure ees ſublimes tiltros-que vous poſſedez,,</l>
            <l>
                <lb/>de Roy Tres Chreſtien, de fFils aiſné de ſa ſalacte Eſpouſe l’Egliſed.</l>
            <l>
                <lb/>S.</l>
            <l>
                <lb/>Pere des Peuples, &amp; les autres feſerez allleurs’àegodsfaire voir eo</l>
            <l>
                <lb/>plus à charge &amp; blaſme, qu’à oire &amp; auanta geui lors qu’on les
                poſſede</l>
            <l>
                <lb/>ſans en eſtre dſgne. En attendant, S1 r , l’henreuſe eacrepoiſe div¬</l>
            <l>
                <lb/>dſſein ſi digne de vos Majeſtex, &amp; qu’il plaiſe à ios rous metere luy¬</l>
            <l>
                <lb/>meſne les armesA la muin, pour bieui entreprendre vnmoiole guorrecome a</l>
            <l>
                <lb/>tous les vices de tous vos Etts, qui peiuent vos Peuoles dvne fainte</l>
            <l>
                <lb/>Paix pour longnes années: I’ay icy à vous aduertir, &amp; à nuiteovotse</l>
            <l>
                <lb/> Majeſté de ſe ſouuenii, que tout anſi que le genre humain a eu beſnin</l>
            <l>
                <lb/>autrefois d’vn homme, mais d’vn homme Dieu, peur le reſtablir dans</l>
            <l>
                <lb/>cét admirable eſtat de la Grace qu’il auoit perduë, par la ſeule faute du.</l>
            <l>
                <lb/>Pere comnun de tous les mortels, qu’auſſi vos Eſtats qui neſont, pos</l>
            <l>
                <lb/>dire la vraye verité, quaſi plus Chreſtiens que dans l’a pparence, qui
                n’ont</l>
            <l>
                <lb/>preſqueplus de cette ſolide vertu, quii iadis les-faiſoit bnillorontre les
                bla¬</l>
            <l>
                <lb/>tions, commeſe Soleil entre les eſtoilles, &amp; qui en vna mot ſont
                preſque</l>
            <l>
                <lb/>accablez ſous la tyrannie des vices innombrables, qui ſemblent y ansoit </l>
            <l>
                <lb/>mal-heureuſenent eſtably leur troſne pour les trarsfoenar s’ilsla pau </l>
            <l>
                <lb/>uoient faire en iniquité́, ont beſoin d’vn honme,; mais d’enromaaetay </l>
            <l>
                <lb/>de nom &amp; d’effet, pour les en par get &amp; y roſtabli por le tou- paiſſaat
                :*</l>
            <l>
                <lb/>cocours de la Grace, toutes les vertus quaſi opprimées dans leur prnies</l>
            <l>
                <lb/>luſtre, &amp; qu’enfin, ( heureuſes Nouuelles) voſtre Majeé. queda Sa*</l>
            <l>
                <lb/>gaſſe Eternelle a fait naitro par vn- aſpece da aouueaaunuiraole, at das</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>sl</l>
            <l>
                <lb/>21</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>aJ</l>
            <l>
                <lb/>el</l>
            <l>
                <lb/>sl</l>
            <l>
                <lb/> y</l>
            <l>
                <lb/>ordetinede Dien, pour eſtre cét homme, mais eét homme Roy, qul</l>
            <l>
                <lb/>it aomplit dedans vos Eſtats toutes les merueilles qu’il a eſ.</l>
            <l>
                <lb/>lu d’y manifeer par ’vos miniſteres, ſi ce n’eſt que par vn ma.</l>
            <l>
                <lb/>el</l>
            <l>
                <lb/>el</l>
            <l>
                <lb/>hur qui ne ſe pourroit aſſez declarer par tous les mortels vou</l>
            <l>
                <lb/>2l</l>
            <l>
                <lb/>p*nez, SE, e que ſes bontez ne veillent permcttre, à degene¬</l>
            <l>
                <lb/>et de l’inclination qu’il yous a donnce au bien, &amp; à la vertu diuine.</l>
            <l>
                <lb/>ea peaine ſur voûtre viſage; &amp; a meſme temps à vous rendre indigne</l>
            <l>
                <lb/>aes haut deſſein qu’il a de vous rendre pendant cout le eours d’</l>
            <l>
                <lb/>as houreox Regne, vn des plus grands Princes, ſur tout en vertu e¬</l>
            <l>
                <lb/>uel</l>
            <l>
                <lb/>piuilges, qa’ilaye iamais houor du Sceptre iey bas en terre, &amp; de vou</l>
            <l>
                <lb/>blar en fin d ſa gloire-daus l’Eternite. Pour y reiſſir moyennant</l>
            <l>
                <lb/>euſques ariompher de cous les Demons &amp; de tous les vieces, n</l>
            <l>
                <lb/>las peuuene etre iuſtement nommez vos vrais ennemis &amp; de oe E.</l>
            <l>
                <lb/>a&amp;e nonpas les hommes rels qu’ils puiſſent eſre, ſans en eeepter a.</l>
            <l>
                <lb/>ode ceux meſmos contre qui vos armes evercent la guerre, aant -et</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>bour depais le premior luſques au derner, d’eſire tous o, ſteresu¬</l>
            <l>
                <lb/>l pat daſierée bouehe des leſus Chriſt melnue , qui leu, ’e</l>
            <l>
                <lb/>paulachepae aoſſi bien que vous au pris de ſon ſamg, cette qua¬</l>
            <l>
                <lb/>hs bendau-antage uaſques a lés nommer eſtre les fien, eſe, .</l>
            <l>
                <lb/>viley &amp; ie võus aſſeurede la part de Dieu, que quoy que ce ſoit ne</l>
            <l>
                <lb/>reamais à vos ontrepriſes, tant qu’elles ſeronit iuſtes &amp; couſor¬</l>
            <l>
                <lb/>oa lane- voues adorablei. Et vous pouue meſne tenit pour</l>
            <l>
                <lb/>Tenvou aurez pas plutoſt commanece prende le ſoin de ſes</l>
            <l>
                <lb/>eaque vous deues,Sn, toure voſtre vie preferer au oſres tle</l>
            <l>
                <lb/>iA puillent erequ’il le benira de tele maoniere que vou nepre</l>
            <l>
                <lb/>veananeſa graco, chaque iour reſpondre les iuſtes effets à vos ſains</l>
            <l>
                <lb/>lſondt q oas eares qae luay meſne aura un ſoin ſnpuier dle </l>
            <l>
                <lb/>eo ce qui ous regde, iuſques la de voir vo deux ſe e</l>
            <l>
                <lb/>lbueadenhue pu out reennir leaounes de leunrs C e eis</l>
            <l>
                <lb/>ſoe de uouuea le auires E iſes de tous leus Ea ios le</l>
            <l>
                <lb/>na &amp;e de e pum, Apre quoy vous lay poune, Sn, un tos,ſ</l>
            <l>
                <lb/>’muis ue nſped &amp;e lunmine denu ſlet eunoereſr u ie ſnue.</l>
            <l>
                <lb/>tmn vos peapleas eles qu’eles ſoiene ſur la confiaunee qu’lenle.</l>
            <l>
                <lb/>sil</l>
            <l>
                <lb/> iſlniene e peneieieielieeſe</l>
            <l>
                <lb/>l undl vomane uounee rien llue qui lur puiſe e ſoi neſ e enne</l>
            <l>
                <lb/>l eou pns, quiln eſl la ſoure, qui ne peu anunis une a es</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>d fe le ſoanmaiſu uouſeoun n deis le ce qui u ne punr ee</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>l e leaoeeaunleu bien neureur qu ſdon di neli plolre pnſ.</l>
            <l>
                <lb/> oelreeurunele eun u elene pinei nrie reiue</l>
            <l>
                <lb/> uieoniua pue erne en eure uone en onr lſeſine enu</l>
            <l>
                <lb/> aei le eneiſreiſen n ene ne nue eine euen</l>
            <l>
                <lb/>d eeſelreie re en eline erine ne dloene</l>
            <l>
                <lb/>V o u eui ne uun le inu ene ei tie in einiue rneunſe ie</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬,</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/> ſera, Sia s, plouuoir des milliers du ſupreſme troſns de ſoh ſeulpomui..</l>
            <l>
                <lb/>s’il les iuge ainſi eſtre neceſſaires, luy eſtant dautant plus facile
                qu’aurecit.</l>
            <l>
                <lb/>du ſainct Euangile, qui eſt infaillble, il n’y a poins d homae pour tel</l>
            <l>
                <lb/>qu’il puiſſe eſtre qui croye en luy, cormme il apparuien,&amp; à ſon
                Eſpouſe</l>
            <l>
                <lb/>l Egliſe Romaine, qui n’aye receulely ce pouuboir dans le ſaint Bap¬</l>
            <l>
                <lb/>teſme’n faire, aſſiſte de ſa permiſſion, vn nombre indicible, iuſquaesà.</l>
            <l>
                <lb/>d’auſſi grands &amp; de plus grands meſme que ſon diuin Fils n’en a operé.</l>
            <l>
                <lb/>icy bas en terre. S’il faut du pouuoir pour executer rous vos deſſeis.</l>
            <l>
                <lb/>iuſtes, vous ſçauez aſſez qu’il ne l’a pas moins donné qu’abſolu à va¬.</l>
            <l>
                <lb/>Majeſtez. Mais ſouuenez-vous que pour en vſer ainſiqus deſfus, i:</l>
            <l>
                <lb/>vous promet meſme de vous aſſiſter, s’il eſt de beſoin du-ranpouuoit</l>
            <l>
                <lb/>qu’il a iuſques au point de ſouueraineté ſur ſes Creatures,elles qa’elles.</l>
            <l>
                <lb/>ſoient, que ren ne reſiſte au Ciel, en la Terre, dans le Pugatoire, &amp;
                dans.</l>
            <l>
                <lb/>les Enfers, à ſes volontez quand il parle en Maiſtre. Sil faut de l’amur..</l>
            <l>
                <lb/>pour vos intereſts, &amp; l’obeiſſance dans tous vos ſuiets, il grauera l’vn
                de¬</l>
            <l>
                <lb/>dans tous leurs curs, &amp; imprimera l’autre dans tous leurs eſpritsen</l>
            <l>
                <lb/>des caracteses qui ne s’y pourront iamais effacer, pour vous en foiro</l>
            <l>
                <lb/>vne citadelle &amp; vn ramnpart meſme à tous vos Eſtats, afin de les rendos</l>
            <l>
                <lb/>inuincibles à toutes les autres puiſſances de la terre enſembles, qui n’a¬</l>
            <l>
                <lb/>roien pas, e, cette qualite d’eſtre vos amis, outre que defia &amp; po.</l>
            <l>
                <lb/>vne grace qui ſemble leur eſtre comme naturelle il n’y en a point qul,</l>
            <l>
                <lb/>ne ſoit tout preſtJ d’employer, s’il eſtoit heſoin, la vie &amp; ſes boiens
                (aiai</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils le doiuent) pour les conſeruer &amp; vous les aceroitre auec
                loſtice,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qui cependant n’attendent vos ordres auec reſpect &amp; auidit́ pout
                les</l>
            <l>
                <lb/>obſeruer auec plaiſir. Mais l’oſe bien plus iey auancer en preſuaaat, ’</l>
            <l>
                <lb/>bien de leut piete) qu’il n’y en a point depuis le premier iaſques auder¬.</l>
            <l>
                <lb/>nier, qui n’eſpere en bref auoir dét honneur de vous ſeconder en vne ſi</l>
            <l>
                <lb/>ſaincte &amp; iuſte entreiſe; &amp; bien d’auantage qui ne ſoit tout preſt
                d’o¬¬</l>
            <l>
                <lb/>beir à Dieu &amp; luy ſarisfaire (s’il le veut ainſi) par des penitences qui
                ne¬</l>
            <l>
                <lb/>pourront meſme trouuer des exemples que dans les premiers ſiecles de</l>
            <l>
                <lb/>l’Egliſe. S’il vous faut dequoy tres notsblement ſoulagor vos pauures</l>
            <l>
                <lb/>Peples deſolez preſt à ſuccober, dequoy ſubuenir à vos afſaires preſens</l>
            <l>
                <lb/>tes,iuſtes &amp; legitimes, dequoy en vn mot deſgager tout voſtte Domaine</l>
            <l>
                <lb/>Royal, quaſi abſorbé, ſe fut-il de plus de di millions d’or )e’eſt iey o</l>
            <l>
                <lb/>il pretend faire iuſques à de; miracles inconnus à toute l’humaine Sageſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe pour vous faire en bref recouurer des ſommes plus que ſuffſan</l>
            <l>
                <lb/>pour y ſubuenir, (ie ne diray pas ſans intereſſer qui que ce puiſſeere.,</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>puis que la Iuſtice qu’il a par eſſence vous le fait aſſez icy ſous
                entendtel</l>
            <l>
                <lb/>mais par des moyens tous ſaincts &amp; tous iuſtes que ſa ſeule grace
                fersap</l>
            <l>
                <lb/>paroir auant qu’il ſoit peu par mon miniſtere, ne deuoir pas moins eûtro</l>
            <l>
                <lb/>fauorables à quantite d’ames que tous les nerites, (ſans en excepteeſe¬</l>
            <l>
                <lb/>lement le moindre)de la Paſfion du Sauueur du monde. Propoſons.</l>
            <l>
                <lb/>Sian certes blen hardies, &amp; qui pourroiont meſme dans les indigen¬</l>
            <l>
                <lb/>cee preſque generales de toos vos Eſtats. paſſer pour folias au plus ha.
                S.,</l>
            <l>
                <lb/>de:</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/> a¬a¬¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>J</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>tl</l>
            <l>
                <lb/>j</l>
            <l>
                <lb/>e5l</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>i!</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>degré, daas tous les eſprits de ceux qui ne voyent ſimplement les choſes</l>
            <l>
                <lb/>que des yeux du corps, &amp; ne ſe confient qu’en l’hurmaine force, mais
                qui</l>
            <l>
                <lb/>peuuent eſtre iugées raiſonnables, &amp; tres raiſonnables à faire à celuy,
                qui</l>
            <l>
                <lb/>ne pouuant eſtte guideé d’autre eſprit que celuy qui eſt l’Autheur de mon</l>
            <l>
                <lb/>eſtre, ſçay qu’eſtant touſiours aſſiſte de luy, ie puis anſſi tout lans
                rien</l>
            <l>
                <lb/>eeptet, ce qui luy peut plaire, ſans tout sfois ien pi eſumcr iey des for.</l>
            <l>
                <lb/>s que i’ay toutes par emnprunt de ſes ſeules graces, mais par vn emprune</l>
            <l>
                <lb/>qui me les fera toutes poſſeder auec luſtice dans toute l’eſpace de l’Eter¬</l>
            <l>
                <lb/>nité. Partant,Ire, ne vous reſtant plus r ien à ſouhaiter de la part de</l>
            <l>
                <lb/>Dieu, pour vous acquitter du plus bel employ de tous les Monaraques, au¬</l>
            <l>
                <lb/>tte choſe que il daigne luy- meſme ſe donner à vous, pour gage intillible</l>
            <l>
                <lb/>des hautes promeſſes qu’il luy plaiſt de faire à vos Majeſtez, uſques à</l>
            <l>
                <lb/> leur promettre de les combler meſime en fin de ſa gloire dans toute
                l’eſpa¬</l>
            <l>
                <lb/>ce de l’Etermte, il ne teſte auſſi plus rien à vous dire, pour vous oblger</l>
            <l>
                <lb/>e prendre l’eſpeée de voſt rte luſtice, &amp; la receuoir des mains de Deu</l>
            <l>
                <lb/>meſme, aftn d’enroller vos ’euples dcſſous ſes Bannieres &amp; vos Eſten¬</l>
            <l>
                <lb/>datds, &amp; de les mener munis de ſa grace, à vne victoire qui eſt
                aſſeurée,</l>
            <l>
                <lb/>mans la plus celebre que puiſſent iamais remporter au monde, &amp; deſſus</l>
            <l>
                <lb/>e monde toutes les Puiſſances de la terre enſemble. Siuon qu’il n’eſt point</l>
            <l>
                <lb/> de mois dans l’année, de ſemaine au mois, ny meſime de iour dedns les</l>
            <l>
                <lb/>femaines, que ſon diuin Fils ne s’otfre luy-meſme tout entier à vous,
                &amp;?</l>
            <l>
                <lb/>meſmejpour vous corporellement à ſon diuin Pere, au tres-A dorable ( à</l>
            <l>
                <lb/>ous les Eſprits qui ſont dans la gloire, à tous les mortels, &amp; aux d
                mons</l>
            <l>
                <lb/>neſmes J Sacrement qui eſt deſſus vos Autels, &amp; qui contient tout ſans</l>
            <l>
                <lb/>ien excepter. Cette plenitude de Diuinité́, qui ſeule eſt capable de for¬</l>
            <l>
                <lb/>mer l’obiet de la complaiſance de toutes les trois Diuincs Perſonnes de la</l>
            <l>
                <lb/>Tinite, &amp; d’eſtre le comble de la Beatitude des intelligences paiſtries
                de</l>
            <l>
                <lb/>gloire &amp; de ſaincteteé, qui auec nous doiuent enuironrer ſans ceſſe ſon</l>
            <l>
                <lb/>roſue, pour vous obliger reciproquement, mais par vn eſchange qu’eſt</l>
            <l>
                <lb/>bien ineſgal d’eſtte tout à luy en action de grace &amp; reconnoiſſance, &amp;
                de</l>
            <l>
                <lb/>vous canfier tout à ſa conduite, qui ſeule vous peut faire riiſſir dans tus</l>
            <l>
                <lb/>vos deſſeins. Ce que faiſant,S1 r s, vous pouuez oſer auec reſpect &amp;</l>
            <l>
                <lb/>umilité́, mais ſans heſiter &amp; ſans preſumet, quoy que ce puiſſe eſtre
                des</l>
            <l>
                <lb/>horces humaines euſſiez vous en main &amp; ſur vſtre teſte, les Seeptre
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Couronne de toute la terre composée de celles de tous les Menarques)</l>
            <l>
                <lb/>generalement tout cequ’il plaira à ſon ſainct lprit de vous ſugerer, (ie</l>
            <l>
                <lb/>emblerois, S e, en diſant icy par mon miniſtere, ſi ie n’eſtois pas</l>
            <l>
                <lb/>empt de miſere;) Car quoy que ie ſois par ſ leule gtace vn de ceux qui</l>
            <l>
                <lb/> ant l’honeut d’approcher le plus preés ſon troſne: Ie me reconnois tclle.</l>
            <l>
                <lb/> nent indigne d’eſtre ſon organe(rnon eſtre borné. quoy que tres ſubli¬</l>
            <l>
                <lb/> ue, eſtanc compaté́ à ſes Eicellences qui ſont infinies)qu i’oſerois meſ.</l>
            <l>
                <lb/> e quaſi refuſet cette qualiteé, ſi apres m’auoir tout entier ſot ſis à ſes</l>
            <l>
                <lb/> olontez, il ne me l’auoit toutex pres donnée, pour venir icy donnesr des</l>
            <l>
                <lb/> udeils à vos Majetez, qui ue les ſçauroient iamais faire errer. Voila,</l>
            <l>
                <lb/>C</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>S1rE, ce que i’ay à dire vos Majeſtez de la part de Die, pout pr8¬</l>
            <l>
                <lb/>iere Audience de cette Ambaſſade, que ie finiray eon ler emoignat</l>
            <l>
                <lb/>tres-ex preſsément de ſa meſme part, ( Ie veux dire, SIRE, à voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Conſeil, poutr ne pas cy ternir l’innocence d’vne Maje ſteé, qui ne ſça¬</l>
            <l>
                <lb/>chont pas ce que c’eſt d otfenſe, pour le moins griefue, ne peut ſtce auſſi</l>
            <l>
                <lb/>iuſtcmét blaſimée, de ce qui ſe paſſe d’niurieux à Dieu dedans.les Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>mes, d’onereux aux ’euples dedans ſes Eſtats, ny de ce qui peutobſcur¬</l>
            <l>
                <lb/>eir l’eſelat de la renommée, deuant tous les l’euples qui ne l’enuiſage</l>
            <l>
                <lb/>qu’auec reſpect) de ceſer en bref le ſiege posé depuis iix ſeraines de¬</l>
            <l>
                <lb/>uant cette grande Vle populeuſe, qui a cet honneu de former le Chef de</l>
            <l>
                <lb/>tous vos Eſtats, en les aulant &amp; lcs inuitan de le ſouuenir que ce qui
                en;</l>
            <l>
                <lb/>peut fournir de pretexte, eſt plus vn effet des iuſtes coleres de Dieu
                irri¬</l>
            <l>
                <lb/>teé, que d’oppoſition de vos pauures l’euples à vos volontez, puiſque</l>
            <l>
                <lb/>tous enſembles font aſſez coõnoiſtre dans vn temps auquel vos Armes ſout</l>
            <l>
                <lb/>preſtes de rauir leurs vies contre voſtre gré́, qu’ils vous ſont fide lles
                iuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ques à ce point, mais par vn vray zele qui ne reent rien de leurs inte¬</l>
            <l>
                <lb/>reſts, n’en ayant int d’autres en but que les voſtres, de faire par tout
                te¬</l>
            <l>
                <lb/>tentir leure voix dedans ſon enceinte &amp; ſes abanlieux, de vœux &amp; de
                cris</l>
            <l>
                <lb/>de VVe LE ROv. Ce qui eſtant, Sr Ee, comme Dieu en eû</l>
            <l>
                <lb/>Tuy-meſne teſmoin, vous doit obliger, ( ie veu dire encore tout voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Conſeil, pour ne pas icy imprimer le moindre ſerupule en l’eſprit d’aucun</l>
            <l>
                <lb/>de vos l’Peuples, que vous minutiez leur ruine &amp; leur perte, dans vn
                tép</l>
            <l>
                <lb/>auquel vos inclinations vrayement Royalles, vous font eſtre preſt d’e¬</l>
            <l>
                <lb/>poſert vous meſme, s’il eſtoit beſoin, &amp; le ſang Royal qui coule en vos</l>
            <l>
                <lb/>veines, &amp; voſtre vie meſme, quelque precieuſe qu’elle piſſe eſtre, pour</l>
            <l>
                <lb/> leur conſeruer celle qu’ils croit oiét quitter à regret pour toute autre
                cau¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe, que pour l’intcreſt de Dieu, &amp; de ceux de vos Maietez) de faire
                poſer</l>
            <l>
                <lb/>d’vne part &amp; d’autre les Armes à vos Peuples, pour les lmſſer tous plus</l>
            <l>
                <lb/>vtilement rccourir à celles de la ’enitence, ſeules ſuffiſantes de faire o¬</l>
            <l>
                <lb/>ſer celles de Dien, meſme iuſques à l’obliger de les faire en bref ioüit de</l>
            <l>
                <lb/>la Paix, ſifort dſté́e de toute la terre. os Majeſtez, Sre, y ſont obli¬</l>
            <l>
                <lb/>geées par mille raiſns, que votre bas àge ne m’obhgeant pas de vous ex¬</l>
            <l>
                <lb/>pliuer icy plus au long, il me ſuffira pour bien m’acquitter de mon Am¬</l>
            <l>
                <lb/>aſſade, de dire, MaDAmas, que comme il a tpleu à Dieu vous choiſir,</l>
            <l>
                <lb/>pour eſtre Rerente de tous les Eſlats du Roy voſtre fils, que ’eſt vcus</l>
            <l>
                <lb/>auſſi à qui ceét aduis importe &amp; s’addreſſe, qui y oſtes obligée: mais
                iuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ques à ce poinct, ue ſi vous manquez à enaoqiter voſtte conſciance,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la dignit́ que vous poſſedez, que vous ſertea ſeule, &amp; voſtre
                Conſeil, ¬</l>
            <l>
                <lb/>en prenier ien de l’Arreſt que Dieu vous doit prononcer, &amp; à eux c¬</l>
            <l>
                <lb/>ſemble au iour efſroyable de ſes lugemens; fufſiez-vone, Ma a s,</l>
            <l>
                <lb/>d’ailleurs toutre ſainte, couable de tous les rmaux &amp; deſordres qu’a</l>
            <l>
                <lb/>deſua produir, &amp; que va produire vne tres funeſte &amp; cruelle guerre,
                puis</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>que les Sujets du Roy &amp; les voſtres, contte qui vos Arnes ſont deſi</l>
            <l>
                <lb/>poinctces,ous donuent les roains, &amp; ployent lear col à tout ae-quevoaus
                ,</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>pouuez exiger &amp; demander d’eux, iuſte &amp; raiſonnable, pour ne ſe pas</l>
            <l>
                <lb/>voir à la fin contraint de prendre à regret le fer &amp; Ies arucs purfauet</l>
            <l>
                <lb/>lear vie de la cruautéde ceux, qui ayant depuis tant d’années ſi ind gne¬</l>
            <l>
                <lb/>ment abuse des Noms &amp; authoritez de vos Majeſtez, pout tauir leur</l>
            <l>
                <lb/>biens, iſques aux ſalaires de leurs trauaux meſmes, ne deuandent pls</l>
            <l>
                <lb/>rien moins que leur ſang &amp; leur propre chair, pour s’en regorger cou¬</l>
            <l>
                <lb/>me des Lious, qui ont conſpiré leut ruine otale. Et pour ſecod</l>
            <l>
                <lb/>point, qui le doit conclurre ſans aucun appel,que Dieu qui n’a</l>
            <l>
                <lb/>point d’eſgard aur perſonnes ny au qualitez, vous fera louftrir</l>
            <l>
                <lb/>en corps &amp; en ame, &amp; à eux enſemble, dans toute l’eſpace de l
                Eternité,</l>
            <l>
                <lb/>à mons que d’en faire vne penitence qui ſurpaſſe celle des Anachore¬</l>
            <l>
                <lb/>tes) toutes les rigueurs, poines, &amp; punitions dedans les Enfers, que
                me¬</l>
            <l>
                <lb/>titeront tous les crimes enſembles, &amp; chacun de ceux en particulier,
                qui</l>
            <l>
                <lb/>ſe commettront par les deux Armées, leſquels vons n’aurez voulu em¬</l>
            <l>
                <lb/>peſcher, en le pouuant faire, puiſque, ſans qu’il ſoit icy beſoin de vous</l>
            <l>
                <lb/>en authoriler la creance, par vn nombre infiny de paſſages des Hiſtoires</l>
            <l>
                <lb/>ſainctes, le ſeul dire d’vn Philoſophe Payen peut ſuſhir, que (quiconque</l>
            <l>
                <lb/>n’empeſche pas le vice le pouuant, le commande, l’authoriſe &amp; le per¬</l>
            <l>
                <lb/>met) tirant apres ſoy cette conſequence, qu’il en doit anuſſi ſouffrir
                cha.¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtiment en la meſme ſorte, que ſi il l’auoit luy-rmeſe comms. Apres</l>
            <l>
                <lb/>quoy, Ma a a , le Roy s’en deſclarge ſur voſtre conduite, &amp; il!</l>
            <l>
                <lb/>luy ſuffit de vous regarder comme la Turrice de ſa Majeſté́, &amp; la Dire¬</l>
            <l>
                <lb/>trice de toutes ſes affaires, pour vous ſembler dire, que dés cet inſtant</l>
            <l>
                <lb/>il s’en laue les mains deuant Dieu &amp; deuant les hommes; &amp; il le eur</l>
            <l>
                <lb/>aire auec iaſticpendant tout le temps que voſtre Regence luy ſert de</l>
            <l>
                <lb/>cautien, iuſques à l’exempter d’eſtre debireur. Vous y penſere, s’il</l>
            <l>
                <lb/>vous plaift, M aE, comme à vne affaire de haute importance,</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt à dire en bref &amp; ſerienſement; &amp; vous ponuez meſme, auec
                iuſtice,</l>
            <l>
                <lb/>obliger tous vos Conſeillers d’Eſtat &amp; de conſcience, de mcure eux¬</l>
            <l>
                <lb/>meſmes la nain à la leur, pour que ceu Ma a ME, qui ſe trouueront</l>
            <l>
                <lb/> ne vous auoir pas dedans ce rencontre, &amp; en pluſieurs autres, donné́
                des</l>
            <l>
                <lb/>conſeils conformes au deuoir qui les y oblige; ſe dilpoſent en bref à vous</l>
            <l>
                <lb/>repatet le tort indicible qu’ils on fair à la Maeſté dn monde, iuſques¬</l>
            <l>
                <lb/>li, la plus digne d’eſtre aymée &amp; d’eſtre honorée de tous ſes ſujets,
                puis</l>
            <l>
                <lb/>que vous auez autant de teſmoins de voſtre bonté, &amp; de lenr malice,</l>
            <l>
                <lb/>omme vous auez quaſi de Sujets. Sinon ie leurs dis de la part de Dieu,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ſç̧aura res-bien leurs ecn faire vn iour, &amp; peut-eſtre en bref,
                ren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre fort hbon compte, &amp; les en punir proportiomément à leurs
                dé́merites.</l>
            <l>
                <lb/>Apres quoy, MA A e, pour y bien penſer, ie m’en vais laiſſer</l>
            <l>
                <lb/>vos deux Majeſtez, &amp; tout leurs Conſeils, dans les mains de Dieu, im¬</l>
            <l>
                <lb/>plorant pour elles, &amp; pour l’auantage de tous leurs Eſtats, qu’il a
                bien</l>
            <l>
                <lb/>daigné de me confier, autant que mon zele vny &amp; conjoint à̀ ſa charité</l>
            <l>
                <lb/>e peuuent inuiter, ſes graes faueurs, &amp; mlſericordes.</l>
            <l>
                <lb/>Aiaſi Jois-il.</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> 1-.</l>
            <l>
                <lb/>Le Sacretair de cos Aabaſſade, qa a es l’bomeur de tacor à̀ lers</l>
            <l>
                <lb/>Maieftez ces generalie, ſoaus ls bereax onm ’afpics de l’Ange Gardien:</l>
            <l>
                <lb/>de ler Monarcbie, ſera preſt, qaamd il lear plaur, d’e ſoſietrre à la ſo¬</l>
            <l>
                <lb/>lidaré́ de lers iaegemsetr, aſſiſtées de lers prucpa Coſelers d’Eſtat &amp;
                de</l>
            <l>
                <lb/>conſciems, les partelayiez, ( amectoas les basbſer reſpects, la resene qu</l>
            <l>
                <lb/>pos bonae, anoeant ſaege que elé y doit apporer, pourne pas ais offaſer</l>
            <l>
                <lb/>es rien, noammenr ore, qua qaee c peſſe eſtre, de lear faire ſr tous ap¬</l>
            <l>
                <lb/>paro ſafſiſasment, deqoy ne pouor pas eſtre ieſtement repnis de ererié</l>
            <l>
                <lb/>toacboant ce arnicſs, qnsi cocere ls deégagemaen de toae ler onaine Z oya,</l>
            <l>
                <lb/> ea la maniere gus y eſt fpeofiée. Et l ſe ſerot laay-oeſnae doné cet
                honaear</l>
            <l>
                <lb/> de lear alder preſerer lexep lare de ce primé, ſi l liberté de ſartir Paa¬</l>
            <l>
                <lb/>ris, la dffioalé des paſges, aatrs raſons ae l’eu aoient pas priaué à re¬</l>
            <l>
                <lb/>gres, en ne luay laſſant pour ſatafattions gooe cetce efperanmce, qee la maſme
                gra¬</l>
            <l>
                <lb/>gi les lenr enoye, ne manqera pas de leur mettre ens oain, par le miiſter¬</l>
            <l>
                <lb/>de quelqees perſonnes, gui eyant l’honreur de ler appocber, auront is
                am’ſſear</l>
            <l>
                <lb/>ſſe de pirté́ d’affebio, meſmae pour lers intereſts, paar n’y pas mnanuér,</l>
            <l>
                <lb/>amſ qu’al les en oſe icy ſupplier, pis qus’l ne peut encore ume fois auee
                repps</l>
            <l>
                <lb/>auoir cet honear d’aller à preſent lenr faire connoiſtre par ce comble de ſon
                Ze¬</l>
            <l>
                <lb/>le leri mtereſts, iaſqnes ̀ quel poin il eſtimse la qealité d’ere o de
                leurs</l>
            <l>
                <lb/>plns Zele ſeruiteer,anſi que por gages lers confirmserat dix as de ſenai¬</l>
            <l>
                <lb/>ces qu’il ess l’honenr de remdre à̀ leners M ieſtez, dedans les norables
                emplois</l>
            <l>
                <lb/>qa l a exercez dedans lers Armées, C qus leurs teſmoigneron quoad l lesr</l>
            <l>
                <lb/>plair &amp; ſes omseſſcons certificats, quai por pls nocable aſſeuramce lasy
                ot</l>
            <l>
                <lb/>meſse merneé́ por gage de la lben-uellnce de ſoss Alreſſe oyale, l’homnaer</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la qaaalisé d’eſtre l’vn des Getilshonmes à ſa ſusise.</l>
            <l>
                <lb/>Apres quoy &amp; l’Ange le Secretare metentaaax pe ds de leur lIe s vs</l>
            <l>
                <lb/>crcifié tomres les loanges benedictions qe leurs aietez, ros leurs ſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ies lenrs porroent donmer de ces rres-heuareuſes Vouue lles, puiſge ies es
                eſt</l>
            <l>
                <lb/>ay : out ſeul l’Aurbear, qa’ilr nm’ont eust gue les eterneles. Et en
                artendant</l>
            <l>
                <lb/>les aarres Aadiencer de cetee Anabaſſade, ils font eſperer en bref la
                Harange¬</l>
            <l>
                <lb/>msaas ’rangne de tres-haare imporsne de ce eſne eſprist paiin de chré, </l>
            <l>
                <lb/>me des plas pieſs &amp; Illuſtrs Damses de la Terre, ſi ſ bor ez laignen,
                conm¬</l>
            <l>
                <lb/>ne ils l’espertnt &amp; ls l’en coniurent, faire par ax eupies des vanrei e
                ſperan¬</l>
            <l>
                <lb/>ces qui lay ſont onneées par iceſes. Et le R eceeion, eponſe, Regal de</l>
            <l>
                <lb/>leurs are tez ̀ cet Anuge euoyé da Cel, &amp; ſon reſpecl a Secre are de
                ſon</l>
            <l>
                <lb/>Alreſſeeſeſle, qoi aera l’hõmear d’ppoſera boe lſe ceiee Amb.aſſa de, quea</l>
            <l>
                <lb/>aſde ſar earcnſenens faie, ſo nmooms toaa a long d Recael qo’l en laſſer6</l>
            <l>
                <lb/>ponr g-age l ee qu’la pour aaae la Frantce, afin que toaas ſs Hbnans &amp;</l>
            <l>
                <lb/>aaerer, qass poarrorent auojr beſo de e gi eſt à ſon pooir, ! es parſe,
                ia¬</l>
            <l>
                <lb/>aoes as aomdre d’ceox, (comese il le ſouhbae) ſerr en toaat ce qae Dio,</l>
            <l>
                <lb/>ſos amse, ’les insereſts ds lers Maieſta ny porraens permertre.</l>
            <l>
                <lb/>EN.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
