<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau78_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Amuse badaud (l’) Mazarin, on l’Intrigue des
                    créatures du Mazarin qui sont dans Paris, pratiquée jeudi dernier pour empêcher
                    l’effet de l’assemblée du parlement qui se devait faire ce jour-là.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=8wEw0VFGtz0C&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Amuse badaud (l’) Mazarin, on l’Intrigue des créatures du
                        Mazarin qui sont dans Paris, pratiquée jeudi dernier pour empêcher l’effet
                        de l’assemblée du parlement qui se devait faire ce jour-là.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="Sans Date">Sans Date</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49560"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>L’AMVSE-BADAVD</l>
            <l>
                <lb/>MAZARIN</l>
            <l>
                <lb/>’INTRIGV E</l>
            <l>
                <lb/>MAARIN</l>
            <l>
                <lb/>QVI SONTDANS PARIS.</l>
            <l>
                <lb/>Pratiquée Ieudy dernier pour empeſcher l’effect</l>
            <l>
                <lb/>de l’aſſemblée du Parlement qui ſe deuoit</l>
            <l>
                <lb/>faire ce iour-la.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>.1</l>
            <l>
                <lb/>.,¬</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>Dlgn</l>
            <l>
                <lb/> a 3</l>
            <l>
                <lb/>t’</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>uae</l>
            <l>
                <lb/>.4¬</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>2-, -</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/> 3</l>
            <l>
                <lb/>4t&amp;: t&amp; V&amp;6e &amp; &amp;,le t.</l>
            <l>
                <lb/>’e: e’’: s </l>
            <l>
                <lb/>LAAVSE-BADD OV L’NT R CVE </l>
            <l>
                <lb/>des creacures du aarin qui ſont dans Pus.</l>
            <l>
                <lb/>Prat iqué́e eudy derniere pour empeſcher l’effet</l>
            <l>
                <lb/>de l’aſſemblee du Parlement qui ſe deuoit</l>
            <l>
                <lb/> faire ce iour là.</l>
            <l>
                <lb/>Lſt-il poſſble qu’on ne pourra iamais deſ abuſer</l>
            <l>
                <lb/> la credulité des peuples; &amp; qu’apres la longue</l>
            <l>
                <lb/>experience que nous auons des fourbes du Mazarin,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de ceux qui ſont attacheés à̀ ſon party, nous ſerons</l>
            <l>
                <lb/>eacor aſſés ſimples, pour donner aueune creance à</l>
            <l>
                <lb/>leurs impoſtures, meſmes en veüe du peu de fonde¬</l>
            <l>
                <lb/>meat, dont ils ne peuuent pas les apuyer, pour ta¬</l>
            <l>
                <lb/>cher du moins de les rendre en quelque facon rece¬</l>
            <l>
                <lb/>uables par ve lbelle parence.¬</l>
            <l>
                <lb/>Tout le monde ſç̧ait que les eſperances qu’on fon¬</l>
            <l>
                <lb/>doit ſur l’aſſemblée du Parlement qui ſe fit Jeudy</l>
            <l>
                <lb/>dernier, eſtoit auſſi grandes que legitimement con¬</l>
            <l>
                <lb/>eües; &amp; qu’en ſuitte du paſſage des troupes de M.</l>
            <l>
                <lb/>le Duc de Nemours que les ennemys domeſtiques</l>
            <l>
                <lb/>n’auoient pas peu empeſcher, on auoit raiſon de</l>
            <l>
                <lb/>croire, que le party contraire au perturbateur publie</l>
            <l>
                <lb/>de noftre repos eſtaat &amp; aparemment &amp;en effet dans</l>
            <l>
                <lb/>la meilleure poſture, apres les grands auantages</l>
            <l>
                <lb/>dont il a eſté fauorizé; ſeroit ce iour ſecondé́ de la</l>
            <l>
                <lb/>generoſitéde Mrs du Parlaement5&amp; que çette illuſte</l>
            <l>
                <lb/>ompagnie animée de la preſence &amp; de la vigueur</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>heroique de S. A.R. ſe porteroit ſans doute à quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que reſoluton, qu ſeroi pour abreger nos m’e¬</l>
            <l>
                <lb/>res, en faiſant auorter les aparences des grands &amp;</l>
            <l>
                <lb/>horribles troubles, qui menacent noſtre repos: ¬i</l>
            <l>
                <lb/>l heureux reuſſi n’en eſtoit empeché par quelque</l>
            <l>
                <lb/>malheureuſe intrigue.</l>
            <l>
                <lb/>Les Emiſſaires du C. Mazarin qui ſont dans Paris</l>
            <l>
                <lb/>preſſentirent bien en effet que le ſuccez de cette aſ.</l>
            <l>
                <lb/>ſemblée eſtoit à̀ craindre; &amp; qu’il eſtoit temps d’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>taller tout ce qu’ils auoient d’inuention, pour ren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre vn ſeruice important à ſon Eminence dans vne</l>
            <l>
                <lb/>occaſion de cete nature, dans laquelle il eſtoir ſans</l>
            <l>
                <lb/>doute, qu’on determineroit quelque choſe au deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>auantage de leur maiſtre, s’ils ne ſe haſtoient prom¬</l>
            <l>
                <lb/>ptement d’en preuenir le danger par quelqu’vne des</l>
            <l>
                <lb/>precautions qui leur ſont ordinaires en ces rencon¬</l>
            <l>
                <lb/>tres.</l>
            <l>
                <lb/>Pour cet effet s’eſtans tous aſſemblez Mercredy au</l>
            <l>
                <lb/>ſoir chez le plus echaufé d’entre eux, c’eſt à dre chez</l>
            <l>
                <lb/>celuy dont ceux qui ſç̧auent les maiſons de la rue de</l>
            <l>
                <lb/>S. André des Arts n’ignorent point le nom; ll y fut</l>
            <l>
                <lb/>conclu apres vne longue concertation. qu’il falloit</l>
            <l>
                <lb/>ſe preualoir de l’abſence du Prince de Conde, leque!</l>
            <l>
                <lb/>eſtant oceupeé au ſiege de Miradoux, &amp; eſloigné par</l>
            <l>
                <lb/> conſequent de varis de plus de cent ſoixante lieü̈es,</l>
            <l>
                <lb/>donnoit vne plus fauorable occaſion à l impo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſture, qu’ils eſtoient en deſſein de debiter au pu¬</l>
            <l>
                <lb/>bhc, ſans aucun danger de pouuoir eſtre con¬</l>
            <l>
                <lb/>uaincns du contraire, de quaere ou de cinq iours.</l>
            <l>
                <lb/> pendaut</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>pendant le ſquels cependant, ils aurolent toute ſortelc</l>
            <l>
                <lb/>loilr, de ſaire ioüer leur mine; &amp; de ſemer l’eſpou¬</l>
            <l>
                <lb/>uahe de leur nouuelle dans Paris, pour en intimider:</l>
            <l>
                <lb/>les Mrs du Parlements lors qu’ils ſeroient ſun le point;</l>
            <l>
                <lb/>de conclure quelque chole aud deſaduantage du Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>larin.</l>
            <l>
                <lb/>La nouuelle eſtoit que le Comte d’Harcourt ſuiuant.</l>
            <l>
                <lb/>ſs vigllance &amp;ſon ardeur heroique, ayant apris lo ie¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiſtance de la vllle de Miradoux; &amp; l’aparence qu’il y</l>
            <l>
                <lb/>auoit de faire ouſſir quelque beau coup ſi la genero¬</l>
            <l>
                <lb/>ſité de cetre garniſon eſtoit ſecondée par quelque</l>
            <l>
                <lb/>promptſecours; s’eſtoit reſolu de ſi acheminer en di.</l>
            <l>
                <lb/>gence auectout ce qu’ll auoit de forces, &amp; de faire vn</l>
            <l>
                <lb/>glorieux e fforts ſur les aſſiegeants, pendant que les aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiegésauertis de ſon deſſein, le ſeconderoit auec la meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>P vigueut qu’ls auoient fair oaroiſtre nenda¬le.¬</l>
            <l>
                <lb/>le egô.</l>
            <l>
                <lb/>Le deſſein; diſent ces petits Mazarins, ne fut pas</l>
            <l>
                <lb/>pluſtoſt reſolu qu’il fut executé. Le Comte d’Harcourt</l>
            <l>
                <lb/>fair promptement battre aux champs; marche ou plu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtoſt vole vers la vlle de Miradoux; donne vigoureu¬</l>
            <l>
                <lb/>lement dans les urenchées enfonć, fracaſſe, tue, bef</l>
            <l>
                <lb/>execute ſt genereuſement ſa reſolution, que le Prince</l>
            <l>
                <lb/>de Condé d’aſſiegeant, deuenu aſiegé, ne pouuant</l>
            <l>
                <lb/>plas reſiſter à tant d’efforts, eſt conraint de lacher</l>
            <l>
                <lb/>promptement le piedauec la honte d’auoir leut le eg</l>
            <l>
                <lb/>de deuat vnepetite place, &amp; le deſeſpoir d’y auoir perda</l>
            <l>
                <lb/>coute ſon armé́e ſans en auoirpeu reurer qu’auãt qu’il</l>
            <l>
                <lb/>luy en falloit pour’enaccompagner dans ſa faite.</l>
            <l>
                <lb/> B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>’Cette illuſtne nouuelle ainſi baſtie chés le leur de</l>
            <l>
                <lb/>S::: le nom de ce Mazarin m’eſtoit preſque chael</l>
            <l>
                <lb/>exigeoit de la diligence de ſeés autheurs, qu’elle fus</l>
            <l>
                <lb/>promptement debitée, afis que la ville es eſtaapi</l>
            <l>
                <lb/>bue auants l’aſſemblés duarlemene, les effets es fu</l>
            <l>
                <lb/>ſent du moins interrompus par la communicati</l>
            <l>
                <lb/> d’vne meſme eſpouuapte.</l>
            <l>
                <lb/>lsmettent donç promptement la mai à la pluaé</l>
            <l>
                <lb/> is ſcriuent des lertres ſuppolées enanc de Bordeau,</l>
            <l>
                <lb/>de Perigueux &amp; d’Agen, oſcrites par les Capitaina6</l>
            <l>
                <lb/>meſmes qui s’eſtoient des plus ignalé́s dans çette ren¬</l>
            <l>
                <lb/>contre pour le ſeruice de M. le Prince: lls leur -fon;</l>
            <l>
                <lb/>faire des narres pitoyables du mlheureux ſuccés dece</l>
            <l>
                <lb/>ſlege, du carnage que le Comte d’Harcourt y a fais,</l>
            <l>
                <lb/>du grand nombre des priſonniers. &amp; de la de faite gte</l>
            <l>
                <lb/>11¬¬¬.. l’aroaa de . le Prince.</l>
            <l>
                <lb/> Ceee peuire troupe de laiſiſſha pas pluaoa</l>
            <l>
                <lb/>baſty &amp; datté́ ſes lettres, qu’elles ſont miles entre les</l>
            <l>
                <lb/>mains, de certains de leur connoiſſance; leſquéls ſe diſ¬</l>
            <l>
                <lb/>perſant des le ſoir meſme de tous les cpſtes, pour en</l>
            <l>
                <lb/>faire part aur premies venus, ne manquent pas d’eu</l>
            <l>
                <lb/>renaiſtre la çurioſité de leurs auditeurs. auet des com¬</l>
            <l>
                <lb/>paſſions affectes, &amp; des deleſpoirs aparents d’vn ſi</l>
            <l>
                <lb/>mauuais ſuccés; afir que l’atrachement qu’ils tefmoi¬</l>
            <l>
                <lb/>gnent pour les affaires de M. le Prince, faſſe peceuoi</l>
            <l>
                <lb/>e nouuelle auec d’autant plus de crence. q plus</l>
            <l>
                <lb/>l eſt probable, que les amys meſme de ce Pnnme ne</l>
            <l>
                <lb/>oudtoient pas l’expoſé, ilsneſupoſoienemaſme que</l>
            <l>
                <lb/>deſia tout le monde en ſeraüsimbu.</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>Mais c’eftoit aco vn plus beau paſe-temps le Ieudy</l>
            <l>
                <lb/>aatn, que de voir tous les auenies, &amp; toutes les boutiques</l>
            <l>
                <lb/>tant de dedans que dehors le Palais, obſedéses pat ces ga¬</l>
            <l>
                <lb/>etiers Mazatrins? dans leſquelles ce; impoſteurs, faiſane</l>
            <l>
                <lb/>paremment les paſſioanés pour le party de M. le Prince,</l>
            <l>
                <lb/>ue laiſtoieat cependant pas, de debiter leur impoſture, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de la rendre plus croyable par la leture des letrres qu’ils di¬</l>
            <l>
                <lb/>oient en auor re çeu ou de quelque haabitanmc de Bordeaux,</l>
            <l>
                <lb/>au de quelqu’vn des Capitaines de M. lIe Prlnce qui s’eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>pauauuer du carnage.</l>
            <l>
                <lb/>Voila cependant tout Paris alarmé de cotte deffaite, les</l>
            <l>
                <lb/>grands &amp; les petits en vienneat à̀ la. mouftarde. Les vns la</l>
            <l>
                <lb/>croycnt, les autres ne la croyent puint: les Macarins s’en</l>
            <l>
                <lb/>endent plus inſolents; les frodeurs en ſont inunaidé́s, les</l>
            <l>
                <lb/>udifferents qui ceornençoient à paacher vers le parry de</l>
            <l>
                <lb/> rs les Prines ſe cionnent dans lesar ordinaiee froider;&amp;</l>
            <l>
                <lb/>le Parlement agité de cous ces diuers ouuements ſt re.</l>
            <l>
                <lb/>duit à l’npfſance de ne pouuois rien conclure, ou de re¬</l>
            <l>
                <lb/>efre pnur le plus l’afſſeiblée au lendemai.</l>
            <l>
                <lb/> La fourhe n’eît-elle pas agreable, Mrs de Paris; il’ay a</l>
            <l>
                <lb/>equatre ours que le aeier mme qua n’eſt pas Parti¬</l>
            <l>
                <lb/>ſan de M. le Prince, nous aſeure que le Comce d’ap ourt</l>
            <l>
                <lb/>ee auec toutes ſes forces dans la aironge, &amp; pat conſe</l>
            <l>
                <lb/>quent eſloigne de Miradoux de plus de ſoixante hieues: &amp;</l>
            <l>
                <lb/>cependant ces faiſeurs des nouuelles vous veulent faire</l>
            <l>
                <lb/>croire, qu’il s’en eſt part y de à auec toute ſon armée, pour</l>
            <l>
                <lb/>s’en aller combatre celle de M le Prince raiſonnés vn peu</l>
            <l>
                <lb/>&amp; conclués de cetce nouuelle, qu ’il faut aſſeurement, affin</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle ſoit veritable, que le Comte d’Harcourt ayr paſſe la</l>
            <l>
                <lb/>Dordoigne &amp; la Garonne qui ſont deux grandes nuieres;</l>
            <l>
                <lb/>qu’ul ayt fait ſoixante lieues; &amp; que meſme il ayt trauerſé</l>
            <l>
                <lb/>des Prouinces qui luy ſont ennemys, &amp; dont il a eſté con¬</l>
            <l>
                <lb/>traint de ſe retirer apres pluſieurs pertes, dans quatre ou</l>
            <l>
                <lb/>cinqours: Nos poſtes auroient bien de la peine de faire vn</l>
            <l>
                <lb/> i long chemn en fi peu de cemps; &amp; cependant l’armée du</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>Comte d’Hareourt l’a fait ſans aucune difficulté.</l>
            <l>
                <lb/>Cette nouuelle ſeroit bonne pour remplit l’artamene de</l>
            <l>
                <lb/>M. de Scudery ou les Caſſandres de M. de la Calprenede,</l>
            <l>
                <lb/>dans leſquels il n’eſt pas de beſoin de regler les marches des</l>
            <l>
                <lb/>armées de leurs Romans auee tant de iuſteſte; &amp; ou les</l>
            <l>
                <lb/>a tions heroiques ſemblent exiger, qu’on faſſe voler les bra¬</l>
            <l>
                <lb/>ues à leur e xecution. Mais les deſireux de ſçuoit ce qui ſé</l>
            <l>
                <lb/>paſſe dans l’Eſtat ne peuuent pon ſe repaiſtre de ces ¬</l>
            <l>
                <lb/>ctions; &amp; lors qu’on nous raporte des ations de cette natu¬</l>
            <l>
                <lb/>re, telle que nous deuons iuger la deffaite pretendue du</l>
            <l>
                <lb/>Comce d’Harcoure, on nous donne ſujet de ſoubçonner</l>
            <l>
                <lb/>raiſonnablement qelque mauuais deſſein dans le party qul</l>
            <l>
                <lb/>s’en ſert pour ous en reſpaiſtre.</l>
            <l>
                <lb/>Helastant s’en faut que le Comte d’Harcourt ayt deffai</l>
            <l>
                <lb/>M. le Prince qu’il ny à ſeulement pas penſé, &amp; ’aſſeure tous</l>
            <l>
                <lb/>les veritables defintereſſés que ce general du party Maea¬</l>
            <l>
                <lb/>rin eſt ſi afobly par tant de ſaignées paſſées qu’il na plus de</l>
            <l>
                <lb/> cur que pour ſonger à ſa retraite, comme il a deſia fai</l>
            <l>
                <lb/>en demandant par trois fois ſou ioug Au reſte il ne tient</l>
            <l>
                <lb/>qu’a M. le Prince que Miradoux ne ſoit à luy, &amp; s’il vou¬</l>
            <l>
                <lb/>loit luy donner coinpouton il y a longtemps qu’il en fe¬</l>
            <l>
                <lb/> roit le maiſtre, nmais il veut l’emporter par foree, afin que</l>
            <l>
                <lb/>les trouppes qui ſont dedans, ue s’an aillent point groſſu</l>
            <l>
                <lb/>celles du Cormte d’Harcoure.</l>
            <l>
                <lb/>118 </l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
