<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau549_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Avis sur le temps qui court.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=dtzmk79C5fMC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Avis sur le temps qui court.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="16" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49740"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>ADVIS,</l>
            <l>
                <lb/>QVI COVRT</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>0</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>S¬</l>
            <l>
                <lb/> 3</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/>. ¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>aafe</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>7¬</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/> - alma aaag a-¬</l>
            <l>
                <lb/>T T </l>
            <l>
                <lb/>1 2</l>
            <l>
                <lb/>A1</l>
            <l>
                <lb/> L V O</l>
            <l>
                <lb/>POVR LETEMPS</l>
            <l>
                <lb/>QVI COVRT.</l>
            <l>
                <lb/> R1ae es, qui a la veuë de vos grandeurs,</l>
            <l>
                <lb/>éE eroye eſtrealabry des d’iſgqracea duſore</l>
            <l>
                <lb/> Manarques, qui par les faux reſpec&amp;ts que</l>
            <l>
                <lb/>quelques, laſches faeurs s’eſtudient de rendre uon pas</l>
            <l>
                <lb/>aà vous, en conſderation de vous meſme mais à vos</l>
            <l>
                <lb/>threſors, en leur propre eonſideration; Vous perſuadez</l>
            <l>
                <lb/>aiſement que rien ne vous oſe choquer n’y comtredireà</l>
            <l>
                <lb/>vos paroles, qui ſont cormme autant d’Arreſts irreuoca¬</l>
            <l>
                <lb/>bles, &amp; comme aurant de foudres que voſtre toute puiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance imaginaire vous fait lancer inconſiderement ſur qui</l>
            <l>
                <lb/>bon vous ſemble Innocent ò Criminel, n’importe vous</l>
            <l>
                <lb/>le voulez, ſoyez aujourd’huy deſabuſez.</l>
            <l>
                <lb/>Croyez Potentats, qu’il n’y à rien de fi changeant ny de</l>
            <l>
                <lb/>ſi fragile que le trompeur eſclat de vos grandeurs. Sça¬</l>
            <l>
                <lb/>chez que quand il vous paroiſtra plus bruſlant ceſera pour</l>
            <l>
                <lb/>lors qu’il faudra dauantage apprehender ſon peu de du¬</l>
            <l>
                <lb/>ré́e, &amp; ſi moins fier; parceque la fortune veut diſſimuler</l>
            <l>
                <lb/>par des faueurs extraordinaires ſa rigueur prochaine, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>quelle comble pour l’ordinaire d’vne pompe merueilleu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe d’vne magmficence incrable les choſes dont elle</l>
            <l>
                <lb/> machine la ruine, pourſe faire voir Maiſtreſſ de tout ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’ily a de plus bea &amp; de plusreleué iey bas.</l>
            <l>
                <lb/> Souuene- ous, Faupris, de voſtre ancien eſtat &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>voſtre naiſſance, &amp; que ce qui a eſté la cauſe de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>glorieux eſleuement aſouuent eſté à vn milliers d’autres</l>
            <l>
                <lb/>l’effet d’vne calamité́ eſpouuentable &amp; d’vne tragique</l>
            <l>
                <lb/>mort; car ce n’a eſté́ que ou vne laſche dusplicité enac¬</l>
            <l>
                <lb/>cordant en apparence à vos Princes, pour leur plaire ce</l>
            <l>
                <lb/>que quelque reſte de vertu, &amp; peut-eſtre les ſeules Loiu</l>
            <l>
                <lb/>de la nature vous faiſoiẽt abhorrer &amp; deſ approuuer dans</l>
            <l>
                <lb/>voſtre ame, ou vne criminelle coniuence à toutes leurs</l>
            <l>
                <lb/>pratiques bonnes &amp; mauuaiſes, &amp; que par conſe¬</l>
            <l>
                <lb/>quent le ſuccez que vous auez fait ſur les eſprits de ces</l>
            <l>
                <lb/>Princes, qui premiers ſe ſont eſleuez à ces ſublimes de¬</l>
            <l>
                <lb/> grez de ſplendeur, ou tout vn monde vous regarde auec</l>
            <l>
                <lb/>ſoumiſſion; Venant tout entier d’vn fort capricieux vous</l>
            <l>
                <lb/>ne deuez pas vous y aſſeurer ny vous y meſconnoiſtre,</l>
            <l>
                <lb/>puiſque le ſort ne prend plaiſis que dans le changement</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’à renuerſer par terre ce qu’il s’eſt pleu de deſplacer</l>
            <l>
                <lb/>iuſques ſur le troac.</l>
            <l>
                <lb/>Mais outre tout cela ce ſeroir tres-mal connoiſtre le na¬</l>
            <l>
                <lb/>turel ordinaire de ſes nouueauxfortunez &amp; de ſes Gueéux</l>
            <l>
                <lb/>enrichis, que de vouloirexiger deux l’eé́galié d’eſprit, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de la moderation dans vne ſi eſclatante proſperité; ils ne</l>
            <l>
                <lb/>peuuent qu’ilne s’emportent à des excez d’orgueil quand</l>
            <l>
                <lb/>ils ſe voyent s’eſloigner de leur premiere condition, &amp; à</l>
            <l>
                <lb/>des meſprits de ce qui eſtoit au deſſus d’eux le voyant</l>
            <l>
                <lb/>ſous leurs pieds, &amp; en võt iuſqu’a ambitiõner les reſpects</l>
            <l>
                <lb/>des grands de naiſſances. Ils ſe perſuadent que puis qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>ont les cœurs de leurs Roys, ils meritent bien auſſ les</l>
            <l>
                <lb/>honneurs que l’on leurs rends; Si qu’elqu’vn leur dénie</l>
            <l>
                <lb/>leur vaine gloire leur fait trouuer dans ce refus d’homma.</l>
            <l>
                <lb/>ge, plus de matiere de triſteſſe qu’ils ne rencontrent de</l>
            <l>
                <lb/>conten¬</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>ntentement dans leurs grandeurs: Ils enragent de ſe:</l>
            <l>
                <lb/>voir fauoriſez de leurs Roys, &amp; d n’eſtre pas onfide</l>
            <l>
                <lb/>rez d’vn ſujet;Le meſpris d’vn ſeul empoiſonne toutes</l>
            <l>
                <lb/>les douceurs qu’ils pourroient gouſter dans les ſouſmiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſions d’vne infinié́ d’autrese Et enfin leur ambition ne</l>
            <l>
                <lb/>ſert qu’à les rédre mal-heureux à l’heure qu’ils deuroient</l>
            <l>
                <lb/>eſtre les plus contens &amp; les plus ſatisfaits du monde. Ha!</l>
            <l>
                <lb/>que vous eſtes inſenſez, que vous eſtes ennmais de vous</l>
            <l>
                <lb/>meſmes, quoy vous ſemblez auoir peine de ſufſrir voſtre</l>
            <l>
                <lb/>propre feliciré; que ne iouyſſez vous paiſblemendece</l>
            <l>
                <lb/>que le hazard vous a dome, pourquoy prer ndre à ce qui</l>
            <l>
                <lb/>ſera cauſe que vous perdrez ce que vous auez deſ-ja: N</l>
            <l>
                <lb/>voyez-vous pas que voſtre boe heur uous àfatdes r¬</l>
            <l>
                <lb/>uieux qui talchentr inceſſamment de vous perdte; Nd</l>
            <l>
                <lb/>preuoyez-vous pas que ſi la faueurde vos Prnces rous a</l>
            <l>
                <lb/>ſouſtenus contre leurs attaques, vos ſouhaits ambitiu</l>
            <l>
                <lb/>&amp; temeraires qui n’en veulenqu’a leur puiſſance, fenont</l>
            <l>
                <lb/>ce coup que n’ont peufairnos aduerſaires: Les hõ̃neursS</l>
            <l>
                <lb/>par leurs briſlans eclat vous ont-ils aueugle depeur que</l>
            <l>
                <lb/>vous ne viſſiez ce qui ſe trouue contre vous; Vous ont¬</l>
            <l>
                <lb/>ils hebeté par les voluprez que vous y prenez, de peur</l>
            <l>
                <lb/>que vous- ne vous apperceuſfiez pas que vous allez per¬</l>
            <l>
                <lb/>dant les bonnes graces du Prnce, &amp; que vous ne vous</l>
            <l>
                <lb/>ſoum ſſiez pas, combiemn vous enauez vou qui ayant ac¬</l>
            <l>
                <lb/>qis par leur courage, par la perte de’leur ſang &amp; par</l>
            <l>
                <lb/>leurs vertus, ce que vous n’auez que du crime &amp; du ha¬</l>
            <l>
                <lb/>zard le perdirent mal-heureuſement; les vns par de faux</l>
            <l>
                <lb/>rapports comme ils’en fait tous les iours de vons, tel que</l>
            <l>
                <lb/>fuſt Sadredin grand Fauory d’vn Roy de Perſe; le</l>
            <l>
                <lb/>autres par trahiſon commil s’en ontepred tous les</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>iouts contre vous, telles que nous en voyons mille &amp;</l>
            <l>
                <lb/>mille dans les Hiſtoires: Pluſieurs par hayne de leut</l>
            <l>
                <lb/>Prnce, qu ils auoient attiré ſur eux par moins que ce que</l>
            <l>
                <lb/>vous faites tous les iours; comme vn certain dans l’Hi.</l>
            <l>
                <lb/>ſtoire Romaine, pour vn ris qu deſpleuſt à l’Empe reur:</l>
            <l>
                <lb/>Enfin par cens diferentes maeres les vnes moms, les</l>
            <l>
                <lb/>autres plus cruelles:; nmiais ſur tout ie vous puis aleurer</l>
            <l>
                <lb/>qu’iln’y en a’preſque pomt dans les liures qu ayentlog¬</l>
            <l>
                <lb/>temps iouy de leur felcite, &amp; qui l’ayent pouſſée iuſques</l>
            <l>
                <lb/>u bout, car comme toute choſe tend à ſoncentre, eux</l>
            <l>
                <lb/>auſſi dont la niſſance eſt ooſcure &amp; roturiere, retour¬</l>
            <l>
                <lb/>nent a leur neant; &amp; comme vae pierre n: peut drer en</l>
            <l>
                <lb/>haut, de meſme ils ne peuuent eſtant en ces ſupreſmes</l>
            <l>
                <lb/>degrez qu’ils ne s’enprecipitent de leur naturel.</l>
            <l>
                <lb/>Et vous Pcinces, bien que la naiſſnce lemole authori¬</l>
            <l>
                <lb/>ſer vos ſentimes &amp; vous arfanchir de l’empire de cette</l>
            <l>
                <lb/>infidelle Deeſſe, ayant tout ce qui compoſe voſtre gran¬</l>
            <l>
                <lb/>deur de vous meſme, &amp; rien de ſes fallacieuſes liberali¬</l>
            <l>
                <lb/>tez, apprenez qu’olle a tout au deſſous de ſoy &amp; rien au</l>
            <l>
                <lb/>deſſus; pas ſeulement les Roys, a qui quand bien elle ne</l>
            <l>
                <lb/>vous domineroit pas vos biens, vos trauaux &amp; vos vies,</l>
            <l>
                <lb/>ſont ſuiettes &amp; entierement ſoumiſes, &amp; deſquels l’ami¬</l>
            <l>
                <lb/>tié́ &amp; les bonnes graces incertaines vous ſont auſſi ne¬</l>
            <l>
                <lb/>ceſſaires pour vous entretenir dans voſtre rang que vous</l>
            <l>
                <lb/>auez eu beſoin de voſtre origine, pour y eſtablir ſans le</l>
            <l>
                <lb/>ſecours derette inconſtante Reyne du monde, qui ſi elle</l>
            <l>
                <lb/> ne peut venir à bout de ſa propre- puiſſance de vous er¬</l>
            <l>
                <lb/>dre, qund elle l’aura entrepris, ſe ſeruira de celle de vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre R, ou ſuſejre des ennieux contre vous, ou inuen¬</l>
            <l>
                <lb/> era quelque autremoyen comme elle n’en manque point</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>pour faire par artifice où par trahiſon le coup qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>n’aura plus faire de plein pouuoir, &amp; à force ouuert, Et</l>
            <l>
                <lb/>de tais combien auons nous veu de grands Princes, que</l>
            <l>
                <lb/>la victoire ſuiuoit par tout, qui autant de fois auoient</l>
            <l>
                <lb/>ſemblé défier la rigueur du ſort, qu’ils auoient liuré de</l>
            <l>
                <lb/>bataille, en s’expolant à la teſte de leur armée pour luy</l>
            <l>
                <lb/>donner pius beau, ſans iamais par aucun mauuais acci¬</l>
            <l>
                <lb/>dent auoir reçeu la moindre petite bleſſeure, &amp; qui au.</l>
            <l>
                <lb/>tant de fois eſtoient demeurez vainqueurs qu’ils auoient</l>
            <l>
                <lb/>combatus, eſtre enfin mal heureuſement vaincus, non</l>
            <l>
                <lb/>pas dans les combats, car ils y eſtoient indomptable:</l>
            <l>
                <lb/>ais ce qui eſt encore plus digne de remarque &amp; qui</l>
            <l>
                <lb/>vous doit donner de la tefreur au milieu de vos plus fa¬</l>
            <l>
                <lb/>uorables proſperitez dans les entrailles des meſmes</l>
            <l>
                <lb/>Royaumes qu’ils auoient conſeruez &amp; augmentez au pe¬</l>
            <l>
                <lb/>ril de leur propre vie, &amp; dans les meſmes lieux où ils</l>
            <l>
                <lb/>auoient reçeu tant d’honneur &amp; d’acelamations publi¬</l>
            <l>
                <lb/>ques, non pas par leurs ennemis iure, car ils n’en auient</l>
            <l>
                <lb/>poinit qui ſeulement ozaſſent leur fare tele, &amp; qui au</l>
            <l>
                <lb/>ſeul brt de leurs noms ne ſe creuſſent deffits auant</l>
            <l>
                <lb/>meſime que donner combat: Mais ce qui oit rende vos</l>
            <l>
                <lb/>conditions odieuſes &amp; meſpriſables dans leurs plus ma¬</l>
            <l>
                <lb/>jeſtueux eſclar, chargeés de chaiſnes par les Roys, dont</l>
            <l>
                <lb/>ils auorent affermy les throſnes chan ellans: Mais pour</l>
            <l>
                <lb/>monſtrer qu’il n’y a rien icy bas en qui on ſe doiue aſſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>rer; traiſnez ignominieuſement dans les cachots par ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui peu de temps auparauant leurs auoient rant fair de</l>
            <l>
                <lb/>carrefſes, &amp; rant donné de mrques qu’il n’eſtoient rien</l>
            <l>
                <lb/>moins qu’inſenſibles aux bons &amp; fidelles; ſeruices qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>leurs auoien rendus: mais pour comble de mal heu,</l>
            <l>
                <lb/>aaaa-,</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>mis ̀ mort par ceux qui auoient adueüez leurs eſtre re¬</l>
            <l>
                <lb/>deuable, &amp; de leurs Prouinces &amp; de leurs vies. La fortu¬</l>
            <l>
                <lb/>ne-e ennemie irreconciliable des longues felicitez, ne</l>
            <l>
                <lb/>pouuant rien ſur eux par les voyes ordinaires, inſpiroit</l>
            <l>
                <lb/>a leurs oys qu’ils en vouloient à leurs Sceptres, qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>tourneroient contre- eux les forces auec leſquels ils</l>
            <l>
                <lb/>auoient ſi facilement domptez les ennemis les plus re¬</l>
            <l>
                <lb/>doutables, &amp; que ſans difficulté́ ils les detroſneroiẽt. Dans</l>
            <l>
                <lb/>ces apprehenſions chimeriques, ces Roys ſans iuſuce,</l>
            <l>
                <lb/>comme ſans iugement commandoient que l’on ſe ſſit de</l>
            <l>
                <lb/>ces mnocens coupables, failoient enfermer &amp; languir</l>
            <l>
                <lb/>miſerablement dans les priſons ceux a qui ls deuoient</l>
            <l>
                <lb/>faire part de leurs troſnes, &amp; le plus ſouuent donnoient la</l>
            <l>
                <lb/>mort à ceux qui leur auoient ſauué́ l vie. D’où vent ce</l>
            <l>
                <lb/>ſubit changement de vos fe licirez llluſtres Conquerans,</l>
            <l>
                <lb/>auioud huy dans vn char de victoire, demain dans la</l>
            <l>
                <lb/>fange; auiourd’huy dans le ſein du bon-heur, demain</l>
            <l>
                <lb/>dans l’horreur des miſeres, auiourd’huy ſur le ſiege</l>
            <l>
                <lb/>Royal, demain ſur vn gibet, &amp; ſans eſtre coupables de¬</l>
            <l>
                <lb/>quoy que ce ſoit? Hal vous l’eſtes aſſez puiſque vous</l>
            <l>
                <lb/>auez la fortune pour ennemie; Ie pourrois icy vous rap¬</l>
            <l>
                <lb/>porter de mille ſorte de façons dont s’eſt ſeruy cette In¬</l>
            <l>
                <lb/>genieuſe, pour ſe deffaire de ceux qui s’eſleuoient trop</l>
            <l>
                <lb/>haut, comme la trahiſon &amp; l’enuie par qui nous en voyons</l>
            <l>
                <lb/>de momens en momens perir: Mais paſſons aux Monar¬</l>
            <l>
                <lb/>ques, à quiie pretens principalement remonſtrer la cadu¬</l>
            <l>
                <lb/>cite &amp; l’inconſtance des plus grandes choſes du monde,</l>
            <l>
                <lb/>afin qu’ils ne s’aſſeurent pas tant ſur leurs puiſſances qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>ne ſongent qu’ils ſont domptables; qu’ils netvranniſent</l>
            <l>
                <lb/>pas tant leurs ſujets qu’ils neles faſſeat ſereuolter contre</l>
            <l>
                <lb/>eu</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>eux; &amp; qu’enfin ils ne s’eſtiment pas ſi fort re leuez au deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſus de tout le reſte des hommes qu’ils ne penſent qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>ayent par deſſus eux la prerogatiue de l’immorta lité.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt donc à vous à qui ie parle Monarques redouta¬</l>
            <l>
                <lb/>bles, qui par vos cruautez vous eſtes rendus ſemblables</l>
            <l>
                <lb/>à des Nerons, vous faiſant apprehender de ceux dont</l>
            <l>
                <lb/>vous ne deuez rechercher que l’amour &amp; les obe;yſſan¬</l>
            <l>
                <lb/>ces voloneaires tremblez dans vos Royaumes ſi vous</l>
            <l>
                <lb/>n’y eſtes cheris de voſtre peuple, tremblez au penſer de</l>
            <l>
                <lb/>ce quiarriua au grand Maurice. Cét Empereur ayant par</l>
            <l>
                <lb/>auarice refuſé de rachepter des Soldats qui auoient eſté</l>
            <l>
                <lb/>pris dans vne bataille qu’il auoit donné, &amp; qu’on luy of¬</l>
            <l>
                <lb/>froit pour vne ranç̧on tres-peu conſiderables ſe rendit</l>
            <l>
                <lb/>odiex à toute lon armée, dont vne troupe enragée con¬</l>
            <l>
                <lb/>tre ſon peu de charite eſleut Fmpereur en ſa place vn ſim¬</l>
            <l>
                <lb/>ple Centenir, qui auec l’ayde du reſte des Soldats d ſtro¬</l>
            <l>
                <lb/>na ce Prince auaricieux &amp; luy fit oſter la vie ſur vn eſcha¬</l>
            <l>
                <lb/>faut public, apres luy auoir fait voir la mort de cinq de</l>
            <l>
                <lb/>ſes enfans.</l>
            <l>
                <lb/>Ie parle à vous Souueraines puiſſances de la terre, qui</l>
            <l>
                <lb/>vous perſuadez que tout vous eſt inferieur, &amp; que rien</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt au deſſus de vos troſnes, puis que quand vous n’au¬</l>
            <l>
                <lb/>riez point de re belles dans vos Eſtats, &amp; que vous ſç̧au¬</l>
            <l>
                <lb/>rez l’art de vous aſſujettir paiſiblement les nations; vous</l>
            <l>
                <lb/>n’eſtes pas ſeuls Roys en ce monde; &amp; qu’il ne faut qu’vn</l>
            <l>
                <lb/>voiſin puiſſant vous de clarer la guerre pour vous chaſſer</l>
            <l>
                <lb/>honteuſement &amp; vous deſpoüiller de toute vos Prouin¬</l>
            <l>
                <lb/>ces; comme fit Alexandre au plus grand Roy quià ia¬</l>
            <l>
                <lb/>mais gouuerné la Perſe, i’entends le miſerable Darius.</l>
            <l>
                <lb/>Es que quand bien les Roys de la terre vous ſeroient ſou¬</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>mis, vous eſtes vous meſmes ſujets d’vn Mornarques a</l>
            <l>
                <lb/>qui toutes les teſtes couronnées ſont redeuables de leurs</l>
            <l>
                <lb/>pouuoirs, &amp; qui a plus de droit &amp; de domination ſur</l>
            <l>
                <lb/>elles qu’elles n’en ont ſur leurs ſujets.</l>
            <l>
                <lb/>Et qui ſubiugue ſans peines &amp; ſans combat tous les plus</l>
            <l>
                <lb/>heureux conquerans, les vns dans le fort de leur Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>me par des maladies, comme cét Alexandre le vain¬</l>
            <l>
                <lb/>queur de toute la terre, les autres par des puniſſions cor¬</l>
            <l>
                <lb/>porelles, cemme le ſuperbe Nabuchodonoſor qui fut</l>
            <l>
                <lb/>beſte vn grand nombre d’années, comme pluſieurs au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres qui ſont demeurez impotens de leurs membres, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>tous enfn ſans eſgard de leur pourpre par la meſme</l>
            <l>
                <lb/>voyes que le reſte des hommes, qui eſt la mort.</l>
            <l>
                <lb/>Ie parle à vous Tyrans de biens &amp; de vics de vos peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ples, qui croyez que le titre de Monar que ne conſiſte</l>
            <l>
                <lb/>que dans la ſeruitude &amp; l’aneantiſſement des ſujets, que</l>
            <l>
                <lb/>dans les iniuſtes ſentences de mort, que dans les exa¬</l>
            <l>
                <lb/>ctions eſt la diſpoſition de biens qui ne vous appartien¬</l>
            <l>
                <lb/>nent que par cette loy maudite de la terre &amp; des Cieux,</l>
            <l>
                <lb/>que vous faites à vſtre mode: qui porte que les Roys</l>
            <l>
                <lb/>ont vn droict legitime &amp; vn pouuoir abſolu de trancher</l>
            <l>
                <lb/>de tout ce qui eſt en leur Monarchie. Ie vous aduertis</l>
            <l>
                <lb/>que vous deuez eſpargner vos peuples que de les irrite</l>
            <l>
                <lb/>par vos tyranniques barbaries; c’eſt les forcer que de ſe</l>
            <l>
                <lb/>ſouſleuer contre vous, &amp; d’employer contre leurs Roys</l>
            <l>
                <lb/>des forces dont ils ne deuroient ſçauoir l’vſage que con¬</l>
            <l>
                <lb/>tre les ennems de la Patrie; Ie vous auouë que vous leur</l>
            <l>
                <lb/>deuez accorder de voſtre bon-gree la liberté de peur qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>ne la prennent d’eus-meſmes, que vous les deuez trait¬</l>
            <l>
                <lb/>ter auec iuſtice &amp; auec clemence pout les reeni dans</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>l’obeiſſance qu’ils vous donnent, &amp; qu’ils ne vous deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>nirõt pas ſi vous ne les y contraignez par vos cruautez; Ie</l>
            <l>
                <lb/>vous aſſeure qu’il n’y a rien tant à redouter qu’vne po¬</l>
            <l>
                <lb/>pulace mutinée, qu’elle n’a conſideration ny de la pour¬</l>
            <l>
                <lb/>pre, ny du baſton Royal: Qu’il n’y a point de regnes de</l>
            <l>
                <lb/>yrans qui ayent eſte exemptes de reuolces &amp; de ſedi¬</l>
            <l>
                <lb/>tions que ceux qui ont eſté rudes &amp; violens, ont tous</l>
            <l>
                <lb/>eſté fort cours &amp; extremement troublez, qu’il n’y a point</l>
            <l>
                <lb/>eu de Prouince plus barbares qu’elle ayent eſteé que la</l>
            <l>
                <lb/>douceur des Roys n’ayt aſſujeties au gouuernement, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que c’eſt le ſeul frain dont ſe doiuent ſeruir les Princes,</l>
            <l>
                <lb/>pour retenir en bride les plus farouches.</l>
            <l>
                <lb/>le parle enfin à vous imprudens arbitres &amp; diſpenſa¬</l>
            <l>
                <lb/>teurs de diſgraces &amp; de felicité, qui auec ſi peu de iuſti¬</l>
            <l>
                <lb/>ce chaſtiez &amp; recompenſez; qui auec rart de facilirez</l>
            <l>
                <lb/>vous laiſſez aller a hayr ceux qui peut-eſtre vous ſont les</l>
            <l>
                <lb/>plus affetionnez; &amp; a honnorer de vos bonnes graces</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui le plus ſouuent vous ſont traiſtres &amp; infideles,</l>
            <l>
                <lb/>ou du moins qui ne vous ſeruent que parce qu’ils y ren¬</l>
            <l>
                <lb/>contre leur aduantage: Sçaches que les Roys doiuent</l>
            <l>
                <lb/>faire tout ce qu’ils font auec vne extréme circonſpection</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils doiuent tout mettre dans la balance de l’equité,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que ſur tout ils ne doiuent pas eſtre ſi prompts à cha¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtier quand meſme il y auroit du crime, n’y a prendre</l>
            <l>
                <lb/>rouſiours pour leurs confidens ceux qui ſemblent eſtre</l>
            <l>
                <lb/>les plus aſſidus à leur rendre des reſoects &amp; des homma¬</l>
            <l>
                <lb/>ges; puis que de ſes deux points &amp; de punir &amp; de re¬</l>
            <l>
                <lb/>compenſer à propos, dépend le plus peſans fardeau de</l>
            <l>
                <lb/>la Royauté, &amp; que c’eſt- laà où ſe font ordinairement</l>
            <l>
                <lb/>les plus d’angereax neufrages des Princes: Car ie vous</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>prie, quia-t’il de plus redoutable à vn Roy que de con¬</l>
            <l>
                <lb/>damner à mort vn innocent, &amp; que de porter des Arreſts</l>
            <l>
                <lb/>de prſon &amp; de banniſſement iniuſtes: Puis que par les</l>
            <l>
                <lb/>exils de ſes fidels ſeruiteurs il fait murmurer contre ſoy</l>
            <l>
                <lb/>le reſte des bons; par l’empriſonnement des innocens</l>
            <l>
                <lb/>ils attirent ſur ſoy les imprecations &amp; les haines de ſon</l>
            <l>
                <lb/>peuples, &amp; que par des ſentences iniuſtes de mort, ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>uent il fait reuolter contre ſoy ſon peuple, qui ne peut</l>
            <l>
                <lb/>ſouffrir que les perſonnes d’integrité́ ſoient ſi inique¬</l>
            <l>
                <lb/>ment miſes à mort dans la crainte qu’il ne luy en arriue</l>
            <l>
                <lb/>autant s’il donne cours à cette tyrannie. Non non, les</l>
            <l>
                <lb/>Roys ne doiuent pas apprehender que leur trop de dou¬</l>
            <l>
                <lb/>ceur &amp; de clemence meſme enuers les coupables n’affſoi¬</l>
            <l>
                <lb/>bliſſent leurs Troſne: mais pluſtoſt qu’ils redoutent tous,</l>
            <l>
                <lb/>que les cruautez &amp; les violences qu’ils exercent indiffe¬</l>
            <l>
                <lb/> remment ſur le bon &amp; le ſcelerat ne les briſent. Et pour</l>
            <l>
                <lb/>le ſecond poinct, qu’eſt-ce que les Monarques doiuent</l>
            <l>
                <lb/>tant craindre que d’auoir des Fauoris traiſtres, puiſque</l>
            <l>
                <lb/>nous ne liſons autre choſe dans les ſlacrez Cayers &amp; dans.</l>
            <l>
                <lb/>les Hiſtoires prophanes, que des Empires ruynez, que</l>
            <l>
                <lb/>des Couronnes enuahies, &amp; que des Roys mal- heu¬</l>
            <l>
                <lb/>reux par l’infidelité́ &amp; l’ingratitude de ſes enragez qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>auoient faits tout ce qu’ils eſtoient? Qu’eſt-ce qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>doiuent plus apprehender que de donner l’accez de leur</l>
            <l>
                <lb/>perſonne libre à toute heure à ſes barbares vſurpateurs</l>
            <l>
                <lb/>qui ne leur paroiſſent ſi zelez que pour n’eſtre point</l>
            <l>
                <lb/>ſoupçonnez du pernicieux deſſein qu’ils ont de les per¬</l>
            <l>
                <lb/>dre, &amp; pour l’executer auec moins de difficulteé, qu’eſt.</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’ils doiuent plus redoutrer que de remettre leur pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir entre les mains de ſes ſeruiteurs ſans foy, quis’en</l>
            <l>
                <lb/>ſeruent</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>ſeruent pour s’agrandir eux-meſmes &amp; qui ſouuent l’erm¬</l>
            <l>
                <lb/>ployent pour depoſſeder ceux qui le leur ont confié.</l>
            <l>
                <lb/>Et neantmoins, Grands Roys, vous puniſſez &amp; vous</l>
            <l>
                <lb/>recompenſez auec ſi peu de raiſon, vous faites mourir</l>
            <l>
                <lb/>ſur vn ſimple ſoupçon vos meilleurs ſujets, &amp; pour le</l>
            <l>
                <lb/>moindre ſeruice qui aura agré́e à voſtre humeur capri¬</l>
            <l>
                <lb/>cieuſe vous fauoriſez vos ennemis deſguiſez. Vous</l>
            <l>
                <lb/>hayſſez &amp; banniſſez de vous ceux qui vont iuſqu’à vous</l>
            <l>
                <lb/>adorer &amp; qui vous ſeruent fidellement: &amp; vous affe.</l>
            <l>
                <lb/>ctionnez &amp; retenez aupres de vous ceux qui ne vous reſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pectent qu’à cauſe de vos grandeurs, &amp; qui eſpient tous</l>
            <l>
                <lb/>les iours l’occaſion de vous trahir.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt pourquoy concluons que pour l’ordinaire les</l>
            <l>
                <lb/>choſes ſont en efſet toutes autres qu elles ne vous appa¬</l>
            <l>
                <lb/>roiſſent, que vous eſtes preſque touſiours trompez tres¬</l>
            <l>
                <lb/>lourdement dans tous vos choix, dans vos ſentimens &amp;</l>
            <l>
                <lb/>dans tout ce que vous faites; Roys, Princes, Faueris,</l>
            <l>
                <lb/>Potetats, que vos ſplendeurs vous eſbloüiſſent qu’elies</l>
            <l>
                <lb/>ne vous permettent pas de iuger ſainement de quoy que</l>
            <l>
                <lb/>ce ſoit, qu’elles vous font donner voſtre eſtime à ce qui</l>
            <l>
                <lb/>ne merite que du blaſme, &amp; vous attacher à ce que’vous.</l>
            <l>
                <lb/>deuriez bannir bien loing de vous; Leſquels accidens</l>
            <l>
                <lb/>dangereux à vos biens dommageables, à vos grandeurs,</l>
            <l>
                <lb/>ennemie de vos fortunes &amp; de vos vies, afin que vous</l>
            <l>
                <lb/>éuitiez tous.</l>
            <l>
                <lb/>Meſpriſez, Potentats, meſpriſez genereuſement ce qui</l>
            <l>
                <lb/>vous rendra recommendables dans les ſiecles fuurs, ſi</l>
            <l>
                <lb/>vous le rejertez &amp; que ſi vous l’eſtimez, il vous rendra</l>
            <l>
                <lb/>vous meſmes meſpriſables; abandonnez volontaire¬</l>
            <l>
                <lb/>ment vos dignitez de peur qu’eſtan ſi fragiles elles ne</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <l>
                <lb/>LL</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>vous quittent malgré́-vous: faites-vous vn genereux</l>
            <l>
                <lb/>effort, &amp; vous parant de l’ignominie que vous receuriez</l>
            <l>
                <lb/>d’auoir eſté abbatus du ſort; acquerez vne gloire immor¬</l>
            <l>
                <lb/>telle de l’auoir ſurmonteé en vous vainquant vous meſmes.</l>
            <l>
                <lb/>Ne vous oubliés pas Fauoris, dans vos freſles proſ¬</l>
            <l>
                <lb/>peritez, ne vous fieés pas ſur vn bon-heur qui n’a pour</l>
            <l>
                <lb/>fondement que le caprice inconſtant d’vn homme: Sou¬</l>
            <l>
                <lb/>uenez-vous que les Princes abuſez vous le procureront</l>
            <l>
                <lb/>auec bien peu de ſuject, qu’ils peuuent vous l’oſter de</l>
            <l>
                <lb/>meſme: Songez que vous ne deués pas meſpriſer ceux</l>
            <l>
                <lb/>que voyez au deſſous de vous, puiſque pour vous entre¬</l>
            <l>
                <lb/>tenir dans ce degré éminent, &amp; ne deſcendre pas à vne</l>
            <l>
                <lb/>condition plus raualée que n’eſt celle de pas vn de ces in¬</l>
            <l>
                <lb/>ferieurs, vous eſtes obligées à des ſeruitudes &amp; à des</l>
            <l>
                <lb/>complaiſances infames, qui dans le plus ſublime eſclat</l>
            <l>
                <lb/>de vos grandeurs vous rendent les plus abjets de tous</l>
            <l>
                <lb/>les mortels: Songez que ſi vous eſtes aſſeurés du coſté</l>
            <l>
                <lb/>de vos Roys, vous ne l’eſtes pas du coſte de vos enne nis,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que vous deués dans les plus charmantes douceurs de</l>
            <l>
                <lb/>vos fortunes, çraindre la mort que vos enuieux taſchent</l>
            <l>
                <lb/>de vous donner tous les iours.</l>
            <l>
                <lb/>Et que ayantà apprehender de toutes parts, vous n’en</l>
            <l>
                <lb/>deuez iouyr qu’auec reſolution de les abandonner, afin</l>
            <l>
                <lb/>que leur perte qui vous eſt infaillible vous ſoit ſuppor¬</l>
            <l>
                <lb/>table &amp; moins faſcheuſe quand elle vous arriuera.</l>
            <l>
                <lb/>Iugez, Princes, du mal-heur de vos ſemblables, ce</l>
            <l>
                <lb/>que vous deuez attendre dans vos Palais; ſouuenez¬</l>
            <l>
                <lb/>vous que l’on n’entend parler que de Prouinces rauageeés,</l>
            <l>
                <lb/>que de Grande deſcheus, que de Puiſſances aneanties;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; faites reflexion pour meſpriſer vos naiſſance, pour</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>15</l>
            <l>
                <lb/>blaſphemer contre elles, &amp; pour les accuſer de vous eſtre</l>
            <l>
                <lb/>beaucoup plus mal faiſantes que fauorable, à combien</l>
            <l>
                <lb/>de dangers elles vous expoſent, à eſtre pris de vos enne¬</l>
            <l>
                <lb/>mis dans les combats, comme vn Empereur Valerien,</l>
            <l>
                <lb/>du dos duqu Sapor Roy de Perſe ſon vainqueur ſe ſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit comme d’vn eſtrier lors qu’il vouloit monter à che¬</l>
            <l>
                <lb/>ual, comme Tombejus Saldan d’Bgypte, qui apres auoir</l>
            <l>
                <lb/>eſté traiſné́ les mains liez derriere le dos ſur vn vieux</l>
            <l>
                <lb/>Chameau, fut eſtranglé &amp; pendu en vncrochet pour ſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uir d’exemple à la poſterité: Et comme vn infortuné</l>
            <l>
                <lb/>Baazeth Empereur des Turcs, qui fut enfermé dans vne</l>
            <l>
                <lb/>cage de fer, où̀ apres auoir demeuré plus de vingt-ans</l>
            <l>
                <lb/>ſans trouuer aucun moyen de finir ſes regrets auec ſa vie,</l>
            <l>
                <lb/>ilſe perça enfin le goier d’vn os de poiſſon qu’il aiguiſa</l>
            <l>
                <lb/> auec ſes dents. Souuenez-vous qu’elle vous met en but</l>
            <l>
                <lb/>aux trahiſons des enuieux dans la paix &amp; dans lIa guerre,</l>
            <l>
                <lb/>auec aſſaſſinats, &amp; aà la hayne de vos Roys, que l’on offre</l>
            <l>
                <lb/>de la moindre ation, &amp; qui vous mettent à mort pour</l>
            <l>
                <lb/>voſtre trop de reputation &amp; voſtre trop de merite, de</l>
            <l>
                <lb/>peur qu’eſtant plus dignes du Troſne qu’eux vous ne les</l>
            <l>
                <lb/>en depoſſediez.</l>
            <l>
                <lb/>Et vous Roys, craignez d’autant plus que vous eſtes</l>
            <l>
                <lb/>plus eſleuez; les plus hautes mantagnes ſort lus proches</l>
            <l>
                <lb/>des tempeſtes, &amp; plus ſouuent frapées des foudres que</l>
            <l>
                <lb/>les vallées. Meſpriſez vos Royautez, puis qu’elles n’ont</l>
            <l>
                <lb/>que des douceurs meſlées de milles alarmes, que leurs</l>
            <l>
                <lb/>charmes ſont troublez par d’effroyable ſoucis: abandon¬</l>
            <l>
                <lb/>nez les, puiſque la mort vous y prend ſur la teſte à tous</l>
            <l>
                <lb/>momens, puis qu’elles vous cauſent mille ſecrers enne¬</l>
            <l>
                <lb/>mis, &amp; qu’enfin vous n’y eſtes iamais en repos aſſeuré.</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>N</l>
            <l>
                <lb/>16</l>
            <l>
                <lb/>Meſpriſez voſtre pouuoir puis qu’il ne vs rends pas ſi</l>
            <l>
                <lb/>abſolus ſur vos peuples, qu’il ne vous laiſſe dans d’eter.</l>
            <l>
                <lb/>nelles apprehenſions de les choquer. Ne vous eſtimez</l>
            <l>
                <lb/>pas ſi Souuerains, puiſque vous auez tant de rebelles</l>
            <l>
                <lb/>dans vos Eſtats, qui tous les iours ſont tous. preſts de te¬</l>
            <l>
                <lb/>nir l’eſtendart de la reuoltes, puiſques vous aue tant</l>
            <l>
                <lb/>d’eſgaux ſur la terre quis’en vont vous declarer la guerre,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que vous eſtes entierement ſouſmis au Dieu des Mo¬</l>
            <l>
                <lb/>narques; Ne vous imaginez pas que vos puiſſances s’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtendent iuſques à ordonner des biens &amp; des vies de vos</l>
            <l>
                <lb/>ſujets comme bon vous ſemble. Craignez à l’exemple</l>
            <l>
                <lb/>de mille tyrans qui ont eſté́ maſſacrez pour leurs trop</l>
            <l>
                <lb/>barbares cruautez; ſongez long-temps auant que de pro</l>
            <l>
                <lb/>noncer des Arreſts de mort, de peur que vos iniuſtices</l>
            <l>
                <lb/>ne vous perdent &amp; ne vous attachez pas tant que vonus</l>
            <l>
                <lb/>faites ordinairement ài ces Courtiſans flatreurs &amp; diſſimu.</l>
            <l>
                <lb/>lez, puiſque mille &amp; mille Roys s’y ſont perdus; comme</l>
            <l>
                <lb/>dans le Texte ſacré; Roboam qui pour s’eſtre trop fié́à</l>
            <l>
                <lb/>Ieroboam, ſe vit reduit à deux de ſes moindres tributs</l>
            <l>
                <lb/>par l’infidelité de ce Fauory: Enfn vſez de vos Empi¬</l>
            <l>
                <lb/>res, ou comme Sylla, pour voſtre gloire, ou comme</l>
            <l>
                <lb/>Auguſte, pour la conſeruation de la Patrie, de peur</l>
            <l>
                <lb/>que vous n’en vſez comme Cefar, pour voſtre mal¬</l>
            <l>
                <lb/>heur, ou demettez-vous en comme Sylla, afin que vous</l>
            <l>
                <lb/>vous pariez de mille aſſaſſinats gui ſe commettent tous</l>
            <l>
                <lb/>les iours contre voſtre tyrannie, afin que vous changiez</l>
            <l>
                <lb/> en amour la hayne de vos peuples, ennemis de la domi¬</l>
            <l>
                <lb/>nationaſpres &amp; cruelle, &amp; que veus viuiez tranquille.</l>
            <l>
                <lb/> I N.</l>
            <l>
                <lb/>Ai</l>
            <l>
                <lb/> no </l>
            <l>
                <lb/>Qu</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
