<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3422_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Réponse des principaux créanciers du roi aux
                    fermiers des entrées de Paris contre les trois Mémoires qu'ils ont fait
                    imprimer.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="http://books.google.fr/books?id=9q45JWWUy_EC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Réponse des principaux créanciers du roi aux fermiers des
                        entrées de Paris contre les trois Mémoires qu'ils ont fait imprimer.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="Sans Date">Sans Date</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="16" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>RESPONSES</l>
            <l>
                <lb/>DVROY.</l>
            <l>
                <lb/>AVX FERMIERS</l>
            <l>
                <lb/>DES ENTREE5S</l>
            <l>
                <lb/>Contre les trois Memoires qu’ils ont</l>
            <l>
                <lb/>fait imprimer.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>c E¬2</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>uo</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>oo-aeSSole</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>32</l>
            <l>
                <lb/>l ssàoaeeééàéé</l>
            <l>
                <lb/> Eẽeẽ’ Eeeeeeee2</l>
            <l>
                <lb/>saaaass. eeeeeeze2?</l>
            <l>
                <lb/>1 eo e?4</l>
            <l>
                <lb/> Séeee goeeeee</l>
            <l>
                <lb/>e </l>
            <l>
                <lb/> 9</l>
            <l>
                <lb/>l. RESPONSE6 AX</l>
            <l>
                <lb/> Fermiers des Entrées.</l>
            <l>
                <lb/> ES prncipaux Creanciers du oy ſons aſaz</l>
            <l>
                <lb/>g cognus, les ſommes à̀ eux deues aſſez importan¬</l>
            <l>
                <lb/>g tes, &amp; leurs debtes tres-fauorablest veu qu’il y</l>
            <l>
                <lb/> a trois ans qu’ils demandent continuellement</l>
            <l>
                <lb/>s iuſtice, qu’ils ſont Creanciers de pluſieurs mil¬</l>
            <l>
                <lb/> lions de liures, &amp; que les deniers de leurs ad¬</l>
            <l>
                <lb/>uances, dont la plus grande partrie ont eſté́ faites par force,</l>
            <l>
                <lb/>ont ſeruy à la ſubfiſtance de l’Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>ILs ont donné des preuues de leur patience &amp; de leurs</l>
            <l>
                <lb/>reſpects, quand par les prieres qu’ils ont faites, &amp; les ſouſ¬</l>
            <l>
                <lb/>miſſions qu’ils ont renduës depuis le mois de Iuillet 68</l>
            <l>
                <lb/>aà Meſſieurs du Conſeil, &amp; des Finances, il leur ont demandé</l>
            <l>
                <lb/>iuſtice pour eux, &amp; pour leurs Creanciers; Ils ont témoigné</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils prefereroient le bien de l’Eſtat à leurs intereſts, quand</l>
            <l>
                <lb/>par leurs ſoins, ils ont examiné ſi le reuenu de l’Eſtat er pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit porter toutes les, deſpences, &amp; fi toutes ces deſpences</l>
            <l>
                <lb/>payées, il y auoit dequoy leu faire quelque rembourſement:</l>
            <l>
                <lb/> Ils y ont trouué de bon, cinq à ſix millions de liures par cha¬</l>
            <l>
                <lb/>cun an, en comptant les reuenus ſur le pied des dernieres</l>
            <l>
                <lb/>Declarations, &amp; au plus bas qu’ils ſe re çoiuent: en eomptant</l>
            <l>
                <lb/>les deſpenſes pour les payer effectiuement, &amp; au plus haut</l>
            <l>
                <lb/>poinct qu’e lles ont iamais eſteé faures; lls: ont enfin donné des</l>
            <l>
                <lb/>marques de leur moderation, quand aprés auoir iuſtifie ces ve¬</l>
            <l>
                <lb/>ritez en deux Conſeils du Roy tenus expres, ils n’ont fait autre</l>
            <l>
                <lb/>choſe que d’attendre la iuſtice qui leur eſtoit deuë, &amp; qui leur</l>
            <l>
                <lb/>auoit eſté promiſe.</l>
            <l>
                <lb/> On auaoit pris aduantage de leur ſilenee, &amp; on leur auoit</l>
            <l>
                <lb/>impoſé qu’ils auoient fait des propoſitions ridicules, inſolen¬</l>
            <l>
                <lb/>tes, &amp; pr é iudiciables au Gouuenement: cette calomnie auoit</l>
            <l>
                <lb/>eſté rant de fois publié́e, qu’elle auoit fait impreſſion danstous</l>
            <l>
                <lb/>les eſprirss Qn ne les qualifioit plus que les Entrepreneurs de</l>
            <l>
                <lb/>A i</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>la reformation publique: Tellement. qu’outre qu’ils eſtoient</l>
            <l>
                <lb/>auparauant mal-heureux, leurs perſonnes eſtoient encores</l>
            <l>
                <lb/>deuenuës odieuſes, &amp; par tout on blâmoit leur entrepriſe.</l>
            <l>
                <lb/> Ca n’a eſté que pour ſe iuſtifier qu’ils ont donné vne Rela¬</l>
            <l>
                <lb/>tion de ce qui s’eſtoit paſſé touchant leurs propoſitions faies¬</l>
            <l>
                <lb/>au Roy: ils les auoient iuſques-là touſiours tenuës ſecrettes,</l>
            <l>
                <lb/>afin de ne point charger d’enuie, ny Mefſieurs les Miniſtres, ny</l>
            <l>
                <lb/>Meſſieurs des Finances, &amp; qu’en faiſant paroiſtre les moyens</l>
            <l>
                <lb/>d’établir vn ordre pour l’aduenir, on ne leur imputaſt point</l>
            <l>
                <lb/>d’accuſer les deſordres du paſſé: Ils deſiroient meſme, que les</l>
            <l>
                <lb/>propoſitions eſtant tres-vtiles, ſa Maieſté en eut toute la gloi¬</l>
            <l>
                <lb/>re: Ils auroleht touſiours gardé le ſilence, s’il n’eut eſté pré¬</l>
            <l>
                <lb/>iudiciable qu’à leur reput ation, &amp; à leurs fortunes; mais ils y</l>
            <l>
                <lb/>voyoient la ruine d’vne infinité de familles, ils y voy oient le</l>
            <l>
                <lb/>Roy, l’Eſtat, &amp; le public intereſſez.</l>
            <l>
                <lb/>La calomnie publique les ayant forcé de parler, ils ſe ſont</l>
            <l>
                <lb/>efſorcez en parlant de la choſe, de ne point toucher aux per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnes: Ils croyent auoir traitté́ la choſe auec verité, &amp; les per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnes auec reſpeét; s’il y auoit quelque terme qui manquaſt</l>
            <l>
                <lb/>en l’vne ou en l’autre, ou qui meſme pût eſtre pris pour équi¬</l>
            <l>
                <lb/>uoque, ils ſeroient toutpreſts de les changer: mais il ne ſeroit</l>
            <l>
                <lb/>pas iuſte que la ſincerité de leur deſſein, fut alterée par vne</l>
            <l>
                <lb/>mauuaiſe explication de leurs termes.</l>
            <l>
                <lb/> E meſme temps que leur innocence eſtoit perſeecut é́e</l>
            <l>
                <lb/>par la calomnie, &amp; qu’on les entretenoit de promeſſes inutiles,</l>
            <l>
                <lb/>Ies Fermiers des Entrées obtintrent vn rembourſement de ſept</l>
            <l>
                <lb/>millions quatre cens mil liures ſur leur Ferme, contre les ter¬</l>
            <l>
                <lb/>mes des dernieres De clarations, &amp; contre la condition de l’ad¬</l>
            <l>
                <lb/>judication qui leur a eſteé faite. L’Arreſt de rembourſement qui</l>
            <l>
                <lb/>eſt datt́ du 1;. Auril i6. n’eſt venu que long-temps depuis à</l>
            <l>
                <lb/>la connoiſſance des principaux Creanciers du Roy, qui en meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me temps donnerent vne Requeſte au Confeil, afin d’y eſtre re¬</l>
            <l>
                <lb/>ceus oppoſans: cette Requeſte eſt dé́niée par les Fermiers des</l>
            <l>
                <lb/>Entrées, mais elle eſt ſi veritable, qu’il eſt tout public qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>fut miſe entre les mains de l’vn des Meſieurs les Maiftres des</l>
            <l>
                <lb/>Requeſtes, Monſieur le Sur-Intendant le ſç̧ait, &amp; pluſieurs de</l>
            <l>
                <lb/>Meſſieurs des Pinances en ont eu aduis.</l>
            <l>
                <lb/>L A Cour ayant voulu connoiſtre de cette affaire, comme eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>tant tres-importante à l’Eſtat, &amp; comme vne contrauention</l>
            <l>
                <lb/>aut</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>aux dernieres Declarations, les principaux Creanciers du Roy,</l>
            <l>
                <lb/>apres auoir rendu leurs reſpects aà Monſieur le Sur-Intendant,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; auoir obtenu de luy, la permiſſion de s’y pouruoir, y ont don¬</l>
            <l>
                <lb/>né́ leur Re queſte, à ce que faiſant droict ſur leur oppoſition, les</l>
            <l>
                <lb/> Faemiers des Entrées ny autres ne pourront pretendre aucun</l>
            <l>
                <lb/>rembourſement particulier, &amp; que tous ceux qui ſeront ordon¬</l>
            <l>
                <lb/>nez ſeront communs à chacun aà proportion de ce qu’il iuſtifiera</l>
            <l>
                <lb/>luy eſtre deub parle Roy, &amp; par contribution au mar la liure,</l>
            <l>
                <lb/>tant pour les intereſts, que ſur le principal.</l>
            <l>
                <lb/>I n’y a rien dans la Requeſte qui ne puiſſe eſtre facilement</l>
            <l>
                <lb/>iuſtifié en toutes ſes circonſtances: le droict y eſt deduit dans</l>
            <l>
                <lb/>les regles, auſſi bien que le fait dans la verité́: Le diſcours ne</l>
            <l>
                <lb/>s’attachant qu’a la choſe, eſpargne les perſonnes, on ne nom¬</l>
            <l>
                <lb/>me pas meſme les Fermiers des entrées : où il falloit ſouffrir le</l>
            <l>
                <lb/>rembourſement qu’ils ont obtenu, &amp; ſe taire: ou l’on ne pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit pas en parler auec plus de moderation.</l>
            <l>
                <lb/>On ne doit pas trouuer mauuais que les Fermiers des En¬</l>
            <l>
                <lb/>trées ſe deffendent, &amp; qu’ils apportent quelques couleurs pour</l>
            <l>
                <lb/>rendre leur rembourſement en aparence plauſible: mais il eſt</l>
            <l>
                <lb/>eſtrange qu’ils ne ſe defſendent que par des iniures, &amp; qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>veuillent couurir leurſurpriſe, enſe donnant à eux-meſmes des</l>
            <l>
                <lb/>Eloges.</l>
            <l>
                <lb/>lI y a trois eſcrits imprimez ſous leurs noms: Le premier</l>
            <l>
                <lb/>intitulé́, pour faire voir la iaeſice de ce qai a ſté fait aus Conſeil en</l>
            <l>
                <lb/>laffaire des Fermiers des Etrées; Le ſecond intitulé, Reſponſe des</l>
            <l>
                <lb/>Fermiers des Fntré́es à l Requeſte preſnée à Noſſeigneurs de Par.¬</l>
            <l>
                <lb/>lement, par quelques particuliers qui ſe diſent les pricipaux Cren¬</l>
            <l>
                <lb/>ciers da Roy; Et le troiſieſme eſt vne coppie de la e queſte pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſentée à Noſſeigneurs de Parlement, diuiſée par artic le, à̀ coſté</l>
            <l>
                <lb/>du tiltre, Reſponſes des Fermiers des Enrées. Et à coſté́ de cha¬</l>
            <l>
                <lb/>cun article, des reſponſes particulieres: il ne faut que lire ces</l>
            <l>
                <lb/>eſcrits, pour en voir les ſuppoſitions, les contradictios, &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>iniures.</l>
            <l>
                <lb/>S dvn coſté́ on vouloit repliquer à chacun de ces eſcrits en</l>
            <l>
                <lb/>particulier, cela ſeroit trop ennuyeux &amp; trop long: Il faudroit</l>
            <l>
                <lb/>auſſi faire pluſieurs redites, parce que ceseſcrits reperent plu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieurs fois les meſmes choſes: Et ſi d’aurre coſté on ne repli¬</l>
            <l>
                <lb/>quoit qu’à vn ſeul, cela donmeroit lieu à des perſonnes qui re¬</l>
            <l>
                <lb/>prennent ſur tout, de dire que l’on n’auroit pas pû̂ trouuer de¬</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>quoy reſpondre aux autres; c’eſt pourquoy, pour éuiter l’n</l>
            <l>
                <lb/>l’autre de ces inconueniens, il eſtaà propos de tirer en vne ſeule</l>
            <l>
                <lb/>piece, tout ce qui peut eſtre dans les trois: &amp; pour y eſtablir</l>
            <l>
                <lb/>quelque ordre, les Creanciers diuiſent le tout, en ce qui con¬</l>
            <l>
                <lb/>cerne les perſonnes, &amp; les debtcs: les reſultats du Conſeil &amp;-la</l>
            <l>
                <lb/>nouuelle adjudication de la Ferme des Entŕes: Le rembour¬</l>
            <l>
                <lb/>ſement ordonné de ſept millions quatre cens mil liures, &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>contribution re quiſe.</l>
            <l>
                <lb/> LEs Fermiers des Entré́es ont bien differemment traitté</l>
            <l>
                <lb/>les perſonnes; Ils n’ont parlé d’eux-meſmes qu’auec des ter¬</l>
            <l>
                <lb/>mes eſleuez, comme ſi toute la France leur eſtoit redeuable de</l>
            <l>
                <lb/>ſon ſalut, &amp; cõme ſi la conſernation du Royau me de pendoit de</l>
            <l>
                <lb/>la leur. Ils veulent qu’à leur eſgard la foy dõneé ſoit inuiolable¬</l>
            <l>
                <lb/>ment gardéee, ils diſent à ce propos, Qe la bonne foy des Roys,</l>
            <l>
                <lb/>eftle ſeul lien qui maintien les forces de l’Ett, &amp; la fdelité́ des ſu¬</l>
            <l>
                <lb/>iets, que le moindre manqucment pe deſfonrner tote ſorre de ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>cours, &amp; reduire es choſs dans desextremitcz ſns remsedes: mais</l>
            <l>
                <lb/>à l’egard de tous les autres, ils veulent bien que la foy ſoit</l>
            <l>
                <lb/>violée.</l>
            <l>
                <lb/>TanTosr ils diſent que les principaux Creanciers du</l>
            <l>
                <lb/>Roy, ſont des particuliers qui ont fait des preſs volotaires, rtan¬</l>
            <l>
                <lb/>toſt ils leurs impoſent, que c’eſt l’effect de l’enuie &amp; de la
                malignité</l>
            <l>
                <lb/>qui les fict deuer: tdntoſt ils les ac cuſent d’auoir reu leurs noms</l>
            <l>
                <lb/>par la Reqeſte, que c’e vne marque de la clomnie, qu’il y a quelqe</l>
            <l>
                <lb/>deſein aliciex ccheé́, ſous-prerete d’vne Requeſfe dont les ¬</l>
            <l>
                <lb/>theurs, ny les parties n’oſent proiſtre, &amp; incontinent apres ils les</l>
            <l>
                <lb/>appellent les Reformateurs d’Et, &amp; Cenſeurs pablics; t antoſt ils</l>
            <l>
                <lb/>les tiennent pour des perſonnes ruinées, qi pr ialouſie raſchent</l>
            <l>
                <lb/>d’attirer les aorres dans vne miſre commune, &amp; tantoſt ils diſent</l>
            <l>
                <lb/>que ce ſont des perſonnes qai ont preſfé de lſ’aboadance qu’ils auoient</l>
            <l>
                <lb/>recuellis d’autres preſts precedens, q’ils ſon riches, &amp; q’ils ne</l>
            <l>
                <lb/>ſontpolne edeezIls les blânent de n’auoir preſté qaue par la con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſidertiondes gros intereſs, &amp; de l’eſpernce da proft: &amp; diſent en</l>
            <l>
                <lb/>vn autre endroit, que ſi les Fermiers des Entreées ſe ſone rend ad¬</l>
            <l>
                <lb/>aedicataires de l Perme eoyennt deux miſldions re. il lires,</l>
            <l>
                <lb/>c’e ſt aſin qu’ils ne fſent poit tres- malaſßignez, en paſſans é́rsains</l>
            <l>
                <lb/>de perſonnes iaſolaables.</l>
            <l>
                <lb/>IL ſuffit de faire relexio ſur Ies contradictions de ees diſ¬</l>
            <l>
                <lb/>courS, &amp; l’on verra ſi ceux qui les auancent, peuuent paſſer</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/> pourdes perſonnes de bonne foy: encore que les Fermiurs des</l>
            <l>
                <lb/>1 Entrées n’ayent point eu de ſujet de maltraitter ainſi les prin¬</l>
            <l>
                <lb/> cipaux Creanciers du Roy. On ne veut point pourtant repouſ¬</l>
            <l>
                <lb/>l ſer l’iniure par l’iniure: On ſe contente de dire qu’entre les prin¬</l>
            <l>
                <lb/> o cipaux Creanciers du Roy, il y a forces gens auec leſquels les</l>
            <l>
                <lb/>Fermiers des Entŕes ne ſçauroient entrer en comparaiſon;</l>
            <l>
                <lb/>On ſe contente de s’oppoſer à la calomnie, &amp; de deſcouurir les</l>
            <l>
                <lb/>ſuppoſitions dont les Fermiers des Entrées veulent abuſer le</l>
            <l>
                <lb/>public.</l>
            <l>
                <lb/>Les principaux Creanciers du Roy, iuſtifient leur conduit.¬</l>
            <l>
                <lb/>te, parce qui eſt cy deuant repreſenté, dequoy ils ont pour</l>
            <l>
                <lb/>teſimoins, le Conſeil du Roy, Meſſieurs des Finances, &amp; tou¬</l>
            <l>
                <lb/>tes les perſonnes qui ont quelque connoiſſance des affaires:</l>
            <l>
                <lb/>Les Fermiers des Entrées qui les veulent rendre ſuſpccts, de</l>
            <l>
                <lb/>n’auoir point mis leurs noms dans la Requeſte, n’ont pas eux¬</l>
            <l>
                <lb/>meſmes exprime les leurs dans tous leurs eſcritis: Si les Fer¬</l>
            <l>
                <lb/>miers des Entrées ignoroicnt les noms des Creancieres, pour¬</l>
            <l>
                <lb/>quoy accuſent-ils des hommes qui leur lont inconneus? Et s’ils</l>
            <l>
                <lb/>le ſç̧auoient, pourquoy commencent-ils par ce reprot he d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir teu leurs noms? l’original de la Requeſte, eſt ſigné d’vne</l>
            <l>
                <lb/>grande partie des Creanciers, rant pour eux que comme ayans</l>
            <l>
                <lb/>charge des autres, mais il eſtoit inutile d’expoſer ce grand</l>
            <l>
                <lb/>nombre de noms au public.</l>
            <l>
                <lb/>LEs Fermiers des Entrées ſe diſent Creanciers da Roy de ſpt</l>
            <l>
                <lb/>omil’tons de lires, qu’ils ſe ſont redas adidicataire de bone foy deés</l>
            <l>
                <lb/>l’annee r. Qse depuu l’adiadication, pluſfeaurs droits de leur fer¬</l>
            <l>
                <lb/>me ont e ſlé reuoquez, Que le Roy a eſté oblige de leur faire dimi¬</l>
            <l>
                <lb/>ution à cauſe de ls reuocation des droits, &amp; qnu’à cauſe des non-iou
                yſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſances &amp; des grands frais poarreſtablir les Entrées, il a
                eſfé́neceſſiire</l>
            <l>
                <lb/>de les deſdommager :Q’en r649. ids ont eſté́ obligez de faire vne</l>
            <l>
                <lb/>oue dle adaance de 6oo. il lires, qae dans la meſme année ils ons</l>
            <l>
                <lb/>e ſté contraints d’en fire vne autre de cin ces ai liures, poar ſr¬</l>
            <l>
                <lb/>mée Alemande, paui gaſfoit la Prouince de Chamopagne faute de paye¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de ſ ſolde, &amp; que la Iaſfice qui leur a eſfé faite par d’Arret dau</l>
            <l>
                <lb/>I5. Aril n’a pas eſté ſns v uouneaas aerite, pis que par cét rreſ,</l>
            <l>
                <lb/>ils ſont oblige aduancer encore haict cens mil deures, pourle pi des</l>
            <l>
                <lb/>armées ds oy, ſolde d egiment ades Gardes, &amp; coſeruation de</l>
            <l>
                <lb/>Caſal; Ils ſouſtiennent qu’il ſt faaux, q’vne partie de leurs ada¬</l>
            <l>
                <lb/> Ses ſit ſir le resrancbcmet des gages d&amp; droicts d’offiers, qu’elſes</l>
            <l>
                <lb/> ij</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>ſont teutes ſurleurs Fermes, excepté 8oo. ail liures ou enairon qa’o</l>
            <l>
                <lb/>les a forcé de preſter ſur la Ferme des Cabelles &amp; receptes generales
                de</l>
            <l>
                <lb/>Roien, &amp; Alençon: Qu’en fin, ils ne peaeme etre rembourſez</l>
            <l>
                <lb/>qu’en 15. années, aux termes de l’Arref dau iy. Auril, encore qu’ilr le</l>
            <l>
                <lb/>deuſſenut eſtre en trois années, tellement qu’ils ſe plaignentdu </l>
            <l>
                <lb/>peu de luſtice à eux renduë.</l>
            <l>
                <lb/>S les Fiermiers des Entrées ſont Creanciers de ſept mil¬</l>
            <l>
                <lb/>lions de liures, &amp; ne peuuent eſtte rembourſez qu’eni5 années,</l>
            <l>
                <lb/>aux termes de l’Arreſt du Conſeil, on peut dire qu’ils ſeront les</l>
            <l>
                <lb/>eternels Creanciers du Roy: Il ne leur eſtoit deub que ſix mil¬</l>
            <l>
                <lb/>lions quatre cens mille liures par leur Eſtat de liquidation, dans</l>
            <l>
                <lb/>cquel ils ont compris toutes ſortes de dettes, &amp; de toute na¬</l>
            <l>
                <lb/>ture:; Ils ont des-ja receu pluſieurs re mbourſemens au preju¬</l>
            <l>
                <lb/>dice de la Declaration du mois de Iuillet i648. Ils ont retenu</l>
            <l>
                <lb/>1I. cens mil liures, ſur les anné́es 1éi49. &amp; 1éso. &amp; neantmoins,</l>
            <l>
                <lb/>ils ſont encore Creanciers de ſ pt millions de liures: Par l’Ar¬</l>
            <l>
                <lb/>reſt dui;. Auril, on leur donne encore vn rembourſc ment de</l>
            <l>
                <lb/>ſept cens mil liures pour chacue anné́e pendant les neuf, à</l>
            <l>
                <lb/>commencer au premier Auril é;. &amp; cependant, ils diſent qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>ne peuuent eſtre rembourſez qu’eni5 années: Veut-on d’autre</l>
            <l>
                <lb/>preuue de ce qui eſt porte par la Re queſte, ſ que la clauſe de</l>
            <l>
                <lb/>l’Arreſt du i. Auril donne aux Fermies des Entrées, la taculté</l>
            <l>
                <lb/>d’acheter des billets de l’Epargne, ce qu’i!s diſent pour reſpon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe en cet endroit pourroit peut- eſtre paſſer pour raiſon, en</l>
            <l>
                <lb/>l’eſprit de ceux qui ne ſcauroient pas ce qui le peut faire dans</l>
            <l>
                <lb/>les Finances; Quand on ſe ſeroit meſconté, en dſant qu’vne</l>
            <l>
                <lb/>partie de ce que les Fermiers des Erées ont aduancé, eſt ſur</l>
            <l>
                <lb/>des retranchemens de gages, &amp; de droits d’Offieiers; il y auoit</l>
            <l>
                <lb/>des termes plus ciuils pour le d́nier, que ceux dont ils ſe ſont</l>
            <l>
                <lb/>ſeruis en deux endroits, en dſa que cela eſt faax: mais ſi les</l>
            <l>
                <lb/>Fermiers des Entré́es trouuent bon d’eſtre inciuils, ils deuoient</l>
            <l>
                <lb/>au moins prendre garde de ne point denier ce qui pouuoit eſtre</l>
            <l>
                <lb/>clairement iuſtifié: lls n’ont poini cottée d’autres aduances pa</l>
            <l>
                <lb/>eux faitcs ſur la Ferme des Entrées que de ſix cens mil liures en</l>
            <l>
                <lb/>1649. 5. cens mil liures dans la meſme anneéc pour l’armée Ae¬</l>
            <l>
                <lb/>ande, &amp; les huict cens milliures de ler noueu aerite,</l>
            <l>
                <lb/>D oe on peat croire que le ſurplus iuſques à ſept millionm</l>
            <l>
                <lb/>de liures, dont ils le diſent Creanciers du Roy, proce de, ou des</l>
            <l>
                <lb/>diminutions pour la reuocation des droits par la De claratio</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>du mois d’Octobre, ou des deſdommagemens accordez pour</l>
            <l>
                <lb/>la nonjouyſſance &amp; les frais, ou pour d’autres parties dont ils</l>
            <l>
                <lb/>n’oſent pas expliquer la nature.</l>
            <l>
                <lb/>LLANs les diminutions &amp; les deſdommagemens qui leur ont</l>
            <l>
                <lb/> TTé accordez, il y a beaucoup de paſſedroits: ſi l’on a retran¬</l>
            <l>
                <lb/>ché quelques droits par la Declaration du mois d’Octobre, les</l>
            <l>
                <lb/>Fermiers des Entrées y ont pluſtoſt profité que perdu: car les</l>
            <l>
                <lb/>droits eſtans moindres, il eſt entre plus de vin: pour la non¬</l>
            <l>
                <lb/>jouyſſance, on ne les a pas ſeulement deſchargé des mois de</l>
            <l>
                <lb/>Ianuier, de Février, &amp; de Mars i69. mais auſſi preſque entie¬</l>
            <l>
                <lb/>rement de ceux d’Auril, de May, &amp; de Iuin enſuiuant, encore</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ſoit conſtant que dés le i5. ou2o. Avril les Bureaux furent</l>
            <l>
                <lb/>reſtablis, &amp; qu’il y entra beaucoupplus de vin qu’à l’ordinaire</l>
            <l>
                <lb/>dans tout le reſte des quartiers; Que d’ailleurs les frais de ce</l>
            <l>
                <lb/>reſtabliſſement des Burecaux, &amp; le peu qu’ils ont paý au Roy</l>
            <l>
                <lb/>pour ce quartier d’Avril, ne montent pas à beaucoup pres à ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ont receu, de ſorte qu’ils y ont gagné ſur ce quartier ſeul,</l>
            <l>
                <lb/>plus de trois cens mil liures, bien loing de pouuoir faire de</l>
            <l>
                <lb/>nouuelles plaintes.</l>
            <l>
                <lb/>C0 EN r les Fermiers des Entré́es peuuent-ils dire qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>n’ont fait des aduances que ſur leurs Fermes, l’eſtat de leur li¬</l>
            <l>
                <lb/>quidation iuſtifie le contraire, &amp; bien au de là des 8oo. mil li¬</l>
            <l>
                <lb/>ures, dont ils demeurét deſia d’accord. Il leur eſt auſſi facile de</l>
            <l>
                <lb/>dénier qu’ils ayent fair les Traictez des Ay ſez, &amp; des recou¬</l>
            <l>
                <lb/>uremens &amp; retranchemens des ocrois de toutes les Commu¬</l>
            <l>
                <lb/>nautez du Roy aume, quoy que cela n’euſt rien de commun auec</l>
            <l>
                <lb/>la Ferme des Entrees, ſinon que les Fermiers ſe ſont ſeruis des</l>
            <l>
                <lb/>gardes des Entrées pour arreſter ceux qui venoient de dehors</l>
            <l>
                <lb/>à Paris, &amp; executcr conrre eux ces con damnations ſolidaires,</l>
            <l>
                <lb/>qui ont deſolé les Prouinces, pour enleuer des perſonnes de</l>
            <l>
                <lb/>toute econdition iuſques dans leurs maiſons, &amp; pourexercer</l>
            <l>
                <lb/>toutes leurs violences; ce qui interrompit ſi fort le commerce,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; empeſcha tellement la liberte d’vn chacun, que l’on fut o¬</l>
            <l>
                <lb/>bligeé de ſe pouruoir au Parlement, où l’on donna pluſieurs re¬</l>
            <l>
                <lb/>queſtes, &amp; où l’on obtint pluſieurs Arreſts de deffenſes.</l>
            <l>
                <lb/>. I ne leur a pas eſté mal ayſé de faire les aduances de ſix cens</l>
            <l>
                <lb/>milliures d’vne part, &amp;cinqcens mil d’autre ſur lesannees649¬</l>
            <l>
                <lb/>&amp; 1é65o, Ils les ont fait des deniers de leurs receptes, ſçauoir</l>
            <l>
                <lb/>celle de ô49. des deniers du quartier d’Auril de la meſme</l>
            <l>
                <lb/>C</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>1o0</l>
            <l>
                <lb/>annee qui leur a eſté donné par le Roy, ſous pretexte defrais</l>
            <l>
                <lb/>de reſtabliſſement, &amp; celle de i;o. du rembourſement de leurs</l>
            <l>
                <lb/>auances de 649. Mais il les ont faites à des conditions ſi peu</l>
            <l>
                <lb/>reſpectueuſes, &amp; ſi rudes; que Monſieur d’Haligre qui eſtit</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>lors directeur, s’en plaignit hautement, tout le Conſeil ſçait</l>
            <l>
                <lb/>qu’il en fit ſes proteſtations, &amp; qu’il les inſera dans ſon Regiſtre.</l>
            <l>
                <lb/>Pour les huict cens mil liures qu’ils ſont obligez d’aduancer</l>
            <l>
                <lb/>ſuiuant l’Arreſt du i5. Auril, &amp; qu’ils appellent v noueau me¬</l>
            <l>
                <lb/>rite, c’eſt vne pure illuſion, d’autant qu’ils n’ont payé que 25jo.</l>
            <l>
                <lb/>mil liures dans le mois de Iuin, &amp; ils ont receu plus de quatre</l>
            <l>
                <lb/>cens mil liures dans le quartier d’Auril, le ſurplus des huict</l>
            <l>
                <lb/>cens mil liures ne doit eſtre payé qu’au mois d’Octobre &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>ſuiuans; dans leſquels ils receuront plus de ſix fois autant.</l>
            <l>
                <lb/>QvE l’on examine les dettes de ceux qui ſont les principau</l>
            <l>
                <lb/>Creanciers du Roy, on y trouuera des aduances plus le gitimes,</l>
            <l>
                <lb/>des ſommes plus importantes, &amp; plus de contraintes exercées</l>
            <l>
                <lb/>contre la pluſpart d’entt’eux pour faire ces auances; on y verta</l>
            <l>
                <lb/>l’employ des deſpenſes auſſi neceſſaires, en des temps auſſi dif¬</l>
            <l>
                <lb/>ficiles, &amp; en des occaſions auſſi preſſantes: ils n’ont pû neant¬</l>
            <l>
                <lb/>moins rien obtenir iuſques icy, ny de leur principal, ny de leurs</l>
            <l>
                <lb/>intereſts.</l>
            <l>
                <lb/>LEs principaux Creanciers du Rtoy auſſi bien que les Fer¬</l>
            <l>
                <lb/>miers des Entrées, ont des reſultats du Conſeil, on ne peut pas</l>
            <l>
                <lb/>en deſirer de plus iuſtes; ny deplus ſolemnels; Ils ſont ſignez</l>
            <l>
                <lb/>de ſon Alteſſe Royale, de Monſieur le Prince, de Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Chancelier, &amp; de Monſieur le Sur-Intendant, qui eſtoit alors.</l>
            <l>
                <lb/>&amp; aueuns depuis la Declaration du mois d’Octobre i6</l>
            <l>
                <lb/>ainſi quelles prerogatiues les Fermiers des Entrées penuuent¬</l>
            <l>
                <lb/>ils alleguer ſur eux, ſinon qu’ils ont l’aduantage d’auoir moins</l>
            <l>
                <lb/>preſté, &amp; d’auoir plus receu?</l>
            <l>
                <lb/>LEs reſultats du Conſeil ne ſont pas plus Tranſaction pour</l>
            <l>
                <lb/>les Fermiers des Entrées, que pour les autres Creanciers du</l>
            <l>
                <lb/>Roy: mais c’eſt prendre trop de libert é pour les Fermiers des</l>
            <l>
                <lb/>Entr ées de nommer Tranſaction, ce qui ne porte point de con¬</l>
            <l>
                <lb/>uention; ce qui n’a pas beſoin de conſentement, ny de ſigna¬</l>
            <l>
                <lb/>ture des parties: &amp; ce qui a l’authorité d’vn Iugement ſouu¬</l>
            <l>
                <lb/>rain. Il ne faut pas s’eſtonner s’ils traittent inſolemment les ſu¬</l>
            <l>
                <lb/>its du Roy, puis qu’ils traittent ſi indignement ce qui port¬</l>
            <l>
                <lb/>le caractere de la volonté du Prince.</l>
            <l>
                <lb/>Ou ces reſultats qu’l</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>dattent du a9. May, &amp; du a. Decembre i649. ſubſiſtent ou</l>
            <l>
                <lb/>ils ne ſubſiſtent plus: s’ils ſubſiſtent, il n’eſtoit pas beſoin de</l>
            <l>
                <lb/>l’Arreſt du 5. Auril, veu qu’il n’ordonne que la meſme choſe</l>
            <l>
                <lb/> les reſultats: s’ils ne ſubſiſtent plus, il ne faut point en</l>
            <l>
                <lb/>rler, &amp; tant s’en faut que les Fermiers des Entŕes en doi¬</l>
            <l>
                <lb/>uent, ou puiſſent tirer aduantage, qu’au contraire les reſul¬</l>
            <l>
                <lb/>tats qui auoient eſté́ faits pour eux ne ſubſiſtans plus, c’eſt vne</l>
            <l>
                <lb/>marque, que ce qui leur auoir eſté accord é́ n’eftoit point iuſte,</l>
            <l>
                <lb/>ou que le Roy n’eſt point à preſent dans le pouuoir d’y ſatis¬</l>
            <l>
                <lb/>faite; &amp; partant l’Arreſt par eux obtenu n’a point de fonde¬</l>
            <l>
                <lb/>ment.</l>
            <l>
                <lb/>Ce que les Fermiers ont eux-meſmes expoſé, eſt vne preuue</l>
            <l>
                <lb/>que les reſultats ne ſubſiſtent plus;il eſt certain par leur expoſé,</l>
            <l>
                <lb/>que celuy du29 May a receu attainte par celuy du 2z. Decem¬</l>
            <l>
                <lb/>bre enſuiuant; &amp; que l’vn &amp; l’autre a eſté abſolument deſtruit</l>
            <l>
                <lb/>par l’Arreſt qui a ordonne, que ſans auoir eégard à leur oppoſi¬</l>
            <l>
                <lb/>tion, il ſeroit procedé à l’adjudication de la Ferme: Ils ont tel¬</l>
            <l>
                <lb/>lement reconnu que les reſultats ne ſubſiſtoient plus, qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>ont obtenu l’Arreſt du i5. Auril de l’execution duquel il s’agift:</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’ils demeurent d’accord que cét Arreſt n’a point eſté don¬</l>
            <l>
                <lb/>né, ſans vn nouueau merite: &amp; puis que par ceét Arreſt il y a de</l>
            <l>
                <lb/>nouuelles conditions, on a iuge ſans difficulte que les ancien¬</l>
            <l>
                <lb/>nes ne ſubſiſtoient plus.</l>
            <l>
                <lb/>I faut auoir beaucoup de hardieſſe, &amp; quelque choſe de</l>
            <l>
                <lb/>plus, de faire ecrire, &amp; faire publier ces termes, l n’eſt pas</l>
            <l>
                <lb/>vray qae lors de l’adiudication on ait prononcé qa’ils nme pouoient pre¬</l>
            <l>
                <lb/>temdre aucan rebourſemen; dé́nier la verité n’eſt qu’vn jeu pour</l>
            <l>
                <lb/>les Fermiers des Entrées, mais ils deuoient au moins conſide¬</l>
            <l>
                <lb/>rer qu’en cét endroit beaucoup de perſonnes peuuent les con¬</l>
            <l>
                <lb/>uaincre. Pluſieurs ont aſſiſte à cette prononciation; tout le</l>
            <l>
                <lb/>Conſeil l’a entendu; Monſieur de Chaſteauneuf, Garde des</l>
            <l>
                <lb/>Sceaux de France, par qui elle a eſté faite, dont la vertu eſt</l>
            <l>
                <lb/>connuë; de l’integrité duquel on ne peut douter, eſt vn grand</l>
            <l>
                <lb/>teémoin de cette verité; les prſncipaux creanciers du Roy ne</l>
            <l>
                <lb/>ſeroient pas ſi temeraires de citer vn t émoin ſi irreprochable,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſi illuſtre, s’ils a’eſtoient tres-aſſeurez de la verité qu’ils ad¬</l>
            <l>
                <lb/>uancent.</l>
            <l>
                <lb/>S1 les Fermiers des Entrées ont bien oſé dé́nier vne choſe</l>
            <l>
                <lb/>dont is peuuent eſtre ſi facilemens conuaincus, il ne fau</l>
            <l>
                <lb/>C i</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>point trouner eſtrange fi quand on parle des diminutions qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>ont de mandé́es ſur le prix de leur Ferme, &amp; qui eſtoient ſi peu</l>
            <l>
                <lb/>iuſtes, que depuis, &amp; preſque au meſme temps ils l’ont enchery</l>
            <l>
                <lb/>de quatre cens dix mil liures. Il ne faut point encore vn c</l>
            <l>
                <lb/>nap;</l>
            <l>
                <lb/>trouuer eſtrange, s’ils diſent que ce ſont ſppoſſtions tres-nmoa¬</l>
            <l>
                <lb/>feſtes; &amp; s’ils aſtiouſtent, car il eſt fax qu’ils ayent demandé di¬</l>
            <l>
                <lb/>minuicn. Ils ont creu que cela ſe pouuoit dire impuneément,</l>
            <l>
                <lb/>parce qu’il n’y en a point de preuue par écrit: mais il n’en</l>
            <l>
                <lb/>faut interroger Meſſieurs du Conſeil &amp; des Finances, &amp; tous</l>
            <l>
                <lb/>les gens d’affaires qui en ont ouy les demandes, &amp; qui en ont</l>
            <l>
                <lb/>veu les ſollicit ations.</l>
            <l>
                <lb/>CE fut par les ſoins des principaux Creanciers du Roy,</l>
            <l>
                <lb/>que cette enchere de quatre cens dix mil liures fut faite au</l>
            <l>
                <lb/>meſme temps que l’on demandoit cette diminution, ils n’ont</l>
            <l>
                <lb/>procureé cette enchere, par malignité ny par ennuie, ils ne ſont</l>
            <l>
                <lb/>point capables de ces fentimens, mais par la connoiſſance</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils auoient des droits &amp; des profits de la Ferme, &amp; par vn</l>
            <l>
                <lb/>acte de Iuſtice.</l>
            <l>
                <lb/>LEes Fermiers des Entrées reconnoiſſent qu’il y auoit du</l>
            <l>
                <lb/>profit dans leurs Fermes, puis qu’ils diſent, Qe cex qi ſ ſons</l>
            <l>
                <lb/>éleue contr’ex, ſont desr perſonnes qui cherchent à profter dans la</l>
            <l>
                <lb/>ruine d’autruy; incontinent apres ils adiouſtent, qu’ils ont eſté</l>
            <l>
                <lb/>contraints de l’encherir. Comme ſil’on pouuoit eſtre contraint</l>
            <l>
                <lb/>de faire vne choſe qui eſt abſolument libre? Ils n’auoient</l>
            <l>
                <lb/>qu’à̀ laiſſer la Ferme à ceux qui l’auoient enchery uſques à̀</l>
            <l>
                <lb/>deux millions deux eens mille liures, &amp; qui ſans que! que</l>
            <l>
                <lb/>conſideration l’auroient porté plus haut que les deux mil¬</l>
            <l>
                <lb/>lions deux cens dix mil liures; Les Fermiers des Entŕes ne</l>
            <l>
                <lb/>ſe doiuent pas mettre en peine, ſi ces encheriſſeurs eſtoient</l>
            <l>
                <lb/>ſoluables, ny s’ils auroient ſatisfait à toutes les clauſes de</l>
            <l>
                <lb/>l’adiudication: ils y auroient ſarisfait ſi elle leur euſt eſté́ faire,</l>
            <l>
                <lb/>ils ne doiuent point de compte aux Fcrmicrs des Entrés, mais</l>
            <l>
                <lb/>ils peuuent dire que le Roy y auroit trouué pour le moins au¬</l>
            <l>
                <lb/>tant de ſeureté qu’auec eux, &amp; beaucoupplus d’aduantages.</l>
            <l>
                <lb/>C’ s rvne pure illuſion d’offrir par les Fermiers des Entrées,</l>
            <l>
                <lb/>de ſubroger en leurs droits les principaux Creancicrs du Roy,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il appellent en cét endroit, les eformateurs de I’Eae, </l>
            <l>
                <lb/>enſeurs pabicss’ils veulent donner vne bonne &amp; ſuffiſante cau¬</l>
            <l>
                <lb/>ia, e payerauxEermiers des Entrées ce que ſa Majeſté́ leur</l>
            <l>
                <lb/>doit</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>doit, &amp; leurs nuuelles aduances: cette offre reçoit trois re</l>
            <l>
                <lb/>ponſes; La premiete que ceux qui euſſent eſté tres-volontiers</l>
            <l>
                <lb/>adiudicataires dans le Conſeil, ſeroient bien maxrisde prendre</l>
            <l>
                <lb/>lgy ſubrogation des Fermiers des Entrées: La ſeconde, que</l>
            <l>
                <lb/>Eette demande de Caution pour leurs debtes du paſſe, &amp; pour</l>
            <l>
                <lb/>leurs auances nouuelles, eſt ridicule:Et la ;. qu’il leur eſt moins</l>
            <l>
                <lb/>deub de rembourſement, qu’aux autres Creanciers du Roy¬</l>
            <l>
                <lb/>Ls Fermiers des Entrées objectent que l’Arreſt du ;. Au¬</l>
            <l>
                <lb/>ril ne fait que confirmer ce qui auoit eſté ordonné le . Mars,</l>
            <l>
                <lb/>ſauf à faire droit ſur leur rembourſement : il eſt admirable que</l>
            <l>
                <lb/>pour colorer leur ſurpriſe, ils s’eforcent de prendre aduantage</l>
            <l>
                <lb/>de ce qui fait contre eux: car lors que le 24. Mars l’on ordo¬.</l>
            <l>
                <lb/>ne, aafà faire droit ſur ler rembourſement, on prononce que</l>
            <l>
                <lb/>nonobſtant leur oppoſition, il ſera paſſé ourtre à l’adiudication.</l>
            <l>
                <lb/>Leur oppoſition eſtoit pour leur rembourſement, &amp; par conſe¬</l>
            <l>
                <lb/>quent c’eſt les auoir debouté du tembourſement par eux re¬</l>
            <l>
                <lb/>quis. Monſieur le Garde des Sceaux ne pouuoit pas pronon¬</l>
            <l>
                <lb/>cer autrement, que ſaufa faire droit ſurldenr remboarſemenm; d’au.</l>
            <l>
                <lb/>tant qu’il ne pouuoit pas faire qu’ils ne demeuraſſent Crean¬</l>
            <l>
                <lb/>ciers du Roy, s’ils l’eſtoient auparauant, &amp; par cctte raiſon en</l>
            <l>
                <lb/>les deboutant du rembourſement qu’ils auoient pretendu ſur</l>
            <l>
                <lb/>la Ferme des Entrées, il leur reſeruoit ſauf à faire droir ſur leur</l>
            <l>
                <lb/> rembourſement; tout ainſi que les autres Creanciers du Roy</l>
            <l>
                <lb/>le pourroient pretendre, ayant eſté iugé que la Ferme des En¬</l>
            <l>
                <lb/>trées ne leur pouuoit pas eſtre particulierement affectée; d’où</l>
            <l>
                <lb/>il eſt ayſé de voir que la ſeule pie ce qu’ils ont induit pour eux,</l>
            <l>
                <lb/>détruit leurs pretentions.</l>
            <l>
                <lb/>QVAN à la contribution que les Fermiers desEntrées em¬</l>
            <l>
                <lb/>peſchent, les Creanciers du Roy en ont eſtably les moyens</l>
            <l>
                <lb/> par leut Requeſte; la repetitionen ſeroit inutile mais il faut</l>
            <l>
                <lb/>reſpodre aux moyens qu’on expoſe pour l’empeſcher : Les</l>
            <l>
                <lb/> Creanciers du Roy ſçauent’trop le reſpect qu’ils doiuent à ſa</l>
            <l>
                <lb/>Majeſte pour détetminer, ſi le Roy doit eſre traieé commae vn</l>
            <l>
                <lb/>particlier, ou comme v Price ſaauerai: Ils aduoüent que d’vn</l>
            <l>
                <lb/>eoſté, à cauſe de ſa puiſſance, il a entre ſes mains la diſpenſation</l>
            <l>
                <lb/>de toute choſe: &amp; que d’autre coſte, à cauſe de ſa Iuſtic. </l>
            <l>
                <lb/>veut que l’égalité ſoit conſeruée entre ſes Creanciers; lont</l>
            <l>
                <lb/>les paroles expreſſes de la Reine, qui a eu la bont ae les re¬</l>
            <l>
                <lb/>peee ſuuent e coume la volont du ſouue- doit ſermir</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>de regle à tous les ſujets, &amp; que cette verit é́ a touſiours la rai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſon pour fondement, les’principaux Creanciexs du Roy de.</l>
            <l>
                <lb/>clarent qu’ils ne cherchent point d’autres raiſons que l’ordre</l>
            <l>
                <lb/>qu’il plaira à ſa Maieſté de preſcrire.</l>
            <l>
                <lb/>42</l>
            <l>
                <lb/>MA1s pour reſpondre aux pretenduë raiſons des Fermie</l>
            <l>
                <lb/>des Entrees en ce qu’ils lraitent la queſtion dans les regles de</l>
            <l>
                <lb/>la iuſtice rigoureuſe; il n’eſt pas ſi certain dans le droit, que des</l>
            <l>
                <lb/>Fermiers ayent priuilege à l’excluſion de tous les autres Cre¬</l>
            <l>
                <lb/>anciers ſur le prix de leur Ferme, &amp; principalement d’vn bail</l>
            <l>
                <lb/>à vn autre; cela eſt encore moins vray, quand le bail ſuiuant</l>
            <l>
                <lb/>ne porte point cette condition, pour donner le priuilege du</l>
            <l>
                <lb/>bail precedent, &amp; qui ne pourroit pas eſtre donné au preiudice</l>
            <l>
                <lb/>des Creanciers: ce qui eſt allegué de la Couſtume de Paris en</l>
            <l>
                <lb/>matiere de déconfiture, qu’vn Creancier ſaiſi de gage, ne tom¬</l>
            <l>
                <lb/>be point dans la condition commune de la deéconfiture, mais</l>
            <l>
                <lb/>conſerue le priuilege ſur la choſe qu’il tient en nantiſſemét, ne</l>
            <l>
                <lb/>ſe peut pas appliquer à la queſtion qui ſe preſente: l’article i8r.</l>
            <l>
                <lb/>eſt quand le Creancier ſe trouue ſaiſi du meuble qui luy a eſté</l>
            <l>
                <lb/>baillé en gage: l’article i8. eſt en matiere de depoſt, quand</l>
            <l>
                <lb/>le dépoſt ſe trouue en nature. Or la Ferme des Entrées n’eſt ny</l>
            <l>
                <lb/>vn meuble ny vn depoſt, &amp; les Fermiers ne peuuent pas dire</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils en ſont ſaiſis.</l>
            <l>
                <lb/>DaAs le fait, les Fermiers des Entŕes ne cotcent que 19.</l>
            <l>
                <lb/>cens mil liures d’aduances, ſçauoir les ir. cens mil liures ſur les</l>
            <l>
                <lb/>années ié. &amp; 1é6o. &amp; les 8. cens mil liures dc oeas nmaerite:</l>
            <l>
                <lb/>Et l’on voit que les rembourſemens qui leur ſont ordonnez par</l>
            <l>
                <lb/> l’Arreſt du 16̃. Auril des onze cens mil liures ſur les deux annes</l>
            <l>
                <lb/>expirées au premier Auril é6;i. ſont pour les onze cens mil</l>
            <l>
                <lb/>liures aduancez en164e. &amp; is;o. Ils ſont à preſent rembourſez</l>
            <l>
                <lb/>de ces one cens mil liures: Et pour les huit cens mil liures</l>
            <l>
                <lb/>reſtans, ils n’en ont paye que 25o. mil liures dans le mois de</l>
            <l>
                <lb/>Iuin dernier paſſé, pourquoy ils ont receu plus de 4. cens mil</l>
            <l>
                <lb/>liures dans le quartier d’Auril, le ſurplus de l’aduance ne doit</l>
            <l>
                <lb/>eſtre payeé qu’au mois d’Octobre, &amp; les ſuiuans, &amp; partant ſi</l>
            <l>
                <lb/>l’on traitte la queſtion dans les regles de laIuſtice rigoureuſe,</l>
            <l>
                <lb/>ils n’ont aucun priuilege.</l>
            <l>
                <lb/>, E ſi l’on dit que les affaires, &amp; les Finaaces du Roy ſoat</l>
            <l>
                <lb/>au deſou des reole, ee doit eſre auec eeure condiuon qu’ele</l>
            <l>
                <lb/>ne ſoient pont au delu de laluſie ny couuiroaausbe</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>rations verifiées dans les Cours Souueraines, &amp; aux ſentimes</l>
            <l>
                <lb/>que la Reyneaeu la bonté de teſmoigner; ce ſeroie vne haute</l>
            <l>
                <lb/>iniuſtice, qui ayans des Creanciers beau coup plus importauts</l>
            <l>
                <lb/>.&amp; plus fauorables, que les Fermiers des Entrees, ils ne pû̂ſſent</l>
            <l>
                <lb/>rien toucher de leur principal ny de leurs intereſts, &amp; que les.</l>
            <l>
                <lb/>Fermiers des Entrées fuſſent entierement rembourſez : ce ſe.</l>
            <l>
                <lb/>roit contreuenir aux Declarations; Si outre des rembourſe¬</l>
            <l>
                <lb/>mens que les Fermiers des Eatrées ont deſia eu ſur leurs an¬</l>
            <l>
                <lb/>ciennes debtes, ils touchoiét encore 7. cens mil liures par cha¬</l>
            <l>
                <lb/>cun an durant neufannees, &amp; pendant que l’on dit que l’Eſtat</l>
            <l>
                <lb/>eſt en neceſſité, cec ſeroit s’oppoſer aux volontez dela Reyne,</l>
            <l>
                <lb/>qui a tant de fois declaré qu’elle vouloit que l’on fit eégalement</l>
            <l>
                <lb/>Iuſtice à tous.</l>
            <l>
                <lb/>S’I eſt iuſte que les Fermiers des Entr ées eſtans Creanciers</l>
            <l>
                <lb/>du Roy: ou leur donme deqoy pouoir fire ſbſiſfter leur credit, o¬</l>
            <l>
                <lb/>re rous leurs Creanciers, &amp;pour viure, apres auoir baileé tout lear</l>
            <l>
                <lb/>bien ̀ ſ Majeſé, que leur voulor nier vn remborſement ſi modic¬</l>
            <l>
                <lb/>que, c’eſ vouloir rayner en leurs perſones quantité de familles qi</l>
            <l>
                <lb/>ont preſté la foy pblque, &amp; les afaires da oy; n’eſt-il pas iuſte que</l>
            <l>
                <lb/>les principaux Creanciers qui dé́s il y a long-temps font la meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me plainte; Qui ont remarqué la neceſſité qu’il y auoit de gar¬</l>
            <l>
                <lb/>der la foy qui leur auoit eſté donnée, &amp; qui ont fait voir les con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſequences prejudiciables au Royaume pour la leur auoir vio¬</l>
            <l>
                <lb/>lée, ſoient d’vne égalle condition, auec les Fermiers des En¬</l>
            <l>
                <lb/>trées? Les principaux Creanciers du Roy ont aſſiſté ſa Maje¬</l>
            <l>
                <lb/>ſté de beaucoup plus grandes ſommes; A quoy faire ils ont</l>
            <l>
                <lb/>eſtée forcez, les vns par la dépoſſeffion de leurs charges, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les autres pour conſeruer ce qui leur eſtoit deub; Ils ont</l>
            <l>
                <lb/>emprunté les denlers d’vn plus grand nombre de perſon.</l>
            <l>
                <lb/>nes: &amp; par leur perte ils attirent celle de beaucoup plus</l>
            <l>
                <lb/>de familles; pourquoy ſeront-ils entierement priuez de</l>
            <l>
                <lb/>leur principal, &amp; de leurs intereſts, pendant que les Fer¬</l>
            <l>
                <lb/>miers des Entrées, qui au prejudice de la Declaration du</l>
            <l>
                <lb/>mois de luillet, ont deſia receu de grands rembourſe¬</l>
            <l>
                <lb/>mens de leurs anciennes debtes, emportent encore pour eux</l>
            <l>
                <lb/>ſeuls, vne ſomrae de ſept millions quatre cens mille liures,</l>
            <l>
                <lb/>que l’Arreſt dui5. Avril leur donne? Si l’Eſtat eſt en neceſſi¬</l>
            <l>
                <lb/>te ſcpmme on le dit aux principaux Creanciers du Roy, )</l>
            <l>
                <lb/>iI ne faut donner aucun rembouſeet au preiudice de l’in¬</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> 2</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/>se</l>
            <l>
                <lb/> oa</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
