<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1213_GALL" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Embrâsement (l) pitoyable arrivé dans la ville
                    d'Yssoudun (sic) en Berry, où plus de six à sept maisons ont été consumées par
                    le feu, avec plusieurs personnes et quantité de biens, ensemble l'incendie
                    arrivé en la ville de Méru en Picardie, avec beaucoup de dommages à plusieurs
                    bourgeois de Paris.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k73856z"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Embrâsement (l) pitoyable arrivé dans la ville d'Yssoudun
                        (sic) en Berry, où plus de six à sept maisons ont été consumées par le feu,
                        avec plusieurs personnes et quantité de biens, ensemble l'incendie arrivé en
                        la ville de Méru en Picardie, avec beaucoup de dommages à plusieurs
                        bourgeois de Paris.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="Sans Date">Sans Date</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/> 7 r</l>
            <l>
                <lb/> ...</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l IR</l>
            <l>
                <lb/> R</l>
            <l>
                <lb/>6.</l>
            <l>
                <lb/> y 4 4</l>
            <l>
                <lb/>1;</l>
            <l>
                <lb/> A</l>
            <l>
                <lb/> ALO M iN1</l>
            <l>
                <lb/>PITOYABLE</l>
            <l>
                <lb/>T </l>
            <l>
                <lb/>ARRIVE’DANS LA VILLE D’YSSOVEVN</l>
            <l>
                <lb/>en Berry, ou pius de ſix à ſept cens maiſons ont el’é on¬</l>
            <l>
                <lb/>ſommés par le feu auec p’uſieurs perfonnes, &amp; quanti¬</l>
            <l>
                <lb/>ti:é de b ens.</l>
            <l>
                <lb/> ESSIEVRS, Les iugerens de Dieu ſont ſi eſpou¬</l>
            <l>
                <lb/>cr 7 </l>
            <l>
                <lb/> Vl uentables &amp; ſa iſtice ſi ſeuere, que ſi ſa mſe riorde</l>
            <l>
                <lb/>ne retenoit le bras de ſon iuſte couroux, il n’y auro t foudie</l>
            <l>
                <lb/>qu’l ne décochaſt ſur nos teſtes criminelles. Mais pourtant</l>
            <l>
                <lb/>i ne faut pas que ultice ſoit tout à fa ct repoſſée; l faur ſen¬</l>
            <l>
                <lb/>rirles verges d’vn pere qui ne veut pas faire mourir ſes enfans.</l>
            <l>
                <lb/>Quelque fos donc il prend en main la peſte le plus doux de</l>
            <l>
                <lb/>de ſes fleaux: En touchel?’ce ne ſont que veux &amp; prieres, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>promeſſes d’amendement. Mais touts’en va en fuée on ne</l>
            <l>
                <lb/>ſent plus de mal ’on ne cognoiſt plus Dieu, le peché remon¬</l>
            <l>
                <lb/>ete ſur ſon throſne, &amp; commande plus qu’auparauant. Sl</l>
            <l>
                <lb/>nous chaſtie de famine, ce n’eſt quepour les pauures. les ri¬</l>
            <l>
                <lb/>ches n’en reſſentans autre incecmmodite que des cris pitoya¬</l>
            <l>
                <lb/>bles, pour leſquels ſoulager ils ont aſſez de peine. Ie laiſſe à</l>
            <l>
                <lb/>paler de la guerre qui eſt le dernier de ſes fleaux Ie viens à</l>
            <l>
                <lb/>d’autres affltions qui ſont auſi fortes que les precede ntes.</l>
            <l>
                <lb/>Dieu s’eſt ſerui d’autres fois d’ncendies, mais c’eſt ci pour</l>
            <l>
                <lb/>perdre des peuples incorrigibles, maintena nt il nous en trait¬</l>
            <l>
                <lb/>ce plus doucement, neantmoins les hiſtoires nous en rappor¬</l>
            <l>
                <lb/>tent tant dans rous les iecles paſſez, que ie ſuis conranut d’y</l>
            <l>
                <lb/>renuoyer les cuneux pour en auor la ogoſſa nce.</l>
            <l>
                <lb/>Ie n’ay maintenaãt autre deſſein que de vous deſcrire l’embra</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>ſement d’vne grande partie de la Ville d’Iſſoudun, ſeconde</l>
            <l>
                <lb/>Ville Royalle du Berry, diſtante de Bourges la capitalle de</l>
            <l>
                <lb/>. lieuës, ſcituée dans vn des plus fertiles territoites de la</l>
            <l>
                <lb/>Prouimce, abon dant en bleds, vins fort excellens &amp; leines</l>
            <l>
                <lb/>i fines que la plus parc des draps de Berry, notamment de</l>
            <l>
                <lb/>Remorantin, ſont faicts deſdites leines. De parler des ha¬</l>
            <l>
                <lb/>bitans d’icelle, &amp; de leurs qaltez &amp; exercces, ce n’eſt de</l>
            <l>
                <lb/>mon ſujet. Ie pourſuis donc mon diſcours.</l>
            <l>
                <lb/>Le Ieudy 2. du preſent mois de Septembre, feſte de S.</l>
            <l>
                <lb/>Mathieu, ſur les huict heures du ſor, le feu prit à vn logis</l>
            <l>
                <lb/>par la faute de quelques vandangeurs, ſelon l’opinion d’au¬</l>
            <l>
                <lb/>cuns, d’autres en attnibuét la caſes à des cheneuotes, heun</l>
            <l>
                <lb/>donnant ſon iugement ſelon que ſa paſſion ou dommage</l>
            <l>
                <lb/>luy ſuggere, quoy q ’à vay dire, on peut croire que c’eſt vn</l>
            <l>
                <lb/>fleau de Deu.</l>
            <l>
                <lb/>Ce feu agit ſi promptement, qu’outre ſon act’iu’té ntu¬</l>
            <l>
                <lb/>relle, il fut pouſſe par vn vent fort impetueux du pemir</l>
            <l>
                <lb/>logis embraſé́ en d’autres prouains, &amp; ainſi allanc de ſuttc</l>
            <l>
                <lb/>en bruila plus de ſi à ſept cens depuis ladite l.eure iuſques au</l>
            <l>
                <lb/>matin &amp; eſtoit choſe ſi eſtrar e qu’ayant tranſporté d’vre</l>
            <l>
                <lb/>mailon embraſée le peu de meuble qu’on auoit peu ſouìra;¬</l>
            <l>
                <lb/>re aà̀ ce feu rau ſſant, on voyoit en vn moment les mnaiſer¬</l>
            <l>
                <lb/>de retreite eſtre conſomimées, &amp; à grand pene les p rſonnes</l>
            <l>
                <lb/>e ichnappoient ſans en reſſentir quelque atteinte.</l>
            <l>
                <lb/>Ie vous laſſe à penſer ſi le feu auoit n.oyen d’r dans </l>
            <l>
                <lb/>m iſens garnies de outes ſortes de maieres pr pres à la.¬</l>
            <l>
                <lb/>ture, comme graade quantité de bois, foins p’ſes tha:.</l>
            <l>
                <lb/>olie, lenes, draps, h es, &amp; aurres, c’eſt pur quoy i à rra¬</l>
            <l>
                <lb/>uallé auee telle dl’gence qu’l a eſté impoſble de l’ar ſ.</l>
            <l>
                <lb/>Mis comme ml heur n’arriue iamais ſans e’re ſ</l>
            <l>
                <lb/>d’vn aure’les portes de la Vlle farent fermé:s, ſie fſt pr</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>quelque ordre de Police, ou pout empeſcher l’entréà la troi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieſme ſorte de gens qui vont au feu pour ſauuer les biens des</l>
            <l>
                <lb/>autres pour ſe l’approprier, cela n’ett de ma cognoiſſance.</l>
            <l>
                <lb/>Toutesfois cela empeſcha le ſecours des habitans des Faux¬</l>
            <l>
                <lb/>bourgs &amp; des villageois qui accouroient de toutes parts pour</l>
            <l>
                <lb/>le ſecours de la ville, qui n’euſt eſté́ tant ruinée comme elle</l>
            <l>
                <lb/>eſt à preſent, &amp; plus de ſix à ſept cens maſons ſeroient en leur</l>
            <l>
                <lb/>entier qui ſont reduits en cendres.</l>
            <l>
                <lb/>Il faudroit eſtre inſenſible pour n’auoir quelque reſſenti¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de voir vne telle ville peuplee de rant d’hommes de</l>
            <l>
                <lb/>ien &amp; d’honneur, &amp; remplie detoutes ſortes de biens, perdü</l>
            <l>
                <lb/>en ſi peu de temps. Le feu ſe prit proche le leu de Paulme</l>
            <l>
                <lb/>derrierS lIean paſſa par le Tambour d’argent &amp; aà ’Image de</l>
            <l>
                <lb/>Saincte Barbe, les deux melleures hoſtelleries, qui furent</l>
            <l>
                <lb/>toutes bruſlées &amp; tout le Cartier, &amp; incontinant à la Porte</l>
            <l>
                <lb/>Vellate &amp; de la Porte Vlate proche les Vrſelines, &amp; auſſitoſt</l>
            <l>
                <lb/>ruſl tout le derriere de S. Cire, auec grand perte de tous les</l>
            <l>
                <lb/>meb’e, foins, pailles auoines, meſmes uſques aux Cheuux</l>
            <l>
                <lb/>qi ne peurent éuiter la fureur de cét élement. De vous deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>rire toute la perteil faudrot trop de temps, &amp; meſmes les</l>
            <l>
                <lb/>inteeſſ z ne la peuuent cognoiſtre. Ie diray en paſſant qu’il</l>
            <l>
                <lb/>s’e’t perdu ſi grande quantit de bleds &amp;e vins, leines &amp; cuirs</l>
            <l>
                <lb/>qe la pere ne ſe pourra iamais pprecier.</l>
            <l>
                <lb/>. n’et pas la le plus grand mal, car outre les bien perdus</l>
            <l>
                <lb/>nit nſporte de part &amp; d’autre, eſtosnt enfin bt ſlez auee</l>
            <l>
                <lb/>es aloas de retraite. Helas! c’eſt choſe deplorable, les</l>
            <l>
                <lb/>menbles les plus precieux de plu ſieurs, ie veux dire les enfans</l>
            <l>
                <lb/>ayr eſte traſportez pour la plus grande ſeureté hez des</l>
            <l>
                <lb/>ni loing de l’e mbraſement, les flammes en ont enſeut ly</l>
            <l>
                <lb/>vc parte L’autre, a eſté retiree par les meres du mihieu du</l>
            <l>
                <lb/>ſ-u, les vns demy roſtis, les autre auec leur: lin ges tout en feu,</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les paiuures meres plus mctes que viues de la chaleur, do</l>
            <l>
                <lb/>trauail &amp; d’effoy e mportoiet encorel feu aue leurs hbts</l>
            <l>
                <lb/>&amp; meſmes leurs cheueux, ce qui a perdu le vſage à plieurs.</l>
            <l>
                <lb/>Mais c’et ecere d’auntge de voir les meres au cy de</l>
            <l>
                <lb/>leur enfans retcurner das les la mes, &amp; au meſme inſtant</l>
            <l>
                <lb/>entendre leurs derners cris pour la double douleut qu’ils en¬</l>
            <l>
                <lb/>duroient ſe voyan uſler auec leurs e: fans ſans eſpera nce</l>
            <l>
                <lb/>d’auun ſecours. De ſorte que dans l’ ffiiction ſi d pl rable</l>
            <l>
                <lb/>la ville eſt tellement remphe de triſt ſſe, que vous la voyez</l>
            <l>
                <lb/>en pleurs &amp; cris les plu ép uuentatle &amp; chacun ſe tou r en¬</l>
            <l>
                <lb/>te &amp; emplye à hercher dans les cendres, les vns leurs fe¬</l>
            <l>
                <lb/>mes, les antres leurs mans d’autres leurs erfens: Et faudrcist</l>
            <l>
                <lb/>eſtre ſans reſſentiment pour ne pleurer autc eux, &amp; recor oi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre qu’l en peut autant arriuer &amp; de plus grandes afſl Cne</l>
            <l>
                <lb/>Mais il faut auoir recours à la bonte dime pour dſtouiner</l>
            <l>
                <lb/>les effects de ſa luſtice.</l>
            <l>
                <lb/>Pendant toutes ſes affliions &amp; le grand trau: il, les prie¬</l>
            <l>
                <lb/>res &amp; deuotions de Meſſieurs de S Cre &amp; aures Ec leſia¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtiques, Religreux &amp; Rel.gieuſes ( qui eſt oien fues de la fu¬</l>
            <l>
                <lb/>rie des flammes) ne ceſſo ent d’i plorer la maſeri orde diui¬</l>
            <l>
                <lb/>ne. Et enfin apres la proceſſion où fut porte le tres Sair ct</l>
            <l>
                <lb/>Sacrement, Deu reura ſa main, &amp; l’embraſement s’appaſa.</l>
            <l>
                <lb/>Et eſl aà noter qu’aucune Egl ſe n’a eſté́ endommagée: &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’vne maſon ſeule a eſté preſerué de l’incendie enre toutes</l>
            <l>
                <lb/>les autres qu ont elte bruſlez.</l>
            <l>
                <lb/>Imprimé à BOVRGES, par Iean Leuez Imprimeur</l>
            <l>
                <lb/>Iure de la Vlle &amp; de l’Vaiuerſité. 1051.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
