<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Socard41_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Factvm pour Monsieur le Duc de Vandosme</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=8RWeV1jnC8gC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Factvm pour Monsieur le Duc de Vandosme</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="Sans Date">Sans Date</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="47" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>p-e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ee atſ</l>
            <l>
                <lb/>Se</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>Rllre</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ddeeiſruleeeu</l>
            <l>
                <lb/>ſ¬</l>
            <l>
                <lb/>1il7</l>
            <l>
                <lb/>’ſ’Ce laſt </l>
            <l>
                <lb/>un</l>
            <l>
                <lb/> 7</l>
            <l>
                <lb/>FACTVM</l>
            <l>
                <lb/> A(</l>
            <l>
                <lb/>Pour Monſieur le Duc de Vandoſme.</l>
            <l>
                <lb/>Contre les Pretentions de Monſieur &amp; Madame</l>
            <l>
                <lb/>d’Elbeuf</l>
            <l>
                <lb/>Qi L S’agit de la ſucceſſion de ſeuë Madame la</l>
            <l>
                <lb/>f</l>
            <l>
                <lb/>? Ducheſſe de Beaufort Gabrielle d’Eſtrées,</l>
            <l>
                <lb/>el Je Mere de Monſieur le Duc de Vandoſme, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>el e de Madame la Ducheſſe d’Elbeuf, tous deux</l>
            <l>
                <lb/>o enfans naturels &amp; legitimez du feu Roy</l>
            <l>
                <lb/>Henry le Grand, &amp; rendus capables par Lettres Patentes de</l>
            <l>
                <lb/>ſa Maieſté deuement venfiées, de receuoir &amp; recueillir tou¬</l>
            <l>
                <lb/>tes les dilpoiitions faites à leur profit.</l>
            <l>
                <lb/>Cette ſucceſlion ouuerte par le decés de ladite Dame Du¬</l>
            <l>
                <lb/>cheſſe de Beaufort, arriué en Auril 1ou. fut tecueillie par</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur de Vandolme, &amp; Madame ſa Sœur, &amp; adm ni¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtrée par leur bas àge, par vn conſeil de perſonnes de haute</l>
            <l>
                <lb/>conſideration, que le oy par vn ſoin paternel, &amp; vne bon¬</l>
            <l>
                <lb/>té toute particuliere voulut choiſir dans ſes Cours Souue¬</l>
            <l>
                <lb/>raines, leur donnant commiſſion à cet cfet, qui ſurent</l>
            <l>
                <lb/>verifieées en Parlement.</l>
            <l>
                <lb/> La Maiorté approchant auec le Mariage de Madame</l>
            <l>
                <lb/>d’Elbeuf, lors Mademoiſelle de Vandoſme, àgée de,j. ans,</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>les biens de cette ſucceſion furent partagez, apres diſcution</l>
            <l>
                <lb/>faite de tous les droits de l’vne &amp; de l’autre des parties par¬</l>
            <l>
                <lb/>tageantes, &amp; en fut fait Contract de tranſaction par l’ad¬</l>
            <l>
                <lb/>uis de leurs plus proches parens, &amp; de ſix des plus celebres</l>
            <l>
                <lb/>Aduocats du Parlement.</l>
            <l>
                <lb/>Les Meubles eſtimez à cinq cens vingt-neuf mil trois</l>
            <l>
                <lb/>cens quatre liures, par la priſée que le Roy qui les auoit</l>
            <l>
                <lb/>retenus en auoit fait faire, furent partagez eſgalement, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les immeubles ſelon la Couſtume des lieux ou ils eſtoient</l>
            <l>
                <lb/>ſcituez, &amp; pour leſquels Monſieur de Vandoſme donna à</l>
            <l>
                <lb/>Madame ſa Sœur iuſques à Quatre cens mil liures en Terres</l>
            <l>
                <lb/>Scigneuriales, ſe chargeant de toutes les debtes paſſiues qui</l>
            <l>
                <lb/>eſtoient fort grandes, puis que luy meſme en eſtoit creancier</l>
            <l>
                <lb/>nfcnadn de plus de trois cens ml liures.</l>
            <l>
                <lb/>eheufaire Cette tranſaction fut ſuiuie du Contract de Mariage de</l>
            <l>
                <lb/>e laſucceſſ Monſieur &amp; de Madame d’Elbeuf, auec clauſe re’atie au</l>
            <l>
                <lb/>e adame ſa</l>
            <l>
                <lb/>u d partage qui auoit eſté fait le dix ſeptieſme lanuier 9.</l>
            <l>
                <lb/>̂ ſoirat Depuis ce temps il s’eſt paſſé trente-deux ans, pendant leſ¬</l>
            <l>
                <lb/>atre mil li¬</l>
            <l>
                <lb/> pi, quels Monſieur &amp; Ma dame d’Elbeuf ſatisfairs de la portion</l>
            <l>
                <lb/>pie de la de leur heredité ont paſſé nombre infiny d’Actes approba¬</l>
            <l>
                <lb/>s valear des,</l>
            <l>
                <lb/> vuu ſl uifs dudit partage</l>
            <l>
                <lb/>laifes, Le rembourcement fait par Monſieur de Vandoſme à</l>
            <l>
                <lb/>ſe Monſieur &amp; Madame d’Elbeuf, de partie du prix de l’en¬</l>
            <l>
                <lb/>Ll eauf a de¬</l>
            <l>
                <lb/> veaduis. gagement de Crecy, ſuiuant qu’il auoit eſté conuenu par</l>
            <l>
                <lb/>Acte ſeparé &amp; ioint audit partage; le parfait payement dudit</l>
            <l>
                <lb/>prix dont auoit eſté paſſeé conſticution de rente continué́e</l>
            <l>
                <lb/>pluſieurs afinées, &amp; depuis amortie; les Contracts de vente</l>
            <l>
                <lb/>des Terres delaiſſćes par ledit partage: les Arreſts du Conſeil</l>
            <l>
                <lb/>donnez ſur les pourſuittes &amp; requeſtes de Monſieur &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>Madame d’Elbeuf, pour le payement de ſa part des Meu¬</l>
            <l>
                <lb/> bles &amp; agues retenues par le Roy, iuſtifient aſſez qu’ils</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>n’ont point douté pendant trente-deux années de la lega¬</l>
            <l>
                <lb/>lité dudit partage, contre lequel ils ſe ſont aduiſez de re¬</l>
            <l>
                <lb/>clamer apres qu’ils s’en ſont veuû̂s entierement deſapfropriez</l>
            <l>
                <lb/>par le prix qu’ils en ont receu &amp; conſommé.</l>
            <l>
                <lb/>La pretention de lezion de partage contre l’equité qui y</l>
            <l>
                <lb/>auoit eſté gardée, &amp; vne ſi grande ſuitrte d’Actes approba¬</l>
            <l>
                <lb/>tifs &amp; continuez pendant tant d’années, eſtoit trop foible</l>
            <l>
                <lb/>pour paruenir aà vn ſupplément de partage, qui d’ailleurs</l>
            <l>
                <lb/>ne pouuoit pas produire vn graud fruit. La demande de</l>
            <l>
                <lb/>l’heredité entiere eſtoit d’vn bien plus grand hazard, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>vne entrepriſe plus eſclatante ſans peril, &amp; de celles plus</l>
            <l>
                <lb/>conuenantes à l’eſprit de Monſieur d’Elbeuf, qui ſous l’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>perance de la deſpoü̈ille d’vne nouuelle ſucceſſion a facile¬</l>
            <l>
                <lb/>ment donné dans la chimere, &amp; commencé ſes attaques par</l>
            <l>
                <lb/>la Requeſte qui ſuit.</l>
            <l>
                <lb/>A Noſſeigneurs de Parlement.</l>
            <l>
                <lb/>.8 2</l>
            <l>
                <lb/>V Pi humblement Charles de Lorraine Duc d’Elbeuf;</l>
            <l>
                <lb/>S ’ar e en e Ce dee ſrie eue ſe iel</l>
            <l>
                <lb/>France ſon Eſpouſe: Diſant que ladite Dame eſt ſeule heritiere</l>
            <l>
                <lb/>vniuer ſelle de tons les biens, meubles &amp;immeubles qui ot appar¬</l>
            <l>
                <lb/>tenu à deffunte la Dame Ducheſſe de Beaufort ſa Mere, deſquels</l>
            <l>
                <lb/>par comſequent elle eſt ſaiſie de droir; &amp; neantmoins Moſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Duc de Vandoſme s’eſt apres le decé́s de ladite Dame Ducheſſe</l>
            <l>
                <lb/>de Beaufort ſaiſi de tous les biens meubles, &amp; mis en poſſeſsion</l>
            <l>
                <lb/>de tous les immeubles, de laquelle poſſeſßion il ſe pourroit preua¬</l>
            <l>
                <lb/>loir s’il n’y eſtoit pourueû par le Suppliant. Ce conſideré, Neſſei¬</l>
            <l>
                <lb/>gneurs, il vous plaiſe ordonner ledit fieur Duc de Vandoſme eſtre</l>
            <l>
                <lb/>aßigné en la Cour, pour ſe voir condamnmer rendre au ſuplimt</l>
            <l>
                <lb/>ous les biens. meubles dont il s’eſt. ſaiſi apres le decés de. ladite.</l>
            <l>
                <lb/>a ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>Dame Ducheſſe de Beaufort, de ſe deſiſter &amp; departir de la pro¬</l>
            <l>
                <lb/>prieté de tous les immeubles, auec reſtitution de fruits &amp; deſpens,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ferez bien.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt pour le ſouſtien de cette Requeſte que Madame</l>
            <l>
                <lb/>d’Elbeuf tait dire que Monſieur ſon Frere eſt ne en double</l>
            <l>
                <lb/>adultere pendant le Mariage de Madame Gabrielle d’Eſtrées</l>
            <l>
                <lb/>auec Monſieur de Liancourt Damerual, &amp; du feu Roy Henry</l>
            <l>
                <lb/>le Grand auec la Reine Marguerite, pource que lors de la</l>
            <l>
                <lb/>naiſſance la nullité de l’vn ny de l’autre des Mariages n’eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>pas encore iugée, &amp; pretend par la tirer ſes raiſons de la ri¬</l>
            <l>
                <lb/>gueur des Loix, pour le rendre incapable de toute ſucceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſion, &amp; reduire le Fils de Henry le Grand aà vne ſimple pen¬</l>
            <l>
                <lb/>ſion alimentaire &amp; viagere.</l>
            <l>
                <lb/>Si Monſieur d’Elbeuf qui ſur vne ſi haute entrepriſe a</l>
            <l>
                <lb/>conſulté le beſoin de ſes affaires pluſtoſt que les titres de la</l>
            <l>
                <lb/>Maiſon de Vandoſine, euſt conſideré ce que Madame ſa</l>
            <l>
                <lb/>femme doit de reſpect à la memoire de ſa Mere, aux volon¬</l>
            <l>
                <lb/>tez du feu Roy, &amp; à̀ l’honneur de ſa Maiſon, il ne l’auroit</l>
            <l>
                <lb/>pas engagée à vne impieté qui offence &amp; l’vne &amp; l’autre; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>encores ſur de faux moyens, puis que toute ſa prerention</l>
            <l>
                <lb/>eſt fondée ſur vn Mariage prerendu entre Madame la Du¬</l>
            <l>
                <lb/>cheſſe de Beaufort &amp; Monſieur de Liancourt Damer¬</l>
            <l>
                <lb/>ual.</l>
            <l>
                <lb/>Or ce Mariage n’a iamais eſté, puis que par Sentence de</l>
            <l>
                <lb/>l’Official d’Amiens du ſeptieſme lanuier 195. il dit, Pre¬</l>
            <l>
                <lb/>tenſum Marrimonium inter ditos Dmerual &amp; d’Eſtrées,; contra</l>
            <l>
                <lb/>leges &amp; Statura Eccleſiæ attentatum, ab initio nullum &amp; ideo irri¬</l>
            <l>
                <lb/>tum declaramus &amp; decarauimus vtrumque condemnantes hinc inde</l>
            <l>
                <lb/>que contemplatione diti pretenſi Matrimonij nomine arrarum de¬</l>
            <l>
                <lb/>derunt reddere.</l>
            <l>
                <lb/>Cette Sentence a eſteé donneée pour trois cauſes; violence</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>exercé́e par Monſieur d’Eſtrées contre ſa Fille, afin d’auoir</l>
            <l>
                <lb/>ſon conſentement au mariage; la parenté au troiſieſme de¬</l>
            <l>
                <lb/> gré; &amp; l’impuiſſance du ſieur Damerual. Cette derniere eſt</l>
            <l>
                <lb/> a plus forte, &amp; donna lieu à vne autre Sentence de l’Offi¬</l>
            <l>
                <lb/>cial de Paris contre le meſme Damerual; lequel ayant depuis</l>
            <l>
                <lb/>eſpouſé Damoiſelle Marguerite d’Authun de Poyannes, fut</l>
            <l>
                <lb/>condamné pour meſme cauſe d’impuiſſance, &amp; ſon Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>riage declaré́ nul; ainſi l’on ne peut pas douter que cette</l>
            <l>
                <lb/>Sentence de l’Official d’Amiens ne fuſt iuridique, elle eſt au¬</l>
            <l>
                <lb/>thoriſee d’vn Arreſt du Parlement, où elle eſt enoncé́e ſur la</l>
            <l>
                <lb/>verificarion des Lettres de Legitimation, accordées par le</l>
            <l>
                <lb/>Roy Henry le Grand à Monſieur de Vandoſme; &amp; ſi apres</l>
            <l>
                <lb/>cinquante-ſix ans Madame d’Elbeuf a quelques moyens à</l>
            <l>
                <lb/>propoſer contre, elle ne le peut faire qu’en preſuppo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſant la validité du Mariage, validant lequel c’eſt ſe reduire</l>
            <l>
                <lb/>d’elle meſme ſous la rigucur de la meſme Loy qu’elle allegue</l>
            <l>
                <lb/>contre Monſieur ſon Frere, puis qu’elle eſt née auant le de¬</l>
            <l>
                <lb/>cés de Monſieur Damerual; &amp; partant il faut qu’elle de¬</l>
            <l>
                <lb/>meure d’accord de la validiteé de la Sentence, &amp; que pour</l>
            <l>
                <lb/>la rendre vtile à elle ſeule, elle die que cette Sentence n’a</l>
            <l>
                <lb/>point d’effet retroactif, &amp; que Monſieur ſon Frere eſt né</l>
            <l>
                <lb/>auant la declaration de nullité, &amp; pendant qu’apparemment</l>
            <l>
                <lb/>le Mariage ſubſiſtoit, &amp; partant adulterin. Si la concluſion</l>
            <l>
                <lb/>eſt bonne, ouù ſe reduit elle? il n’y a point de loy qui face</l>
            <l>
                <lb/>diſtnction du double ou du ſimple adultere, Madame</l>
            <l>
                <lb/>d’Elbeufeſt née auant la diſſolution du Mariage de Henry</l>
            <l>
                <lb/>le Grand, &amp; partant elle eſt compriſe dans la meſme Loy</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle cite.</l>
            <l>
                <lb/> Cetre Loy pourtant ne peut eſtre entenduë ou expliquée</l>
            <l>
                <lb/>au preiu dice de Monſieur de Vandoſme, qui n’eſt point né</l>
            <l>
                <lb/>en adultere, puis qu’l n’y a poit eu de Mariage entre Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>2 li</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>dame la Ducheſſe de Beaufort, &amp; Monſieur Damerual, leſ¬</l>
            <l>
                <lb/>quels n’ont iamais habité enſemle; car s’il y euſt eu Maria¬</l>
            <l>
                <lb/>ge qui euſt ſubſiſté vn ſeul moment, il n’auroit pas eſté au</l>
            <l>
                <lb/>pouuoir, ny de l’Official d’Amiens, ny de quelqu’autre hom¬</l>
            <l>
                <lb/>me que ce ſoit de le rompre: le Mariage elt vn point indiui¬</l>
            <l>
                <lb/>ſible qui ne ſe peut ſeparer; ſi celuy pretendu, entre Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur Damerual &amp; Madame la Ducheſſe de Beaufort a eſté</l>
            <l>
                <lb/>nul poſterieurement à la Sentence de l’Official, il l’a eſteé dés</l>
            <l>
                <lb/>ſon origine; &amp; s’il n’y a poine de nullité en ſon origine, il</l>
            <l>
                <lb/>doit auoir ſubſiſté iuſques au decés de l’vn des deux con.¬</l>
            <l>
                <lb/>ioints, &amp; partant le meſime defaut qu’elle ſuppoſe en la naiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance de Monſieur ſon Frere, ſeroit en elle meſme.</l>
            <l>
                <lb/>Mais ce n’eſt pas aſſez de démonſtrer que Madame d’El¬</l>
            <l>
                <lb/>beuf n’eſt pas plus capable que Monſieur ſon Frere de la</l>
            <l>
                <lb/>ſucceſſion de Madame la Ducheſſe de Beaufort, ſi l’on ne</l>
            <l>
                <lb/>iuſtifie que ce qu’elle y a de droit ne luy eſt venu qu’en con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſequence de celuy donné à̀ Monſieur le Duc de Vandoſme,</l>
            <l>
                <lb/> &amp; ſans preiudice des aduantages d’aiſneſſe.</l>
            <l>
                <lb/>Pour preuue l’on met en fait, &amp; il eſt certain, que ſi</l>
            <l>
                <lb/>Madame d’Elbeuf a quelques Titres particuliers qui la</l>
            <l>
                <lb/>rendent habille à cette ſucceſſion, ſoit Commiſſions ex¬</l>
            <l>
                <lb/>pediées pour l’adminiſtration des biens delaiſſez par feuë</l>
            <l>
                <lb/>Madame de Beaufort; luſſion ſur icelles, ou autres Lettres,</l>
            <l>
                <lb/>ils ſont communs ou conſermes &amp; relatifs à ceux premiere¬</l>
            <l>
                <lb/>ment expediez à Monſieur le Duc de Vandoſme: &amp; ne</l>
            <l>
                <lb/>font que pour la parrt &amp; portion qui peut apartenir à Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>dame d’Elbeuf, ſelon la Couſtume des lieux ou les biens</l>
            <l>
                <lb/>ſont ſituez; ce qui eſt vne reſerue en faueur de l’aiſné, pour</l>
            <l>
                <lb/>le droit &amp; preciput qui luy eſt acquis, &amp; qui luy a tou¬</l>
            <l>
                <lb/>jours eſté deſtiné. Et de fait, la plus conſiderable Terre que</l>
            <l>
                <lb/>Madame la Ducheſſe de Beaufort ait poſſedée, a eſté celle</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>J</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>de Beaufort, qui de Comté fut erigeé́e en Ducheé &amp; Pairie,</l>
            <l>
                <lb/>pour &amp; en faueur de Monſieur de Vandoſme, auquel deés</l>
            <l>
                <lb/>Iors ce Duche fut comme affecté, &amp; ne fut la dignité miſe</l>
            <l>
                <lb/>ſur la teſte de la Mere, que par le trop bas age du Fils, au</l>
            <l>
                <lb/>profit duquel paroiſt vne deſtination ſi expreſle à la ſucceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſion de tous les biens, que les Lettres d’erection de ce Du¬</l>
            <l>
                <lb/>ché verifiées, comme elles ſont au Parlement, ſont ſuffi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſantes ſeules, quand il n’y auroit autres Titres, de mainte¬</l>
            <l>
                <lb/>nir Monſieur ſe Duc de Vandoſme en tout ce qu’il en a</l>
            <l>
                <lb/>recueilly.</l>
            <l>
                <lb/>Monſieut d’Elbeuf n’en peut pas diſconuenir, puis qu’en</l>
            <l>
                <lb/>vertu de ces meſmes Lettres, &amp; de la demiſſion de Monſieut</l>
            <l>
                <lb/>de Vandoſme, Monſieur le Duc de Beaufort d’auiourd’huy</l>
            <l>
                <lb/>a eſteé reçeu au Parlement en ſa preſence, ſans aucune con¬</l>
            <l>
                <lb/>teſtation ou oppoſition deſa part, que de la preſcance; ce</l>
            <l>
                <lb/>qui ſert encore d’acte approbatif du Contract de partage</l>
            <l>
                <lb/>des biens dont ledit Duché de eaufort fait partie</l>
            <l>
                <lb/>Mais quand tous ces Titres n’yſeroient pas, &amp; que Mon.</l>
            <l>
                <lb/>ſieur le Duc de Vandoſme n’auroit à ſe deffendre &amp; pren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre droit que ſur les Titres meſmes de Madame d’Elbeuf,</l>
            <l>
                <lb/>ſa cauſe ſeroit indubitable; &amp; ilfaut que Madame d’Elbeuf</l>
            <l>
                <lb/>on demeure d’accord, ſielle veut s’aider de ſa legitimation,</l>
            <l>
                <lb/>qui n’a autre fondement que celle accordée à Monſieur de</l>
            <l>
                <lb/>Vandoſme, en voicy les termes.</l>
            <l>
                <lb/>Henry, &amp; ayant pleû à Dieu depuis n’agueres nous donner</l>
            <l>
                <lb/>en l perſonne de noſtre chere &amp; bien aimée la Marquiſe de</l>
            <l>
                <lb/>Monçeaux, Gabrielle d’Eſtrees, noſtre Fille aaturelle, Henriette;</l>
            <l>
                <lb/>eſtant bien rai ſonnable qu’elle ſoit decorée, &amp; honorée du itre
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>honmneur de legitimation, conme nous l’auons cy-deuant donné ̀</l>
            <l>
                <lb/>Ceſar nmoſtre Fils naurel ſon Frere, tant pour eſtre de meſmé ex¬</l>
            <l>
                <lb/>ration; &amp; ladue Dame Marquiſe de Monceaux ſa Mepe ea</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>meſme condition de ſolue &amp; non mariće, que pour ſe comporter</l>
            <l>
                <lb/>touſiours ladite Dame enuers nous auec tant de reuerence, de ſoin</l>
            <l>
                <lb/>&amp; d’aſfection, que, &amp;c</l>
            <l>
                <lb/> Mdame d’Elbeuf ne peut prendre auantage de la vali¬</l>
            <l>
                <lb/>dité de ces Lettres, qu’elle ne reconnoiſſe l’expoſeé verita¬</l>
            <l>
                <lb/>ble; &amp; par conſequent Madame ſa Mere auoit eſté en con¬</l>
            <l>
                <lb/>dtion de ſolue, &amp; non mariée, lors de la naiſſance de Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur ſon Frere aiſné.</l>
            <l>
                <lb/>Mais il y a plus, ces Lettres de legitimation qui la ren¬.</l>
            <l>
                <lb/>dent capable de recuellir &amp; apprehender tous dons, bien¬</l>
            <l>
                <lb/>faits &amp; gratifications, ne font aucune mention du droit</l>
            <l>
                <lb/>de ſucceder; il ne ſe trouuera ny clauſe ny mot de ſucceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſion en toute la Lettre; cela peut auoir eſté́, pource que</l>
            <l>
                <lb/>les Enfans naturels n’ayans pas le droit de ſucceder à Pere</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Mere, ſans leur cçonſentement; &amp; celuy des parens</l>
            <l>
                <lb/>preſomptifs heritiers, la ſucceſſion qui vient par ce moyen</l>
            <l>
                <lb/>ſe peut dire bien-fait &amp; gratification: Ainſi dans ces ter¬</l>
            <l>
                <lb/>mes generaux, Madame d’Elbeuf peus veritablement com¬</l>
            <l>
                <lb/>prendre la ſucceſſion de Madame ſa Mere, ſi elle a ſon</l>
            <l>
                <lb/>conſentement; &amp; celuy de Meſlieurs d’Eſtrees, Monſieur</l>
            <l>
                <lb/>de Vandoſme les a pour luy: &amp; par Actes ſi ſolemnels &amp;</l>
            <l>
                <lb/>authentiques, qu’il faudroit renuerſer toute la ſeureté des</l>
            <l>
                <lb/>Loix diuines &amp; humaines, &amp; prendre les Arreſts du Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment pour illuſions, ſi l’eſtat de ſa Maiſon fondé ſur iceux</l>
            <l>
                <lb/>n’eſtoit certain.</l>
            <l>
                <lb/>Les Lettres Patentes de legitimation accordées par le</l>
            <l>
                <lb/>Roy Henry le Grand, à̀ Monſieur le Duc de Vandoſme,</l>
            <l>
                <lb/>au mois de lIanuier 595. donnent vn titre aſſez puiſſant,</l>
            <l>
                <lb/>puis qu’il eſt verifié́ dans le Parlement &amp; la Chambre des</l>
            <l>
                <lb/>Compres; l’vn des principaux effets de la legitimation</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit de rendre Monſieur de Vandoſme habille de ſucce¬</l>
            <l>
                <lb/>der</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>der à Madame ſa Mere, le conſentement de laquelle eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>neceſſaire. Le Roy pour l’inciter à le donner d’autant plus</l>
            <l>
                <lb/>volontiers que l’auantage ſeroit reciproque, luy accorda par</l>
            <l>
                <lb/>Lettres Patentes la garide-noble de ſon Fils, auec le droit</l>
            <l>
                <lb/>de luy pouuoir reciproquement ſucceder. Ces Lettres ont</l>
            <l>
                <lb/>eſté verifiees au Parlement, &amp; en conſequence d’icelles</l>
            <l>
                <lb/>Madame la Ducheſſe de Beaufort paſſa Acte au Greffe du</l>
            <l>
                <lb/>Parlement du 26. Feurier ij96. portant ſon conſentement</l>
            <l>
                <lb/>pour rendre Monſieur le Duc de Vandoſme ſon fls habile</l>
            <l>
                <lb/>&amp; capable de luy ſucceder.</l>
            <l>
                <lb/>Sur quel titre plus ſpecieux peut-on eſtablis vne qualité́</l>
            <l>
                <lb/>d’heritier preſomptif? en voicy neantmoins vn qui ſemble</l>
            <l>
                <lb/>plus fort.</l>
            <l>
                <lb/>Le Roy Henry le Grand, traittant de la Paix de Breta¬</l>
            <l>
                <lb/> gne auec Monſieur de Mercœur, fit d’vn meſme temps le</l>
            <l>
                <lb/>traitté de Mariage de Mademoiſelle de Mercœur pour</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Due de Vandoſme ſon fils naturel, qu’iſ de¬</l>
            <l>
                <lb/>clara auoir legitimeé par ſes Lettres Patentes, verifiées au</l>
            <l>
                <lb/>Parlement &amp; Chambre des Comptes; le Contract en fut</l>
            <l>
                <lb/>paſſé aà Angers le cinquieſme Auril j98. en preſence des</l>
            <l>
                <lb/>Princes &amp; plus grands Seigneurs de la Cour, particuliere¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de Monſieur d’Eſtree, &amp; par iceluy Madame la Du¬</l>
            <l>
                <lb/>cheſſe de Beaufort, dit &amp; declara tenir Monſfieur de Van¬</l>
            <l>
                <lb/>doſme ſon Fils pour ſon vray &amp; principal heririer.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt ſur la foy &amp; la parole du plus ſage &amp; du plus Au¬</l>
            <l>
                <lb/>guſte Roy de la Terre que Monſieur &amp; Madame de Mer¬</l>
            <l>
                <lb/>cœur ont traitté de ce Mariage, &amp; qu’ils ont aſſeuré l’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtat de leur Flle &amp; de leur poſterité, dans les conditions</l>
            <l>
                <lb/>d’vne qualiteé eſtablie d’heritier principal, par ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>auoient droit &amp; authorité de la donner; ſi cinquante ans</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/> 1o</l>
            <l>
                <lb/>apres on peut par vne pretention chimerique y donner la</l>
            <l>
                <lb/>moindre attcinte, où̀ eſt la ſeuteté des plus nobles Fa¬</l>
            <l>
                <lb/>milles; &amp; où tombént le pouuoir &amp; la reputation de nos</l>
            <l>
                <lb/>Rois, ſi l’Eſtranger peut renuerſer leurs diſpoſitions par¬</l>
            <l>
                <lb/>ticulieres, &amp; conteſter l’eſtat de leurs enfans.</l>
            <l>
                <lb/> o </l>
            <l>
                <lb/>uuu</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>earea</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>Ea</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>au</l>
            <l>
                <lb/>iee</l>
            <l>
                <lb/>g</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>é</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>Eas</l>
            <l>
                <lb/>sa</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>â</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>as</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>EE</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>ea</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>rr</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/>ae</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>aeea eaa</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>laedſideii</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>ei</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>ai</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>Fadeue eedet</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>s¬</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>ae</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>at</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>n ¬</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
