<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Socard75_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Second sermon de l’Evcharistie povr le Di- manche
                    de l’Octave</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=yJMUAiOk5EYC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Second sermon de l’Evcharistie povr le Di- manche de
                        l’Octave</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="Sans Date">Sans Date</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="14" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>SECOND SERMON</l>
            <l>
                <lb/>LEVCHARISTIE</l>
            <l>
                <lb/>POVRLEDIMANCHE</l>
            <l>
                <lb/>LOCTAVE</l>
            <l>
                <lb/>Freſehée par le R.P. . .</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>i¬</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> y¬t</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>na </l>
            <l>
                <lb/>al</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/> 8 e o8oo3</l>
            <l>
                <lb/>SECOND SERMON</l>
            <l>
                <lb/> E</l>
            <l>
                <lb/>TE T ’E U</l>
            <l>
                <lb/>I T</l>
            <l>
                <lb/>11 H</l>
            <l>
                <lb/>IL L IL V L D L</l>
            <l>
                <lb/> J u</l>
            <l>
                <lb/>POVR LE DIMANCHE</l>
            <l>
                <lb/>DID E T J</l>
            <l>
                <lb/> r A</l>
            <l>
                <lb/> T</l>
            <l>
                <lb/>DE LOCTAVE</l>
            <l>
                <lb/>1J</l>
            <l>
                <lb/> ,,,aaa a s </l>
            <l>
                <lb/>QVICVMQVE MNcET</l>
            <l>
                <lb/>panem hune, vel biberit Calicem Domini in¬</l>
            <l>
                <lb/>digne reus erit corporis &amp; ſanguinis Domi¬</l>
            <l>
                <lb/> ni, ad Corinth. 1.</l>
            <l>
                <lb/> Quiconque mangera ce pain ou boira le Calice du</l>
            <l>
                <lb/> Seignéur indignement, ſerà coupable du</l>
            <l>
                <lb/>Corps &amp; du Sang du Seigneu.</l>
            <l>
                <lb/>aux Corinthiens, chap. II.</l>
            <l>
                <lb/>2, HISTOIRE Sacrée m’apprend. que lon</l>
            <l>
                <lb/> que la manne figure ldu ſainct Sacrement</l>
            <l>
                <lb/>l leſeendoit des Ceux, la tere pourt ſeren</l>
            <l>
                <lb/>ag dre digne de la receuoir dans ſon ſein, ſe</l>
            <l>
                <lb/>conuroi vaeroſee tonte blanche: Quelqu es Autheurs</l>
            <l>
                <lb/>meſme cdiſent qu’eſtant tomb́e des Cieux, les Iſraëlites</l>
            <l>
                <lb/>venant pour l’amaſſer la trouuoient comme enfermee</l>
            <l>
                <lb/>entre d’eux picrres de cryſtal, afin que par ce moyen elle</l>
            <l>
                <lb/>fut conſeruée des ordures de la terre, des injures de</l>
            <l>
                <lb/>l’air, &amp; de la violence des vents. Pour nous apprendre,</l>
            <l>
                <lb/>Meſſieurs, que ſi nous voulons dignement manger ce pain</l>
            <l>
                <lb/>des Anges, qu’il faut que la terre de nos corps ſoit plus</l>
            <l>
                <lb/>blanche que la neige, plus pure que les rayons du Soleil,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; plus éclattante que ſes lumieres: car ſi elle eſt ſoü̈illee</l>
            <l>
                <lb/>de quelque crimne d’impureté, ce ſera vn ſacrilege horri¬</l>
            <l>
                <lb/>ble qui merite la mort eternelle, &amp; le ſupplice des Euſers.</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>Cas deſeender-et nocte ſopr caſtr, os deſcedebat parirer &amp;¬</l>
            <l>
                <lb/>mann. C’eſt pour cela ſans doute que cette viande Ce¬</l>
            <l>
                <lb/>leſte portoit dans ſa couler, &amp; eu ſa forme les marques</l>
            <l>
                <lb/>de ſa vertu, &amp; les caracteres de ſon innocence. Car ie re¬</l>
            <l>
                <lb/>remarque auec Dioſcoride, que le grain de Coriandr</l>
            <l>
                <lb/>dont elle portoit la figure, a deux proprietez bien diffe¬</l>
            <l>
                <lb/>rentes. Auxvns il ſert de remede, &amp; aux autres il eſt vn poi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſon tres-dangereux; il conſerue la vie anx hommes, &amp; en</l>
            <l>
                <lb/>ſoulage les infirmitez, comme il donne la mort aux chiens</l>
            <l>
                <lb/>qui en nangent. Ce ſont les deux effects que ce Diuin &amp;</l>
            <l>
                <lb/>adorable Sacrement produit dans le cœur des Chreſtiens.</l>
            <l>
                <lb/>Ceux qui le reçoiuent auec vne conſclence pure &amp; nette</l>
            <l>
                <lb/>y trouuent vne parfaitte ſanté, &amp; l’entiere guariſon de</l>
            <l>
                <lb/>toutes leurs maladies ſpirituelles; où au contraire les ames</l>
            <l>
                <lb/>charnelles &amp; adonées à leurs plaiſirs ſenſuels y rencon¬</l>
            <l>
                <lb/>trent la condemnation de leur mort, &amp; la punition de leur</l>
            <l>
                <lb/>ſacrilege horrible, ſi ce n’eſt qu’en changcant de vie elles¬</l>
            <l>
                <lb/>n’imitent la pureté de celle qui a produit dans ſon ſein ce</l>
            <l>
                <lb/>germe du Ciel immediatement apres que le Seraphin l’eut</l>
            <l>
                <lb/>ſaluee de ces diuines paroles, ſue Mari.</l>
            <l>
                <lb/> Eremarque dans l’Eſcriture Sai cle, qu’il y auoit deux</l>
            <l>
                <lb/>Inn, ſortes de feux dont on vſoit aux ceremonies comman¬</l>
            <l>
                <lb/>dees par la Loy; l’vn eſtoit ſacré, l’autre eſtoit prophane;</l>
            <l>
                <lb/>l’vn eſtoit enuoyé du Ciel, l’autre tiroit ſon origire de la</l>
            <l>
                <lb/>rertre;celuy-cy eſtoit deſtiń pour cuire les viandes qui ſer¬</l>
            <l>
                <lb/>ioient à la nourriure des ’reſtres; l’autre deuoit conſon¬</l>
            <l>
                <lb/>nrer les ſacrifices, les holocauſtes, &amp; les victimes oſfecrtes</l>
            <l>
                <lb/>a Dieu; ſi bien que c’eſtoit vne eſpece de ſacrilege que de</l>
            <l>
                <lb/>le faire ſeruir aux vſages proſanes; de meſme qu’il eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>expreſſement deffendu que le feu commun bruſlaſt deuant</l>
            <l>
                <lb/>l’Autel, ou l’on preſentoit des parfums à la Majeſté Sou¬</l>
            <l>
                <lb/>ueraine. C’eſt pour cela qu’il eſt couché dans le Leuitique</l>
            <l>
                <lb/>que Nadab &amp; Abiu enfans d’Acam furent punis de mort</l>
            <l>
                <lb/>pour auoir eſté ſi mal auiſez que d’vſer d’vn feu qui</l>
            <l>
                <lb/>n’eſtant point ſanctifié, ne pouuoit par conſequent eſtre</l>
            <l>
                <lb/>aucunement agreable à Dieu. Oferentés coras Domsis</l>
            <l>
                <lb/>ignes</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>ignes alienm quad eis praicepeam maa evde. Cetteœverité,</l>
            <l>
                <lb/>Meſſieurs, nous apprend qu’il eſt bien neceſſairoue les</l>
            <l>
                <lb/>Chreſtiens n’apportent point d’autre feu à ce ſacrifice d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>mour &amp; d’innocence que celuy qui vient du Ciel: feu qui</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt autre que la chaſtcté puis qu’il eſt le Symbole de la</l>
            <l>
                <lb/>purete qui eſt en Dieu; &amp; qu’Heraclite aſſeure qu’il n’a</l>
            <l>
                <lb/>point de termes plus propres pour exprimer ſa Diuine na¬</l>
            <l>
                <lb/>ture, que de l’appeller vn feu intelhigible: Deos eſt ignis in¬</l>
            <l>
                <lb/>ellgiblis. C’eſt la penſée d’Ouide qui veut que les Vier¬</l>
            <l>
                <lb/>ges qui gafdoient le feu ſacré ſoient nommées Veſtalles,</l>
            <l>
                <lb/>parce que ce mot veſt ne ſignifie autre choſe qu’vne vie</l>
            <l>
                <lb/>flamme tellement deſtachée de la matiere, qu’elle eſt in¬</l>
            <l>
                <lb/>capable de receuoit la moindre ſoüilleure, &amp; qu’elle n’a</l>
            <l>
                <lb/>pas aſſez de pouuoir pour faire aucune production: De</l>
            <l>
                <lb/>meſme que les veritables Vierges ne doiuent conceuoir</l>
            <l>
                <lb/>ny de penſée, ny de volonté, ny d’effet: Nec ta adiud e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtas qua viua ielleige flamma, nmataque de flamna corpor</l>
            <l>
                <lb/>olla vide, ire erigo Vgo eſt que ſemina nulla renmitrit, nec</l>
            <l>
                <lb/>capit. Car ſi par mal-heur nous en approchons auec des</l>
            <l>
                <lb/>feu eſtrangers,auec vn cœur embraſe de flammes illici¬</l>
            <l>
                <lb/>tes: auec vne ame quſoit bruſlé́e des ardeurs de la cor¬</l>
            <l>
                <lb/>cupiſcence, nous commettons le plus horfible ſacrilege</l>
            <l>
                <lb/>qui ſe puiſſe imaginer. Les Theologiens reconnoiſſent</l>
            <l>
                <lb/>trois ſortes de ſacrileges, l’vn du lieu, l’autre de la choſe,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; le derniedée la porſonne; &amp; tous cesl tris ſe commet¬</l>
            <l>
                <lb/>tent par des actes contraires à la ſaincteté, ſoit du lieu, ſoit</l>
            <l>
                <lb/>de la choſe, ou de la perſonne. Or ie dis que celuy qui</l>
            <l>
                <lb/>communie indignelent eſt coupable de rous les trois en¬</l>
            <l>
                <lb/>ſemble, puis qu’il bffence la Sainé eié de l’Autel- qu’il ap¬</l>
            <l>
                <lb/>proclle, celle du Sacrement qu’ll reçoi j&amp; celle encor de</l>
            <l>
                <lb/>la perſonne adorable de Ieſus-Chriſt qu’il touehe de ſes</l>
            <l>
                <lb/>lévres imfames, &amp; loge dans vne conſciehce corrompuë.</l>
            <l>
                <lb/>O dieux quelle horreur ontre ce corps enrichy de toute la</l>
            <l>
                <lb/>aincteté de la terre&amp; des Cieux. Sainct Chryſoſtome fait</l>
            <l>
                <lb/>lcy Miracle, &amp; pronue cette vetirté par deux raiſons, dont</l>
            <l>
                <lb/> la premiere eſt tirée de la pureté decenx qui artitipoiet</l>
            <l>
                <lb/>aux auciens ſacriſices ’ ogita quai ſ4crificj eteris participes</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>aet qnta ’vtebatn coatinerr: Penſe le te prie Chre.</l>
            <l>
                <lb/>ſtien, dit ce grand Pere, auec qu’elle retenueé, auec quels,</l>
            <l>
                <lb/>lauemens, auec qu’elle modeſti, &amp; qu’ell netteté exte.</l>
            <l>
                <lb/>rieure ces creatures ſe preparoient pour approcher digne¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de l’Autel, où̀ leurs fauſſes diuinitez eſtoient ado¬</l>
            <l>
                <lb/>rées. Surquoy ie remarque auec l’Eſcriture Saincte, qu’il,</l>
            <l>
                <lb/>eſt neceſſaire que nous apportions deux ſorces de diſpoſi¬</l>
            <l>
                <lb/>tions pour receuoir ce Diuin Sacrement, l’vne doit,</l>
            <l>
                <lb/>ete unnieure, lauune nueioures &amp; ouue l¬</l>
            <l>
                <lb/>deux me ſont ſignifié́es par ces paroles de la Geneſe,;</l>
            <l>
                <lb/>cſ où il eſt rappotté, que lors que le Patriarche Iacob eut</l>
            <l>
                <lb/>.35.</l>
            <l>
                <lb/>euité le rencontre de ſon frere Eſau qui la pourſuiuoit</l>
            <l>
                <lb/>à mort, &amp; qu’en reconnoiſſance de cette faueur Dieu luy</l>
            <l>
                <lb/>eut commapdé de luy offrir des ſacrifices, exhortant ceux</l>
            <l>
                <lb/>de ſa famille às’y preparer dignement, il leur dit, bjcise</l>
            <l>
                <lb/>deos aliemos qui in ede vestrſunt, &amp; naudanini ac aurare?</l>
            <l>
                <lb/>eſtiment veſtrs. Deuant que d’approcher de cét Autel, ou.</l>
            <l>
                <lb/>la Majeſté de Dieu habite; oſte ces Idoles que les Eſtran¬</l>
            <l>
                <lb/>gers adorent, purifiez vos cœurs, &amp; vos ames;&amp; faites en</l>
            <l>
                <lb/>en ſorte que os habits portent dans leur changement les,</l>
            <l>
                <lb/>marques de voſtre pureté, &amp; les toſmoignages devoſtre</l>
            <l>
                <lb/>innocence Les Payens Idolaſtres ſuperſtitieux en leurs</l>
            <l>
                <lb/>ceremonies ne meſpriſoieut par cete preparation exte¬</l>
            <l>
                <lb/> rieure. Ia ſarfiis palcbra eſte, aureſgue maa ecoromis Saaends</l>
            <l>
                <lb/>ome diuinon fuea: Lors dit Platon, quil eſt queſtion de</l>
            <l>
                <lb/>faire des Sacrifices aux Dieux, le Preſtre veſtutout de blãe;</l>
            <l>
                <lb/>portant ſur ſa teſte vne couronne d’or tres-pur, vient</l>
            <l>
                <lb/>à l’Autel auec le reſpect qui eſt deu à la Majeſté quil veut</l>
            <l>
                <lb/>aborder. C’eſt pour cela que les Preſtres Egyptiens eſtoient</l>
            <l>
                <lb/>appellez inigeri, c’eſt à dre, habillez,de fin lin. Parmny</l>
            <l>
                <lb/>les Romains celuy qui auoit la charge des victimes, eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>veſtu d’vne robbe qui luy couutoit rtout le corps, portan</l>
            <l>
                <lb/>ſur ſa teſte vn bonnet de laine, &amp; ſur le front vne Cou¬</l>
            <l>
                <lb/>ronne de Laurier Enée ne voulutiamais ſacrifier àux</l>
            <l>
                <lb/>Dieux qu’auparauant il ne ſe fut lué au courant d’vn len¬</l>
            <l>
                <lb/>ue: Et Nua Pompilius outre qu’ils’ habilloit fort mode¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtement dasas letemps qu’iloſroiode l’encens aux diuini¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>nitez que le peuple adoroit, il s’abltenoit meſme long¬</l>
            <l>
                <lb/>temps deuant du vin, &amp; des actes du Mariage. Les Sa.</l>
            <l>
                <lb/>crez cayers nous aſſeurent que Moyſc ſe deſchauſſa pour</l>
            <l>
                <lb/>voir auec eſtonnement vn buiſſon qui bruſloit ſans ſe con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſommer. Les Enfans d’Iſral ne celebroient la Paſqle</l>
            <l>
                <lb/> qu’auec des ceremonis ex terieures qui euſſent ſemblé</l>
            <l>
                <lb/>extrauagantes ſi Dieu ne les eut commandées expreſſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ment; leur viande n’eſtoit aſſaiſonnée que de l’aictué́s</l>
            <l>
                <lb/>ameres, encor la deuoient ils manger tout de bout, &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>baſton à la main. Hieremie plee de ce que les pierres</l>
            <l>
                <lb/>du ſanctuaire ont eſté meſpriſees iuſques à ce poinct que</l>
            <l>
                <lb/>d’eſtre iettées dans les ruës, &amp; fouléecs aux pieds par les</l>
            <l>
                <lb/>paſſans; le Seraphin d’Iſaye n’oſa prendre l’Eſcarboucle</l>
            <l>
                <lb/> qui eſtoit deſſus l’Autel aec les doigts. mais auec des te¬</l>
            <l>
                <lb/>-nailles d’or. Adam mourut preſque de honte ſe voyant</l>
            <l>
                <lb/>tout nud deuant la face de Dieu; &amp; Iudas Macabée diffe¬</l>
            <l>
                <lb/>ra de luy ſacrifier des animaux ſur l’Autel qui auoit eſté</l>
            <l>
                <lb/>profané par les Idoles iuſques à’ce qu’il cut eſte ſanctifié</l>
            <l>
                <lb/>&amp; purifié d’vn autre Prophetc. Tant il eſt vray que Dieu</l>
            <l>
                <lb/>demande de ceux qui offreht des ſacrifices à ſa Majeſté,</l>
            <l>
                <lb/>ou qui ſont deſtinez au ſeruice de ſes Autels vne nette té</l>
            <l>
                <lb/>quipaſſe meſme iuſques à l’extericur. Iugez de là ſi les</l>
            <l>
                <lb/>Chreſtiens ſont obligez d’eſtre purs &amp; nets meſme en leurs</l>
            <l>
                <lb/>habits, en leurs dcportemens, en leurs viſages, lors qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>2pprochent du S. Sacrement des Autels pour y receuoir</l>
            <l>
                <lb/>leur Createur &amp; leur Dieu.’C’eſt le reproche qu’il fait</l>
            <l>
                <lb/>dans ſon Euangile à celuy qui auoit eſté ſi pen conſideré</l>
            <l>
                <lb/>que de venir aux Nopces auec vn habit qui n’eſtoit pas</l>
            <l>
                <lb/>conuenable à vn lieu, ny à vne ceremonie, où̀ toutes cheo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes deuoient paroiſtre auec éclat, &amp; auec des teſmoigna¬</l>
            <l>
                <lb/>ges d’vne grande reſiouyſſance. Aice quomcdo huc itraſti</l>
            <l>
                <lb/>o habens veſftes mnptiales. Or ’le Sacrement des Autele at.</l>
            <l>
                <lb/>eſt le’ veritable banquet, où les Nopces de l’Agneau ſone¬</l>
            <l>
                <lb/>celebrées, &amp; où il prepare vn magnifique feſtin à ſes,</l>
            <l>
                <lb/>Efleus. Beati qui vocati ſuat adeœmam Agai Et par conſe. ps¬</l>
            <l>
                <lb/>e. 8.</l>
            <l>
                <lb/>quent on doit y venir auec vn veſtement digne d’vne ſi</l>
            <l>
                <lb/>haute ſolemnité. Quand Iacob voulut receuoir la bene¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/> Jo ,</l>
            <l>
                <lb/>s.19.</l>
            <l>
                <lb/>diction de ſon Pere Iſaac, ſa Mere induſtrieuſe, &amp; qui l’af.</l>
            <l>
                <lb/>fectionnoit extraordinairement le couurit des plus beaux</l>
            <l>
                <lb/>habits qu’eutEſau ſon frere;elle le poudra de tant de muſc,</l>
            <l>
                <lb/>de Cypre, d’Iris, qu’il ſembloit que la maiſon fut vu</l>
            <l>
                <lb/>Iardin, où toutes les plus rares ſenteurs de l’Arabie eſtoient</l>
            <l>
                <lb/>ramaſſeées. Et Origene remarque que bien que le Fils de</l>
            <l>
                <lb/>Dieu ſoit né dans vne eſtable tres-pauure qu’il ayt perdu</l>
            <l>
                <lb/>la vie ſur vn Caluaire infame, parmy les charognes &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>puanteurs des corps morts, que lors qu’il a voulu faire ce</l>
            <l>
                <lb/> eſtin d’amour à ſes Diſeiples, qu’il a chouſi vn lieu magni¬</l>
            <l>
                <lb/>ene e e ie el e eunre rnereueuee</l>
            <l>
                <lb/>aymable Sauueur voulant donner ſon Sang à boire à ſes</l>
            <l>
                <lb/>meſme Diſciples, ne ſe contenta pas d’vn vaſe d’or, mais</l>
            <l>
                <lb/>choiſit vne pierre pretieuſe nommée Agathe, que l’on voit</l>
            <l>
                <lb/>encore à Valence dans vne celebre Egliſe. Ie ſuis rauy</l>
            <l>
                <lb/>quand i’entens parler S. Hieroſme, qui proteſte que lors</l>
            <l>
                <lb/>que quelque phantoſme de nuict troublant ſon imagina¬</l>
            <l>
                <lb/>tion luy a cauſé des ſonges deshonneſtes, qu’il n’oſe pas</l>
            <l>
                <lb/>entrer dans le Temple des Martyrs. Et Abulenſis parlant</l>
            <l>
                <lb/>du peché d’Oza, quifut puny pour auoir touché l’Arche</l>
            <l>
                <lb/>d’Alliance, n’en trouue point d’autre cauſe ſinon qu’il</l>
            <l>
                <lb/>auoit couché la nuict auparaunt auec ſa propre femme, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>encor qu’il ne fut pas criminel pour luy auoir rendu ce de¬!</l>
            <l>
                <lb/>uoir, qu’il n’eſtoit pas aſſez innocent pour toucher vne</l>
            <l>
                <lb/>choſe ſi Saincte. C’eſt vn eonſeil que S. Paul, le Conci¬</l>
            <l>
                <lb/>le Elibertin, &amp; quelques Peres de l’Egliſe donnent aux</l>
            <l>
                <lb/>hommes qui ſont mariez de s’abſtenir quelques iours des</l>
            <l>
                <lb/>libertez que permet le Mariage, lors qu’il eſt queſtion de</l>
            <l>
                <lb/>s’approcher de la Communion, &amp; Denys Alexandrin en</l>
            <l>
                <lb/>vne certaine Epiſtre qu’il a fait, dit; que les femmes deuo¬</l>
            <l>
                <lb/>tes qui frequentent ſouuent le S Sacrement de l’Autel</l>
            <l>
                <lb/>doiuent par reſpect &amp; reuerence s’en eſloigner, lors qu’el¬</l>
            <l>
                <lb/>les ſont dans les infirmitez auſquelles la, nature Ies a rendu</l>
            <l>
                <lb/>ſujettes, Si pie &amp; fideles ſiut aos debeut ſic affecte atingere</l>
            <l>
                <lb/>corps, &amp; ſanguines Donmaini. Que ſi Dieu demande vne</l>
            <l>
                <lb/>ſi grande pureté à nos corps, qu’elle doit eſtre celle de no</l>
            <l>
                <lb/>ames,</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>anes,;&amp; ’l punit de mort des ſoilleutés qui pgõur n’e¬</l>
            <l>
                <lb/>re pas volontaires ne ſont pas coupables de crimé, de</l>
            <l>
                <lb/>queſſuppſice punira-il les impuretez de nuos peuſées, le</l>
            <l>
                <lb/>abominations de nos cœurs, les corruptions de nos con¬</l>
            <l>
                <lb/>fciences. Les Grecs aurecit de Pauſanias, faiſoient tant</l>
            <l>
                <lb/>d’eſftime de la puretô qui doit eſtre dans les perſonnes dé¬</l>
            <l>
                <lb/>diées aux Autels, qu’en la pluſpart des liéux où il y auoit</l>
            <l>
                <lb/>des Temples conſacrés à leurs auſſes diuinitez, c’eſtôiens</l>
            <l>
                <lb/>es Vierges qui en auoient l’adminiſtration, qui en eſtoiẽt</l>
            <l>
                <lb/>les preſtreſſes, &amp; qui en faiſoient les Sacrifices; &amp; quand</l>
            <l>
                <lb/>dles eſtoient paruenuës iuſques à vn aage où̀ la nature</l>
            <l>
                <lb/>auoit aſſez de force pour corrompre leur innocence elles</l>
            <l>
                <lb/>ſe defaiſoient du ſoin des choſes Sacrées, aymant mieux</l>
            <l>
                <lb/>ſe priuer de cé́t honneur que de s’en redre iudignes par</l>
            <l>
                <lb/>quelque irreuarence. Le Roy Ageſilaus, quoy que</l>
            <l>
                <lb/>Payen protreſtoit que nos offrandes n’eſtoient point agre¬</l>
            <l>
                <lb/>bles aux Dieux, ſi elles ne partoient d’vne ame pure &amp;</l>
            <l>
                <lb/>nette; Et. Sainct Auguſtin aſſeure que l’abboyement deés</l>
            <l>
                <lb/>chiens, le meuglement des bœufs, &amp; le hanniſſement de</l>
            <l>
                <lb/>cheuaux, ne bſeſſent pas tant l’oreille de Dieu, que le</l>
            <l>
                <lb/>chant des Preſtres dont la langue eſt ſouillée par les de¬</l>
            <l>
                <lb/>bordemens d’vne vie licentieuſe. Plu5 plaet Deos latranas</l>
            <l>
                <lb/>cas,aagits baua, qàm, caeps Cldericaun lxraaa.</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt rapporté au Luire des. Nombres, qu’il talloit con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeſſer ſes pechez auparauant que de faire le Sacrifice des</l>
            <l>
                <lb/>Geniſſes, &amp; des Boucs: Confirebamtar peceauns ſu. Le</l>
            <l>
                <lb/>Concile de Trente dit, que tant plus que nous auons vne o.</l>
            <l>
                <lb/>parfaite connoiſſance de l’eaxtcellence de ce Diuin Sacre. 7</l>
            <l>
                <lb/>ment, tant plus auſſi nous deuons apporter de pureté à le</l>
            <l>
                <lb/>receuoir: &amp; ſainct Chtyſoſtome nous aduertit ſage¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de prendre garde que ce ne ſoit pas tant la conſide¬</l>
            <l>
                <lb/>raion des iours, &amp; des Feſtes ſolemnelles, que la Sain¬</l>
            <l>
                <lb/>teté de noſtre vie, &amp; l’innocence de nos actions qui ous</l>
            <l>
                <lb/>oblige à nous approcher de cetrte Table Sacrée. Commu-car. a</l>
            <l>
                <lb/>mioais tempas oet festanqe celebritas ſdconſeienmte p-.</l>
            <l>
                <lb/>r, vitaqae ̀viespargaa. C’eſt l’aduis que nous en don¬</l>
            <l>
                <lb/>ne l’Apoſtreſaint Paul, Prcbes aoteſepſs bome, &amp; ſie</l>
            <l>
                <lb/>c</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>de pane ile lat, &amp; de aliee bibat. Moels, ’eſcie cée</l>
            <l>
                <lb/>Oracle du Ciel, ne ſoyez pas fi hardis que de manger dé</l>
            <l>
                <lb/>ce Pain dont les Anges ſe raſſaſient dans l’Eternité́, ny de:</l>
            <l>
                <lb/>oire de ce vin qui enyure amoureuſement les Sains</l>
            <l>
                <lb/>dans la gloire, &amp; qui produir des Vierges dans la terre. i¬</l>
            <l>
                <lb/>aum germinans V’irginer: Que vous n’ayez auparauant.</l>
            <l>
                <lb/>ſerieuſement examiné le plus ſecret de vos conſcien¬¬</l>
            <l>
                <lb/>ces, ear quiconque s’en approche auec vn cœur ſouil¬</l>
            <l>
                <lb/>le d’imputetez, &amp; remply d’adulteres, dit le grandS.</l>
            <l>
                <lb/>Hieroſme, quiconque baiſe l’humanité adorable de Ieſus</l>
            <l>
                <lb/>mon Maiſtre, de la meſme bouche dont il a receu les bai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſersd’vne femme impudique, ſans doute ce perfide eſtſem¬</l>
            <l>
                <lb/>blable à Iudas qui trahit ſon Sauueur en le baiſant au vi¬</l>
            <l>
                <lb/>age, Quiuyuir faes qui cunm bis labys filinna Dei oſeulati,qubas,oſen¬</l>
            <l>
                <lb/>Ran. aro lbid aererriei, d lad̀ homia fſ̃ oſeul rads. onia crear </l>
            <l>
                <lb/>e.. igeiſit o paruriiadbone, dit l’Aoſtre, toutes les creatures</l>
            <l>
                <lb/>deſplorent le miſerable eſtat de cette ame infortunée &amp; ſa¬ i</l>
            <l>
                <lb/>erilege: Le Soleil luy cache ſa lumiereſous le voile de ſes</l>
            <l>
                <lb/>Eclipſes, la Lune change ſouuent de viſage pour teſmoi¬ </l>
            <l>
                <lb/>gnerſon reſſentlment, l’air l’infecte de corruption; la mer</l>
            <l>
                <lb/> tient touſiours ſes abyſmes ouuertes pour l’engloutir dans¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes ondes, le Ciel n’a pour elle que fumeſtes inâuences, &amp;!</l>
            <l>
                <lb/> ous les olemensſontſi aninez de vengeance contre cetre</l>
            <l>
                <lb/>Gaieui, q’en quique ieou quedle pue ailer, ie</l>
            <l>
                <lb/> Op-porta touſiours deuantſes yeux Ihorreur deſon crime, &amp;la</l>
            <l>
                <lb/>ſ punirion de ſes ſacrileges. Sainct Cyprien eſcrit d’vne</l>
            <l>
                <lb/>lae ſfemame Idolaſtre quis’eſtoit approché́e de ce Sacrement</l>
            <l>
                <lb/>auec ſes pechez &amp; ſes paffions, qu’elle mourut ſoudaine¬</l>
            <l>
                <lb/>men, cõ̃mne ſi elle eut receu vn coup d’eſpée dans lermlieu</l>
            <l>
                <lb/>du cœur, ou qu’elle eut aualeé quelque poiſon violent. Et</l>
            <l>
                <lb/>Balthaſar Roy de abylone perdir la vie, &amp;ſon Royaume</l>
            <l>
                <lb/>la meſme nuict qu’il eut manié les vaſes Sacrez du Tem¬</l>
            <l>
                <lb/>ple. Que ſera-ce Chreſtiens de ceux qui s’aprochent indi¬</l>
            <l>
                <lb/>gnement de ce buiſſon out bruſlant d’amour &amp; de Sain¬</l>
            <l>
                <lb/>ctetéQue deuiendra celuy qui auec des mains pleines de</l>
            <l>
                <lb/>ſang oſerat oucher le Saint des Saincts, le hreſor de la</l>
            <l>
                <lb/>Sageſſe, le Temple où habite leS. Eſprit, &amp; la demeure de</l>
            <l>
                <lb/>la diuinités ſans doreil ſora coupablede cous les ſacrilege</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>a1</l>
            <l>
                <lb/>qui ſe peuuent commettre contre la perſonne de Ieſus¬</l>
            <l>
                <lb/>Chciſt. Orgene aſſeure qu’il eſtoit commandé de mãger les</l>
            <l>
                <lb/>Pains de propofition figure de l’Euchauriſtie en vn lieu qui</l>
            <l>
                <lb/>ut tout ſauctifie. Or ſi les ombres demandent vne ſi grande L.uir.</l>
            <l>
                <lb/>pureté que fera la lumiere. Eſcoutons la voix duCiel:aoima.3.</l>
            <l>
                <lb/>olota prbie. Cette victime deuant laquelle les Anges</l>
            <l>
                <lb/>trenmblent, polluë par cette bouche proſane qui la reçoit</l>
            <l>
                <lb/>indignemenx, luy cauſera vne mort dont l’enfer ſera le</l>
            <l>
                <lb/>tombeau, &amp; la durée, l’Eternité meſme.</l>
            <l>
                <lb/> S. Criſoſtome tire ſa ſeconde raiſon de la pureté des</l>
            <l>
                <lb/>raſes, Calices, Corporaux, qui tous doiuent eſtre purs par</l>
            <l>
                <lb/>vne conſecration particuliere. Que ſi lHeſus-Chiriſt deman¬</l>
            <l>
                <lb/>de aux choſes inſenſibles qui le touchent vue pureté ex¬</l>
            <l>
                <lb/>raordinaire, quelle doit eſtre celle des hommes pour qui</l>
            <l>
                <lb/>toutes ces choſes ont eſté faictes. Nous auons bien ce reſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pect pour le Corps &amp; le ſang pretieux du Sauueur que nous</l>
            <l>
                <lb/>ne voudrions pas le receuoir dans vn vaſe profane? &amp; ſacri¬</l>
            <l>
                <lb/>leges que nous ſommes nous le logeons dans vne conſcien¬</l>
            <l>
                <lb/>ce ſoillée &amp; corrompuë: lavſe ſvmdide ocipere an aa¬</l>
            <l>
                <lb/>deres, ais ver ſo-dida accedis. Autrefois le diacre eſleué</l>
            <l>
                <lb/>proche l’Autel, hauſſant la main en l’air s’eſcrioit d’vne</l>
            <l>
                <lb/>voix tonnante: Qui ſanti ſnt accdaar ad ſacr mteria.</l>
            <l>
                <lb/>Mais que les indignes ne ſoiẽt pas ſi hardis que d’en appro¬</l>
            <l>
                <lb/>cher, autrement ils ſeront coupables du Corps &amp; du ſang</l>
            <l>
                <lb/>de Ieſus-Chriſt &amp; punis comme violateurs de la Saincteté</l>
            <l>
                <lb/>de l’vn &amp; de l’autre. Quint Carſe, dit, que les ſacrileges</l>
            <l>
                <lb/>combattent auec les Dieux: Caas dais pegnant ſacrilegé;</l>
            <l>
                <lb/>Non pas, dit Seneque, qu’ils puiſſent vaiucre la diuinité,</l>
            <l>
                <lb/> bien qu’ils meritent d’eſtre punis comme s’ils auoient of¬</l>
            <l>
                <lb/>fencé la ſaincteté de Dieu meſme. Quintùs Conſul en eſt</l>
            <l>
                <lb/>témoin qui apres le violement d’vn Temple proche de</l>
            <l>
                <lb/>Thoulouſe ſe vois l’object des foudres &amp; des vengeances</l>
            <l>
                <lb/>du Ciel. Et Phiſomeues, dit, Iuſtin, Sacrlegj pœmas ina¬</l>
            <l>
                <lb/>pioſagaine laiet. Apres auoir corrompu la terre par ſes im¬</l>
            <l>
                <lb/>piectés, ſon ſacrilege ſe meſle auec ſon ſang criminel qui</l>
            <l>
                <lb/>tombe aneanti deuant les Dieux qu’il mepriſoit. Mais</l>
            <l>
                <lb/>combien leſacrilege contre ce Miſtere eſt-il horrible: puis</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>qu’il attaque la diuinité, l’humaniré, la chair &amp; le ſang de</l>
            <l>
                <lb/>Iefs, Ie tremble lors que ie conſidere auee lſaie les Sera¬</l>
            <l>
                <lb/>phins proſterneés deuant le Throſne de Dieu qui regne en</l>
            <l>
                <lb/>cét Autel, y adorer par trois fois ſa ſaincteté, &amp; publier au</l>
            <l>
                <lb/>hommes d’vne voix éclattante qu’il eſt trois fois Saint. Sa¬</l>
            <l>
                <lb/>aas, Saatass Sctas daimas exereituoPour monſtrer qu’il</l>
            <l>
                <lb/> eſt le Dieu des armées, qui vange les crimes qui comba¬</l>
            <l>
                <lb/>ai, nt ſonlonooence, aſiadiouteils ommaſoe ſale</l>
            <l>
                <lb/>’ maimaria Cadiaas à vace clmamés. Sur quoy S. Hieroſme,</l>
            <l>
                <lb/>Cyrille, &amp; S. Thomas croyent qu’il veut ſignifier par ces</l>
            <l>
                <lb/>paroles l’incendie &amp; la deſolation du Temple de Hieruſ¬</l>
            <l>
                <lb/>lem qui deuoit eſtre bruſlé par les Chaldeens &amp; les Ro¬</l>
            <l>
                <lb/>mains. Mais dilons auec S. Chriſotome qu’il parle d’vne</l>
            <l>
                <lb/>ame ſacrileges, &amp; que ces eſprits qui honorent par ce triſa¬</l>
            <l>
                <lb/>gion la pureoteé de Dieu eprennent les trois ſortes de ſacri¬</l>
            <l>
                <lb/>lege que commet celuy qui communie indignemeut luy.</l>
            <l>
                <lb/>criant d’vne voix effreyable, saatas ô Prophane, ce Dieu</l>
            <l>
                <lb/>eſt ſainct dans ſon Autel &amp; tu en noircis l’innocence? 1Il</l>
            <l>
                <lb/>- eſaint en ce Sacremẽt &amp; tu en mépriſe la grandeuril et</l>
            <l>
                <lb/>Saint dans ce corps &amp; ceſang, &amp; u en ternis la blancheur</l>
            <l>
                <lb/>prueouleue p eirs lone r uu le ane eene le ronr</l>
            <l>
                <lb/>coniure de ioindre vos voix à la mienne puiſque ſelon S.</l>
            <l>
                <lb/>Chriſoſtome,vous eſtes auec nous les Seraphins qui deue</l>
            <l>
                <lb/>hautement publier la Saincteté de ce miſtere, &amp; en deffen¬</l>
            <l>
                <lb/>dre la participation aux impiesqui meinent vne vie ſcan¬</l>
            <l>
                <lb/>daleuſe. Ad vos asiiſtranres ſemomem comertere oea eft.</l>
            <l>
                <lb/>S. cri Il eſt neceſſaire que vous nous appreniez l’eſtrange chalti¬</l>
            <l>
                <lb/>ſot.</l>
            <l>
                <lb/>ment de Dieu ſur nos reſtes, ſivous admettés à̀ cette table</l>
            <l>
                <lb/>quelqu’vn qui ſoit ſoüillé de pecheé mortel. Sagis de a¬</l>
            <l>
                <lb/>ibus veftris exqirctur, cette hoſtie que vous tenés dans vos</l>
            <l>
                <lb/>mains, vous demandera le ſang, la mort, &amp; le ſacrilege de</l>
            <l>
                <lb/>ce meéchant pour en faire vne victime d’enfer, dittes ſans</l>
            <l>
                <lb/>crainte. Praenl hins proeul esfte prophaai. allas Iadas he</l>
            <l>
                <lb/>menſe aſſistat. Chaſſés ce prophane, &amp; luy empeſchez l’at¬</l>
            <l>
                <lb/>touchement d’vne choſe ſi Saincte, &amp; ſi exeelſente, deffen¬</l>
            <l>
                <lb/>dés en auſſi l’abord aux vitieux &amp; aux deſbordés; que les</l>
            <l>
                <lb/>ames cruelles u’approchent point cét Autel, où̀ la dou¬</l>
            <l>
                <lb/>ceur,</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>b3</l>
            <l>
                <lb/>cour, la clemencde &amp; la miſericorde éclattert auec can</l>
            <l>
                <lb/>d’auantage? que les voluptueuſes ſe retirent du Sacrement</l>
            <l>
                <lb/>d’innocence &amp; de pureté; que les auares ſoient priués</l>
            <l>
                <lb/>d’vn bien qu’elles ont moins eſtimé que la pouſliere &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>bouë: que les perfides comme Iudas ne viennent pas baiſer</l>
            <l>
                <lb/>d’vne bouche profane &amp; mal-heureuſe ce Dieu de cœur, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de fidelité. Si quis eſt veras Ch-iſti diſcipulus ad ſit. Ait ennm</l>
            <l>
                <lb/>c dſcpais meis facro paſcha. S’l y a quelqu’vn qui ſoit vry</l>
            <l>
                <lb/>diſciple de leſus- Chriſt qu’il’enire la’bonne-heure, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>approche, qu’il ſe ſanctiſie, qu’il ſe deifie; &amp; qu’il deuien¬</l>
            <l>
                <lb/>ne vn méme corps auec le Sauueur; de mé́me qu’il n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>qu’vn efprit auec ſonPere eternel. Helas dit S Chriſoſtome,</l>
            <l>
                <lb/>fi Dieu nienace les predieateurs &amp; les preſtres de les puni</l>
            <l>
                <lb/>éomme des facrileges &amp; des langues pollues pour ne pas</l>
            <l>
                <lb/>apprédre aux mortele les verités qu’il doinent ſcaucir, cquels</l>
            <l>
                <lb/>ſupplices donnera il à ceux qui ſont les autheurs &amp; les prin¬</l>
            <l>
                <lb/>cipes de leur crimes Si les mains des preſtres et coupables</l>
            <l>
                <lb/>pour auoir adminiſtré le S, Sacrement à des pecheurs infa¬</l>
            <l>
                <lb/>mes &amp; abadoinés!Que dirõs rous de celuy qui en le rece¬</l>
            <l>
                <lb/>dant indignement ſouillé les pieds, le viſage, la poictrinc, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>tout le oõrps de leſus. Zeus ers coporis ol , Porte vne ver¬</l>
            <l>
                <lb/>ſior,il Iera coupable duCorps de mon Sauueur violé, com¬</l>
            <l>
                <lb/>me s’iſ auioit jetté́ dans le Calice ſes vilenjes, &amp; ſes ordures.</l>
            <l>
                <lb/>O! eſtonnement du Ciel &amp; de la terr, que diriez-vous ſi</l>
            <l>
                <lb/>vous voyez yi reſtre qui touchaſt l’Hoſtie auec des mains</l>
            <l>
                <lb/>ſanglauites: ſans doute vous auriez horrer de cette action;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; cependant yn Chreſtien a donre ſes plaſirs mane eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>frortemée la char Virinalle du Eils Marie. O crnauté ſa!s</l>
            <l>
                <lb/>eeimple qui deſploye ſa maliceſuir tous les membres a¬</l>
            <l>
                <lb/>rez &amp; innocens d’vn Dieu humaniſe. Adorabie Ieſs,</l>
            <l>
                <lb/>heureux Seraphiu d amour, faites icy le Mieacle du!1¬</l>
            <l>
                <lb/>phete Iſaye,prenez de cet Autel vn charbon de teu qui ves</l>
            <l>
                <lb/>confomme, touchez meslevres, mes nis, les crs e</l>
            <l>
                <lb/>es peples &amp; les ſanctifiez. Appochors peel, dit</l>
            <l>
                <lb/>ſai tI an Damaſene, auec vn ardent dſir d’ſtre meil¬</l>
            <l>
                <lb/>leus, renons comme ces eſprits de ſeu le Ces du Cr¬</l>
            <l>
                <lb/>ciſ ; vuiſſons nos cœurs &amp; o poictries au cœur&amp; ̀</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>la poitrine de lIeſus; aſin que l’ardeur qui le bruſle, nous én¬</l>
            <l>
                <lb/>Aamme, nous purifie, &amp; bruſle tous nos pechez. Cerboes</l>
            <l>
                <lb/>cneipiamns qai combrar peccats noſtra, llaet card noſfr, E</l>
            <l>
                <lb/>que rauis de ce changemeut nous diſions auec lacharie,</l>
            <l>
                <lb/>Quid boaems es, qud paſcbrrs eis nſi framers ſeftorons, g&amp; vs¬</l>
            <l>
                <lb/>nunm gerinans rgines, a-il rien de bon ſous le Soleil, &amp;.</l>
            <l>
                <lb/>de beau dans l’eſtenduë de l’Vniuers, comme ce froment</l>
            <l>
                <lb/>des Eſleus, comme ce vin qui des Publicains en fait des</l>
            <l>
                <lb/>Apoſtres, de pecheurs des iuſtes, d’auarës des Aumôſ¬.</l>
            <l>
                <lb/>niers, de cruels, des Agneaux; de voluptueux dés chaſtes.</l>
            <l>
                <lb/>Auſſi S. Chryſoſtome remarque vne grande difference en¬</l>
            <l>
                <lb/>cre la Cananée &amp; la Magdeleine à la Table de Ieſus-Chriſt.</l>
            <l>
                <lb/>L’vne ne veut que des miettes qui en tombent pour chaſſer</l>
            <l>
                <lb/>le diable quipoſſede ſa fille, l’autre veut &amp; embraſſe tout</l>
            <l>
                <lb/>le corps de ſon bon Maiſtre pour oſter du ſien la laſtciueté</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt aaille fois pire que les demons. oa qusz ſaoit aueas ſi¬</l>
            <l>
                <lb/>cas anaa, ſa ſs panem ie aplexafa eſt, bac ve filias à dao¬</l>
            <l>
                <lb/>i exaaas lherarat: lla iotma corpos aſciueie deditu. Que ſi</l>
            <l>
                <lb/>Chreſtiens, nous n’y receuons par les douceurs, que cett</l>
            <l>
                <lb/>viande produit ordinairement dans les ames iunocentes;</l>
            <l>
                <lb/>fi nous n’en retirons pas des auancemens pour la vie ſpi¬</l>
            <l>
                <lb/>riruelle: ſi ce pain au lieu de nous nourrir, nous cauſe des</l>
            <l>
                <lb/>deſgouſts, attribuons en la faute à nous-meſmes:; reéncrons</l>
            <l>
                <lb/>dans le cabinet interieur de noftre conſcience, &amp; nous</l>
            <l>
                <lb/>trouuerons qu’il y a là dedans des impuretez qui empeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chent l’effer de ce Diuin Sacrement, car ſi nous appor¬</l>
            <l>
                <lb/>tions la meſme pureté, la meſme ardeur, le meſme amour</l>
            <l>
                <lb/>que fit cette Diuine penitence, lors qu’elle ſe ietta aux</l>
            <l>
                <lb/>pieds de Ieſus en la maiſon du Phariſien, &amp; oû elle fit vne</l>
            <l>
                <lb/>eſpece de Communion, dit S. Paulin, ſans doute nous y</l>
            <l>
                <lb/>trouueriona les aeſimes delices, les meſmes auantages, &amp;e</l>
            <l>
                <lb/>les meſmes graces qui ont rendu cette ſaincte l’eſtonne¬</l>
            <l>
                <lb/>ment des ſiecles, &amp; l’objet de nos admirations. Et apres</l>
            <l>
                <lb/>auoir imité ſa pureteé en ce monde, nous irions iouyr auec</l>
            <l>
                <lb/>elle de la gloire qui eſt preparée aux ames innocentes là</l>
            <l>
                <lb/>haut dedans les Cieux Oi ous codaiſe, le Pere, le Fils, gle¬</l>
            <l>
                <lb/>. Eſprie, Ainſi ſoit-il.</l>
            <l>
                <lb/>FPin de laſeconde Partie.</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>?.</l>
            <l>
                <lb/>¬. </l>
            <l>
                <lb/>g¬</l>
            <l>
                <lb/> l</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>E os.</l>
            <l>
                <lb/> . ¬</l>
            <l>
                <lb/>.-1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>-r</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>Da-aosOO</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>..¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>i1¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
