<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="mazarinades_burlesques" xml:id="Moreau825_GBOOKS">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" source="Moreau">Courrier (le) du temps, apportant ce qui se passe de
               plus secret en la cour des princes de l'Éurope.</title>
            <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
            <respStmt>
               <resp>Chaîne de traitement</resp>
               <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille
                  <affiliation>
                     <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
                  </affiliation>
               </persName>
               <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie
                  <affiliation>
                     <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
                  </affiliation>
               </persName>
               <persName role="Project_manager" ref="0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
               <persName role="Project_manager" ref="0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
               <persName role="OCRisation" ref="0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
            <date type="file_creation" when="2026-04-20">26 avril 2021</date>
            <availability status="restricted" n="cc-by">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <ref
                  target="https://www.google.fr/books/edition/Le_courrier_dv_temps_apportant_ce_qvi_se/9yRx-LpHmOgC?hl=fr&amp;gbpv=0"/>
               <author>Anonyme</author>
               <title source="Moreau">Courrier (le) du temps, apportant ce qui se passe de plus
                  secret en la cour des princes de l'Éurope.</title>
               <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Amsterdam (Paris)</pubPlace>
               <publisher>
                  <persName>
                     <forename>Jean</forename>
                     <surname>Sausonius</surname>
                  </persName>
               </publisher>
               <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
               <extent>
                  <measure unit="page" quantity="32"/>
               </extent>
               <note type="format">in-4</note>
               <note type="Moreau_identifier">825</note>
               <note type="BM_identifier"/>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <settlement/>
                  <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
                  <repository/>
                  <idno type="cote"/>
               </msIdentifier>
               <history>
                  <provenance>
                     <stamp>True</stamp>
                  </provenance>
               </history>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
               principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
               électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
               pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
            <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
               bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
            <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
               Kraken.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p/>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">Document en français</language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <p source="BnF_notes">Par Fouquet de Croissy d'après Moreau et Sgard</p>
         </abstract>
         <textClass>
            <keywords>
               <term type="form">prose</term>
               <term type="genre">narration</term>
               <term type="subgenre"/>
               <term type="subgenre"/>
               <term type="subject"/>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p>
            <pb n="1"/>
            <l>
               <lb/>LE COVRRIER</l>
            <l>
               <lb/>DV TEMPS.</l>
            <l>
               <lb/>oirene en</l>
            <l>
               <lb/> l’Europe.</l>
            <l>
               <lb/>u</l>
            <l>
               <lb/>M. DC. XLIX.</l>
            <l>
               <lb/>¬¬</l>
            <pb n="2"/>
            <pb n="3"/>
            <l>
               <lb/>maamoaam¬ aaaa</l>
            <l>
               <lb/>E D</l>
            <l>
               <lb/>, LIVIE 1</l>
            <l>
               <lb/>1 4 </l>
            <l>
               <lb/> r r r¬ E</l>
            <l>
               <lb/>V TEMPS.</l>
            <l>
               <lb/>c</l>
            <l>
               <lb/>aPpoRTAT TVT CEQVI SE PASSE</l>
            <l>
               <lb/> de plas eoret-en la Cuue dea Poiaces</l>
            <l>
               <lb/> de l’auropa..</l>
            <l>
               <lb/> D adlin le, au I4q e</l>
            <l>
               <lb/>J E Conaeſtable de la GCasdie faitous ſes eſfots</l>
            <l>
               <lb/>Lpourfauoriſes le deſſein que la fFrance a de rom.</l>
            <l>
               <lb/>re la paixd’Aleunagne, elle comme ne d’en cognaois</l>
            <l>
               <lb/>ſtre les deladuantagés, qu’elle perd ſes alliez, &amp; que</l>
            <l>
               <lb/> és meſmes ennemisluy demeurent, &amp; ſe repend d’y</l>
            <l>
               <lb/>auoir ſilegerement conſenty. Le Chancelier Oxen.</l>
            <l>
               <lb/>tierny oppoſe fo vigoureuſement, &amp; a remonſtreé</l>
            <l>
               <lb/>dans le dornier coaſeil, lebon-heur qu’a la Suede de</l>
            <l>
               <lb/>s’en tcouuer ſeparee ſans qu’on luy puiſſe reprocher</l>
            <l>
               <lb/>aucune deſectior.lla repreſenté la perte que lesFran¬</l>
            <l>
               <lb/>goisont fait de tous leurallie, desHNollandois, des</l>
            <l>
               <lb/>Pinces d’Allemague, de deux d’lcalie, des Ducs de</l>
            <l>
               <lb/>Modeae, &amp; de Madntouë, la ſoibleſſe des Conſeils du</l>
            <l>
               <lb/>Miniltre qui guauepe, l’alaiſement de l’aushorité</l>
            <l>
               <lb/>yale olagares ieines, das les pincipales</l>
            <l>
               <lb/>Poaices, lareſſane quelcs puplaes appqrtent à</l>
            <l>
               <lb/>ue quiande la par du ardial daaarin, la</l>
            <l>
               <lb/>4¬</l>
            <l>
               <lb/>¬¬</l>
            <l>
               <lb/>..¬</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
               <lb/>haine qui concinue contre luy, nui entreient la d́¬</l>
            <l>
               <lb/>iance éntre le Conſeil du R oy, les Parſement &amp; Ies</l>
            <l>
               <lb/>peuples, ce qui oſte toute eſperanee devoir tẽſtabt</l>
            <l>
               <lb/>ls ſoresde de Ryàumedurasat ce aiiſtene, &amp; par</l>
            <l>
               <lb/>conſequent, les moyens de ſtisfaire ax conditions</l>
            <l>
               <lb/>de l’alliancé, defourr lede ſubſides proaais, &amp; d’en¬</l>
            <l>
               <lb/>tretenir vne arḿe ſur le Danube pour faire diuerſion</l>
            <l>
               <lb/>comné l’oa y eſtobligpat les fite Reyhs’et</l>
            <l>
               <lb/>rendu fes raiſos quont ſté forcmee appuyeé́es</l>
            <l>
               <lb/>par le Comte Braheé, ls gcand’dmiral Carle Carleſon</l>
            <l>
               <lb/>les mareſchaux horn, Tortenſon, le General aghen,</l>
            <l>
               <lb/>Hox Axelxſo; oantres paihclpauxſenateurs du</l>
            <l>
               <lb/>Royaume:ce quia eſté cauſe qu’on a fait grande con¬</l>
            <l>
               <lb/>fiderion ſur les depelches du Cohſeiller Œfthien ſ.</l>
            <l>
               <lb/>orites de Nurembeérg, par leſquelles il mande que Pi¬</l>
            <l>
               <lb/>colomirifaiét de viues inftances pousr uoüer vue plas</l>
            <l>
               <lb/>oſtroite aliance entre la maiſo d’Auſtriche &amp; la Cou¬</l>
            <l>
               <lb/>ronne de SuedeSa ncajeſté lmperiale,pour gaigner le</l>
            <l>
               <lb/>Conneſtable de la Gardie, &amp; l’obliger à changaer d’i¬</l>
            <l>
               <lb/>clination, a ait le Comte agaus Gabriol ſon fils,</l>
            <l>
               <lb/>Prince de l’Empine, la Reydes’en eſt ſentie oblgde</l>
            <l>
               <lb/>&amp; l’on croit que c’eſt oe qui e aduancé les ordres</l>
            <l>
               <lb/>qu’elle a enuoyez à ſes ainiſtres à Nuremberg de ne</l>
            <l>
               <lb/>faire plus d’inſtance pour lareſtitution ds Fancha¬.</l>
            <l>
               <lb/>dal, la aaieſté part dans deudt iouts pour aller ſe dd¬</l>
            <l>
               <lb/>uertir à Drotringholut, &amp; de là à SchuaſeasHlerl’.</l>
            <l>
               <lb/>preſdinee eſtant dans leV’vilgatced elle ii en volans</l>
            <l>
               <lb/>d’ae balé;ſule adaec e aruebuſetagjée vne ¬</l>
            <l>
               <lb/>rondelledemerblaneheé &amp;uii auoitvsepé̂tecu¬</l>
            <l>
               <lb/>roune ndoire ſue la teſee j eé qu donié re à peſer</l>
            <l>
               <lb/>De</l>
            <l>
               <lb/>aux curieux.</l>
            <l>
               <lb/>L¬ AL¬¬.</l>
            <l>
               <lb/>¬¬.</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
               <lb/> De Coppenhagen le i;. luillet i69.</l>
            <l>
               <lb/>IlI eſt arriué́ depuis rois iours en cette ville vn enuoyeé</l>
            <l>
               <lb/>de l’Archiduc Leopold pour demander permiſſion à ſa</l>
            <l>
               <lb/>Majeſté Danoiſe de leuer des troupes dans le lutland &amp;</l>
            <l>
               <lb/>le Holſtein, il s’eſt adreſſé au gran d Maiſtre du Royau¬</l>
            <l>
               <lb/>me Cornifis Oulfeld, qui a eſté bien aiſe de rouuer cet¬</l>
            <l>
               <lb/>te occaſion d’obliger l’Eſpagne &amp; teſmoigner ſon reſ¬</l>
            <l>
               <lb/>ſentiment de peu de ſatisfaction qu’il receut du Cardi</l>
            <l>
               <lb/>nal Mazarin lors qu’il vint Ambaſſadeur exttaordinaire</l>
            <l>
               <lb/>aupres de la Majeſté tres-Chreſtienne.</l>
            <l>
               <lb/>De Colagne d 4. d’Aout 1649.</l>
            <l>
               <lb/> Noſtre HEſle cteur fait des leuées dans le Cercle de</l>
            <l>
               <lb/>Vveſtphalie pour joindre à̀ celles de Lamboy; il aſſiege</l>
            <l>
               <lb/>la ville de Liege ſur l’auis qu’il a de la propoſition que le</l>
            <l>
               <lb/>Cardnl Mazarin a fait faire an Clergé de ſainct Lam¬</l>
            <l>
               <lb/>betr, de l’elire Eueſque de cette ville là. Le Preſident de</l>
            <l>
               <lb/>Lombe reſident du Roy tres- Chreſtien a promis de</l>
            <l>
               <lb/>granles ſommes d’argent aux principaux Chanoines de</l>
            <l>
               <lb/>cete glile pour donner leurs ſuffrages à ſon Eminen¬</l>
            <l>
               <lb/>ce. l les prie de receuoir ſa nouuelle qualité de noble</l>
            <l>
               <lb/>Venitien, pour les deux quarttiérs de Nobleſle qui luy</l>
            <l>
               <lb/>manquent, &amp; qui ſont neceſſaires aux ſimples C’hanoi¬</l>
            <l>
               <lb/>nes de cette Egliſe.</l>
            <l>
               <lb/>De. ienme du ;. luillet 1649..</l>
            <l>
               <lb/> Le ſieur Buffaliny eſt arriúiey depuis deix iours in¬</l>
            <l>
               <lb/>cognito; ll a entretenu fort ſecrettement le Comte de</l>
            <l>
               <lb/>Traus mandos, qui luy doit faire voir ſa Majeſté Im¬</l>
            <l>
               <lb/> periaie laclaſſe: Ila ndre de domander linueſture de</l>
            <l>
               <lb/>l’iombjno, &amp; ’ortolonguh pour lon couſin le Cardi¬</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
               <lb/>¬¬¬¬,</l>
            <l>
               <lb/>nal Mazarin, &amp; dit-on qu’il a fait des offres à cet e fféct</l>
            <l>
               <lb/>tres-aduantageuſes à la maiſon d’Aurriche, dont on au¬</l>
            <l>
               <lb/>ra cognoiſſance dans peu de temps.</l>
            <l>
               <lb/>De Maeunic du 6. d’Aout649.</l>
            <l>
               <lb/>Noſtre Elect eur fit partie hier à trois hbeures de nuict</l>
            <l>
               <lb/>le Commiſſaire Scheffer, pour aller à uremberg ad¬</l>
            <l>
               <lb/>uancer l’execution de la paix d’Alemagne que le Cardi¬</l>
            <l>
               <lb/>nal mazarin taſche de trauerſer. ll a ordre de propoſer</l>
            <l>
               <lb/>l’vnion de tous les Eſtats de l’Empire, Catholiques &amp;</l>
            <l>
               <lb/>proteſtans, contre la France, en cas qu’elle la retarde</l>
            <l>
               <lb/>plus long temps. Ledit Cardinal azain eſt tellement</l>
            <l>
               <lb/>décrié en cette Cour, depuis la perfidie qu’il fit à noſtre</l>
            <l>
               <lb/>Eleteur au traité de Vlm, qu’on n’adouſte aucune foy</l>
            <l>
               <lb/>à tout ce qui ſe negocie par ſes ordres.</l>
            <l>
               <lb/>De unſfer dau z. Aouſt i69.</l>
            <l>
               <lb/>aonſieur Chiſy Nonce de ſa Sainteté, refuſeé les</l>
            <l>
               <lb/>preſens que le Cardinal Mazarin luy a fait offrir de la part</l>
            <l>
               <lb/>du Roy tres Chreſtien pour teſmoigner la recognoi¬¬</l>
            <l>
               <lb/>ſance des ſoins qu’il a pris pour l’aduancement du trai¬</l>
            <l>
               <lb/>té de l’Enpire. ll a voulu par ce refus teſmoigner qu’l</l>
            <l>
               <lb/>s’eſt oppoſé à vne paix ſi deſaduantageuſe à la Religion</l>
            <l>
               <lb/>Catholique, &amp; qui fait perdre à l’Egliſe des Eueſchez ſi</l>
            <l>
               <lb/>conſiderables que ceux d’Alberſtat; Oſnabrug, Verden</l>
            <l>
               <lb/>minden, &amp;c. &amp; autres biens qui diminuent notablemeut</l>
            <l>
               <lb/>le Domaine de l Egliſe Romaine. ll accuſe le ardinal</l>
            <l>
               <lb/>azarin de n’auoir ſç̧eu ay ſeruir les Catholiques, ny mé¬</l>
            <l>
               <lb/>nager les intereſts de la France, de n’auoir pas meſme</l>
            <l>
               <lb/>eſté capable de prendre les conſeils &amp; ſuiure les expe¬</l>
            <l>
               <lb/>diens que le ſieur d’Auaux luy donhoit, lpour faire reuſ.</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
               <lb/>ſir l’vn ou l’autre de ces deſſeins, &amp; d’eſtre la ſeule cauſe</l>
            <l>
               <lb/>d’vne alienation &amp; perte ſi conſiderable pour la Reli¬</l>
            <l>
               <lb/>gion, &amp; du lang chreſtien qui ie reſpend par la conti¬</l>
            <l>
               <lb/>nuation d’vne guerre qu’l pouuoit fimr glorieuſement</l>
            <l>
               <lb/>des i647. par le eraité le plus aduantageux qui ait iamais</l>
            <l>
               <lb/>eſté air entre deux Couronnes dont la puiſſance eſt eſ¬</l>
            <l>
               <lb/>galle.</l>
            <l>
               <lb/>De la Haye dui8. ouſt1649.</l>
            <l>
               <lb/>Les Eſtats generaux le lont plents au fieur Braſet</l>
            <l>
               <lb/>reſident de France de ce que le Cardinal Mazarin con¬</l>
            <l>
               <lb/>tinuë de leur imputer d’auoir abandonneé́ par vne per¬</l>
            <l>
               <lb/>fidie ſans exemple, les intereſts de ceete Couronne. Ils</l>
            <l>
               <lb/>ont reſolu de delibere; au premier ionr s’ils informe¬</l>
            <l>
               <lb/>ront le Parlement de Patris du ſoin qu’ils ont aporteé́</l>
            <l>
               <lb/>d’obſeruer exaélement les traitez d’aliance, &amp; comme</l>
            <l>
               <lb/>ils ont fait tout leur poſſible pour conclure conioincte¬</l>
            <l>
               <lb/>ment la paix. lls fonteſtat de repreſenter à cét Auguſte</l>
            <l>
               <lb/>Scnat, que pendant trois annees ils n’ont aduancé leur</l>
            <l>
               <lb/>raité auee l’Eſpagne qu’a meſure du progrez de celuy</l>
            <l>
               <lb/>de France, qu’ils n’ont iamais mis en conſiderarin les</l>
            <l>
               <lb/>conditions quileur ont eſtéoffertes, qu’apres auoir obli¬</l>
            <l>
               <lb/>ge les Ambaſſadeurs d’Eſpagne de leur donner parolle</l>
            <l>
               <lb/>formelle &amp; preciſe, &amp; pouuoir d’aſſeurcr ceux de Fan¬</l>
            <l>
               <lb/>ce qu’ils conſentoienr au nom de leut Maiſtre que le</l>
            <l>
               <lb/>Roy tres- Chreſtien retint toutes les places conquiles en</l>
            <l>
               <lb/>Flandres ſans en excepter aueune, toutes celles d’ltalie,</l>
            <l>
               <lb/>meſme Portolongone, &amp; Piombino. ſi affectionnées</l>
            <l>
               <lb/>par ſon minence &amp; regardéescome vne retraite; que</l>
            <l>
               <lb/>ladite M. euſt la liberté de mere vne garnisõ de Sſles</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
               <lb/>8</l>
            <l>
               <lb/>dans Cazal qui garderoit cette place quinze ans durant</l>
            <l>
               <lb/>pour la ſeureté du traité́; que le Rouſſillon y compris</l>
            <l>
               <lb/>Roze &amp; Cadaqes ſeroit reü̈ny à la Couronne; que le</l>
            <l>
               <lb/>Duche de ur y ſeroit auſſi incorpoté; que l’on feroit</l>
            <l>
               <lb/>trefue de trente ans pour la Catalogne, &amp; que ſi les tren¬</l>
            <l>
               <lb/>te ans expirez le Roy d’Eſpagnerecommençoit la guer¬</l>
            <l>
               <lb/>re, la Republique d’Hollande ſe declareroit pour la</l>
            <l>
               <lb/>France, &amp; ne feroit aucune paix que de ſon con¬</l>
            <l>
               <lb/>ſentement; que le Roy tres. Chreſtien pourroit aſſi¬</l>
            <l>
               <lb/>ſter les Portugais deffenſiuement. Sans comprendre</l>
            <l>
               <lb/>en ſes aduantages, l’Alſace toure entiere, Briſſac, Phi¬</l>
            <l>
               <lb/>liſbourg, &amp; les autres places qu’on meſnageoit par le</l>
            <l>
               <lb/>traité de l’Empire; que pour la ſureteé́ &amp; la fermeté d’v.</l>
            <l>
               <lb/>ne paix ſi gloieuſe, &amp; qui reparoit les deſaduantages de</l>
            <l>
               <lb/>tous les traitez precedens; Meſſieurs les Eſtats s’cblige¬</l>
            <l>
               <lb/>roient de garentir ce traité en quelque lieu qu’on en fit</l>
            <l>
               <lb/>la rupture quoy quils ſoient deſtachez des intereſts</l>
            <l>
               <lb/>que la Erance peut auoir en Allemagne, en ſtalie, en</l>
            <l>
               <lb/>Eſpagne, &amp; qu’ils ne ſemblent deuoir prendre part</l>
            <l>
               <lb/>qu’à ce quiſe paſſe en rlandres; lls veulent remonſtrer</l>
            <l>
               <lb/>au l’arlement pour la reputarion de leur Eſtat, &amp; la iu¬</l>
            <l>
               <lb/>ſtificatin de leur conduite, qu’ils n’ont aduanceé́ que</l>
            <l>
               <lb/>par degrez &amp; par meſures, qu’ils creurent eſtre obligez</l>
            <l>
               <lb/>pour eſmouuoir la Erauce a conclurre coniointement</l>
            <l>
               <lb/>auee eux &amp; vaincre la reſiſtance qu’elle apportoit à la</l>
            <l>
               <lb/>paix, pluſtoſt que pour ſeſeparer de ſes interets de ſouf¬</l>
            <l>
               <lb/>frir que dux de leurs Ambaſſadeursarreſtaſſent les con</l>
            <l>
               <lb/>ditions qu’on leur propoſoit que ſtx mois apres quatre</l>
            <l>
               <lb/>autrcs eurent ordrede ſaire la. mefme chole en inte¬</l>
            <l>
               <lb/>tion</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
               <lb/>tion ſeulementde faire vn nouuel effort &amp; de faire chã¬</l>
            <l>
               <lb/>ger les roeſolutions que le Cardinal Mazarin prenoit de</l>
            <l>
               <lb/>rendre la guerre immortelle; que pour teſmoigner leur</l>
            <l>
               <lb/>ſincerité &amp; bonne foy, ils declarent en ce meſme</l>
            <l>
               <lb/>temps qu’ils eſtoient encor en guerre auec l’Eſpagne,</l>
            <l>
               <lb/>&amp; que leur traité ne ſeroit point conſommé́ iuſqu’aà ce</l>
            <l>
               <lb/>que les deux autres deputez l’euſſeut anſſi approuué par</l>
            <l>
               <lb/>leur ſignature, &amp; qu’ainſi les Françols auoient encore la</l>
            <l>
               <lb/>hberté toute entieie de conclure coniointement auec</l>
            <l>
               <lb/>eux. Que leur Republque a ſoufſert ſix mois durant</l>
            <l>
               <lb/>dans la Haye, à̀ la ace des Eſtars generaux, les mauuais</l>
            <l>
               <lb/>traitemens de l’Ambaſſeur qui ſe dit confident du</l>
            <l>
               <lb/>Cardinal Mazarin, qui faiſoit ſon poſſible pour les irri¬</l>
            <l>
               <lb/>ter &amp; les obliger par quelque conduite precipitee &amp;</l>
            <l>
               <lb/>pleine de refſentiment de s’accommoder auec l’Eſpa.</l>
            <l>
               <lb/>gne, &amp; ainſi les charger des reproches d’auoit fait vne</l>
            <l>
               <lb/>perfidie dont ils font inoocens, qu’on ne doit impurr</l>
            <l>
               <lb/>qu’au refus que le Cardinal Mazarin a fat de la paix &amp; à</l>
            <l>
               <lb/>la mauuaiſe conduite &amp; emportement de ſon Amba¬</l>
            <l>
               <lb/>ſadeur: Que neantmoins ils ont eſteé ſi moderez &amp; t eſ¬</l>
            <l>
               <lb/>peCtueux enuers la France que rien ne les a peu empeſ¬</l>
            <l>
               <lb/>cher de luy meſnager des conditions ſi aduantageuſes,</l>
            <l>
               <lb/>que M. le Duc de Longueuille &amp; le ſieur Cote Dauaux</l>
            <l>
               <lb/>reſolurent de les accepter Ce qui obligea ledit ſieur de</l>
            <l>
               <lb/>Seruien de faire vne proteſtation ſi vehemente qu’ils</l>
            <l>
               <lb/>creurent à l’entendre parler auee tant de chaleur qu’il</l>
            <l>
               <lb/>falloit de neceſſité que le Cardinal azarm luy euſt</l>
            <l>
               <lb/>donné quelque aduis ſecret de la cheuts cerraine de la</l>
            <l>
               <lb/>maiſon d’Auſtriche, &amp; de la conquefte aſſeurée e la</l>
            <l>
               <lb/>4¬</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
               <lb/>France alloit faire de tous ſes Royaumes par quelque</l>
            <l>
               <lb/>reuolution cognuë de ce grand Miniſtre ſeul, &amp; reueléee</l>
            <l>
               <lb/>a ſon cher fauory, &amp; qu’ainſi il falloit encore laiſſer quel¬</l>
            <l>
               <lb/>que temps à̀ la prudence de ce grand homme pour</l>
            <l>
               <lb/>luy faire operer toutes ſes merueilles. Les deux deputé́s</l>
            <l>
               <lb/>de Meſſiers les Eſt ts qui reſtoient aà ſigner furent an¬</l>
            <l>
               <lb/>fin contraints d’obeyr aux ordres de leurs Superieurs ce</l>
            <l>
               <lb/>qu’ils firent auec tant de circonſpection, &amp; de deſir de</l>
            <l>
               <lb/>faire participer la France au tepos dot ils alloiet iouyr,</l>
            <l>
               <lb/>qu’ils prirent trois mois entiers pour la ratificatrion, &amp;</l>
            <l>
               <lb/>ſtipulerent que pendant ce temps elle pourroit etrer</l>
            <l>
               <lb/>dans le traité aux meſmes conditiens dont Monſiour le</l>
            <l>
               <lb/>Duc de Longueuille &amp; le ſieur Comte d’Auaux eſtiẽ̃t</l>
            <l>
               <lb/>demeurez d’accord auec eux. Qu’enfin pour derniere</l>
            <l>
               <lb/>preuue de leur deference &amp; recognoiſſance ils obtintẽts</l>
            <l>
               <lb/>encor trois mois de temps apres l’eſchange des ratifica¬</l>
            <l>
               <lb/>tions, pendant leſquels les François auoient lberté tou:</l>
            <l>
               <lb/>te entiere d’accepter ces meſmes conditions, &amp; la Re¬</l>
            <l>
               <lb/>publique d’Holandes’obligeoit de conclure coniointe¬</l>
            <l>
               <lb/>ment &amp; de garentir le traité qui ſe feroit, ou en cas de</l>
            <l>
               <lb/>refus par les Eſpagnols de rompre auec eux &amp; de conti¬</l>
            <l>
               <lb/>nuer coniointement la guerre auec le Roy tres-Chre¬</l>
            <l>
               <lb/>ſtien Les ſieurs Pau &amp; enut apuyent fortement le deſ¬</l>
            <l>
               <lb/>ſein qu’on a de faire cette deliberation, comme les plus</l>
            <l>
               <lb/>intereſſez aux reproches qu’on fait à cet Eſtat, les plus</l>
            <l>
               <lb/>maltraitez en leur honneur, probité́, &amp; reputation par</l>
            <l>
               <lb/>les libelles de l’Ambaſſadeur Seraien.</l>
            <l>
               <lb/>De Danrzic d 23. Iailee é4.</l>
            <l>
               <lb/>icolas Canaſille, Conſul de la nation rrançoiſe en</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
               <lb/>cette ville a receu pluſieurs balots de draperies de lai¬</l>
            <l>
               <lb/>nes, &amp; de ſoyes, eaſtors, &amp; toilles fines, qui luy ont eſté</l>
            <l>
               <lb/>enuoyees par le Cardinal Mazarin, ſous l’adreſſe du</l>
            <l>
               <lb/>Comte de Bregi Flexelles, Ambaſſadeur pres de ſa Ma¬</l>
            <l>
               <lb/>ieſté Polondoiſe, afin d’euiter par l’adueu que cet Am¬</l>
            <l>
               <lb/>baſſadeur en fait le payemenr des droicts de Tole, elles</l>
            <l>
               <lb/>ont eſté bien vendues à des Marchands de Varſau, Cra¬</l>
            <l>
               <lb/>au &amp; Leopo! Ledit Nicolas Canaſille a employé la plus</l>
            <l>
               <lb/>grande partie de l’argent qui en eſt prouenu, en Martes,</l>
            <l>
               <lb/>z1bellines, Renards noirs, &amp; aatres fourures exquiſes, &amp;</l>
            <l>
               <lb/>en vn ſeruice tout entier d’aabre blanc, qu’il reuoye</l>
            <l>
               <lb/>audit ſieur Cardinal , auec quelques autres raretaz de ce</l>
            <l>
               <lb/>pays, ſur leſquelles l fera vn profit notable; l’Eueſque</l>
            <l>
               <lb/>de Varmie cy deuant Ambaſſadeur extraordinaire en</l>
            <l>
               <lb/>France en ayant eſté aduertyles a voulu faire ſaiſir pour</l>
            <l>
               <lb/>le rembourſer de la ſomme de dix milles talles, dont il</l>
            <l>
               <lb/>fuſt trompé́ par le Cardinal Mazarini, dans l’achapt</l>
            <l>
               <lb/>d’vne etoix que ſon Eminence luy vedit pour donner</l>
            <l>
               <lb/>de la part de ſa aieſté́ Polonnoiſe aà noſtre Reyne, lors</l>
            <l>
               <lb/>ee ſes fianſailles à̀ Paris. Noſtre Senat n’a pas voulu que</l>
            <l>
               <lb/>ce differend eſclataſt.</l>
            <l>
               <lb/> De Naples du 24. Iuiller 4y.</l>
            <l>
               <lb/> Dans la Bruzzo, &amp; dans quelques ondroits de la terre</l>
            <l>
               <lb/>Dilauoro, il y a eracore quelques ſujets de ſa Maieſté Ca¬</l>
            <l>
               <lb/>rholique ſous les armes: mMais cela donne peu de peine</l>
            <l>
               <lb/>aux miniſtres d’Eſpagne, eſtans aſſeurez par la conduite</l>
            <l>
               <lb/>paſſee du Cardinal Mazarin, qu’il ne veut point que la.</l>
            <l>
               <lb/>France profite de nos diuiſions, mais qu’aus contraire, il</l>
            <l>
               <lb/>reietta eomme il a fait cy- deuant outes les propoſ¬</l>
            <l>
               <lb/>,</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
               <lb/> 21</l>
            <l>
               <lb/>rions qu’on pourroit faire au Conſeil de ſa Maiſté tres.</l>
            <l>
               <lb/>Chreſtienne, pour les entretenir, &amp; en tirer aduantage.</l>
            <l>
               <lb/>Le dernier Courier d’Epagne aporte nouuelles de la ſa¬</l>
            <l>
               <lb/>tifaction que ſa Maieſté Catholique donne à ce Roy¬</l>
            <l>
               <lb/>aume, par le rapel du Viceroy, voulant obliger par eet¬</l>
            <l>
               <lb/>te iudicieuſe conduite, les peuples à prendre confiance</l>
            <l>
               <lb/>aux parolles qu’elle leur a données de vouloir entrete¬</l>
            <l>
               <lb/>nir la pax, que les conſeils violens de ce Miniſtre, ren¬</l>
            <l>
               <lb/>doient incertaine. On equipe icy quelques galeres pouat</l>
            <l>
               <lb/>le porter en Eſpagne où il eſt appellé pour rendre com¬</l>
            <l>
               <lb/>te de ſes ations.</l>
            <l>
               <lb/> De Rome d a6. Iullet r6 49.</l>
            <l>
               <lb/>Nous auons apris par les dernieres lettres de France</l>
            <l>
               <lb/>qu’vne des Sœurs de l’Eminentiſſime Cardinal Maza¬</l>
            <l>
               <lb/>rin eſtoit morte, en cette ville’on ne ſçait pas bien en¬</l>
            <l>
               <lb/>core laquelle c’eſt des deux, peut-eſtre qu’auec letemps</l>
            <l>
               <lb/>ons’en eſclaircira.</l>
            <l>
               <lb/>Le Bailly de Valenceé, Ambaſſadeur du Roy Tres¬</l>
            <l>
               <lb/>Chreſtien a eu vne audience ſecrete de ſa Saincteté́. Les</l>
            <l>
               <lb/>Specularifs diſent quil aordre de trauerſer autant qu’il</l>
            <l>
               <lb/>pourra la promotion de l’Abbé de la Riuiere, &amp; d’offis</l>
            <l>
               <lb/>meſme des preſens à̀ laSignora olimpia, afin qu’elle ren.</l>
            <l>
               <lb/>de inatiles les ſolicitarions du Cheualier d’Elbene. Le</l>
            <l>
               <lb/>Signor Pietro mazarinia veu l’Ambaſſadeur d’Eſpagne,</l>
            <l>
               <lb/>&amp; luy a donné parole que le Cardinal ſon fils feroit re¬</l>
            <l>
               <lb/>ſoudre vae paix aduantageule en faueur de ſa aieſté</l>
            <l>
               <lb/>Catholique, qu’il feroit reſtituer la Catalogne, la Lor.</l>
            <l>
               <lb/>ne, &amp; abandonnser le Portugal, pourueu qu’il</l>
            <l>
               <lb/>eſnageaſtaupres du Prince Ludouiſion, la ceſſion de</l>
            <l>
               <lb/>les</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
               <lb/>ſes droits &amp; pretentions ſur les places de Piombino &amp;</l>
            <l>
               <lb/>Portolongone, en faueur du Cardinal Mazarin, &amp; qu’il</l>
            <l>
               <lb/>ne preſſaſt aucune promotion de Cardinaux de la part</l>
            <l>
               <lb/> d’Eſpagne, &amp; ſouffriſt celle de Maecini ſon allié fils de ce</l>
            <l>
               <lb/>grand homme que Moſieur le Cardinal d’Oſſat re¬</l>
            <l>
               <lb/>commande à Henry le Grand poar ſon extraordinaire</l>
            <l>
               <lb/>diligence &amp; force de corps. lIl luy veut faire tenir la pla¬</l>
            <l>
               <lb/>ce qu’il deſtinoit au Cardinal de Sainte Cecille ſi Dieu</l>
            <l>
               <lb/>ne l’euſt apellé de ce monde, &amp; pretend par ce moyen</l>
            <l>
               <lb/>eſloigner encor la pretention dudit Abb́ de la Riuie¬</l>
            <l>
               <lb/>re: Le Cardinal de la Cueua negotie quelque accom¬</l>
            <l>
               <lb/>mode ment entre ſa Saintet́ &amp; le Duc de Parme. Il les</l>
            <l>
               <lb/>pete lors que la paix ſera concluë̈ de faire paſſer dans le</l>
            <l>
               <lb/>Milanois les troupes de l’vn &amp; de l’autre party, &amp; de les</l>
            <l>
               <lb/>ioindre à celles du Marquis de Caracene. On ne croit</l>
            <l>
               <lb/>pas que le Pape ait peine à s’y reſoudre pour l’aduet¬</l>
            <l>
               <lb/>ſion qu’il a pour le Cardinal Mazarini, contre lequel</l>
            <l>
               <lb/>il conſerue touſiours vne mauuaiſe volonté à cauſe du</l>
            <l>
               <lb/> meurtre de ſon Nepueu, des ſoins q’il prit quoy qu’in¬</l>
            <l>
               <lb/>utilement d’e mpaſcher ſa promotion, &amp; du deſſein</l>
            <l>
               <lb/>qu’il eut d’engaget la France aà luy declarer la guerre,</l>
            <l>
               <lb/>que feu Monfſieur le Prince empaeſcha, remonſtrant</l>
            <l>
               <lb/>l’imprudence &amp; la conſequence d’vne relle entrepriſe,</l>
            <l>
               <lb/>le blame &amp; la honte que la Regence de la Reyne en re¬</l>
            <l>
               <lb/>ceuroit: le Duc de Parme conſent deſia de donner les</l>
            <l>
               <lb/>ſiennes voyant que tous les alliez de cette couronrae</l>
            <l>
               <lb/>ſont contraints de ſe deſtacher de ſes intereſts pour le</l>
            <l>
               <lb/>pen de ſoin qu’on prend de les ſecourir.</l>
            <l>
               <lb/>2¬¬¬-ſ</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
               <lb/>De Veniſe du 1. Aouſt1649.</l>
            <l>
               <lb/>Pendant les teſouyſſances qui ſe faiſoient lcy pout</l>
            <l>
               <lb/>la grande victoire remporté́e ſur les Ture par le General</l>
            <l>
               <lb/>Giacomo de la Riua, le ſieur Matarel reſident du Roy</l>
            <l>
               <lb/>tres-Chreſtien a eſté́ en peril de ſa vie peour n’é auoir pas</l>
            <l>
               <lb/>aſſez au gré de ce peuple, qui d’ailleuts a ſç̧eu par les</l>
            <l>
               <lb/>Relations de l’Ambaſſadeur Cantarini. le meſpris que</l>
            <l>
               <lb/>la France a fait des inſtances de cetre Republique pour</l>
            <l>
               <lb/> la paix generalle, par le moyen de laquelle elle pouuoit</l>
            <l>
               <lb/>eſperer du ſecours contre l’ennemy commun. Le Senae</l>
            <l>
               <lb/>en accuſe en toutes occaſions le Cardinal Mazarini, qui</l>
            <l>
               <lb/>a eſté́ ſi peu toucheé du miſerable eſtat de la Chreſtie¬¬</l>
            <l>
               <lb/>té, a eu ſi peu de compaſſion de ſes malheurs, de eette</l>
            <l>
               <lb/> grande effuſſion du ſang le plus pur, dont elle s’afloiblit</l>
            <l>
               <lb/>depuis ſi long-tmps, de,l’auantage que l’Iufidélie en</l>
            <l>
               <lb/>prend, du progrez qu’ibfait en Candie, que ndon ſeule¬</l>
            <l>
               <lb/>meat il n’a pas pris ſoing d’en arreſter le cours en faiſãt</l>
            <l>
               <lb/>la paix gencralle, mais meſme a negligé de mettre les</l>
            <l>
               <lb/>apparence; de ſon coſté́, de couurir les mauuais deſſeins</l>
            <l>
               <lb/>qu’il a eu de continuer la guerr &amp; laſſer dans l’eſprit</l>
            <l>
               <lb/>quelque doute de ſes mauuaiſes intentions. Il n’a euau¬</l>
            <l>
               <lb/>tre penſee que de donner au monde ce remoignage de</l>
            <l>
               <lb/>ſa puiſſance, qu’il a eſté l’arbitre de la paix &amp; de la guer¬</l>
            <l>
               <lb/>re, qu’il a eonuoqué à Mnſter routes les nations pour</l>
            <l>
               <lb/>en eſtre taeſmoins, &amp; qu’à la veué de cette grande aſlem¬</l>
            <l>
               <lb/>blée il a prnoncé́ la guerre. &amp; arendu coupables &amp; cri¬</l>
            <l>
               <lb/>ninels ceux, qui onr oſeé deſirer la paix. Queiques vns</l>
            <l>
               <lb/>de nosplus zelez Senateursont proposé deluy Cſter ſon</l>
            <l>
               <lb/>nouueatiltre de nobleſie pour auoit teſmoigné ſi peu</l>
            <l>
               <lb/>d’affection a ſecourir la Republique, &amp; de luy confiſ¬</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
               <lb/>15</l>
            <l>
               <lb/>quer les cinq millions cinq cens mille liures qu’il a ſur</l>
            <l>
               <lb/>noſtre banque.</l>
            <l>
               <lb/> De Mantoe du;. Aouſt 1649.</l>
            <l>
               <lb/>On fait icy de grands preparatif pour les nopces de</l>
            <l>
               <lb/>ſon Alteſſe auec l’Archiducheſſe d’Inſprué, elles ont eſté</l>
            <l>
               <lb/>reſoluë̈s ſur les aduis que le ſieur Nerly aoſtre Ambaſſa¬</l>
            <l>
               <lb/>deur en France nous a donné du meſpris que le Cardi¬</l>
            <l>
               <lb/>nal Mazarini a teſmoigné́ pendant deuxans des recher¬</l>
            <l>
               <lb/>ches que noſtre Duc a fait d’vne alliance Françoiſe. Ce</l>
            <l>
               <lb/>-Miſtre croyoit par ce moyen le neceſſiter à luy de¬</l>
            <l>
               <lb/>mander en mariage vne de ſes Niepces, en faueur du¬</l>
            <l>
               <lb/>quel il faiſoit eſperer de luy rendre Cazal, de luy donner</l>
            <l>
               <lb/>des ſommes d’argent tres conſiderables, &amp; luy faire ad¬</l>
            <l>
               <lb/>iuger les biens de la ſucceſſion de Mantouë ſituée en</l>
            <l>
               <lb/>France qui luy ſont conteſté́es par la Reyne de Pologne,</l>
            <l>
               <lb/>&amp; la Princeſſe Palatine. Nous auons aduis certain, qu’en</l>
            <l>
               <lb/>meſme temps qu’il les promettoit, il les faiſoit offeir à̀ ſa</l>
            <l>
               <lb/>Maieſté Polonnoiſe, pour l’obliger de faire les inſtan¬</l>
            <l>
               <lb/>ces aupres de ſa Saincteté pour la promotion au Cardi</l>
            <l>
               <lb/>nalat du Seigneur Abbate Manzin ſon allié́, ce qui a fait</l>
            <l>
               <lb/>perdre en cette Cour le peu de confiance qu’on auoit</l>
            <l>
               <lb/>conſerué́ pour ce Miniſtre, quiabuſe auſſi ouuertement</l>
            <l>
               <lb/>le P inces ſouuerains que les farticuliets, &amp; promet à</l>
            <l>
               <lb/>pluſieurs, ces meſmes choſes qui ne ſont pas en ſa diſpo¬</l>
            <l>
               <lb/>ſition, &amp; qui dépendent du iugement que le Parlement,</l>
            <l>
               <lb/>(ſur lequel il n’a aucun crediten rendra.</l>
            <l>
               <lb/>De Cazal du 2. Aoauſt16,9.</l>
            <l>
               <lb/>Noſtte garniſon eſt ſoible, &amp; nous apprehendons</l>
            <l>
               <lb/>d’eſtre attaquez en l’eſtat ou nous ſommes. Nous auons</l>
            <l>
               <lb/>A</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
               <lb/>beſoin de toutes choſes, d’hommes, d’argent, &amp; &amp; de vi¬</l>
            <l>
               <lb/>ures, ne ſubſiſtant depuis quin ze mois que de nos ma¬</l>
            <l>
               <lb/>gazins. Ce qui nous aſflige dauantage, c’eſt que nous ne</l>
            <l>
               <lb/>pouuons plus rien tirer des terres de ſon Alteſſe de</l>
            <l>
               <lb/>Manrouë, &amp; que l’alliance que ce Prince fait auec la</l>
            <l>
               <lb/>maiſon d’Autnche ne nous laiſſe aucun moyen de con¬</l>
            <l>
               <lb/>ſeruer cette place. Il ſemble qu’on n’eſt pas faſcheé en</l>
            <l>
               <lb/>France qu’elle tombe entre leés mains des ennemis.</l>
            <l>
               <lb/>De Turin du 1o. Aouſt 1649.</l>
            <l>
               <lb/>L’Ambaſſadeur d’Eſpagne qui eſt à̀ Rome a fait quel¬</l>
            <l>
               <lb/>ques propoſitions de mariage entre noſtre Duc &amp; lln¬</l>
            <l>
               <lb/>fante.On les eſcoute iy auec ioye, pour les grands auan¬</l>
            <l>
               <lb/>tages l’honneur que ſon Alteſſe en receuroit, ce nous</l>
            <l>
               <lb/>ſera auſſi vn ſuiet bien legitime, de nous ſeparer de l’al¬</l>
            <l>
               <lb/>liace de Frane, qua le manque de payement de ſubſi.¬</l>
            <l>
               <lb/>des, &amp; du ſecours d’hommes qu’on a diuertis pour les</l>
            <l>
               <lb/>guerres inteſtines de ceRoyaume là nous euſt forcé d’a¬</l>
            <l>
               <lb/>bandonner, ne nous eſtant plus poſſible de demeurer</l>
            <l>
               <lb/>ſeuls dans les intereſts de cette couronne, le Pape ſem¬</l>
            <l>
               <lb/>blant ſe declarer contraire, les Venitiens en eſtans mal</l>
            <l>
               <lb/>arisfaits, les Ducs de Florence &amp; de Parme eſtans dans</l>
            <l>
               <lb/>les intereſts de la maiſon d’Autriche, celuy de Modene</l>
            <l>
               <lb/>ayant eſté abandonné &amp; celuy de Mantouë ſi negligé,</l>
            <l>
               <lb/>&amp; tout cela par la mauuaiſe conduite du Cardinal Ma¬</l>
            <l>
               <lb/>zarni, qui n’eſt pas capable de la pouuoir changer, ny</l>
            <l>
               <lb/>de reſtablir les affaires, ioint que leurs Alteſſes ne ſç̧au¬</l>
            <l>
               <lb/>roient prendre aucune creance en luy apres la perfidie</l>
            <l>
               <lb/>qu’il a fait a feu noſtre Duc quoy qu’il euſt pris de ſo¬</l>
            <l>
               <lb/>ageat, &amp; euſt vendu par aduance les ſeruices qu’il s’e¬</l>
            <l>
               <lb/>ſtoit</l>
            <l>
               <lb/>2</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
               <lb/>toit obligé de luy vendre.</l>
            <l>
               <lb/>De arcelons dui. oſt49.</l>
            <l>
               <lb/>Ons’eſt fort pleint icy au General Marſin, des fauſſes</l>
            <l>
               <lb/>aſſignations que le Cardinal Mazarin nous a fait don¬</l>
            <l>
               <lb/>ner, pour les trois millions que nous auons aduancez</l>
            <l>
               <lb/>dans la neceſſité preſlante des affaires de France. On ne</l>
            <l>
               <lb/>nous enfait pas eſperer de meilleures, &amp; il ſemble qu’il</l>
            <l>
               <lb/>cherche à s’excuſer ſur nous de la relolution, qu’il a pris</l>
            <l>
               <lb/>de nous abandonner.</l>
            <l>
               <lb/>D’aix en Prouece d. Aouſt164.</l>
            <l>
               <lb/>L’arriuée du ſieur d’Eſtampes en cette ville, nous auoit</l>
            <l>
               <lb/>fait eſperer qu’on vouloir aſſoupir tous les troubles de</l>
            <l>
               <lb/>la Prouince, &amp; en effet le Parlement y a ſi fort contri¬.</l>
            <l>
               <lb/>bueé, qu’il n’a quaſi refuſeé aucun des articles que ce de¬</l>
            <l>
               <lb/>puteé luy a propoſez, mais depuis l’arriué́e d’vn en¬</l>
            <l>
               <lb/>uoyé du Cardinal Mazarin qui a apporté quelques or¬</l>
            <l>
               <lb/>dres ſecrets au Comte d’Alaix, o deſeſpere plus</l>
            <l>
               <lb/>e iamais de l’accommodement, ce gouuernour ayant</l>
            <l>
               <lb/>refuſé de ratifier les Arricles accordez auec ledit ſieur</l>
            <l>
               <lb/>d’Eſtampes, &amp; continuant touſiours ſes hoſtilitez,</l>
            <l>
               <lb/>ce qui nous oblige auſſi a continuer nos leuees. On at¬</l>
            <l>
               <lb/>tend auec impatience la reſponſe des lettres que Meſ¬</l>
            <l>
               <lb/>ſieurs de ce Parlement ont enuoyé́es à celuy de Paris,</l>
            <l>
               <lb/>l’on a reſolu de l’informer par vn expres, desaduances.</l>
            <l>
               <lb/>que nous auions faites pour pacifier cette Prouince, la¬</l>
            <l>
               <lb/>quelle eſt reduitte par lesdeſordres &amp; les cruautez des</l>
            <l>
               <lb/>gens de guerre, par le fer &amp; le feu qu’ils portent par tour,</l>
            <l>
               <lb/>dans vn eſtat digne de compafſon, &amp; ce qui nous fait</l>
            <l>
               <lb/>croire que noſtre perte eſt abſolument renduë dans l’eſ¬</l>
            <l>
               <lb/> ¬</l>
            <l>
               <lb/>¬T ¬¬¬¬</l>
            <l>
               <lb/>E</l>
            <l>
               <lb/>.</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
               <lb/>prit de ce Miniſtre, c’eſt que nousſçauons bien qu’il ne</l>
            <l>
               <lb/>luy a pas pleu de faire aggréer, les offres que Monſieur</l>
            <l>
               <lb/>lePrince a fait, de venir icy en perſone pour terminer</l>
            <l>
               <lb/>uos difſerens, nous eſtions reſolus de l’en faire iuge, &amp;</l>
            <l>
               <lb/>de nos ſouettreà tout ce qu’il ordonneroit.</l>
            <l>
               <lb/>De ordeaux ds 6. ouſté649.</l>
            <l>
               <lb/>; Nous auons encore peine à croire la temeraire entre¬</l>
            <l>
               <lb/>priſe du Cardinal Mazarin, d’auoir fait interdise noſtre</l>
            <l>
               <lb/>Parlement, apres l’exemple de ce quis’eſt paſſe à Paris;</l>
            <l>
               <lb/>en vn temps auquel les peuples de cette Prouince a¬</l>
            <l>
               <lb/>oient receu beaucoup de ſoulagement de cette com¬</l>
            <l>
               <lb/>pagnie, &amp; en attendoient encore dauantage de la Iuſtl¬</l>
            <l>
               <lb/>çe de ſes Senateurs qui font les principales faimilles de</l>
            <l>
               <lb/>ete ville &amp; qui nous tiennent tous atraché́s à leurs in¬</l>
            <l>
               <lb/>teeſts, ou par les alliances, que nos principaux Bour¬</l>
            <l>
               <lb/>geois ont auec eux, ou par quelque autre dependance,</l>
            <l>
               <lb/>&amp; enfin par tous les aduantages que chaque particulier</l>
            <l>
               <lb/>tirde leur preſence, &amp; eſtabliſſement en ce lieu. L’on</l>
            <l>
               <lb/>s’eſtonne de ce que pour faire reiuſſir le mariage d’vne</l>
            <l>
               <lb/>de ſes Niepces auec le Duc de Candalles, il abandonne</l>
            <l>
               <lb/>à la paſſion de ’noſtre Gouuerneur vne Prouince ſi cçon¬</l>
            <l>
               <lb/>ſiderable à l’Eſtat, puiſque meſme l’aduantage qu’il</l>
            <l>
               <lb/>pourroit obtenir par l’opreſſion du Parlement ſeroit</l>
            <l>
               <lb/>preiudiciable au ſeruice du Roy, eſtabliſſant trop le</l>
            <l>
               <lb/>pouuoir du Duc d’Eſpernon qui dot eſtre balanceé́ par</l>
            <l>
               <lb/>l’authorité legitime de cette compagnie; depuis la der¬</l>
            <l>
               <lb/>niere violence qu’il a exercé́e contre nos Magiſtrats par</l>
            <l>
               <lb/>laquelle il taſcha d’oprimer en leurs perſonnes la Iuſti¬</l>
            <l>
               <lb/>ce, &amp; le peu qui reſte de liberté au peuple, &amp; eſtouffer</l>
            <l>
               <lb/>¬¬¬¬ ¬¬</l>
            <l>
               <lb/> ,,,,a -ar ao¬¬</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
               <lb/>9</l>
            <l>
               <lb/>pa etexemple celle que les autesdqmpagnies du</l>
            <l>
               <lb/>Royaume taſchent de maintenir dans leurs ſuffrages, il</l>
            <l>
               <lb/>-rapelle les troupes deſtineées pour la Catalogne &amp; pour</l>
            <l>
               <lb/>l’Italie, deliure les commiſſions qu’il a receuës depuis</l>
            <l>
               <lb/>peu de la Cour, areſte à Cadillac tous les vaiſſeaux qui</l>
            <l>
               <lb/>vlent veniricy, fe ſaiſit des paſſages’pur dous affa¬</l>
            <l>
               <lb/>mer, fait les degats &amp; bruſle toutes nos maiſons, ſe</l>
            <l>
               <lb/>promettant qu’il ſera pragé par le Cardial Maa¬</l>
            <l>
               <lb/>crin en tout.ce qu’il enteptadta d’iniuſte &amp; de ’id¬</l>
            <l>
               <lb/>lent. Nous ſommhes bien aduertis qu’il à deſſein d’e..</l>
            <l>
               <lb/>ſtablir ce gouuerneur Seigneur incommutable de</l>
            <l>
               <lb/>-oute la Guyenne, qu’il veut rendre propre &amp; h¬</l>
            <l>
               <lb/>editaire aux deſcendans de ce beaumariage qu’lme¬</l>
            <l>
               <lb/>dire, &amp; qu’il employe à cét effet rousfes artifices pour</l>
            <l>
               <lb/>diſſimuler à ſon Alteſſe Royalle &amp; à Monſieur le Prin¬</l>
            <l>
               <lb/>ce de Condé &amp; M. ſon Frere qui ſont porteés à nous don¬</l>
            <l>
               <lb/>derla paix, l’eſtat de cette Prouince:c’eſt pour cela qu’il</l>
            <l>
               <lb/>fait arreſter nos Deputés prisõniers, leur interdir la voix</l>
            <l>
               <lb/>&amp; la parolle, leur deffend l’accez à leursMaieſtés, les pri¬</l>
            <l>
               <lb/>ue de la liberté que tous lés Franç̧ois ont de porter leurs</l>
            <l>
               <lb/>plaintesà leur Souuerain; &amp; ſe tout à deſſein d’engager</l>
            <l>
               <lb/>d’auantage la guerre, de rendre noſtre accomode ment</l>
            <l>
               <lb/>impoſſible, &amp; de faire reüſſir les pretentions du Duc</l>
            <l>
               <lb/>d’Eſpernon. Nous ſõmes forcez de nous preparer à vne</l>
            <l>
               <lb/>legitime &amp; naturelle deffence, auec cette proteſtation</l>
            <l>
               <lb/>que la ſeule neceſfiteé nous obligera de nous ſeruir des</l>
            <l>
               <lb/>moyens que nous auons pour nous maintenir. Nous eſ¬</l>
            <l>
               <lb/>perons que Dieu protegea la luſtice de noſtre cauſe,</l>
            <l>
               <lb/>uous voyons deſia des effets de ſa bonté, par l’vniopa¬</l>
            <l>
               <lb/> ¬</l>
            <l>
               <lb/>¬</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
               <lb/>20</l>
            <l>
               <lb/>faite des peuples &amp; la deference qu’ils ont pour lesor¬</l>
            <l>
               <lb/>dres que le Parlement leur enuoye, &amp; nous auons aduis</l>
            <l>
               <lb/>que toutes les autres compagnies du Royaume s’inte¬</l>
            <l>
               <lb/>reſſeront dans noſtre conſeruation.</l>
            <l>
               <lb/>De Saiaft Quentin du o. outé4s.</l>
            <l>
               <lb/>A l’arriuée du Cardinal Mazarin en cette ville; No¬</l>
            <l>
               <lb/>ſtre Bourgeoiſie s’eſt miſe en armes, &amp; l’on a crié viue</l>
            <l>
               <lb/>le Roy, ſur la creance qu’on auoit que ſa Maieſté nous</l>
            <l>
               <lb/>honoroit de ſa preſence, ais nous auons eſté ſurpris</l>
            <l>
               <lb/>voyant que les compagnies des Gardes, les Gendarmes</l>
            <l>
               <lb/>&amp;t cheuaux Legers commandez par Monſieur le Ma¬</l>
            <l>
               <lb/>reſchal de Schomberg, ne venoient iey que pour eſcor¬</l>
            <l>
               <lb/>er ſon Eminence, &amp; que les Mareſchaux du Pleſſis &amp;</l>
            <l>
               <lb/>de Villeroy auoient eu ordre de quiter la perſon¬</l>
            <l>
               <lb/>ne du Roy &amp; de Monſieur pour ſuiure e Miniſtre. Il a</l>
            <l>
               <lb/>beaucoup trauaillé́ icy à marchander luy meſme les</l>
            <l>
               <lb/>bleds, les faire mettre au moulin, faire cuire les pains de</l>
            <l>
               <lb/>munition, c’eſtoit ſa principalle pccupation, ſi ce n’eſt</l>
            <l>
               <lb/>qu’il ſe declaraſt quelquafois de ces grandes fatigues à</l>
            <l>
               <lb/>quelques repriſes de hoc, où il a monſtreé vne adreſſe</l>
            <l>
               <lb/>merueilleuſe au grand eſtonnement de tous les corps</l>
            <l>
               <lb/>de cette ville. Ses trois tables ſeruies des mets les plus</l>
            <l>
               <lb/>exquis, &amp; oceupees par Meſſieucs de Vandoſme &amp; de</l>
            <l>
               <lb/>Mercœur, qui comme ſes chers &amp; futurs aliez eſtoiẽët en</l>
            <l>
               <lb/>toute humilité aſſis au deſſous de lay, trois Mareſchaux.</l>
            <l>
               <lb/>de France, grand nombre de Miniſtres de l’Eſtat, &amp; de</l>
            <l>
               <lb/>Mareſchaux de Champ, Commaneurs &amp; Cheualiers</l>
            <l>
               <lb/>de Malthe ont bien iuſtifié, à la honte de ſes ennemis, ſa</l>
            <l>
               <lb/>oyale magnuificence ſon buffet d’or maſſif &amp; de me¬</l>
            <l>
               <lb/> ¬</l>
            <l>
               <lb/>¬¬</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
               <lb/> 2</l>
            <l>
               <lb/>me earact que eeluy de nosLouystenoittoute la grande</l>
            <l>
               <lb/>Salle de noſtre maiſon de Ville : ceux de ſa ſuite re¬</l>
            <l>
               <lb/>pendoient icy en meſme temps pluſieurs bruits pour</l>
            <l>
               <lb/>tenir le peuple en admiration de ſes grands deſſeins : das</l>
            <l>
               <lb/>vns diſoient qu’il alloit conclure la paixs generalle</l>
            <l>
               <lb/>beaucoup plus aduantageuſe que celle qu’il a refuſée à</l>
            <l>
               <lb/>Munſter en 647. les autres aſſeuroient que les princi¬</l>
            <l>
               <lb/>palles villes de la Flandre n’attendoient que ſa preſene</l>
            <l>
               <lb/>pour ſe fortifier &amp; ſe mettre toutes en republiqu¬</l>
            <l>
               <lb/>d’autres plus ſpeculatifs vouloient faire croire qu’il e</l>
            <l>
               <lb/>ſtoit d’intelligence auec l’Archiduc, &amp; qu’il alloit ache¬</l>
            <l>
               <lb/>uer ſon mariage auec Mademoiſelle, &amp; pour aſſeuran</l>
            <l>
               <lb/>ce de ſa dot, qu’il l’alloit mettre en poſſeſſion de la ſou¬</l>
            <l>
               <lb/>ueraineté́ des Pays-bas: luy rmeſme vouloit bien quon</l>
            <l>
               <lb/>creuſt que ſurpaſſant de beaucoup la reputation &amp; le</l>
            <l>
               <lb/>merite de ſon predeceſſeur, ſa ſeule démarche alloir fai¬</l>
            <l>
               <lb/>re oublier la gloire de toutes ſes actions: que ſçauois</l>
            <l>
               <lb/>eſté peu au Cardinal de Richelieu paſſant en ltalie, d’a¬</l>
            <l>
               <lb/>uoir pris Pignerolle en douze iouirs à la’veuië de trois ar¬</l>
            <l>
               <lb/>mées, allant du coſté d’Eſpagne d’auoir ruiné les factiõ̃s</l>
            <l>
               <lb/>de la Cour, deffait les armées des ennemis, aſſeuré la</l>
            <l>
               <lb/>Catalogne, ſoumis le Rouſſillon &amp; pris l’importante</l>
            <l>
               <lb/>ville de Perpignan: paroiſſant ſur les’frontieres de Pi¬</l>
            <l>
               <lb/>cardie d’auoir emporté Arras &amp; fait triompher toutes</l>
            <l>
               <lb/>les années le Roy ſon Maiſtre. Il traitoit tous ces ſuc¬</l>
            <l>
               <lb/>ces de bagatelles, &amp; publioit qu’il en alloit effacer la</l>
            <l>
               <lb/>gloire par le moindre de ſes proies; &amp; en effet il a dit</l>
            <l>
               <lb/>vray, car il a veu les Erlacs, cette fierre narion s’eſt a¬</l>
            <l>
               <lb/>doucie à ſa preſence, luy a fait homrmage cormme au</l>
            <l>
               <lb/>¬¬,¬- ¬¬¬¬</l>
            <l>
               <lb/>¬¬.¬</l>
            <l>
               <lb/> ¬. </l>
            <pb n="22"/>
            <l>
               <lb/>22</l>
            <l>
               <lb/>dſtributeur &amp; poſſeſſeurde Houtes les finanees de Fran¬</l>
            <l>
               <lb/>ce, les Generaux Oems &amp; Flechenſtein ſe ſont enyurez</l>
            <l>
               <lb/>pour l amour de luy. ll a recogneu lescareſſes de ces bra¬</l>
            <l>
               <lb/>ues eſtrangers, &amp; pour ſe les aſſeurer il leur a fait vne</l>
            <l>
               <lb/>ample diſtributon de pieces de toille, chemiſes &amp; ra¬</l>
            <l>
               <lb/>bats ſans glans, coiffes de nuict, manchettes, gans de</l>
            <l>
               <lb/>Cerf &amp; de Dain, à franche d’or, &amp; d’argent, baudriers</l>
            <l>
               <lb/>on broderie, gardes deſpeées, fourreaux de piſtolets, le</l>
            <l>
               <lb/>out tiré de ſes Magazins &amp; enuoyeé à ſon Eminence</l>
            <l>
               <lb/>par ſes Commis l’Abbé Mondini &amp; Theuenini, &amp; puis</l>
            <l>
               <lb/>dites que le grand lules ne vaut pas bien le grand r¬</l>
            <l>
               <lb/>mand.</l>
            <l>
               <lb/> De Compiegne du i. Aouſt 1649.</l>
            <l>
               <lb/> Le ſieur Vialard eſt arriué lcy deux iours apres les</l>
            <l>
               <lb/>Courriers du Parlement d Aix, &amp; du ieur d Eſtahpes,</l>
            <l>
               <lb/>il aſſeure du bon eſtat des troupes du Comte d’A lax</l>
            <l>
               <lb/>qu’il a ſix mille hommes de pied eff ctifs, douze cens</l>
            <l>
               <lb/>cheuaux &amp; vn grand nombre de Getilhommes, ce</l>
            <l>
               <lb/> qui a obligé le Cardina Maarini de changer la reſolu¬</l>
            <l>
               <lb/>tion qui auoit eſté ptiſe dans le Conſeil denuoyer vne</l>
            <l>
               <lb/> Delration couforme aux arricles arreſtez entre le</l>
            <l>
               <lb/>Parlement de Prouence &amp; le ſieur d’Eſtampes.</l>
            <l>
               <lb/> L’on a long- tempsrefuſé à Monſicur le Due de Beau¬</l>
            <l>
               <lb/>fort la permiſſion qu’il demandoit d’aller rendte ſes reſ¬</l>
            <l>
               <lb/>pets à leurs Maeſté, le Cardinal Mazarin vouloit qu’il</l>
            <l>
               <lb/>commenç̧aſt par luy, rendre ſes ſoumiſſiõs, &amp; teſmoi¬</l>
            <l>
               <lb/>gnoit en aparence tant de fermeté pour cela qu’il decla¬</l>
            <l>
               <lb/>ra à Monheur de Vendoſme &amp; au Mareſchal d’Eſtré́,</l>
            <l>
               <lb/>ue s’il ſe preſentoit au Roy &amp; à la Reyne auparauant</l>
            <l>
               <lb/>.. a.a </l>
            <l>
               <lb/>..¬...</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
               <lb/> 23</l>
            <l>
               <lb/>que de l’auoir veu chez luy il le feroit arreſter priſon¬</l>
            <l>
               <lb/>nier, mais il n’a pas tenuſa colere, &amp; a euaſſez de bon¬</l>
            <l>
               <lb/>teé pour ſouffrir patiemment que mondit Sieur de</l>
            <l>
               <lb/>Beaufort euſt permiſſion de s’aquiter de ſon deuoir en¬</l>
            <l>
               <lb/>uers le Roy &amp; la Reyne ſans luy rendre aucune ciuilité.</l>
            <l>
               <lb/>Son Alteſſe Royale, Monſieur le Prince de Condé́ &amp;</l>
            <l>
               <lb/>Monſieur ſon Frere ont fait reſoudre le retour du Roy</l>
            <l>
               <lb/>à Paris n’onobſtant la reſiſtance que le Cardinal Maza¬</l>
            <l>
               <lb/>rin y aportoit.</l>
            <l>
               <lb/>De Paris du 1g. ouſt 1649.</l>
            <l>
               <lb/>Le Roy a enuoye des lettres de cachet à toutes les</l>
            <l>
               <lb/>Compa gnies ſouueranes de cette ville pour leur don¬</l>
            <l>
               <lb/>ner aduis de ſon retour. Nos Bourgeois en teſmoi¬</l>
            <l>
               <lb/>gnent vne ioye extraordnaire, &amp; donnert des bene¬</l>
            <l>
               <lb/>dictions aux Princes qui luy procurent ce bon-heur. Le</l>
            <l>
               <lb/>Cardinal Mazarin pour diminuer le reſſentiment des</l>
            <l>
               <lb/>peuples enuers Monſieur le Prince qui a beaucoup con¬</l>
            <l>
               <lb/>tribué a faire prendre cette reſolution, fait dire icy par</l>
            <l>
               <lb/>ſes emiſſaires qu’il a eſteé ſeul autheur des troubles qui</l>
            <l>
               <lb/>ont fait abſenter ſi long-temps ſa Maieſté de cette vil¬</l>
            <l>
               <lb/>le, ces bruits ne font aucune impreſſion ſur nos eſprits,</l>
            <l>
               <lb/>ſçachant, biẽ que c’eſtoit la querelle partiauliere duCar.</l>
            <l>
               <lb/>dinal Mazarin, que ce Prince combattoità regret con¬</l>
            <l>
               <lb/>tre nous, qu’il a eſprgné́ noſtre ſang autant qu’il a peu,</l>
            <l>
               <lb/>&amp; qu’il a fait faire la paix le plutoſt qu’il luy a eſté poſ¬</l>
            <l>
               <lb/>ſible. Le Prince de Conty s’eſt auſſi trouuédans le Con¬</l>
            <l>
               <lb/>ſeil, &amp; eontinuant la bonne volonté́ pour cette ville a</l>
            <l>
               <lb/>fortement apuyé́ les ſentimens de ſonAlteſſe Royale,</l>
            <l>
               <lb/>&amp; de Monſiour le Prince ſonFrere, de ſorte que le Car¬</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
               <lb/>24</l>
            <l>
               <lb/>dinal Mazarini n’a peu reſiſter aux bonnes reſolurions</l>
            <l>
               <lb/>de ces Princes ſi bien intentionnez. Le Premier Preſi.¬.</l>
            <l>
               <lb/>dent &amp; le Preſident de Mſmes auoient conſeillé la</l>
            <l>
               <lb/>Reyne de faire entrer le Roy à cheual afin de donner à</l>
            <l>
               <lb/>nos Bourgeois la ſatis facton, de voir à plaiſir vn Prince</l>
            <l>
               <lb/>de ſi bonne grace, ſi bien fait, ſi aimeé &amp; qui donne de</l>
            <l>
               <lb/>ſi grandes eſperances. Is l’auoient auſſi priee de trou¬</l>
            <l>
               <lb/>uer bon que la ville luy fiſt vne ſupebe entrée pour tſ¬</l>
            <l>
               <lb/>moigner ſa ioye, mais le ’ardinal Mazarinis’y eſt abſo¬</l>
            <l>
               <lb/>lument oppoſé&amp; a voulu tenir ſa Maieſté en caroſſe, au¬</l>
            <l>
               <lb/>prés de ſa chere perſonne pour eſtre en plus grande ſeu¬</l>
            <l>
               <lb/>reteé.</l>
            <l>
               <lb/>Nouuelles ſont venuës que le ſieur de Lionne eſt re¬</l>
            <l>
               <lb/>touré de alenciennes à Compiegne auec peu de</l>
            <l>
               <lb/>ſatisfaction du Comte de Pengneranda qui fait diffi.</l>
            <l>
               <lb/>culté de traiter de paix auec le Cardinal Mazarini, ſi de¬</l>
            <l>
               <lb/>crié́ pour ſon manque de foy &amp; de parole Il fait ſup¬</l>
            <l>
               <lb/>plier le Roy par Monſieur le Nonce, &amp; Monſieur l’Am¬</l>
            <l>
               <lb/>baſſadeur de Veniſe reſidens en cette Cour, de vouloir</l>
            <l>
               <lb/>employer conformement à la Declaration du mois de</l>
            <l>
               <lb/>Mars dernier des perſonnes de ſon conſeil de probiteé́ &amp;</l>
            <l>
               <lb/>reputation auec quelques deputez du Parlement, pour</l>
            <l>
               <lb/>faciliter la concluſion &amp; la ratificarion du traité, qui au¬</l>
            <l>
               <lb/>trement receuroit beaucoup d’obſtacles s’il eſtoit ne¬</l>
            <l>
               <lb/>gotié par ce miniſtre ou par ſes ereaures, dont la fidelité6</l>
            <l>
               <lb/>eſt ſuſpecte à tous les gens de bien.</l>
            <l>
               <lb/> Le ieune Leſcot Marchand Iouüallier eſt de retour de</l>
            <l>
               <lb/>Lisbonne d’o il a aporté pour huit cens mil liures d</l>
            <l>
               <lb/>daaaCardinal aarinl pour nretenir le com¬</l>
            <l>
               <lb/>¬!¬¬</l>
            <l>
               <lb/> p¬-¬¬¬</l>
            <l>
               <lb/>merce</l>
            <pb n="25"/>
            <l>
               <lb/> 5</l>
            <l>
               <lb/>merce qu’il en fait faire par le nommé Mondini &amp;’ ſes</l>
            <l>
               <lb/>autres facteurs tant eceleſiaſtiquesque ſeéuliers.</l>
            <l>
               <lb/>Le ſieur Abel Seruien cydeuant Plenipotentiaire à</l>
            <l>
               <lb/>Munſter tres perſuadeé́ de la force de ſon eloquence, &amp;..</l>
            <l>
               <lb/>iugeant fauorablement de l’importance de ſes dernie¬</l>
            <l>
               <lb/> res negociation, publie par tout qu’il a rafermy le Car¬</l>
            <l>
               <lb/>dinal Mazarin dans ſon troſne par l’heureux ſuccez des</l>
            <l>
               <lb/>traittez qu’il pretend auoit fait auec les ennemis de ſon</l>
            <l>
               <lb/>Emnence;&amp; qu’à luy ſeul appartient l’honneur de la re¬</l>
            <l>
               <lb/>ſolurion qu’on a en fin priſe de ramener le Roy à Paris.</l>
            <l>
               <lb/>En efect chacun ſç̧ait que le ſentiment de Monſieur</l>
            <l>
               <lb/>le Duc d’Orleans, ny celuy de Monſêur le Prince n’ont</l>
            <l>
               <lb/>point eſté conſiderez en ce rencontre, &amp; que ſon Emi¬</l>
            <l>
               <lb/>nence ne fit aucune reflection ſur la proteſtation dont</l>
            <l>
               <lb/>ils accompagnerent leur aduis en le declarant à laReyne.</l>
            <l>
               <lb/>Dans cette plaiſante imagination, ledit ſieur Abel Ser¬</l>
            <l>
               <lb/>uient a mis luy-meſme le prix à ce grand ſeruice qu’il ſe</l>
            <l>
               <lb/>vante d’auoir rendu à̀ l’Eſtat, &amp; a declaré́ ſa pretention</l>
            <l>
               <lb/>pour les Scaux ou du nmaoins pour la Surintendance, ſans</l>
            <l>
               <lb/>toutefois renoncer aà̀ la charge de Monſieur le Tellier</l>
            <l>
               <lb/>qu’il regarde touſiours comme ſienne bien qu’il en aye</l>
            <l>
               <lb/>eſté recompenſé deux fois. Si l’on ne le ſatisfairt pron¬</l>
            <l>
               <lb/>tement, il eſt à cralndre, comme il eſt fort depité qu’il</l>
            <l>
               <lb/>ne s’en aille aux eaux, &amp; ne retire ſa puiſſate main qui</l>
            <l>
               <lb/>ſoutient la fortute de ſon Eminence, puis que deuien¬</l>
            <l>
               <lb/>di ez vous pauure Iules.</l>
            <l>
               <lb/>L’on eoit tenir icy vn grand Conſeil de conſcience,</l>
            <l>
               <lb/>aour tronner lee moven de ſaoarer l’Archeueſché d’Ai</l>
            <pb n="26"/>
            <l>
               <lb/>26</l>
            <l>
               <lb/>pareil nombre d’Italiens, ſans compter l’Eueſque de La¬</l>
            <l>
               <lb/>uor, &amp; lAbbé́ de Rie, auſquels le Cardinal Mazarin l’a</l>
            <l>
               <lb/>rtres-liberalement promis. L’on dit que le Cardinal Gri¬</l>
            <l>
               <lb/>maldy ou Bentiuoglio aua de grace &amp; par preferen¬</l>
            <l>
               <lb/>ce,la ville d’Aix, les autres ſeront partagez eſgalement,</l>
            <l>
               <lb/>voulans tous auor part aà ce démembrement, &amp; aucun</l>
            <l>
               <lb/>d’eux n’eſtant content de l’excuſe du Cardinal Mazarin,</l>
            <l>
               <lb/>quileur a dit qu’il n’eſt pas eſclaue de ſa parole</l>
            <l>
               <lb/>Le dix-huictieſme du mois d’Aouſt leurs Maieſtez</l>
            <l>
               <lb/>Tres Chreſtiennes firent leur entré́e en cette ville. Le</l>
            <l>
               <lb/>peuple les receut auec des aecalamatations extraordiuai¬</l>
            <l>
               <lb/>tes &amp; rémoigna tant de reſpect pour la persone duRoy,</l>
            <l>
               <lb/>qu’il diſſimula an ſa preſence vne partie de la haine, qu’il</l>
            <l>
               <lb/>conſeruo touſiours pour le Cardinal Mazarin. La ieu¬</l>
            <l>
               <lb/>neſſe de noſte Prince ne luy empeſcha pas de cognoi¬</l>
            <l>
               <lb/>ſtre la grande affection de ſes bons ſuiets, &amp; on remar¬</l>
            <l>
               <lb/>que qu’il dit eſtant airiué dans le Palais Royal, accom¬</l>
            <l>
               <lb/>pagné des vœux &amp; des cris de ioye des Habitans de ſa</l>
            <l>
               <lb/>bonne ville, qu’il n’auoit iamais receu tant de ſatisfa¬</l>
            <l>
               <lb/>cCtion, qu’on auoit eu grand tort de iuy donner de mau¬</l>
            <l>
               <lb/>uaiſes impreſſions de leur fidelité, &amp; qu’vne autrefois il</l>
            <l>
               <lb/>ne ſe laiſſeroit pas enleuer pour leur faire la guerre. Le</l>
            <l>
               <lb/>Cardinal Mazarini auoit l’honneur d’eſtre dans le car¬</l>
            <l>
               <lb/>roſſe de ſa Maieſté auec toute la maiſon Royale, &amp; l’ex¬</l>
            <l>
               <lb/>ception de Monſieur le Prince de Conty qui ſe trouua</l>
            <l>
               <lb/>ce meſlme iour indiſpoſé.</l>
            <l>
               <lb/>Certe ioye ſi publique qui a continué pluſieurs iour &amp;</l>
            <l>
               <lb/>pluſieurs nuicts dans Paus, fait aſſez cogneiſtre l’im¬</l>
            <l>
               <lb/>pruadence de ce Miniſtre, de s’eſtre ſi long temps op¬</l>
            <pb n="27"/>
            <l>
               <lb/>27</l>
            <l>
               <lb/>poſeé au retour du Roy qui euſt eſtabli la confiance &amp;</l>
            <l>
               <lb/>empeſché les deſordres qui ſont ſuruenus dans les Pro¬</l>
            <l>
               <lb/>uinces, pendant ſon abſence: mais il eſt difficile de</l>
            <l>
               <lb/>vaincre la peur natrelle, qui le ſaiſit aux occaſions les</l>
            <l>
               <lb/>plus importantes; la bonté́ que la Reyne a pour luy, la</l>
            <l>
               <lb/>protection que ſon Alteſſe Royalle luy promit en ce</l>
            <l>
               <lb/>rencontre, la valeur de Monſieur le Prince qu eſtoit à</l>
            <l>
               <lb/>les coſtés ne peurent l’aſſurer, il fallut encore negotie¬</l>
            <l>
               <lb/>quelques iours auparauant auec les Batehiers, &amp; ache.</l>
            <l>
               <lb/>pter d’eux la paix, encores ne fut il pas ſatisfait de la</l>
            <l>
               <lb/>promeſſe qu’ils firent d’oublier tout le paſlé, pour¬</l>
            <l>
               <lb/>ueu qu’il voulut mieux viure à̀ l’auenir: il luy fallut des</l>
            <l>
               <lb/>oſtages &amp; en nombre conſiderable quiluy furent pre¬</l>
            <l>
               <lb/>ſentés au Bourget. Ce ne fut pas encores aſſez, il leur fit</l>
            <l>
               <lb/>renouueller leur parolle en preſence de leurs Maieſtés.</l>
            <l>
               <lb/>Veritablement apres vne Declaration ſi fauorable, ſon</l>
            <l>
               <lb/> cœur ſe deſerta, il ne put contenir ſa ioye, les embraſſa</l>
            <l>
               <lb/>auec tendreſſe leur frapa dans la main, &amp; pour gagner</l>
            <l>
               <lb/>leur confiance, &amp; les preparer a ſes perſuaſions, il leur.</l>
            <l>
               <lb/>fit vne ample diſtribution de Louys d’or. Puis les entre¬</l>
            <l>
               <lb/>tins d’affaires d’eſtar leur parla de ſes negotiations, &amp; les</l>
            <l>
               <lb/>voulut faire iuges de la conduire paſſeée. Leur facilité</l>
            <l>
               <lb/>à receuoir ſes preſens, &amp; le peu de contradiction qu’ils</l>
            <l>
               <lb/>aporterent à ſes puiſſances conſiderations poliriqes,</l>
            <l>
               <lb/>appuiées d’vn raiſonnemenr eſſué, &amp; confirées par</l>
            <l>
               <lb/>l’authorité́de Machiauelcité tres a propos à ces dignes</l>
            <l>
               <lb/>Audireurs, luy fit eſperer qu’il pourroit aucc le temps</l>
            <l>
               <lb/>les gagner &amp; les mettre de ſon coſté. Pour s’inſinuer</l>
            <pb n="28"/>
            <l>
               <lb/>28</l>
            <l>
               <lb/>beaucoup d’adreſſe de quelle coſi leration ils eſtoient</l>
            <l>
               <lb/>à l’Eſtat pour l’vnon &amp; les fo ce d’vn corps ſi conſide¬</l>
            <l>
               <lb/>rable. lls’enquit en ſuite s’ils n’auoient point quelques</l>
            <l>
               <lb/>intereſts particuliers, &amp; apnprenant de leur bouche leur</l>
            <l>
               <lb/>grande conteſtation auec les Tonneliers, il declara auſ¬i</l>
            <l>
               <lb/>toſt qu’il s’en rendot iuge auec obiigation de condam¬</l>
            <l>
               <lb/>ner ſes dernicrs comme les plus foibles &amp; les moins à</l>
            <l>
               <lb/>craindre: enfin il ſe ſepara d’eux auec beaucoup de ciui¬</l>
            <l>
               <lb/>lité́, les recondſit iuſques hors de ſa chambre, diſant</l>
            <l>
               <lb/>tout haut qu’ils eſtoient deputé́s d’vn corps auſquel cét</l>
            <l>
               <lb/>honneur eſtois d’eu.</l>
            <l>
               <lb/>Le 2. du mois le Cardinal Mazarini mena le Roy</l>
            <l>
               <lb/>à Challior pour auoir le diuertiſlenueut du ieu de loye¬</l>
            <l>
               <lb/>que les Bateliers luy donnerent ſur la riuiee; Sa Maie¬</l>
            <l>
               <lb/>ſlé eſtoit ſur les tertaſſes du dernier iardin qui tegarde</l>
            <l>
               <lb/>ſur l’eau, &amp; ſe faiſoit admirer d’vn nombre infiny de</l>
            <l>
               <lb/>peuples qui ne ponuoient ſe laſſer de la contemplerer:</l>
            <l>
               <lb/>mais ils furent ſcandahſez &amp;. eurent peine de ſouffrir</l>
            <l>
               <lb/>le Cardinal Mzarini proche de ſa perſonne appuyé ſur</l>
            <l>
               <lb/>le meſme baluſtre, faiſant le beau, ra louciſlan ſon vi¬</l>
            <l>
               <lb/>ſage de toſe, parlant couuert a ſon iltre, badinant</l>
            <l>
               <lb/>auec luy, luy prenant ſes mains Royalles, &amp; les meſlant</l>
            <l>
               <lb/>auec les ſiennes, villaines, impures &amp; compiices de ſes</l>
            <l>
               <lb/>ordures.</l>
            <l>
               <lb/>Le corps des Tonneliers ayant ſçeu la Declaration</l>
            <l>
               <lb/>que cet arbitre equitable auoit fait en faueur des Ba¬</l>
            <l>
               <lb/>teliers; par cette ſeule conſideration qu’ils eſtoient les</l>
            <l>
               <lb/>plus forts &amp; les plus entreprenans à fait vnon auec les</l>
            <l>
               <lb/>Crocheteurs &amp; Portechaires, ils firent hiar leur re¬</l>
            <l>
               <lb/>ueuë</l>
            <pb n="29"/>
            <l>
               <lb/> 29</l>
            <l>
               <lb/>ueuë &amp; ſe ſont trouuez plus de douze mil tous capa¬</l>
            <l>
               <lb/>bles de iouet dupic &amp; du crocq, ce qu’ils ont fait ſça¬</l>
            <l>
               <lb/>oair au Cardinal Mazarin, auparauant qu’il iuge-ſt de</l>
            <l>
               <lb/>leur dfferend auec les Batelliers: L’on ne doute plus</l>
            <l>
               <lb/>qu’il ne ſe declare pour les derniers qui ſont les plus</l>
            <l>
               <lb/>forts, ſi ce n’eſt qu’à ſon ordinaire iſ veille negociei</l>
            <l>
               <lb/>&amp; ſe rende mediateur entre des petſonnes ſi conſide.</l>
            <l>
               <lb/>rables aà l’Eſtat. Le ſieut Saiuctot Ambaſſadeur du Car.</l>
            <l>
               <lb/>dinal mazarini au Royaume des hales, y a eſté enuoyé</l>
            <l>
               <lb/>pouor faire vne alliançe effeſiue &amp; deffer fiue entre ces</l>
            <l>
               <lb/>peuple &amp; ſon Emineuce. Il n’y a pas trouué la faeiliŕ</l>
            <l>
               <lb/>qu’l s’ettoit promis, n’ayant pû cbtenir d’eux qu’vné</l>
            <l>
               <lb/>trefveœpendant quelques mois, &amp; encor ça eſté a con¬</l>
            <l>
               <lb/>dition qu’on leur eſteroit les tares qu’on auoit mis ſus</l>
            <l>
               <lb/>les bcutiques de leur Cité.</l>
            <l>
               <lb/>Le Miniſte Mazarin eſt tellement effi ayé de la pro¬</l>
            <l>
               <lb/>poſirion que Meſſieurs des Enqueſtes ont fait d’aſſem</l>
            <l>
               <lb/>bler les Chambres, pour ouurir les lertres qu’ils ont re¬</l>
            <l>
               <lb/>ceu demeſſieurs des Parlemens de ordeaux &amp; de Pro¬</l>
            <l>
               <lb/>uence, que rient ne le ſcauroit plus raſſemer. Le rerro¬</l>
            <l>
               <lb/>che de ſa conſcience, ſa peur &amp; naturelle deffiance ne luy</l>
            <l>
               <lb/>permertant pas de coire que l’on ſe contentera de fajre</l>
            <l>
               <lb/>des remonſtrances en faueur de ſes Prounces &amp; Pa; le¬</l>
            <l>
               <lb/>mens ſi iniuſtement peiſecutez.</l>
            <l>
               <lb/>Les dernieres lettres u’on a receu de Pcouence por¬</l>
            <l>
               <lb/>ent que Monſieur le Comte d’Alais a deffeé aux</l>
            <l>
               <lb/>prieres que oaſieur le Prince luy a fait de donner la</l>
            <l>
               <lb/>paix à cetre Prouince, &amp; que pour luy reſmoigner ſes</l>
            <pb n="30"/>
            <l>
               <lb/>30</l>
            <l>
               <lb/>Mazatrin luy fie cognoiſtre qu’il importoit au feruice</l>
            <l>
               <lb/>duRoy &amp; à̀ ſa ſatisfacton particuliere, de faire vn exem¬</l>
            <l>
               <lb/>ple ſanglant de cette ville &amp; de ſes Senateurs, pour in¬</l>
            <l>
               <lb/>imider les qutres Compagnies Souueraines, &amp; les naet¬</l>
            <l>
               <lb/>tre hors d’Eſtat, d’oſer plus s’oppoſer à̀ ſes deſſeins.</l>
            <l>
               <lb/>l fait reuenir en Guyenne les troupe d Monſieur le</l>
            <l>
               <lb/>Comte d’Alais, pour les ioindre aà celles du Duc d’Eſ¬</l>
            <l>
               <lb/>pernon, &amp; le rendre maiſtre de cette Prouince, afin</l>
            <l>
               <lb/>de meriter l’allance de ee Gouuerreur, par la paſſion</l>
            <l>
               <lb/>qu’il teſmoigne pour luy, contre le bien du ſeruice du</l>
            <l>
               <lb/>Roy &amp; de l’Eſtat, &amp; faite cognoiſtre qe ſes amis par¬</l>
            <l>
               <lb/>ticuliers, teſſentent de plus puiſſans effects de ſa prote¬</l>
            <l>
               <lb/>ction, que ceux qui reclaſme l’aurthoire du Roy, &amp; la</l>
            <l>
               <lb/>faueut-le Monſieur le Prince, comme a fait Monſieur le</l>
            <l>
               <lb/>Comte d’Alaix.</l>
            <l>
               <lb/>Le Cardinal Mazarin, pour auoir pretexte de bannir</l>
            <l>
               <lb/>onſieur le Duc de Beaufort du Palais Royal, &amp; le ren¬</l>
            <l>
               <lb/>dre criminel dans l’eſprit de la Reyne, teſmoignoit ſou¬</l>
            <l>
               <lb/>haitter que ſa aaieſté luy ordonnaſt, de ſaluer en ſa</l>
            <l>
               <lb/>preſence ce miniſtre, &amp; qu’il promit de diſſimuler le</l>
            <l>
               <lb/>1ieſſentiment du mauuais traitement qu’il a receu de luy,</l>
            <l>
               <lb/>mais comme il n’auoit autre intention que de luy faire</l>
            <l>
               <lb/>mettre vne deſobeyſſance, &amp; qu’il eſperoit par ce</l>
            <l>
               <lb/>moyen, auoir vne nouuelle occaſion de luy rondre de</l>
            <l>
               <lb/>mauuais office, &amp; ainſi aduancer ſau perte, il a eſté ſur¬</l>
            <l>
               <lb/>pris, ſcachant que ledit ſieur Duc de eaufort eſtoit re¬</l>
            <l>
               <lb/>ſolu de ne pas conteſter en preſence de ſa Maieſté́, &amp;</l>
            <l>
               <lb/>qu’il vouloit luy teſmoignoer en tete occaſion ſes re¬</l>
            <l>
               <lb/>pects &amp; ſon obeyſſance, ce qui a ſaut que ledit Cardi¬</l>
            <l>
               <lb/>al Mazarin e s’eſt plus voulu contenter de contte c</l>
            <pb n="31"/>
            <l>
               <lb/>3t</l>
            <l>
               <lb/>uiſité, &amp; que par vne nouuelle pretention il a demandé</l>
            <l>
               <lb/>qu’il vint en ſa maiſon luy faire hommage, proteſter</l>
            <l>
               <lb/>de ſon ſeruice, renoncer aà ſes amis qu’on veut oppri¬</l>
            <l>
               <lb/>mer, abandonner le public, recognoiſtre pour iuſtes</l>
            <l>
               <lb/>toutes les violentes pourſuites qu’il a fait contre luy, </l>
            <l>
               <lb/>ſe declarer toupable de tous les crimes dont il a calom¬</l>
            <l>
               <lb/>nié́ſon innocence.</l>
            <l>
               <lb/>Ledit ſieus Duc de Beauſort eſpere que ſa Maieſté</l>
            <l>
               <lb/>n’approuuera pas que le Cardihal Madann, qui l’a de¬</l>
            <l>
               <lb/>eenu iniuſtement cinqans durant priſonnier, qui a vou¬</l>
            <l>
               <lb/>lu corrompre des teſmoinms pour le faire’ perir honteuſe¬</l>
            <l>
               <lb/>ment, qui a conſulté les premiers de ſa robe pour l’in.</l>
            <l>
               <lb/>ſtruction de ſon procez, triomphe encor de ſa reputa¬</l>
            <l>
               <lb/>ion, &amp; le force a lay rehdre des ſoumiſſions ſi indignes</l>
            <l>
               <lb/>d’vn Prince de ſa naiſſance, il cr oit de la bonté de la Rei¬</l>
            <l>
               <lb/>ne que le ſoin qu’il prend de conſeruer ſon honaeur ne</l>
            <l>
               <lb/>laiſſera aucunes mauuaiſes impreſſions dans l’eſprit de ſa</l>
            <l>
               <lb/>Maieté de ſon afe cion au ſeruice du Roy, eſtanres¬</l>
            <l>
               <lb/>perſuadé, que les meilleurs &amp; plus fidelles ſuiets sara.</l>
            <l>
               <lb/>chent directement aux petſones de leurs Maieſté́s,</l>
            <l>
               <lb/>&amp; n’ont autres iatereſts que leur grandeur, leuri aduan¬</l>
            <l>
               <lb/>tages, &amp; le bien de leur Eſtat,</l>
            <l>
               <lb/> Le cardinal mazarin a vendt ſi graiaid nombre de paſle</l>
            <l>
               <lb/>ports pour faireé paſſer des blez dans le pays eſtranger,</l>
            <l>
               <lb/>que le prix en eſt extremement augmenté dont le pau¬</l>
            <l>
               <lb/>ure peuple commence à ſoufrir beauconp. Son Emi¬</l>
            <l>
               <lb/>nence s’en conſole comme des autres miſeres publi¬</l>
            <l>
               <lb/>e a laae l a- U l’r-v oe -’l. d¬</l>
            <pb n="32"/>
            <l>
               <lb/>vaies illuſions &amp; ſpectacles publics, par le moyen de¬</l>
            <l>
               <lb/>quels elle taſche d’acheprer leur leruirude &amp; l’opreſſion</l>
            <l>
               <lb/>de lalberté, ils ne laiſſent pas neantmons de ſe plain¬</l>
            <l>
               <lb/>dre de la diſete &amp; des autres maux que l’auarice de ce</l>
            <l>
               <lb/>Miniſtre leurs fais endurer.</l>
            <l>
               <lb/> Daſlerdas cei Septenmbre 643.</l>
            <l>
               <lb/>Le Duc de Bauiere ayant obtenu du Cardinal Maa.</l>
            <l>
               <lb/>rin il y a plus de deux mois, que le Roy tres Creſte¬</l>
            <l>
               <lb/>ne donneroit aucun ſecours aà̀ la vlle de Liege, &amp; laiſſe¬</l>
            <l>
               <lb/>roit oppnmer la faction Françoiſo qui y eſtoit la plus</l>
            <l>
               <lb/>forte a engagé onſieur l’Eleteur de Cologmne ſon fie¬</l>
            <l>
               <lb/>te de l’aſſieger, c qui luy a tellement reuſſi qu’il s’en eſt</l>
            <l>
               <lb/>rendumaſtre, eſtab des Bourg meſtres &amp; Magſtrars</l>
            <l>
               <lb/>qui tiennent le party d’Eſpagne, &amp; ruiné les iuſtes eſ¬</l>
            <l>
               <lb/>perances qu’on auoir d’engager rout a fait cette Princi¬</l>
            <l>
               <lb/>pauté dans le party de la France La priſe de cette ville</l>
            <l>
               <lb/>&amp; celle de Treues qui fut ealeuée il y a quelque tomps</l>
            <l>
               <lb/>a ſon Electeurs qui eſt ſoas la prorection de la Maieſté</l>
            <l>
               <lb/>cresChreſtienne, font ç̧ognoiſtre le peu de ſoin qu’on</l>
            <l>
               <lb/>à des allié́s de cette coronne, &amp; le deſaduantage qu’el¬</l>
            <l>
               <lb/> reçoit de la paix d’Allemagne.</l>
            <l>
               <lb/>Il eſt icy arnué cette ſemaine plufieurs vaiſſeaux des</l>
            <l>
               <lb/>Indes, entre les autres richeſſes dõt le bo voilier eſtoit</l>
            <l>
               <lb/>chargeé, il a apporté vne douzaine de Singes, les plus</l>
            <l>
               <lb/>beaur &amp; les plus rares, qu’on aye encor veu en ces qaar:</l>
            <l>
               <lb/>tiers. Le Cardinal Mazarin les a fait venir pour les met¬</l>
            <l>
               <lb/>tre en ſa garderobe &amp;ſes antichamhbres, affin de diuejtir</l>
            <l>
               <lb/>eux qui luy font la cour, &amp; iuger par la eciuilité́ &amp; bo¬.</l>
            <l>
               <lb/>temeat qu’ils feront ài ces aaimaux fauris de ſon</l>
            <l>
               <lb/>Emimence de l’affection qa’ils ont pour ſon ſeruice.</l>
            <l>
               <lb/>A Amfterdam ce Septesbre cbhez lean Sauſonius.</l>
            <l>
               <lb/>A</l>
         </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
