<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau935_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Déclaration du roi, portant que les officiers des
                    cours souveraines de ce royaume jouiront cy après durant neuf années, commençant
                    au premier jour de la présente année 1648 , et finissant au dernier décembre
                    1656, de la dispense de la rigueur des quarante jours que chacun officier doit
                    survivre après le contrôle de la quittance de la résignation de son office, aux
                    conditions portées par ladite déclaration, vérifiée en la grande chancellerie de
                    France, le dernier jour d’avril 1648.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven
                        Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune
                        Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz
                        Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-09-14">14 septembre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=Ud8ZJg3cGkwC"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Déclaration du roi, portant que les officiers des cours
                        souveraines de ce royaume jouiront cy après durant neuf années, commençant
                        au premier jour de la présente année 1648 , et finissant au dernier décembre
                        1656, de la dispense de la rigueur des quarante jours que chacun officier
                        doit survivre après le contrôle de la quittance de la résignation de son
                        office, aux conditions portées par ladite déclaration, vérifiée en la grande
                        chancellerie de France, le dernier jour d’avril 1648.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1648">1648</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="7"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="sans notice"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">935. Déclaration du roi, portant que les officiers des cours souveraines de ce royaume jouiront cy après du- rant neuf années, commençant au premier jour de la présente année 1648 , et finissant au dernier décembreF 1656, de la dispense de la rigueur des quarante jours que chacun officier doit survivre après le contrôle de la quittance de la résignation de son office, aux condi- tions portées par ladite déclaration, vérifiée en la grande chancellerie de France, le dernier jour d’avril 1648. Paris, Antoine Fstienne , 1648 , 7 pages. C’est la restitution du droit annuel aux cours souveraines, sous la condition de la retenue des gages pendant quatre ans. Le roi se réserve la nomination directe des présidents et des procureurs et avocats généraux. Seulement ceux-ci payeront le prix de la charge, sans fraude et avant l’expédition des commissions. Il existe, de la Déclaration, une édition où les cours souveraines sont dénommées au titre, et où la date de la vérification es( fixée au dernier jour de juillet 1648. Paris , Michel Mettayer, 1648, 7 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-00-00" who=""/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1"/>
      <l>
        <lb/>A -</l>
      <l>
        <lb/>O</l>
      <l>
        <lb/>A propos de ce livre</l>
      <l>
        <lb/>Ceci est une copie numérique d’un ouvrage conservé depuis des générations dans
                les rayonnages d’une bibliothêque avant d’etre numérisé avec</l>
      <l>
        <lb/>précaution par Google dans le cadre d’un projet visant à permettre aux
                internautes de découvrir l’ensemble du patrimoine littéraire mondial en</l>
      <l>
        <lb/>ligne</l>
      <l>
        <lb/>Ce livre étant relativement ancien, il n’est plus protégé par la loi sur les
                droits d’auteur et appartient à présent au domaine public. L’expression</l>
      <l>
        <lb/>’’appartenir au domaine public’’ signifie que le livre en question n’a jamais
                été soumis aux droits d’auteur ou que ses droits légaux sont arrivés à</l>
      <l>
        <lb/>expiration. Les conditions requises pour qu’un livre tombe dans le domaine
                public peuvent varier d’un pays à l’autre. Les livres libres de droit sont</l>
      <l>
        <lb/>autant de liens avec le passé. Ils Sont les témoins de la richesse de notre
                histoire, de notre patrimoine culturel et de la connaissance humaine et sont</l>
      <l>
        <lb/>trop Souvent difficilement accessibles au public</l>
      <l>
        <lb/>Les notes de bas de page et aures annotaûions en marge du texte présentes dans
                le volume original Sont reprises dans ce fichier, comme un Souvenir</l>
      <l>
        <lb/>du long chemin parcouru par l’ouvrage depuis la maison d’édition en passant par
                la bibliothêque pour finalement se retrouver entre vos mains</l>
      <l>
        <lb/>Consignes d’utilisation</l>
      <l>
        <lb/>Google est fier de travailler en parlenariat avec des bibliothques à la
                numérisation des ouvrages appartenant au domaine public et de les rendre</l>
      <l>
        <lb/>ainsi accessibles à tous. Ces livres sont en effet la propriété de tous et de
                toutes et nous Sommes tout simplement les gardiens de ce patrimoine.</l>
      <l>
        <lb/>Il s’agit toutefois d’un projet coûteux. Par conséquent et en vue de poursuivre
                la difſusion de ces ressources inépuisables, nous avons pris les</l>
      <l>
        <lb/>dispositions nécesSaires afin de prévenir les éventuels abus auxquels
                pourraient se livrer des sites marchands tiers, noamment en instaurant des</l>
      <l>
        <lb/>contraintes techniques relatives aux requétes automatisées</l>
      <l>
        <lb/>Nous vous demandons également de.</l>
      <l>
        <lb/> Ne s uriliser les fichiers d des fins commerciales Nous avons conçu le
                programme Google Recherche de Livres à l’usage des particuliers.</l>
      <l>
        <lb/>Nous vous demandons donc d’utiliser uniquement ces fichiers à des fins
                personnelles. Ils ne sauraient en effet être employés dans un</l>
      <l>
        <lb/>quelconque but commercial.</l>
      <l>
        <lb/>4 Ne pas procéder d des requé̂tes utomtisées N’envoyez aucune requẽte
                automatisée quelle qu’elle soit au systeme Google. Si vous effſectuez</l>
      <l>
        <lb/>des recherches concemant les logiciels de traduction, la reconnaissance opûique
                de caractêres ou lou autre domaine nécessitant de disposer</l>
      <l>
        <lb/>d’importantes quantités de texte, n’hésitez pas à nous contacter. Nous
                encourageons pour la réalisation de ce type de travaux l’utilisation des</l>
      <l>
        <lb/>ouvrages et documents apparſenant au domaine publiec et serions heureux de vous
                etre utile.</l>
      <l>
        <lb/> Ne pas supprimer l’nribuation Le filigrane Google contenu dans chaque fichier
                est indispensable pour informer les internautes de notre projet</l>
      <l>
        <lb/>et leur permettre d’accéder à davantage de documents par l’intermédiaire du
                Programme Google Recherche de Livres. Ne le supprimez en</l>
      <l>
        <lb/>aucun Cas.</l>
      <l>
        <lb/> Rester dns la légalité Quelle que soit l’utilisation que vous comptez fſaire
                des fichiers, n’oubliez pas qu’il est de votre responsabilité de</l>
      <l>
        <lb/>veiller à respecter la loi. Si un ouvrage appartient au domaine public
                américain, n’en déduisez pas pour autant qu’il en va de même dans</l>
      <l>
        <lb/>les autres pays. La durée légale des droits d’auteur d’un livre varie d’un pays
                à l’autre. Nous ne sommes donc pas en mesure de répertorier</l>
      <l>
        <lb/>les ouvrages dont l’utilisation est autorisée et ceux dont elle ne l’est pas.
                Ne croyez pas que le simple fait d’afficher un livre sur Google</l>
      <l>
        <lb/>Recherche de Livres signifie que celul-ci peut être utilisé de quelque ſaçon
                que ce soit dans le monde entier. La condamnation à laquelle vous</l>
      <l>
        <lb/>vous expoSeriez en cas de violation des droits d’auteur peut être sévere.</l>
      <l>
        <lb/>A propos du service Google Recherche de Livres</l>
      <l>
        <lb/>En favorisant la recherche et l’acces à un nombre croissant de livres
                disponibles dans de nombreuses langues, dont le franais, Google souhaite</l>
      <l>
        <lb/>contribuer à promouvoir la diversité culturelle grâce à Google Recherche de
                Livres. En effet, le Programme Google Recherche de Livres permet</l>
      <l>
        <lb/>aux intenautes de découvrir le patrimoine littéraire mondial, tout en aidant
                les auteurs et les éditeurs à élargir leur public. Vous pouvez effectuer</l>
      <l>
        <lb/>des recherches en ligne dans le texte intégral de cet ouvrage à l’adressellLD
                Q2LC</l>
      <pb n="2"/>
      <l>
        <lb/> 5</l>
      <l>
        <lb/>A r T 1</l>
      <l>
        <lb/>LI L L I A 1 I U IN</l>
      <l>
        <lb/>DV ROY, PORTANT QVE LES</l>
      <l>
        <lb/>Officiers de la Cour de Parlement, Chambre des</l>
      <l>
        <lb/>Comptes, Grand Conſeil, &amp; Cour des Aydes de</l>
      <l>
        <lb/>Paris, iouiront cy-apres durant neuf années, com¬</l>
      <l>
        <lb/>mençans au premier iour de la preſente année 1648.</l>
      <l>
        <lb/>&amp; finiſſans au dernier Decembre io56. de la diſpenſe</l>
      <l>
        <lb/>de la rigueur des quarente iours que chacun Officier</l>
      <l>
        <lb/>doit ſuruiure apres le controlle de la Quittance de</l>
      <l>
        <lb/>reſignation de lon Office, En payant le Droict An¬</l>
      <l>
        <lb/>nuel ſeulement, ainſi qu’il a eſté payé en conſequence</l>
      <l>
        <lb/>de la Declaration du mois d’Octobre 16;j8.</l>
      <l>
        <lb/>V’erifée en la Grande Chancellerie de France le dernier iousr</l>
      <l>
        <lb/>de uillet mil ſix cens quarente-huict.</l>
      <l>
        <lb/>ile6</l>
      <l>
        <lb/>
      </l>
      <l>
        <lb/>ti </l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/>
      </l>
      <l>
        <lb/>A PARIS, </l>
      <l>
        <lb/>Par les Imprimeurs &amp; Libraires ordinaires</l>
      <l>
        <lb/>du Roy.</l>
      <l>
        <lb/> ¬ o----¬ </l>
      <l>
        <lb/>M. DC. XLVIII.</l>
      <l>
        <lb/>Auec Pruilrge de aje flé</l>
      <pb n="3"/>
      <pb n="4"/>
      <l>
        <lb/>3</l>
      <l>
        <lb/>A Aer &amp;r : :Ara.</l>
      <l>
        <lb/> aL </l>
      <l>
        <lb/>1 ’e A e i’</l>
      <l>
        <lb/> OVIS par la grace de Dieu Roy de Fran¬</l>
      <l>
        <lb/>A</l>
      <l>
        <lb/> ce &amp; de Nauarre, A tous ceux qui ces pre¬</l>
      <l>
        <lb/>loeoe enene nenerei e ne i ieue qne eer</l>
      <l>
        <lb/>F que les grandes deſpenſes de la guerre,</l>
      <l>
        <lb/>auſquelles nous ſommes obligez de fournir iournel¬</l>
      <l>
        <lb/>lement, nous contraignent de rechercher diuers</l>
      <l>
        <lb/>moyens pour ſubſiſter, &amp; que nous euſſions fait eſtar</l>
      <l>
        <lb/>de tirer vn ſecours conſiderable des Corps des Offi¬</l>
      <l>
        <lb/>ciers de nos Ceurs &amp; Compagnies Souueraines, en</l>
      <l>
        <lb/>leur accordant la continuation du Droict Annuel à</l>
      <l>
        <lb/>des conditions qui nous peuſſent apporter quelque</l>
      <l>
        <lb/>aduantage: Neantmoins, conſiderant les ſeruices</l>
      <l>
        <lb/>qu’elles nous ont touſiours rendus, &amp; principale¬</l>
      <l>
        <lb/>ment celles de noſtre Cour de Parlement, Chambre</l>
      <l>
        <lb/>des Compres, Grand Conſeil, &amp; Cour des Aydes de</l>
      <l>
        <lb/>Paris, &amp; deſirans les obliger à les continuer auec plus</l>
      <l>
        <lb/>d’affection, nous auons bien voulu l preferans leur</l>
      <l>
        <lb/>intereſt au noſtre)pour leur donner des marques de</l>
      <l>
        <lb/>noſtre bonté, les faire iouir de la grace du Droict</l>
      <l>
        <lb/>Annuel, ſans aucune condition, pour donner moyen</l>
      <l>
        <lb/>aux Officiers deſdites Compagnies, de conſeruer</l>
      <l>
        <lb/>leurs Offices à leurs familles:ACESCAVSES,</l>
      <l>
        <lb/>apres auoir fait mettre cette affaire en deliberation</l>
      <l>
        <lb/>en noſtre Conſeil, D n l’Aduis de la Reyne Regente</l>
      <l>
        <lb/>noſtre tres-honorée Dame &amp; Mere, de noſtre tres¬</l>
      <l>
        <lb/>cher Oncle le Duc d’Orleans, &amp; autres Grands &amp;</l>
      <l>
        <lb/>notables Perſonnages de noſtredit Conſeil, Novs</l>
      <l>
        <lb/>AoNs par ces preſentes ſignées de noſtre main,</l>
      <l>
        <lb/>A ij</l>
      <pb n="5"/>
      <l>
        <lb/>4</l>
      <l>
        <lb/>dit, declaré &amp; ordonné, diſons, declarons &amp; ordon</l>
      <l>
        <lb/>nons, voulons &amp; nous plaiſt, Que tous les Officiers</l>
      <l>
        <lb/>de noſtre Cour de Parlement, Chambre des Com¬</l>
      <l>
        <lb/>ptee, Grand Conſeil, &amp; Cour des Aydes de Paris,</l>
      <l>
        <lb/>ſoient cy-apres durant neuf années, qui ont com.¬</l>
      <l>
        <lb/>menceé́ au premier iour de Ianuier de la preſente an¬</l>
      <l>
        <lb/>née, &amp; finiront le dernier iour de Decembre de l’an¬</l>
      <l>
        <lb/>née mil ſix cens cinquante-ſix, diſpenſez de la rigueur</l>
      <l>
        <lb/>des quarente iours que chacun Officier doit ſuruiure</l>
      <l>
        <lb/>apres le controlle de la Quittance de reſignation de</l>
      <l>
        <lb/>ſondit Office, En payant par eux le Droict Annuel,</l>
      <l>
        <lb/>ainſi qu’il a eſté payeé́ en conſequence de la Declara¬</l>
      <l>
        <lb/>tion du mois d’Octobre mil ſix cens trente-huict, és</l>
      <l>
        <lb/>mains du Treſorier de nos Parties Caſuelles en exer¬</l>
      <l>
        <lb/>cice, ſans aucun Preſt, duquel nous auons diſpenſé</l>
      <l>
        <lb/>noſdits Officiers, en conſideration de leurs ſeruices:</l>
      <l>
        <lb/>Lequel payement ſera fait au Bureau qui ſera pour</l>
      <l>
        <lb/>cét eſſet eſtably en noſtre Cour &amp; ſuite dans noſtre¬</l>
      <l>
        <lb/>dite Ville de Paris, pendant le mois d’Aouſt pro¬</l>
      <l>
        <lb/>chain. Moyennant quoy, ſi leſdits Officiers dece¬</l>
      <l>
        <lb/>dent durant l’année en laquelle ils auront payé ledit</l>
      <l>
        <lb/>Droict Annuel, leurſdits Offices ne pourront eſtre</l>
      <l>
        <lb/> raputez vacans ny impetrables, ains ſeront conſer¬</l>
      <l>
        <lb/>uez à leurs vefues, enfans, heritiers ou ayans cauſe,</l>
      <l>
        <lb/>En nous payant par eux ou leurs reſignataires, le</l>
      <l>
        <lb/>droict de reſignation ſur le pied du huictiéme denier</l>
      <l>
        <lb/>ſeulement, Nous reſeruans tourefois le choix &amp; no¬</l>
      <l>
        <lb/>mination des perſonnes, aux Offices de Preſidens, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>de nos Procureurs &amp; Aduocts Generaux auſdites</l>
      <l>
        <lb/>Cour de Parlement, Chambre des Comptes, Grand</l>
      <l>
        <lb/>Conſeil,</l>
      <pb n="6"/>
      <l>
        <lb/>Conſeil, &amp; Cour des Aydes, par leur deceds. Vou¬</l>
      <l>
        <lb/>lons neantmoins que ceux qui ſeront par nous choi¬</l>
      <l>
        <lb/>ſis pour remplir leſdites Charges de Preſidens, Pro¬</l>
      <l>
        <lb/>cureurs &amp; Aduocats Generaux, ſoient tenus de payer</l>
      <l>
        <lb/>auſdites vefues &amp; heritiers, le meſme prix qu’ils en</l>
      <l>
        <lb/>retireroient d’autres, ſans fraude, auparauant l’expe¬</l>
      <l>
        <lb/>dition de leurs Prouiſions.</l>
      <l>
        <lb/>Er dautant que par noſtre Declaration du ſeizié¬</l>
      <l>
        <lb/>me May dernier, nous auons reuoquénoſtre Decla¬</l>
      <l>
        <lb/>ration precedente du vingt-neufiéme Auril audit an,</l>
      <l>
        <lb/>en conſequence de laquelle pluſieurs Officiers de</l>
      <l>
        <lb/>noſtredite Cour de Parlement auoient payé le Droict</l>
      <l>
        <lb/>Annuel en noſdites Parties Caſuelles, &amp; auoient tiré</l>
      <l>
        <lb/>quittances, leſquelles, enſemble ledit payement,</l>
      <l>
        <lb/>nous aurions declaré́ nulles &amp; de nul efſet, Nous vou¬</l>
      <l>
        <lb/>lons que ceux deſdits Officiers qui auront, en vertu</l>
      <l>
        <lb/>de la luſdite Declaration, payé́ ledit Droict Annuel,</l>
      <l>
        <lb/>iouiſſent du benefice d’iceluy, tout ainſi que ſ’ils</l>
      <l>
        <lb/>auoient fait ledit payement en vertu des preſentes,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; que ſur les quittances qui leur en ont eſté deli¬</l>
      <l>
        <lb/>ureées, les reſignations deſdits Officiers, ou les nomi¬</l>
      <l>
        <lb/>nations de leurs vefues ou heritiers, ſoient admiſes</l>
      <l>
        <lb/>au huictiéme denier, tout ainſi qu’elles l’euſſent eſté</l>
      <l>
        <lb/>auparauant ladite reuocation.</l>
      <l>
        <lb/>S DonnonNS En nDEMENT à noſtre</l>
      <l>
        <lb/>tres-cher &amp; feal le Sieur Seguier, Comte de Gyen,</l>
      <l>
        <lb/>Cheualier, Chancelier de France, Que ces preſentes</l>
      <l>
        <lb/>il face lire &amp; publier le Seau tenant, &amp; icelles regi¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtrer eés Regiſtres de l’Audience de France, &amp; le con¬</l>
      <l>
        <lb/>tenu en icelles garder, obſeruer &amp; entretenir inuio¬</l>
      <pb n="7"/>
      <l>
        <lb/>lablement, ſans permettre &amp; ſouffrir qu’il y ſoit con¬</l>
      <l>
        <lb/>treuenu en aucune lorte &amp; maniere que ce ſoit: C ArR</l>
      <l>
        <lb/>tel eſt noſtre plaiſir. En teſmoin dequoy nous auons</l>
      <l>
        <lb/>ſait mertre noſtre Seel à ces preſates. Do N Eà</l>
      <l>
        <lb/>Paris le trentiéme iour du mois de Iuillet, l’an de gra¬</l>
      <l>
        <lb/>ce mil ſix cens quarente-huict, &amp; de noſtre regne le</l>
      <l>
        <lb/> ſixiéme. Signé, LOVIS, &amp; plus bas, Par le Roy, la</l>
      <l>
        <lb/>Reyne Regente ſa Mere preſente, e GveeœaAvd,</l>
      <l>
        <lb/>à coſté, viſa, &amp; ſeellée du grand Seau de cire iaune.</l>
      <l>
        <lb/>Et encor eſt écrit:</l>
      <l>
        <lb/>Leuë l publiée le Sea tenant, de l’Ordonnance de Mon¬</l>
      <l>
        <lb/>ſeigneur Seguier, Cheualier, Chanmcelier de France, &amp; regi¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtré́e és Regiſtres de l’Audienmce de France, moy Conſeiller</l>
      <l>
        <lb/>du Roy en ſes Conſeils &amp; Grand Audiencier de France pre¬</l>
      <l>
        <lb/>ſene, A Paris le dernier iour de Iuillet mil ix oens quarente¬</l>
      <l>
        <lb/>huit. Signé, OLIE.</l>
      <l>
        <lb/> Collationneé aà l’original par moy Conſeiller</l>
      <l>
        <lb/> Secretaire du Roy &amp; de ſes Finances.</l>
      <l>
        <lb/>¬¬ 2 AA aaaſſ</l>
    </body>
  </text>
</TEI>
