<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1111_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Discours d'un théologien, d'un astrologue et d’un
                    politique touchant les affaires du temps.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven
                        Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune
                        Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz
                        Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-09-14">14 septembre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://www.google.fr/books/edition/Discours_d_vn_theologien_d_vn_astrologue/1pcMjF1bQeYC"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Discours d'un théologien, d'un astrologue et d’un
                        politique touchant les affaires du temps.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="sans notice"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1111. Discours d'un théologien, d'un astrologue et d’un politique touchant les affaires du temps. Paris, 1649, 8 pages. C’est le Dialogue d’'unr théologien , etc.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-00-00" who=""/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1"/>
      <l>
        <lb/>A -</l>
      <l>
        <lb/>O</l>
      <l>
        <lb/>A propos de ce livre</l>
      <l>
        <lb/>Ceci est une copie numérique d’un ouvrage conservé depuis des générations dans
                les rayonnages d’une bibliothêque avant d’etre numérisé avec</l>
      <l>
        <lb/>précaution par Google dans le cadre d’un projet visant à permettre aux
                internautes de découvrir l’ensemble du patrimoine littéraire mondial en</l>
      <l>
        <lb/>ligne</l>
      <l>
        <lb/>Ce livre étant relativement ancien, il n’est plus protégé par la loi sur les
                droits d’auteur et appartient à présent au domaine public. L’expression</l>
      <l>
        <lb/>’’appartenir au domaine public’’ signifie que le livre en question n’a jamais
                été soumis aux droits d’auteur ou que ses droits légaux sont arrivés à</l>
      <l>
        <lb/>expiration. Les conditions requises pour qu’un livre tombe dans le domaine
                public peuvent varier d’un pays à l’autre. Les livres libres de droit sont</l>
      <l>
        <lb/>autant de liens avec le passé. Ils Sont les témoins de la richesse de notre
                histoire, de notre patrimoine culturel et de la connaissance humaine et sont</l>
      <l>
        <lb/>trop Souvent difficilement accessibles au public</l>
      <l>
        <lb/>Les notes de bas de page et aures annotaûions en marge du texte présentes dans
                le volume original Sont reprises dans ce fichier, comme un Souvenir</l>
      <l>
        <lb/>du long chemin parcouru par l’ouvrage depuis la maison d’édition en passant par
                la bibliothêque pour finalement se retrouver entre vos mains</l>
      <l>
        <lb/>Consignes d’utilisation</l>
      <l>
        <lb/>Google est fier de travailler en parlenariat avec des bibliothques à la
                numérisation des ouvrages appartenant au domaine public et de les rendre</l>
      <l>
        <lb/>ainsi accessibles à tous. Ces livres sont en effet la propriété de tous et de
                toutes et nous Sommes tout simplement les gardiens de ce patrimoine.</l>
      <l>
        <lb/>Il s’agit toutefois d’un projet coûteux. Par conséquent et en vue de poursuivre
                la difſusion de ces ressources inépuisables, nous avons pris les</l>
      <l>
        <lb/>dispositions nécesSaires afin de prévenir les éventuels abus auxquels
                pourraient se livrer des sites marchands tiers, noamment en instaurant des</l>
      <l>
        <lb/>contraintes techniques relatives aux requétes automatisées</l>
      <l>
        <lb/>Nous vous demandons également de.</l>
      <l>
        <lb/> Ne s uriliser les fichiers d des fins commerciales Nous avons conçu le
                programme Google Recherche de Livres à l’usage des particuliers.</l>
      <l>
        <lb/>Nous vous demandons donc d’utiliser uniquement ces fichiers à des fins
                personnelles. Ils ne sauraient en effet être employés dans un</l>
      <l>
        <lb/>quelconque but commercial.</l>
      <l>
        <lb/>4 Ne pas procéder d des requé̂tes utomtisées N’envoyez aucune requẽte
                automatisée quelle qu’elle soit au systeme Google. Si vous effſectuez</l>
      <l>
        <lb/>des recherches concemant les logiciels de traduction, la reconnaissance opûique
                de caractêres ou lou autre domaine nécessitant de disposer</l>
      <l>
        <lb/>d’importantes quantités de texte, n’hésitez pas à nous contacter. Nous
                encourageons pour la réalisation de ce type de travaux l’utilisation des</l>
      <l>
        <lb/>ouvrages et documents apparſenant au domaine publiec et serions heureux de vous
                etre utile.</l>
      <l>
        <lb/> Ne pas supprimer l’nribuation Le filigrane Google contenu dans chaque fichier
                est indispensable pour informer les internautes de notre projet</l>
      <l>
        <lb/>et leur permettre d’accéder à davantage de documents par l’intermédiaire du
                Programme Google Recherche de Livres. Ne le supprimez en</l>
      <l>
        <lb/>aucun Cas.</l>
      <l>
        <lb/> Rester dns la légalité Quelle que soit l’utilisation que vous comptez fſaire
                des fichiers, n’oubliez pas qu’il est de votre responsabilité de</l>
      <l>
        <lb/>veiller à respecter la loi. Si un ouvrage appartient au domaine public
                américain, n’en déduisez pas pour autant qu’il en va de même dans</l>
      <l>
        <lb/>les autres pays. La durée légale des droits d’auteur d’un livre varie d’un pays
                à l’autre. Nous ne sommes donc pas en mesure de répertorier</l>
      <l>
        <lb/>les ouvrages dont l’utilisation est autorisée et ceux dont elle ne l’est pas.
                Ne croyez pas que le simple fait d’afficher un livre sur Google</l>
      <l>
        <lb/>Recherche de Livres signifie que celul-ci peut être utilisé de quelque ſaçon
                que ce soit dans le monde entier. La condamnation à laquelle vous</l>
      <l>
        <lb/>vous expoSeriez en cas de violation des droits d’auteur peut être sévere.</l>
      <l>
        <lb/>A propos du service Google Recherche de Livres</l>
      <l>
        <lb/>En favorisant la recherche et l’acces à un nombre croissant de livres
                disponibles dans de nombreuses langues, dont le franais, Google souhaite</l>
      <l>
        <lb/>contribuer à promouvoir la diversité culturelle grâce à Google Recherche de
                Livres. En effet, le Programme Google Recherche de Livres permet</l>
      <l>
        <lb/>aux intenautes de découvrir le patrimoine littéraire mondial, tout en aidant
                les auteurs et les éditeurs à élargir leur public. Vous pouvez effectuer</l>
      <l>
        <lb/>des recherches en ligne dans le texte intégral de cet ouvrage à l’adressellLD
                Q2LC</l>
      <pb n="2"/>
      <l>
        <lb/> ¬</l>
      <l>
        <lb/>lA L </l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>TN’NI7 T IT</l>
      <l>
        <lb/>I </l>
      <l>
        <lb/>LV N A FI IE UI IL I I L </l>
      <l>
        <lb/>C 1 </l>
      <l>
        <lb/>D’VN ASTROLOGVE,</l>
      <l>
        <lb/>ET D’VN PoL1TIQVE. &amp;3 </l>
      <l>
        <lb/> Touchant les Affaires du Temps.</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>Le heologien.</l>
      <l>
        <lb/> ¬</l>
      <l>
        <lb/> N peut dire à preſent de la Politique ce qu’Hypo¬</l>
      <l>
        <lb/> crate a dit de la Medecine, à ſçauoir que de tous</l>
      <l>
        <lb/> les Arts il n’en eſt point de ſi illuſtre que celuy qni</l>
      <l>
        <lb/>- enſeigne à proeurer la ſanté́ des hommess mais</l>
      <l>
        <lb/>que par l’ignor anee de luſiens qu tont voulu pratiquer</l>
      <l>
        <lb/>ſans en auoir eu la connoiſſance, leurs mauuais ſuccez ont</l>
      <l>
        <lb/>ietté dans le decry, &amp; rendu infame vn Art ſi auguſte &amp; ſi di¬</l>
      <l>
        <lb/>uin</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>L’Aſrologue.</l>
      <l>
        <lb/>On en peut dire autant du noſtre, &amp; meſmes de la The¬</l>
      <l>
        <lb/>logie, que quelques Apoſtats de la Foy ont rendu infame,</l>
      <l>
        <lb/>pour auoir eſté les autheurs &amp; fauteurs des Hereſies.</l>
      <l>
        <lb/> Ee Poſitque.</l>
      <l>
        <lb/>Hé:! que ne dit-on point de la Plitique, tout le monde l’a</l>
      <l>
        <lb/>en abomin ation. Cetre diuine ſcience, qui a pour fin &amp; pou</l>
      <l>
        <lb/>objet la felicité des hommes, eſt maintenant celuy de leur</l>
      <l>
        <lb/>hayne, par l’ignorance &amp; maſice de ceux qui ayans eu la</l>
      <l>
        <lb/>conduite des peuples, ont exerce enuers eux toutes ſortes</l>
      <l>
        <lb/>de cruautez &amp; de tyrannies.</l>
      <l>
        <lb/> Le Tologien.</l>
      <l>
        <lb/>Ce ſouleuement general qui eſt arriué preſque dans tou¬</l>
      <l>
        <lb/>tes les Monarchies de l’Europe, nous monſtre que Dicu eſ</l>
      <l>
        <lb/>gandement courtoucé contre nous.</l>
      <pb n="3"/>
      <l>
        <lb/>. Arolague.</l>
      <l>
        <lb/>Le Cielnous en, a uey par duaac, noos troauuons</l>
      <l>
        <lb/>par la pnio des ’lanotes, u’i y yura par oute</l>
      <l>
        <lb/>IEurope des guerres ciuiles.</l>
      <l>
        <lb/>Le Paliue.</l>
      <l>
        <lb/>I’eftirie que tous ces deſordres ſbnt arriuez par la faute</l>
      <l>
        <lb/>de ceuxquion goyuorné &amp; gouucrnent les Eſtas, ils ont</l>
      <l>
        <lb/>negeſſairement faiſly ou par ignorace ou par malice.</l>
      <l>
        <lb/>8</l>
      <l>
        <lb/>Le Tbeoſogie..</l>
      <l>
        <lb/>ans dourte qu’ils ont vſé de grandes violences pour obli¬</l>
      <l>
        <lb/>ger vn peuple à fe mutiner &amp;e ls contraindre à prendre les</l>
      <l>
        <lb/>armes, ayant eſté ſi bien inſtruit de ſon deuoir, &amp; qui u’a¬</l>
      <l>
        <lb/>uoit iuſques icy manqué d’obeſſance.</l>
      <l>
        <lb/> ’Arologa¬</l>
      <l>
        <lb/>Il deuoit arriuer de grandes alcerations dans les eſptits,</l>
      <l>
        <lb/>la luſtice qui s’eſt retirée depuis ſi long-temps dan le Ciel,</l>
      <l>
        <lb/>n’auoit gade de ſe ſaice paroitreque toue tremblaateſus </l>
      <l>
        <lb/>lLa rerre, upiss ey ns oaſ Saarne de ſon chroſne, nou.l</l>
      <l>
        <lb/>prediſoit que la pluſpare des gouuernemens legitimes ferois</l>
      <l>
        <lb/>placeàltyrnni.</l>
      <l>
        <lb/> Ze ae.</l>
      <l>
        <lb/>Vne choſe a’etonaat.</l>
      <l>
        <lb/> a heolagio.</l>
      <l>
        <lb/>Et quelle?.</l>
      <l>
        <lb/> ’raaga.</l>
      <l>
        <lb/>C’eſ va paradoe.</l>
      <l>
        <lb/> Je</l>
      <l>
        <lb/>L’eſtonnemen proçode del’ignoaace &amp; du ſqauoir</l>
      <l>
        <lb/>:: Pplétiqe..</l>
      <l>
        <lb/>2 l</l>
      <l>
        <lb/> l</l>
      <l>
        <lb/>!</l>
      <l>
        <lb/>. Llbaodagis.</l>
      <l>
        <lb/> eſt eup quel’lnaiuoa parvomruiaouiounde ¬</l>
      <l>
        <lb/>la connoiſſance de l’effes &amp; de l’ignarance de la cauſe..</l>
      <l>
        <lb/> L’Arolege...</l>
      <l>
        <lb/>l r-¬. i¬</l>
      <l>
        <lb/>Nous la logeons parmy les Aftres &amp;la diſons fille de Iunon¬.</l>
      <l>
        <lb/>Le. aditiqae.</l>
      <l>
        <lb/>Mou eſtonnemsent eſt deae, qu’en Ptince qui poſſede v2 </l>
      <l>
        <lb/>Eſtat pat ſucceſfion s’y peut maintenir aec ani de acilité,:¬ </l>
      <pb n="4"/>
      <l>
        <lb/>que comme dit Machiauel, il n’a que faire de craindre de le</l>
      <l>
        <lb/>perdre, quelque iacapacité qu’i ait de le tenir, pourueu qu’il</l>
      <l>
        <lb/>n’en deſtruiſe point les loix fondamentales, &amp; ne deſpoüille</l>
      <l>
        <lb/>point ſes ſujets de leurs biens &amp; de leur liberté. Et cepen¬</l>
      <l>
        <lb/>dant combien de Souuet ains voyons- nous reduits en vn mi¬</l>
      <l>
        <lb/>ſerable eſtat, chaſſez de leurs Pays, &amp; deſpoü̈illez de leu</l>
      <l>
        <lb/> Le beologie.¬</l>
      <l>
        <lb/>authorité.</l>
      <l>
        <lb/>C’eſt vne fort bonne inſtruction, &amp; qui ioindroit à cette</l>
      <l>
        <lb/>maxime la ſeule crainte de Dieu affermiroit vn Eſtat pout</l>
      <l>
        <lb/>touſiours, &amp; le tendroit auſſi perdusable que le Soleil.</l>
      <l>
        <lb/> ’trolague.</l>
      <l>
        <lb/>La ruine d’yn Eſtat ſe doit artibuor aux Aſtres, auſſ bien</l>
      <l>
        <lb/>que on commenceent, ’eſt de ler influence que pro¬</l>
      <l>
        <lb/>uient &amp; la rigueut de ſa foree, &amp; l’eſtenduë de ſa puiſſance.</l>
      <l>
        <lb/> Le Theodogio.</l>
      <l>
        <lb/>Mais c’eſt pluſtot Dieu, qui eſt l’Autheur &amp; le Conſerua¬</l>
      <l>
        <lb/>teur des Empires par ſa bonté &amp; ſageſſe, &amp; le deſtructeur:</l>
      <l>
        <lb/>d’ceux par ſa iuſtice &amp; toute -puiſſance.</l>
      <l>
        <lb/> L Poluique.</l>
      <l>
        <lb/>Et moy ie vous ſouſtiens que la cauſe dé lad perte d’vn</l>
      <l>
        <lb/>Eſtat, doit eſtrerejettée ſucoh qpien a le gouuernement,</l>
      <l>
        <lb/> ceux qui ont perdu le leur ſont eux meſoael’vnique cauſe</l>
      <l>
        <lb/>de leur ruine. Car ne s’eſtan pds coatenrez de l’authorité</l>
      <l>
        <lb/>legitime auce laquelle ils regiſſoieat leurs peuples, &amp; tece¬</l>
      <l>
        <lb/>uoient d’eux vne obiſſance ploine de feſpeé e de benedi¬</l>
      <l>
        <lb/>tions, ayant voulu changer les loix fondament ales, &amp; deſ.</l>
      <l>
        <lb/>poluller leurs ſujets des biens, honneurs, &amp; libaetez, croyans</l>
      <l>
        <lb/>par ce moyen affermir leur puiſſance l’ont perduë̈ &amp; pen¬</l>
      <l>
        <lb/>ſaueoſter aux peuples les moyens de s’oppoſor à leur tyran¬</l>
      <l>
        <lb/>nle; ceux ey par vn genereux effort ont briſé leurs chaiſnes,</l>
      <l>
        <lb/>ſe ſot affranchis de la ſeruitude, &amp; ſe ſont maintenus dans</l>
      <l>
        <lb/> Z’Aologae.</l>
      <l>
        <lb/> leur liberté..¬</l>
      <l>
        <lb/>Le Ciel leur a inſpiré tout oela, &amp; a cauſé tout ce change¬</l>
      <l>
        <lb/>ment par la djuerſité deſes mouueaens, &amp; par la vertu ſe¬</l>
      <l>
        <lb/>e deſes innences.</l>
      <l>
        <lb/>
      </l>
      <pb n="5"/>
      <l>
        <lb/>l lu1....4</l>
      <l>
        <lb/>h’ ni .e.</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/> a 3</l>
      <l>
        <lb/> a 2v1</l>
      <l>
        <lb/> ¬!</l>
      <l>
        <lb/> t riedeoiuu n¬</l>
      <l>
        <lb/>-¬¬</l>
      <l>
        <lb/>Que nediuerous pluſtoſt que i-paus fe pvgarsdaau</l>
      <l>
        <lb/>mes des Princes, leur ſ la giſſanaqu’il leu auai u</l>
      <l>
        <lb/>née, non pour en abuſer ea-rrçant mille cruaute &amp; ty.</l>
      <l>
        <lb/>rannies, mais pous’enſeruir à ſa gloire.</l>
      <l>
        <lb/> ’firooga.</l>
      <l>
        <lb/>Choſeer angqoa Franca qui nourrit vn peuple lpls</l>
      <l>
        <lb/>belqueuxdelaee ,a eſté ſilong-tomps dans la ſeruitu¬</l>
      <l>
        <lb/>de. Eeil pſibleqedeant de niliers d’lonmes y û-pe</l>
      <l>
        <lb/>ſe ſoie aisedeuei deſecoüer le iong- d’vns ſi rud ge</l>
      <l>
        <lb/>. eeolagie..</l>
      <l>
        <lb/>rannie?.</l>
      <l>
        <lb/>Beaeoup-oa téaeauspar conſcieno, &amp; quoqua,</l>
      <l>
        <lb/>vns par crainte, &amp; le reſtaat.iamuiſſance.</l>
      <l>
        <lb/> 1v </l>
      <l>
        <lb/>re a. e? Se-Poqe..</l>
      <l>
        <lb/>Maintenans qua le aſque eſt leué &amp; que le Parlenaon</l>
      <l>
        <lb/>a-enprepris é genereux dfſein de efotmer l’Eftat onoſta</l>
      <l>
        <lb/> los daſordequl yene faruox par vae mauuaiſe dmin</l>
      <l>
        <lb/>ſrain, a louegaatour ſe ieerde leut eoſté...</l>
      <l>
        <lb/>.2. Arolagne.¬</l>
      <l>
        <lb/> e</l>
      <l>
        <lb/>Les Francois ſont d’vn temperamment chaud &amp;e eaidaſ</l>
      <l>
        <lb/>ils ſnt prompts &amp; grandsentrepeeurs, mais à la moindr</l>
      <l>
        <lb/>jeſiſtane ilquitten&amp;e abandonnentaue . V l</l>
      <l>
        <lb/> e</l>
      <l>
        <lb/>e . ehelgjel l</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <l>
        <lb/>Dieu p’apoinis ncœede ces g ads homnes dei ha</l>
      <l>
        <lb/>tes &amp; de fi-bonaes penſes, comme de ſimples infpirafjoé l</l>
      <l>
        <lb/>qui paſſent, &amp; ne diſſent-das ’eſprje ace impreſſlas</l>
      <l>
        <lb/>pais les a foteas &amp; puiſſaes ouchez ,’&amp; coml</l>
      <l>
        <lb/>eſtſãnsdoute l’autleur de çes amencemens, de la deli</l>
      <l>
        <lb/>n Pnlll atentarae bonnofan, ds,</l>
      <l>
        <lb/>ineepit ipſe perfeiet.</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/> 1e Polioipue.</l>
      <l>
        <lb/>Ie croy fermemẽt que ce que voues dites eſt vray:aui fe Psr</l>
      <l>
        <lb/>lemẽt eſt obligé par toute ſorte de deuoirs de ne pont aban j</l>
      <l>
        <lb/>donner cette enrrepriſe, le bien du penple, duquel ils ſont</l>
      <l>
        <lb/>les Peres &amp; les Protecteurs, &amp; qui a pris les armes ſi ftan¬</l>
      <l>
        <lb/> chement</l>
      <pb n="6"/>
      <l>
        <lb/>chenmẽt pour leur deffenſe, &amp; lelergpartiouliasr, dauqual Ari¬</l>
      <l>
        <lb/>e fsogiest que ’aſt l feu lguiaaifaà ſf</l>
      <l>
        <lb/>cacieuſement la volpaabhio-gqdaa baavonicgqe</l>
      <l>
        <lb/>a propri. Leur honnaur &amp; lur propre vie, qui ſont enp</l>
      <l>
        <lb/>cannanpe leas oiuont otec à̀ airopulsaffsq3</l>
      <l>
        <lb/>ſAala puryir? ou leut doſfeia ol joi</l>
      <l>
        <lb/>, lajoge.el: l 21</l>
      <l>
        <lb/>1 </l>
      <l>
        <lb/>leyoy desbdobftaalaa ese onrepaiſe. a ir¬</l>
      <l>
        <lb/>e TThaodagirn¬</l>
      <l>
        <lb/>Dieu aueugla les yeux dé Phaie, epdig ſn eel</l>
      <l>
        <lb/>pour ne pas entendre ſa volantéq i lay eſtoit rmanifeſtée par</l>
      <l>
        <lb/>la b dg,âgpyl ais, nnahſta. lluugleene &amp;</l>
      <l>
        <lb/>l’obſtination de ce Roy, par ſon ba eſtendupaiſſant l</l>
      <l>
        <lb/>retira &amp; arracha, pourainſi dire dés aans de ce Tytan ſon</l>
      <l>
        <lb/>euple: Nous deuons ſperes veparoille deliuraaee.</l>
      <l>
        <lb/>.1</l>
      <l>
        <lb/>LJe aliq,</l>
      <l>
        <lb/>llt vray qu’il y à de ſ’aueugleent &amp;e de ’obdtinatione</l>
      <l>
        <lb/>eux qui ont eu l’adminiſtcation d l’Eſtat: Qui euſſe iamais</l>
      <l>
        <lb/>euſégue ceu qui doiuuen rende arapee daas e d’a</l>
      <l>
        <lb/>ees au Roy majur, gyes voulu teerer ſoa Eſtt? Quell</l>
      <l>
        <lb/>obtiaapuon? ulle cagequa des Ptijees du Saagyeoro</l>
      <l>
        <lb/>lu conſentir à la rulne de leus agie, à le deſolacion de toui</l>
      <l>
        <lb/>le Boyug,,. u</l>
      <l>
        <lb/> ph ! !</l>
      <l>
        <lb/> ’Aolgo-.</l>
      <l>
        <lb/>lls y iuant rçtee le feuox uatre çois, oa yerxapa</l>
      <l>
        <lb/>hugjiler lijſtjçe lefsaécoure lapco &amp;’lapass op</l>
      <l>
        <lb/> lefil: taptd isſ eſtrangerreaucſéolefang</l>
      <l>
        <lb/>des ſubjets &amp; bons citoyers reſpandu, &amp; par oa u ôtibla</l>
      <l>
        <lb/> eſpouuentable carnage; natmoins Dieu ſur tout, &amp; no¬</l>
      <l>
        <lb/>çplomée pousQgartit, que uir ſis laâbtar rée</l>
      <l>
        <lb/> La Tnelagie-p 2t</l>
      <l>
        <lb/> n 2S </l>
      <l>
        <lb/>Arep l mooaur de oaaue a luaaeo </l>
      <l>
        <lb/>7J</l>
      <l>
        <lb/>bei! ’aliy.¬</l>
      <l>
        <lb/>ourquoe e i </l>
      <l>
        <lb/>2</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <pb n="7"/>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>i Alo pihlse a-jtpodaguen¬¬</l>
      <l>
        <lb/>teep darroitn quodadnaooinas</l>
      <l>
        <lb/>ieqye des adasga-nda-gad eAi3</l>
      <l>
        <lb/> gt Théoqge </l>
      <l>
        <lb/>Ce n’e pus pourea; maieinprue qu aeſiolen dieue</l>
      <l>
        <lb/>eesperſonnes de ſes ſu laſuCueiſt -d’id’qas ploore</l>
      <l>
        <lb/>Aeſa ponrs bouehmqitpluoaſe quvat ehamau paſſe,</l>
      <l>
        <lb/>Par lepervisd’ugillar utrechs eedans ee</l>
      <l>
        <lb/> coli</l>
      <l>
        <lb/> era donenaioiaopou</l>
      <l>
        <lb/> ’ L ſrloge¬</l>
      <l>
        <lb/>ail ſiloenenri nnreounere leour uiuai</l>
      <l>
        <lb/>tbleu eſort an lee eges </l>
      <l>
        <lb/>--aeobogies:3</l>
      <l>
        <lb/>S daoudia au l lanele peileſ pre n omommaanl</l>
      <l>
        <lb/>loodats jil ſe gonuort ae bapqueoue u la ¬</l>
      <l>
        <lb/>pele</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>uelPLO eedpdq r</l>
      <l>
        <lb/> 1</l>
      <l>
        <lb/>etie’e equadlion desoyseſe tplaindes à eauſe qua </l>
      <l>
        <lb/>eu regae&amp; leu- vioſo ſoiſſ devices deles fasonis,</l>
      <l>
        <lb/>utatre eaduiuatreap utptopreglaee ve 2</l>
      <l>
        <lb/> EC’yfrotoge¬¬.1.3 </l>
      <l>
        <lb/>A¬rea¬</l>
      <l>
        <lb/>Autrsfispaur ſa audedigne dvas Courmnie, iais</l>
      <l>
        <lb/>eAudies pprendre noſte ſcireno, qui a eté reoduaſi ¬</l>
      <l>
        <lb/>ure eeagis &amp;epale molome r ais depuique </l>
      <l>
        <lb/>ue eg le tralogaeaſs bhpis de he Coar’melme </l>
      <l>
        <lb/>eleſou eie rralns léunceneat deu n oni </l>
      <l>
        <lb/>une des Etmpires ?</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>.e eEe Tbeologia4¬</l>
      <l>
        <lb/>ani queſa daaua quepuſtey nme lesaienremn</l>
      <l>
        <lb/>nous aueres meſimes qui gouueotm loGSrands &amp;puomlg</l>
      <l>
        <lb/>directiõ des coaſeieces,ſobaes conerainede rdegoi</l>
      <l>
        <lb/>liceilausreoierderpaneeyrau lieu de remontraa 1</l>
      <l>
        <lb/>ces, &amp; noùs n’oſerions ſans danger tout dua moins de nou;</l>
      <pb n="8"/>
      <l>
        <lb/>defendre la chaire, prononcer qusles eris des peuples ſont</l>
      <l>
        <lb/>nonrſee que ieu ̀ ’tegarde ſo’Afôſne lee</l>
      <l>
        <lb/>orſions, les cuauveutyraes qut exereeneus ſéu</l>
      <l>
        <lb/>athorité, &amp; qu’il eſt pret an fire lo vrengéance.</l>
      <l>
        <lb/>tebn. Aelqe:iin ss i </l>
      <l>
        <lb/>Ibrcoia dedanige &amp; plusdeptode àdire;tſeleé ’y</l>
      <l>
        <lb/>&amp;laSoaecalae ntotle’aclotſetſnes,</l>
      <l>
        <lb/>qu llabutadloDleut ſos terte, ou les iages du vtai Dle</l>
      <l>
        <lb/>puis adjouſter par parentheſe, nonen imitant ſa bonté,ſa iu¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtice, &amp; ſa beneficence: mais bien pav puuilrſtf&amp;lb qu</l>
      <l>
        <lb/>ls ́eue pardeſus tou, &amp;eles redcemme lmpecebles p</l>
      <l>
        <lb/>e ienl</l>
      <l>
        <lb/>ldûlpSaûaidn dêsoixl </l>
      <l>
        <lb/>L’ſtrologue,l2</l>
      <l>
        <lb/>Tout cela ne conſte rien à dire,&amp;puis qu’ils ſont dés leurs</l>
      <l>
        <lb/>iues amée diſpoſez à le coio oeleut eſt vhie’gtanitfé ſa¬</l>
      <l>
        <lb/>tisfatiôn&amp; pn ſiagulies coteatement d’en- etre petſuadez.</l>
      <l>
        <lb/>Le Theologien.</l>
      <l>
        <lb/>Du moins faudroit il reſpeéterl Eſcriture, &amp; non point la</l>
      <l>
        <lb/>faie atm àvhſagoſi profane,j’ouis dans vne Ha?angue</l>
      <l>
        <lb/>facs àvn Ainiſtre d’Eſtatces belles patoles ài fçauolt ; qü</l>
      <l>
        <lb/>conmeDleu ne parlpit ſeu à ſeul q’à lloyſe’&amp; ffoit cri.</l>
      <l>
        <lb/>rer le peuple de la motagne, &amp; s’ſl luy vouloit faire enten¬</l>
      <l>
        <lb/>dieſa eoix, c’eſtoit parmy le ſon dos tsohpettes, lebfuit e</l>
      <l>
        <lb/>datant desonneres, remblenent detrré,le heſme,</l>
      <l>
        <lb/>quele Prace neſe doaseolnfuriquer uàteluy quda¬</l>
      <l>
        <lb/>non dMinesqu odoie falre obeutnr erae pous</l>
      <l>
        <lb/>rogner aue ſſeuraao¬</l>
      <l>
        <lb/> ILe Poluia.I n2</l>
      <l>
        <lb/>Cés mauuais Conſeils mſnration tyantique des</l>
      <l>
        <lb/>atre d’Eſta ne buen nute depre, de</l>
      <l>
        <lb/>aacaup da Royaumet</l>
      <l>
        <lb/>’Aroogae.</l>
      <l>
        <lb/>hoi oalaa et voualaiae evoexeoples, au</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>fotropiviu.</l>
      <pb n="9"/>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>,,ue heologi</l>
      <l>
        <lb/>osenpipices de a noſcs maisſaas lde plo loia</l>
      <l>
        <lb/>e gerroula qui slluae das, tpuglequare coings</l>
      <l>
        <lb/>du Royau as fait voir que cux qui manient-l’Ela</l>
      <l>
        <lb/>font des fautes, &amp; que les peuples&amp;e les innoceus en paiſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſent.:</l>
      <l>
        <lb/>Qeqd delinat ges pltgpr ahi.</l>
      <l>
        <lb/>i D.</l>
      <l>
        <lb/>.. </l>
      <l>
        <lb/>2. aaai</l>
      <l>
        <lb/>32</l>
      <l>
        <lb/> ¬</l>
      <l>
        <lb/>!.</l>
      <l>
        <lb/>2.</l>
      <l>
        <lb/> r’¬</l>
      <l>
        <lb/>!</l>
      <l>
        <lb/>2.. 11..</l>
      <l>
        <lb/>’.</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>¬.1.</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>¬¬:.</l>
      <l>
        <lb/> ¬</l>
      <l>
        <lb/>2.:</l>
      <l>
        <lb/>¬.1</l>
      <l>
        <lb/>:</l>
      <l>
        <lb/>.!</l>
      <l>
        <lb/>l ..L2.</l>
      <l>
        <lb/>212</l>
      <l>
        <lb/>M. C LIX.</l>
      <l>
        <lb/>n 5¬</l>
      <l>
        <lb/>2. 1</l>
      <l>
        <lb/>1..2</l>
      <l>
        <lb/> AR1S,</l>
      <l>
        <lb/>,</l>
      <l>
        <lb/>
      </l>
      <l>
        <lb/>1!</l>
      <l>
        <lb/>i</l>
      <l>
        <lb/>2.1</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
    </body>
  </text>
</TEI>
