<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1096_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Dialogue ou Entretien de deux cavaliers, l’un
                    françois, l’autre anglois, touchant les affaires de France et
                    d'Angleterre.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven
                        Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune
                        Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz
                        Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-09-14">14 septembre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=eYtu1uyEsjIC&amp;hl=fr"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Dialogue ou Entretien de deux cavaliers, l’un françois,
                        l’autre anglois, touchant les affaires de France et d'Angleterre.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="sans notice"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1096. Dialogue ou Entretien de deux cavaliers, l’un françois , l’autre anglois , touchant les affaires de France et d'Angleterre. Paris, veuve Théod. Pépin- gué et Est. Maucroy, 1649, B pages. Plus rare que curieux. On le trouve dans l’Héistoire de la Fronde de M. de Sainte-Aulaire , pièces justificatives.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-00-00" who=""/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1"/>
      <l>
        <lb/>A -</l>
      <l>
        <lb/>O</l>
      <l>
        <lb/>A propos de ce livre</l>
      <l>
        <lb/>Ceci est une copie numérique d’un ouvrage conservé depuis des générations dans
                les rayonnages d’une bibliothêque avant d’etre numérisé avec</l>
      <l>
        <lb/>précaution par Google dans le cadre d’un projet visant à permettre aux
                internautes de découvrir l’ensemble du patrimoine littéraire mondial en</l>
      <l>
        <lb/>ligne</l>
      <l>
        <lb/>Ce livre étant relativement ancien, il n’est plus protégé par la loi sur les
                droits d’auteur et appartient à présent au domaine public. L’expression</l>
      <l>
        <lb/>’’appartenir au domaine public’’ signifie que le livre en question n’a jamais
                été soumis aux droits d’auteur ou que ses droits légaux sont arrivés à</l>
      <l>
        <lb/>expiration. Les conditions requises pour qu’un livre tombe dans le domaine
                public peuvent varier d’un pays à l’autre. Les livres libres de droit sont</l>
      <l>
        <lb/>autant de liens avec le passé. Ils Sont les témoins de la richesse de notre
                histoire, de notre patrimoine culturel et de la connaissance humaine et sont</l>
      <l>
        <lb/>trop Souvent difficilement accessibles au public</l>
      <l>
        <lb/>Les notes de bas de page et aures annotaûions en marge du texte présentes dans
                le volume original Sont reprises dans ce fichier, comme un Souvenir</l>
      <l>
        <lb/>du long chemin parcouru par l’ouvrage depuis la maison d’édition en passant par
                la bibliothêque pour finalement se retrouver entre vos mains</l>
      <l>
        <lb/>Consignes d’utilisation</l>
      <l>
        <lb/>Google est fier de travailler en parlenariat avec des bibliothques à la
                numérisation des ouvrages appartenant au domaine public et de les rendre</l>
      <l>
        <lb/>ainsi accessibles à tous. Ces livres sont en effet la propriété de tous et de
                toutes et nous Sommes tout simplement les gardiens de ce patrimoine.</l>
      <l>
        <lb/>Il s’agit toutefois d’un projet coûteux. Par conséquent et en vue de poursuivre
                la difſusion de ces ressources inépuisables, nous avons pris les</l>
      <l>
        <lb/>dispositions nécesSaires afin de prévenir les éventuels abus auxquels
                pourraient se livrer des sites marchands tiers, noamment en instaurant des</l>
      <l>
        <lb/>contraintes techniques relatives aux requétes automatisées</l>
      <l>
        <lb/>Nous vous demandons également de.</l>
      <l>
        <lb/> Ne s uriliser les fichiers d des fins commerciales Nous avons conçu le
                programme Google Recherche de Livres à l’usage des particuliers.</l>
      <l>
        <lb/>Nous vous demandons donc d’utiliser uniquement ces fichiers à des fins
                personnelles. Ils ne sauraient en effet être employés dans un</l>
      <l>
        <lb/>quelconque but commercial.</l>
      <l>
        <lb/>4 Ne pas procéder d des requé̂tes utomtisées N’envoyez aucune requẽte
                automatisée quelle qu’elle soit au systeme Google. Si vous effſectuez</l>
      <l>
        <lb/>des recherches concemant les logiciels de traduction, la reconnaissance opûique
                de caractêres ou lou autre domaine nécessitant de disposer</l>
      <l>
        <lb/>d’importantes quantités de texte, n’hésitez pas à nous contacter. Nous
                encourageons pour la réalisation de ce type de travaux l’utilisation des</l>
      <l>
        <lb/>ouvrages et documents apparſenant au domaine publiec et serions heureux de vous
                etre utile.</l>
      <l>
        <lb/> Ne pas supprimer l’nribuation Le filigrane Google contenu dans chaque fichier
                est indispensable pour informer les internautes de notre projet</l>
      <l>
        <lb/>et leur permettre d’accéder à davantage de documents par l’intermédiaire du
                Programme Google Recherche de Livres. Ne le supprimez en</l>
      <l>
        <lb/>aucun Cas.</l>
      <l>
        <lb/> Rester dns la légalité Quelle que soit l’utilisation que vous comptez fſaire
                des fichiers, n’oubliez pas qu’il est de votre responsabilité de</l>
      <l>
        <lb/>veiller à respecter la loi. Si un ouvrage appartient au domaine public
                américain, n’en déduisez pas pour autant qu’il en va de même dans</l>
      <l>
        <lb/>les autres pays. La durée légale des droits d’auteur d’un livre varie d’un pays
                à l’autre. Nous ne sommes donc pas en mesure de répertorier</l>
      <l>
        <lb/>les ouvrages dont l’utilisation est autorisée et ceux dont elle ne l’est pas.
                Ne croyez pas que le simple fait d’afficher un livre sur Google</l>
      <l>
        <lb/>Recherche de Livres signifie que celul-ci peut être utilisé de quelque ſaçon
                que ce soit dans le monde entier. La condamnation à laquelle vous</l>
      <l>
        <lb/>vous expoSeriez en cas de violation des droits d’auteur peut être sévere.</l>
      <l>
        <lb/>A propos du service Google Recherche de Livres</l>
      <l>
        <lb/>En favorisant la recherche et l’acces à un nombre croissant de livres
                disponibles dans de nombreuses langues, dont le franais, Google souhaite</l>
      <l>
        <lb/>contribuer à promouvoir la diversité culturelle grâce à Google Recherche de
                Livres. En effet, le Programme Google Recherche de Livres permet</l>
      <l>
        <lb/>aux intenautes de découvrir le patrimoine littéraire mondial, tout en aidant
                les auteurs et les éditeurs à élargir leur public. Vous pouvez effectuer</l>
      <l>
        <lb/>des recherches en ligne dans le texte intégral de cet ouvrage à l’adressellLD
                Q2LC</l>
      <pb n="2"/>
      <l>
        <lb/>T 7 T</l>
      <l>
        <lb/>DIALOGVE</l>
      <l>
        <lb/>ENTRETIEN</l>
      <l>
        <lb/> DE DEvX</l>
      <l>
        <lb/>CAVALIERS.</l>
      <l>
        <lb/>L’VN FRANCOIS</l>
      <l>
        <lb/>Touchant les affaires de France &amp;</l>
      <l>
        <lb/>d’Angleterre.</l>
      <l>
        <lb/>S 2</l>
      <l>
        <lb/>A PAl.</l>
      <l>
        <lb/> enue enei uen</l>
      <l>
        <lb/>iu uoe oi dl u ilure i</l>
      <l>
        <lb/>a s erenrrr</l>
      <pb n="3"/>
      <l>
        <lb/>. ,</l>
      <l>
        <lb/>e ’ e </l>
      <l>
        <lb/>3 7;</l>
      <l>
        <lb/>. </l>
      <l>
        <lb/> E</l>
      <l>
        <lb/>3l</l>
      <l>
        <lb/>¬¬i¬</l>
      <l>
        <lb/>...</l>
      <l>
        <lb/>;9</l>
      <l>
        <lb/>SSEI1</l>
      <l>
        <lb/>..</l>
      <l>
        <lb/>1 e4 1</l>
      <l>
        <lb/>I 111;.</l>
      <l>
        <lb/>11</l>
      <l>
        <lb/> T1</l>
      <l>
        <lb/>15 t </l>
      <l>
        <lb/> 7!</l>
      <l>
        <lb/> . L .</l>
      <l>
        <lb/> le.</l>
      <l>
        <lb/>IAO..</l>
      <l>
        <lb/>IOIMA SV</l>
      <l>
        <lb/>.el l e1i </l>
      <l>
        <lb/>AInli</l>
      <l>
        <lb/>
      </l>
      <l>
        <lb/> ai.</l>
      <l>
        <lb/>...</l>
      <l>
        <lb/>Aea .r.</l>
      <l>
        <lb/>ZI</l>
      <l>
        <lb/> aGoogle</l>
      <pb n="4"/>
      <l>
        <lb/>eiAAteii&amp;ddte aeda</l>
      <l>
        <lb/>iobi ap gappqp opp. oogpupe ?</l>
      <l>
        <lb/>seeggeg: egEE5</l>
      <l>
        <lb/>
      </l>
      <l>
        <lb/> L</l>
      <l>
        <lb/> 0V</l>
      <l>
        <lb/>ENTRETIEN DE DEVX GAVALIERS,</l>
      <l>
        <lb/> ’vn Ftançois, l’autre Anglois, Touchant</l>
      <l>
        <lb/> les affaires de Erance &amp;</l>
      <l>
        <lb/>nd’Angletente.</l>
      <l>
        <lb/>l L François.2¬!</l>
      <l>
        <lb/>r Oovs ee, bien’ aiſe, eſeurs les Anglois, de</l>
      <l>
        <lb/>( vair voſtre gaerre ciuile. acheuée, lors que la noſtre</l>
      <l>
        <lb/>, ommonc.</l>
      <l>
        <lb/>1: L’aglos.!</l>
      <l>
        <lb/> Nous ſonmes amoonmraire buen eriſtes da l’aſtrange cata¬</l>
      <l>
        <lb/>rohe qui e ſûruenu depuis peu das noſtre Royaune.</l>
      <l>
        <lb/>Et ſi la gusroeciail comane ous dires, s’eſt allumée das le</l>
      <l>
        <lb/>voſtre, nous ne ſommes pas ſi peu charitables d’en tirer no¬</l>
      <l>
        <lb/>ftte cbaſolatio.</l>
      <l>
        <lb/>Le Framç̧ois:</l>
      <l>
        <lb/> Quelle eſrange caratrophe eſt arrioée en voftre Royau¬</l>
      <l>
        <lb/>me-quivous renMſi ttftes?,</l>
      <l>
        <lb/> ’Anglais</l>
      <l>
        <lb/> ue pleut à’Dieu qie Cet qui ont roulu menre dans</l>
      <l>
        <lb/> Teſprit de noſttë Roy, qu’il ſerendiſt abſolu comme celuy de</l>
      <l>
        <lb/>France, fuſſent exterminez il y a ving ans, ou n’euſſent ia¬</l>
      <l>
        <lb/> nais eſté ’au monde.</l>
      <l>
        <lb/>.l1.</l>
      <l>
        <lb/> Le Francois..</l>
      <l>
        <lb/> ’elt va geniereu deſein,&amp;e dine du ecœur d’n Roy</l>
      <l>
        <lb/>3 6</l>
      <pb n="5"/>
      <l>
        <lb/>
      </l>
      <l>
        <lb/>
      </l>
      <l>
        <lb/>de ölir ſe refdre e naiftrée, &amp;nedêpéndre de eſobu</l>
      <l>
        <lb/> L’Anglois. Il eſt vray que les Roys ne reconnoiſſent que</l>
      <l>
        <lb/>Dieu ſenl au defſs d’eux: maisnousne ſeparôns pas d’auec</l>
      <l>
        <lb/>Dre ltoy lefafs du petple, quemous aettonrpadefs</l>
      <l>
        <lb/>tout, ſalas yopul,diſons nous,ſaprepa lex.2</l>
      <l>
        <lb/> L. Fraois. e ae tresaeiſen-a die à cela amais poncas</l>
      <l>
        <lb/>i’ay touſiours creu. &amp; ſuis oncor dans la meſme creance, que</l>
      <l>
        <lb/>nos biens &amp; nos vies ſont au Roy.</l>
      <l>
        <lb/> lgo IS cl a oiſ qule vouis eietlrtes bes</l>
      <l>
        <lb/>&amp; voſtra xije y, u qu’il en ſt Je poſſeſſeucpu lnai¬</l>
      <l>
        <lb/>re, &amp; en peuſt diſpoſecojnme bon lu ſembſé võſtre guer¬</l>
      <l>
        <lb/>re ſeroit tres-injeſe; &amp; il i y aurit dne-difference entre</l>
      <l>
        <lb/>vous autres &amp; des eſcbaeou du nins entre les François</l>
      <l>
        <lb/>&amp; les Tures.</l>
      <l>
        <lb/>Le François. Ie ne ſçeypn outes les diſtinctions de</l>
      <l>
        <lb/>droict ou de chicane, dont quelques-vns ſe ſeruent, diſant,</l>
      <l>
        <lb/>que la propfietéde foc bieh &amp; de tabs! ſos ous deméur</l>
      <l>
        <lb/>que la urietn on dlrctoneſû uu suuealn’Tant y que</l>
      <l>
        <lb/>pour le ſeruice du Roy &amp; le maintien deſaloroane,nous</l>
      <l>
        <lb/>ſommes touſiours preſle d’ôser no biens &amp; nos vies</l>
      <l>
        <lb/>quand il plaira à Sa -Majoſlé de nous-commader.</l>
      <l>
        <lb/>L’Aglps. ’ou quoy done ſaites uou la guerreoîe</l>
      <l>
        <lb/>vous lemande pbiau voſtaoefccoeninetme d’vne</l>
      <l>
        <lb/>partie devos bilnl?. 1 i.</l>
      <l>
        <lb/> ..</l>
      <l>
        <lb/>Le Franços. Nous auons pris les armes oaacnysa,</l>
      <l>
        <lb/>contre vn Miniſtre Eflrange,lqu&amp;l apres s’eſtre emparé de</l>
      <l>
        <lb/>l’authorié oyale.,. pres anor diſſipeé tous les biens du</l>
      <l>
        <lb/>Royau me, &amp; enleué depuis peu la Poeſone, ſacŕ de noſpe</l>
      <l>
        <lb/>Roy, nous veut faire perinemale faim.</l>
      <l>
        <lb/>LAnglous., Quel Diablede Miniſtre d’Eſtat. le liſois hiet</l>
      <l>
        <lb/>en l’Eſerture l’hitoiſré le loſep!l fuit ihiſtre d’Eat en</l>
      <l>
        <lb/>Egypte, c’eſtot l’Ange totelaire de ’Pharaon, il garentit ſon</l>
      <l>
        <lb/>Royaume dela famine. Mais certuy cy yveut faire, perir la</l>
      <l>
        <lb/>Fance ou par la guerre u par lafam.</l>
      <l>
        <lb/>e Francos. Auez vous ledans IEſeriture que Ioſeph</l>
      <l>
        <lb/>arichitfes nepeu’&amp;e ’ſeslepees?</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>L’Aagla</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <pb n="6"/>
      <l>
        <lb/>dglis Non, mais ſeuſement qu’il renuoya ſes ſreres</l>
      <l>
        <lb/>chargez de bled pous la prouiſion de leurs maiſons.</l>
      <l>
        <lb/>Le Hrançcois. Et moy ie vous dis que le noſtre les a fait ve¬</l>
      <l>
        <lb/>nir du bout du mondepour les reueſtir des deſpouilles, &amp; cn¬</l>
      <l>
        <lb/>graiſſer du ſang du peuple.</l>
      <l>
        <lb/>’glois. Certs, les Mioiſtres d’Eftat ont bien fait du</l>
      <l>
        <lb/>mal dans le monde: mais il n’eſt point deRoy aume qui en</l>
      <l>
        <lb/>ait receu plus de domage, que celuy d’Angleterre.</l>
      <l>
        <lb/> Le racois. Il faudroir donc que celuy de France n’euſt¬</l>
      <l>
        <lb/>ianais eſté mangé de cette vermine, qui l’a rongé inſques</l>
      <l>
        <lb/> oS.</l>
      <l>
        <lb/>E’agois. Voſtre Eſtarfubfiſte, &amp; lenoſtre et renuer¬</l>
      <l>
        <lb/>ſé. Vous auez vn Roy, &amp; nous n’on auons point..</l>
      <l>
        <lb/>Ls Fraaois. Qoy, vous n’auez point de Roy? Quey!1</l>
      <l>
        <lb/>auriez-vous eſté ſi malheureux de plonger vos mains ſacri¬</l>
      <l>
        <lb/>leges dans le ſang de voſtre Ptince.</l>
      <l>
        <lb/>’Aaglos. Helasi n’actfez pas tous les Anglois en ge¬</l>
      <l>
        <lb/>neral. Ce ne ſont point de veritables Anglois, mais des mon¬</l>
      <l>
        <lb/>ſeaſorris de l’Enfer, qui o ſoûillé noſtre payspar cet in¬</l>
      <l>
        <lb/>fme partricide.</l>
      <l>
        <lb/> a Fnaaoi. C’eſt poutant par Arreſt de oſtre Parle¬</l>
      <l>
        <lb/>aene, qui et compoé de touos les Eſtasdu Roy aame, quece</l>
      <l>
        <lb/>o Priace a eſté condamaé, &amp; a perdu la vie.</l>
      <l>
        <lb/> L’Aaglais C’ont eſté pluftoſt des rebelles&amp; des perfides,¬</l>
      <l>
        <lb/>qui onetvioléles loide la aaruare &amp; de l’Eſtat. Ce ſont quel¬</l>
      <l>
        <lb/>ues meſchans coquins, camaſſez en vn coeps d’armée, qui one</l>
      <l>
        <lb/>coanis crt arteoiar, nanéde fonde en eomble le plus fio¬</l>
      <l>
        <lb/>rifſant Roy aſma qui fuft au usonde.</l>
      <l>
        <lb/>e Fnamos. Voila quieſt eſtrange, &amp; qui ne s’eſt iamais</l>
      <l>
        <lb/>veu, ny meſmeie croy leu das les hiſtores, que des ſujets¬</l>
      <l>
        <lb/>aga faût mourir leur Rogy..</l>
      <l>
        <lb/> Aaglais.. Non, horûmisdonsla noſtre. Carnousſommes</l>
      <l>
        <lb/>ſi m alheureux d’auoir fait mourir autres fois le plus victo0¬</l>
      <l>
        <lb/>rieux de nos Roys.</l>
      <l>
        <lb/>La Fraiai Quiel?:</l>
      <l>
        <lb/> agaio Noſtre-illaat Richard, ql s’eſtoit trouué en</l>
      <l>
        <lb/>B</l>
      <l>
        <lb/>9 </l>
      <pb n="7"/>
      <l>
        <lb/>
      </l>
      <l>
        <lb/>aeuf barailles rangées, qu’il gagna toutes contre les Fran¬</l>
      <l>
        <lb/>çois. Ce grand Prince, tout vitorieux qu’il eſtoit, receut</l>
      <l>
        <lb/>vn plnus crue traictement de ſes ſujets, que- les plus infames</l>
      <l>
        <lb/>Tyrans n’ont iamais receu deleurs ennemis.</l>
      <l>
        <lb/>Le Franmcos. Comment?</l>
      <l>
        <lb/>L’Anglo. Pour auoit voulu continuer, apres la paix faite</l>
      <l>
        <lb/>auec la France, de leuer les caxes qui ſe leuoient pendant la</l>
      <l>
        <lb/>guerre, &amp; pour auoir fait trancher la teſte à vn de ſes lujets¬</l>
      <l>
        <lb/> le Duc de Sommerſet, qui luy auoit porté la parole au non</l>
      <l>
        <lb/>de toute l’Angleterre, qu’il ſe deportaſt d’exiger les taxes,</l>
      <l>
        <lb/>ces Phrenetiques le ſaiſirent de la Peſonne lacrée de leus</l>
      <l>
        <lb/>Roy, le traiſnerent par les neiges, &amp; apres le maſſacrerent</l>
      <l>
        <lb/>m alheureuſement.</l>
      <l>
        <lb/>Le rançoir. Parblen, ie ne voudrois point eſtre Roy</l>
      <l>
        <lb/>d’Angleterre à ceprix-là.</l>
      <l>
        <lb/>L’Anglos. Vous en auez auſfi maſſacré ou aſaſſiné quel¬</l>
      <l>
        <lb/> e voſtas, meſmes des pluas gainds&amp;e desplusce¬</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>ris du peuple..</l>
      <l>
        <lb/>Le Franpois. C’eſt bien de. mefme. Vn taiſtre R auailla</l>
      <l>
        <lb/> ſorty de l’Enfer, a proditoirement frappé Heory. le Gr and.</l>
      <l>
        <lb/>tpute la France en a iettédes larmes de ſang, ce-monſtre a</l>
      <l>
        <lb/>eſté deſchiré en pieces, &amp; apresvn ſupplice cruel &amp; infame, </l>
      <l>
        <lb/>perdu la vie par la main du bouarreau. Mais vous, faiſant mou¬</l>
      <l>
        <lb/>rrvs Roys, vous ſouſtenez voſtre procedure eſtre iuſte, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>ne faies aucune difference d’vn Roy, que vous croyz vous</l>
      <l>
        <lb/>auoir offenlé,&amp; d’vn criminel.</l>
      <l>
        <lb/>L’’glois. Nos lorx ſont ttes-rigoureuſes, &amp; peu-eſtre¬</l>
      <l>
        <lb/>trop. Mais quoy? Quelques mauuailes qu’elles puiſffent eſtre,</l>
      <l>
        <lb/>neantmjns elles valent rieux obſeruées, queles meilleu¬</l>
      <l>
        <lb/>res qui ne ſont pointgardôes.</l>
      <l>
        <lb/>Le ranços. le n’entends rien à voſtre Politique &amp;. vou</l>
      <l>
        <lb/>ne me pourre iamaisfaire accroue que pariutice. opuiſſe</l>
      <l>
        <lb/>faire mourir vnRoy,.</l>
      <l>
        <lb/>L’Anglos. Ny à moy non plus.</l>
      <l>
        <lb/>Le Irançois. Comment donc a-on fait mourir la votse?</l>
      <l>
        <lb/>Z’Aglois. Pr la pls grade iajuſtice qui ſe ſoait iauaais</l>
      <l>
        <lb/>faite dans le monde.</l>
      <l>
        <lb/>,,, ¬,,,,,,</l>
      <pb n="8"/>
      <l>
        <lb/> 2a¬¬¬¬¬¬</l>
      <l>
        <lb/>7</l>
      <l>
        <lb/>e Franais. Ie voudrois qu’il me couftaſt quelque chote</l>
      <l>
        <lb/> de bon, &amp; que ie peuſſe voir ou lire ſon procez.</l>
      <l>
        <lb/>L’Anglos. Vous n’y auriez autre ſatisfacton. que d’y re¬</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>conniſtre des fauſſetez &amp; des calomnies.i</l>
      <l>
        <lb/>Le Franços. Mais de quoyl’a-on accuſé?</l>
      <l>
        <lb/>’Aglais. :S’il n’euſt paeſté ſi rmalheureude tomber en¬</l>
      <l>
        <lb/>re lesmains de ſes ennemis,ou d’eſtre liuré à eux par ceux</l>
      <l>
        <lb/>qui l’ont trah, iamais o a ſe fuſt auriſe de luy impoſer des</l>
      <l>
        <lb/>choſes qui ueſont iamais tombées dansſa penſée.</l>
      <l>
        <lb/>Le François. Quelles ſontde grace, ces choſes?</l>
      <l>
        <lb/> ’Aaglois. l’ay horreur da vus recite rs calomnies, &amp;z il</l>
      <l>
        <lb/>’eſt pas que ouan’a ayez oüui:parĺ ;carondebiten vo¬</l>
      <l>
        <lb/>ſte Roy au e c q s’eſt fait &amp; pdſſédans lenoſtre.</l>
      <l>
        <lb/>Le Français. I’a oüii barboüiller quelque choſe de eela,</l>
      <l>
        <lb/>mais ie n’eſtimois pas quequand. meſmie tou-ce que l’on di¬</l>
      <l>
        <lb/>foie ſuſb vray; e que ia e ero pas, oela fuſt ſuffiſ ant de ſaire</l>
      <l>
        <lb/>la moindre peuà n Roy..:.</l>
      <l>
        <lb/>L’Anglois. Ie ſuis tres-aiſe que vous ayez appris d’vne au¬</l>
      <l>
        <lb/>tre boucheque de la mienne les cries, ou pluſtoſt les calom¬</l>
      <l>
        <lb/>nies que nos ennemis oninuenté cantce le neilleur &amp;e le plus</l>
      <l>
        <lb/>arfait detous, les Roys¬.</l>
      <l>
        <lb/>Le Francois. On l’accuſoit d’auoir fait empoiſonneſoPe.</l>
      <l>
        <lb/>re le Roy Iacques.</l>
      <l>
        <lb/>’Aaglois. Grand Dieu! quelle calomnie. Vous ſouuenez¬</l>
      <l>
        <lb/> vous de leur preuue, ou des teſmoins qui eſtoient alleguez.</l>
      <l>
        <lb/>Ee Fraacois. Non, il n’y en auoit point autrement, ſinon</l>
      <l>
        <lb/> que ;’oüis re, que le Roy n’auoipoint vou lu qu’on fiſt la re¬</l>
      <l>
        <lb/>cherche du Duc &amp; de la Ducheſſe de Bouxinan, qui auoient</l>
      <l>
        <lb/>mis vne emplaſtre ſur la poictrine du Roy auant qu’il mou¬</l>
      <l>
        <lb/>ruſt, &amp; que corme le Parlement voulut trauailler au procez,</l>
      <l>
        <lb/>il fut congediépar le Roy.</l>
      <l>
        <lb/>L’Aoglois. Voye par l’inſuffiſance des preuues l’enormité</l>
      <l>
        <lb/> de la calomnie.</l>
      <l>
        <lb/>e Fançois.’ I’eſtime la meſme choſe des autres points</l>
      <l>
        <lb/>de ſon accuſation, à ſç̧auoir du nmaſſacre des Proteſtans fait</l>
      <l>
        <lb/>an tlande, de la priſe de la Rochelle, que le Roy auoit prile</l>
      <l>
        <lb/>S26</l>
      <pb n="9"/>
      <l>
        <lb/>32</l>
      <l>
        <lb/> en ſa, protection, &amp; de la guerte ſuiſcite n Eſeoſſe &amp; en</l>
      <l>
        <lb/>Angleterre, pour opprimer le peuple , &amp; exterminer le Pa.</l>
      <l>
        <lb/>lement.</l>
      <l>
        <lb/>L’Aglois. Faur-il que j’enteode ces horribles blaſphe¬</l>
      <l>
        <lb/>mes, &amp; que ie ne pſſe venger mon Prince, mo Souuerain,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; mon cher Roy, par la ve decœux qui les ont raitreuſe¬</l>
      <l>
        <lb/>ment yomis, &amp; qui dans peu de ioam ferent contraints d’oſter</l>
      <l>
        <lb/>es taches en declarant ſon inocence, s’ils n’atctendent que</l>
      <l>
        <lb/>les autres Roys de l’Europe les vienuenx laoer âdedans leu</l>
      <l>
        <lb/>ſang.</l>
      <l>
        <lb/>s Fraçois. Tant y a,qoe vous faires moaris tas ceux</l>
      <l>
        <lb/>qui rous Veulent faire la guere, ſans eoeption dperſonae..</l>
      <l>
        <lb/>Que feries vous, f vn Eſt eanger’ayay ſurpé l’authorité</l>
      <l>
        <lb/>Royale, &amp; diſſipé l’Eſtat, vous vouloit fairs perit par le glaiue</l>
      <l>
        <lb/>&amp; par la faim l eene que vous luy feri bonne chere, rais</l>
      <l>
        <lb/>elle ne ſeroie guere loogue. Q’uſt goand demmage que ceux</l>
      <l>
        <lb/>qui veulent deſruire la France, n’aillent emtrepreadre ſur</l>
      <l>
        <lb/>Angletorre.</l>
      <l>
        <lb/>L’Aglas. C’eſt graod donaage volcarent, &amp; ie vou.</l>
      <l>
        <lb/>drois pour le nmaal, ou pluſtot pour Ie bienque ie ueux à la</l>
      <l>
        <lb/>France, que le Mazarin, &amp; les Maarliſes s’y allaſen</l>
      <l>
        <lb/>ſouo!..</l>
      <l>
        <lb/>2</l>
      <l>
        <lb/>.. l.</l>
      <l>
        <lb/>¬ </l>
      <l>
        <lb/> u</l>
      <l>
        <lb/>
      </l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/> Al¬: --!¬¬1</l>
    </body>
  </text>
</TEI>
