<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1178_GBOOKS">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main" source="Moreau">Écho de la France troublée par le déguisé Mazarin,
          représenté par la figure d’un ours, par le sieur Barroys.</title>
				<title type="sub">Édition Antonomaz</title>
				<respStmt>
					<resp>Chaîne de traitement</resp>
					<persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
					<persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
					<persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
					<persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
				<ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
				<date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
				<availability n="cc-by" status="restricted">
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<ref target="https://books.google.fr/books?vid=BML37001100791875"/>
					<author ref="isni:0000000061693956">
						<persName>
							<forename>H. de</forename>
							<surname>Barrois</surname>
						</persName>
					</author>
					<title source="Moreau">Écho de la France troublée par le déguisé Mazarin, représenté par
            la figure d’un ours, par le sieur Barroys.</title>
					<pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
					<publisher ref="isni:0000000121408134" xml:id="IL_VivenayNicolas.xml">
						<persName>
							<forename>Nicolas</forename>
							<surname>Vivenay</surname>
						</persName>
					</publisher>
					<date source="Moreau" when="1649">1649</date>
					<date source="Carrier" notAfter="1649-04-01" when="1649">Blocus de Paris</date>
					<extent>
						<measure quantity="8" unit="page"/>
					</extent>
					<note type="format">in-4</note>
					<relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM00653" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49514"/>
				</bibl>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
						<institution>Bibliothèque Municipale</institution>
						<repository>Réserve</repository>
						<idno type="cote">Rés 311683</idno>
					</msIdentifier>
					<history>
						<provenance>
							<stamp>True</stamp>
						</provenance>
					</history>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
				<p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
				<p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<p/>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fra">Document en français</language>
			</langUsage>
			<abstract>
				<p source="Mazarine">
					<ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/records/item/15165-redirection"/>
En prose et en vers alexandrins. Notes marginales. Autre édition : dans
          un recueil éditorial intitulé "Recueil des pieces secretes de ce temps.", 1649 (BM00052).
             Texte paru pendant le blocus de Paris d'après Hubert Carrier (Bibliothèque Mazarine Ms
          4682-2, f. 263v).				</p>
				<p source="Moreau">1178. Écho de la France troublée par le déguisé Maza- rin, représenté par
          la figure d’un ours, par le sieur Barroys. Paris, Nicolas Vivenay, 1649, 8 pages. Moitié
          prose , moitié vers ; le tout fort ridicule.</p>
			</abstract>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">vers</term>
					<term type="form">prose</term>
					<term type="genre">plainte</term>
					<term type="genre">énigme</term>
					<term type="genre">écho</term>
					<term type="subject">Beaufort, François de Bourbon-Vendôme (1616-1669 ; duc de)</term>
					<term type="subject">La Mothe-Houdancourt, Philippe</term>
					<term type="subject">Lorraine, Charles II de (1596-1657 ; duc d'Elbeuf)</term>
					<term type="subject">Bouillon, Frédéric-Maurice de La Tour d'Auvergne (1605-1652 ; duc
            de)</term>
					<term type="handwritten_note" subtype="no"/>
					<term type="table_of_content" subtype="no"/>
					<term type="illustration" subtype="no"/>
				</keywords>
			</textClass>
			<settingDesc>
				<setting xml:id="evt_Moreau_28" source="Moreau">
					<p>Avant la paix</p>
					<date when="1649-03-01">1649-03-01</date>
				</setting>
			</settingDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change status="corrected" when="2022-06-14" who="KA"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<p>
				<pb n="1"/>
				<pb n="2"/>
				<pb n="3"/>
				<pb n="4"/>
				<pb n="5"/>
				<pb n="6"/>
				<pb n="7"/>
				<pb n="8"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<l>
					<lb/>
DEPViS que j'entendis le ſon de la Trompette,				</l>
				<l>
					<lb/>
Qui changea le repos ds Paris en tempeste,				</l>
				<l>
					<lb/>
Depuisque le Tambour rompant le ciel voisin				</l>
				<l>
					<lb/>
le ſu dut il n du ppl aaein. ruſia¬				</l>
				<l>
					<lb/>
Et tant de diquetis ds ces craelles armes,				</l>
				<l>
					<lb/>
Ie ſsés de iour es iour en nouelos alrars,				</l>
				<l>
					<lb/>
Troublamt à tout propos o iſe &amp; naon loiſat,				</l>
				<l>
					<lb/>
Ie n’amae plus les lieux ò ie prenois plaiſit,				</l>
				<l>
					<lb/>
Ie fuy ces antres creac, &amp; tamt de belles sources,				</l>
				<l>
					<lb/>
Qu fait atour de moy leurs éternelles courses,				</l>
				<l>
					<lb/>
Ie ne mae trouue plus q’a regrer daas tos préz,				</l>
				<l>
					<lb/>
Par laarier ie n’ay plasgue de triftn vypoe,				</l>
				<l>
					<lb/>
Maius où ſeray. ie miou’en qael lie de ls terre				</l>
				<l>
					<lb/>
Me paurrous-ie troaaer élaigé de lagurre?				</l>
				<l>
					<lb/>
Qui du ſommues das Cieus aez les yeux ſur moy.				</l>
				<l>
					<lb/>
Tire moy, ômon Dies, d’a ſi fſheux eſfoy. erte.				</l>
				<l>
					<lb/>
Beaufort dites moy donmc, vous plaſt-il que				</l>
				<l>
					<lb/>
ie rentrs Pour y clorre mes iours dans le creux de cet antre ?				</l>
				<l>
					<lb/>
De Bouillon, que feray-e daaces riſtes pais,				</l>
				<l>
					<lb/>
Que ces barbhares ent nseſhdaasaéne emaahi				</l>
				<l>
					<lb/>
Ie hay les voleurs qui n’ment que l’orage,				</l>
				<l>
					<lb/>
Comment dois-je nommer leur obſtiné courage?				</l>
				<l>
					<lb/>
Dites moy d’Elebeuf, que cerche ce Lio,				</l>
				<l>
					<lb/>
Romdant autour de nous auec on aillion?				</l>
				<l>
					<lb/>
Lion la ſeule ville ò giſt noſtre eſperanmce,				</l>
				<l>
					<lb/>
Qu’eſperent-ils encor apres ant de ſoufframce?				</l>
				<l>
					<lb/>
France l’oeil &amp; le ceaur de ce gramd Vaiuers,				</l>
				<l>
					<lb/>
qui tous les deſſeins ſont deſia découerts.				</l>
				<l>
					<lb/>
France pour qui les Cioux font tous les iours la garde,				</l>
				<l>
					<lb/>
Et que l’aœil de nos Princes ſans ſe laſſer regarde. garde.				</l>
				<l>
					<lb/>
Gardez, azariniſtes, d’apprecher de Paris,				</l>
				<l>
					<lb/>
Ie vauus vois paliſſans auu oilleu des perils,				</l>
				<l>
					<lb/>
Perißez, malheureue, Cieux ou eſt voſtre ire,				</l>
				<l>
					<lb/>
Leur donnerez-ous point des fers au lieu d’empire?				</l>
				<l>
					<lb/>
Pires ſont-ils donc tous d’vn coup foudrye,				</l>
				<l>
					<lb/>
Quad ils auront long-temps tous ces lieux tournoye				</l>
				<l>
					<lb/>
De Beaufort les verra; mais que lear doit-il rendre?				</l>
				<l>
					<lb/>
Pour le ſang qu’ils trahiſſent il les: fera tous pendre.				</l>
				<l>
					<lb/>
N’aura-il point d’égard à ce que leur renom¬				</l>
				<l>
					<lb/>
Nous vante les randeurs de cette mation?				</l>
				<l>
					<lb/>
De la Mothe l’eſpoir de la France &amp; ſon- cœur,				</l>
				<l>
					<lb/>
Que pourrons nous te rendre apres ta de bon-heur?				</l>
				<l>
					<lb/>
onnaur, ais -qoipourroit des honmnies ous des Anges				</l>
				<l>
					<lb/>
Prononcer ſeulemenmt vs point dbtes loianges?				</l>
				<l>
					<lb/>
Anges rende mous donc en ce ſeul poinct contens,				</l>
				<l>
					<lb/>
Nous irons tous les iours du bonheur refſentans.				</l>
				<l>
					<lb/>
Mille ans, &amp; cent mile ans, o la belle iournée				</l>
				<l>
					<lb/>
Que ne ſois tu iamais d’aucune nait baraée.				</l>
				<l>
					<lb/>
ee ier l ſeiere e edeeſie dn¬				</l>
				<l>
					<lb/>
Sus j’entens le Tambour qui trouble deſia l’air;				</l>
				<l>
					<lb/>
Ce sont les Mazarins,ie les veux voir aller				</l>
				<l>chercher.</l>
ECHO
         DE LA
         FRANCE
         TROVBLEE
         PAR LE DEGVISÉ
         Mazarin.
         Repreſenté par la figure d’vn ours.
         Par le Sr BARROYS.
         A PARIS
         Chez NICOLAS VIVENAY au Palais, dans la
         grand'Salle.
         M.DC.XLIX. 
        ECHO DE LA FRANCE
         troublée, par le deguiſé
         Mazarin.
         Repreſenté par la figure d’vn ours.
         Ah? quot ſunt mibi facinona notat?
        QVLLe tyrannie? quelle impieteé? quel forfait?
        Ou quelle manie? Et ne froncer le ſourcil aux dou
        oſeurs d’autruy, &amp; en eſtre l’autheur, c’eſtoit vne
        grande peine à ce rauiſſeur de vouloir pareſtre autre qu’il
         n’eſtoit: &amp; vn merueilleux tourment de prendre garde à
         luy, pour la crainte qu’il auoit d’eſtre découuert, puis
         qu’autant de fois on le regardoit, il penſoit eſtre eſpié; &amp; enfin ilſe declare en
        dépit qu’il en aye:cacher long téps
         à la France ſon naaturel luy eſtoit vne geſne, &amp; eſtre dans
         ceur ſi- mon Cœur vne confuſion. Helas !j’ay attendu tard à me
         plaindre d’vn ſi exrecrable bourrea, qui a pris &amp;prend Coeur signifie Paris.
         encore complaiſance au milieu de mes deſirs é́s ſupplices
         des plus innocens, quoy que colomnesineſbranlables de
         ma Couronne, leurinuientant nouuelles peines pour con
         center ſa paſſion, fille de ſa laſcheté &amp; coüardiſe, laquel
         le luy en oſte le regret, les larmes, les ſoûpirs, la compaſ
         ſion, &amp; tous autres indices; perſuadant meſme les Princes
         par ſes ſtratageſmes &amp;tat de Noteſſe, que c’eſt eſtre
         Ivaillans que d’eſtre’ſangunaires, qu’ilsſerodé genereux
         voyant d’vn œil ouuert &amp; iant les meurtres &amp; maſſacres
         lentde-iout eiour. Tu es donc vn autre Pha
         laris, qui d’vne tyrnnique aſouranc veux regarder lesi 
         ourmens que ſouffre Perille enfenné dans le taureau
         d’airain eſchaufſé́. Paris vous verrez incontinent qu’il
        veut perir de maperte, &amp; que ſon maintien ne veut preſter
         l’oreille aux cris epouuantables de tant de peuples qu’i
         fait mourir: ie l’apperçoy ſouſrire aux germaiſſemens. Tu
         m’as donc, cruel Neron, rauy monRoy, mon laurier &amp; ma
         Couronne, apres m’auoir embraſée comme Troye.
         Royaumes reconneſſez-le à ſa robe empourpré́e, à ſon ao paur
         faiſſeau qu’il a ps pour embleſme, à la hache paſſant au armes.
         milieu; elle eſt toute tiede du ſang des pauures, auſquels
         il a oſté &amp; oſte la vie: Enfin c’eſt vn ſanguinaire broüillé &amp;
         broüillant, qui veut fouler ſuperbement nos cadaues aux
         pieds. Appelez-le ſi vous voulez Voleſſus, qui mit en
         proye la ville de Rome. Non c’eſt vn natif de Sicile nom
         mé Iules Mazarin, perturbateur du repos publie, lequel a
         eroublé mon Royaume, mis monpetit edeon en proye,
         peruerty les Princes, excité les peuples, a mis tant dedans
         que dehors Paris tant de mille nnbles &amp; honneſtes hom
         mes pour s’expoſer au hazard de ſon jeu, qu’il appelloirt.
         ſouuent vn repic fous main, en joüiant l’Aduocat auſſi
         bien que de ſon reſte. O! que tu crois bien, paricide, auoir
         fait vn acte digne de triophe, ſecoüant le joug à la crainte,
         portant ſur ton front paſle les marques de la joye qui te
         chatoüilloit le cœur au plaiſir que tu receuois à la deteſta.
         ble veuë des effets du pouuoir &amp; de l’authorité́ de laquel
         le tu as meſchamment abuſé, tu en auras le dementy ſacri
         lege, encore que tu ayes reduit mes peuples à l’extremité,
         &amp; que tu ayes laiſſé gliſſer en ton eſpri; poſſedé du Prince
         des tenebres, la rage pour tourmenter tant d’innocens
         qui te conduiront ſonffrir le ſupplice que tu leur as pre
         paré :on ya déja marquélelieu, 
        Les plus petits enfans crient par tour, Iadecre e quo ſubducedus.
         Toutes les Prouinces à cette juſte Monarchie criens
        Agite moriatur paricida, iniicite fanas, incembatr.
         Mais dis moy miſerable, tu as bien eu les ſens é́mouſſez
         &amp; ſtourdis, &amp; perdu l’imagination : ton pere te le predit
         pat la ſienne du mois d’Octobre, oùil te ſouhaitta pluſtoſt
         mourir deſcendant dans les infimes degrez de ton exra
         ctlon, qu’eſleueé au deſſus des dignitez les plus releueées,
         eſtant mon fleau &amp; mon tyran, t’accuſant d’eſtre plus grad
         ſimoniaque que ne fut iamais celuy lequel n’en ponuant
         iouir, eſtant reprouué de l’Egliſe deuint vn ſcelerat apo
         ſtat, lequel portoit ce nom de ſlules ou IulienIe ſçay quetu
         veux faire reuiure ſes ſectes enragez. Malheur à toy impie
         véillant &amp; domant la ſyndereſe te ſuiura par tout, s’atta
         chantà ton cœur, d’autane plus que tu l’auras bourrelé &amp;
         tonaillé. Et apres que la main de Dieu vengereſſe iuſte de
         tes crimes t’aura mis entre les mains d’vn bourreau, l’etet
         nité te fera reſſentir les peines du mal que tu m’as pou
         chaſſé, &amp;à mes pauures enfans. Quel malheur ne me cauſe
         pas ta rage approchante de la manie par ta prompte vio
         lence, auſſi bien que ton aueuglé deſirt de te venger de tes
         larcins deſcouuetseIly a ja ſeprà huict années que i’auois
         remarqueé à ta rmine ſongearde que tu eſtois entieremente
         d́taché́ de la pierre fon damentale de l’Egliſe Apoſtoli
         que &amp; Romaine, ſur laquelle Ieſus l’a baſtie, puis que tu
         giſſois par les leuées &amp; ermprunes que tu ne reſtituras
         iamais qu’en ſoufftant ces cuiſantes reproches de ceux le
         ques t’attendent au dernier ſoû̂pir pour t’engouffrer eu
         leurs meſmes malheurs.
         Voicy voicy le vray Hieroglifique de ſes forfaits : vn 
        ours de marbre repoſant ſur vn baze d’alrain au milieu
         Simiſiltude d'vn ours à Mazarin
         d’vn lat, ayant les pieds enlaſſez eſtroitement dans les re.
        plis ondoyans d’vn ſerpent d’vne longueur de meſurée,
         deux rubis élattans ſeruent d’yeux à celuy qui paſſant ſa
         teſte creſteée par deſſus le ventre de cét ours, l’arrouſe de
         trois ſurgeons d’eau claire, quiſort par trois petits canaux
         de ſa langue fourcheuë, puis rerombant auec celle qui paſ¬ ſe largement par la gueule
         beante de celuy qu’elle ſerre, eſleue tout autour des flots eſcumeux, pareils en blan¬
        cheur
         à ceux leſquels engeudta autrefois vne Deeſſe. Ne nous ſemble- il pas que l’ours ſe
        remuë,
         &amp; que du plus haut de ceét enfant tombant la teſte deuant au lieu d’eau d’n osrsa
        Maza
         rn. verſe des larmes par les yeux ?il ne paſſera plus auant que
        vous le voyez, il eſt taillé
         au meſme marbre que les autres, eſtant attaché par le bout du pied gauche ſur l’eſpine
         heriſ¬ ſé́e de cét animal, &amp; par les doigs de la main droite à vns des replis du
        dragon:
        tout le reſte du corpseſtant ſuſpen¬¬ duenl’air. Il me ſuffitde vous dite que voicy vn
        ours,
         vn enfant, vn ſerpent. O infame faſtueux, le premier remat que ta co¬ lere &amp; res
         paſſions deé́reg lées touû̂jours diſpoſées pour neſ¬ pargner l’innocence fignifié́e
        par
         l’enfant que tu ſecoueë,. qae tu renuerſes dans l’eau demes larnes: De meſme que le
        ſerpent
         qui ne s’é́chauffe iamais qu’ilme ſoir attaqué, re¬ preſente tes outrages enuets les
         peuples, leſquels ne paroiſſent en furie qu’apres tes émotions. Tes yeux ſignifiez par
        les
         rubis, plâ̂toſt que d’autres pierreries, repreſentent le feu
         que turas allumé́preſque par toute la terre; ie laifſe le reſte: auec ſes
        dimenſions:Tu te ſouuiendras de l’eſpeée que tu
         fais depuis vn mois en cà̀ tirer dù fourreau, ê procurant
         lamort. Tu t’imagines que ton manteau aſtde pourpre  natin eſtincelant
        comme vne flamme entre l’lnearnat &amp;le violet,
         couurant vne bonne partie d’vn bouclier. Il te ſemble que c’eſt la dépoüille qu’Ajax
        emporta
         d’vn mal¬ ſlne euruqueriermiul asbien oſtuchde dermonſane r qui rejaillit aà grands
        randons
         par la playe que tu m’as fai¬ teureéte, en colere de ce qu’Vlyſſe emporte ſur toy les
        armes
         Monſieur qui ſont deuz a ſon çourage. de Beau- Il t’apperçoy chancelant prés mon Roy,
        auquel
         tu don¬ fort. ne mille &amp; mille tremeurs dans ſonâ̂ge. Tu as le bras gau¬ che en
        haut, en
         donnant iour où to corps ſe coutbe en¬ tre le ſang &amp; la main droite qui te pend
        cõ̃rme
         déja morte, laquelle t’ouure le ſein: &amp; t’engouffrant auec tes armes &amp; tes
        habits,
         fera naiſtre en tonlieu vne belle fleur pour con¬ ſeruer mon Roy, lequel auec ſa
        poſteriteé
         gardera les mar¬ ques de ta perte, &amp; les letttes de ton nom. ahltraiſtreThra¬ ylle
        tu as
         fait la chaſſe aux deſpens de mes ſueurs. Ne voy done deſormais les rayonms du Soloil
        qu’en
         imagination. La hache enlaſſée dans ce fagot eſt à tes pieds preparée pour m’oſter la
        vie:
         mais elle ſe tiendroit trop offenſée de le faire, c’eſt pour toy meſmequ’elle eſt
        diſpoſe:
         Et moy i’ay pris eu mes drapeaux &amp; labares Nous cherchos nmoſtre Roy, que tus nous
        as
         rauy; mais i’ay la reſolutio de le ſuiure, &amp; luy teſmoigner que ie n’en peus
        ſupporter l'absence, ny la perte qu'en y ajoustant la mienne.
         ECHO DE LA FRANCE 
        
        
        
        
        ames, 
         deſir, ſoûpir,  courses,  bourses,  cyprez, 
        guerre  erre. 
        
        
        entre. 
         hais, 
         rage. 
         Lion. 
         France. 
         couuerts. 
        
        
         peris. 
        
        
        
        noye. 
        pendre. 
        non. 
         honneur. 
         Anges. 
        centans. oḿe. 
        
        
        
        
         FIN.			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>