<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1161_GALL"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Diverses pièces sur les colomnes et piliers des
          maltôtiers, et les vingt rimes sur leur patriarche.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt><resp>Chaîne de traitement</resp><persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName><persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName><persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0003-4583-8969">Marie-Sophie Desmarest</persName><persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-4583-8969">Marie-Sophie Desmarest</persName></respStmt></titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz" />
        <date type="file_creation" when="2021-06-03">3 juin 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0" />
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k56955718" />
          <author />
          <title source="Moreau">Diverses pièces sur les colomnes (sic) et piliers des maltôtiers,
            et les vingt rimes sur leur patriarche.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000060006122" xml:id="IL_GuilleryJacques.xml">
            <persName>
              <forename>Jacques</forename>
              <surname>Guillery</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8" />
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM00836" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49705" />
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale de France</institution>
            <repository />
            <idno type="cote" />
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc><p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p><p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p><p>L'édition présentée ici est issue d'une transcription manuelle réalisée par Karine Abiven.</p></projectDesc><editorialDecl>
        <p />
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">En vers. D'après Célestin Moreau, le patriarche des maltôtiers est ici
          le chancelier Seguier. La pièce intitulée "Sur les escuries du Sicilien." se retrouve dans
          "L'oygnon, ou L'union qui fait mal a Mazarin, avec quelques autres pieces du temps, contre
          luy." (BM00008 et BM00009) sous le titre "Sur les escuries de Mazarin. Sonnet". "Sur le
          bon homme d'Emery." se retrouve dans "L'origine des partizans avec la purgation de Jules
          Mazarin, &amp; autres vers sur le temps. En vers burlesque." (BM00016) sous le titre
          "Purgation sur Jules Mazarin &amp; d'Hemery.". 2 états pour le premier cahier. État A : la
          marque décorative est un faune ; "Sept-Voyes" imprimé sur une ligne, "proche" et
          "Mont-Aigu" sur deux lignes ; le cahier n'est pas signé. État 2 : la marque décorative à
          l'angelot ; "Sept-" et "Voyes" imprimés sur deux lignes, "proche Mont-Aigu" sur une ligne
          ; cahier signé A. 13 pièces différentes (dont 3 en latin) d'auteurs différents. D'après
          Hubert Carrier, texte paru pendant le blocus (Bibliothèque Mazarine, Ms. 4682-2, f. 256
          v.). Les pièces sur Séguier, Mazarin et d'Émery ont été composées entre 1647 et 1648 (Ms.
          4675-1, fiche M 390 ter v.)..</p>
        <p source="Moreau">1161. Diverses pièces sur les colomnes (sic) et piliers des maltôtiers,
          ct les vingt rimes sur leur patriarche. Paris, Jacques Guillery, 1649, 8 pages. | Douze
          pièces assez médiocres : épigramme, rondeau, etc.…. La première est celle qui est appelée
          au titre : les Vingt rimes sur le patriarche des maltôtiers. C’est peut-être la meilleure
          ; mais ici elle à vingt et une rimes; et elle est remplie de fautes typographiques. Jen ai
          rencontré, à la bibliothèque de Sainte-Geneviève, une copie manuscrite, qui ne compte que
          vingt vers, et dont le texte est correct. J’ai vu que, si elle n’a pas trois rimes qui
          sont dans Pim primé, elle en a, en revanche, deux qui n’y sont pas. Celles-m for- ment
          justement le début de la pièce : « Dedans le Parlement, cet homme que l’on hue , Qui d’un
          lieu sacrosaint à fait nne cohue.….» Les vers ajoutés dans l’imprimé, sont, après le 17° :
          « De son abaissement, sa fortune est venue : Sa seule lâcheté l'a toujours maintenue ; On
          sait par quels ressorts ce colvsse remue ; » et après le 19° : « Son nom se trouye cher au
          milieu de la rue ; La voie de la vertu il n’a jamais conaue, » Quant aux fautes
          typographiques , je n’en signalerai que deux. Le 3° vers est imprimé de la manière
          suivante : « Il est doux à seller ; il ne mord, ni ne rue. » le manuserit porte : « il est
          douæ au sceller… On va savoir, tout à l’heure, pourquoi cette dernière lecon est
          préférable. On a pu remarquer plus haut que le 19° vers n’a pas de sens; mais c’est que,
          dans l’imprimé, le mot chera été substitué au mot écrit. Il s’agit du chancelier Séguier,
          qui avait été intéressé dans le parti des boues , et qui y avait gagné, dit je ne sais
          plus quel pam- phlétaire, dix-neuf cent mille livres de rente ! « Son nom se trouve écrit
          au milieu de la rue. » La pièce intitulée : Sur Je bonhomme d’Hémery, se retrouve dans
          POrigine des partisans, etc. ; et le sonnet sur les écuries de Maza- rin, dans l’Oygnon,
          etc.</p>
      <p source="Antonomaz">
La dernière pièce est une chanson :  « Sur les barricades »
Il s'agit d'une chanson à     
     boire, et évoque les barricades des 26-28 août 1648.             
     Conformément aux codes de la chanson bachique, toute activité    
     autre que la boisson est déclarée secondaire et le locuteur      
     chantant se montre spectateur des troubles, attentiste voire     
     indifférent. Quelques mois après un événement rapidement devenu  
     iconique du début de la Fronde, c'est toutefois l'occasion de    
     rappeler les camps en présence et l'implication de la population 
     parisienne (« Des gens-d'armes ou des Bourgeois ») et sa         
     victoire sur la cour lors des barricades.                       
     La chanson figure en dernière page du dernier feuillet, ce qui   
     pouvait lui donner une certaine visibilité (comparable à celle   
     d'une quatrième de couverture) et autoriser une appropriation    
     autonome.</p></abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers</term>
          <term type="genre">satirique</term>
          <term type="genre" ref="litterature/burlesque.xml">burlesque</term>
          <term type="genre" ref="litterature/chansons.xml">chanson</term>
          <term type="genre">sonnet</term>
          <term type="subject" />
          <term type="handwritten_note" subtype="no" />
          <term type="table_of_content" subtype="no" />
          <term type="illustration" subtype="no" />
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_8" source="Moreau">
          <p>Arrestation de La Raillère</p>
          <date when="1649-01-26">1649-01-26</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-09-07" who="AB" />
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text><body><p>
<l><lb />DIVERSES PIECES</l>
<l><lb />SVR LES</l>
<l><lb />COLOMNES ET PILLIERS</l>
<l><lb />DES MALTOTIERS</l>
<l><lb />Et les vingt Rimes ſur leur Patriarche.</l>
<l><lb />A PARIS</l>
<l><lb />Chez IACQVES GVILLERY, ruë des Sept-</l>
<l><lb />Voyes, deuant le College de Fortet,</l>
<l><lb />proche Mont-Aigu.</l>
<l><lb />M. DC. XLIX.</l>
<l><lb />AVEC PERMISSION.</l>

SYR LES

COLOMNES ETPÌLLIERS

DES

Et les vingt Rimes far leur Patriarche,

VJC^ P A R î S,

Chczl ACQVES GVlLLERY,"ruë dcsScpÇ

Voyes, deuant le Collège de Foitet,

proche Mont-Aigu.

■M. DC. XLíX,

AVEC "PERMISSION,

DIVERSEs HEC n S

SVR L E S

COLOMNES ET PILLIERS

D E S

MALTOTIERS.

ET LES VINGT RIMES SVR LEVR

Patriarche.

corps estanflì droit que soname est bossue,

Tout leiouril est froid , toute la nuict il soc,

 Son oeilestassezdouxrmaissáiahgùénpustuc'i

 Iamais à faire bien son ccéur ne s'évertue,
 Saconscience craint sur toutvnereueuc;

&amp il est doux à seller, car il ne mord ny rucj

Saturne dominant, rend son humeur borriië,

Mercure le subtil luy rend la main crochue,

Venus le rend suspect d'vne teste forchuë,

îl piastre pour argent vne affaire perdue,

Au lieu de son Mouton la Fiance il a tondue,

Son Estoille sur nous tant de grâces influe, ,

Il croie que nous aurons àiamàis la berlue,

De son abaissement fa for.une est venue,

Saseule laschetéla tousiours maintenue,

On sçait par quel ressort, ce_ Colosse remue,

La Reyne la conneu lórs qu'elle estoit en ve'uë,

Son nom se trouue ch er au milieu de la rue-,

La voye de la Vertu, il n'a jamais connue',

Si tu ne sçais qu'il eíLVa, tu n'es qu'vne grue.

A ij

Diuerses sortes de Vers, fur le Pape des Maitotìcrs.

s^'fâ1***; Ont est seusmis à ía puiíïàace, J| Et fï fa Majesté vouloit,

-IL Pas vn Officier de France, Ne porteroic gìans au collet» Grand Fourbe ! est-il bien croyable Que vous vueillez, ambitieux, PalTer pourvnSainct dans ces lieux Où. chacun vous tient oour vn Diable»

L'enleuement de nos deniers, L'opprcíîíon des Officiers, Le Peuple mis à l'indigence, Et tant de maux dont on se plaint, Que seul vous causez à la France, Sont-ce les ouurages d'vn Sainct ì AVTRE.

On dit (peut-estre dit- on malj) Que la grande Armée de Flandre Ne prend rien-, mais ne fait que rendre, Au contraire du Cardinal Qui prend tout, 5c ne veut rien rendre. AVTRE.

Si l'on faisoit comparaison Du grand Armand, au seigneur Iule, Elle seroit plus ridicule Que d'vn'Aigle à vn Oyson.

AVTRE. T 'Autre jour deux Faquins portoint dans vne chaise/

Vn qui ne va jamais qu'auec le pare-sol, Rencontrèrent vns Boucher,'-qui portoitsur son col Deux Veaux entrelassez, en guise d'vne fraise ; Gare, luydirent-ils, d'vn ton graue &amp mutin. Le Boucher assisté de son puissant mâtin, Dit: le n'en ferayrien, &amp i'auray lepaíïàge. N'auoit-il pas raison? selon le sens commun, Car vn en portoit deux, &amp deux n'en portoicnt qu'vn.

SVR

SVR LES ESCVRIES DV SICILIEN.

O Rgueilleuxbastimens où Tinjuste abondance, - Monstre au peuple l'horreur de fa nécessité, Censeurs, qui fans parler reprochent à la France, Ou son peu de courage, ou fa stupidité : le ne puis contempler vostre magnificence Que d'vn esprit bouillant &amp d'vn oeil courroucé, Voyant que les Cheuauxsonc traitez d'Eminence, Et qu'on les void loger en cette qualité. Non, ie ne vous puis voir éclatante Escurie, Que d'vn libre discours, soudain ie ne m'écrie : O trop sensible abus d'vne Minorité ! L'on peut voir aisément, dans le siécle où nous sommes, Tout ce que des Tyrans a dit l'Antiquité, Puis qu'encore aux Cheuaux on faitmanger lesHommes.

ANAGRAMME LATINE SEANT AV

PERSONNAGE. IuliusMasarinus. VILIS ASINVS RVAM.

DISTIQVE DE LA REYNE, DE,M. LE PRINCE,

ET DvSlCILIEN.

Tres ludunt Regina parens, Condams, Iulius. Hic rapitjhsc proebet, hoc Mazarinus habet.

SVR LES ARMES >DV SICILIEN.

Quid faícesî tristemque geris Romane securim Littor, &amp in nostros dirigis arma sinus,

Desine fatali Galfes terrere iiìina.

In propriam recident tela retortanecem

Arma tuum hîec caput abscindent, &amp versa Ministri* Fascíbus in cineres corpora ventus aget.

SVR LE BON HOMME D'EMERY.

POur guérir d'Emeryde ce vomissement, Qui fait tant discourir Messieurs du Parlement, Il croit qu'il suffira viste changer de giste, Tout grand esprit qu'il ait,il pèche lourdemenr, Vn Arrest de la Cour chemine encor'plus viste. Le bon Sicilien luy dit à son départ, Pour vous guérir, Cousin, ie crains qu'il soit treptard, Vous estes oppressé de quantité de graiíè, Songez que ceux qui sont ainsi chargez de lard, Sont fort incommodez au milieu dela presse.

Vostre mai comme on sçaìt vient derepletion, M»y, ie m'en sens vn peu ; mais cette oppression

Ne m'enpeschera point d'acheuerma campagne, I'ay d'vn ORVIETAN, dont la confection Me peut rendre aussi sain en Francequ'en Espagne.

Ie me sçay bien purger, quand ie me sens" trop plain, Et sç ay le vray secret pour estre tousiours sain, De n'engendrer iamaisbile,oumeílancholie, Mes fuperfluitcz du iourau lendemain, Lorsque ie suis pressé, passent en Italie:

Mais vous dont les humeurs sont encore au dedans, Craignez ces maux soudains qui font grincer les dens, La Chambre deIustice est déformais complaitte, On vous va tondre net, &amp tous leslhtendans Désirent de, vous voir bien-tostfur la selette.

A ces mots on le vit enrager de despit,

N'eust esté qu'il craignoit de gaster son habit, Il fnstcrené cens fois aux pieds de l'Eminence: I'eiî sortiray pourtant, dit-il, fans contredit, le tiens en mon pouuoir tous les I-ustes de France.

AVTRE SVR LE MESME.

ON maudit le Destin,Monsieur le Controllenr, Qui vous a tousioursfait le mignon du bon-heur, Que le Roy vous ait fait, ou bien son Eminence Son superbe Intendant, malgré toute la France, Etquesçachantenvous tant de subtilité,' Ils ayent eu pour vous tant de fidélité. Vous sçaUez les moiens de prolonger la Guerre, Puisqu'en despit denous,duCiel, &amp de la Terre, Vous trouùez del'argent où il n'en fut ia mais, Ce qui vous rend meschant ennemy de la Pais; Maintenant le destin défend qu'on vous appelle De ce haut rang d'honneur du nom de Particelle: Mais ce grand d'Emery à double carrillon Auprès duquelTuboeuf n'est qu'vn Emerillon, Et ces panures petitsRegrattiers des Finances, Sont autant de morceaux pour remplir vostre pancej Puisqu'aussi bien ventru comme vn loup deuoranc Vous VOUS este saoulé du íangduPaïsànt 

7 Mais prenez garde aussi de n'en estrangler pas. Peut estre dira-on quei'aypeudeceruelle, -- De traitter d'Emery ainsi qu'vn Particelle," Qui iadis pour vn tour trop subtil &amp nonueau, Eschappa par deux foisdela main du Bourreau ; Et qui pour épargner vne toise de corde A ce pauure Coquin, on fit miséricorde : Mais il n'eut pas plustost eschappé ce mal-heur, Quede petit Larron, il deuint grand Voleur : Car voyant tout d'vn coup que la Fortune fiere, Dont iln'auoit encor'baisé que le derrière, Sepresentcic à luy d'vn visage riant, En luy mettant en main la charge d'Intendant; Il joignit à sa trongne vn seuere visage, Il fit publiquement des leçons de pillage, Faisane souffrir sans cesse à cespauures Pallots, Pour tirer leur argent, prisons, fers &amp cachots; Faisant emprisonner en vn iour plus de mille, Pillant cruellement la Vefue &amp le Pupille, Arrachantde la main de l'Enfantaffamé, Le pain, qu'à peine encor'il auoit entamé. Des plus aifez Bourgeois raflant ìufques à îa maille, Reduisant les plus riches à coucher fur la paille; Et pour récompenser sevoleur impudent On le fait Controlleur &amp puis Sur-Intendant. Ainsi le Sort se plaist du pied d'vne Potence, Des-leuervn Coquin à la Sur-Intendance: Si le Sort luy a fait des biens fans limiter, On verra qu'il la fait pour le précipiter ; Car lois que tant d'honneur la fortune présente, Et qu'elle veut faire voir fa vertu inconstante, Eileleíleuesi haut le Soc ambitieux, Que s'oubliant soy-meíme pour est trop heureux, Il tombe sur les fers, &amp dessus l'eschaírau Où il finit ses iours par la main d'vn bourreau. Voydonccommede toyellesemocque &amp ioiie, Puiique t'ayant monté au plus haut de la roiie, Elle a trouué soudain par vn traict tout nonueau Le moien de te mettre bien-tost dans le tombeau. Paris,apres ta mort, pour te feruir de bière, Te présente desia vne vieille ciuiere, Pour traîner ta charongneau fameux Montfaucon Où tu seras haché ainsi qu'vn autre Eson. Le peuplefurieux pour assouuir fa rage



8

Fera de ton cadavre vn horrible carnage, Et afind'angraisser les choux d'Auberuillier Sèmera tes boyaux pour seruir de fumier. Desia pour cette fin toute la Populasse, A qui tu n'as laissé que l'ombre &amp la carcasse, lette ses larmes &amp ses prières aux Cieux, Pour attirer fur toy,la vengeance des Dieux. Qui doute qu'elle n'ait vn effet salutaire, :Puisquetonchastimenten augmente lagloire?

Rondeau de Particelle dit d'Emery.

a VIL sût Party de la Sur-Intendance, ' Sans cefascher, ce n'est pas la créance Nyde laCour,nydes autres Quartiers: Mais qu'il le fût des membres tousentiers C'est le souhait de toute nostre France: Peuple, Officiers,chacun pert patience, L'vn veut la Roue, l'autre veut la Potence, ■L'autre voudroit qu'en cent mille quartiers. Il fut party.

Adiré vray, voyant son insolence, Et la façon qu'il trairtoir k Finance, Touc le Palais rabattroit volontiers Son arrogance, &amp ses esprits altiers £n ce procez,qu'il n'auroit espérance. Qrnl fut party. 


<l><lb />[p. 8]</l>
<l><lb />Sur les Barricades.</l>
<l><lb />AMIS, pendant les Barricades</l>
<l><lb />Où l'on entend les mouſquetades,</l>
<l><lb />Beuuons icy tous à la fois,</l>
<l><lb />Et regardons auec le verre</l>
<l><lb />Qui emportera la Victoire</l>
<l><lb />Des Gens-d'armes, ou des Bourgeois.</l>
<l><lb />L'on n'entent que clyquetis d'armes</l>
<l><lb />Par tout on crie : Aux armes, aux armes :</l>
<l><lb />Mais mocquons nous de leurs debats,</l>
<l><lb />Ne ſongeons qu'à prendre le verre</l>
<l><lb />Et laiſſons leur faire la guerre</l>
<l><lb />Tandis que nous vuidons les plats.</l>
<l><lb />FIN</l>
</p></body></text></TEI>