<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Labadie299_MAZ"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Labadie">RECIT Veritable du Duel arrivé entre deux soeurs, proche
          de Bordeaux, l'une pour avoir pris le party &amp; deffendu la Fronde &amp; l'autre
          l'Espée, dont l'avantage a esté emporté par la belle Frondeuse</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt><resp>Chaîne de traitement</resp><persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName><persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName><persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0003-4583-8969">Marie-Sophie Desmarest</persName><persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-4583-8969">Marie-Sophie Desmarest</persName></respStmt></titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz" />
        <date type="file_creation" when="2022-09-14">14 septembre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0" />
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz3595" />
          <author />
          <title source="Labadie">RECIT Veritable du Duel arrivé entre deux soeurs, proche de
            Bordeaux, l'une pour avoir pris le party &amp; deffendu la Fronde &amp; l'autre l'Espée,
            dont l'avantage a esté emporté par la belle Frondeuse</title>
          <pubPlace ref="geonames:3031582" source="Mazarine">Bordeaux</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
          <date source="Carrier" when="1650-07">première quinzaine de juillet 1650</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="1" />
          </extent>
          <note type="format">placard illustré in-folio</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM01484" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49887" />
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository />
            <idno type="cote">M 15043</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc><p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p><p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p><p>L'édition présentée ici est issue d'une transcription manuelle réalisée par Karine Abiven.</p></projectDesc><editorialDecl>
        <p />
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Antonomaz">
          
Cette affiche s'offre à de multiples canaux de diffusion (par
          l'image, le récit, la chanson), à des publics variés voire à diverses formes d'action
          (voir C. Jouhaud, <hi rend="italic">Mazarinades : la Fronde des mots</hi>, Paris, 1985, p. 64-80). La chanson se chantait probablement sur l'air de la "Fronde", ou de la "Grande
          Fronde" (d'après la forme métrique). L'exemplaire ici numérisé semble être le seul
          conservé au monde.				</p>
        <p source="Mazarine">Association d'une gravure en sept parties sur deux registres (quatre et
          trois), d'une chanson en vers (Chanson sur la victoire de la belle frondeuse, remportée
          sur sa sœur) et d'un texte en prose. Paru la première quinzaine juillet 1650 d'après
          Hubert Carrier suivant une note ms. du temps au bas de l'exemplaire Bibliothèque Mazarine
          M 15043 et d'après la date de l'événement réel qui a inspiré l'histoire, 30 juin 1650
          (Bibliothèque Mazarine, Ms 4682-5, f. 22v-23 et 24). Gravure sur bois figurant sept
          épisodes de l'histoire narrée dans le texte en prose. - Chanson imprimée en italiques,
          texte imprimé en romains, mais texte de la lettre contenu dans celui-ci, imprimé en
          italiques, le tout dans des encadrements de fleurons.</p>
        <p source="Labadie">299. RECIT Veritable du Duel arrivé entre deux surs, proche de
          Bordeaux, l'une pour avoir pris le party &amp; deffendu la Fronde &amp; l'autre l'Espée,
          dont l'avantage a esté emporté par la belle Frondeuse. S. n. d., placard in-fol. De
          Juillet 1650. Pièce très curieuse. La moitié du placard est occupée par les scènes du duel
          gravées sur bois et l'autre moitié par le récit et une chanson sur « la Victoire de la
          belle Frondeuse ». 13ibl. Mazarine, 15043.</p>
      <p source="Antonomaz">| 1.  Chanson sur la victoire de la belle Frondeuse » (Placard,        |
|     juillet 1650)                                                   |
|                                                                     |
|                                                                     |
|     Bibliothèque Mazarine, M 15043. Image Bibnum.                   |
|                                                                     |
|     Cette chanson figure sur le côté gauche d'un placard in folio    |
|     qu'on intitule le Récit Veritable du Duel arrivé entre deux     |
|     soeurs, proche de Bordeaux en référence à l'histoire tragique   |
|     qui en constitue le registre inférieur. L'imprimé peut être daté |
|     de début juillet 1650, selon une note manuscrite au bas de       |
|     l'exemplaire de la Bibliothèque Mazarine (voir illustration x)   |
|     et d'après la date de l'événement réel qui a inspiré l'histoire  |
|     (30 juin 1650). Cet exemplaire est le seul encore conservé au    |
|     monde jusqu'à preuve du contraire et donc celui que nous éditons |
|     ici. Cette affiche s'offre à de multiples canaux de diffusion    |
|     (par l'image, le récit, la chanson), à des publics variés voire  |
|     à diverses formes d'action.                                  |
|     Aucun répertoire ni aucun des manuscrits consultés ne connait    |
|     d'air noté ne correspond au timbre indiqué : « le chant de       |
|     l'amour coquet ». En revanche, il existe une chanson de Sarasin  |
|     (dont une version écrite, datant problablement de la fin 1651,   |
|     figure dans les recueils Conrart) dont le refrain finit par   |
|     Enfin, vive l'amour coquet, avec la même coupe (huitains       |
|     d'octosyllabes) mais dotée d'un refrain sur le dernier quatrain  |
|     (ce qui n'est pas le cas ici). Il est très vraisemblable que     |
|     l'air soit celui qu'on a appelé plus fréquemment l'air de la     |
|     « (Grande) Fronde », comme l'indique la forme métrique, ainsi    |
|     que l'emploi du mot Fronde ou de rimes en -onde au 5^e^      |
|     vers, très caractéristiques des autres couplets connus sur ce    |
|     timbre. Cela n'est pas contradictoire avec l'indication « sur |
|     le chant de l'amour coquet » : d'une part ce timbre possède au   |
|     moins sept titres concurrents pendant la Fronde ou peu après, et |
|     plus de vingt par la suite (voir air n° 11 du volume 3). D'autre |
|     part, il est fréquent que des airs servent à la fois dans des    |
|     contextes galants et pour chanter l'actualité. Les deux types    |
|     d'actualisation de cet air (galante ou politique) sont           |
|     généralement légères ou satiriques. Ce pourrait être le cas de   |
|     ces cinq couplets, qui ont pourtant été lus jusqu'ici comme des  |
|     célébrations de la Fronde. Cette hypothèse sur l'identification  |
|     du timbre et son registre (plus moqueur qu'encomiastique) induit |
|     une lecture plus ambiguë.                                    |
|</p></abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers</term>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">placard</term>
          <term type="genre">affiche</term>
          <term type="genre">récit</term>
          <term type="genre" ref="litterature/chansons.xml">chanson</term>
          <term type="subject" />
          <term type="handwritten_note" subtype="no" />
          <term type="table_of_content" subtype="no" />
          <term type="illustration" subtype="yes" ref="librairie/illustrations.xml">gravure sur
            bois</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-04" who="KA" />
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text><body><p>
<lb />RECIT Veritable du Duel arriué entre deux ſœurs, proche de Bordeaux,
<lb />l'vne pour auoir pris le party &amp; deffendu la Fronde &amp; l'autre l'Eſpée,
<lb />dont l'auantage a eſté emporté par la belle Frondeuſe.

<lb />Miſerable condition des mortels, ſiecle vrayement de
        fer &amp; de bronze, mœurs tout afait corrompuës &amp; gaſtées, eſprits ambitieux par le de-        <lb />  reglemens de vos paſſions, mortels, ouurez les yeux
        &amp; les oreilles pour voir &amp; conſiderer cette hiſtoire tragique; n’eſt-ce pas aſſez
        queleS se
        <lb />  hommes ſe coupes la gorge pour cét honneur, qui
        n’eſt qu’vne chimere &amp; qui ne conſiſte que dans l’imagination, ſans que les femmes en
        vien
     
        <lb rend="¬" break="no" /> nent aux mains, choſe innouye tant aux
        ſiecles paſé qu’a celuy où nous ſommes que des ſemmes, que des parentes, que dis -je, des
        patentes, que
        <lb />  des ſœurs, ſe tuent pour vn honneur imaginaire: Ie tremble
        lors que ie veux raconter vne ſi funeſte hiſtoire.
        <lb />
       Cesse mon eſtonnement, reprend ta
        parolle ma bouche, delie toy ma langue, quitte ta timidité mon eſprit, afin que ie puiſſe
        eſcrire en peu de mots
        <lb />.
        <lb rend="¬" break="no" /> le ſujet de cette Hiſtoire. Je diray donc
        qu’en vne des plus illuſtre famille de Gaſcogne, le nom de laquelle ie paſetay ſousſilence
        pour ne point
        <lb />renouueller vne douleur qui n’eſt preſoque pas encor
        eſteinte, ie me contenteray ſeulement de dire qu’elle a produit des perlonnes qui ont paru
        <lb /> avec eminence, tant dans le barreau que dans les armées, c'est de cette illustre maison d'où sont sorties ces deux genereuses ennemies. L'aisnée fut
        <lb />mariée à un Comte qui n'avoit point sont pareil en courage &amp; generosité, que nous appellerons Polidor, la cadette eust pour espoux un Conseiller,
        <lb />  que nous nommerons Fortunat: Il eſt a remarquer qu’il auoit autrefois porte les armes,
        &amp; auoit eſté eſtimé la meilleure eſpée de ſon temps, mais
       
        <lb /> il fut contraint de ſes parens, à la fleur de ſon àge, de quitter l’eſpée pour
        prendre la robe, d’autant qu’il eſtoit l’aiſne de la maison, &amp; que ses pa
        <lb rend="¬" break="no" /> rens auoieny touſiours eſte de plune; Vous conſidererez
        de plus que ſa femme s’eſtait exercée durant ſes jeunes ans, lors
        <lb rend="¬" break="no" /> qu’elle eſtoit aux champs, à l’imitation de ſon ieune
        frere qui eſtoit preque de ſon age, qui fut ensuite Capucin, nommé le Pere Clement elle
        <lb /> ſi eſtoit rendue ſi aadroite qu’elle frappoit vn
        oizeau pour petit qu’il fut. Sans nous amuser a particulariſer, voyons comme la querelle arriva
        <lb />  entre ces deux soeurs, la cadete eſtant mariée
        depuis peu d’annees auoit deſin receu pluſieus viſites de ſon ainée, la cadette ne voulant
        pas paroitre
        <lb />  inſiuile, fut auſſi à ſon tour viſiter ſon
        aiſnée en vn Chaſteau proche de Bourdeaux, apres y auoir paſſe quelques iours a pluſieurs
        honneſtes
        <lb rend="¬" break="no" /> diuertiſſemens, elles s’entretinrent ſur les affaires du temps;
        par vne tele occasion, la cadete ayant monſtré à ſon aiſnee vne fronde de ſoye fort
       
        <lb /> mignonnement faite, l'aiſnée prit de là occasion de railler la robbe &amp; la plume &amp; louer l'espée, ce qu'elle faisoit avec plus de chaleur que de raison,
           <lb />la cadette qui eſtoit d’vn elprit vif, pour
        maintenir ſon party, donnoit de bonnes raiſons, disant ent’autres choſes, que lors qu’on
        deſpeignoit la 
        <lb />  Iuſuice, on ly donnoit vne balance en la main
        droite, &amp; vne eſpée a la gauche, pour nous donner à connoiſtre que l’eſ pée eſt
        inferieure à la robbe e
        <lb /> dautant qu’elle n’eſt que le ſecond inſtrument dans vn Eſtat, que Ciceron le plus
        grand de ous les Orateurs auot bien connu cette verité, lors qu’il
        <lb /> auoit dit que l’eſpée deuot ceder à la robbe:
        L’aiſnée ſe voyant vaincue par le raiſonnement de ſa cadete, qu’elle fut tellemen ſurpriſe et trans-
          <lb rend="¬" break="no" /> portée de colere, qu'elle se jeta  sur une espée qui se rencontra là de hazard &amp; toute en furie lui dit, nous verrons si les effets répondront aux pa-
               <lb rend="¬" break="no" /> rolles, &amp; ayant tiré sa cadete hors du logis dans une campagne fort proche du chasteau, mit l'espée à la main &amp; la traitta fort mal, de façon qu'elle receut une blessure au bras (mais elle ne l'a porta pas loins, car la cadete ayant aperçu deux ou trois autres filles qui venoient aussi droit à elle &amp s'imaginant que s'estoient les Damoiselles de sa soeur, comme il y avoient quelqeu apparence, se voyant desja blessée &amp; sans armes, fit, comme l'on  dit communement de neceſſité vertu, tirant donc la
        fronde deſa poche y mettant vn caillou en dôna à la teſte de ſa ſœur: les damoiſelles qui
        eſtoient e
        <lb />
        <lb /> venues pour les ſeparer, furent bien eſtonnées de
        voir la Comteſſe en vn ſi mauuais eſtat: Mais ſi cela leur donna de l’eſtonnement, il ne
        faut pas en
        <lb />  douter ſi le Comte en fut faſché lors qu’il apprit la
        bleſſeure de ſa femme, &amp; s’e ſtant bien enquis du ſujet de leur dfferend il ne mã qua
        pas peu apres Ze
        <lb />&amp;  d’enuoyer vn homme e xpres au Conſeiller auec vn
        mot de lettre, dont voicy la teneure. Puis que voſtre femme a bien eu l’effronterie &amp; la
        temeri
        <lb /> té de s’attaquer moy en tuant ma femme, car nous la tenons pour morte, l’ayant
        des-ja fait treſpaner, ie romps auec vous,ne vous tenans plus pour paren
        <lb />
        <lb />mair bien pour ennen &amp; ax blen que vous ſrachie
        gque ſi le vous cuſſe ten vous &amp;o oſtre femme, le vous aurois ſacrifés i ma colere, ce
        que ie onus d 3
        
        <lb />e vous rendrez ̀ ce porteur, c’eſt ce que jattend auec impatience, de mon chaſteau le
        3jo Iuin I650. le Comte Polidor. Reſponce. C’eſt eſtre mal informé de
        <lb /> ; l’afaire que ’arrbuer le conmneneenment de cere
        querele à ma fenme, elle n’ a fair’ en cela que e que les per ſonnes le plus ſen ſees
        ſeroient en ne relle occa
        <lb rend="¬" break="no" />2
        <lb />é oqu claenn l’ ait en gr and lonnenr, &amp; ſon e eſ adire e de fendre quand on ſt
        arraqui, e que ie ou en dis eſi pour ous faire olr o ſe im,ſure, de laque le ’eſfpere ous
        panir &amp; d’auoir ſr
        <lb /> us qu n mal eailait en grde ’uur ſe mt ſne adunanrare que ma ſenmme a en ſar la oſlte,
        faire dane des à ce ſoair lae moiie du clernin dur ſhee ſeon d, on coueher i de ulge poelh
        <lb />E Enrarednt de nſtre bon leur, &amp; de oſtre elhaſean g ie m , reneontreray auee le
        nmien, le Con ſeailer rorunat, Le deſire de ſe voit l’eſpoee a la main les nit reneontrer
        des le ſoir meſme, e
        <lb />E Ne laijons paus malgre l’enuie &amp; ſe furent bttre dans vne pleine derriere les
        Capucins: ils furent long-temps à ſe battre ſans auantage de coſté ny d’autre, enfin le
        Conſeillet eut
        <lb /> vn peit coup à la teſte, le Comte fut bleſſé à la cuiſſe qui reſpond à la veine
        caue, il fut porté aux CApucins, ou il mourut de ſa bleſſure entre les e
        <lb />’é En joac de paſſer noſtre ie,
        <lb /> Qu’ard à nmoy ie ſuu ſeruireur mains de ſon beau-frere le PereGlement. Sa femme d’ar;
        cpſté ne lafit pas lpue apres. Conſiderez cette hiſtoire &amp; reglez vos paſſions. </p>
        
<l><lb />Chanſon ſur la victoire de la belle</l>
<l><lb />Frondeuſe, remportée ſur ſa ſœur :</l>
<l><lb />Sur le chant, de l'amour coquet.</l>
<l><lb />La Fronde a donc eu la victoire</l>
<l><lb />Elle a remporté le deſſus,</l>
<l><lb />Et cette Dame aura la gloire,</l>
<l><lb />Que tout ſon combat ſera ſçeu</l>
<l><lb />Et qu'elle a pû auec la Fronde</l>
<l><lb />Vaincre l'eſpée de tant de monde,</l>
<l><lb />Que parmy tout cét embarras</l>
<l><lb />On ne l'a ſçeu bleſſer qu'au bras.</l>
<l><lb />Belle &amp; généreuſe Frondeuſe,</l>
<l><lb />Nous admirons ce grand combat,</l>
<l><lb />Vous ne fuſtes iamais peureuſe,</l>
<l><lb />Lors que vous priſt vn tel ébat,</l>
<l><lb />I'entend[s] qu'exerçant voſtre Fronde,</l>
<l><lb />Vous apprenez à tout le monde,</l>
<l><lb />Que qui la Fronde chérira</l>
<l><lb />Sur tout la victoire il aura.</l>
<l><lb />C'eſt pourquoi la Fronde eſt en règne</l>
<l><lb />Et qu'on la porte à ſon chapeau,</l>
<l><lb />Le Conſeiller ne la dedaigne,</l>
<l><lb />Aux autres le trouuant fort beau</l>
<l><lb />Que chacun ſuiue donc la Fronde</l>
<l><lb />Deſſus la terre &amp; deſſus l'onde,</l>
<l><lb />Car c'eſt le plus belle ornement</l>
<l><lb />Que puiſſe porter vn vray galand.</l>
<l><lb />Chantons l'honneur de cette femme</l>
<l><lb />Iuſques aux deux bouts de l'vniuers,</l>
<l><lb />Montront qu'elle fuſt cét[te] dame</l>
<l><lb />Renuerſant ſa ſœur à l'enuers,</l>
<l><lb />Faiſons paroiſtre ſon courage</l>
<l><lb />Diſant qu'elle a eſté bien ſage,</l>
<l><lb />Et qu'elle a fait tres prudemment</l>
<l><lb />De ſe deffendre vaillament.</l>
<l><lb />Enfin qu'on eſtime la Fronde</l>
<l><lb />Que chacun l'ait en grand honneur,</l>
<l><lb />Et quoy qu'vn mal-veillant en gronde</l>
<l><lb />Enrageant de noſtre bon-heur,</l>
<l><lb />Ne laiſſons pas malgré l'enuie</l>
<l><lb />En ioye de paſſer noſtre vie,</l>
<l><lb />Qu'and à moy ie ſuis ſeruiteur</l>
<l><lb />A tous les Frondeurs de bon cœur.</l>
<l><lb />FIN</l>
</p></body></text></TEI>