<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1025_MAZ">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main" source="Moreau">Dernière requête présentée à nosseigneurs du parlement
          par monseigneur le duc de Beaufort, avant le jugement de la calomnieuse accusation
          intentée par le cardinal Jules Mazarin.</title>
				<title type="sub">Édition Antonomaz</title>
				<respStmt>
					<resp>Chaîne de traitement</resp>
					<persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
					<persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
					<persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
					<persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
				<ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
				<date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
				<availability status="restricted" n="cc-by">
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14843"/>
					<author ref="isni:000000012095909X" source="Mazarine">
						<persName>
							<forename>François de Bourbon-Vendôme, duc de</forename>
							<surname>Beaufort</surname>
						</persName>
					</author>
					<title source="Mazarine">Derniere requeste presentee à nosseigneurs de Parlement par
            monseigneur le duc de Beaufort, avant le jugement de la calomnieuse accusation intentée
            par le cardinal Julles Mazarin.</title>
					<pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
					<publisher ref="isni:0000000108959687" xml:id="IL_MaucroyEtienne.xml">
						<persName>
							<forename>Étienne</forename>
							<surname>Maucroy</surname>
						</persName>
					</publisher>
					<publisher ref="isni:0000000001965841" xml:id="IL_PepingueVeuvedeTheodore.xml">
						<persName>
							<forename>Veuve de Théodore</forename>
							<surname>Pépingué</surname>
						</persName>
					</publisher>
					<date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
					<date source="Carrier" when="1649-01-15">mi-janvier 1649</date>
					<extent>
						<measure unit="page" quantity="8"/>
					</extent>
					<note type="format">in-4</note>
					<relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49404" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49404"/>
				</bibl>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
						<institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
						<repository/>
						<idno type="cote">M12785</idno>
					</msIdentifier>
					<history>
						<provenance>
							<stamp>True</stamp>
						</provenance>
					</history>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
				<p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
				<p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<p/>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fra">Document en français</language>
			</langUsage>
			<abstract>
				<p source="Mazarine">Publié également dans un recueil éditorial intitulé "Recueil de
          diverses pieces. Qui ont paru durant les mouvemens derniers de l'année 1649", 1650
          (BM00059). Texte paru à la mi-janvier 1649 d’après Hubert Carrier (Bibliothèque Mazarine,
          Ms 4682-2, f. 203v).</p>
				<p source="Moreau">1025. Dernière requête présentée à nosseigneurs du parlement par
          monseigneur le duc de Beaufort, avant le jugement de la calomnieuse accusation intentée
          par le cardinal Jules Mazarin. Paris, veuve Théod. Pépin- gué et Est. Maucroy, 1649, 8
          pages. Signée François de Vandôme.</p>
			</abstract>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">prose</term>
					<term type="genre">rhétorique délibérative</term>
					<term type="genre">requête</term>
					<term type="handwritten_note" subtype="no"/>
					<term type="table_of_content" subtype="no"/>
					<term type="illustration" subtype="no"/>
				</keywords>
			</textClass>
			<settingDesc>
				<setting xml:id="evt_Moreau_5" source="Moreau">
					<p>Arrivée du duc de Beaufort à Paris</p>
					<date when="1649-01-13">1649-01-13</date>
				</setting>
			</settingDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change status="corrected" when="2022-03-10" who="AB"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<p>
				<pb n="9"/>
				<pb n="10"/>
				<pb n="11"/>
				<pb n="12"/>
				<pb n="13"/>
				<pb n="14"/>
				<pb n="15"/>
				<pb n="16"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
DERNIERE
        REQVESTE
        PRESENTEE
        A NOSSEIGNEVRS
        DE PARLEMENT
        PAR MONSEIONEVR
        LE DVC
        DE BEAVFORT.
        AVANT LE IVGEMENT DE
        la calomnieuſe accuſation intentee
        par le Cardinal
        IVLES MAZARIN.
        A PARIS,
        Chez la Veufue THEOD. PEPINGVE &amp; EST.
        MAVCROY, ruë de la Harpe, vis à vis
        la ruë des Mathurins.
        M. DC. XLIX.
        
        DERNIERE
        REQVESTE
        PRESENTEE
        A NOSSEIGNEVRS
        DE PARLEMENT
        PAR MONSEIONEVR
        LE DVC
        DE BEAVFORT.
        AVANT LE IVGEMENT DE
        la calomnieuſe accuſation intentee
        par le Cardinal
        IVLES MAZARIN.
        A NOSSEIGNEVRS,
        de Parlement.
        SVPPLIE humblement Francois de Vendoſ
        me Due de Beaufort, diſant, Que dés l’année
        1643 ayant preſenteé ſa Requeſte à̀ la Cour, aux
        fins d’auoir l’honneur (qu’il eſtime precieux d’eſtre
        admis en vne ſi auguſte Compagnie, en la qualité de
        Pair de France; dontil a ſouhaité d’iluſtrer les iltres
        a2 i 
        avantageux qui luy ſont acqulspat ſon extraction, de
        pluſieurs Monarques &amp; ouueains. Le cours de ſa
        pourſuitte bien avancée a eſté́ interrompu par l’en
        uie &amp; violence du Cardinal Maaarin, lequelquoy
        qu’Eſtranger, &amp; d’origine odieuſe à la France, &amp; ſuſ
        peſte à toutes les Nations, vſurpant le pouuoir &amp; les
        fonctions de premier Miniſtre d’Eſtat, au prejudice
        des Loix fondamentales d’iceluy, &amp; des Arreſts du
        Parlement, qui ont exclud de tels emplois tous ceux
        qui ne ſont pas ne ſubjetrs du Roy; Et ſe declarant
        Ennemy de la maiſon de Vendoſme, a fait arreſter
        ledit Suppliant, &amp; traduire priſonnier au Chaſtequ de
        Vincennes, où il l’a detenu par I’eſpace de quatfé
        ans &amp; neuf mois: durant leſquels il n’ peu
        auoir connoiſſance du pretexte de cette oppreſlion.
        Et enfin ne voyant point de Iuges, &amp; n’ayant aucun
        accez à la Iuſtice, il s’eſt genereuſement retré par ſon
        innocence &amp; ſon adrefſe hors de cette languiſſante
        captiuité, pour à l’exemple de ſes valeureux Anceſtres
        ſe rendre preſent à l’oceaſion qui luy pourroit arriuer,
        d’entrer par la force de ſon courage &amp; de ſes armes,
        en quelque place en laquelle ſon ſecours ſeroit vtile.
        Auſſi-toſt apres la conqueſte de ſa liberté, ayant
        rendu ſes tres- humbles devoirs aà̀ leurs Majeſte par
        lettres qu’il leur a écrites, le Cardinal Mazari, pr
        ſes ſuppoſitions &amp; artifices, les diſſuadant de le rece
        uoir à s’en acquiter en perſonne, ſes principaux ſoins
        ont eſlé de s’éclaircir de ce qui auroit eſteé fait tou
        chant
        1
        
        
        ehantſon empriſonnement, Et il a ſceu qu’y ayant eu
        de pretendües informatiõs faites par des Cõmiſſaires
        du Conſeil deputez aà̀ la ſuſcitation du Cardinal Ma
        arin, il auoit fait expedier vne commiſſion au Par le
        ment, pour à la Requeſte de Monſieur le Procureus
        General du Roy, faire &amp; parfaire le procez audit Sup
        pliant ſous le nom du Sieur de Beaufort, (le Cardinal
        Mazarin ayant fait deſigner le Suppliant en cette ma
        niere par affetation de ne le pas nommer &amp; qualifier
        ainſi qu’il doit eſtre ſelon ſa Naiſſance &amp; ſes Tilrres, l
        &amp; ce ſur le faict de conſpiration &amp; d’attentat à la per
        ſonne dudit Cardinal Mazarin.. Ce qui eſt vn crime
        de ſon inuention, en laquelle paroiſt inſolente la va
        nité́ de l’Autheur, d’auoir preſumé qu’vn homme de
        ſa condition fuſt digne d’eſtre exterminé́ par vn Prin
        ces mais crimeſupposé, duquel la calomnie ſe trou
        ue éuidente, tant par les diſcours des Temoins, deſ
        quels le Cardinal Mazarin a extorqué par bien-faits
        &amp; par ſouffrances des fauſſes dépoſitions, que par les
        declarations de ceux qu’il a voulu faire perir en la mi
        ſere des Cachots pour auoir eſté conſtans en la ve
        rité́.
        Depuis que ledit Suppliant eſt ſorty de Vincennes,
        lIes pourſuittes qu’il auroit deſiré́ de faire pour termi
        ner ce procez, luy ont eſté impoſlibles, à̀ cauſe que
        pour ſatisfaire aux formes de la Iuſtice, ſa preſence
        perſonnelle eſtoit neceſſaire, &amp; non ſeulement les ap
        proches de Paris luy eſtoient interdites: mais de plus, 
        ſavie eſtoit expoſeée à de continuelles entrepriſes de ce
        Sicilien induſtrieux aux homicides, lequel a eſſayé
        d’abattre ledit Suppliant par le poiſon ou par le fer,
        iuſques aà̀ diſtraire pour ce deſſein des gens de guerre,
        deltinez &amp; oceupez au ſeruice du Roy dans ſes Ar
        meé́es. Mais l’Arreſt duhuictiéme de ce mois ayant
        rendu la voix aà̀ ceux qui ont à ſe plaindre des outra ges
        du Cardinal Mazarin, &amp; ouuert les voyos de la Iuſti
        ce à̀ tous les opprimez, ledit Suppliant compare en
        perſonne &amp; ſe preſente pour ſe iuſtifier au Parlement,
        qui eſt ſon Iuge legitime, par juriſdiction odinaire,
        &amp; non point pancommiſſion, &amp; ſur l’integrité́ duquel
        les foibles ſont toûiours aſſeurez de receuoir juſtice
        contre les Puiſſants. A l’effet de laquelle juſtification,
        ledit Suppliant repreſente aà̀ la Cour que de deux pre
        cedures faites à l’encontre de luy, il n’y en a aucune
        qui puiſſe ſubſiſter.
        D’vne part, ll y a eu des informations &amp; inter
        rogatoires faits par deux de Meſſieurs les Maiſtres
        des Requeſtes, en vertu de Commiſſion particulie
        re, non verifiee en la Cour, au moyen dequoy tout
        ce qui a eſté fait par eux elt nul, à̀ cauſe de l’incom
        petence des Commiſſaires.
        D’autre- part, Sur la Commiſſion qui a eſté́ dit
        cy- deſſus, auoir eſté enuoyeée en la Cour, &amp; laquelle
        eſt du 1y. May 165. il a eſté ordonné par Arreſt du
        rrentieéme Aouſt enſuiuant, que Monſieur le Procu
        reur eneral auroit Commiſion pour informer des 
        fairs y contenurs; &amp; aà cette fin, obtenir Monition. Ce
        qui n’a point eſté́ faict, quoy qu’il y aye pres detrois
        ans &amp; demy que cet Arreſt a eſté rendu. Ce qui eſt
        vne demonſtration certaine, que le fait de l’accuſa
        tioneſtant imagnaire, il n’a peu y auoir nouuelle in
        formation, &amp; l’ancienne a eſté jugeée inutile, puis
        qu’d y a eu Commiſſion decernée pour en faire vne
        nouuelle.
        Par le meſme Arreſt, il a eſté ordonneé que les Teé
        moins oüis és informations deſdits ſieurs Maiſtres des
        Requeſtes, ſeroient epetez ſur leurs depoſitions, &amp;
        que des particuliers deénommez audit Arreſt, ſeroient
        repetez ſur leursinterrogatoires. Ce qui eſt vne eſpe
        ce de caſſation (mais qu’on pourroit pretendre n’eſtre
        pas formelle) de ce qui a eſté fait par leſdits ſieurs
        Maiſtres des Requeſtes, au lieu deſquelles repeti
        tions, il y a eu en execution dudit Arreſt vn recolle
        ment fait par deux de Meſſieurs commis par la Cour,
        laquelle ſeconde procedure eſt nulle comme la pre
        miere, l’Arreſt ayant ordonneé que les Temoins ſe
        roient repetez &amp; non pas recolez.
        D’où s’enſuit que n’y ayant point de charge con
        tre ledit Suppliant, &amp; le fait de l’aceuſation eſtant
        ſans preuue, le droict eſt acquis audit Suppliant d’eſtre
        enuoyeé́ abſous.
        Ce conſideré (Noſſeigneurs j il vous plaiſe en tant
        que beſoin ſeroit receuoir ledit Suppliant appellant,
        tant comme de luges incompetans qu’autrement, des 
        S
        proee dures faites pat leſdusſieur Maitreas deeu
        fes, encores appellant de toute la procedure faite
        en execution dudit Arreſt dutrentiéme Aout õj
        eſmes oppoſant ̀ leneeurion d’ieluy: Et faiſant
        adroie ant ſiur leldiros ppelaions qu’opoſionse
        ſant les proce dures deſdits ſieurs Maiſtres des
        Requeſtes, &amp; infirnaant la procedure faite en ee
        uion dudit Arreſt, renuoyer ledit Suppliaunt abſou
        de ladite acecuſation, ſans prejudite de ſes droits &amp;
        ations contre ledit Cardinal Mazarin, &amp; autres, aux
        fins dereparation, depens, dommages&amp;e nuereſtson
        aurrerment, aeellee fins que de raiſon; Et vous ferez
        bien Signé, FRANCOIS DE VANDOSME.			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>