<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3484_GBOOKS">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main" source="Moreau">La requête des auteurs présentée au Parlement à
          l'encontre de Mazarin.</title>
				<title type="sub">Édition Antonomaz</title>
				<respStmt>
					<resp>Chaîne de traitement</resp>
					<persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
					<persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
					<persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
					<persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
				<ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
				<date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
				<availability n="cc-by" status="restricted">
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<ref target="https://books.google.fr/books?id=mk0v7SU1utQC"/>
					<author/>
					<title source="Moreau">Requête (la) des auteurs (tant du style du palais que de celui du
            Pont-Neuf et de la Samaritaine), présentée au Parlement à l'encontre de Mazarin.</title>
					<pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
					<publisher xml:id="IL_HenaultJean.xml" ref="isni:0000000108989536">
						<persName>
							<forename>Jean</forename>
							<surname>Hénault</surname>
						</persName>
					</publisher>
					<date source="Moreau" when="1649">1649</date>
					<extent>
						<measure quantity="6" unit="page"/>
					</extent>
					<note type="format">in-4</note>
					<relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
				</bibl>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
						<institution>Bibliothèque municipale</institution>
						<repository/>
						<idno type="cote">312402</idno>
					</msIdentifier>
					<history>
						<provenance>
							<stamp>True</stamp>
						</provenance>
					</history>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
				<p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
				<p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<p/>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fra">Document en français</language>
			</langUsage>
			<abstract>
				<p source="Mazarine"/>
				<p source="Moreau">3484. Requête (la) des auteurs (tant du style du palais que de celui du
          Pont-Neuf et de la Samaritaine) , présentée au Parlement à l'encontre de Mazarin. Paris,
          Jean Hénault 1649 , 6 pages.</p>
			</abstract>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">prose</term>
					<term type="genre">rhétorique délibérative</term>
					<term type="genre">requête</term>
					<term type="handwritten_note" subtype="no"/>
					<term type="table_of_content" subtype="no"/>
					<term type="illustration" subtype="no"/>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change status="corrected" when="2022-08-23" who="AB"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<p>
				<pb n="1"/>
				<pb n="2"/>
				<pb n="3"/>
				<pb n="4"/>
				<pb n="5"/>
				<pb n="6"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<figure type="illustration"/>
LA
        REQVESTE
        DES
        AVTHEVRS
        PRESENTEE
        AV
        PARLEMENT,
        A L’ENCONTRE
        DE MAZARIN.
        A PARIS.
        Chez IEAN HENAVLT.
        M. DC. XLIX. 
        
        LA REQVESTE
        LED
        DE AV I HEVH,
        1 E I
        PRESENTEE AV PARLEMENT,
         l’encontre de Maarn.
        Z ES pauures Autheurs viennentim
        ̀ plorer voſtre protection, &amp; remet
         tre leurs intereſts entre vos mains.
        5 Ils ont bien beſoing de voſtre ſe
         cours, &amp; il eſt tres-neceſſaire pour
        lut ſe qoils ſoient conmpris dan li’acrond
        qui ſe
        erſonne
        ’y prend leur pary, &amp; pas vn deusyeappele
        pour maintenir la ſincerité de leur procedure. Cõ
        me ils n’ont agy que pour deffendre l’eéquité de
         voſtre cauſe, ils n’ont garde de craindre d’eſtre
        coupables: mais ils craignent ſeulement que l’on
        ae ſupprime tant de rares diſcours enrichis detant
        de belle pointes d’eſprit qui ont piqué l’ennemy
        de voſtre iuſtice. Il yva de voſtre gloire, A. S. auſſi
         bien quedevoſtrefeputatian, de ne point ſouffrir 
        4
        ce deſordre outre que cela nous ſeroit trop ſen
        ſible, que des choſes ſi dignes de l’etrernité, vinſ
        fent à perir par l’iniure d’vn temps mal-heureux,.
        &amp; par l’animoſité d’vn ignorant qui n’en auroit.
        reconnu que l’aigreur, &amp; non pas la ſcience: c’eſt
        pourquoy nous auons deputé des plus habiles
        de nos Scribes Pariſiens, rant du ſtile du Palais,
        que de celuy du pont-neuf, &amp; de la Samaritaine,
        pour vous preſenter noſtre tres humble requefte
        par la quelle nous vous ſupplions tres-inſtamment
        de ne nous pas abandonner à la rage d’vn eſtran
        ger qui bruſlera tous nos lauriers: helas que cette
        perte ſeroit grande! outre qu’elle ſeroit irrepara
        ble, &amp; où pourriez vous treuuer aprez cela de quoy
        vous faire des Couronnes, llluſtres Senateurs, vo
        ſtre vertu demeureroit ſans prix, &amp; voſtre gloire
        ſans luſtre, ſi l’ ne pouuoit plus trouuer de lauriers
        chez nous, ie croy que l’on nen treuueroit en au
        cun liou dus al, e qa e arbre qul eſt touſiours
        verdoyant, &amp; qui ſerc de ſigne à l’immortalité, ſe
        roit deſormaisinconnuà̀ toutes les nations. Pour.
        obuier à ce mal-heur qui ſeroit ſans remede, ne
         ſouffrez point que Mazarin retoume, à Paris &amp;
        nous remettrons tous nos iterefts entte vs
        mainsyque s’il retourme nous ne voulons point de
        paix, &amp; nous entreprendrons plû̂toft la guerte
        contre luy à nos propres frais, &amp; depens. Ce neſon
        pas les impoſts qu’il a mis ſur nos palmes, &amp; nos
         lauriers:. 
        lauriers qui nous feront prendre les armes contre
        luy. Grace à Dieu nous auons eſté les moins foulez;
        parce qu’il ne connoiſſoit point dequel profit
        eſtoit ce reuenu: le ſeul motif’de noſte guerre ſera
        Ie peu d’eſtime qu’il a touſiours fait de nous. Peut
        eſtre l’a-t’il fait par ignorance; mais nous luy vou
        lons apprendre qui nous ſommes, nous luy vou
         lons montrer qu’il deuoit nous cognoiſtre, &amp; nous
        voulons bien qu’il ſçache que ſon immortalité́ de
        pendoit de nous, &amp; que nous le voulons faire
        mourir à la memoire de la poſterité, ou ne l’y faire
        viure que pour le rendre odieux. Vous A. S. que
        nous auons deia conſacrez au ſcin de cette heu
        reuſe memoire, &amp; qui en faites les plus precieux
        ornements, ne ſouffrez pas cette fatale guerre que
        vous pouuez terminer en vn moment, faites nous
        ioüir de la meſme paix que vous promettez aux
        autres; &amp; pour nous tirer de cette iuſte querele,
        exterminez l’ennemy mortel des Autheurs; ou bié
        à Paris, ne deſaprouuez pas vne
        ſi vous
        guerre qui ne ſera iamais à voſtie deſauantage.
        Nous nous garderons bien de choquer les intereſts
        de la iuſtice,nous qui faiſons profeſſion tres parti
        cullere d’eſtre iuſtes, &amp; genereux:Auſſi nous eſpe
        rons que vous ſerez touſiours pour nous, ſi l’enne
        my des lettres nous attaque; &amp; ainſi quoy qu’il
        atriue nous ne ferons que tres-bien de vous con.
        fier nos intereſts qui ne conſiſtent qu’en gloire, &amp;
         B 
        6
        en repuitatſon. Vos voyez combiéils ſout gainds,
        &amp; combien ils moritent qu’on les conſidere, &amp;
        nous nous aſſeurons que vous iugsz aſſez par là de
        l’eſtime que nousfaiſons de voſtre iuſtice, en vous
        confiant des Richeſſesſi importantes, qui ſeroit
        trop ſuffiſantes pour vous payer des ſoias que
        vous prendrez de nous les conſeruer. Ne naglige
        pas ceux qui ſe ſont montrezſi zelex à prendte vo
        ſtre party, la iuſtice demande encor cela de vous,
        &amp; vousluy auez promis de ne luy rion refuſer; nous
        atrendons noſtre repos auec celuy desautres, &amp;
        vous ſeuls le peauez donneo à tous, auſſi- toſt que
        noſtre guerre ſra finie, &amp; que nous aurons la paix,
        nous ne penſerons plus qu’à faire valeir noſtee
        bien par les loüanges continuelleas que nous vous
        doanercons, &amp; nous compoſerons des volumes. ò
        l’on ne lira plus que des benediections au Pale
        ent.
        FIN.			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>