<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3844_GBOOKS">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main" source="Moreau">La trêve arrêtée entre le roi et Son Altesse Royale, pour
          la conclusion de la paix , et ce qui s'est passé sur ce sujet, avec l'éloignement des
          troupes qui sont aux environs de Paris.</title>
				<title type="sub">Édition Antonomaz</title>
				<respStmt>
					<resp>Chaîne de traitement</resp>
					<persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
					<persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
					<persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
					<persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
				<ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
				<date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
				<availability status="restricted" n="cc-by">
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<ref target="https://books.google.fr/books?id=Zvt5EgfAslAC"/>
					<author/>
					<title source="Moreau">Trêve (la) arrêtée entre le roi et Son Altesse Royale, pour la
            conclusion de la paix , et ce qui s'est passé sur ce sujet, avec l'éloignement des
            troupes qui sont aux environs de Paris.</title>
					<pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
					<publisher ref="isni:0000000001831368" xml:id="IL_BrunetJean.xml">
						<persName>
							<forename>Jean</forename>
							<surname>Brunet</surname>
						</persName>
					</publisher>
					<date source="Moreau" when="1652">1652</date>
					<extent>
						<measure unit="page" quantity="7"/>
					</extent>
					<note type="format">in-4</note>
					<relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
				</bibl>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
						<institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
						<repository/>
						<idno type="cote">Rés 309569</idno>
					</msIdentifier>
					<history>
						<provenance>
							<stamp>True</stamp>
						</provenance>
					</history>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
				<p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
				<p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<p/>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fra">Document en français</language>
			</langUsage>
			<abstract>
				<p source="Mazarine"/>
				<p source="Moreau">3844. Trêve (la) arrêtée entre le roi et Son Altesse Royale, pour la
          conclusion de la paix , et ce qui s'est passé sur ce sujet , avec l'éloignement des
          troupes qui sont aux environs de Paris. Paris, Jean Brunet, 1652, 7 pag. Le secret de
          cette double publication, c'est que les colonels de la milice devaient être reçus par le
          roi à Saint-Germain. La Fronde espérait les retenir.</p>
			</abstract>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">prose</term>
					<term type="genre">narration</term>
					<term type="genre">récit</term>
					<term type="handwritten_note" subtype="no"/>
					<term type="table_of_content" subtype="no"/>
					<term type="illustration" subtype="no"/>
				</keywords>
			</textClass>
			<settingDesc>
				<setting xml:id="evt_Moreau_102" source="Moreau">
					<p>Les colonels de la milice s’assemblent pour convenir d’une députation au roi</p>
					<date when="1652-10-06">1652-10-06</date>
				</setting>
			</settingDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<p>
				<pb n="1"/>
				<pb n="2"/>
				<pb n="3"/>
				<pb n="4"/>
				<pb n="5"/>
				<pb n="6"/>
				<pb n="7"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
LA TREVE
        ARRESTEE
        ENTRE LEROY
        ET SON A. ROYALE.
        Pour la concluſion de la Paix, &amp;
        ce qui s’eſt paſſé ſur ce ſujet.
        Aue l’eſoionemnen e soupes quiſont au
        enuirons de Paris.
        3
        cnu n ùa Vû rt ueauſee ſnn
        TC¬ 
        
         , :ſh: ,.
         lded: e ete?
         IA TREVE ARRESTE
        1
         entre le Roy &amp; ſon Alteſſe
        Royalle, pour la concluſion
        de la Paix, &amp; ce qui s’eſt paſ
        ſé ſur ce ſujet.
         A Paix et la ſanté de l’Eſtar, comme
         la Guerre en eſt la rmaladie. Il y a long
         temps que ſonA. procure ce reme¬
         de à la France, conmdné vn affeétiouneé
        Meeur, qui cherche les plus rares ſecrets de
        ſon at, pour rachepter vn malade du peril de la
        mort ous voyons tdus les iours les ſoims qu’il
        prend pour iendre à cer Eſtar ſa premiers felici
        té; ſa prudence &amp;e ſon auoié, qu’il employe
        ponr diſfiper les fations quinous en efloignent.
        Il ne faut pas dourer qu’il ’y rencontre de faſ
        cheux obſtacles, &amp; que cet Hers nue ſuéëra pas
        noins à nous acqueir ce threſr, qu’Hercule
        à dompter les Monfâres de l’Afrique, &amp; que Ia
        l lereie ee
         elperer qu ſi dousſecbndons ſes iuſtes deſſein,
        1 
        4
        C cooperions de noſtre coſté, d’atoir én peu de
        temps cetre Paix tant deſirée, &amp; qui ſeule peut
        nous guarir de tous nos mux. Vous ſçauez eom
        bien il y a de tenaps que le Sieur de Ioyeuſe ne
        gotie en Cour de la part de ſor-A. pour la
        Paix: mais par le moyepe eertauiesy gens prés
        du Roy, mal intentionnez, &amp;aux yeux deſquels
        la Paixparoiſtpls’efpouuentable que la Guer
        re, ſes ſoins &amp; ſes trauaui ſeſt rouuez vains,
        pour accomplir la volonté de ſadite A. Neant
        moins -ſonaffe àian au bien :publc , he ſe rebu
        tan pas pour oela,l’auroite renuoy enicore pour
        Ia troiſiefnmfoirà Cour,o on hyauroit pro
        poſé be téu dedixiouts our: donhelieuà la
        coneluoſoad’nel’aix, quiſdoit fairepedant
        certe interaaee ayant eſte cnuoyé́e de la part
        du Roy à ſonA R. ſigné́ede la main de ſa Ma.
        jeſté; ſadite t. R. l’ufdit auſſi fignée: C’eſt touſ
        journ moyen uu pauutds gesd la cmpa
        gne de rſpiret puit quelque iemdps, de labou.
        rer leurs tes, &amp; lel enſeneneer: ar pendaat
        icelle il y a oeſſatioa d’armnes durant ledit temps,
        d1 pt! lequalil ne ſe fer uc ato: d’boſtilis
        de part &amp; d’use: &amp; que il ran cômhetroi quel
        ou , pr emplairemtht lesloonreuenas;
        Oi e le tooupescantl Eſtaagetes que Franobiſes
         deux partys, ſc retireraut ſug les, frontieos,
        pour laiſſer les pafſagns libcess Ainſt Psris peut
        tirer 
        irar n-granl fouhagamant, arendu quebea
        oup de marchanhſes, qui eſtoiertarreſteées en
        ues ndts, vinront ltoemont &amp; ſeune
        mœnt. ll yagrande apparene pur la Pair en
        ſuite..car le Roy teſmoigne la vouloir, &amp; beau
        coup adegens de la Cour, que la Guosre ruine &amp;
        fatigue auſi bienquenous, la demnande nt hau
        tement. Il n’y a que ertainos. gens du Conſed
        du Roy, creatures du Cardinal Maarin, qui
        font tout ce qu’ils peuuuent pour la reculer,
        apprehendans de perdre le credit qu’il ſe ſone
        acquis auprés de la Majeſté, pour les ſenices:
        qu’ls ont rendus audit Car dinal. Los appro
        ches que le Roy fait vers cette Vlle, en ſoneles
        augures: car les Fouriers queſa ajeſté-auoi!
        enuoyez pour marquer les logis. à Sai ctGer
        main, furent ontre-mandez:par icelle, pour
        allar à Mantes, &amp;, de Moates à Sainct Ger
        main faire. leur charge. On-sieſt aſſemblé ces
        iourS-cy au Parieent, ſurla Deputaton des
        Colonels &amp; Capitaines des Quaiers vers a
        Majeſlé, où l’ona reſolu que lon le ſſe Roya
        le ſeroit tres-humblement ſupphee de donner
        des Paſſepots auſdits Bourges, qui ſeront De
        putez pour cet efft, &amp; donvhyona vn de haque
        Comagnie, failant en ſemble deux cens qu2
        rante, luiuant pareil nombre de CGompagntes
        qui lont dans: Paris, S. A. Rleur doit acorde
        des Paſſe-ports. lls ſe dſpc lent de partir-de ain, 
        6
        pour teſmoigner au Roy, auee quelle lmpatiece
        les Habitans de Paris, ſouhaittent la preſence de
        Sa Mjeſté, eſperant qu’elle n’y viendra pas ſans
         ovn oubly General de tout ce qui s’eſt paſſé, &amp; vne
        Paix aſſeunée, qui puiſſe remettre les affaires a
        meſme eſtat qu’elles eſtient auparauant la guer
        e, c’eſt à dire rendre l’abondance dans nos Com.
        pagnes deſolées, la pompe dans les Villes, &amp;
        le calme dans tout ſon Royaume.
         Ce ſont les fe hicitez que Son Aleſſe Royale
        nous proeure,, qu fait tout ſon poſſible pour y
        diſpoſer Sa Majeſté, malgré tous ces argus Ma
        zarins, qui bbledent Sa Majeſté. Il faut croire
        que Dieua touche ſecrettement le cœur de ne
        ſtre Monarque, &amp; qu’il aura à la fin pitié́ de nos
        miſejes, &amp; apallaon de uy meſme, deſe voir
        par les intnrgues mahceſes du C. M. eſloipné de
        ſa bonne Vlle de Paris, qi eſt le plus beau fleu¬.
        ron de ſa Curonne, p ué de l preſence &amp; des
        bons Conſeils de Monſieur le Duc d’Orleans ſon
        Oncle, &amp; de l’elpée de Monieut le Prince, qui
        dans l’auenementà ſa Couronae, abati l’orguiel
        de les ennemis, &amp; ſeruit de rempart à cet Eſtat.
        Enfi, l’ars s’attend bien-toſt de receuoir ſor
        Monarque, &amp; de luy teſmogner ſes obeyſſan¬.
        ces &amp; ſes regrets. ll eſpere a fſi de le voir reue
        nu auec la clomence de lon Gan Pere Henry
        le Grand, &amp; la lulte de ſon Pere Louys le Iuſte,
        puis qu’l eſt heriter de leurs Veitus, aſſi bien 
        97
        que de leurs Eſtats; &amp; qu’il ſe ſouuiendra de ce
        qu’vn Gand perlonnage diſoit vn iour au fa
        Roy Henry Il V. dans les mouuemens de la Li
        gue, qui n’eſtoit pas Roy de Paris, n’eſtoit pas
        oy de fFrance, voulant die qu’il falloit ggners
        les Panſiens par ſa c lemence &amp; debonnaireté, e
        qui luy reulst fot bien, car des lors qu’il fut
        dans Paris, tous les mouuemeus ceſſerent par
        oute la France.
        Nous en eſperons autant du retout de ſa Ma.
        jeſté: puis qu’elle a eu la bonteé́ de nous accorder
        vne tré́ve, il y a apparence qu’elle eſt diſpoſée à
        nous donner en ſuite la Paix, puiſque la rré́ve en
        gendre ordiaairement la ’aix, &amp; que ces dix
        iours ſeront occupez à calmer les troubl.s de
        l’Eſtat, reü̈nir la Miſon Royalle, remettre les
        pauures membres mulez du Corps du Parle
        ment de Paris, que le Cardnal Mzarin auoit
        eſtropié par la ſepration qu’il en auoit faite, &amp;
        qu’apreés vne Amniſte generale, ou Edit de paci
        fication en bonne forme, nous verrons encore
        noſtre ieune Monarque beny du peuple par les
        ruës, comme il le fut à ſoa rerour de la premiere
        guerre de Pris, auec des acclamations de ioye,
        ſi vehementes, qu’elles luy pourront bin fire
        voir que Paris n’a rien dimin é́ de ſo amour,
        ny de ſon z. le cnuers ſa Maje ſté pendant ſon ab
        ſtace.
        E 1 N.			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>