<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3317_GBOOKS">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main" source="Moreau">Remontrance du pape et de tous les cardinaux faite au
          cardinal Mazarin pour se retirer hors du royaume de France, avec exhortation audit
          cardinal Mazarin d'aller rendre compte à Sa Sainteté de tous ses mauvais déportoments, à
          peine de désobéissance.</title>
				<title type="sub">Édition Antonomaz</title>
				<respStmt>
					<resp>Chaîne de traitement</resp>
					<persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
					<persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
					<persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
					<persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
					<persName ref="orcid:0000-0001-5815-9506" role="intern">Faure Margaux</persName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
				<ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
				<date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
				<availability n="cc-by" status="restricted">
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<ref target="https://books.google.fr/books?id=PRQ5Ebw0GIEC&amp;hl=fr"/>
					<author ref="viaf:89748824" role="speaker">
						<persName>Innocent X</persName>
					</author>
					<title source="Moreau">Remontrance du pape et de tous les cardinaux faite au cardinal
            Mazarin pour se retirer hors du royaume de France, avec exhortation audit cardinal
            Mazarin d'aller rendre compte à Sa Sainteté de tous ses mauvais déportoments, à peine de
            désobéissance.</title>
					<pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
					<publisher ref="isni:0000000114066324" xml:id="IL_VariquetPierre.xml">
						<persName>
							<forename>Pierre</forename>
							<surname>Variquet</surname>
						</persName>
					</publisher>
					<date source="Moreau" when="1649">1649</date>
					<date source="Carrier" notBefore="1649-02-21" when="1649">la dernière semaine de février 1649</date>
					<extent>
						<measure quantity="7" unit="page"/>
					</extent>
					<note type="format">in-4</note>
					<relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM01663" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50558"/>
				</bibl>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
						<institution>Bibliothèque municipale</institution>
						<repository/>
						<idno type="cote">Rés 311576</idno>
					</msIdentifier>
					<history>
						<provenance>
							<stamp>True</stamp>
						</provenance>
					</history>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
				<p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
				<p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<p/>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fra">Document en français</language>
			</langUsage>
			<abstract>
				<p source="Mazarine">
					<ref target="Moreau3348_GBOOKS.xml">Responce
            faite par un religieux de l'ordre de Sainct François au Pape, sur l'exhortation faite à
            Julle Mazarin, cardinal.</ref>
Une suite a été publiée : "" (BM01664) à Paris, Jean Brunet, 1649. Texte paru à
          partir de la dernière semaine de février 1649 d'après Hubert Carrier (Bibliothèque
          Mazarine, Ms 4682-5, f. 150v), suivant la mention de la levée partielle de l'abstinence du
          carême (p. 7)				</p>
				<p source="Moreau">3317. Remontrance du pape et de tous les cardinaux faite au cardinal
          Mazarin pour se retirer hors du royaume de France , avec exhortation audit cardinal
          Mazarin d'aller rendre compte à Sa Sainteté de tous ses mauvais déportcments, à peine de
          désobéissance. Paris, Pierre Variquet, 1 041), 7 pages. Cette pièce a donné lieu à la
          Réponse faite par un religieux de l'Ordre de Saint-François au pape , etc.</p>
			</abstract>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">prose</term>
					<term type="genre">rhétorique délibérative</term>
					<term type="genre">remontrances</term>
					<term type="subject">Joseph de Paris, capucin, 1577-1638</term>
					<term type="handwritten_note" subtype="no"/>
					<term type="table_of_content" subtype="no"/>
					<term type="illustration" subtype="no"/>
				</keywords>
			</textClass>
			<settingDesc>
				<setting xml:id="evt_Moreau_15" source="Moreau">
					<p>Signature du traité de Ruel</p>
					<date when="1649-03-11">1649-03-11</date>
				</setting>
			</settingDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change status="corrected" when="2022-07-19" who="MF"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<p>
				<pb n="1"/>
				<pb n="2"/>
				<pb n="3"/>
				<pb n="4"/>
				<pb n="5"/>
				<pb n="6"/>
				<pb n="7"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<figure type="decoration"/>
				<imprimatur>AVEC PERMISSION.</imprimatur>
REMONSTRANCE
        DV PAPE,
        ET DE TOVS LES CARDINAVX
        FAITE AV CARDINAL MAZARIN,
        pour ſe retirer hors du Royaume
        de France.
        Auec exhortation audit Cardinal Mazarin,
        d’aller rendre compte à ſa Saincteté de tous
        ſes mauuais déportemens, à peine
        de deſoyſſance. 
        A PARIS.
        Chez PIERRE VARIQVET, ruë S. Iean de Latran,
        deuant le College Royal.
        M. DC. XLIX.
        
        
        
        
        3
        REMONSTRANCE DV. PAPE.
        &amp; de tous. les Cardinau, faite au Cardinl
         aarin, pour ſe retirer hors du Roya
        me de France..
        Auec exhortation audit Cardinal Mazarin, d’aller ren
        dre compte à ſa Saincteté, de tous ſes mauuais de
        portemens à peine de deſobeïſſance.
         HER. GONFRERE,
        Les
         ſanglots &amp; les plaintes de toute la France,
         &amp; de ſes Peuples, eſtans venues iuſques à̀
        S os aureiues pu lies eonueuſdion quevo
        y ae res ſur ces Prouinces depuis voſtre eſtabliſſe
         ment, ne nous donnans pas moins d’eſtonnement, que
        vous peut faire la ſurpriſe des mauuais preſages, &amp; des
        mal heurs dont vous voyez continuellement voſtre
        perſonne. entourée, nous ont fair croire que vous
        meſpriſiez rous les aduertiſſemens &amp; les’ ſages conſeils
        que ie vous ay fait ſçauoir de la part de mon Nonce en
        France, teſmoin de tous ſes beaux ſpectacles, &amp; de
        tous mes Conſeillers les Cardinaux; qui ne ſont pas
        moins eſtonnez que moy, touchant les cruautez que
         vous exercez dans ce fidelle Royaume, &amp; qui ſemble.. 
        4
         vous auoir en horreur, comme la peſte de leurs Pro.
        uinces, &amp; le Tyran de leurs corps &amp; de leurs ames, qui ne
        ceſſes’plus que de gemir aupres de ma perſonne, en vous
        accuſant l’Ennemy de leur Eſtat, diſant que vous eſtes
         celuy ſeul qui prolongez la Paix entre tous les Princes
        Chreſiens, voyant que vous meſpriſiez les conſeils-&amp;
         les bons aduis que nous vous donnions, cmme Amhy
        &amp; Confrere -de la ſaincte hgliſe, quinous ont fait de
        ſeſperer tout le bon ſuccez que nous eſperions en reti
        .rer, par les Remonſtrances que cette Auguſte Com
        paguie s’efforçoit de vous donner. Mais comme nous
        aus veu que vous neceſſiez de pourſuiuré, &amp; qu’au con
         traire, vous tiriez les affaires dans vn peril plus dange
        reux, &amp; dedans vne pourſuite tres pernicieuſe, &amp; dom
         mageable aà voſtre Perſonne, à tout l’Eſtat de France,
         &amp; aà eoute ſon Egliſe, qui ſemble teſmoigner par ſon ſi
         lence, tcous les regrets &amp; tous les roſſentimens qu’elle
         ſoufre par les deſordres de la guerre, en ſe voyant in
        terrompuë du Seruice Diuin. Que ſur l’Aſſembĺe que
        nous auons faite, nous auons iugé aà propos de vous ad
         uertir touchant ces deſordres, que vous ayez à vous ren
        dre dans la Capitale du Sainact Siege, &amp; qu’auparauant
         vous procuriez vne Paix auec tous les bons François,
        (que vous auez ſi mal traittez durant voſtre Admini
        ſtrationl&amp; ſes Princes, que vous auez excirez à ſe vanger
        contre ſon Peuple, qui ne deſire rien moins que de les
        voir auec reſioü̈yſſance: De plus, de procurer ſembla
         blemenr celle de la Chreſtienteé́, puis qu’il n’a tenu qu’à
         vous, &amp; que vous ayez mieux aymé́ la renuerſer, &amp; la
         faire choir, afin que durant ſa cheute, ſon Ennemy prit
         occa¬ 
         Pre
        qui ne
         yous
        eſtes
        inces
        ils&amp;
        Amy
        it de
        reti
        om
        nous
        con
        nge
        OIa
        nés
        n ſi
        elle
         in
        que
        ad
        e
        ant
        ié,
        ai
        re
        s
        ’à
        oceaſion de la mal traitter, &amp; de s’en emparer, puis qu
        vous eſtes le ſeul ſujet de ſon inquietude, &amp; la ſeu
        le eauſe de ſa haine, &amp; l’vnique Perturbateur de ſon re
        pos. Mais ie vous exhorte, qu’auparauant vous faſſiez
        amende honorable à tous ces -braues Senateurs, deſ
        quels vous auez voulu obſcurcir la memoire &amp; la re
        putation, vous dementant par l’affection &amp; l’amour
        qu’ils portent à leur Roy, qu’ils veulene rauoir, &amp; que
        vous leur auez enleuéd auit pour mieux ioüer voſtre.
        tout, &amp; que vous auez taſcheé d’aigrir contre eux, non:
        obſtant la grande paſſion quil a de les obliger, &amp; le
        bon naturel qu’ila touſiours ou poureux. C’eſt pour
        quoy. nous ne croyons plus ce que vous aue voulu:
        nousperſuader, en nous mendant que c’eſtoit pour vne
        cauſe iuſte &amp; legltime, que ceſtoit pour le defendre:
        mais Dieu. a permis que nous ayons deécouuers les four
        bes, &amp; les mauuaiſes inclinations que vousaue pour.
        elle, ce qui ne ddit iamais entrer que dans- l’eſpris d’vn
        ingrat; c’eſt à elle que vous deuez voſtre Fortune, &amp; ce
        que vous auez iamais eu, entre auttes, toutes les richeſ
        ſes que vous auez enuoyé en certe Ville du ſainct Siege,.
        (tant pour y faire ́clater voſtre luxe &amp; voſtre pompe.
        que vos mauuais déportemensjen-ſont le fidelle reſmoi
        gnage. Ayez donc cecy pour agreable, puis que c’eſt
        ſans animoſité, &amp; ſans aucune rancune que i’aye contre
        vous, mais pluſtoſt que c’eſt mon deuoir qui m’oblige à
        Vous remoſtrer dans vos mauuais déportemens: &amp; puis
        quant il arriueroit que ie ne vous aduertirois pas, n’eſtes
        vous pas homme, &amp; n’auez vous pas vne conſcienco, &amp;
        deplus,n’auez vous pas vne ame à ſauuer, qupous per. 
        dez, ſi vous ny prenez garde. VMous voyezdonc lesmi
        ſes dans leſquelles vous reduiſez cett Franceglorie
        ſe, ſes Prouinces, &amp; les dégaſts que vous y apportoz.
        dans ſes Villes, &amp; principalement dans la Capitale. de;
        ſon Royaume, que vous contraignez auiourd’huy à.
        violer les Loix que nous auons dans noſtre Egliſe, qui
        eſtde manger de la viande le Caxeſme. C’eaft ceue meſ
        me Egliſe, qui vous reprochera àianiis les defordi;
        que vous y auez apporté par vo pernicieux: conſeils
        C’eſt elle quivous demãde les dfferences que vous-auez
        niſes entre les fidelles Catholiques, &amp; les Heretciques;
        il n’y pna poiuypuisque vous n’aœzfait qu’vnEgli
        ſe: Cſera doncd’elle meſme que vous fouftirez, &amp;
        qui Vvous ferad rendre ce que vousi auez. voulu: auin
        parla force, pour ſuſtente voſtes Moiſo.. e pou
        uiez ous pas uous mouler ſuc unloſeph, vn Miniſtre
        d’Eſtnt, qui eftoit cellemienc filele à ſon Maiſtre, quil
        n’auroit iamais ſouffert à ſes paſſiõ̃sledeſir de paroiſtré;
        ny de foules ſdn ’euple pour senrichir; Puis que c’eſt le
        contraire, que yous volez voſtre Roy&amp; ſes Peuples, qui
        ue peuuent plus teſiſter à vos tyrannies &amp; à vos cruau
        tez, &amp; qu’il faut qu’auiourd huy vous ſoyez le ſujet de
        leur querelles, &amp; l’Autheur de leur differents. Ceeſt
        pas de cette heure que nous ſç̧auons ce que vous eſtes;
        &amp; que nous connoiſſons les fourbes, dont vous vous
        eſtes ſeruy pour tromper le Roy d’Eſpagne, &amp; que vous
        voulez encore vous ſeruir, pour tromper le Roy. de
        France, &amp; ſon Peuple, qui s’eſt apperceu de tous les
        ſtratageſmes que vous vous ſeruiez conauee luy, &amp; qui a
        creu bietfaire, s’il vous degradoit de vos Charges, 
         lesmi
        lorieu
        portez
        1rale de.
        d’huy à̀
        iſe, qui
        e meſ
        ſords
        nſeils
        s au
        tiquess
        e Egli
        ez, &amp;
        aui
        2 pou
        imiſtro
        e, quil
        oiſtt;
        ’eftle
        les, qul
        erua?
        jet de
         Peft
        ſtes;
        ouÉ
         ous
        y de
        is les
        qui
        res 5
        comme moy de vous commander de venir à Rome,
        pour rendre compte au S. Siege de tous vos mauuais
        deportemens, &amp; y faire penitence de tous les maux que
        vous auez causé dans ce floriſſant Royaume de Fran
        ce, &amp; ailleurs; &amp; ce faiſant, vous obligerez toute la
        Compagnie des Cardinaux, fidels à l’obeyſſance de
        ſa Saincteté.
        FIN.			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>