<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3371_GALL">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main" source="Moreau">Réponse à la prétendue déclaration du roi sur le sujet de
          la paix, nuitamment affichée, avec les procédures criminelles faites contre les auteurs,
          afficheurs et leurs complices.</title>
				<title type="sub">Édition Antonomaz</title>
				<respStmt>
					<resp>Chaîne de traitement</resp>
					<persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
					<persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
					<persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
					<persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
					<persName ref="orcid:0000-0001-5815-9506" role="intern">Faure Margaux</persName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
				<ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
				<date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
				<availability n="cc-by" status="restricted">
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8620832t"/>
					<author/>
					<title source="Moreau">Réponse à la prétendue déclaration du roi sur le sujet de la paix,
            nuitamment affichée, avec les procédures criminelles faites contre les auteurs,
            afficheurs et leurs complices.</title>
					<pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
					<publisher>
						<persName>Sans nom</persName>
					</publisher>
					<date source="Moreau" when="1652">1652</date>
					<extent>
						<measure quantity="8" unit="page"/>
					</extent>
					<note type="format">in-4</note>
					<relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM01856" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50707"/>
				</bibl>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
						<institution>Bibliothèque nationale de France</institution>
						<repository>département Droit, économie, politique</repository>
						<idno type="cote">F-21045 (37)</idno>
					</msIdentifier>
					<history>
						<provenance>
							<stamp>True</stamp>
						</provenance>
					</history>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
				<p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
				<p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<p/>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fra">Document en français</language>
			</langUsage>
			<abstract>
				<p source="Mazarine">Répond à la "Declaration du Roy, en faveur des bourgeois &amp; habitans
          de la ville de Paris : contenant la levée des modifications portées par l'arrest de
          verification de l'amnistie accordée par sa Majesté." du 26 septembre 1652 (BM01538,
          BM01539 et BM01540). L'amnistie concerne l'émeute du 25 juin et la journée des pailles le
          4 juillet Autres éditions : Paris, Jean Brunet, 1652, 8 p., in-4 (BM01857) ; Paris, Jean
          Brunet, 1652, 8 p., in-4, (BM01858) qui présente du texte en moins dans le cahier B des
          modifications du texte par rapport au texte des deux autres Variantes : Cahier B
          composition typographique différente, p. 5, l. 1-5 ajout de "Sçauoir, Princes &amp;
          Officiers de la Couronne, ceux du Parlement de Paris, Cours Souueraines &amp; Subalternes,
          Capitaines, Gouuerneurs, Gentilshommes, Bourgeois &amp; Habitans, &amp; tous autre" ; l.
          11 "censez" ; p. 6, l. 25 "Declaration ou plainte" ; p. 7, l. 2 "composé seulemẽt de 15.
          ou 16. Iuges" ; l. 5/6 "comme le President/de Nouion, pour estre Premier President" ; l.
          16 "son Parlement" ; l. 17 "dãs" ; l. 19 "verifiée à celuy de Paris" ; l. 25/26 "qui est
          le premier de Fran-/ce, &amp; le Parlemẽt des Pairs" ; p. 8, l. 4/5/6 "qu’il plai-/ra à Sa
          Majesté de faire expedier, il soit reuoqué/&amp; suprimé, &amp; reuny audit Parlement de
          Paris" ; l. 8/9 "apres auoir donné la Paix à tous/ses Sujets, reuny celuy de Tours à celuy
          de Paris."</p>
				<p source="Moreau">3371 . Réponse à la prétendue déclaration du roi sur le sujet de la paix,
          nuitamment affichée, avec les procé dures criminelles faites contre les auteurs ,
          afficheurs et leurs complices. Paris, Jean Brunet, 1652, 8 pages. Moins curieuse que le
          titre ne le promet ; mais assez rare.</p>
			</abstract>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">prose</term>
					<term type="genre">réponse</term>
					<term type="subject" ref="institution/parlement_de_paris.xml">France. Parlement de
            Paris</term>
					<term type="subject" ref="institution/parlements.xml">Parlement de Pontoise</term>
					<term type="subject">Paris (France), 1652 (Journée des Pailles)</term>
					<term type="handwritten_note" subtype="no"/>
					<term type="table_of_content" subtype="no"/>
					<term type="illustration" subtype="no"/>
				</keywords>
			</textClass>
			<settingDesc>
				<setting xml:id="evt_Moreau_100" source="Moreau">
					<p>Deuxième déclaration d’amnistie</p>
					<date when="1652-09-26">1652-09-26</date>
				</setting>
			</settingDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change status="corrected" when="2022-08-04" who="MF"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<p>
				<pb n="1"/>
				<pb n="2"/>
				<pb n="3"/>
				<pb n="4"/>
				<pb n="5"/>
				<pb n="6"/>
				<pb n="7"/>
				<pb n="8"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
RESPONSE
        A LA PRETENDVE
        DECLARATION
        DV ROY,
        Sur le ſujet de la Paix, nuitamment
        affichée.
        Auec les procedures criminelles faites contre les
        Autheurs, Afficheurs, &amp; leurs complices.
         PARIS.
        M. DC. LII. 
        
        3
        Reſponſe à la pretenduë Decla
        ration du oy, ſur le ſujet de la
        e nes nune iſrede
        nelles faites contre les Au
        theurs, Afficheurs, &amp; leurs
        complices.
        TNE n’eſt point aucun intereſt qui m’a pouſſé
         à reſpondre à la pretendue Decdlaration de
        A Sa Majeſté du 6. Septembre, portant les
        modifications de l’Amniſtie generale, que Ion met
        ſigné LovIs, &amp; plus bas, DE GVENEGAvD, mais
        ſeulement le zele que ie dois auoir pour ma patrie,
        eſtant Bourgeois deſintereſſé, ſans auoir pris aueun
        party, ſice n’eſt celuy de noſtre commune ſeureté,
        ny le Mazarin, ny le Frondeur, ne me doiuent point
        auoir pour ſuſpect, &amp; partant ie diray icy franche
        ment mon ſentiment. Premierement, ie ſouſtiens
        qu’elle peche dans ſes formes, puis qu’on luy a don
        né vn titre qu’elle ne merite point, qui eſt celuy de
        Declaration du Roy, portant les modifications de
        l’Amniſtie generale, &amp;c. Ioint qu’eſtant imprimée
        ſur vn ſimple placart, où il y a en teſte, De par le
        ¬¬ a
        1 6. 
         ..
        Roy, &amp; commençant par ces mots, Sa Majeſté, &amp;c.
        Ele doit pluſtoſt eſtre appellée ordonnance, eſtant
         ſemblable à celle qu’on a de couſtume d’afficher à,
        la ſuite de Sa Majeſté pour la police de la Cour, ou
        pour la marche des troupes, ou Sauue-gardes, qui ſe
        mettent au deſſus des portes, ſignées d’vn Secretai
        re d’Eſtat, &amp; ainſi, quoy que l’intention du Roy
        ſoit tres-innocente, ne ſouhaittant autre choſe que
        de donner la paix à ſes peuples. Nous voyons par là
        que ſa bonte a eſté ſurpriſe par ſon mauuais Con
        ſeil.
        Dailleurs, puis qu’il plaiſt à Sa Majeſté teſmoi
        gner ſa bienueillance enuers ſes peuples, &amp; qu’elle
        veut rendre le repos à ſes ſujets, que quelques per
        turbateurs luy auoient oſté, il eſt abſolument ne
        ceſſaire qu’elle donne vne Amniſtie generale en
        bonne forme &amp; ſans reſeruation, ou pluſtoſt vn
        Edict general de pacification, ainſi qu’il s’eſt prati
        qué ſous ſes predeceſſeurs Roys, &amp; entr’autres ſous
        le feu Roy Henry le Grand, d’heureuſe memoire,
        lors des troubles de la Ligue, &amp; de ceux de la Reli
        gion Pretenduë Reformée, &amp; meſme du temps du
        feu Roy Louys XlIII. que Dieu abſolue, lors des
        troubles de feu Monſieur le Prince pour le Maria
        ge de Sa Majeſté, &amp; autres mouuemens qui ſont
        ſuruenus depuis, &amp; que l’Edict ſoit ample &amp; clai
        rement exprimé, &amp; non en formes obſeures &amp;!
        equiuoques, &amp; comprenne toutes ſortes de per
        ſoenes indifferemment, de quelques qualitez ou
        conditions
        2¬ 
         conditions qu’elles puiſſent eſtre, Sçauoir, Prin
        ces &amp; Offiers de la Couronne, ceux du Parle
         ment de Paris, Cours Souueraines &amp; Subalter
         nes, Capitaines, Gouuerneurs, Gentilshommes,
         Bourgeois &amp; Habitans, &amp; tous autres, &amp; ſellé en
         vert, en forme de Chartre, ainſi qu’il eſt accou
         ſtumé, &amp; non pas faire des exceptions tacites,
         d’autant que c’eſt donner ſujet de deffiance aux
        Princes &amp; autres Seigneurs &amp; Officiers de la
         Cour, qui n’y ſont point deſnommez, &amp; meſ
         mes aux Bourgeois les mieux cenſez, quoy qu’ils
         y ſoient preciſement compris: car quelle appa
         rence y auroit-il de croire que le Roy voulut par
         donner aux Bourgeois &amp; Habitans de Paris, &amp;
        à ceux meſmes qui ont excité l’incendie de l’Ho
        ſtel de Ville, puis que nous voyons par ladite pre
        tenduë Declaration, qu’il ne pardonne pas meſ
         me aux Princes, qui ſont ſes plus proches. Vous
        auez veu comme ces mots y ſont particuliere
        mentexprimez &amp; repetez à l’égard desBourgeois
         &amp; Habirans de ladite ville de Paris: Et d’autres
        qui portent, que le Roy a reconnu qu’ils y
        auoient eſte entraiſnez par force, par certains mal
        intentiomnez. Pour faire donc vne Amniſtie par
         faite, il faudroit pardonner auſſi à ces certains
         mad-intentionnez: mais poſons le cas qu’elle ſor
        iſt ſon entier effet, quand le Roy auroit par
        donné à̀ tous les Bourgeois &amp; Habitans de Paris,
         ariosnous pour cela la paix? Les Princes n’ont
        6! 
        1
        1
        ’ - ¬
        6
        ils pas touſiours leur armée à la campagne, ne
        pourroient-ils pas ruiner nos enuirons, &amp; meſ
        mes tous les pays où ils iugeront à propos d’al
        ler, &amp; puis ſi tant eſtoit qu’ils euſſent des intelli
        gences ſecrettes auec les Eſtrangers, ne pour
        roient-il pas touſours les introduire dans le
        Royaume, cherchant leur ſeureté au peril de l’E
        ſtat, retournerions-nous pour cela dans noſtre
        neninen e eue ene ede erende
        portes qui ſe groſſiroient tous les jours: Mais ſi
        pluſtoſt Sa Majeſté eſtoit bien conſeillée ſelon ſa
        bonne inclination, elle comprendroit leſdits
        Princes &amp; Officiers, dans vne Amniſtie en bonne
        forme, &amp; ſi leſdits Princes faiſoient en quelque
        façon refus d’y ſatisfaire, ou qu’ils priſſent quel
        que nouueau pretexte, pour ne pas mettre bas les
        armes, ce ſeroit alors que non ſeulement tous les
        Bourgeois &amp; Habitans de Paris, mais meſme
        tous les ſujets du Royaume prendroient les ar
        mes pour faire obeyr Sa Majeſté, &amp; luy feroient
        voir qu’ils reſpandroient volontiers leur ſang,
        pour maintenir ſon autorité &amp; ſa luſtice.
        Au regard des termes portez par ladite pre
        tenduë Declaration ou plainte, qui font voir que.
        Sa Majeſté a enuoyéſes Lettres de luſſion, pour
        faire leuer les modifications portées par Arreſt de
        verification de l’Amniſtie, elles ne peuuent eſtre
        valables, puis que dans les articles de la Paix, que 
         l’on propoſe, l’on approuue pas le pretendu Par
         lement, compoſé ſeulemét de 5. ou 6. luges mal
        intentionnez pour le bien public, &amp; qui n’y ſont
        allez que pour leur intereſt, comme le Preſident
        de Nouion, pour eſtre premier Preſident, &amp; qui
        neantmoins prononcent les Chambres aſſem
        blées, quoy que chacune Chambre doiue eſtre
        compoſee au moins de douze Iuges, ſelon les ter
        mes de l’Ordonnance, joint que ce ne pourroit
        eſtre proprement vne Amniſtie Generale, puis
        que le mot Grec d’Amniſtie eſt vn oubly general
        des choſes qui ſe ſont paſſées de part &amp; d’autre
        durant la guerre, ſans reſeruation d’aucune pei
        ne ny chaſtiment. Or ce ſeroit vne punition aſ
        ſez grande à la Ville de Paris, que de transferer
        ſon Parlement ailleurs, &amp; par conſequent ladite
        Amniſtie, n’eſt pas dãs ſa perfection, ny telle qu’il
        la faut pour la ſeureté publique. Il faut donc
        de neceſſité qu’elle ſoit verifiée à celuy de Paris,
        &amp; que les choſes ſoient remiſes au meſme eſtat
        qu’elles eſtoient auparauant la guerre. Le publie
        ayant intereſt qu’elle ſoient verifiées au meſme
        Parlement, où tous les Edits de pacification ont
        touſiours eſté verifiez, qui eſt le premier de Fran
         e le eleneele eie en eoe neſlelſe
         ce au peuple: d’auantage ſi l’on auoit accordé cet
         te verification, ſe ſeroit approuuer ledit Parle
         ment de Pontoiſe, ou au moins la ſubſiſtance de
         aa
        163 l 
        !
        8
        deux Parlemens, à ſix lieuës l’vn de l’autre, parle
        deſtachement de celuy de Paris, ce qui n’eſlt pas
        l’intention des Bourgeois &amp; Habitans de ladite
        Ville, mais pluſtot que pat l’Amniſtie qu’il plai¬.
        ra à Sa Majeſté de faire expedier, il ſoit reuoqué
        &amp; ſuprimé, &amp; reuny audit Parlement de Paris,
        comme il eſtoit auparauant, ainſi que le feu Roy
        Henry le Grand, apres auoir donné la Paix à tous
        ſes Sujets, reuny celuy de Tours à celuy de Paris.
        Il eſt donc maintenant facile à connoiſtre, qu’il
        n’y a point lieu de s’aſſeurer ſur la pretenduë
        Declaration, joint que le procedé de ſes Auteurs,
        contre leſquels l’on informe, la rend fort ſuſ
        pecte, l’ayant fait afficher de nuit, pour ſurpren
        dre les ſimples, &amp; qu’il eſt tres-iuſte, d’en deman
        der vne en la forme que deſſus, ce que nous prions
        Dieu qu’il veuille inſpirer à Sa Majeſté, &amp; qu’el
        le bouche les oreilles aux conſeils de ceux qui
        craignent qu’vn accommodement leur fit perdre
        le rang &amp; le credit qu’ils ſe ſont acquis, par le
        moyen du C. M. pour en ſuitte reuenir dans ſon
        troſne, jouir des reſpects, &amp; des obëſſances que
         tous les peuples ſe preparent de luy rendce auec
        vne inuiolable fidelité.
        FIN.			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>