<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Labadie151_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">COURRIER (neufiesme) Bourdelois apportant toutes sortes
          de nouvelles</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=Z9V4GpNhZ0IC"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">COURRIER (neufiesme) Bourdelois apportant toutes sortes de
            nouvelles</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000070440942" xml:id="IL_LafossedeSalomon.xml">
            <persName>
              <forename>Salomon de</forename>
              <surname>Lafosse</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 309154</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Labadie">151. COURRIER (neufiesme) Bourdelois apportant toutes sortes de
          nouvelles. A Paris, chez Salomon de la Fosse, 1652. Avec Permission de Son Altesse Royale.
          8 pages. Datées de Bordeaux, Francfort sur le Mein, Brizac, Toulouse, Agen, Nantes, Blois,
          Orleans, Soissons, Montargis, Gien, du 10 au 21 Avril 1652.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>e vens u</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>TD T</l>
        <l>
          <lb/> V I I IE I</l>
        <l>
          <lb/>BOVRDELOIS</l>
        <l>
          <lb/>APPORTANT TOVTES</l>
        <l>
          <lb/>ſortes de nouuelles.</l>
        <l>
          <lb/> ele l re</l>
        <l>
          <lb/>eoe e e</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>i1</l>
        <l>
          <lb/>ea ¬</l>
        <l>
          <lb/>. </l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>aa .¬¬.</l>
        <l>
          <lb/> 2</l>
        <l>
          <lb/> E2</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>.l 2</l>
        <l>
          <lb/>l.</l>
        <l>
          <lb/>.....¬.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>I</l>
        <l>
          <lb/> i</l>
        <l>
          <lb/> 3. ¬</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>4J</l>
        <l>
          <lb/>12</l>
        <l>
          <lb/>,¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/> i </l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>.. </l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>93</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/> .</l>
        <l>
          <lb/>’</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬..</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/>.2.2.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>y71</l>
        <l>
          <lb/>2 </l>
        <l>
          <lb/>113</l>
        <l>
          <lb/>l.</l>
        <l>
          <lb/>’.l..</l>
        <l>
          <lb/>oonaGoogle</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> .a .</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>T </l>
        <l>
          <lb/>44</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>el e. </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>. 2 2</l>
        <l>
          <lb/>¬ ¬.</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>.¬4,. !. ¬</l>
        <l>
          <lb/>e¬ e</l>
        <l>
          <lb/>a.</l>
        <l>
          <lb/>...-¬ 3 2</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬¬2</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/> ,¬</l>
        <l>
          <lb/> A</l>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>I</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/> MAtu,1</l>
        <l>
          <lb/> NEVFIES ME</l>
        <l>
          <lb/>r D r E </l>
        <l>
          <lb/>LV IDALD DV IL L I0</l>
        <l>
          <lb/> appotant toutes ſortes denouvelles.</l>
        <l>
          <lb/>De Bardeaax le 1;. Avril1s52.</l>
        <l>
          <lb/>’Arreſt qui auoit eſté donné́ par noſtre Parlement</l>
        <l>
          <lb/>LLportant que le Chaſteau de Cadillac &amp; eeluy de</l>
        <l>
          <lb/>Benauges, qui appartiennent’au Duc d’Eſpergrion ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>rolent deſarmées, a eſté executé́ par le ſieur Deſpaigné</l>
        <l>
          <lb/>Conſeiller quiauoit eſté à cét effect deputé, &amp; reuint</l>
        <l>
          <lb/>en cette vilſe le dixieſme de ce mois, &amp; qu fit condur¬</l>
        <l>
          <lb/>te trente cinqà trencehuict pieces de Canion, tant pe¬</l>
        <l>
          <lb/>tites que grandes toutes de fonte, à la reſerue dedeux</l>
        <l>
          <lb/>de fer, &amp; leſquels ont eſté menées dans l’Hoſtel de</l>
        <l>
          <lb/>ville.</l>
        <l>
          <lb/> L’aſſenabléeide Loemiereſe continü touſiours no¬</l>
        <l>
          <lb/>nobſtant la defence qui en auoireſté́ faite par le Par¬</l>
        <l>
          <lb/>lement qui s’atſembla le dix de ce mois, ſur ce ſubiect,</l>
        <l>
          <lb/>les Iurats &amp; le Procureur de la ville y furent appellez &amp;</l>
        <l>
          <lb/>priez de faire rapport à la Cour de ce qui y auoit eſté</l>
        <l>
          <lb/>pcopoſé à la derniere aſſemblée de Lormlere, laquelle</l>
        <l>
          <lb/>ilsſſçauoion bien quelleſe faifoit contre la yolonté</l>
        <l>
          <lb/>non ſeulement de las Courmais encore des Bourgeois,</l>
        <l>
          <lb/>par des gensdu menu peuples, qui auoient aſſez de rte¬</l>
        <l>
          <lb/>erité pry propoſodiclhaſſer la meilleure partie</l>
        <l>
          <lb/>Aj.</l>
        <l>
          <lb/>¬2</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>4¬</l>
        <l>
          <lb/>des Conſeillers de la Cour qu’ils ſoubconnois eſts</l>
        <l>
          <lb/>Mazarins, quoy qu bien inrntionnez pour le ſeruice</l>
        <l>
          <lb/>du Roy &amp; des Princes; La choſe fut miſe en delibeta¬</l>
        <l>
          <lb/>tion, &amp; A rreſt fut donné portant qu’il ſeroit procedé</l>
        <l>
          <lb/>inceſſamment à l’e xecurion de l’Arreſt cy-deuã̃t don¬</l>
        <l>
          <lb/>né contre les ſuſpects, &amp; que ceux de la Compagnies</l>
        <l>
          <lb/>qui ſeroient ſoubçonnez Mazarins, ſeroient iugés</l>
        <l>
          <lb/>par la Cour dans la Chambre du Conſeil, &amp; eſt</l>
        <l>
          <lb/>ce qui concerne les Bourgeois &amp; autres de ce meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>me parti, ona depputé́ des Commiſſaires pour proce¬</l>
        <l>
          <lb/>der anec plain pouuoir au iugement d’iceux , eepen¬</l>
        <l>
          <lb/>dant eſt enjoint eux lurats d’empeſcher-la continua¬</l>
        <l>
          <lb/>tion de l’aſſemblé́e de Lormiere, &amp; ne la permettre</l>
        <l>
          <lb/>ailleurs que dans l’Hoſtel de ville.</l>
        <l>
          <lb/>Le Parlement eſt en ſi bonne intelligence, qu’on a</l>
        <l>
          <lb/> rort de le ſoubçonner, puis que les intereſts de ſa Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>ieſteé &amp; des Princes leursſont plus chers que les leurs</l>
        <l>
          <lb/>propres.</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Prince de Conty partit de cette ville le</l>
        <l>
          <lb/>neufieſme pour aller du coſté de Libourneſans qu’on</l>
        <l>
          <lb/>ſçache bien aux vrai le ſubiet de ſon voyage, ou ſoub¬</l>
        <l>
          <lb/>çonne pour tant que c’eſt pour oſter les garniſons des</l>
        <l>
          <lb/>places, afin de faire vn corps d’armée conſiderable</l>
        <l>
          <lb/>pour s’oppoſer au Comte d’Harcourt, d’autant mieux</l>
        <l>
          <lb/>qu’vn iour auant ſon d eſpart:, il fit publier vne Or¬</l>
        <l>
          <lb/>donnance portant enjonction aux Officiers &amp; Soldats</l>
        <l>
          <lb/>de Monſieur le Prince ſon Frere, de vuider la ville dans</l>
        <l>
          <lb/>Vlgt quare heures &amp;ſeronde aux Corps de leurs</l>
        <l>
          <lb/>Regimens ſur peine de la vie, pour y receuoir les or¬</l>
        <l>
          <lb/>re</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>dres qui leur ſeront donne.</l>
        <l>
          <lb/>¬ </l>
        <l>
          <lb/> Le Baron de Bteuille eſt reuenu ici; d’autant phs</l>
        <l>
          <lb/>volontiers qu’il en uouue le ſejour fort agreable, que</l>
        <l>
          <lb/>parce qu’il n’a paS encore l’occaſion dedonner emploi</l>
        <l>
          <lb/>à ſon armée Naualle laquelle et touſiours vers Buarg</l>
        <l>
          <lb/>22</l>
        <l>
          <lb/>en attendant ſes ordres.</l>
        <l>
          <lb/>t</l>
        <l>
          <lb/>De Franmefori ſur le Main, ee?.1632.</l>
        <l>
          <lb/>Le Comte de Vaulmo paſſant par icy ily a quel¬</l>
        <l>
          <lb/>que iours il en party de cette ville pour aller trouuerſos</l>
        <l>
          <lb/>trouppes ainſi comme l’onous aſſure eſdires troup¬</l>
        <l>
          <lb/>pesen France’afii de ioihdre l’armée de Meiſieurs les</l>
        <l>
          <lb/>’ Princes pour combartre les Maarlns.</l>
        <l>
          <lb/>De Brizac le 19. Avril 652.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>Noſtre garniſon eſt dans vn eſtat de faire electio¬</l>
        <l>
          <lb/>d’vn autre Gouuerneur puiſque l’on’ ne veur pas ren¬</l>
        <l>
          <lb/>dre le ſieur Charlesuoy: leurs Gouiuernéur eſt ce qu’l</l>
        <l>
          <lb/>les oblige à ce deſſein qui eſt pourtant bien à cralndre</l>
        <l>
          <lb/>la place eſtant de conſequence comme elle eſt qu’ils la</l>
        <l>
          <lb/>pourroient mettre entre les mains de l’Eſtranger.</l>
        <l>
          <lb/>De Toulouſe le s. d’Avril6.</l>
        <l>
          <lb/> Nos habitans ſont touſiours reſolus de tenir bon¬</l>
        <l>
          <lb/>quoy que le Comte d’Harcourt nous aye fait des me¬</l>
        <l>
          <lb/>naces, cela n’a pas empeſché que nous luy ayons fait</l>
        <l>
          <lb/>patoſtre que noſtre vile eſt rouſiours en meſme deſ¬</l>
        <l>
          <lb/> ſein de luy empeſchet ſes eforts, il ny a point d’appa¬</l>
        <l>
          <lb/> rence qu’vne ville ſemblable à la noſtre pour vn fub¬</l>
        <l>
          <lb/>ject que tut le monde doir aborer, puſsque c’eſt pour</l>
        <l>
          <lb/>maintenir le party du Cardinal Mazann, Meſſieurs</l>
        <l>
          <lb/> du Prlement ont fait aſſemler pout vne remonſtran¬</l>
        <l>
          <lb/> ce quiaeſté peſentée aà̀ fa Maeſté ou tous nos C.</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>toux ny ont rien eſpargné pour le ſeruice du Roy &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>Meſſieurs les Princes.</l>
        <l>
          <lb/>D’Agen le io. Avril 1652.</l>
        <l>
          <lb/>Le Comte d’Harcourt fait ſon ſejour ordinaire en</l>
        <l>
          <lb/>cette ville, lequel fait de grands amas d’argent, mais</l>
        <l>
          <lb/>d’vne façon toute eſtrange qui ne s’eſtois iamais pra¬</l>
        <l>
          <lb/>tiquée par aucun General d’armé́e;il ne faiſoit point</l>
        <l>
          <lb/> diffieulteé de vouloir donner paſſeport pour dix mil</l>
        <l>
          <lb/>-boiſſeaux de froment pour Bordeaux pourueu qu’on</l>
        <l>
          <lb/> lui payat yn tribut par chgeun d’iceux; Mais ceu qui</l>
        <l>
          <lb/>le demandoit n’y ont pas voulu conſentir depuis qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>ont appris que le Blod, n’eſt plus fi cbrer à Bordeaux,</l>
        <l>
          <lb/>reomme il eſtoit, &amp; qu’il y en eſt arriué en cantité des</l>
        <l>
          <lb/>Prouinces voiſines, par mer.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> De Naes le 8. Aoril i5z.</l>
        <l>
          <lb/> Monſieur le Ducde Vendoſme Admiral deiFrance</l>
        <l>
          <lb/>qui aoi commencé à faire equipper quelque vaiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeaux pour nuoyer en Catalogne, il a reçeu d’autres</l>
        <l>
          <lb/>nouelles de ſa Maieſt́ qu’il alla faire pour employes</l>
        <l>
          <lb/>-à d’aurtes ccaſrons, c’eſt ce quir l’oblige de ne pas ſe</l>
        <l>
          <lb/> haſter beanucoup à preſent iu ſque aà ce qu’il n’aye autre</l>
        <l>
          <lb/>ocdre de ſadite Maieſté,</l>
        <l>
          <lb/> De Blois ee . Aril’se.¬</l>
        <l>
          <lb/> Nos habitans ſont plus aſeute qu’ils neſtoient</l>
        <l>
          <lb/>voyant les Mazarins tlrer du coſté de Paris ils appre¬</l>
        <l>
          <lb/>hendoient de reromber encore dans la griffe de ſes</l>
        <l>
          <lb/> Lions infernaux c’eſt ce qui auoit obligé de quitter en¬</l>
        <l>
          <lb/> ore vne fos Ia ville à preſent, ily a vn peu de calme.</l>
        <l>
          <lb/>eeſt ce qui oblige Ies autres quis’eſien retireé́ de e¬</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>uenir en leur maiſon auec leurs familles.</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/>D’Orleans le 2o. Avril 1652.</l>
        <l>
          <lb/> Madamoiſelle aà̀ vn tel ſoin des fortifications de</l>
        <l>
          <lb/>noſtre ville, que tous les iours elle meſme ſe diuertit</l>
        <l>
          <lb/>à̀ voir nos fortifications qui ſe font iournellement</l>
        <l>
          <lb/>qu’vn iour l’on tiendra noſtre ville la plus forte qui</l>
        <l>
          <lb/>ſoit preſque dans la France, il ne s’en pourra pas voir</l>
        <l>
          <lb/>vne plusforte ſoit au dedans &amp; au dehors nous ſom¬</l>
        <l>
          <lb/>mes tous reſolus de tenir bon contre les Mazarins en</l>
        <l>
          <lb/>as qu’il ne nous vienne viſiter.</l>
        <l>
          <lb/>De Soiſſons ce 2o. Aril 165z.</l>
        <l>
          <lb/>Nos habitans auoient appris que le Duc Charles a¬</l>
        <l>
          <lb/>uec ſon armées deuoit arriuer. en ces quartiers, nous</l>
        <l>
          <lb/>auonsappris pat vn Courier que ledit Duc Charles eſt</l>
        <l>
          <lb/>à preſent dans Luxembourg ou il attend dt-on nou¬</l>
        <l>
          <lb/>uelle de l’Archiduc Leopold, lequel n’a garde de par¬.</l>
        <l>
          <lb/>tir d’où il eſt ſi ce n’eſt par les ordres dudit Archiduc.</l>
        <l>
          <lb/> De Monargis le ao. Aril 1632.</l>
        <l>
          <lb/>L’Armée de ſon Alteſſe Royalle eſt touſiours logée</l>
        <l>
          <lb/>au tour de noſtre ville en attendant les ordres qui</l>
        <l>
          <lb/>leur ſeront comimandées par ſadite Alteſſe pour ſe</l>
        <l>
          <lb/>battre ou bien toſt decamper &amp; de ne rien par donner</l>
        <l>
          <lb/> à tous Mazarins non plus que l’on leurs à̀ déja faict,</l>
        <l>
          <lb/>De Gien le . d’Avril 6;2.</l>
        <l>
          <lb/> Leurs Maieſtez onr eſté contraints de quit ter la</l>
        <l>
          <lb/>ville à cauſe des grandes maladies qu ſ ſont rencon¬</l>
        <l>
          <lb/>rées l’on nous à reſcript icy que le Cardinal Mazarin</l>
        <l>
          <lb/>auoi penſé eſtre tué pat vn cheual, ſu leque! eſtoit</l>
        <l>
          <lb/> onté voulant vſer d’vne rodemoacade qui paſſe ous</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>les Italiens, il fit paſſer le Roy par la plaine ou fut df¬</l>
        <l>
          <lb/>fait tous les Mazarins, Le Roy voyant pluhieurs cara¬</l>
        <l>
          <lb/>cols, cela é́pouuenta le Roy qu’il ne voulut pas s’p¬.</l>
        <l>
          <lb/>preſter: mais ledt Mazarin eſtant monté lur vn bon</l>
        <l>
          <lb/>courſier il luy fit faire trois on qurre caracols &amp; que le</l>
        <l>
          <lb/>cheual rencontra touſiours de ſes carcaſſes, il euſt vne</l>
        <l>
          <lb/>telle fray eur donc que cela fut la cauſe de jettrer le Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>2arin par terre ou s’eſcriant à haute voix que l’on le</l>
        <l>
          <lb/>vint ſecourir il le fallut leuer de la place, &amp; le mener</l>
        <l>
          <lb/>dans le Carroſſe du oy; L’on tient iey aſſeuremét que</l>
        <l>
          <lb/>le Prince Thomas aà̀ ordre de l’emmener à Pignerolle</l>
        <l>
          <lb/> mais il y a long temps que ce bruit la court, il vau¬.</l>
        <l>
          <lb/>droit mieux pout tus les hons François que cela fut</l>
        <l>
          <lb/> executé auec tout la Mazineria.</l>
        <l>
          <lb/> Le i7. ducourant le Roy fait partir dans Gien vn Cou¬</l>
        <l>
          <lb/>rier pour enuoyer auMareſchal de l’H ſpital luy doõ̃ner</l>
        <l>
          <lb/>ordre de prier la Royne d’Angleterre de prẽ lre ſon lo</l>
        <l>
          <lb/>gement das le Palais Cardinal &amp; que ſad. mMaieſté y veut</l>
        <l>
          <lb/>prẽdre ſon logement en attendant que ladite oyne</l>
        <l>
          <lb/>deſlogera, lors qu’il eſt party dudit Agien, le Roy fait ſa</l>
        <l>
          <lb/>marche le . dudit à giens. Fourgot àAuxerte&amp; dus.</l>
        <l>
          <lb/>d’Auxerre à oigny le o. de Ioigny aà Leuo le i. à</l>
        <l>
          <lb/>Monſ reau duquel lieu ce la le fait &amp; artendue à Melun ce iourd huy</l>
        <l>
          <lb/>23. l’on nous aſſure q e leMareſchal de Toré̃ne arriua her au mrin</l>
        <l>
          <lb/>à Moret auec partie de l armée de ſaaieſté De Pais le 2i.A.1652</l>
        <l>
          <lb/> Soa A. R. auec eſſeurs les Prnces ont fait par diuers’fois aſ¬</l>
        <l>
          <lb/> ſemble e pour co clure de ne point receuot aa rn dans dansla</l>
        <l>
          <lb/>ville de Paris, qia eſté reſolu auſſi par Meſſiens du Parlement</l>
        <l>
          <lb/>&amp; tour le corps de la viile auſſi ſemblable reſolution ſon A. R. a eſté</l>
        <l>
          <lb/>ce iourd huy 2 a eſté à̀ la C hamb e des A des.lequel en e tor ty</l>
        <l>
          <lb/> conent. Le ourrier vous proet des noelles ô les ſeasse,</l>
        <l>
          <lb/>d 22. Maes 1é652.</l>
        <l>
          <lb/>l v e</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
