<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Labadie157_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">COURRIER (quinziesme) Bourdelois, apportant toutes sortes
          de nouvelles</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=zcS4mboVwaoC"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">COURRIER (quinziesme) Bourdelois, apportant toutes sortes de
            nouvelles</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:0000000">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000070440942" xml:id="IL_LafossedeSalomon.xml">
            <persName>
              <forename>Salomon de</forename>
              <surname>Lafosse</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 309740</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Labadie">157. COURRIER (quinziesme) Bourdelois, apportant toutes sortes de
          nouvelles. Contenant ce qui s'est passé à Bourdeaux touchant l'exil de 14 Presidens &amp;
          Conseillers du Parlement, par les Bourgeois de la dite Ville, avec les Noms tant desdits
          Presidens Conseillers que des Principaux de l'Assemblée de Lormiere. A Paris, chez Salomon
          de la Fosse, sur le Quay de Gesvres, vers le Pont Marchands. 1652. Avec permission de son
          Altesse Royale, 8 pages. Datées d'Aix, Toulouse, La Réole, Bordeaux, Rennes, Paris, du 4
          au 18 Juin 1652. Courrier daté du 20 Avril.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>QV INZIESME</l>
        <l>
          <lb/>I T</l>
        <l>
          <lb/> V HIE</l>
        <l>
          <lb/>BOVRDE LOIS.</l>
        <l>
          <lb/>APPORTANT TOVTES</l>
        <l>
          <lb/>SORTES DE NOVVELLES.</l>
        <l>
          <lb/>Contenant ce qui s’eſt paſſé à Bourdeaux tou¬</l>
        <l>
          <lb/>chant l’exil de ia. Preſidens &amp; Conſeillers du</l>
        <l>
          <lb/>Parlement, par les Bourgeois de ladite Ville,</l>
        <l>
          <lb/>309</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>auec les Noms tant deſdits Preſidens Conſeil¬</l>
        <l>
          <lb/>es que des Principaux de l’Afſembleée de Lor¬</l>
        <l>
          <lb/>miere.</l>
        <l>
          <lb/>nS</l>
        <l>
          <lb/>A PARIS,</l>
        <l>
          <lb/>CleSALOMON DE LAFOSSE, ſur le</l>
        <l>
          <lb/>uay de Geſvres, vers le Pont u arehands.</l>
        <l>
          <lb/> M. DC. L!</l>
        <l>
          <lb/> Ae parmi pn d ſn duſe oyal</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>57:</l>
        <l>
          <lb/> .</l>
        <l>
          <lb/>, a s</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>l22</l>
        <l>
          <lb/>s , e1</l>
        <l>
          <lb/>e4.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>:..</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/> :</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/>.1’ Le</l>
        <l>
          <lb/>7¬</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>. ¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/> e.</l>
        <l>
          <lb/>s¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>!ll</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>.¬</l>
        <l>
          <lb/>Dlglzed</l>
        <l>
          <lb/> a</l>
        <l>
          <lb/>1., a¬</l>
        <l>
          <lb/>2.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>3.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>, </l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/> r</l>
        <l>
          <lb/> é e!..1 .</l>
        <l>
          <lb/>e¬¬</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/>.. ,</l>
        <l>
          <lb/>.. </l>
        <l>
          <lb/>,.¬</l>
        <l>
          <lb/>-2.</l>
        <l>
          <lb/>. ilils</l>
        <l>
          <lb/>.. </l>
        <l>
          <lb/>¬ </l>
        <l>
          <lb/>4 . </l>
        <l>
          <lb/>A2</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>attpſtitpe</l>
        <l>
          <lb/>&amp;eeéSü</l>
        <l>
          <lb/>E3</l>
        <l>
          <lb/>FVep3</l>
        <l>
          <lb/>¬ </l>
        <l>
          <lb/>LE COVRRIER</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>BOVRDELO1S.</l>
        <l>
          <lb/> D’ie le cinquieſme li s.</l>
        <l>
          <lb/> E Due de Mereœur fit ſon entrée à Arles le der¬</l>
        <l>
          <lb/>LLier du paſſé auee beaucoup de Cerenoaie, il</l>
        <l>
          <lb/>auaille touſious a faire les preparatifs du Siege qu’il</l>
        <l>
          <lb/>a detisé de faire deuant le Chateau de Taraſcon qui</l>
        <l>
          <lb/>iat boa pour le party du Due d’Angouleſae, dans</l>
        <l>
          <lb/>lepetaace qu’ils ont d’eſtre bien-toſt ſecourus par ce</l>
        <l>
          <lb/>Due, oà ils eſtiment qu’ilſe doit bien-toſt rendre auec</l>
        <l>
          <lb/>aſecors d’hommes &amp; d’argent. nous auons Nouuel¬</l>
        <l>
          <lb/>les que la Ville de Toulon continue touſioursſon Ar¬</l>
        <l>
          <lb/>ement, &amp; qu’elle areffuſé de rendre a ae Duc ſes de¬</l>
        <l>
          <lb/>’Ois, n’eſtans nullement diſpaſé a le recognoiſtre</l>
        <l>
          <lb/>Pur Gouuerneur.</l>
        <l>
          <lb/>De Toalauſe le Lluin é52.</l>
        <l>
          <lb/> Nous auons icy eu nouuelle afſeurée que le Sieur de</l>
        <l>
          <lb/>l dle pen nuel en el eſluneg ele ſene i</l>
        <l>
          <lb/> luûtice dans cette Prouince a eſté arreſté priſonnier par</l>
        <l>
          <lb/> A</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/> 4</l>
        <l>
          <lb/>le Comte Daubijou, &amp; mis dans le Chaeau de Caſtel¬</l>
        <l>
          <lb/>nau de Leuy, pour auoir fait vendre des blé́ds pour le</l>
        <l>
          <lb/>payement des Tailles &amp; meſme en auolt fait tranſpor¬</l>
        <l>
          <lb/>ter hors la Proince, depuis ledit Sieur Foule a eſté</l>
        <l>
          <lb/>transferé́ dadit Chaſteau de Leuy dans la Citadelle de</l>
        <l>
          <lb/>Mont Pellier, noſtre Parlement s’eſt afſemblé pour reſ¬</l>
        <l>
          <lb/> pondre aux Lettres q luy auoiene eſté enuoyées de la</l>
        <l>
          <lb/>part de ſon A lteſſe oyalle &amp; de Monſieur le Prince,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; apres beaucoup de conreſtarion entre la grande</l>
        <l>
          <lb/>Chambre &amp; les Enqueſtes, ies adus paſſerent auquel</l>
        <l>
          <lb/>ledit Parlement demeurcroit vny aux intereſt de ſadit</l>
        <l>
          <lb/> leſſe Royalle &amp; de eſſi urs les Princes, pout’ lello¬</l>
        <l>
          <lb/>gn:ment du Cardinal mazain, &amp; que le Corrier</l>
        <l>
          <lb/>ſeroit depeché en diligence pour en rapoter la noûu¬</l>
        <l>
          <lb/>uelle a leurs Alteſſes, au grand contentemẽ̃t detous nos</l>
        <l>
          <lb/>Habitans qui en ont teſmoigné vne joye ncroyable.</l>
        <l>
          <lb/>.¬</l>
        <l>
          <lb/> De l eole le ſxieſme li i52.</l>
        <l>
          <lb/> Le Comte d’Harcourt n’ayant peu riengaignerfé¬</l>
        <l>
          <lb/>uant Ville-neufue Dagenois, à̀ eauſe de la grande re¬</l>
        <l>
          <lb/>ſiſtance que faiſoit laBourgcoiſie &amp; la garniſonComau¬</l>
        <l>
          <lb/>dé́e par onſieur le arquis de Theolon, &amp; la reſpon¬</l>
        <l>
          <lb/>ce qu’on fit aà̀ ſon Trompette a la dernicre ſommation</l>
        <l>
          <lb/>qu’il leur a faite qui n’eſtoir, que ſi ce tromperte rapre¬</l>
        <l>
          <lb/>noit plus la commiſſion de les venir ſommer, on le</l>
        <l>
          <lb/>perdroit, s’eſt retiré de deuant cétte place &amp; a enuoyeé</l>
        <l>
          <lb/>par</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>aiede esouppeſpout aiegaer la Ville eLauzerta,</l>
        <l>
          <lb/>eais lgarniſo quiſt danscette place d’vn nombce.</l>
        <l>
          <lb/>aſſés eoaſilerbhe, fait de ſi furieuſes ſortles ſur ls</l>
        <l>
          <lb/>afregeaus, que ces dernier ys s deba prdu phs de</l>
        <l>
          <lb/>deuxeens des leurs, ce quifait eroire qu’ils ſeromt b!.</l>
        <l>
          <lb/>gz d’ealeuer le ſioge danspeu de sp; nbus aaus</l>
        <l>
          <lb/>ſeeu que le Comue auoit enuoyéà Agea, aaleandc</l>
        <l>
          <lb/> ſe Preuotd’armé́e aue vbourreau affis d met¬</l>
        <l>
          <lb/>me leſpoaume dans les eſprits dos habitans de cet</l>
        <l>
          <lb/>Ville là &amp; par; &amp; moyen les obliger a uy donner la</l>
        <l>
          <lb/> ſõane de cinquante mil liures qu’il leur demaande, outre.</l>
        <l>
          <lb/>asfõaes qu’il n’a cy deuaut receuës, mais teutcela na</l>
        <l>
          <lb/>uiruaiglsles eſpriss eantrelhy, qui conamencentà</l>
        <l>
          <lb/> fautdes ſemblées focrestes pourſeoür le iougde</l>
        <l>
          <lb/>l yraanie.</l>
        <l>
          <lb/> De Boudeaax leo. lé?.</l>
        <l>
          <lb/> edeux de ce ooisceux de’aembée de Lormier</l>
        <l>
          <lb/>eſolurnt de chafſer les ſufpets, le nemſé aresteſt</l>
        <l>
          <lb/>gai preſide a ladite aſemblće fit le huiſſier, &amp;, le s</l>
        <l>
          <lb/>eſterter pas vn bon nombrede ſes ſortes de gens, qui</l>
        <l>
          <lb/>alleeent faite commandemeat le l’endemain au Preſi.¬</l>
        <l>
          <lb/>dant de Pichon &amp; a qaatorze Conſeillers du Parlement</l>
        <l>
          <lb/> devuider la Ville leſguels execurerent le comrmande¬</l>
        <l>
          <lb/>oent le ſix, prenant leur route les vns vers Blaye les</l>
        <l>
          <lb/>autres vers leurs Maiſoun de la Campaigne, lehuictieſ.</l>
        <l>
          <lb/>ne ladite aſemblée de Lrmiere ſofit nonobſtant les</l>
        <l>
          <lb/>rdres contraire que leur auois doaeéſo Alteſſe de</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>Coy, &amp; leus impertinaace eſtoit venuë a tel exe&amp;s</l>
        <l>
          <lb/>quil donaoient des ordres pour faire la patroüille l </l>
        <l>
          <lb/>nuis dans la Ville, dequoy ſadit Alteſſe eſtant aduer¬</l>
        <l>
          <lb/>le, donna ordre a ceux qui font la patroüille de la part</l>
        <l>
          <lb/>ds la Ville &amp; au Capitaine duquel s’ils rencontroit</l>
        <l>
          <lb/>ele. d ormiere de faire main baſſe &amp; de ae point</l>
        <l>
          <lb/>aſpargnerſes ſortes de gens puis qu’on n’auoit peu par</l>
        <l>
          <lb/>la dauceur leur faire diſcontinuer leur entrepriſes, </l>
        <l>
          <lb/>bien que la auit dudit iour huict au. neuf, leſdite pa¬</l>
        <l>
          <lb/>troüilles s’eſtant rencontrées vers la porte des Paus,</l>
        <l>
          <lb/>eelles de l Ville ne marchanda point ſi. toſt quelle eut</l>
        <l>
          <lb/>oüiy etié viue Lormiere, fit vne deſcharge ſi apropos</l>
        <l>
          <lb/> que le nommé Monleau Procureunen Parlement &amp; le</l>
        <l>
          <lb/>Sieur Laferté aarchand Chefs de eelle de Lorraiere fus¬</l>
        <l>
          <lb/>rent bleſſés amort &amp; ſepe ou huit des leurs tuéur li</l>
        <l>
          <lb/>place, ce qui dona tellement deſpouuante aux autres</l>
        <l>
          <lb/>que cettetroupe diſparut dans va inſtat ſans oſer faire</l>
        <l>
          <lb/>aueune reſiſtance, deſorte que nous eſperons das peu</l>
        <l>
          <lb/> de teaaps auoir entierement eſtaint tous les deſordres</l>
        <l>
          <lb/>qui cauſoit dats la Ville ladite aſſemblé́e, nous auons</l>
        <l>
          <lb/>aduis que trente voiles Angloiſes ſont en mer a’ont</l>
        <l>
          <lb/>guiere eſſoigné́es de l’emboucheure de cette riuiere,</l>
        <l>
          <lb/>ſans qu’oſçachle eneore leur deſſein, s’eſt ce quifait tenir</l>
        <l>
          <lb/>le Comte oigoaon en meilleur eſtat que par le paſſé,¬</l>
        <l>
          <lb/>lequel eſt touſiours poſteé deuant laRochelle auec vings</l>
        <l>
          <lb/>gros Vaiſſeaux en deſſein de les affamer, &amp; l’obliger a</l>
        <l>
          <lb/>enrer le partydes Princes d’où elle ne s’eſloigne pas</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>beanenugp, tait a eauſs de l’inoamodité quelle</l>
        <l>
          <lb/>repaix deſdits Vaifſeaux, que parce que les com¬</l>
        <l>
          <lb/>mandans pour la Cour ne luy donnent pas beau¬</l>
        <l>
          <lb/>cop de ſatis-fatiaa de rant de promeſſes qu’an</l>
        <l>
          <lb/>leur auoit fait.</l>
        <l>
          <lb/> Lrmiere continuẽ touſiours ſon Afſſemblée d</l>
        <l>
          <lb/>haaſſet quelques ſuſpects deſquels voyey lesNoms.</l>
        <l>
          <lb/>Premiereaent, Meſſieurs le Preſidlent &amp; Pichon e</l>
        <l>
          <lb/>lonFrene, le Conſeiller Pomild’A gaſſacPreſidont</l>
        <l>
          <lb/>aux Euqueſtes, Pomis, de rancon, Leſcure, Sa¬</l>
        <l>
          <lb/> bourin Pere &amp; Fils, Duzeſte, du Martin, du Val, de</l>
        <l>
          <lb/> la Roche Docteur, la Croix Maron &amp; de Primset</l>
        <l>
          <lb/>Conſoillers tous du Parlement, qui apres auoir eté:</l>
        <l>
          <lb/>ſomné́es par le NomnéDureteſte, qui reſide à̀ la</l>
        <l>
          <lb/>dite Aſſemblée de Lormiere, accompagnié de plu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieurs de ſa faction, armies &amp; ont pris leur Raute les</l>
        <l>
          <lb/>s vers Blaye, les autres a leuts Maifoms de l</l>
        <l>
          <lb/>, </l>
        <l>
          <lb/>Cmpaigne.</l>
        <l>
          <lb/> D Reones le s. ain r.</l>
        <l>
          <lb/> Le Palement donna iey Arreſt le ſixieſme ei</l>
        <l>
          <lb/>conſequance de celuy du Conſeil d’enhaut obtes</l>
        <l>
          <lb/>par le Marechal de la meilleraye, portant qu’il au¬</l>
        <l>
          <lb/> roit ſedance &amp; voix deſiberatiue dans toutes les</l>
        <l>
          <lb/>aſſemblées &amp; qu’il ſeroit inuité de venir pendea</l>
        <l>
          <lb/>place danascelle quifut faite le huitieſmne au ſub.</l>
        <l>
          <lb/>ject de la Lettre Cireulaire d̂ Parlement de?a¬</l>
        <l>
          <lb/>ris, l’aduis de ce Marecha ayant preualu fit</l>
        <l>
          <lb/>l’Arreſt deé ce iout la, quiporte que Deputtaian</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>ſira faite au Roy pour l’ahſeurer dela. ideié&amp;</l>
        <l>
          <lb/>obeiſſance de la compaigaieé &amp; qu’il frois capan¬</l>
        <l>
          <lb/>-dant ſurcis aux remonſtrances, ordonnées contre</l>
        <l>
          <lb/> e Cardinal Mazrin iuſques a ce que les touppes</l>
        <l>
          <lb/>eſtrangeres entrée dans le Royaume ſans ordro du</l>
        <l>
          <lb/> Roy ſe ſsroient retiré́e, cé́t Arteſt a fait urmuirer</l>
        <l>
          <lb/>parties de Meſſieurs du Parlemenr paree qu’il a eſté</l>
        <l>
          <lb/>donné contre leur opinion, toute la bourgeoyſie</l>
        <l>
          <lb/>&amp; les habitans de cette Ville, eaſont fort indignée</l>
        <l>
          <lb/>&amp; teſmoignoit n’eſtre point ſatisſaict de eét Arreſt.</l>
        <l>
          <lb/>D Paris le is. ain 1i6e.</l>
        <l>
          <lb/> Le i6. de ce mois fut faite vne ProceſſionGene¬</l>
        <l>
          <lb/> ral au Faux bourg SGermain deés-Prez, pour obte¬</l>
        <l>
          <lb/> nir de Dieu la paix &amp; la fin des-miſeres Bublicques,</l>
        <l>
          <lb/> en laquelle Proceſſion Officioit le Nonce du Pape,</l>
        <l>
          <lb/>veſtu pontifficallement, aſſiſté des Religieux de l’A¬</l>
        <l>
          <lb/>baye S.Germain &amp; de toutes lesCõmunautez dudlt</l>
        <l>
          <lb/>Faux-bourg, où furent’portez Sollemnellement</l>
        <l>
          <lb/> toutes les Religues &amp; Corps SS.de ladite Abbaye,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; particulierement la Chaſſe de S. Germain.¬</l>
        <l>
          <lb/> Le meſme iour fut deſconuert par le Duc de Beau¬</l>
        <l>
          <lb/>fort, la trahiſon du Duc Charles,.</l>
        <l>
          <lb/> Le8. iour de grand matinarriuerent en cette Vil.</l>
        <l>
          <lb/>le lesDeputez du Parlement qui eſtoint allez à e¬</l>
        <l>
          <lb/>lun trouuer le Roy pour taſcher d’accommoder les</l>
        <l>
          <lb/>affaires.</l>
        <l>
          <lb/>Ce ao. le Courrier evous promet des opuelles</l>
        <l>
          <lb/>¬ ¬</l>
        <l>
          <lb/> totes les Sepuianes.</l>
        <l>
          <lb/> ,4a</l>
        <l>
          <lb/> A</l>
        <l>
          <lb/> e¬</l>
        <l>
          <lb/>e59</l>
        <l>
          <lb/>2¬</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
