<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Labadie141_GBOOKS">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" source="Moreau">COURIER (le) Bordelois, apportant la Nouvelle
                    resolution prise par les habitans de Bordeaux contre le Cardinal Mazarin</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
                <availability status="restricted" n="cc-by">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=01GGF-AZruEC"/>
                    <author><persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName></author>
                    <title source="Moreau">COURIER (le) Bordelois, apportant la Nouvelle resolution
                        prise par les habitans de Bordeaux contre le Cardinal Mazarin</title>
                    <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:0000000">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher>
<persName>Sans Nom</persName>
</publisher>
                    <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
                    <extent><measure unit="page" quantity="8"/></extent>
                    <note type="format">in-4</note>
                    <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low"
                        target="none"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
                        <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
                        <repository/>
                        <idno type="cote">Rés 311231</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="Mazarine"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <pb n="1"/>
                <l>
                    <lb/> 7,¬</l>
                <l>
                    <lb/>LE COVRIER</l>
                <l>
                    <lb/>BORDELOIS.</l>
                <l>
                    <lb/>APPORTANT LA NOVVELLE</l>
                <l>
                    <lb/> RESOLVTION PRSE PAR LES HABITANS DE</l>
                <l>
                    <lb/> La Requeſte preſenté́e par Madame la Princeſſe audit</l>
                <l>
                    <lb/>Palement ſur ce ſuje.</l>
                <l>
                    <lb/>M. DC. L.</l>
                <pb n="2"/>
                <l>
                    <lb/>LT 7E.</l>
                <l>
                    <lb/> ¬</l>
                <l>
                    <lb/> r</l>
                <l>
                    <lb/>i-t </l>
                <l>
                    <lb/> ad</l>
                <l>
                    <lb/>E i, t¬</l>
                <l>
                    <lb/>âd</l>
                <l>
                    <lb/>2 </l>
                <l>
                    <lb/>1</l>
                <l>
                    <lb/> gb-4¬</l>
                <l>
                    <lb/>.11 Ll!.</l>
                <l>
                    <lb/>i., cp¬</l>
                <l>
                    <lb/>pt.</l>
                <l>
                    <lb/>’eaeE’</l>
                <l>
                    <lb/>a .</l>
                <l>
                    <lb/>i 1</l>
                <l>
                    <lb/>r</l>
                <l>
                    <lb/>
                </l>
                <l>
                    <lb/>1</l>
                <l>
                    <lb/>1</l>
                <l>
                    <lb/> oaGoogle</l>
                <pb n="3"/>
                <l>
                    <lb/>4,</l>
                <l>
                    <lb/>,eA</l>
                <l>
                    <lb/>e e eeaé eeéi éé eeééé¬:</l>
                <l>
                    <lb/>ps epFg’Peeete</l>
                <l>
                    <lb/>.</l>
                <l>
                    <lb/>¬</l>
                <l>
                    <lb/>
                </l>
                <l>
                    <lb/> L</l>
                <l>
                    <lb/> r ¬ J</l>
                <l>
                    <lb/>1 1 H</l>
                <l>
                    <lb/> . L L A.</l>
                <l>
                    <lb/>O ET Tc.</l>
                <l>
                    <lb/> I L L I</l>
                <l>
                    <lb/>A verité n’eſt iamais plus agreable ni mieux receuë que lors qu’elle</l>
                <l>
                    <lb/>paroſt en publiec ſans deguiſement &amp; ſans ne ſuitte de paroles</l>
                <l>
                    <lb/>iueiles, qu’on n’a diouſte bien ſouiuent que p és deſſeins pleins de</l>
                <l>
                    <lb/>paſſion &amp; d’intereſt; on a mis ſous la Preſſe quiélues Relations de
                    ce</l>
                <l>
                    <lb/>qui s’eſt paſſé de plus remarquable à Bor deaux depuis les derniers
                    trous</l>
                <l>
                    <lb/>bles que la vengeance edu Duc d’Eſpernon y ont exeitez: nmais lIes plus</l>
                <l>
                    <lb/>veritables ont eſté -celles qui n’ont conte nu que la ſimple expoſitio</l>
                <l>
                    <lb/>de ce qui eſt arriué, laiſſant au Leteur deſ-intereſſé la liberté
                    routeen¬</l>
                <l>
                    <lb/>tieee de ſos ſentimense C’eſt auec ce defſein qu’on a eſftiiné deuoir
                    ſaire</l>
                <l>
                    <lb/>part au public de la derniere reſolution priſe par les habitans de or¬</l>
                <l>
                    <lb/>deaux ſur l’aduis de l’approche du Cardinal Mazarin en cette ville-là.</l>
                <l>
                    <lb/>Toute la France a ſceu le zele &amp; la fidelité inuiolable au ſeruice
                    du</l>
                <l>
                    <lb/>Roy que le Parlement de Bordeauxa teſmoſgeée dans l’effort qu’il fi?</l>
                <l>
                    <lb/>n’agueres de chaſſer quelques fregates Eſpagnolles qui auoient eu la</l>
                <l>
                    <lb/>temerité de paroiſtre ſur le pot de ladite ville, &amp; la ge nereuſe
                    reſiſtan¬</l>
                <l>
                    <lb/>ce qu’il fiſt contre les violeoces du menu peuple mutiné, qui vouloit à</l>
                <l>
                    <lb/>main armeée forcer ee corps à doaner des Arreſts au preiudice du repos</l>
                <l>
                    <lb/>de la Prouinee.</l>
                <l>
                    <lb/>Lesonnemis de cette ville eroyant qu’elle eſftoit diuiſee par les ſen¬</l>
                <l>
                    <lb/>timens contraires du Parlement &amp; du Penple, ſe perſuaderent u’il</l>
                <l>
                    <lb/>leur ſeroit tres facile de venir à bont des malheureux deſſeins qu’ils</l>
                <l>
                    <lb/>out de long temps premeditez de ſaerifier les habitans de cete ville à</l>
                <l>
                    <lb/>leur vengeance. Pour cer efet ils ne maniquerent pas de donner aduis</l>
                <l>
                    <lb/>à la Cour ( le Roy eſtant pour lors à Tours) de es qui s’eſtoit paſſé
                    au</l>
                <l>
                    <lb/>Palais l’onzieſme de luillet, &amp; de ſolliciters le Cardinal Mazarin
                    de</l>
                <l>
                    <lb/>haſter ſon voyage au plutoſt: On a veu le ſoin qu’il s’eſt donné de
                    s’ad¬</l>
                <l>
                    <lb/>uancer, &amp; auec quelle diligeuce il a conduit le Roy nonobſtant les
                    in¬</l>
                <pb n="4"/>
                <l>
                    <lb/>commoditez de la ſaiſon &amp; l’indiſpoſition de Monſleur le Due
                    d’Aojou</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; de Mademoiſelle.</l>
                <l>
                    <lb/>L’aproche de ce protecteur declaré du Duc d’Eſpaernon, donna l’a¬</l>
                <l>
                    <lb/>larme à tous les habitans de Bordeaux; les partiſans de ce Duc com¬</l>
                <l>
                    <lb/>mencerent de publier que le Cardinal ne conduiſoit le Roy en Giuyen¬</l>
                <l>
                    <lb/>ne que pour reſtablir le uc d’Eſperaon dans ce Gouuernement, pour</l>
                <l>
                    <lb/>y faire le mariage du Comte de Candale auec vne de ſes niepces, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>par le moyen de cette illuſtre alliance aſſeurer à ce ieune Seigneur la</l>
                <l>
                    <lb/>uruiuance du Gouuerneent, &amp; qu’auane que le Roy ſortiſt de Bor¬</l>
                <l>
                    <lb/>deaux les; habitans ſeroient forcez de rebaſtir la maiſon de Puipaulin</l>
                <l>
                    <lb/>npparte nante au Duc d’Eſpernon, &amp; les plus conſiderables des bour¬</l>
                <l>
                    <lb/>geois contraints de porter la hotte comme des miſerables aydes à</l>
                <l>
                    <lb/>maſſon pour conſtruire ne cit adelle. Ou ne leur parle que des exem¬</l>
                <l>
                    <lb/>ples du Conneſtable g ontmorency &amp; de ce qui ſe paſſa à Bordeaux</l>
                <l>
                    <lb/>eu l’an i;48. On ne s’outretient da ns les deux armées du Mareſchal de</l>
                <l>
                    <lb/>la Me illeraye &amp; du Chleualier de la Valette que du pillage de cette
                    pau¬</l>
                <l>
                    <lb/>ure ville, dont on flatte l’auarice des ſoldats, &amp; dans coute la
                    Prouince</l>
                <l>
                    <lb/>on publie hautement qu’on verra da ns peu de iours autant de potences</l>
                <l>
                    <lb/>dreſſees quil y a de rues, de carrefours &amp; de places publiques dans</l>
                <l>
                    <lb/>certe ville pour y immoler les habitans à la haine &amp; à la vengeance
                    d</l>
                <l>
                    <lb/>leur Eunemy.</l>
                <l>
                    <lb/>Cette crainte fondee ſur des apparences ſi euidentes, obligea tout</l>
                <l>
                    <lb/>la ville de ſupplier le Parlement de ſonger ſerieuſement à leur ſalut.</l>
                <l>
                    <lb/>Cette illuſtre Compaguie, qui n’agit qu’auec vne tres-grande cir¬</l>
                <l>
                    <lb/>conſpection, &amp; qui dans tous les derniers mouuemens s’eſt touſiours</l>
                <l>
                    <lb/>conduite auec vne extreme prudence, s’aſſembla extraordinairement</l>
                <l>
                    <lb/>e 14. &amp; le t;. lIuillet pour deliberer ſur vne occaſion ſi inmportante,
                    il</l>
                <l>
                    <lb/>ut arreſté qu’il ſeroit donné aduis à Monſieur le Duc d’Orleans &amp; à</l>
                <l>
                    <lb/>Meſſieurs du Parlemeut de Paris de l’eſtat de la Prouince, &amp; des
                    iuſtes</l>
                <l>
                    <lb/>uiers de deffiane que les habitaus de Bordeaux auoient conceu ds</l>
                <l>
                    <lb/>l’aproche du Cardinal Mazarin:</l>
                <l>
                    <lb/>Le s. uillet euſuiuant Madame la Princeſſe preuoyant que l’orage</l>
                <l>
                    <lb/>venoit fondre ſur elle &amp; ſur Monſieur le Duc d’Enguien ſon fils, eut
                    re¬</l>
                <l>
                    <lb/>cours au Parlement, &amp; y preſenpa la equeſte de laquelle la teneus</l>
                <l>
                    <lb/>enſuit.</l>
                <l>
                    <lb/>,</l>
                <l>
                    <lb/>11.</l>
                <l>
                    <lb/>A NOS</l>
                <pb n="5"/>
                <l>
                    <lb/>5</l>
                <l>
                    <lb/>NOSSEIGNVRS DE PARLEMENT.</l>
                <l>
                    <lb/> Vpplie humblement Claire Clemance de Maille, Princeſſe de</l>
                <l>
                    <lb/> Condé, Diſant que depuis qu’il pleut à la Cour de donner quel¬</l>
                <l>
                    <lb/>que treve à la perſecution qu’elle ſouffre puis ſi long temps, en la,</l>
                <l>
                    <lb/>mettant auec Monſieur le Due d’Anguien ſon fils ſous la prot ection du</l>
                <l>
                    <lb/>Roy &amp; de la ſienne, apres les proteſtations qu’elle fiſt de viure &amp;
                    mou¬</l>
                <l>
                    <lb/>rir dans le ſeruice de ſa Majeſté, pluſieurs emiſſaires du Cardinal Ma¬</l>
                <l>
                    <lb/>arin, auteur de toutes les violences qui ſont faites à la maiſon de</l>
                <l>
                    <lb/>Monſieur ſon mary, comme il l’eſt de tous les deſordres de l Eſtat,</l>
                <l>
                    <lb/>voyant enfin qu’elle auoit trouue ſon azille au pied de la Iuſtice
                    Souue</l>
                <l>
                    <lb/>raine du Roy, &amp; laquelle vous luy auez ſi fauorablement fait re
                    ceuoir,</l>
                <l>
                    <lb/> ſe ſeroient efforces par vn complot foriaé entre eux &amp; le Duc d
                    Eſper¬</l>
                <l>
                    <lb/>non, l’vnde ſes plus affideés partiſans, de ſemer diuers bruits que la
                    ſup¬</l>
                <l>
                    <lb/>pliante auoit fait des traitez ſecrers pour faire entrer les Eſpagnols
                    en</l>
                <l>
                    <lb/>France &amp; leur donner des places &amp; des oſtages, ce qui eſt (ô̂
                    correc.</l>
                <l>
                    <lb/>tion de la Cour manifeſtement inuente, pour la rendre odieuſe à</l>
                <l>
                    <lb/>vne Compagnie qui ne conçoit que des penſeées conformes au bie n de</l>
                <l>
                    <lb/>PEſtat &amp; au ſeruice du Roy, croyant par vne telle impoſture aliener
                    les</l>
                <l>
                    <lb/>eſprits de beaucoup de perſonnes,ſemer la diuiſion &amp; former des
                    par¬</l>
                <l>
                    <lb/>tis differends en ceſte ville entre ceux qui pourroient y donner toute</l>
                <l>
                    <lb/>creanee, &amp; ceux qui cognoiſſent la ſincerité de ſes intentions: &amp;
                    par</l>
                <l>
                    <lb/>effet leſdits emiſſaires ayant creu qu’ils auoie nt reuſſi en leur
                    deſſein,</l>
                <l>
                    <lb/>en ont donné aduis audit Cardinal &amp; luy ont fait entreprendre le</l>
                <l>
                    <lb/>voyage de Gu éne qu’il fait preſentemeét à lon gues iourné́es pour y ex</l>
                <l>
                    <lb/>ercer des cruelles vangences, y conſommer des alliances de long teps</l>
                <l>
                    <lb/>projectecs, par le moy endeſquelles il pretend d y reſtablir la tiranie</l>
                <l>
                    <lb/>Pour y paruenir il tient des à preſent ceſte ville comme bloquee par</l>
                <l>
                    <lb/>deux armées, l’vne deſquelles occupe la Duc hé de Fronſac &amp; les
                    rinie.</l>
                <l>
                    <lb/>ries de l’Iſle &amp; Dordogne, &amp; l’antre la Garonne, &amp; la Duché
                    d’Al¬</l>
                <l>
                    <lb/>bret, qui eſt le ſeul bien qui reſtoit à la ſuppliante, duquel on luy e
                    m¬</l>
                <l>
                    <lb/>peſche la iouyſſa nce par les cruels acte d hoſtillitez qu’on y exerce,
                    &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>les exceſſiues contributions qu’on en tire, pendant qu’elle eſt con¬</l>
                <l>
                    <lb/>rainte d’engager ſes pierreries, &amp; de viure d emprunt, &amp; que le
                    Car¬</l>
                <l>
                    <lb/>dinal Mazarin s eſtant emparé de tous les Gouuernemens, des plaees</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; des terres de Moſieur ſon mary &amp; de celles de Meſſieurs les
                    Princes</l>
                <l>
                    <lb/>de Conty &amp; Duc de ongueville, &amp; a fait vendre indigne ment de</l>
                <l>
                    <lb/>E</l>
                <pb n="6"/>
                <l>
                    <lb/>puis huict iours ſes meubles ſur le paué de Paris pour fournir
                    nourriture</l>
                <l>
                    <lb/>à ces l’riuces- qu’il tient tiranniquement priſonniers contre les Da¬</l>
                <l>
                    <lb/>clarations &amp; toures les Loix de ce Royaume, C consio e’, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>atte ndu qu’il eſt notoire que ledit Cardinal Mazarin s’aprochant de</l>
                <l>
                    <lb/>Bor deaux à main armé́e, diuertit iniuſtement les armees du Roy ds</l>
                <l>
                    <lb/>leur employ ordinaire ſur les frõ̃tieres qu’il laiſſe ouuertes aux e n
                    nemis</l>
                <l>
                    <lb/>de l’Eſtat pour tremper ſes mains eriminellement dans le ſang de ſee</l>
                <l>
                    <lb/>citoyens, poury arreſter priſonniere la ſuppliante &amp; Monſieur le
                    Duc</l>
                <l>
                    <lb/>d’Angoien duquel l’aage innocent le met à couuert de tout ſoubçon,</l>
                <l>
                    <lb/>IL s PLA1s en receuant derechefles proreſtations qu’elle rei¬</l>
                <l>
                    <lb/> tere à la Cour d’vne fidelité́ i nuiolable au bien de l’Eſtat &amp; ſerui
                    e du</l>
                <l>
                    <lb/>Roy renouueller la protection qu’il luy a pleu luy donner par ſon
                    Arreſt</l>
                <l>
                    <lb/>du ſecond du mois paſſe, &amp; ce faiſant ordonner que tant elle que le
                    ſei¬</l>
                <l>
                    <lb/>g neur ſon fils &amp; tous les ſubiets du Roy qui ſe rendirent au pres
                    d’eux</l>
                <l>
                    <lb/>pour la ſeureté de leurs perſonnes y de meureront comme ils ont fait
                    iuſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>qu’à preſent en toute ſeureté, auec defſenſes audirt Cardinal Mazarin</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; Duc d ’Eſpernon, tous deux declarez ennemis de l’Eſtat, perturbu¬</l>
                <l>
                    <lb/>eurs du repos public, l’vn par Arreſt du Parlement de Paris du 3. Iaa¬</l>
                <l>
                    <lb/>uier 1649 conforme à celuy de l’an mil ſix cens dix ſept donne ſur le</l>
                <l>
                    <lb/>ſubiet du Mareſchal d’Ancre de meſme nation que luy, &amp; l’autre pa</l>
                <l>
                    <lb/>Arreſt du Parlement de Bordeaux du vingtſixeſme Iuin dernier</l>
                <l>
                    <lb/>d’e ntrer da ns la Proui nce de Guyenne &amp; reſſort de ladite Cour, &amp;
                    les</l>
                <l>
                    <lb/>troubler ny inquieter directement ou indirectement aux peines por.</l>
                <l>
                    <lb/>tées par les Ordonnances, Arreſts, De clarations des Roys faites contre</l>
                <l>
                    <lb/>les eſtrangers; &amp; que pour faire plainement executer vos Arreſts
                    &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>que la force demeure à̀ la Iuſtice Souueraine du Roy, permettre audite</l>
                <l>
                    <lb/>Seigneur Duc d’Anguien d’armer par mer &amp; par terre, &amp; de leuer
                    de</l>
                <l>
                    <lb/>la caualerie &amp; infanterie Françoiſe pour s’oppoſer par la force à la vi
                    ;</l>
                <l>
                    <lb/>lenee &amp; autres iniuſtes entrepriſes deſdits Cardinal Mazarin &amp;
                    Du</l>
                <l>
                    <lb/>d Eſpernon, leurs fauteurs &amp; adherans; &amp; ferez bien.</l>
                <l>
                    <lb/>Cette Requeſte ayant eſté rapportée les Chambres aſſemblees,</l>
                <l>
                    <lb/>apres pluſieurs aduis, il fut ordonneé qu’il ſeroit fait vne aſlermblee</l>
                <l>
                    <lb/>ge neralle dans l’Hoſtel de Ville, ouù les deputez de tout le Corps,
                    tan</l>
                <l>
                    <lb/>Re guliers que Seculiers, enſomble les plus notables Bourgeois de la</l>
                <l>
                    <lb/>vilſe aſſiſteroient, auſquels certe Bequeſte ſeroit communiquée pour</l>
                <l>
                    <lb/>couſulter leurs ſentimens.</l>
                <pb n="7"/>
                <l>
                    <lb/>Le ao. l’Aſſenble ayant eſté conuioquoe, &amp; s’eſtant trouuée fort</l>
                <l>
                    <lb/>nonmbreuſe, il fut arrelle ce qui s’enſuit.</l>
                <l>
                    <lb/>EXTRAICT DE LA DELIBERATION</l>
                <l>
                    <lb/>de l’Aſſemblée tenuë dans l Hoſtel de Ville le Mecre dy</l>
                <l>
                    <lb/>vingtieſme Iuillet mil ſix cens cinquante.</l>
                <l>
                    <lb/>A Eſté deliberé par l’Aſſemblée à la plurarité́ des voix, que Me.</l>
                <l>
                    <lb/>T ſieurs du Parlement ſeront ſopliez d’enteriner la requeſte pre¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſentee par Ma dame la Princeſſe pour la continuation de la protection</l>
                <l>
                    <lb/>que ladite Dame de mande au Parlement, contre les en ne mis de Mon¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſeigneur le Prince ſon mary &amp; ceœux de la preſente ville, meſmes
                    con¬</l>
                <l>
                    <lb/>tre Monſieur le Car dinal Mazarin &amp; Monſieur le Duc d’Epernon,
                    &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>afin qu’il ſoit permis à Monſeigneur le Duc d’En guien ſon fils d’armer</l>
                <l>
                    <lb/>pat mer &amp; par terre pour s’oppoſer aux mauuais deſſeins que ſes
                    enne¬</l>
                <l>
                    <lb/>mis peuuent auoir ſur ſa perſonne, &amp; contre ceux qui ſont a ſa ſuitte,
                    &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>contre le bien &amp; la liberté de la ville, pour la deffence de laquelle
                    les</l>
                <l>
                    <lb/>habitans d’icelle armeront: &amp; apres que ladite Re queſte aura eſte
                    en¬</l>
                <l>
                    <lb/>terinee que l’vnion de tous les Corps &amp; Compagnies de la ville ſoit
                    re¬</l>
                <l>
                    <lb/>nouuellée, meſme ment auec Meſſieurs de la Chambre de l’Edict, Offi¬</l>
                <l>
                    <lb/>ciers de ladite Chambre, &amp; autres qui en dependent, &amp; que dans
                    le</l>
                <l>
                    <lb/>ſerment d’vnion en proteſtera de continuer d’eſtre bons François &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>tres humbles &amp; res fidelles ſubiets &amp; ſeruiteurs du Roy; qu’il ne
                    ſera</l>
                <l>
                    <lb/>point fait de nouuelle deputation, mais qu’on eſcrira à Meſſieurs les</l>
                <l>
                    <lb/>deputez du Parlement pour leur faire ſçauoir la preſente deliberation;</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; pour ceux qui ſeront iugez ſuſpects qui ſont dans la ville, ils
                    ſeront ſe¬</l>
                <l>
                    <lb/>parez &amp; mis dans des lieux particuliers auec aſſeurance de leur vie
                    &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>ſans aucune ſorte de violence.</l>
                <l>
                    <lb/>Le lendemain vingt-vnieſine Iluillet la deliberation priſe dans l’Ho¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſtel de Ville ayant eſté rapportee au Palais, par Arreſt donné les</l>
                <l>
                    <lb/>Chambres aſſemblees, il fut ordonné que la dite Dame Princeſſe &amp; le</l>
                <l>
                    <lb/>Duc d Enguien ſon fils, &amp; tous ceux qui ſe rendront aupres d eux
                    pout</l>
                <l>
                    <lb/>la ſeureté de leurs perſonnes, ſeroient mis ſous la protect:on &amp;
                    ſauue¬</l>
                <l>
                    <lb/>garde du Roy &amp; de ſa !uſtice, a permis aux habitans de la dite vi’ le
                    de</l>
                <l>
                    <lb/>s’armer contre le Duc d’Eſpernon pour ouurir les paſſages qu’il tient</l>
                <l>
                    <lb/>fermez, &amp;c.</l>
                <pb n="8"/>
                <l>
                    <lb/>8 8</l>
                <l>
                    <lb/> La deliberation contre leCardinaſ Mazarin, &amp; les Remonſtrances</l>
                <l>
                    <lb/>à faire au Roy pour empeſcher ledt Cardinal d’entrer à Bordeaux en</l>
                <l>
                    <lb/>le declarant ennemy de l’Eſtat, &amp; perturbateur du repos public, ont</l>
                <l>
                    <lb/>eſté remiſes iuſques à ce qu’on ait apris qu’il ſoit entre dans le reſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſort du Parlement.</l>
                <l>
                    <lb/>FIN.</l>
                <l>
                    <lb/>;</l>
                <l>
                    <lb/>
                </l>
                <l>
                    <lb/> E</l>
                <l>
                    <lb/> e</l>
                <l>
                    <lb/> .</l></p>
        </body>
    </text>
</TEI>
