<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Labadie292_GBOOKS">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" source="Moreau">PRISE (la) du Chasteau de Vayres sur le chemin du
                    Roy vers Bordeaux par le Mareschal de la Meilleraye, ensuite de laquelle prise
                    le Gouverneur a esté pendu pour avoir tenu contre l'armée Royale</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
                <availability status="restricted" n="cc-by">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=9a_yx835mJoC"/>
                    <author><persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName></author>
                    <title source="Moreau">PRISE (la) du Chasteau de Vayres sur le chemin du Roy
                        vers Bordeaux par le Mareschal de la Meilleraye, ensuite de laquelle prise
                        le Gouverneur a esté pendu pour avoir tenu contre l'armée Royale</title>
                    <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:0000000">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher>
                        <orgName>Bureau d'adresse</orgName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
                    <extent><measure unit="page" quantity="6"/></extent>
                    <note type="format">in-4</note>
                    <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low"
                        target="none"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
                        <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
                        <repository/>
                        <idno type="cote">Rés 311243</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="Mazarine"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <pb n="1"/>
                <l>
                    <lb/>N. 115.</l>
                <l>
                    <lb/>.</l>
                <l>
                    <lb/>1I</l>
                <l>
                    <lb/>1</l>
                <l>
                    <lb/>¬ ¬</l>
                <l>
                    <lb/>L </l>
                <l>
                    <lb/>DV CHASTEAV DE VAIRES</l>
                <l>
                    <lb/> 4</l>
                <l>
                    <lb/>ſur le chemin du Roy vers Pordeaux par le</l>
                <l>
                    <lb/>Mareſchal de la Meſleraye, enſuite de la¬</l>
                <l>
                    <lb/>quelle priſe le Gouverneur a eſté pendu</l>
                <l>
                    <lb/>pour avoir tenu contre l’armée Royale.</l>
                <l>
                    <lb/> L’arrivee à Libourne en Guyene des Déptez de</l>
                <l>
                    <lb/>Bordeaux, leur complient au oy ( l reſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>poſe qui leur a eſte fite:</l>
                <l>
                    <lb/>Avec les autres cboſes plus mo bles qu ſe ſone</l>
                <l>
                    <lb/>paſßces en la marche de Leurs tjcſ’ez, de puis</l>
                <l>
                    <lb/>Coutrs juſques en ladie ile de Litourne.</l>
                <l>
                    <lb/> pniſe du Chea de re ſr l clenin da Ra vers</l>
                <l>
                    <lb/>Borlaue par le Mreſch.le Mrr ye, cſie de</l>
                <l>
                    <lb/>quelle priſe le Gouverner efe penln poar vor</l>
                <l>
                    <lb/> te conere l’armce o. lec.</l>
                <l>
                    <lb/>, Amais il ne fut plus néceſſaire</l>
                <l>
                    <lb/>ep</l>
                <l>
                    <lb/>e</l>
                <l>
                    <lb/>el de rectifier les bruits incer¬</l>
                <l>
                    <lb/>S fet inue unre lenſliere ſe un</l>
                <l>
                    <lb/>Vei8 poſtures que la liberté d’eſcrire</l>
                <l>
                    <lb/>8</l>
                <l>
                    <lb/>5 a fait depuis peu d’années mon¬</l>
                <l>
                    <lb/>ter juſques au point où elles ſe</l>
                <l>
                    <lb/>voyent avec l’indignanon de tout le monde,</l>
                <l>
                    <lb/>A</l>
                <l>
                    <lb/>i</l>
                <l>
                    <lb/>n</l>
                <l>
                    <lb/>¬</l>
                <l>
                    <lb/>B 12</l>
                <l>
                    <lb/>811</l>
                <pb n="2"/>
                <l>
                    <lb/>or?</l>
                <l>
                    <lb/>ſans en ex cepter les plus paſſionnez: qui nous</l>
                <l>
                    <lb/>feroit augurer la meſme décadence de cet E¬</l>
                <l>
                    <lb/>tat qu’autresfois le vain babil de la Gréce</l>
                <l>
                    <lb/>prognoſtiqua ſa ruine, ſi l’Orient de noſtre</l>
                <l>
                    <lb/>jeune Monarque, ſecondé́ par les bonnes in¬</l>
                <l>
                    <lb/>tentions de ſon Parlement, n’alloit mettre des</l>
                <l>
                    <lb/>bornes aà cette témé́rité́ intolerable, comme à</l>
                <l>
                    <lb/>routes les autres entrepriſes contre ſon autho¬</l>
                <l>
                    <lb/>riteé́: Voicy donc ( ſans vous amuſer à tant de</l>
                <l>
                    <lb/>bruits, dont l’inconſtance, la contradiction &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>le peu de dureé́e nous marquent aſſez la vanité</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; le menſonge) à quoy il vous faut arreſter,</l>
                <l>
                    <lb/>pour eſtre informez au vray de ce qui s’eſt paſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſeé́ en ce voyage.</l>
                <l>
                    <lb/>Leurs Majeſtez eſtans parties de Coutras le</l>
                <l>
                    <lb/>trentieéme du paſſeé pour Libourne, elles y arri¬</l>
                <l>
                    <lb/>vérent le premier de ce mois, avec de ſi grands</l>
                <l>
                    <lb/>applaudiſſemens &amp; cris de joyede tous les peu¬</l>
                <l>
                    <lb/>ples, que, nonobſtant l’amour que tous ces fi¬</l>
                <l>
                    <lb/>deles ſujets portent à ce jeune Monarque, vous¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſeriez pluſtoſt las d’en oü̈ir la répeé́tition ſi fré¬</l>
                <l>
                    <lb/> quente que ces pauvres peuples ne ſe laſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſoyent de les continü̈er.</l>
                <l>
                    <lb/>Les Iurats &amp; Corps de cetre ville de Libour¬</l>
                <l>
                    <lb/>ne, comme tous les autres habitans des villes</l>
                <l>
                    <lb/>par ouù̀ le Roy a paſſé, faiſans violence aà l’ar¬</l>
                <l>
                    <lb/>dent déſir qu’ils avoyent d’aller bien loin au</l>
                <l>
                    <lb/>devant de Sa Majeſté, la ſalüé́rent à la porte de.</l>
                <l>
                    <lb/>1</l>
                <pb n="3"/>
                <l>
                    <lb/>1or</l>
                <l>
                    <lb/>leur ville, obéſſſans à ſes ordres: à laquelle les</l>
                <l>
                    <lb/>conduiſit le Maiſtre des cérémonies: la parole</l>
                <l>
                    <lb/>ayant eſteé́ portée par le ſieur de Caſſagne pre¬</l>
                <l>
                    <lb/>mier Iurat qui leur préſenta les clefs de la ville,</l>
                <l>
                    <lb/>mais Leurs Majeſtez les refuſérent, pour mar¬</l>
                <l>
                    <lb/>que de la confiance qu’Elles avoyent en eux</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; en tous les habitans du lieu, apres tant de</l>
                <l>
                    <lb/>conſtance qu’ils avoyent montré́e au ſervice du</l>
                <l>
                    <lb/>Roy durant les mouvemens de Bordeaux.</l>
                <l>
                    <lb/>Elles donnérent auſſi audiance au Préſidial</l>
                <l>
                    <lb/>de la meſme ville, qui leur fut préſenté par le</l>
                <l>
                    <lb/>ſieur de la Vrilliére Secretaire d’Eſtat, &amp; le</l>
                <l>
                    <lb/>Marquis de S. Luc, Lieutenant général pour</l>
                <l>
                    <lb/>le Ry dans la Province de Guyenne, &amp; y avoit</l>
                <l>
                    <lb/>eſté conduit par les ſieurs de Saintot Maiſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>re &amp; Ayde des cérémonies: Le Préſidial, les</l>
                <l>
                    <lb/>Iurats &amp; Conſuls de Bazas, ceux de Sainte¬</l>
                <l>
                    <lb/>Foy, deBergerat, Caſtel-Mouron, Bourg, Blaye,</l>
                <l>
                    <lb/>S. Emilien &amp; autres villes voiſines, eurent pa¬</l>
                <l>
                    <lb/>reillement audiance de Leurs Majeſtez, &amp; en¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſuite, de Monſieur Freére vnique du Roy, Ma¬</l>
                <l>
                    <lb/>demoiſelle &amp; Son Eminence : à laquelle ils fu¬</l>
                <l>
                    <lb/>rent préſentez par l’Abbé de Palüau ſon Maiſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>tre de Chambre, &amp; ledit ſieur de Saintot: com¬</l>
                <l>
                    <lb/>me auſſi, les Députez de la Cour des Ay des de</l>
                <l>
                    <lb/>cette Province-laà, apres avois complimenté</l>
                <l>
                    <lb/>Leurs Majeſtez par la bouche du ſieur de Pon¬</l>
                <l>
                    <lb/>tac premier Preéſident de cette Cour: lequel, par</l>
                <pb n="4"/>
                <l>
                    <lb/>o0</l>
                <l>
                    <lb/>l’éloquence de ſon judicieux diſcours, fit aſſez</l>
                <l>
                    <lb/>connoiſtre qu’il eſtoit digne du choix que Sa</l>
                <l>
                    <lb/>Majeſté avoit fait de ſa perſonne pour remplir</l>
                <l>
                    <lb/>cette charge.</l>
                <l>
                    <lb/> Cependant, Leurs Majeſtez, dont la bonté &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>clémence s’eſtendent ſur tous leurs ſujets qui</l>
                <l>
                    <lb/>veulent r’entrer en leur devoir, à l’exemple d’vn</l>
                <l>
                    <lb/>bon pére de famille envers ſes enfans, ayans ac¬</l>
                <l>
                    <lb/>cordé paſſeport à ceux du Parlement de Bor¬</l>
                <l>
                    <lb/>deaux qui l’avoyent deſiré pour le ſieur Pichon</l>
                <l>
                    <lb/>Preſident au mortier, les ſieurs Soudiraut, Ge¬</l>
                <l>
                    <lb/>neſte, de Pomiers, &amp; Grimar, Préſidens aux</l>
                <l>
                    <lb/>Enqueſtes, &amp; pour le ſieur de Pontac Procu¬</l>
                <l>
                    <lb/>reur général, qu’ils députoyent vers Leurs</l>
                <l>
                    <lb/>Majeſtez.</l>
                <l>
                    <lb/>Ils furent rencontrez à la deſcente de leur</l>
                <l>
                    <lb/>bateau par leſdits ſieurs de Saintot: qui les</l>
                <l>
                    <lb/>ayans menez chez le ſieur de la Vrilliére ecre¬</l>
                <l>
                    <lb/>aire d’Eſtat, on leur donna jour pour ſe préſen¬</l>
                <l>
                    <lb/>ter devant Leurs Majeſtez, qui fut le lende¬</l>
                <l>
                    <lb/>main:</l>
                <l>
                    <lb/>Auquel jour leſdits ſieur de la Vrillié́re &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>Marquis de Saint Luc, les préſentérent à̀ cer.</l>
                <l>
                    <lb/>te audiance de Leurs Majeſtez, qui ſe trouva ſir.</l>
                <l>
                    <lb/>pleine de Seigneurs &amp; autres perſonnes de:</l>
                <l>
                    <lb/>condition, qu’vne des poutres du plancher ou</l>
                <l>
                    <lb/>ſe paſſa cettce action en rompoit, &amp; euſt vray¬!</l>
                <l>
                    <lb/>ſemblablement cauſé vne pareille ou plus</l>
                <l>
                    <lb/>grande</l>
                <pb n="5"/>
                <l>
                    <lb/>grande rüine &amp; preécipice à nos Courtiſans,</l>
                <l>
                    <lb/>ſans le prompt ſecours que les Architectes y</l>
                <l>
                    <lb/>apportérent, que celle de Tours en nos pre¬</l>
                <l>
                    <lb/>miers mouvemens ſous la Régence de la dé́¬</l>
                <l>
                    <lb/>functe Reyne Meére, en laquelle pluſieurs fſu¬</l>
                <l>
                    <lb/>rent bleſſez.</l>
                <l>
                    <lb/> Tout s’eſtant raſſeuré, le Préſident Pichon</l>
                <l>
                    <lb/>fit vne tres. diſerte Harangue, la fin de laquel¬</l>
                <l>
                    <lb/>le ne tendoit qu’à teſmoigner la joye que rece¬</l>
                <l>
                    <lb/>voyent le Parlement &amp; la ville de Bordeaux de</l>
                <l>
                    <lb/>la venuë de Leurs Majeſtez, enseble la fidélité</l>
                <l>
                    <lb/>qu’ils avoyent &amp; conlervoyent inviolable pour</l>
                <l>
                    <lb/>Elles, &amp; à exciter leur clémence pour faire ſen¬</l>
                <l>
                    <lb/> tir à la Guyenne, particuliérement à la ville de</l>
                <l>
                    <lb/>Bordeaux, les meſmes graces que les Provin¬</l>
                <l>
                    <lb/>ces de Normandie &amp; de Bourgogne venoyent</l>
                <l>
                    <lb/>
                </l>
                <l>
                    <lb/>d’expé́rimenter.</l>
                <l>
                    <lb/>-Chacun remarquant à l’approche des Roys</l>
                <l>
                    <lb/>le contraire de ce que diſent ceux qui croyent</l>
                <l>
                    <lb/>diffieilement aux miracles: à ſç̧avoir, qu’ils</l>
                <l>
                    <lb/>fuyent ceux qui les cherchent &amp; s’éloignent</l>
                <l>
                    <lb/>de ceu qui s’en approchent: Dieu les réfuſant</l>
                <l>
                    <lb/>à ceux qui e les demandent que pour conten¬</l>
                <l>
                    <lb/>ter leur vaine curioſité. ll en eſt ici tout au eon¬</l>
                <l>
                    <lb/>traire: les lieux auſquels l’éloignement de leur</l>
                <l>
                    <lb/>Souverain dooir plus de liberté de parler, d’eſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>crre ou meſme d’exécuter beaucoup de choſes</l>
                <l>
                    <lb/>moins reſpectüeuſes, ne ſentent pas pluſtoſt la</l>
                <l>
                    <lb/>C 12</l>
                <pb n="6"/>
                <l>
                    <lb/>1022</l>
                <l>
                    <lb/>venuë des rayons de ce Soleil, que les lagues,</l>
                <l>
                    <lb/>les plumes &amp; les actions ſe tournent toutes du</l>
                <l>
                    <lb/>coſté de leur devoir, &amp; s’y rangent volontaire¬</l>
                <l>
                    <lb/>ment ſans attendre la force des armes, mais,</l>
                <l>
                    <lb/>portées par la ſeule réveé́rence que cet auguſte</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; majeſtü̈eux caracteére de la Royauté impri¬</l>
                <l>
                    <lb/>me dans nos cœurs, &amp; les fait recourir à la meſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>me excuſe qu’allegua ce préſomptü̈eux Ma¬</l>
                <l>
                    <lb/>thematicien qui avoit promis de rüiner la ma¬</l>
                <l>
                    <lb/>chine de Demeétrius Poliorcétes, nommée</l>
                <l>
                    <lb/>Elepolis: Ie ne penſois pas, dit-il, qu’elle fuſt </l>
                <l>
                    <lb/>grande.</l>
                <l>
                    <lb/>Toute l’aſſiſtance ayant applaudy à cette ha¬</l>
                <l>
                    <lb/>rangue, &amp; vn grand ſilence ayant ſuccédé à</l>
                <l>
                    <lb/>cette approbation vniverſelle, la Reyne reſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>pondit de ſa bouche à ces Députez qu’Elle</l>
                <l>
                    <lb/>avoit joye de les voir avec ces ſentimés, &amp;qu’El¬</l>
                <l>
                    <lb/>le leur feroit ſçavoir ſa volonteé: Puis les ayant</l>
                <l>
                    <lb/>fait entrer au lieu où Elle faiſoit tenir ſon</l>
                <l>
                    <lb/>Conſeil, leur dit avoir fait mettre par eſcrit</l>
                <l>
                    <lb/>pour ſon importance, &amp; afin qu’ils la conſidé́.</l>
                <l>
                    <lb/>raſſent plus attentivement, la reſponſe qu’Elle</l>
                <l>
                    <lb/>leur vouloit faire, que le ſieur de la Vrillieé́re</l>
                <l>
                    <lb/>avoit charge de leur délivrer, apres leur e</l>
                <l>
                    <lb/>avoir fait lecture.</l>
                <l>
                    <lb/>Cette Lettre contenoit deux chefs princi¬</l>
                <l>
                    <lb/>aux, que vous entendrez mieux par ſa lec¬</l>
                <l>
                    <lb/>ture.</l>
                <pb n="7"/>
                <l>
                    <lb/>1o2;</l>
                <l>
                    <lb/>Reſponſede la Reyne Regente, aux DéputeZ du Par.</l>
                <l>
                    <lb/>lement de Bordeaux.</l>
                <l>
                    <lb/>T</l>
                <l>
                    <lb/>E Roy, par l’avis de la Reyne Régente ſa</l>
                <l>
                    <lb/>Meére, m’a commandeé de vous faire ſca¬</l>
                <l>
                    <lb/>voir que Sa Majeſteé a eſté tres-aiſe d’entendre</l>
                <l>
                    <lb/>les proreſtations de fidélité &amp; d’obéiſſance que</l>
                <l>
                    <lb/>lui avez faites de la part de voſtre Compagnie,</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; que n’ayant eu autre deſſein dans vn ſi long</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; penible voyage que d’eſtablir ſolidement</l>
                <l>
                    <lb/>le calme dans cette Province, &amp; particuliére¬</l>
                <l>
                    <lb/>ment dans la ville de Bordeaux, oubliant &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>pardonnant tout ce qui peut avoir eſteé fait ou</l>
                <l>
                    <lb/>entrepris juſques à préſent contre ſon ſervice</l>
                <l>
                    <lb/>par les habitans de ladite ville, de quelque con¬</l>
                <l>
                    <lb/>ditrion &amp; qualité qu’ils ſoyent, Sa Majeſté ſera</l>
                <l>
                    <lb/>bien aiſe d’avoir ſujet de ſe confirmer en cette</l>
                <l>
                    <lb/>réſolution par les aſſeurances que vous venez</l>
                <l>
                    <lb/>de lui donner, pourveu qu’elles ſoyent des à</l>
                <l>
                    <lb/>préſent ſuivies des effets. Mais, pour avoir lieu</l>
                <l>
                    <lb/>de vous faire reſſentir ceux de ſa bonteé, Sa Ma¬</l>
                <l>
                    <lb/>jeſteé, informée de l’eſtat auquel eſt préſente¬</l>
                <l>
                    <lb/>ment ladite ville &amp; de ce qui s’y paſſe, meſmes</l>
                <l>
                    <lb/>depuis ſon approche, qui eſt bien contraire au</l>
                <l>
                    <lb/>reſpect &amp; à l’obé̂iſſance qui lui ſont deus, ne</l>
                <l>
                    <lb/>voyant pas comment ſe peut accorder ce que</l>
                <l>
                    <lb/>vous dites &amp; ce qui ſe fait à Bordeaux, déſire</l>
                <l>
                    <lb/>d’en eſtre éclaircie par vous: &amp; pour cet effet</l>
                <l>
                    <lb/>demaade, premié́rement ſi vous entendez de</l>
                <pb n="8"/>
                <l>
                    <lb/>14</l>
                <l>
                    <lb/>continü̈er à aſſiſter &amp; protéger Monfieur de</l>
                <l>
                    <lb/>Boiiillon, pour le faire demeurer dans la ville</l>
                <l>
                    <lb/>avec les troupes qu’il y a préſentement: lui qui</l>
                <l>
                    <lb/>a eſteé́ déclaré criminel de léze Majeſteé́ en tous</l>
                <l>
                    <lb/>les Parlemens de France: qui depuis a ſigné</l>
                <l>
                    <lb/>vn traité́ avec les Eſpagnols: &amp; qui a encor au¬</l>
                <l>
                    <lb/>jourd’hui de ſa part les Marquis de Sillery &amp; de</l>
                <l>
                    <lb/>Sauvebeufà Madrid, ſollicitant en exécution</l>
                <l>
                    <lb/>dudit traité́ des aſſiſtances d’hommes, de vaiſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſeaux &amp; d’argent, pour ſe rendre maiſtre abſolu</l>
                <l>
                    <lb/>deBordeaux ou en rédre maiſtres les Eſpagnols:</l>
                <l>
                    <lb/>Dequoy S. M.a eu moins de preuves conelü̈an¬</l>
                <l>
                    <lb/>tes qu’il léve inceſſamment des gens de guerre:</l>
                <l>
                    <lb/>qu’il prend des chaſteaux &amp; des poſtes aux en¬</l>
                <l>
                    <lb/>virons dudit Bordeaux: qu’il les fortifie &amp; les</l>
                <l>
                    <lb/>garde: qu’il fait agir ſon frére &amp; le preſſe pour</l>
                <l>
                    <lb/>entrer en France avec les troupes ennemies &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>mettre tout à feu &amp; à ſang, dont il n’eſt empeſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>ché que par la foibleſſe de ceux qui l’aſſiſtent,</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; par l’oppoſitiõ des armes du Roy: Qu’il s’eſt</l>
                <l>
                    <lb/>desja vanté parmi ſes confidens, que Bordeaux</l>
                <l>
                    <lb/>lui rendra bien Sedan: qu’il excite publique¬</l>
                <l>
                    <lb/>ment le peuple de ladite ville à la révolte &amp; à la</l>
                <l>
                    <lb/>deſobéiſſance: &amp; qu’il employe toute ſorte de</l>
                <l>
                    <lb/>diligence &amp; d’artifice pour corrompre la fidé.</l>
                <l>
                    <lb/>lIité des bons ſujets du Roy en divers endroits</l>
                <l>
                    <lb/>du Royaume.</l>
                <l>
                    <lb/>Ea ſecond lieu, Sa Majeſteé déſire ſçavoir, ſi</l>
                <l>
                    <lb/>vous n’entendez pas qu’elle entre dans ſa ville</l>
                <l>
                    <lb/>de Bor¬</l>
                <pb n="9"/>
                <l>
                    <lb/>1o25</l>
                <l>
                    <lb/>de Bordeaux en la meſme forme qu’Elle a ac¬</l>
                <l>
                    <lb/>couſtumé d’entrer dans toutes les autres villes</l>
                <l>
                    <lb/>de ſon Royaume: c’eſt à dire, accompagnée</l>
                <l>
                    <lb/>des troupes néceſſaires pour la ſeurté de ſa</l>
                <l>
                    <lb/>perſonne, &amp; pour le ſouſtien de ſa dignité</l>
                <l>
                    <lb/>Royale.</l>
                <l>
                    <lb/>A quoi ces Deéputez reſpondirent: qu’ils</l>
                <l>
                    <lb/>avoyent ordre de leur Compagnie de teſmoi¬</l>
                <l>
                    <lb/>gner au Roy vne obéiſſance &amp; fidélité parfai¬</l>
                <l>
                    <lb/>te à̀ ſon ſervice, qu’ils ne prétendoyent nul¬</l>
                <l>
                    <lb/>lement ſouffrir le Duc de Boüillon ni adhérer à</l>
                <l>
                    <lb/>ſon parti: &amp;, qu’au cas qu’ils fiſſent autrement,</l>
                <l>
                    <lb/>ils paſſeroyent pour criminels de léze-Majeſteé:</l>
                <l>
                    <lb/>n’ayans d’autre déſir que de vivre &amp; mourir</l>
                <l>
                    <lb/>pour le ſervice de Sadite Majeſté́ &amp; le maintien</l>
                <l>
                    <lb/>de ſon authorité, du reſpect de laquelle ils ne</l>
                <l>
                    <lb/>ſe departiroyent jamais.</l>
                <l>
                    <lb/> Ils déclaré́rent auſſi ſur la demande qu’o</l>
                <l>
                    <lb/>leur avoit faite s’ils recevroyent le Roy dans</l>
                <l>
                    <lb/>Bordeaux avec toute ſa ſuite &amp; gardes né́ceſſai¬</l>
                <l>
                    <lb/>res: qu’ls le feroyent avec vne joye extréme,</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; que ſi aucun d’eux ſe trouvoit avoir quelque</l>
                <l>
                    <lb/>autre penſeée, l ſeroit le plus coupable des hom¬</l>
                <l>
                    <lb/>mes &amp; en horreur parmi eux, &amp; qu’ils feroyent</l>
                <l>
                    <lb/>pluſtoſt abbatre leurs murs ſi les portes n’eſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>toyent pas aſſez grandes pour cette réception:</l>
                <l>
                    <lb/>mais qu’ils rapporteroyent le tout à leur Com¬</l>
                <l>
                    <lb/>pagnie, ſans laquelle ils ne pouvoyent abſo¬</l>
                <l>
                    <lb/>lument agir, n’ayans, ce dirent-ils, autre com¬</l>
                <l>
                    <lb/>D 12</l>
                <pb n="10"/>
                <l>
                    <lb/>i0eé6</l>
                <l>
                    <lb/>miſſiohn que de venir préſenter leursces- unt¬</l>
                <l>
                    <lb/>bles: reſpects &amp; ſoumiſſions aà Leurs Majeſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>tez.</l>
                <l>
                    <lb/> Enſuite dequoy la Reyne leur dit, que vou¬</l>
                <l>
                    <lb/>lant envoyer les Mareſchaux des logis aà Bor.</l>
                <l>
                    <lb/>deaux pour y marquer les logemens, ils euſſent</l>
                <l>
                    <lb/>à y retournet &amp; revenir apporter reſponſe dans</l>
                <l>
                    <lb/>deux jours: le ſieurPontac, Iurat, &amp; le Blanc, Pro¬</l>
                <l>
                    <lb/>ureur yndic, ayans auſti rendu à Leurs Ma¬</l>
                <l>
                    <lb/>jeſtez des preuves de leurs reſpects &amp; ſoumiſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſions, le ſieur de la Vrillié́re leur fit la meſme</l>
                <l>
                    <lb/>lecture qu’aux Députez dudit Parlement: ſur¬</l>
                <l>
                    <lb/>quoy ils firent auſſi des proreſtations de fidé́¬</l>
                <l>
                    <lb/>ité &amp; d’obéiſſance.</l>
                <l>
                    <lb/>Le meſme jour, le ſieur de la Vrilliére &amp; le</l>
                <l>
                    <lb/>Maiſtre des cé́rémonies allérent trouver ces</l>
                <l>
                    <lb/>Députez, pour leur faire entendre avant leur</l>
                <l>
                    <lb/>depart quelques autres intentions du Roy:</l>
                <l>
                    <lb/>puis ils partirent le lendemain troiſieme Aouſt,</l>
                <l>
                    <lb/>avec autant de ſatisfaction de la Cour qu’ils</l>
                <l>
                    <lb/>en avoyent donnée &amp; qu’ils eſtoyent ravis des</l>
                <l>
                    <lb/>bontez de Leurs Majeſtez pour eux.</l>
                <l>
                    <lb/> L’ataque &amp;- priſe da chaſteas de Vaires en Gayenae</l>
                <l>
                    <lb/> par l’armse Royale, ſous ls connaadenmaeut de</l>
                <l>
                    <lb/>Mareſchalde la Meſleraye.</l>
                <l>
                    <lb/>E Mareſchal, qui n’a plus les goutes</l>
                <l>
                    <lb/>Aquand ll faut prendre des places, ſur l’avis</l>
                <pb n="11"/>
                <l>
                    <lb/>1o7</l>
                <l>
                    <lb/>qu’il avoit receu que trois cent hom mes ſous</l>
                <l>
                    <lb/>le commandement du ſieur Richon gardoy ent</l>
                <l>
                    <lb/>ce chaſteau pour le Duc de Boüillon, afin</l>
                <l>
                    <lb/>de rendre le chemin de Bordeaux libre, réſo¬</l>
                <l>
                    <lb/>lut d’enlever cette place, bien qu’elle fuſt</l>
                <l>
                    <lb/>pourveuë de bonnes fortifications.</l>
                <l>
                    <lb/> A cette-fin, l’ayant inveſtie le premier du</l>
                <l>
                    <lb/>courant aveec l’armée du Roy, la garniſon,</l>
                <l>
                    <lb/>emeuë par le puiſſantreſpect de la Royauté, au</l>
                <l>
                    <lb/>lieu de la forte reéſiſtance qu’elle euſt faite en</l>
                <l>
                    <lb/>vne autre occaſion, faiſant des cris continüels</l>
                <l>
                    <lb/>de Vive le Roy, ſe jetta le lendemain Mercredy</l>
                <l>
                    <lb/>aux pieds de ce Mareſchal, lui demandant la vie</l>
                <l>
                    <lb/>ſauve: à quoi il conſencit, mais aà condition</l>
                <l>
                    <lb/>qu’ils lui delivraſſent leur Gouverneur, contre</l>
                <l>
                    <lb/>l’avis duquel ils s’eſtoyent rendus: ce qu’elle</l>
                <l>
                    <lb/>fi ſans aucun delay.</l>
                <l>
                    <lb/>, e quatriéme du meſme mois, dix galiotes</l>
                <l>
                    <lb/>de Bordeaux parurent aux environs de la place</l>
                <l>
                    <lb/>à deſſein de la ſecourir, mis l’ayans veué entre</l>
                <l>
                    <lb/>les mains dudit Mareſchal, ils s’en retourné¬</l>
                <l>
                    <lb/>rent ſur’leurs pas.</l>
                <l>
                    <lb/> Ce jour là, Leurs Majeſtez commandeérent</l>
                <l>
                    <lb/>au Maiſtre des cérémonies d’aller tronver ce</l>
                <l>
                    <lb/>Mareſchal pour prendre ſes ordres pour le ra¬</l>
                <l>
                    <lb/>aement de la place, randis qu’il pourſuivroit le</l>
                <l>
                    <lb/>reſte des intentions de Sa Majeſté. On employa</l>
                <l>
                    <lb/>out aufſi toſt à ce razement cent mouſque¬</l>
                <l>
                    <lb/>aires ave quelques habitans &amp; laboureurs:</l>
                <pb n="12"/>
                <l>
                    <lb/>1o8</l>
                <l>
                    <lb/>auſquels les Iurats de Libourne &amp; de S. Emi¬</l>
                <l>
                    <lb/>lien ajouſtérent cinqà̀ ſix cens ouvriers.</l>
                <l>
                    <lb/>Cependant, la bonté de Sa Majeſteé ne vou¬</l>
                <l>
                    <lb/>lant pas permettre qu’on touchait au chaſteau,</l>
                <l>
                    <lb/>appartenant au Préſident de Gourgues, en¬</l>
                <l>
                    <lb/>voya ordre expres audir Maiſtre des cérémo¬</l>
                <l>
                    <lb/>nies de ne faire dé́molir que ſes fortifications:</l>
                <l>
                    <lb/>comme il fit des ce jour-là: auquel fut auſfi</l>
                <l>
                    <lb/>pendu &amp; eſtrangle le Gouverneur de ce chaſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>reau, principalement pour avoir attendu le ca¬</l>
                <l>
                    <lb/> non d’vne armeée Royale.</l>
                <l>
                    <lb/>La riviere de Garonne eſt bouchée du coſté́</l>
                <l>
                    <lb/>de Blaye par les vaiſſeaux du Roy, &amp; quantité</l>
                <l>
                    <lb/>de pinaſſes &amp; pataches y ſont arrivées depuis</l>
                <l>
                    <lb/>les quatre &amp; cinquiéme du courant.</l>
                <l>
                    <lb/> eurs Majeſtez font eſtat de partir de Li¬</l>
                <l>
                    <lb/>bourne le ſixiéme du meſme mois avec l’ar¬</l>
                <l>
                    <lb/>mée en bataille, pour Lermont, ſisü̈é́ ſur la Ga¬</l>
                <l>
                    <lb/>ronne à vne lieü̈e de Bordeaux: d’où l’on at¬</l>
                <l>
                    <lb/>tendoit le jour précédent le retour des Dépu¬</l>
                <l>
                    <lb/>tez du Parlement, avec la reſponſe aux deman¬</l>
                <l>
                    <lb/>des de Leurs Majeſtez: mais on a ſceu de¬</l>
                <l>
                    <lb/>puis que n’eſtans arrivez dans Bordeaux que le</l>
                <l>
                    <lb/>cinquieme de ce mois, ils ne pourront revenir</l>
                <l>
                    <lb/>que le ſixiéme, avant lequel jour eſt parti,</l>
                <l>
                    <lb/>le Courier qui a aporté ces nouvelles.</l>
                <l>
                    <lb/>A Paris, da Barea d’Adreſſe, a Galeries dLorvre,</l>
                <l>
                    <lb/>devas la raë S. TThoanas; le ra2 Aoſt rj. Avec Pt,.</l>
                <l>
                    <lb/>E</l>
                <l>
                    <lb/>l vo</l>
                <l>
                    <lb/>3</l></p>
        </body>
    </text>
</TEI>
