<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3306_GBOOKS">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" source="Moreau">Remontrance de la ville de Bordeaux à la ville de
                    Paris sur le retour de Mazarin.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
                <availability status="restricted" n="cc-by">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=TMK69TpJcxYC"/>
                    <author><persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName></author>
                    <title source="Moreau">Remontrance de la ville de Bordeaux à la ville de Paris
                        sur le retour de Mazarin.</title>
                    <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
                    <publisher>
<persName>Sans Nom</persName>
</publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent><measure unit="page" quantity="7"/></extent>
                    <note type="format">in-4</note>
                    <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low"
                        target="none"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
                        <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
                        <repository/>
                        <idno type="cote">Rés 309665</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="Mazarine"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <pb n="1"/>
                <l>
                    <lb/>s e</l>
                <l>
                    <lb/>REMONSTRANCE</l>
                <l>
                    <lb/>DE BoRDEAVX</l>
                <l>
                    <lb/>DEPARIS</l>
                <l>
                    <lb/>SV r ov</l>
                <l>
                    <lb/>A PARIS.</l>
                <l>
                    <lb/>G,</l>
                <pb n="2"/>
                <l>
                    <lb/>1</l>
                <l>
                    <lb/> .</l>
                <l>
                    <lb/>¬ ¬</l>
                <l>
                    <lb/>2</l>
                <l>
                    <lb/>ooao Google</l>
                <pb n="3"/>
                <l>
                    <lb/> l 1</l>
                <l>
                    <lb/>31</l>
                <l>
                    <lb/>’e’yid Ppui</l>
                <l>
                    <lb/>Remonſtrance de la Ville de Bor¬</l>
                <l>
                    <lb/> deaux, à̀ la Ville de Paris, Sur le</l>
                <l>
                    <lb/> retour de Mazarin</l>
                <l>
                    <lb/> ſADAME MA TRES-CHERE SEvR.</l>
                <l>
                    <lb/> remieres, ny les ſecondes nouuelles du retour de</l>
                <l>
                    <lb/>Mazarin n’auoient point trouué de creance dans l’eſprit de</l>
                <l>
                    <lb/>mes Bourgeois, ils le iugeoient tellement hors d’apparen¬</l>
                <l>
                    <lb/> ce, qu’ils ne le mettoient pas ſeulement au rang des choſes</l>
                <l>
                    <lb/>diffiles, mais en celuy meſme des impoſſibles. Qui ſe</l>
                <l>
                    <lb/>ſeroit iamais imaginé qu’vn homne apres eſtre ſorty de</l>
                <l>
                    <lb/>France auec la haine, &amp; les maledicîtions de tous les peu¬</l>
                <l>
                    <lb/>ples, contre qui veſtre Parlement auoit fulmineé tant d’Ar¬</l>
                <l>
                    <lb/> geſts, &amp; particulierement le dermier du treize de Decem</l>
                <l>
                    <lb/>bne, ou ſa vie auoit eſté miſe à prix, deuſt reuenir non pas</l>
                <l>
                    <lb/>incogmiso, ou déguiſeé, &amp; aà perit train, mais à̀ la teſte d’vne</l>
                <l>
                    <lb/>puiſſante armée, &amp; auee du canon? Qui eut iamais penſé</l>
                <l>
                    <lb/>qu’il euſt trouué les paſſages libres à qulnze lieuë̈s de Paris?</l>
                <l>
                    <lb/>Que ſix ou ſept mille hommes euſſeut mepiſé les efforts de</l>
                <l>
                    <lb/>cinq ou ux cens mille de vos Habitans? Certes nous ſom¬</l>
                <l>
                    <lb/>mes au ſiecle des Monſtres &amp; des Prodiges les plus extraor¬</l>
                <l>
                    <lb/>dinaires qui le ſoient iamais veus. Quoy ce Mazarin dont</l>
                <l>
                    <lb/>ous auez publié tant de meſchancetez, &amp; tant d’infamies,</l>
                <l>
                    <lb/>ce proſcrit: Ce Cardinal errant, ce çriminel, cét Autheur</l>
                <l>
                    <lb/>A ij</l>
                <pb n="4"/>
                <l>
                    <lb/> de nos diſcordes, cés inceddiairte de laranee, cét’ennem.!</l>
                <l>
                    <lb/>de l’Eſtat, dont vousauez autrtesfois vend les meubles;, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>vendez entor auiourd’huy la Biblioteque, paſſe à voſtre</l>
                <l>
                    <lb/> barbe pour s’e venit chex nous acheue les ruinos qu’il a¬</l>
                <l>
                    <lb/>uoit deha commenćes a Et yous, le ſouffrez, ſans vous</l>
                <l>
                    <lb/>eſmouuoit? Mas peut-eſtre auez-vous eſté ſurpriſe, vous</l>
                <l>
                    <lb/>n’auez rien ſceu de l’anas qu’iſ’a fait de gens de guerre il</l>
                <l>
                    <lb/>y a li long temps: Il eſt venu comme vn de ces eſlairs qui</l>
                <l>
                    <lb/>ne ſout pas deuancedu tonnere Cerces- Ma Chere</l>
                <l>
                    <lb/>Seur, ie ne croy pas que vous voulez employer vne ſi ma</l>
                <l>
                    <lb/>uaile excuſe pour voltee defſenſoz l’aime mleut crpie que</l>
                <l>
                    <lb/>vous vous mettez en deuoir de luy reſiſte, &amp; que ſi les</l>
                <l>
                    <lb/>nouuelles qu’on n’a apporté́es de ſa matche iuſques dan</l>
                <l>
                    <lb/>le Berry ſont. vrayes Celles de voſtre’nonchalace à le</l>
                <l>
                    <lb/>pourſuiure ſont fauſſes lſçay bien qu’vne Caddeee ne</l>
                <l>
                    <lb/>doit point patler aà ſon Aiſné́e, qu’aue toure ſorte de re¬</l>
                <l>
                    <lb/>pect; Mais ie ne croy pas ’aeſloigner de eeluy que ie vous</l>
                <l>
                    <lb/>dois ſi ievous dis quevoſtte honneut’voſtre- conſeience,</l>
                <l>
                    <lb/>&amp;t voſtfe fnteéreſt ous ôbligent à prefldre les aimes contre</l>
                <l>
                    <lb/>cet ennemy publle, Et à ſéconder les efforts de toutes les</l>
                <l>
                    <lb/>Provinces: Entre autres la Guyenne., qui eſt à preſent le</l>
                <l>
                    <lb/>theatre de la ſanglante Tagedie qui ſeprepare aà quelque</l>
                <l>
                    <lb/>droiét de ſollieiter voſtre pateſſe, &amp; dé vbds detAàder en</l>
                <l>
                    <lb/>ſecours, quvous eſt auſſi iportane qu’ elle eſe! Sou¬</l>
                <l>
                    <lb/> uenez vous, Ma Seur, que ſtl les Prouires’ cohtraintes de</l>
                <l>
                    <lb/>faire ioug ſous vn ennemy ſhonteux &amp; ſi dangereux, V¬</l>
                <l>
                    <lb/>re tiltre &amp; Capitale du Royaume ne ous e exemptera</l>
                <l>
                    <lb/>pas. Vous ſçauez qu’onvous en veut plusqu’moy; &amp; qu’au</l>
                <l>
                    <lb/>reſte de vos Seurs, ſans leſquelles vous he ſeriez pas cé quë</l>
                <l>
                    <lb/>vous eſtes. Vous ſçauez qu’on nourrit le Roy dans vne ai¬</l>
                <l>
                    <lb/>aigreut</l>
                <pb n="5"/>
                <l>
                    <lb/>igreusr eontre vous, qui ſe changera en vne ſi forte habitu¬</l>
                <l>
                    <lb/>de, qu’elle luy deuiendra naurelle, ſi vous n’y remediez La</l>
                <l>
                    <lb/>Reyne qui eſt Metreſſe de ſon eſprit n’a garde de l’adoucir,</l>
                <l>
                    <lb/>puis qu’elle vous porte vne haine irreconeciliable, &amp; Meſ¬.</l>
                <l>
                    <lb/>ſire lulio le portera dans toutes les éxtremitez imaginables.</l>
                <l>
                    <lb/>Pour bien iuger de lon reſſentiment vous n’auez qu’a faire</l>
                <l>
                    <lb/>reflection ſur les traitements qu’l a receus de vous, &amp; de</l>
                <l>
                    <lb/>voſtre Parlement, ils ſont tres iuſtes aà̀ la verité, mais Ma¬</l>
                <l>
                    <lb/>zarn ne laiſſera pas de s’en venger, s’il peut, par toutes ſor¬</l>
                <l>
                    <lb/>tes de violences &amp; d’iniuſtces.</l>
                <l>
                    <lb/>Ne vous flattez point ma Seur, voicy le coup de partie,</l>
                <l>
                    <lb/>il faut que l’vn ou l’autre ſuccombe, &amp; les ſages ne voyent</l>
                <l>
                    <lb/>point de milieu dans des extremités de cette nature. Ou il</l>
                <l>
                    <lb/>faut ſubir la tyrannie de Mazarin, il faut adorer ce veau ou</l>
                <l>
                    <lb/>pluroſt ce bouc du ſabat, ou il faut executer vos Arreſts, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>pour l’exeeution il ne faut pas des Sergents à verge, mais</l>
                <l>
                    <lb/>des Se gents à hallebarde, il faut que vos luges troquent</l>
                <l>
                    <lb/>leurs bonnets contre des caſques, &amp; leurs robes contre des</l>
                <l>
                    <lb/>iuſte aux corps, &amp; des corcelets.</l>
                <l>
                    <lb/>Ie ne ſuis pas ſi vaine que de vous propoſer mon exemple,</l>
                <l>
                    <lb/>mais pourtant vous ſçauez qu’il y a deux ans &amp; deny, que</l>
                <l>
                    <lb/>ie ſoutiens le faix de la guerre pour eſuiter celuy de laty¬</l>
                <l>
                    <lb/>annie, qu’ayant pris les armes pour des Princes captifs,</l>
                <l>
                    <lb/>ie les ay repriſss pour les meſmes, apres qu’ils ont voulu em¬</l>
                <l>
                    <lb/>ployer leurs vies, leurs libertez, &amp; leurs biens pour empeſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>cher le funeſte retour de celuy qui les leur veut rauir, &amp; à</l>
                <l>
                    <lb/>heus auſſi. Tous mes Bourgeois ſe ſont ſaignez de la bourſe,</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; ſont preſts à ſe tirer le ſang des veines pour vne cauſe ſi.</l>
                <l>
                    <lb/>iuſte, &amp; ſi honnorable.</l>
                <l>
                    <lb/>Ce qui me conſole dans les mauuis bruirs qui courent.</l>
                <l>
                    <lb/>B.</l>
                <pb n="6"/>
                <l>
                    <lb/>c’eſt que ſon A. R. eſt dans vne parfaite intelligence auec</l>
                <l>
                    <lb/>Meſſieurs les Prinees pour. le bien de l’Eſtat, &amp; pour la</l>
                <l>
                    <lb/>tranquillité publique, ie me perſuade qu’il vous animera ſi</l>
                <l>
                    <lb/>bien par ſon athoriteé, que maRemonſtrance ſera ſuperfluë,</l>
                <l>
                    <lb/> quoy qu’e lle ne ſot pas inutile. Son A. R.a des troupes,</l>
                <l>
                    <lb/>vous en pouuez faire, &amp; tout cela ioit à celles des Princes</l>
                <l>
                    <lb/>peuuent renuoyer les deſſeins du Mazarin, vous le pouuez</l>
                <l>
                    <lb/>empeſcher de paiſer les riuieres qui ſont entre vous, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>nous, où s’il eſt deſia peſſé, vous le pouuez pourſuiure, &amp; ſe¬</l>
                <l>
                    <lb/>conder nos efforts. Les nerfs de la guerre ne vous ſçau¬</l>
                <l>
                    <lb/>1</l>
                <l>
                    <lb/>roient manquer, puiſque vous auez les indes chez vous, ie</l>
                <l>
                    <lb/>ne veux pas m’expliquer la deſſus, car vous ſçauez bien vo¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſtre dequoy, &amp; vous deuez connoiſtre vos forces. La guer¬</l>
                <l>
                    <lb/>re que vous auoit luſcité cepernicieux Miniltre vous a don¬</l>
                <l>
                    <lb/>né aſſez de lumiere pour cela, s’il ne peut pas alors venir à</l>
                <l>
                    <lb/>bout d’vn deſſein ſi abominable ; il y a toutes les apparen¬</l>
                <l>
                    <lb/> ces du mon le qu’il ne reuſſira pas mieux à preſent, ſi vous</l>
                <l>
                    <lb/> vous 1oignez ̀ vos autres Seurs.</l>
                <l>
                    <lb/>Qoy! ſera-il dit, que Bourdeaux teſmoigne tant de zele,</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; tant de conſtance pour le bien de l’Eſtat, qu’l metté de</l>
                <l>
                    <lb/>puiſſantes armées ſur pied, qu’il equippe des vaiſſeaux, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>que Pais cette Vi le incomparable demeure comme en¬</l>
                <l>
                    <lb/>gourdie dans vne laſche &amp; mortelle Letargie. Le plus foi¬</l>
                <l>
                    <lb/>ble ſera il de plus puſſants efforts dans vne cauſe comu¬</l>
                <l>
                    <lb/>ne &amp; qui vous touche encore plus que les Prouinces. Le</l>
                <l>
                    <lb/>bien de l’Eſtat, l’affetion de vos Seurs, voſt e intereſt qui</l>
                <l>
                    <lb/> court vihblement en cette rencontre, tout cela ne fera-l</l>
                <l>
                    <lb/>point d’impreſſion lur les Parilens. Ce g and’ Parlemenm</l>
                <l>
                    <lb/>ſoufftira il que les Arreſts, au leu de pàſſer poaur des oracles,</l>
                <l>
                    <lb/>ne paſſent que pour des chanſons de voſtre Pont-neuf?</l>
                <pb n="7"/>
                <l>
                    <lb/>7</l>
                <l>
                    <lb/>quand il ne riſqueroit que le mépris de ſon authorité, en¬</l>
                <l>
                    <lb/>core s’en deuroit il mcttre en peine, mais il y va de ſa vie, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>de ſa lberté, qui ſont les plus hauts motifs de toutes les bel¬</l>
                <l>
                    <lb/>les entrepriſes. Ily va de l’entiere deſolation de la plus flo¬</l>
                <l>
                    <lb/>riſſante Monarchie de l’Vniuers, qui eſt infaillible ſans</l>
                <l>
                    <lb/>lvnion &amp; nos fſerces contre ceux qui la procurent.</l>
                <l>
                    <lb/>Comme ie vous eſcriuois cette remonſtrance ie viens</l>
                <l>
                    <lb/>d’apprendre que l’Ange de tenebres ſe veut transformer en</l>
                <l>
                    <lb/>Ange de lumiere, &amp; que ce perfide Sioilien auoit eu l’impu¬</l>
                <l>
                    <lb/>dence d’écrire à ſon A. R. &amp; à voſtre Preuoſt des Mar¬</l>
                <l>
                    <lb/>chands auec des rtermes complaiſants, &amp; reſpectueux, mais</l>
                <l>
                    <lb/> loin de receuoir les compliments de cé́t Archifourbe, ie</l>
                <l>
                    <lb/>croy qu’ils n’auront ſeruy qu’à vous confirmer dans l’opi¬</l>
                <l>
                    <lb/>nion que vous auiez de ſes impoſtures. Il proteſte qu’il n’a</l>
                <l>
                    <lb/>d’autre but que de faire voir ſa graritude enuers leurs M¬</l>
                <l>
                    <lb/>jeſtez, &amp; qu’il vient au ſecours de leur authorité́ opprimée.</l>
                <l>
                    <lb/>Eſt-il poſſible qu’vn homme ſoit ſi inſolent, &amp; ſi effron¬</l>
                <l>
                    <lb/>té́? luy reuenir en France pour remettre le Roy dans ſon au¬</l>
                <l>
                    <lb/>thorte, il nous feroit beau voir de le ſouffir, ſi le Roy en</l>
                <l>
                    <lb/>auoit beſoin, quoy que graces à Dieu, il n’ait iamais eſteé</l>
                <l>
                    <lb/>plus abſolu dans le cœur de ſes Subets, &amp; que nos diſcor¬</l>
                <l>
                    <lb/>des, ne viennent que de ce maudit Charlatan, lors qu’il fait</l>
                <l>
                    <lb/>le degouſlé du M-mſteriat, auquel il n’oze pas dire quilpre¬</l>
                <l>
                    <lb/>tend, quoy qu’l en at vne paſlion enragée, il veut entret</l>
                <l>
                    <lb/>comme vn ena d, pour regner comme vn Lyon, &amp; ſi nos</l>
                <l>
                    <lb/>vœus ſot exauez pour mourir conme vn chen.</l>
                <l>
                    <lb/>A Bo: deaux ce8. lauier 162.</l>
                <l>
                    <lb/>FIN.</l></p>
        </body>
    </text>
</TEI>
