<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2973_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Raisonnements politiques et moraux, ou l'Eschole de
          Mazarin.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=dSqovZqbm3oC"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Raisonnements politiques et moraux, ou l'Eschole de
            Mazarin.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="16"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 310614</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2973. Raisonnements politiques et moraux, ou l'Eschole de Mazarin. Paris,
          1651 , 16 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>57</l>
        <l>
          <lb/>s lo oeenurns</l>
        <l>
          <lb/>LESCHOLE</l>
        <l>
          <lb/>MAZARIN.</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>rT</l>
        <l>
          <lb/>ai¬¬..</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>a..¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>-a </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/> p</l>
        <l>
          <lb/>aa . LE¬ </l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>, il. ¬¬.</l>
        <l>
          <lb/>7 2¬.</l>
        <l>
          <lb/>r</l>
        <l>
          <lb/>l .</l>
        <l>
          <lb/>ooaa,oogle</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>RAISONNE MENS POLIT¬</l>
        <l>
          <lb/> ques &amp; eMoraux, ou l’Eſchole</l>
        <l>
          <lb/> de Mazarin.</l>
        <l>
          <lb/>ſOv voy conſiderons nous Ieschoſs</l>
        <l>
          <lb/> du monde, aue des yeux ſi peu dignes</l>
        <l>
          <lb/>SQ de les regarder; des yeux ſi foibles qu’uls</l>
        <l>
          <lb/>trouuent la lumiere inſuportable, &amp; ſifa¬</l>
        <l>
          <lb/>-iles à tromper, ſi aiſez à ſurprendre, que</l>
        <l>
          <lb/>ſouueut ils voyent trop &amp; multiplient leurs objets, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ſouuent les diminüent &amp; les perdent entierement; ou</l>
        <l>
          <lb/>du moinss’ils fe voyent encores, ce n’eſt pas tels qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>ſonn, ce n’eſt pas dansleur veritable naeure, c’eſt plû¬</l>
        <l>
          <lb/>oſt dans de trompeuſes apparences. Que ne paſſons</l>
        <l>
          <lb/>nous iuſques au dedans, &amp; aà la verité́ des choſes, ſans</l>
        <l>
          <lb/>nous arreſter à leur ſurface &amp; à leur ombre? Que n’en¬</l>
        <l>
          <lb/>rons nous iuſques dans leur œur &amp; dans leuz ſecrer,</l>
        <l>
          <lb/>’il le faut ainſi dire, &amp; que ne taſchons nous de vain¬</l>
        <l>
          <lb/>re les illuſioas qui nous en font faire de idicules iu¬</l>
        <l>
          <lb/>gemens.</l>
        <l>
          <lb/> Nous auons vû̂ &amp; nous ne verrons plus ce Maza¬</l>
        <l>
          <lb/> u, qui v moeut aupaaant diſpoſoit quaſi de tout¬</l>
        <l>
          <lb/> A it</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>le Royaume. Tous ſes amis en verſent des larme,</l>
        <l>
          <lb/>tous ſes ennemis en pouſſent des cris de ioye, &amp; les vns</l>
        <l>
          <lb/>&amp; lesautres ne ſont ioyeux &amp; ne pleurent que pource</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils l’eſtiment miſerable. Pourquoy nous laiſſer ſur¬</l>
        <l>
          <lb/>prendre à la premiere montre de cet accident, ſans</l>
        <l>
          <lb/>faire aucune des reflexions dignes de l’ame raiſonna¬</l>
        <l>
          <lb/>ble? Pourquoy ne ſera-il pas infortuneé, n’ayant ſer¬</l>
        <l>
          <lb/>uy que d’vn faux Miniſtre pour aous perſuader, que</l>
        <l>
          <lb/>de erompeur pout nous piper, que de ſuborneur pour</l>
        <l>
          <lb/>nous ſeduire, de perfide en vn mot, qui de ſubeil flat¬</l>
        <l>
          <lb/>teur s’erige en ſuperbe tyran do uos eſpits. Car n’eſt¬</l>
        <l>
          <lb/>ce pas eſtre tyran que de vouloir nous faire obeir, de</l>
        <l>
          <lb/>vouloir regner iuſques ſur les volontez, d’eſtablir ſon</l>
        <l>
          <lb/>empire ſur l’entendement, &amp; de nous faire croire ce</l>
        <l>
          <lb/>qui n’eſt pas, commes’ileſtoit?</l>
        <l>
          <lb/> C’eſt par ces regles &amp; par ces maximes, qu’onape¬</l>
        <l>
          <lb/>le reuers de forune, malheur, diſgrace, &amp;qu’a ba¬</l>
        <l>
          <lb/>ptiſe de noms funeſtes &amp; lugubtes le Banniſſemenc</l>
        <l>
          <lb/>de Mazarin, c’eſt parce que ’on ne conſidere ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>traicte quepar la politique, que par l’ambidoni, qae</l>
        <l>
          <lb/>par l’auarioe, qu’on la plaint &amp; qu’on lanoAme mal¬</l>
        <l>
          <lb/>heureuſe. On ne la trouue noire que pame qu’on la</l>
        <l>
          <lb/>regarde dans les aueuglemens de la raiſon. la’eſt ebi¬</l>
        <l>
          <lb/>-m. des haommes quepar ds ames qui ueſonrpasi¬</l>
        <l>
          <lb/>-lres. Ceux qui le plaigaent ſont plus à plaindœ quz</l>
        <l>
          <lb/>luy; &amp; ie puis dire, mais le dire veritablement, </l>
        <l>
          <lb/>-Advn veitblli gne d’eftneſorite e leterts de lâûe &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ou ſucr u toplddasgiequu imailue</l>
        <l>
          <lb/>peut eſtre plus heureux.</l>
        <l>
          <lb/>Iamais</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>Iamais le el quoy qu’il ſemble irrité</l>
        <l>
          <lb/>Ne luy fit ſentir tant de grace;</l>
        <l>
          <lb/>Iamais il n’eſprouua de ſi grande bonté,</l>
        <l>
          <lb/>Ny ne fut ſi flatté,</l>
        <l>
          <lb/>Que de grand coup qui le terraſſe.</l>
        <l>
          <lb/>Et de fait ſi nous conſiderons biea la main qui l’a</l>
        <l>
          <lb/>renuerſé, nous ne la mettrons pas au nombre de ces</l>
        <l>
          <lb/>mains meurtieres qui ne nous abbattent que pour</l>
        <l>
          <lb/>nous ofter la vie: elle eſt pluſtoſt comme ces mains</l>
        <l>
          <lb/>maternelles, quiappaiſent les crls &amp; les inquietudes de</l>
        <l>
          <lb/>leurs enfans, en leur faiſant jouir par quelque ſorte de</l>
        <l>
          <lb/>violence d’vne bien-heureuſe tranquillité. lleſten fui¬</l>
        <l>
          <lb/>re, &amp; ne ſe repoſe que par neceſſiré; &amp; quoy que ſon</l>
        <l>
          <lb/>eſprit agiſfe, quoy qu’ilſoit tout plein d’inquietudes,!</l>
        <l>
          <lb/>quoy qu’il trauaille d’autant plus qu’il a moins d’eſpe¬</l>
        <l>
          <lb/>rance de voir les effſets ſuaiure ſes penſées; enfin il ſe</l>
        <l>
          <lb/>laſſera d’vne peine ſi inutile, &amp; il deuiendra tran¬</l>
        <l>
          <lb/>quille &amp; s’arreſtera auſſi bien que le eorps.</l>
        <l>
          <lb/>Qu’y aura-t’il alors de plus heureux que Mazarin?</l>
        <l>
          <lb/>ſi la ſouueraine felicit́ meſme n’eſt autre choſe</l>
        <l>
          <lb/>qu’vn aſſeuré repos. Pourquoy voulons nous qu’il</l>
        <l>
          <lb/>ſoit plus mal-heureux qu’il n’eſtoit, &amp; qu’il deuienne</l>
        <l>
          <lb/>miſerable aà̀ meſure qu’il s’approche de la tranquillité</l>
        <l>
          <lb/>qui le doit rendre heureux? Pourquoy voulons nous</l>
        <l>
          <lb/>que ce ſoit vn reuers de bonne fortune? Pourquoy le</l>
        <l>
          <lb/>nommons nous vn triſte accident? Pour qüoy diſons</l>
        <l>
          <lb/>nous que ſa fortune eſt déplorable &amp; trop digne de</l>
        <l>
          <lb/>nos pleurs &amp; de nos ſoû̂pirs? Elle l’oſte du tracas des</l>
        <l>
          <lb/>affaires d’Eſtat, de l’embarras d’vae infinité de diffe¬</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>rents objets qui ſollicitoient ſes paſſions, qui ren¬</l>
        <l>
          <lb/>doient vaine toute la fermeté de ſon ame, qui le me¬</l>
        <l>
          <lb/> naçoient continuellement de la cheute par de con¬</l>
        <l>
          <lb/>tinuels ébranlemens Elle l’oſte du peril apres vne in¬</l>
        <l>
          <lb/>finité de trauerſes. Iamais pillote ne conduiſit mieus</l>
        <l>
          <lb/>ſon vaiſſeau au port, malgré́ la tempeſte. Iamais hom¬</l>
        <l>
          <lb/>me echapeé de naufrage n’éuita mieux l’horteur des</l>
        <l>
          <lb/>flots eſcumans &amp; auec tant de ſeureté, qu’il conſidere</l>
        <l>
          <lb/>les mouuemens de la Cour; ny iamais du haut d’vn</l>
        <l>
          <lb/>rocher on ne vit auec ſi peu de danger le creux d’vn</l>
        <l>
          <lb/>abiſme &amp; la pente d’vn precipice.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt cét é́loignement bien-heureux pour luy qui</l>
        <l>
          <lb/>l’aſſeure de la qualité de Maiſtre d’Eſchole, qui luy</l>
        <l>
          <lb/>conſerue tiltre de Miniſtre, qui luy vaut mieux que</l>
        <l>
          <lb/>le commandement de nos armées: C’eſt elle qui nous</l>
        <l>
          <lb/>fait dire de luy s’il euſt eſteé dauantage en regne, que</l>
        <l>
          <lb/>n’euſt-il point fait? C’eſt elle qui nous en donne des</l>
        <l>
          <lb/>penſées encore plus hautes que ſes actions, &amp; qui nous</l>
        <l>
          <lb/>le ſaiſant mettre autre au rang d’Eminence, nous fait</l>
        <l>
          <lb/>croire que ſans elle rien ne luy pourroit reſiſter. Com¬</l>
        <l>
          <lb/>me nous diſons de ce braue Grec, tout luy alloit ceder,</l>
        <l>
          <lb/>ſans ce coup de vent venu du coſté de la Cour de Par¬</l>
        <l>
          <lb/>lement de Paris, qui l’eloigne ſi bien de nous par ſes</l>
        <l>
          <lb/>Arreſts, que nous n’auons plus rien à en apprehen¬</l>
        <l>
          <lb/>der.</l>
        <l>
          <lb/>Doit-on appeller cela eſtre malheureux? &amp; plû¬</l>
        <l>
          <lb/>coſt ne faut-il pas dire que iamais la fortune (s’il faut la</l>
        <l>
          <lb/>recognoiſtre) n’euſt tant d’adreſſe à carreſſer ſes fauo¬</l>
        <l>
          <lb/>ris. Que c’eſt vn bon-heur pour luy d’eſtre fugitif;.</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>mais vn bon-heur d’vne nature extraordinaire, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>d’vne maniere non commune; vn bon-heur rare &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ſans pareil; vn bon-heur digne de celuy qui le reçoit,</l>
        <l>
          <lb/>proportionneé au merite de celuy qui le gouſte; vn</l>
        <l>
          <lb/>bon-heur, enfin, qu’on eſtime malheur, parce qu’il</l>
        <l>
          <lb/>eſt extreme &amp; qu’il approche du malheur dans ſon ex¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>tremiré: &amp; c’eſt tout dire.</l>
        <l>
          <lb/>Il faut ſçauoir que certains Philoſophes &amp; qui n’e¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtoient pas des moins entendus, ont mis la ſouueraine.</l>
        <l>
          <lb/>felicité́ dans les illuminations de l’entendement, dans</l>
        <l>
          <lb/>la cognoiſſance habituelle des choſes naturelles &amp; ſur¬</l>
        <l>
          <lb/>naturelles, dans la ſcience en vn mot, ou pour le mieux</l>
        <l>
          <lb/>dire dans l’acte de cette ſcience. Et de fait, c’eſt etre</l>
        <l>
          <lb/>tres-heureux que d’eſtre tres-content: or le conten¬</l>
        <l>
          <lb/>tement eſt extreme en celuy duquel la ſeience eſt par¬</l>
        <l>
          <lb/>faite; ils’enſuit donc que la ſcience ne ſç̧auroit man¬</l>
        <l>
          <lb/>quer de bon-heur.</l>
        <l>
          <lb/> Neſt- ce pas eſtre heureux que d’auoir penetré</l>
        <l>
          <lb/>Dans les ſecrets de la nmature;</l>
        <l>
          <lb/>M’eft- te pas eftre heureux que d’auoir rencontré</l>
        <l>
          <lb/>Ce que le Ciel n’a pas montré.</l>
        <l>
          <lb/>Mais qu’il auoit cacheé dans vne nuict obcure?</l>
        <l>
          <lb/>Car pourquoy nous a-t’il caché ſes threſors, fi ce</l>
        <l>
          <lb/>n’eſt à cauſe qu’il les eſtimoit trop: &amp; nous indignes</l>
        <l>
          <lb/>d’eux, &amp; s’ils ſont ſi pleins de dignité, s’ils ſontſiri¬</l>
        <l>
          <lb/>ches &amp; ſi beaux, quelle eſt, ou pluſtoſt quelle n’eſt</l>
        <l>
          <lb/>point la ioye de Ieur poſſeſſion? Aueugles qui ne</l>
        <l>
          <lb/>voyez pas, comprenez au moins, combien la cognoiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſance de ces beaux ſecrets, combien ces niches larcins</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>ont d’apas: combien il eſt doux en foüillant la nature,</l>
        <l>
          <lb/>d’en tirer de ſi grands treſors.</l>
        <l>
          <lb/>Il ne ſera plus dans l’embarras du commandement;</l>
        <l>
          <lb/>il ne ſera plus interrompu par le tumulte d’vne armé́e,</l>
        <l>
          <lb/>il ne penſera plus à deffendre cette Ville, ny aà̀ faire vn</l>
        <l>
          <lb/>ſiege contre cette autre. L’Archiduc Leopold ne le</l>
        <l>
          <lb/>forcera plus à veiller. Il ſera dans l’exercice d’vn hom¬</l>
        <l>
          <lb/>me qui veut eſtudier.</l>
        <l>
          <lb/>Pourquoy le plains-ne done eſprit bas de raiſon,</l>
        <l>
          <lb/>Ta plainte eſt laſche, vaine &amp; folle;</l>
        <l>
          <lb/>Ne recognou-t pas qu’il va tenir Eſchole,</l>
        <l>
          <lb/> Pour y faire leçon?</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt-la où il apprendra s’il veut, &amp; ſans peine tout</l>
        <l>
          <lb/>ce qu’a de plus beau la Phyſique, la Metaphyſique, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>la Morale; tout ce qu’a de plus ſainct la Theologie;</l>
        <l>
          <lb/>tout ce qu’a de plus neceſſaire la Medecine; tout ce</l>
        <l>
          <lb/>qu’a de plus iuſte la Iuriſprudence; tout ce qu’ont de</l>
        <l>
          <lb/>plus certain les Mathemathiques: &amp; tout ce qu’a de</l>
        <l>
          <lb/>plus haut l’Aſtrologie. Mais c’eſt-la qu’il ne ſçauroit</l>
        <l>
          <lb/>manquer d’apprendre particulierement beaucoup de</l>
        <l>
          <lb/>choſes qui luy ſont tres-neceſſaires, &amp; ſans la cognoiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſance &amp; l’vſage deſquelles, quel qu’il parroiſſe, il ne</l>
        <l>
          <lb/>peut pas eſtre meſme vn homme raiſonnable.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt-là que tour à loiſir il fera de belles &amp; neceſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſaires reflexions ſur ſes actions paſſées, &amp; que ſe conſi¬</l>
        <l>
          <lb/>derant malheureux, il condamnera l’imprudence qui</l>
        <l>
          <lb/>l’a mis où il eſt, &amp; il ſe reſoudra à la prudence qu’il n’a</l>
        <l>
          <lb/>pas eueë, &amp; qui luy euſt fait éuiter l’écueil où il a brizé.</l>
        <l>
          <lb/>llapprendra que c’eſt elle quiconduit les actions bien¬</l>
        <l>
          <lb/>faires;</l>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>faites; qu’elle eſt leur œil &amp; leur lumiere, &amp; que ſous</l>
        <l>
          <lb/>elle nous ne faiſons rien que de temeraire &amp; d’indiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>cret. Comme le Soleil n’éclaire pas ſeulement nos</l>
        <l>
          <lb/>yeux; mais il leur donne encor vn éclat &amp; vne beauté</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils n’ont point dedans les tenebres; la prudence en</l>
        <l>
          <lb/>conduiſant nos mouuemens, leur communique la per¬</l>
        <l>
          <lb/>fection toute entiere &amp; ſans reſerue; Ce n’eſt point</l>
        <l>
          <lb/>vne perfection à demy &amp; qui manque de quelque</l>
        <l>
          <lb/>circonſtance: c’eſt vne perfetion pleine, toure bel¬</l>
        <l>
          <lb/>le, toute complete, &amp; qui ne ſouffre aucune ſorte</l>
        <l>
          <lb/>de deffauts.</l>
        <l>
          <lb/>Qui eſt-ce qui ne ſç̧ait pas, que pour meriter le til¬</l>
        <l>
          <lb/>tre de parfaite, vne action doit auoir la bonté pro¬</l>
        <l>
          <lb/>pre &amp; naturelle, qu’ello doit eſtre faite &amp; dans ſon</l>
        <l>
          <lb/>temps &amp; dans ſon lieu? quand elle peur ſe vanter de</l>
        <l>
          <lb/>ces trois choſes, il faut que le Cenſeur ſoit bien aſ¬</l>
        <l>
          <lb/>pre &amp; bien critique, s’il y peut trouuer à redire, il faut</l>
        <l>
          <lb/>que la veuë ſoit bien penetrante, ſi elle y découure</l>
        <l>
          <lb/>quelque deffaut, &amp; qu’on la compare auec vne per¬</l>
        <l>
          <lb/>fection bien ſublime pour y remarquer de l’imper¬</l>
        <l>
          <lb/>fection. Or ces trois qualitez neceſſaires à la bonté</l>
        <l>
          <lb/>d’vne action, n’eſt-ce pas la prudence qui les donne?</l>
        <l>
          <lb/>N’eſt-ce pas elle qui iuge de ce qui eſt bon &amp; de ce</l>
        <l>
          <lb/>qui eſt mauuais? N’eſt-ce pas elle qui nous dit que</l>
        <l>
          <lb/>c’eſt vne folie de brûler le Temple de Diane pour fai¬</l>
        <l>
          <lb/>re patler de ſoy; N’eſt-ce pas elle qui nous aſſeure qu’il</l>
        <l>
          <lb/>faut combatre contre cet Ennemy à force d’eſprit</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de bras? N’eſt-ce pas elle qui nous auertit qu’il y</l>
        <l>
          <lb/>peut auoir vn ſerpent ſous cette fleur, &amp; dedans ce</l>
        <l>
          <lb/> C</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>10</l>
        <l>
          <lb/>bois vne embuſcade, &amp; quil ne faut ny eueillir l’vne,</l>
        <l>
          <lb/>ny s’approcher de l’autre C’eſt ainſi qu’elle forme la</l>
        <l>
          <lb/>bonté des deſſeins, &amp; qu’elle en ordonne les execu¬</l>
        <l>
          <lb/>tions aux endroits &amp; aux heures les plus propres. L’a¬</l>
        <l>
          <lb/>ction, dit-elle, ſeroit bonne de combatre cet Enne¬</l>
        <l>
          <lb/>my, d’entrer dedans ce bois, de cueillir cette impe¬</l>
        <l>
          <lb/>riale; mais ce ne doit pas eſtre à cette heure: il y a</l>
        <l>
          <lb/>plus de danger à l’entreprendre, que de gloire &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>plaiſir à l’executer. Elle ſçait bien qu’il faut joiüir du</l>
        <l>
          <lb/>repos apres la victoire: mais elle ſç̧ait auſſi que ce n’eſt</l>
        <l>
          <lb/>pas meſme choſe de toutes ſortes de victoires, &amp; qu’A¬</l>
        <l>
          <lb/>nibal ſe repoſa mal à propos apres la deffaite de Can¬</l>
        <l>
          <lb/>nes, quand il pouuoit prendre Rome en pourſuiuant</l>
        <l>
          <lb/>les Romains vaincus, quoy que ce repos ſoit legitime</l>
        <l>
          <lb/>&amp; neceſſaire, il n’eſtoit ny le lieu ny le temps de ſere¬</l>
        <l>
          <lb/>poſer; auſſi ne puſt-elle s’empeſcher de luy en faire</l>
        <l>
          <lb/>vn ſeuere reproche par la bouche de Maharbal Mai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre de ſa Caualerie, &amp; de luy dire, Hannibal, tu ſçais</l>
        <l>
          <lb/>bien vaincre; mais tu ne ſcais pas vſer de ta victoire.</l>
        <l>
          <lb/>Ie n’ay garde de vouloir particulariſer toutes ces</l>
        <l>
          <lb/>acCtions, il ſuſfit ſeulement d’eſtablir ces maximes; cs</l>
        <l>
          <lb/>ſont celles que Mazarin apprendra dedans ſon repos;</l>
        <l>
          <lb/>c’eſt par leur cognoiſſance qu’il verra qu’elle eſt en¬</l>
        <l>
          <lb/>tierement neceſſaire aux actions des Miniſtres d’Eſtar.</l>
        <l>
          <lb/>Les lumieres qu’il en receura, luy feront voir que</l>
        <l>
          <lb/>l’imprudence de l’infidelité́ eſt ruïneuſe autant qu’elle</l>
        <l>
          <lb/>eſt criminelle, il en apprendra que la flatterie des</l>
        <l>
          <lb/>grands deſſeins qu’elle forme, eſt vne flatterie aueu¬</l>
        <l>
          <lb/>glante qui nous conduit auec fierté &amp; auec plaiſir dans</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>1i</l>
        <l>
          <lb/>le precipice parce qu’elle nous y conduit ſans nous le</l>
        <l>
          <lb/>découurir, &amp; qu’elle nous amuſe à de belles appafan¬</l>
        <l>
          <lb/>ces &amp; à de pompeuſes promeſſes.</l>
        <l>
          <lb/>Faiſant reflexion ſur ce qui luy en eſt arriué, ſa</l>
        <l>
          <lb/>memoire luy en preſentera vn nombre infiny d’autres</l>
        <l>
          <lb/>exemples, &amp; il verra que c’eſt eſtre tres-imprudent</l>
        <l>
          <lb/>que d’eſtre ſi remeraire, puis qu’ordinairement cette</l>
        <l>
          <lb/>temerité eſt autant punie qu’elle eſt puniſſable.</l>
        <l>
          <lb/>Et que le Ciel! jaloux de la gloire des Rois,</l>
        <l>
          <lb/>Prepare aux eſprits infidelles,</l>
        <l>
          <lb/>Outre les chaſtimens qu’ils ſouffrent par les Loix,</l>
        <l>
          <lb/>Des punitions eternelles.</l>
        <l>
          <lb/>Tellement qu’il a à ſoufrir vn double ſuplice pour</l>
        <l>
          <lb/>toutes ſes fautes; Et quant il pourroit éuiter le pre¬</l>
        <l>
          <lb/>mier, il ne ſçauroit ſe garantir du ſecond, c’eſt aà̀ dire</l>
        <l>
          <lb/>du plus grand; c’eſt à dire ce qui ne ſe peut dire, encor</l>
        <l>
          <lb/>qu’il ſe puiſſe ſouffrir.</l>
        <l>
          <lb/> Ces meditarions effrayantes abattront ſon orgueil,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; cetre preſomption eſtrange qui luy donnoit des</l>
        <l>
          <lb/>penſées de ſoy-meſme qu’il ne deuoit auoir que de</l>
        <l>
          <lb/> noſtre Souuerain; elles luy feront connoiſtre com¬</l>
        <l>
          <lb/>bien l’humilte eſt noble dans les plus grandes ames,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; combien il eſt ſeant de s’abaiſſer à ceux que la naiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſance auoit premierement abbaiſez; il comprendra</l>
        <l>
          <lb/>que toutes ces grandes qualitez, qui luy ont donné</l>
        <l>
          <lb/>tant de vaine gloire, n’eſtoient que de foibles acci¬</l>
        <l>
          <lb/>dens qui ne conſeruent point leur ſubſtance, contre</l>
        <l>
          <lb/>les atraques d’autres redoutables accidens; qu’elle en</l>
        <l>
          <lb/>paroiſt bien plus brillante; mais quelle n’en eſt pas</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>12</l>
        <l>
          <lb/>meilleure. Que cét éclat eſt faux, que ce n’eſt pas vné</l>
        <l>
          <lb/>emanation de la pureté ny de la vertu de l’eſprit qui en</l>
        <l>
          <lb/>brille, &amp; que c’eſt pluſtoſt vne lumiere eſtrangere qui</l>
        <l>
          <lb/>l’enuironne ſans l’illuſtrer, &amp; qui luy vaut infiniment</l>
        <l>
          <lb/>moins que de mediocres tenebres. Il ſe ſouuiendra</l>
        <l>
          <lb/> que celuy qui a beaucoup de vertus les augmente</l>
        <l>
          <lb/>quand il en diminuë̈ luy-meſme l’eſtime; que c’en eſt</l>
        <l>
          <lb/>vne qui couronne toutes les autres, que de ſçauoir</l>
        <l>
          <lb/>modeſtement les taire; que la pudique rougeur que</l>
        <l>
          <lb/>les acclamations nous cauſent, enrichit noſtre gloi¬</l>
        <l>
          <lb/>re de nouuelles beautez &amp; luy donne de nouueaux</l>
        <l>
          <lb/>eclats.</l>
        <l>
          <lb/> Vn homme genereux qui rougit de ſa gloire,</l>
        <l>
          <lb/>En rrahiſſant ſon cœucr,</l>
        <l>
          <lb/>Eſt mille fois plus beau dedans cette rougeur,</l>
        <l>
          <lb/>Que dans vne victoire.</l>
        <l>
          <lb/>Qu’y a-t’il, de fait, de plus aymable que celuy qui</l>
        <l>
          <lb/>eſtant ardant à la vertu, paroiſt froid aux loüanges? il</l>
        <l>
          <lb/>vous donne la liberté des ſuffrages coute entiere, loü̈ez</l>
        <l>
          <lb/>ou condamnez, il ne luy importe: il ayme peut-eſtre</l>
        <l>
          <lb/>encores dauantage la condamnation que l’applaudiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſement. L’vne pourroit l’amollir, mais l’autre le pie¬</l>
        <l>
          <lb/>que; S’il eſt blaſmé pour auoir bien fait, il veut s’ef¬</l>
        <l>
          <lb/>forcer de mieux faire, &amp; encores alors loüez-le ou ne</l>
        <l>
          <lb/>le loü̈ez pas, iamais vous ne l’obligerez aà vous taxer</l>
        <l>
          <lb/>d’aueuglement &amp; d ingratitude, ny de vous dire des</l>
        <l>
          <lb/>injures pour ſouſtenir ſes bonnes actions. Qui n’ay¬</l>
        <l>
          <lb/>meroit pas des glorieux ſi doux &amp; qui ne vaincroit</l>
        <l>
          <lb/>pas leur modeſtie par des acclamations eternelles? que</l>
        <l>
          <lb/> Ieu</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>18</l>
        <l>
          <lb/>leur bouehe le taiſe, eſle n’a que faire depaler, il en</l>
        <l>
          <lb/>eſt aſſezd’autres pour publier leurs loü̈anges, ſans pu¬</l>
        <l>
          <lb/>bliet meſme celle de leur modeſtie.</l>
        <l>
          <lb/> Totle maooadeles ſonne &amp; les chante en tous lieux,</l>
        <l>
          <lb/> Touit l’aifen retentit toute la terre&amp; l’onde,</l>
        <l>
          <lb/> Elles rompliſſent tout le monde,</l>
        <l>
          <lb/>Et vont meſmes iuſques aux Cieux.</l>
        <l>
          <lb/>Il arriue tout au rebours aux orgueilleux &amp; à ceux</l>
        <l>
          <lb/>qui prefument trop de leur merite; quelque gloire</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils ſe ſoient acquiſe, ils la perdent quand ils arriuent</l>
        <l>
          <lb/>aà la publier, en voulans donner de l’admiration ils.</l>
        <l>
          <lb/>donnent de la haine; on ne peut que difficillement</l>
        <l>
          <lb/>ſouffrirceluy qui ne ſe peut ſoufrir ſoy-meſme, ce¬</l>
        <l>
          <lb/>luy quis’enfle, quis’éleue, qui ne peut demeurer en</l>
        <l>
          <lb/>vn lieu, qui veut erigor ſes merites en tyrannie, qui ne</l>
        <l>
          <lb/>veut pas auoir des acclamations, mais deseſclaues.</l>
        <l>
          <lb/>L Mazarin connoiſt aujourdhuy la grandeur de</l>
        <l>
          <lb/>ce vice; C’eſt luy qui s’eſt acquis la haine de cout le</l>
        <l>
          <lb/>monde, &amp; chacun a eſté bien-aiſe de voir humilié́</l>
        <l>
          <lb/>par fore, celuy qui ſe vouloit ſi fort éleuer. Il ſç̧ait</l>
        <l>
          <lb/>enfin ce que c’eſt de fe trop eſtimer, &amp; de faire erop</l>
        <l>
          <lb/>peu d’eſtime des autres, aujourd’huy qu’il auroit be¬</l>
        <l>
          <lb/>oin deleur eſtime, il n’a rien à eſperer que leurs mé¬</l>
        <l>
          <lb/>pris.</l>
        <l>
          <lb/> Tout le monde veut bien qu’il ſoit banny, parce</l>
        <l>
          <lb/> qu’il ne vouloit pas que perſonne fuſt libre; il vouloit</l>
        <l>
          <lb/>que tout le monde pliaſt ſous ſa vaniteé, &amp; chacun eſt</l>
        <l>
          <lb/>bien aiſe qu’elle ſoit abbattuë. Ce joug peſoit trop</l>
        <l>
          <lb/>pour eſre plaiſanr,l’allegement eſt bien doux &amp; bien.</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>14</l>
        <l>
          <lb/>agteable &amp;vn fardeau ſi inſupoable &amp; ſi aceasblant.</l>
        <l>
          <lb/>Commeil n’ignore point l joye que ſon éloigne¬</l>
        <l>
          <lb/>ment cauſe à tout le monde, il ſe mot en eſtat d’affli¬</l>
        <l>
          <lb/>ger ceux qui rient, &amp; abaiſe cette vaine opinion de</l>
        <l>
          <lb/>ſoy-meſme, ce mal-heureux orgueil qui l’a perdu. Il</l>
        <l>
          <lb/>eſtudie des actions toutes contraires à celles qui luy</l>
        <l>
          <lb/>ont artire tant de haine. Il poſepour maxime infail¬</l>
        <l>
          <lb/>lible que iamais l’affection des peuples ne peut eſtre</l>
        <l>
          <lb/>que glorieuſe à ceux qu’ils ayment, &amp; que l’aproba¬</l>
        <l>
          <lb/>tion generale eſtant vne marque de vertu, eſt toû¬</l>
        <l>
          <lb/>jours vne aſſeurance de bon-heur.</l>
        <l>
          <lb/>Sur ce fondementil voit que l’ambition eſtvn mon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre inſatiable, qui n’eſtant iamais generalement ap¬</l>
        <l>
          <lb/>prouueé, eſt touſiours condamné auec iuſtice, parce</l>
        <l>
          <lb/>qu’il n’eſt iamais d’accord auec la raiſon. Il voit que.</l>
        <l>
          <lb/>c’eſt le vice des Miniſtres d’Eſtat; mais que pour eſtre</l>
        <l>
          <lb/>tel, il eſt touſiours vice, &amp; qu’il n’en eſt pas meilleur</l>
        <l>
          <lb/>pour eſtre plus grand. C’eſt-luy qui fait par tout tans</l>
        <l>
          <lb/>d’horribles rauages: qui porte le fer &amp; le feu dans le</l>
        <l>
          <lb/>ſein des hommes; qui ruine les Prouinces- entiertes &amp;</l>
        <l>
          <lb/>les Royaumes; qui trouhle la paix du monde; &amp; qui</l>
        <l>
          <lb/>ne donnant point de repos à celuy qui le ſouffre, eſt</l>
        <l>
          <lb/>ſon bourreau &amp; ſon flarteur tout à la fois. C’eſt luy</l>
        <l>
          <lb/>ſeul, ce formidable demon, qui nous oſte la ſatisfa¬</l>
        <l>
          <lb/>ction qui ſe peur trouuer ſur la terre; ſans luy, il neſe¬</l>
        <l>
          <lb/>roit point de pauute qui ne fuſt aſſez riche pour eſtre</l>
        <l>
          <lb/>contant; point d’ignorant qui n’euſt aſſez de ſcience</l>
        <l>
          <lb/>pour eſtre ſatisfait. Mais ce tyran immortel noua fait</l>
        <l>
          <lb/>croire que ce que naus poſſedns, n’aſt rien aupjit</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>de ce qui reſte. Il’ous pouſſe touſiours à de nou¬</l>
        <l>
          <lb/>ueaux deſirs, &amp; ne nous ſouffre iamaisde repos.</l>
        <l>
          <lb/> Mazarin cognoiſt auiourd’huy ce violen perſecu¬</l>
        <l>
          <lb/>teur, il ſçait quel malheur il nous artiue dele croire.</l>
        <l>
          <lb/>Il n’ignore plus qu’il nous fair courre apres des biens.</l>
        <l>
          <lb/>imaginaires pour nous faire perdre les veritables feli¬</l>
        <l>
          <lb/>citez; qu’il nous donne pour l’ombre l’amour que</l>
        <l>
          <lb/>nous deurions auoir pour le corps, &amp; qu’il nous fait</l>
        <l>
          <lb/>ſouffrir de cruels &amp; d’indignes trauaux pour conque¬</l>
        <l>
          <lb/>rir ce qui deſia eſt en noſtre poſſeſſion. Il ſe ſouuien¬</l>
        <l>
          <lb/>dra de ce que le ſage Conſeiller de Pyrrhus Cyneas, diſt</l>
        <l>
          <lb/>à ſon Maiſtre pour le diuertir du deſſein qu’il auoit</l>
        <l>
          <lb/>formé contre l’Italie. Pourquoy, Sire, luy demanda¬</l>
        <l>
          <lb/>r’il, leuez vous vne ſi puiſſante armeée? C’eſt, reſpondit</l>
        <l>
          <lb/>Pyrrhus, pour conquerir l’Italie, &amp; apres que vous</l>
        <l>
          <lb/>l’aurez conquiſe, continua Cyneas, que ferez vous?</l>
        <l>
          <lb/>ie paſſeray, luy diſt-il, en Gaule, &amp; delà en Eſpagne;</l>
        <l>
          <lb/>I’iray en ſuitte ſubijuguer l’Afrique, &amp; quand i’auray</l>
        <l>
          <lb/>ſoûmis toute la terre à mon Empire, alors ie me repo¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeray &amp; ie viuray aà mon aiſe. Ha! Sire, s’écria le ſage</l>
        <l>
          <lb/>Cyneas, qui vous empeſche icy ce contentement &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ce repos que vous allez chercher au milieu de tant de</l>
        <l>
          <lb/>trauaux &amp; de tant de peines, que n’en jouiſſez vous</l>
        <l>
          <lb/>ſans attendre dauantage, puis qu’il eſt e voſtre pou¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir?</l>
        <l>
          <lb/>Ce Maazarin le cognoiſt, que cerepos eſten noſtre</l>
        <l>
          <lb/>puiſſance, que l’ambition nous repreſente ſi fort eloi¬</l>
        <l>
          <lb/>gné. Il voit bien que ce n’eſt pas par ſon moyen qu’on</l>
        <l>
          <lb/>peut l’acquerir; qu’elle n’enfante que trouble, que</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>confufion, que deſorde, &amp; que bien loing de nousy</l>
        <l>
          <lb/>conduire, elle nous plonge &amp; nous engage en des ſo¬</l>
        <l>
          <lb/>licitudes &amp; en des peines eternelles. C’eſt dans ſa fuite</l>
        <l>
          <lb/>qu’il apprendra à lahaïr autant qu’il l’a airmée dans la</l>
        <l>
          <lb/>liberté. Il trouuera les amertumes de ces fmicts dorcz;</l>
        <l>
          <lb/>&amp;ſous cette beauté toufiours riante il ne rencontrera</l>
        <l>
          <lb/>que des laideurs qui loferont fremi.</l>
        <l>
          <lb/> l voit que cet objet ſi pompeux à ſes ſens,</l>
        <l>
          <lb/>Tout d’or par le dehars, n eſt que plomb au dedans</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/>FE 1 N o</l>
        <l>
          <lb/> ro e</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
