<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau87_GBOOKS">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" source="Moreau">Antidésintéressé (l'), ou l’Équitable censeur des
                    libelles semés dans Paris sous le nom du Désintéressé , commençant par ces mots
                    : « Pauvre peuple abusé, dessille tes yeux , » et tendant à désunir les
                    habitants de cette ville d’avec les princes et le parlement.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
                <availability status="restricted" n="cc-by">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=N3mr8bNIdS4C"/>
                    <author><persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName></author>
                    <title source="Moreau">Antidésintéressé (l'), ou l’Équitable censeur des
                        libelles semés dans Paris sous le nom du Désintéressé , commençant par ces
                        mots : « Pauvre peuple abusé, dessille tes yeux , » et tendant à désunir les
                        habitants de cette ville d’avec les princes et le parlement.</title>
                    <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000109284925" xml:id="IL_BesongneCardin.xml">
                        <persName>
                            <forename>Cardin</forename>
                            <surname>Besongne</surname>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent><measure unit="page" quantity="8"/></extent>
                    <note type="format">in-4</note>
                    <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low"
                        target="none"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
                        <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
                        <repository/>
                        <idno type="cote">Rés 312354</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="Mazarine"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <pb n="1"/>
                <l>
                    <lb/>LANTI-DESINT ERESSE’a</l>
                <l>
                    <lb/>GV L’EQVITABLE CENSEVR</l>
                <l>
                    <lb/>DES LIBELLES</l>
                <l>
                    <lb/>SEMEZDANS PARIS</l>
                <l>
                    <lb/>SOVS LE NOM</l>
                <l>
                    <lb/>DV DES INTERESSE.</l>
                <l>
                    <lb/>COMMENCANT PAR CES MOTS,</l>
                <l>
                    <lb/>Pauure Peuple abuſé; deſille tes yeux: &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>tendant à deſvnir les Habitans de</l>
                <l>
                    <lb/>E</l>
                <l>
                    <lb/>cette Ville d’auec les Princes</l>
                <l>
                    <lb/> &amp; le Parlement.</l>
                <l>
                    <lb/>eſ</l>
                <l>
                    <lb/>laae</l>
                <l>
                    <lb/>e e</l>
                <l>
                    <lb/>t</l>
                <l>
                    <lb/>e</l>
                <l>
                    <lb/>A PARIS,</l>
                <l>
                    <lb/>Chez CARDINBESONGNE, ruë</l>
                <l>
                    <lb/>d’Eſcoſſe, prés S. Hilaire,</l>
                <l>
                    <lb/>DCY TX¬</l>
                <l>
                    <lb/>AVEC PERMISTION.</l>
                <pb n="2"/>
                <l>
                    <lb/>, ,8,,: t,</l>
                <l>
                    <lb/>TEcT EE</l>
                <l>
                    <lb/>L’ANTI DESINTERESSE</l>
                <l>
                    <lb/>1 </l>
                <l>
                    <lb/>I¬ 1!</l>
                <l>
                    <lb/>Ou l’éqüitable Cenſeur des Libelles ſemez dans Parus ſous le</l>
                <l>
                    <lb/>nom du Des-intereßeé, commenç̧ant par ces mots, Et de Pauure</l>
                <l>
                    <lb/>Peuple abuſé, Deſille les yeux , afin de deſ-vnir les Habitans</l>
                <l>
                    <lb/> de cete ille d’auec les Princes &amp; le Pa lement.</l>
                <l>
                    <lb/> E vLe de Paris, c’eſt à dire le plus glorieux du mon¬</l>
                <l>
                    <lb/> de, &amp; de la Ville la plus fameaſe de l’Vniuers, Ie ſuis</l>
                <l>
                    <lb/>S l’vn de tes plus affectionnez Compatriotes, qui tout fa¬</l>
                <l>
                    <lb/>g tigué encore d’auoir batu nos Ennemis en vne occaſion</l>
                <l>
                    <lb/>T’ose viens, ay poſé bas le harnois &amp; l’eſpée pour prendre la plume</l>
                <l>
                    <lb/>contre mon ordinaire, &amp; refurer en me delaſſant quelques Libelles</l>
                <l>
                    <lb/>qui m’ont eſté communiquez par l’vn de mes amis, afin d’empeſcher</l>
                <l>
                    <lb/>les ſiniſtres effets qu’ils produiroiét en abusãt de ta ſimple
                    credulitê.</l>
                <l>
                    <lb/>Vnancien mertoit auee raiſon au rang des plus redoutables Enne¬</l>
                <l>
                    <lb/>mis celuy qui employoit les ruſes &amp; les artifiees: car en ce
                    rencontre</l>
                <l>
                    <lb/>toure la vaſeur eſt inutile, &amp; la prudence ne ſçauroit preuenir le
                    mal</l>
                <l>
                    <lb/>qui luy eſt ainſi preparé.</l>
                <l>
                    <lb/>C’eſt de eette façon que le perturbateurrt de noſtre nepos’, Iules</l>
                <l>
                    <lb/> Mazarin, pretend de ruiner cette grande Ville, en laquelle il a fait</l>
                <l>
                    <lb/>diſtribuer ces Libelles, ſans doute compoſez par vn écriuain deſes</l>
                <l>
                    <lb/>Partiſarſs, où, ſous l’apparence de noſtre bien, nous ſont preſentez</l>
                <l>
                    <lb/>les funeſtes moyens de noſtre perte.</l>
                <l>
                    <lb/>Mais, chers Compatriotes, ce qui vous doit faire d’abord nmépriſer</l>
                <l>
                    <lb/>les auis de ce mauualis Conſeiller, eſt le peu d’afection auec la
                    quelle</l>
                <l>
                    <lb/>il vous les donne, cõme il le teſmoigne par le nom qu’il a pris de deſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>incereſſé, qui n’eſt nullement propre à qui veut perſuader vne choſe</l>
                <l>
                    <lb/>d’importance, de meſme qu’eſt le ſalut public, dontonne peae s’en¬</l>
                <l>
                    <lb/>tremettre ſans intereſt &amp; ſans bien-veillance. D’ò vous deuez
                    auſſi</l>
                <l>
                    <lb/>iuger que ce aux Deſ-intereſſé n’a qu’vne pernicieuſe inrenmtion: &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>qu’eſtt en effet dépoüille de ves intereſts, ce qu’il entend fienent</l>
                <l>
                    <lb/>ſous ſon nom, il et entierement reuieſtu de celuy de voſtre Ennemy,;</l>
                <l>
                    <lb/>duquel, s’il oſoit, il ſouſtiendroitauſfi ouuertemens la cauſa qu’il
                    caf¬.</l>
                <l>
                    <lb/>che couuertement a l’auancer par ces imprimezſedicieux.</l>
                <l>
                    <lb/>Ils’efforce done à nous rendre fuſpets le Parlement-&amp;s nos Ge¬</l>
                <l>
                    <lb/>necteux af ds ous ſoſûdeuetcont’eux, &amp; nous n ſepares pous</l>
                <pb n="3"/>
                <l>
                    <lb/>nous faire en cette ſorte ſeruir d’inſftrumens à la fureur du Cardi¬</l>
                <l>
                    <lb/>nal qui a recours à ce derniet moyen de ſe ſatisfaire, comme l’ayant</l>
                <l>
                    <lb/>touſiours eſtlnê infaillible.</l>
                <l>
                    <lb/>De vray, s’il ous arriuoit ce malheur de nous deſ- ynir d’auet nes</l>
                <l>
                    <lb/>Chefs, ce fies &amp; ruel aduerſaire auroit le contentement qu’il pre¬</l>
                <l>
                    <lb/>tend. Ilauoitattendu cette diuiſion de la fortune, &amp; eroyoôit auoir</l>
                <l>
                    <lb/>ce triſte plaiſir de contempler nos propres mains employées à faire</l>
                <l>
                    <lb/>de Paris vn Theatce enſanglanté dss meuttres detous ſes Citoyens.</l>
                <l>
                    <lb/>Mais Dieu qui a en horreur des projetsfrtyranniques en diſpoſa au¬</l>
                <l>
                    <lb/>trement: &amp; ee iour conſacré́ à la memoire des luſtes honneurs que</l>
                <l>
                    <lb/>les Mages rendiront à ſon Fils: &amp; que noſtre Eanemy par vne pro¬</l>
                <l>
                    <lb/>phanaeion execrable auoit choiſi pour l’enleuement de noſtre</l>
                <l>
                    <lb/>Roy, &amp; la deſtruction de ſes plus fidelles Suiets, n’eut rien de
                    plus</l>
                <l>
                    <lb/>tragique que la douleur dõt chacun fut touché d’auoir perdu la pre¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſence decet aimable &amp; bien-aimé Monarque qu’on luy auoit rauy.</l>
                <l>
                    <lb/> Cependant, le Cardinal ayant eſteé trompé en cette eſperance, </l>
                <l>
                    <lb/>recours auiourd’huy à l’artifice, &amp; pour paruenir à ſon but fait
                    bla¬</l>
                <l>
                    <lb/>mer ceux entre les mains deſquels ous auons remis noſtre commu¬</l>
                <l>
                    <lb/>e querelle:</l>
                <l>
                    <lb/>Mais, l’arcbourant de ſa malice, cetce ſourde trompette de guerre,</l>
                <l>
                    <lb/>oette allumette de diuiſion; En vn mot, ce Deſ intereſſé remply de</l>
                <l>
                    <lb/>ſon intoreft propre &amp; de celuy’de noſtre Eanemy, penſ en vain</l>
                <l>
                    <lb/>uoir vn bon ſuccez de la mine qu’il a proparé́e à noſtre ruine, ſon deſ</l>
                <l>
                    <lb/>ſain eſt auorté des ſa naiſſance, la verité qu’il dêguiſe pouſſe ſes
                    lu¬</l>
                <l>
                    <lb/>mires au trauers de ſes menſonges, &amp; nos propres experiences nous</l>
                <l>
                    <lb/>enſeignent beaucoup mieux, quel iugement nous deuons faire des</l>
                <l>
                    <lb/>choſes, que ſa rerhorique falacieuſe.</l>
                <l>
                    <lb/>l eſt bien eshonté de uous vouloir obliger à croire que depuis</l>
                <l>
                    <lb/>l’adminiſtration de la Reyne, le peupl n’a point eſtéfoulé́ de nou¬</l>
                <l>
                    <lb/>uelles charges, mais que pluſtoſt ila receu de notahles ſoulagmens:</l>
                <l>
                    <lb/>Veu que iamais les Suiets de ce Royaume n’ont tant ſoufferc d’im¬</l>
                <l>
                    <lb/>pots, que depuis oette Regence. Dequoy il ne faut point d’autres</l>
                <l>
                    <lb/>preuues que l’exré́me pauureté &amp; miſere d’vn nombre infimy dc</l>
                <l>
                    <lb/>famles deſolé́es.</l>
                <l>
                    <lb/> Mais, il n’eſt pas mieux aduiſé da nous impoſer des crimes dont</l>
                <l>
                    <lb/>nous youdrions punit de mort en tout autre, la ſeule penſée de</l>
                <l>
                    <lb/>les commettre, d’auoir pris lesanmes contre noſtre Ry: Nous qgui</l>
                <l>
                    <lb/>ne reſpirons que pour ce ieune bMonarque &amp;Z pour ſa gloire: Nous</l>
                <l>
                    <lb/>qui auonsrien entreprs que pur la deffenſe de ſo authorite &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>doſon innecenc : Nous qui n’auons &amp; n’auros ianas ie tà</l>
                <pb n="4"/>
                <l>
                    <lb/>eœur que l’obeiſſance que nous luy deuone; Nous qui-ne ſse?</l>
                <l>
                    <lb/>àpreſent arme que pour l’arracher des mains perides qui nous l’one</l>
                <l>
                    <lb/>oſté? Quelle calomnie&amp; quelle effronterie?</l>
                <l>
                    <lb/>Il paſſe neantmoins encore à vne autreplus inſupportable, ſou¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſtenant quae pat noſtre rebellioa nons luy rauiſſoas l’auantage de c6¬</l>
                <l>
                    <lb/>elure la Paix la plus glorieuſe que la France ait faire depuis
                    l’origine</l>
                <l>
                    <lb/>de la Moarchie: Qui ne ſçait que cette bien-heureuſe &amp;e deſirable</l>
                <l>
                    <lb/>Paix a touſiours eſté le plus cher objer de aos vœuxcde nos ſouhaits</l>
                <l>
                    <lb/>les plus ardens: &amp; ce lâche eſcriuain igore- t’il auſſi vne verité
                    con¬</l>
                <l>
                    <lb/>nuë de tout le monde, que Mazarin ſeu! &amp; ſes adherans ſe font op¬</l>
                <l>
                    <lb/>poſez à cette felicité vniuerſelle? Ce qui demeure hors de doute de¬</l>
                <l>
                    <lb/>puis que nos Ennemis meſmes l’ont enuoyé certifier à noſtre Par.</l>
                <l>
                    <lb/>lement. Sans doute qu’il n’attendoit pas vne ſi puiſſante conuictior</l>
                <l>
                    <lb/>de la fauſſeté qu’il auance en ceét endroit.</l>
                <l>
                    <lb/> Peuple, qu’il appelle abuſe, ne iuges-tu donc pas qu’il te veut abue</l>
                <l>
                    <lb/>ſor luy-meſme? &amp; te traiteant de rebelle, titre ſi indigne de ta
                    fidelité</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; de tou ze le; Pourtas tu eſtimer qu’il te donne des auis que tu
                    doi¬</l>
                <l>
                    <lb/>e ſuiute, ou pluſtoſt douter que tout ce qu’il dit, il le dic en impo</l>
                <l>
                    <lb/>ſteur &amp; eia calomniateur? Croiras-eu deſormais que le Parlerment</l>
                <l>
                    <lb/>veuille s’approprier la Puiſſaace Souueraine? Que ces Princes qul</l>
                <l>
                    <lb/>nous defendent cherchont à s’enrichir à nos dépens? &amp; que noſtre</l>
                <l>
                    <lb/>digne Coadjuteur ſoir coupable au peint qu’il le fait?</l>
                <l>
                    <lb/>Si-oéeuguſte Corps du Parlemene n’auoit autre deſſein que de</l>
                <l>
                    <lb/>vanger quelques-vns de ſes mébres lrritez ſans aucun ſujet, ſeroit-dl</l>
                <l>
                    <lb/>poſtible que tant d’autres Cours Souueraines ſe vouluſſent ioindre</l>
                <l>
                    <lb/>en leur cauſe, &amp; que tous ces grands hommes dont elles ſont com¬</l>
                <l>
                    <lb/>poſées, paſſenteſtre également ſuſceptibles de la meſme erreur?¬</l>
                <l>
                    <lb/>Y a-t’il auſſi apparence que ces illuſtres Princes n’euſſent pas plus</l>
                <l>
                    <lb/>d’afe ction enuers la cauſe publique qu’il n’en preſuppoſe &amp; qu’ils</l>
                <l>
                    <lb/>n ſoient pas plus animez on cette oecaſiõ par les motifs de l’hõneu</l>
                <l>
                    <lb/>de lu gloire que par celuy d’vn ſordide intereſt de s’enrichir?Nõ̃, i?</l>
                <l>
                    <lb/>n’eſt pas ecroyable quils s’expoſent ſi courageuſement que nous les</l>
                <l>
                    <lb/>voyõ̃s, à autre fin que de faire gouſter à cét Empire les douceurs qué</l>
                <l>
                    <lb/>luy auoient promiſes l’innocence de noſtre ieune Louys, &amp; que </l>
                <l>
                    <lb/>vſurpateuxs de ſon authorité en ont banies par leur cruelle politi.</l>
                <l>
                    <lb/>que. Et l’exetaple du Prince Tlaomas qui reprit toutes les places du</l>
                <l>
                    <lb/>Picdmont ſur les Eſpagnols, quoy que ſa femne &amp; ſes enfans fuſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſent entre leurs mains, ne nous fait rien apprehender de ſemblable.</l>
                <l>
                    <lb/>Nous ne ſommes pas nnemis, nous ſormes Subjets tres-affecton¬l</l>
                <l>
                    <lb/>nez &amp;erRoy eno; Generaux conaoiſſent l’quité de la cauſe qu’ils</l>
                <l>
                    <lb/>protegent:</l>
                <pb n="5"/>
                <l>
                    <lb/>5.</l>
                <l>
                    <lb/>tegent e&amp;lesmarqes que nous auons deleu onnevolonté́ ne</l>
                <l>
                    <lb/>ſiltenp pas tant dans les ſtages qu’ils nous ont donnezbien que</l>
                <l>
                    <lb/>tres conſiderables, quedans les peines les ſoins qu’ils prennent</l>
                <l>
                    <lb/>iqumnellecne ppur nus.</l>
                <l>
                    <lb/> C’ſtaue4 ap pou deraiſon, qu’il ſuppoſe que le Prinoo le. Con¬</l>
                <l>
                    <lb/>tya eſtédé́baudhe par ſon beau- frere: car ce Pince a ttp de iuge¬</l>
                <l>
                    <lb/>ent &amp; de religion pour ſe laiſſer eporter à d’iniuftes projets:mais</l>
                <l>
                    <lb/>la ſeuleluſtice l’a porté, malgré d’autres ſentimens que luy inſpi¬</l>
                <l>
                    <lb/>roié laNatute, à rõpre auec vn frere &amp; à venir deéfendre celuy donr</l>
                <l>
                    <lb/>le bon droitluy -eſtoit toutr éuidenr.</l>
                <l>
                    <lb/> Ces iapertinences du Des-irtereſſé perſuadeat aiſeé ment le con¬</l>
                <l>
                    <lb/>traire, de ce qu’il ſouſtient que le Duc de Longueuille n’eſt auéc</l>
                <l>
                    <lb/>nous que partce qu’on luy a refuſé’le Havre: S’ila quelque meſco</l>
                <l>
                    <lb/>tentement il vient pluſtoſt des indignitez qu’il a eſſuyées en ſa ne¬</l>
                <l>
                    <lb/>gociation à Munſter: mais i’eſtime qu’il ſaorifie volontiers cet inte¬</l>
                <l>
                    <lb/>reſt aà eluy du public, &amp; que ſon bien ſeul eſt maintenant l’ame de</l>
                <l>
                    <lb/>ſes intentions..</l>
                <l>
                    <lb/> Les effes que nous auons deſia ſentis de la vigilauce &amp; du zele</l>
                <l>
                    <lb/>du Duc d’Elbeufoblige Paris plus que ſa rhetorique naturelle à pẽé¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſet qu’il n’a pout objet que la gloire d’eſtablit le repos de cétEſtat
                    &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>d’échaſſer cõjointemétauec les autres Chefs tous les perturbate us.</l>
                <l>
                    <lb/>Le Duc de Boiillon eſt paroillement crop équitable pout rien</l>
                <l>
                    <lb/>deſirer au preiudice de cetceCouronne: Et neus ne ſçauõs pas moins</l>
                <l>
                    <lb/>ce que nous deuons à nos Liberateors pour leurs accorder aucune</l>
                <l>
                    <lb/>ehoſe au deſaduanage de ce Royaume.</l>
                <l>
                    <lb/>On n’a garde auſfi de ſe perſuader que le Coadjuteur entrepren.</l>
                <l>
                    <lb/>aerien à deſſein de ſe vnger: &amp; la veretupar tout éclatante de ce</l>
                <l>
                    <lb/>grand Prelat déaent aſſez ſon calomniaceur.</l>
                <l>
                    <lb/> Voyez don, chers Habitans, quelle eſt la candeur de ce don¬</l>
                <l>
                    <lb/>neur d’auis&amp; ne vous fiez point à ce Nil qui cache ſes débor¬</l>
                <l>
                    <lb/>denens ſous le tranquile flux de ſes eaux: à ce ſorpent quijette ſon</l>
                <l>
                    <lb/>veuiau trauers des fleurs: à ce fin empoiſonneur qui pres éte la mort</l>
                <l>
                    <lb/>dans n hreuuage ſucré: en vn mots, à ce ſubtil Poliique qui vous</l>
                <l>
                    <lb/>veut çuire à voſtre perte ſous les pretextes ſpecieux de voſtre hiẽ.</l>
                <l>
                    <lb/>Mais ſopn iniuſtice ne. paroiſt pas ſelermens à blaſmer toutes ces</l>
                <l>
                    <lb/>illutres teſtes; faut-quelle ſe conſomme à vouloir rendre innocenr</l>
                <l>
                    <lb/>le pluseoupable des mortels, &amp; que ie ne ſçaurois noomer qu’auec</l>
                <l>
                    <lb/>hortue CGe Cardinal, dit ſon Apologiſte, qu’õdéchire &amp;noircit
                    tãr.</l>
                <l>
                    <lb/>n’auune place: il a bié ſceu cõtribuer à accroiſtre le Royaume de</l>
                <l>
                    <lb/>Pips Sieres, mais nen eens la moindre pour luy: il fais.</l>
                <l>
                    <lb/>¬¬¬¬</l>
                <l>
                    <lb/>9</l>
                <l>
                    <lb/>
                </l>
                <pb n="6"/>
                <l>
                    <lb/>6</l>
                <l>
                    <lb/>voir vn exẽple de moderat̃ iuſques a preſnt inenu d̃s cet Eſta,</l>
                <l>
                    <lb/>qu’vn premier Miniſtre apres ſix ans d’hcureuſe adiniſtration, e</l>
                <l>
                    <lb/>ſe trouue auoir, ni harge de la Couronne, ni gouurnement de</l>
                <l>
                    <lb/>Frouince, ni aure bien que quelques Abbayes pour ſouû̂ce.</l>
                <l>
                    <lb/>nir ſa dignité: Et ceusx qui ſont ſi animez contre luy u’en ont autre</l>
                <l>
                    <lb/>ſujet que la fermeé qu’l a euë à ne pas conſeiller au Roy qu’il f</l>
                <l>
                    <lb/>laiſſaſt dépouiller de ſon authorité &amp; de ſon bien: Enfin, ll ’a
                    ia¬</l>
                <l>
                    <lb/>mais fait mal à perſonne qu’aux Ennemis de la France, &amp; ſans cette</l>
                <l>
                    <lb/>douceur qui luy eſt naturelle on ne vertoit pas le Duc de Beaufort</l>
                <l>
                    <lb/>ni le Mareſchal de la Mothe à la- teſte de nos ttoupes rebelles. Va</l>
                <l>
                    <lb/>certes vne Apologie bien afedtée, &amp; qui feroit paſfer le Cardinal</l>
                <l>
                    <lb/>pour le premier des innocens chez des Eſtrangers qui ne le connoi¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſtroyentpas, &amp; nous pour les plus ingrats des hommes: mais elle ne</l>
                <l>
                    <lb/>ſert icy qu’à faire voir la malice criminelle de ſon autheur, qui ſe
                    di¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſant Deſ- intereſſé paroiſt tout remply d’intereſt en ce lieu, &amp; y</l>
                <l>
                    <lb/>craite ſimal la verité, &amp; touresfois fi groſſierement qu’il n’y a
                    per¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſonne qui n’en puiſſe iuger. Tant de plumes qui ot ecrit le çon¬</l>
                <l>
                    <lb/>traireſe ſont donc bien trompé́es, ou ont eſté bien excitées par l’en¬</l>
                <l>
                    <lb/>uie: On a donc bien publié des fauſſetez depuis peu, &amp; tãt que nous</l>
                <l>
                    <lb/>ſommes deuons bien eſtre eſtimez viſionnaires. Chacun ſe plainc,</l>
                <l>
                    <lb/>eſt-ce pour ſeruir d’echo les vns aux autres? Nous auons le ſeneimée</l>
                <l>
                    <lb/>des maux qu’on nous a faits, eſt-ce vn effet d’imagination troublé́s?</l>
                <l>
                    <lb/>Sans repeter ce qui eſt imprime &amp; a eſté publie en -tant de feui!</l>
                <l>
                    <lb/>les, qui ſont autant de pierres de touche auſquelles on peut re¬</l>
                <l>
                    <lb/>connoiſtre les menſonges auancez par le Leſinrereſſé iec me conten¬</l>
                <l>
                    <lb/>tetay de dire que ſi le Cardinal n’a point de places, de Gouuernemés</l>
                <l>
                    <lb/>ni de charges, il a le Royaume tout entier, il diſpoſe de tout l’Eſtat,
                    l</l>
                <l>
                    <lb/>donne &amp; vend les Gouucrnermens, les Chargers &amp; les Benefices, &amp;
                    à</l>
                <l>
                    <lb/>les millions d’or de la France tranſportez par ſorordre acus lieux où</l>
                <l>
                    <lb/>il ſe doit refugier:ce qui peut eſtre cauſe de la diſſerte qu’il en a icy
                    &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>du renuerſement de ſa euiſine, que ſon Partiſan prend pour argu¬</l>
                <l>
                    <lb/>ment de la mediocritré de ſon bien.</l>
                <l>
                    <lb/>Quant à ſa douceur elle a touteeſté́ pour les en nemis de la France</l>
                <l>
                    <lb/>auec leſquels il s’entend trop pour leur faire mal: mais pour nus, il</l>
                <l>
                    <lb/>n’a ianais eu que de la tirannie. Alexandre diſoit d’Antipater qu’il</l>
                <l>
                    <lb/>eſtoit blanc au dehors &amp; rouge au dedans: Ce Cardinal l’eſtà
                    l’exte¬</l>
                <l>
                    <lb/>trieur &amp; dans l’ame: Sapourpre &amp; les haches qu’il a-priſes dans
                    ſes</l>
                <l>
                    <lb/>armes, ne ſeruét qu’à témoigner les ſanglants deſirs de ſon cœur qui</l>
                <l>
                    <lb/>ne reſpire que carnage: &amp; l’empriſonnement du Duec de Beaufprt
                    &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>du Mareſchal de la Mothe-Houdancourt que le Deſ-intereſſé feint</l>
                <pb n="7"/>
                <l>
                    <lb/>auoir eſtérelaſchez par Mazarin, &amp; la fin tragique de pluſieurs
                    qu’il</l>
                <l>
                    <lb/>a enuoyez en l’autre monde par la violence du fet &amp; du’ poiſon, ne</l>
                <l>
                    <lb/>dermentenr point çes ſuperhes ſmboles, de ſa çruaute: Laque lle le</l>
                <l>
                    <lb/>rendant ſeniblable à-ces peuples ſi accouſtumez au ſang, que non</l>
                <l>
                    <lb/> contens de ce luy de leurs ennemis qu’ils veuoient de repandre, il</l>
                <l>
                    <lb/>verſoyent enoor le leur chez eux meſmes, l’oblige, aptes auoir</l>
                <l>
                    <lb/> fait rougir les campagnes du ſang des François depuis tant de temps</l>
                <l>
                    <lb/>qu’il refuſela Paix, à le faite encor ruiſſeler dans leurs propres mai¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſons &amp; par touc aux enuirõs de cettce ville: qui de la demeure de
                    tous</l>
                <l>
                    <lb/>nos Roys ſtant deuenuë le fameux theatre où ce Tyran cſleue les</l>
                <l>
                    <lb/>ptincipaux Trophées de ſes excez, ſe voit remplie d’horreur &amp;d’ef¬</l>
                <l>
                    <lb/>’froy par le rapt qu’il a fait de ſon Monarque, par les viols, les
                    propha¬</l>
                <l>
                    <lb/> nations, les ſacrileges &amp; les autres hoſtilitz eſpouuentables qui
                    ſe.</l>
                <l>
                    <lb/>cõmettent ſousſes ordres dans ſes bourgs &amp; villages circonuoiſins.</l>
                <l>
                    <lb/>Peuple de Paris, tu le ſens, tu le vois, tan erperience t’en ſert
                    d’argument</l>
                <l>
                    <lb/>auſſi funeſte que ſenſible, &amp; tcoute l’Europe en endroit bié
                    témoigaage: C’eſt</l>
                <l>
                    <lb/>pourquoy, il ne faut point de longues procedures pour le conuaincre: il
                    ni’eſt</l>
                <l>
                    <lb/>pas, diſ-ie beſoin de Letttes ny de nouueaux denonciateurs: ſes fotfaits
                    ſont</l>
                <l>
                    <lb/>âe ceux dõ̃t Quintilian diſoit fort à propos que les yeux d’vn chacun
                    eſtoionx</l>
                <l>
                    <lb/>de ſuffiſans témoins pour obliger les Iuges à y prononcer: Ou, ſuiuant
                    la</l>
                <l>
                    <lb/>ſemtence de-Seneque en ſes Controuerſes, il n’eſt pas beſoin auiourd’luy
                    de</l>
                <l>
                    <lb/>prouuer par raiſonnemens ſi la Republique eſt offeſée par le pcocedé
                    duCar¬</l>
                <l>
                    <lb/>dinal, dautãt queles dormmages qu’elle on a receus ſont trop euidens: De
                    ſorte</l>
                <l>
                    <lb/>que ſi no’ tenions ce puiſsat crimine, il ne ſeroit pas pl’ eeelaire de lux
                    con¬</l>
                <l>
                    <lb/>fronter perſonne pour le conuaincre des maux qu’il a faits, qu’il n’euſt
                    fallu, ſi</l>
                <l>
                    <lb/>l’on euſt pû ſe ſaiſir de la perſonne de Iules Ceſar, pour le conuaincre
                    d’auoir</l>
                <l>
                    <lb/>paſſé leRubicon, d’eftre entré à main armée dans l’Italie, &amp; d’auoir
                    volé &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>emporté́ le reſor public, parce qu’il s’agit en cette cauſe comme en
                    celle-là</l>
                <l>
                    <lb/>d’vnechoſe notoire que tous lesuriſconſaltes definiſſent: Quod ficoré
                    pople,</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; ç’a eſté aiſſi ſar cecte notorieté que moſtre ſage Parlement l’a
                    condaioné,</l>
                <l>
                    <lb/>c’eſ à dire, ſur des lameurs du peuple &amp; la deſolation raanifeſte de
                    cette</l>
                <l>
                    <lb/> grande Vlle.</l>
                <l>
                    <lb/> Mais-l’autheur qu Lihelle continuant de defenlre ce coupable deſia</l>
                <l>
                    <lb/>iugeé, le’pesſuade, ou croit nous ’perfuader, qu’il n’a rien entrepris
                    &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>ae fait encore rien que de tres- iuſte, puis qu’il eſt applaudy &amp;
                    fauo¬</l>
                <l>
                    <lb/> riſé du Doc d’Orleans &amp; duPrince de Condé.Ainſi non ſeuſement il
                    dement</l>
                <l>
                    <lb/>to vn penple, rmaaisdiffame honteaſemen l’honneur des deux pl’
                    grãdsP’rin¬</l>
                <l>
                    <lb/>ces que nous ayonsleſquels ne preſtent leur btas à cet enneay que par vne
                    o¬</l>
                <l>
                    <lb/>heyſlance aueugle qu’ils rendent à la Royne, qui n’auroit auſſi que de
                    bones</l>
                <l>
                    <lb/>intentions ſi elſe n’ſtoit trompée par cConſeiller inhumain à’ quie lle a
                    trop</l>
                <l>
                    <lb/>laiſſe prendre d’auantage. Tellemont, que s’ l ſottvne fois de ceR oyaume
                    qui</l>
                <l>
                    <lb/>de ſe porta iamais blen auee des Miniſtres eſtrangers, tét s’en faut que le
                    Duc</l>
                <l>
                    <lb/>n’rleans &amp;e le Prince deCondé trauerſent encor noſtre tepos, gu’ilae
                    s’effor¬</l>
                <l>
                    <lb/>ceront de leendre plus farme qu’il na point eſté, &amp; nous reuerrons
                    l’opu¬</l>
                <pb n="8"/>
                <l>
                    <lb/>8</l>
                <l>
                    <lb/>lence qi a rendu cette iIle la plus heureuſe du monde, &amp; noſtre
                    coômmerce</l>
                <l>
                    <lb/>rei.bly &amp; plus florilant que iamais, au lieu, comme dit meſime
                    l’Autheur du</l>
                <l>
                    <lb/>libclle, qu’il eſt maintenant ruiné noas aurons non ſeulement dequoyno</l>
                <l>
                    <lb/>raſſaſier, mais dequoy ſatisfaire l’indigence des autres, au lieu que nous
                    ſom¬</l>
                <l>
                    <lb/>mes à la veuille de erer à la faim: nous iouyrons d’vne felicité́
                    accomplie, au</l>
                <l>
                    <lb/>lieu d’eſtre preſts de tõ̃ber en vne entiere deſolationnotre grãdeur ſera
                    iné¬</l>
                <l>
                    <lb/>branlable, loin d’eſtre ſujette aux foibleſſes:nous ne craindrons point les
                    en¬</l>
                <l>
                    <lb/>nemis au dehors ni d’eſtre expoſez au dedans à la mercy &amp; au pillage de
                    la</l>
                <l>
                    <lb/>canaille &amp;des vagabonds, parce qu’ils ſe ſerot tous retirez aueleur
                    maiſtre:</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; le corps de cet Auguſte Eſtat eſtant ainſi putgé des humeurs
                    eſtrageres qui¬</l>
                <l>
                    <lb/>le trauaillent, neſera plus ſujet à ces ſaignées qu’on luy fait de toures
                    parts.</l>
                <l>
                    <lb/>Ce Cardinal eſtant donc la ſeule cauſe que nous ſommes priueaz de tous
                    ces</l>
                <l>
                    <lb/> biens, &amp; affhgez de tous les maux qui lenr ſoneoppoſez, il n’eſt
                    perſone qui</l>
                <l>
                    <lb/>ne doiue genereuſe ment contribuer ſonpoſſible à le chaſſer propcement de
                    la</l>
                <l>
                    <lb/> rance. Cte ſortie luy ſera toutefois biendouce emportant auec luy
                    toutes</l>
                <l>
                    <lb/>les Finances du Roy.. Neantmoins, puiſque ce majeſtueux Senat, le</l>
                <l>
                    <lb/> premier du monde &amp; celuy de nos Rois à l’imitation du Souuerain
                    Iuge</l>
                <l>
                    <lb/>dont il eſt leLieutenant, modere par la clemence lechâtiment dû aux
                    forfaits,</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; n’en a point deceneé de plus ſeuee que l’exil à ceux- de ce
                    Perturbateur,</l>
                <l>
                    <lb/>arreſtons-nous à ſon Decret: Mais haſtons-nous de le faire effectuer: c’eſt
                    ce</l>
                <l>
                    <lb/>que le Parlement atend de nous, autrement il demeurera inutile, &amp; trop
                    de</l>
                <l>
                    <lb/>delay donnera les moyens à noſtre Ennemy de ſe fortifier. Il en deuié dra
                    plus</l>
                <l>
                    <lb/>nuiſible &amp; peut-eſtre qu’il deſalterera ſa rage de tout noſtre ſang. Il
                    ſemble</l>
                <l>
                    <lb/>que la Iuſtice pore ſon épée degainée, pour nous apprendre auec quelle
                    dili¬</l>
                <l>
                    <lb/>gence nous deuons nous porter en ce rencontre. Courage done, braues Ci¬</l>
                <l>
                    <lb/>royens, reiiniſſez-vous mieux qoe iamais auec ceux qui ontentrepris de
                    nous</l>
                <l>
                    <lb/>rendrenoſtre lihertéconfez- vous en leur affection: &amp; répondez à
                    leurs ſoins</l>
                <l>
                    <lb/>comme vous auez rouhiours fait. Et vous Nobleſſe inuincible,
                    poarſuiuez,</l>
                <l>
                    <lb/>mais prefſe voſtre pointe glorieuſe: allez inceſſamment à la teſte de
                    os</l>
                <l>
                    <lb/>Trouppes anisaées de veſtre exemple, tailler en pieces ces cohortes
                    malheu.</l>
                <l>
                    <lb/>reuſes qui nous deſolent: le ieu des Batailles &amp; le protecteur des
                    Royau¬</l>
                <l>
                    <lb/>aes qui a touſiours tenl’œil de ſa Prouidence paticulianement ouuert
                    ſur</l>
                <l>
                    <lb/>la Franceen ſes plus grandes aflictions, imprimara ſur vos fronts la
                    terreur,</l>
                <l>
                    <lb/>remplira vos bras de ſà force, &amp; conduiſant inuiſiblement vos épées,
                    elles fra¬</l>
                <l>
                    <lb/>peront ſi ruadement &amp; ſi heureuſement nos Ennemis, que vous en
                    demeure¬</l>
                <l>
                    <lb/>rez vitorieux:&amp; pourrez, malgré eux, aller retirer noſtr Roy d’entre
                    les</l>
                <l>
                    <lb/>ras da ſes detetables rauiſſeurs pour le ramener dans le delicieux ſejour
                    e</l>
                <l>
                    <lb/>ſes Anceſtres, &amp; nous rendse par ſonretour la ioye apres laquell</l>
                <l>
                    <lb/>foû¬</l>
                <l>
                    <lb/> pirons.</l>
                <l>
                    <lb/>F IN.</l>
                <l>
                    <lb/>2</l>
                <l>
                    <lb/>e oe</l>
                <l>
                    <lb/>o</l>
                <l>
                    <lb/>¬</l>
                <l>
                    <lb/>La Cour a permis à Cadia Beſongne, d’imprimer, vendrerle</l>
                <l>
                    <lb/>preſent Liure intitulé, ’Ai- DPeſfimureſié, oa l’equitable Ceſer der
                    Lbee.</l>
                <l>
                    <lb/>e&amp; daus ’ana, e Et daeaſeisa ouis aures de l’ mpiuet, ſn peine d¬</l>
                <l>
                    <lb/>onlcation des Eemplaires crefai Fait à Paris le5. Mars 1s9.</l></p>
        </body>
    </text>
</TEI>
