<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau711_GBOOKS">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" source="Moreau">Combat du bon et du mauvais ange de la
                    reine.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
                <availability status="restricted" n="cc-by">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=ThwQFgMZL-AC"/>
                    <author><persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName></author>
                    <title source="Moreau">Combat du bon et du mauvais ange de la reine.</title>
                    <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
                    <publisher>
<persName>Sans Nom</persName>
</publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent><measure unit="page" quantity="8"/></extent>
                    <note type="format">in-4</note>
                    <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low"
                        target="none"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
                        <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
                        <repository/>
                        <idno type="cote">SJ IF 247/191, 99</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="Mazarine"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <pb n="1"/>
                <l>
                    <lb/>pdedt ſt de deſ dtls etu e e h dltdAdeetE</l>
                <l>
                    <lb/> e- Eeſ’?</l>
                <l>
                    <lb/>LE COMBAT DV BON E T</l>
                <l>
                    <lb/> ¬</l>
                <l>
                    <lb/> du mauuais Ange de la Reyne.</l>
                <l>
                    <lb/> Le bon Ango.</l>
                <l>
                    <lb/> NE que penſe-tu faire, ne te laſſe-tu point</l>
                <l>
                    <lb/>A de mal traitter ton peuple, &amp; de vouloir le</l>
                <l>
                    <lb/>reduire à la beſace. Conſidere que tes ſujets ſont</l>
                <l>
                    <lb/>auſſi bien les images de Dieu que toy, &amp; que deuant</l>
                <l>
                    <lb/>Dieu vous ſerez tous eſgaux.</l>
                <l>
                    <lb/> Le mauuausAnge.</l>
                <l>
                    <lb/>Anne ne t’arreſte point à ce que ce reſueurte dit,</l>
                <l>
                    <lb/>les Rois ſont obligez de reduire à leur obeiſſance</l>
                <l>
                    <lb/>leurs ſujets quandils ſont rebelles: Ils ſont les ima¬</l>
                <l>
                    <lb/>ges de Dieu comme toy, mais Dieu ne leur donne</l>
                <l>
                    <lb/>des Rois que pour leur obeir, pour receuoir la loy</l>
                <l>
                    <lb/>d’eux, &amp; pour faire ſur terre ce qu’il fait dans le ciel.</l>
                <l>
                    <lb/>Si vous deuez eſtre tous eſgaux deuant Dieu, vous</l>
                <l>
                    <lb/>ſerez pourtant obligée de rendre compte de la</l>
                <l>
                    <lb/>charge qu’il vous a donnée, &amp;pour n’auoir pas bien</l>
                <l>
                    <lb/>ſé de rel commandement tu pourras peut eſtre e</l>
                <l>
                    <lb/>eſtrec haſtieée. Dieu dans ſa iuftice a autant de ri¬</l>
                <l>
                    <lb/>gueur que de miſericorde, &amp; on reconnoiſt mieux</l>
                <l>
                    <lb/>ſon pouuoir &amp; ſa iuſtice dans le chaſtiment, que</l>
                <l>
                    <lb/>dans le pardon, puis que l’on void l’vn pendant la</l>
                <l>
                    <lb/>vie, &amp; l’autre nes’exerte ordinairement qu’apres la</l>
                <l>
                    <lb/>ort.</l>
                <pb n="2"/>
                <l>
                    <lb/>Le hon Ange.</l>
                <l>
                    <lb/>Anne voila de faux rapports que mon ennemy</l>
                <l>
                    <lb/>te fait, ſçache que la iuſtice eſt vn des principaur</l>
                <l>
                    <lb/>attributs de Dieu, la Clemence en eſt le premier</l>
                <l>
                    <lb/>membre, &amp; Dieu a plus de peine à chaſtier qu’à</l>
                <l>
                    <lb/>pardonner, veu qu’il ne chaſtie qu’à l’extremité́,</l>
                <l>
                    <lb/>qu’il pardonne aà coute heure, &amp; ordinairement.</l>
                <l>
                    <lb/>qu’il nechaſtie qu’apres la mort. Cependant toy</l>
                <l>
                    <lb/>qu’il a miſeſur terre pour inmiter en quelque façon</l>
                <l>
                    <lb/>ſa puiſſance, tu vſes nmal de l’authorité qu’il t’a</l>
                <l>
                    <lb/>donnée, &amp; quoy que tes ſujers ne t’ayent point oſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>fancé tu ne te plais que dans la rigueur, &amp; tu nereſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>pire que leur perte pour plaire à la paſſion de quol¬</l>
                <l>
                    <lb/>ques pariculiers qui ſont aupres de ta perſonne.</l>
                <l>
                    <lb/>Le aaas Age.</l>
                <l>
                    <lb/>Aane ces particuliers ſont les perſonnes les plus</l>
                <l>
                    <lb/>affectionnées pour toy &amp; pouar ton fils, qui ſoiea?</l>
                <l>
                    <lb/>dans le Royaume.</l>
                <l>
                    <lb/>Le bon Ange.</l>
                <l>
                    <lb/> Mais pourquoy donc ont-ils tant fait de maux</l>
                <l>
                    <lb/>au peuple? Pourquoy ont ils reduit tant de pauures</l>
                <l>
                    <lb/>aux portes? Pourquoy ont ils tant amaſſé de richeſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>es &amp; de treſors? &amp; pourquoy Anne l’as tu ſouffert!</l>
                <l>
                    <lb/> Le naaais Ange.</l>
                <l>
                    <lb/>Quoy eſt-il deffendu aux Souuerains de faire</l>
                <l>
                    <lb/>du bien à̀ leurs fauoris, quand ils les iugent capa¬</l>
                <l>
                    <lb/>bles de leurs faueurs? Tous ces pauures qui ſont</l>
                <l>
                    <lb/>aux portesſont des gueux volontaires &amp; non pas</l>
                <l>
                    <lb/>des pauures forcez, du mal-heur deſquels les fauo¬</l>
                <pb n="3"/>
                <l>
                    <lb/>ris ne ſont pas cauſes, &amp; ſi le peuple ſe plaint de</l>
                <l>
                    <lb/>quelque mal qu’il ſouffre, n’eſt-il pas obligé de ſur¬</l>
                <l>
                    <lb/>uenir au beſoin &amp; à la deſpence de ſon Roy, &amp; s’il</l>
                <l>
                    <lb/>ſe plaint des fauoris, ne ſçait-on pas que c’eſt la cou¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſtume, &amp; que le plus homme de bien du monde,</l>
                <l>
                    <lb/>meſme Iob, s’il eſtoit en cét eſtat, ne ſeroit pas</l>
                <l>
                    <lb/>exempt de la haine du peuple &amp; de la mediſance des</l>
                <l>
                    <lb/>enuieux.</l>
                <l>
                    <lb/>Le bonAnge.</l>
                <l>
                    <lb/>Les peuples &amp; ſur tout les François ne ſe plai¬</l>
                <l>
                    <lb/>gnent qu’à l’extreme neceſſité des fauoris &amp; des mi¬</l>
                <l>
                    <lb/>niſtres de leur Roy, &amp; s’ils ſe ſouſleuent à la fin,</l>
                <l>
                    <lb/>ce n’eſt qu’apres auoir ſouffert tout ce qu’on peut</l>
                <l>
                    <lb/>ſoufſrir: Que-n’ont-ils pas enduré ſouz le Mini¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſteriat du Cardinal defſunct, cependant ils en re¬</l>
                <l>
                    <lb/> clament la douceur? Quels maux ne leur a pas faits</l>
                <l>
                    <lb/>le Cardinal d’aujourd’huy ſouz ton authorité́ An¬</l>
                <l>
                    <lb/>ae, &amp; lors qu’ils n’auoient preſque plus ien à per¬</l>
                <l>
                    <lb/>dre ils ſe ſont ſouſleuez contre ſa tyrannie, &amp; toy</l>
                <l>
                    <lb/>tuas voulu t’en ſçandalizer, croyant qu’on s’atta¬</l>
                <l>
                    <lb/>quoir aà toy qul le protegeois: mais ſçache de ma</l>
                <l>
                    <lb/>part que tes ſujets t’honorent au dernier poinct.</l>
                <l>
                    <lb/>Qu’ils n’ont aucun mauuais deſſein contre toy?</l>
                <l>
                    <lb/>Qu’ils ont grand amour pour le Roy ton fils: Mais</l>
                <l>
                    <lb/>que tu es obligée de chaſſer de la Cour cét inſolent</l>
                <l>
                    <lb/>Miniſtre qui a tellement abuſe de l’authorlcé du</l>
                <l>
                    <lb/>Roy.</l>
                <l>
                    <lb/>j</l>
                <l>
                    <lb/>Le mauaispgt.</l>
                <l>
                    <lb/> Quoy Apne Ies ſujets péuuent-ils obliger leuir</l>
                <l>
                    <lb/> B</l>
                <pb n="4"/>
                <l>
                    <lb/>6</l>
                <l>
                    <lb/>Roy hiaſTer ſes plos fideles ſeruiceurs quel droi</l>
                <l>
                    <lb/>ont-ils qour cela?</l>
                <l>
                    <lb/> Le bon Ange.</l>
                <l>
                    <lb/> Les offieiers de ton fils ſont obligez de preſter</l>
                <l>
                    <lb/>la main à ce qu’il ne ſe comnetrte aucun deſordre</l>
                <l>
                    <lb/>dans ſon Royaume pendant ſaminorité, eſtans de¬</l>
                <l>
                    <lb/>tiriez de tout temps pourcela:</l>
                <l>
                    <lb/>Le mauuais Ange.</l>
                <l>
                    <lb/>Mais il ſemble qu’ils ſoient fauceurs du deſor¬</l>
                <l>
                    <lb/>dre de ſa diſſention.¬</l>
                <l>
                    <lb/> Le bon Ange.</l>
                <l>
                    <lb/> Au contraire ils en eſteignent les feux &amp; veu¬</l>
                <l>
                    <lb/>dent faire en ſorte que toute la France ioü̈iſſe par</l>
                <l>
                    <lb/>ton entemiſe d’vne bonne paix, &amp; d’vne abon¬</l>
                <l>
                    <lb/>danceſouhaittable.</l>
                <l>
                    <lb/>2</l>
                <l>
                    <lb/>Le mauais Ange.</l>
                <l>
                    <lb/> le ne veux rſen dire à defſus, &amp; le crois qu’ls o</l>
                <l>
                    <lb/>vn bon dele, mais i’oſe alſſeurer qu’ils ne peuuet</l>
                <l>
                    <lb/>pas de haute lucte chaſſer vn feruiteur de leur Roy.</l>
                <l>
                    <lb/> Le bon Ange.</l>
                <l>
                    <lb/> Aufſi ne le font-iſs pas, &amp; n’ohit-ils pas vſé de</l>
                <l>
                    <lb/>toute ſorte de douceur pour obliger Anne à e</l>
                <l>
                    <lb/>faire ſortir hors du Royaue, ſe peut-il agirauec</l>
                <l>
                    <lb/>plus d’honneur &amp; de reuerence qu’ils ont agy eh</l>
                <l>
                    <lb/>on endroits cependantil ſemble que ui nerecon¬</l>
                <l>
                    <lb/>oide ſenieiſeronieune enilue e e rene nes</l>
                <l>
                    <lb/>vueilles toujours traitrer comme des rebelles, ſon¬</l>
                <l>
                    <lb/>ge ce que tu fais, &amp; ſçache que Dieu ſe laſſe enfin!</l>
                <l>
                    <lb/>e neſchancéte &amp; de ce Mifiſtre inſoſen, qui</l>
                <pb n="5"/>
                <l>
                    <lb/>7</l>
                <l>
                    <lb/>ne reſpire que lapette de toute la France.</l>
                <l>
                    <lb/>Le mauuaesAge.¬</l>
                <l>
                    <lb/> Anne; he crois point ee que ce mauuas lnſplra¬</l>
                <l>
                    <lb/>teur te ſuggere, il ſemblo qu’il vueilletroubſer la</l>
                <l>
                    <lb/>douceur de ta conſcience, perſenere dans tes bon¬</l>
                <l>
                    <lb/>nes &amp; loiables actions, &amp; n’adiouſte foy à autre</l>
                <l>
                    <lb/>diſcours qu’à ceux que tes Confeſſeurs &amp; tes Predi¬</l>
                <l>
                    <lb/>cateurs te porteront à l’oreille.</l>
                <l>
                    <lb/>Le bon Ange.</l>
                <l>
                    <lb/>Ange tous ces Confaſſeurs &amp; ces Predicateurs</l>
                <l>
                    <lb/>ſont la plus part ou flatteurs, ou ils ſonttimides; les</l>
                <l>
                    <lb/>flateùrs, &amp; ceux qui te déguiſent la verité́ ſont gens</l>
                <l>
                    <lb/>qui ſous apparence de quelque recompenſe &amp; de</l>
                <l>
                    <lb/>quelque faueur te font voir par vn miroir trom¬</l>
                <l>
                    <lb/>peur le faux pour le vray, le noirpour le coloré, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>le mauuais pour le bon;les timides ſont gens qui ny</l>
                <l>
                    <lb/>ne te deſguiſent la verité, ny ne te l’oſent dire, veu</l>
                <l>
                    <lb/>qu’ils ſç̧auent que tu ne les eſcouteras pas, ou qu’on</l>
                <l>
                    <lb/>ne les ſouffrira pas te parler, ou que ſi tu les eſcoutes</l>
                <l>
                    <lb/>tu ne prendras pas en bonne part ce qu’ils te diront</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; tu les eſloigneras d’aupres deta perſonne, ou en</l>
                <l>
                    <lb/>ſeront eſloignez par ceux qui abuſent du pouuoir</l>
                <l>
                    <lb/>que tu leur donnes ſeront intereſſées dans leur</l>
                <l>
                    <lb/>perte.</l>
                <l>
                    <lb/>Le mauaisAnge.</l>
                <l>
                    <lb/>Anne i’apperçois venir le Prince de Condeé, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; le Cardinal Mazarin, crois ce qu’ils diront, veu</l>
                <l>
                    <lb/>qu’ils ne te dirontrien que pour ta ſatisfaction.</l>
                <pb n="6"/>
                <l>
                    <lb/>8.</l>
                <l>
                    <lb/>Le bon nge..</l>
                <l>
                    <lb/>Crois pluſtoſt ce que Dieu te dicte par ma bou¬</l>
                <l>
                    <lb/>che, puis que cen’eſt que pour ton bien. pour ton</l>
                <l>
                    <lb/>repos, &amp; pour ſa plus grande gloire.</l>
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
