<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2226_GBOOKS">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" source="Moreau">Lettre envoyée à la reine, à la mort du duc de
                    Châtillon.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
                <availability status="restricted" n="cc-by">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=dYWP05iGv1MC"/>
                    <author><persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName></author>
                    <title source="Moreau">Lettre envoyée à la reine, à la mort du duc de
                        Châtillon.</title>
                    <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000366954336" xml:id="IL_MettayerMichel.xml">
                        <persName>
                            <forename>Michel</forename>
                            <surname>Mettayer</surname>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent><measure unit="page" quantity="8"/></extent>
                    <note type="format">in-4</note>
                    <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low"
                        target="none"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
                        <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
                        <repository/>
                        <idno type="cote">Rés 312231</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="Mazarine"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <pb n="1"/>
                <l>
                    <lb/>LETTRE</l>
                <l>
                    <lb/> r </l>
                <l>
                    <lb/>ENVOYEE</l>
                <l>
                    <lb/> A LA</l>
                <l>
                    <lb/>REN</l>
                <l>
                    <lb/>ALA</l>
                <l>
                    <lb/>DE</l>
                <l>
                    <lb/>MORT DV DVC</l>
                <l>
                    <lb/> Chaſtillon.</l>
                <l>
                    <lb/>Vrvevv</l>
                <l>
                    <lb/> euei4</l>
                <l>
                    <lb/>pot</l>
                <l>
                    <lb/> bre</l>
                <l>
                    <lb/>r¬</l>
                <l>
                    <lb/> APA1S,</l>
                <l>
                    <lb/>ie lune one neir</l>
                <l>
                    <lb/>C le e ie e lee</l>
                <l>
                    <lb/>ln oone e</l>
                <pb n="2"/>
                <l>
                    <lb/>1¬</l>
                <l>
                    <lb/>1 </l>
                <l>
                    <lb/>.</l>
                <l>
                    <lb/>.</l>
                <l>
                    <lb/>
                </l>
                <l>
                    <lb/>.1</l>
                <l>
                    <lb/>¬ ¬</l>
                <l>
                    <lb/>
                </l>
                <l>
                    <lb/>
                </l>
                <l>
                    <lb/> .</l>
                <l>
                    <lb/>¬</l>
                <pb n="3"/>
                <l>
                    <lb/>3</l>
                <l>
                    <lb/> d, e qde p l ,&amp; , &amp;, tu&amp;,,&amp;eu </l>
                <l>
                    <lb/> o’ſ od́tut e e lee e e eltor eeAre</l>
                <l>
                    <lb/>c ern l</l>
                <l>
                    <lb/>LCTTRE ESCRITE A LA REINE</l>
                <l>
                    <lb/> D e </l>
                <l>
                    <lb/>a la mort du Duc de Chbaſtillon..</l>
                <l>
                    <lb/>ADAME,</l>
                <l>
                    <lb/>IE v1NS aux pieds de Voſtre Maieſté</l>
                <l>
                    <lb/>ſans paſſeporr, &amp; quelque orage qui me¬</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; naſſe mon deſſen ou qui eſpreuue mon</l>
                <l>
                    <lb/>reſpect, i’ay creu me conſeruer de l’vn &amp;me point violer</l>
                <l>
                    <lb/>. l’autre, quand poury paroiſtre, i’ay ſuiuy l’ombre &amp; l’eſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>prit de ce genereux Heros que la mort à rauy ſi impitoya¬</l>
                <l>
                    <lb/>blement à l’amour &amp; a l’eſtime de tous vos ſubie cts. Ie me</l>
                <l>
                    <lb/>ſuis couuert &amp; reint de ſon ſang, puis qu’ayant eſté verſé</l>
                <l>
                    <lb/>pour vous, les caracteres ne peuuentvous en deplaire, i’ay.</l>
                <l>
                    <lb/>ris ſes ſentimens qui ayant touſtouts efté́ intimement at¬</l>
                <l>
                    <lb/>tachez aux intereſts de V. M. ne pouront aucunemeét eſtre.</l>
                <l>
                    <lb/>ſoupçonnez, &amp; pour le dire en vn motc’eſt la voix mourà¬</l>
                <l>
                    <lb/>te de cette illuſtre vitime que i’employe pour vous ſolli.</l>
                <l>
                    <lb/>citer de pitié pour elle &amp; de quelque ſerieuſe reflexion ſur</l>
                <l>
                    <lb/>les ſanglantes &amp; cruelles entrepriles que vous faites con¬</l>
                <l>
                    <lb/>re vn peuple qui vous ſouhaitta ſi paſlionné́mé̃t regente,</l>
                <l>
                    <lb/>contre vne Compagnie qui vous y confirma aee tant de</l>
                <l>
                    <lb/>iuſtice &amp; contre vne ville ou vous auez touſiours treuueé</l>
                <l>
                    <lb/>tant d’affection &amp; de ſiinnocens plaiſirs.</l>
                <l>
                    <lb/>le vous aduoüe, MADAmME, que ie ne puis penley ſans</l>
                <l>
                    <lb/>eſtonnement a cette mutation qui c’eſt imperceptiblemét</l>
                <l>
                    <lb/>gliſſee dans cette belle ame dont les paſſions ne s’employ¬</l>
                <l>
                    <lb/>oient autrefois qu’a bien faire &amp; qui maintenant ſe mon¬</l>
                <l>
                    <lb/>A1j</l>
                <pb n="4"/>
                <l>
                    <lb/>6</l>
                <l>
                    <lb/>.</l>
                <l>
                    <lb/>ſtre ſi contraire a ce:te ile qui eſtend voſtre gloire par</l>
                <l>
                    <lb/>toue l’Europe &amp; qui s’areſtoit deſia aà la perpetuer dans</l>
                <l>
                    <lb/>la poſterité des ſiecles, l’aris le deſir des Nat ions &amp; le ſe¬</l>
                <l>
                    <lb/>jour de vos plus fidels Subiects, c’eſt à eux que vous adreſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſez vos vengeances &amp; contre qui vos conſels deliberent,</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; ce qui ſera d’eternel oprobre à voſtre regence &amp; en exe¬</l>
                <l>
                    <lb/>cration à tous les Peuples, c’eſt la legerete des motifs pour</l>
                <l>
                    <lb/>leſquels vous entreprenez de iuſtifier vn enleuement par la</l>
                <l>
                    <lb/>ruine d’vn Eſtat dont vous n’eſtes que la Tutrice.</l>
                <l>
                    <lb/>Dieu, MA D AE, quichoiſit les Roys &amp; qui vous eſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>leut pour l’eſpouſe de Louis X LII. ne vous fit point parta¬.</l>
                <l>
                    <lb/>gër ſonſceptre &amp; ſuruiure a ce glorieux Monarque pouren</l>
                <l>
                    <lb/>louller l’honneur &amp; ptoſttuer les conque’ tes, &amp; ie lepuis</l>
                <l>
                    <lb/>dire ſans blaſpheme, V. M. n’auroit pointyeucourbercets</l>
                <l>
                    <lb/>Empire ſous ſes commademens ny cette Monarchie plier</l>
                <l>
                    <lb/>ſous ſes loix; Si vne premaruree vertu n’euſt obligé cet</l>
                <l>
                    <lb/> Auguſte Senat a preferer aucc reſpect aux dernieres volo¬</l>
                <l>
                    <lb/>tez de ſon Roy, les eſperances que vous donniez d’vn ſo¬</l>
                <l>
                    <lb/>lide repos? lugez MA D M, Si degenerant auiourd’huy</l>
                <l>
                    <lb/>vous ne changez pas pour vous la face du Ciel &amp; la ſub¬</l>
                <l>
                    <lb/>miſſion de vos l’euples que vous ne condamnerez point de</l>
                <l>
                    <lb/>rebellion ſans doubte, ſi vous detachant de vos meſme</l>
                <l>
                    <lb/>pour penſer à ce que vous deuez à la Couronne de voſtre</l>
                <l>
                    <lb/>fils, vous conderez que les armes qu’ils prennent ſont les</l>
                <l>
                    <lb/>effects d’vne iuſtie vſible dont Dieu punit cette indolen¬</l>
                <l>
                    <lb/>ce que vous auez ſouuent teſmoignee pour leur opreſlion.</l>
                <l>
                    <lb/>Ie ſçay bien que voſtre ſexe ne vous donne point cette</l>
                <l>
                    <lb/>experiãce qui forme vne parfaite politique, mais la deſo¬</l>
                <l>
                    <lb/>latiõ des Royaumes voiſins, &amp; les frequentesRemoſtran¬</l>
                <l>
                    <lb/> ſes de voſtre Illuſtre Parlemét, que l’ona bien ozé nomer</l>
                <l>
                    <lb/>ces ſuites ſeditieuſes de quelques caballes, eſtoié̃t des leçõs</l>
                <l>
                    <lb/>ſuffiſantes qui vous inſtruiſoient de ce qu’l y auoit à faire</l>
                <l>
                    <lb/>preuenir</l>
                <pb n="5"/>
                <l>
                    <lb/>1</l>
                <l>
                    <lb/>.¬</l>
                <l>
                    <lb/>3</l>
                <l>
                    <lb/>¬¬ ¬¬¬</l>
                <l>
                    <lb/>preuenir pour cette charge d’Impoſtsces cõcuſſios impu¬</l>
                <l>
                    <lb/>nies, cette clameur de tant d’innocés, de vefues &amp;d’orphe¬</l>
                <l>
                    <lb/>lins, quiont enfin produit ce bloquement de Paris, la pro¬</l>
                <l>
                    <lb/>phanatiodesTéples, les violemens, la deuaſtation de toute</l>
                <l>
                    <lb/>la campagne, le pillage des lieux voiſins &amp; l’embraſement</l>
                <l>
                    <lb/>de Charenton, qui a eſteé l’eſcueil de tant de Nobleſſe.</l>
                <l>
                    <lb/>Le TeDeum que vous fiſtes chanter à la nouuelle de</l>
                <l>
                    <lb/>cette ſi fatalle victoire, n’eſtoit-ce point cette ioye pre¬</l>
                <l>
                    <lb/>ueuë du Sage qui ſe deuoit ſi ſoudainement changer en</l>
                <l>
                    <lb/>dueil, puis que cette illuſion affectée par ces Miniſtres qui</l>
                <l>
                    <lb/>vous aprochent. fut luiuie d’vn cry public, qui vous obli¬</l>
                <l>
                    <lb/>gea d’en eſuiter le bruit, que des années entieres n’apaiſe¬</l>
                <l>
                    <lb/>ront point: Cette priſe que l’on coute au nombre des con¬</l>
                <l>
                    <lb/>queſtes, &amp; pour laquelle l’on deſerta la perſonne du Roy,</l>
                <l>
                    <lb/>n’eſt-elle point honteuſe &amp; ’vnſingulier reproche à vôtre</l>
                <l>
                    <lb/>Majeſté, A ce Conſeil où l’on ne deueroit entendre que</l>
                <l>
                    <lb/>des ora les, à ce genereux Miniſtre qui le rend i neceſſai¬</l>
                <l>
                    <lb/>re aupreés de vous, à toute cette Cour, intereſſée, aueugleé́e</l>
                <l>
                    <lb/>ou corompuë, pois qu’il ſe peut dire qu’en vingt-quatre</l>
                <l>
                    <lb/>heures l’on a expolſé pour vn verre d’eau,vn Roy qui nous</l>
                <l>
                    <lb/>çouſte tant de larmes &amp; de prieres, &amp; le plus floriſſant en¬</l>
                <l>
                    <lb/>tre les Royames: Cependant c’eſt l’authorité Royale</l>
                <l>
                    <lb/>que l’on entreprend de reſtablir, ſi mieux l’on ne dit la ven¬</l>
                <l>
                    <lb/>geance de quelques particuhiers, i ce lont là les ouura¬</l>
                <l>
                    <lb/>ges legtimes d’vne regence ou d’vne conſcience bien fai¬</l>
                <l>
                    <lb/>te, Si ce ſont là des victoires &amp; des occaſions de valeur,</l>
                <l>
                    <lb/>Alexandre s’eſt bien. trompé de conſommer ſa vie à ſe</l>
                <l>
                    <lb/>gagner tant de Pouinces, &amp; Salomon fut le plus ſage qu</l>
                <l>
                    <lb/>nous en appnit le Meſpris.</l>
                <l>
                    <lb/>Mais ie ne croy point, MAD AMEque vous manquiez</l>
                <l>
                    <lb/>de lumieres pour connoiltre l’abandbnnementque vous</l>
                <l>
                    <lb/> faites de voſtre Eſtat, puis que vous ne pouuez conſentir à</l>
                <pb n="6"/>
                <l>
                    <lb/>1</l>
                <l>
                    <lb/>,</l>
                <l>
                    <lb/>cét eſloignement de Paris en vne ſaiſonſi contraire au di¬</l>
                <l>
                    <lb/> ueriſſement &amp; à la ſanté que vous ne vous perluadiez</l>
                <l>
                    <lb/>quant &amp; quant, que detchant le ehef de lon corps, la dſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>lolution en eſt infullble, vous en faites vne ſenſible e xpe¬</l>
                <l>
                    <lb/>rience, puis que vous y voyez perir ceux dont la naſſance</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; le courage ſle peuuent dire eceſſaires à l’affermiſlement</l>
                <l>
                    <lb/> 7</l>
                <l>
                    <lb/>de la Couronne de voſtre Fils, &amp; que cette campagne tou¬</l>
                <l>
                    <lb/>eie e e en e ee eereire</l>
                <l>
                    <lb/>te teinte de ſan, &amp; jonchée de corps, vous apprend quel</l>
                <l>
                    <lb/>funeſte, &amp; que le bras de ſa juſtice, laſſé de vous parler par</l>
                <l>
                    <lb/>le ſang d tant de morts, ne s’adreſſe enfin aà̀ voſtre Ma¬</l>
                <l>
                    <lb/>jeſté pour s’en faire vne reparation publique &amp; ſuffiſante.</l>
                <l>
                    <lb/>L voix du ſag MADAME, a touhors eſté eelle qui2</l>
                <l>
                    <lb/>formé dans le Cicl les foudre &amp; les tcmpeſtes contre ceu</l>
                <l>
                    <lb/>qui ont entrepris de le verſer, Et quoy que vous vous pre¬</l>
                <l>
                    <lb/>ualiez de vos forces, &amp; que vos flat urs &amp; les ennemis de</l>
                <l>
                    <lb/>voſtre gloire vous dient, Voſtre Mjeſteé ne peut ignorer l</l>
                <l>
                    <lb/>qu’vn Dieu, qui eſt le fort entre les forts, &amp; le ſouuerain</l>
                <l>
                    <lb/>Conſeiller, ſçaura tres bien ſe demeſler des reſſorts de</l>
                <l>
                    <lb/>cette mali ieuſe Politique, qui conclud la peſte detoutvn</l>
                <l>
                    <lb/>monde, pour la conſeruation d’vn homme dont lenomne</l>
                <l>
                    <lb/>merite point le papier, &amp; de qui le Miniſtere fut vne can¬</l>
                <l>
                    <lb/>grerin à voſtre Eſtat.</l>
                <l>
                    <lb/>lIe pourrois adiouſter auec beaucoup de raiſon, à la fa¬</l>
                <l>
                    <lb/>ueur de ce glorieux Eſprit, qui a donné l’entrée de voſtre</l>
                <l>
                    <lb/>Cabinet, qu’il eſt indgne de voſtre Majeſté, d’auoir choiſi</l>
                <l>
                    <lb/>pour l’execution de ce lac &amp; de cette ruyne dont vous nous</l>
                <l>
                    <lb/>menaſſez, vn lieu qui fut touſiours le Sejour des delices de</l>
                <l>
                    <lb/>nosRoys, celuy de vos Couches&amp; le berceau de ceMonar¬</l>
                <l>
                    <lb/>que que nos vœux nous obtinrent. Sy. Germain que nous</l>
                <l>
                    <lb/>coſidenos come vn aſtre debonnaire, qui auoit contribueé</l>
                <l>
                    <lb/>au bon-heur de la France, ne ſera plus regardeé de nous que</l>
                <pb n="7"/>
                <l>
                    <lb/> 7</l>
                <l>
                    <lb/>come vne regiõ où grondét les oiages, &amp; de qui nous naiſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſntles diſgr ſſes: Ainſi vous peruertſſez les ordres, &amp;vous</l>
                <l>
                    <lb/>voyezou vous vous engagez d’exeier tant de maux par vn</l>
                <l>
                    <lb/> affaement pretendu : Si c’eſt vne hoſtie digne de voſtre</l>
                <l>
                    <lb/>paſon: elle ne l’eſt pas de voſtre qualté: Si voſtre Cour</l>
                <l>
                    <lb/>vous aplaudit, Dieu vous condamne, pus qu’il ne donne</l>
                <l>
                    <lb/>des euples aux Roys que pour en eſtre les Peres, &amp; non</l>
                <l>
                    <lb/>pas les homicides, Il ne les conſerue dans l’authorité que</l>
                <l>
                    <lb/>pou s’en ſeruir à leur bien faire. Enfin ce ne lont comme</l>
                <l>
                    <lb/>les utres que des hommes qui ne peuuent ſe ſouſtraire aà ſa</l>
                <l>
                    <lb/>puiſſance. L’on vous la ſi louuent dit dans les Chaires</l>
                <l>
                    <lb/>Chreſticnnes où vous paroiſſiez ſi zelée, &amp; l’exemple de</l>
                <l>
                    <lb/>vos yeuls vous en ont deu aſſaurer. Que ſi les deciſions</l>
                <l>
                    <lb/>de vos Conſels ne ſe lont point accordez auec cette veri¬</l>
                <l>
                    <lb/> té, vous ne l’auez point deu ſoupçonner d’erreur, puis que</l>
                <l>
                    <lb/>l’Euangile eſt infaillible, &amp; que vous deuez-vous ſouuenir</l>
                <l>
                    <lb/>qu’en ees rencontres Dieu parloit à vous, &amp; qu’icy vous</l>
                <l>
                    <lb/>traittez auec des hommes.</l>
                <l>
                    <lb/>Contre toutes ces experiences vous ſouffrez que des</l>
                <l>
                    <lb/>infames de naiſſance &amp; deſcheus de tout honneur par leurs</l>
                <l>
                    <lb/>mauuaiſes mœurs ſement entre vos Suiects ſe grain de</l>
                <l>
                    <lb/>diuiſion &amp; qui les débauchent de cette vnion qu’ils ont</l>
                <l>
                    <lb/>auec cet Auguſte Senat qu’vn ancien a fort bien nommé</l>
                <l>
                    <lb/>l’ame de la nation, par des placardsimprihez auec voſtre</l>
                <l>
                    <lb/>priu lege.</l>
                <l>
                    <lb/>Ce qui eſt de plus innouy? vous permettez qu’ils em¬</l>
                <l>
                    <lb/>ployent leurs artificieuſesimpoſtures à ſurprendreda cre¬</l>
                <l>
                    <lb/>dulité d’vn Roy en aas û̂ge, pour former e luy vne inc li¬</l>
                <l>
                    <lb/>ation contraire à̀ celle que vous luy communiquaſtes</l>
                <l>
                    <lb/>dans vos entrailles, &amp; que Dieu verſe dans ſon ame par le</l>
                <l>
                    <lb/>merte du Sacre auquel il eſt prepé, n’eſt ce pomt vno</l>
                <l>
                    <lb/>mauhte yuroye au milieu d’vneabondante belle moiſ¬</l>
                <pb n="8"/>
                <l>
                    <lb/>.</l>
                <l>
                    <lb/>1</l>
                <l>
                    <lb/>l</l>
                <l>
                    <lb/>ſonqu’elle erudition d’deuer le ecœur d’vnPrince à la hai¬</l>
                <l>
                    <lb/>3</l>
                <l>
                    <lb/>ne de ſon Peuple, &amp; de ſouiller des paſſions naiſſantes que</l>
                <l>
                    <lb/>la maturité de l’aage ne rend que trop violentes &amp; peruer¬i</l>
                <l>
                    <lb/>ſes, Sont-ce là de legirimes moyens de vous reſtablir dans</l>
                <l>
                    <lb/>l’eſtime &amp; dans la creance, mais pluſtoſtſe peut-il dire que</l>
                <l>
                    <lb/>vous vous acquittiez de cette glorieuſe turelle à laquelle</l>
                <l>
                    <lb/>Dieu vous a commis? croyex-vous, MADAME, que l’ef¬</l>
                <l>
                    <lb/>fect que l’on en pretend fuſt capable ou de refroidir Paris</l>
                <l>
                    <lb/>pour le ſeruice de ſon Prince contre vn vſurpateur de ſon</l>
                <l>
                    <lb/>authorité &amp; ce preſcript du Royaume, ou de rabattre de la</l>
                <l>
                    <lb/>probité de ces incorruptiblesSenateurs qu’il voudroit bien</l>
                <l>
                    <lb/>ſacrifier à l’irruption publique, outre que cescœurs imun¬</l>
                <l>
                    <lb/>erſerireieoe nruoeiei</l>
                <l>
                    <lb/>autrement de leurs deſtinez, rendra leur iſſue glorieuſe par</l>
                <l>
                    <lb/>l’abattement d’vn ſi laſche ennemy&amp; par le ſecours detout</l>
                <l>
                    <lb/>oeuoe uoe ienen ſe ſi uee n d ueſeiene uoun</l>
                <l>
                    <lb/>le Royaume à les defendre.</l>
                <l>
                    <lb/>qui vous deſrobe ces bonnes œuures qu’vne ve touteoe¬</l>
                <l>
                    <lb/>cupée aà̀ l’amour de Paris,vous faſoitſi agreablement meſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>nager, me iuſtifie aupres de vous de la libete de ma penſée,</l>
                <l>
                    <lb/>vous nepbuuezvous rendre ſourde aux ſemonces quevous</l>
                <l>
                    <lb/>f’aict le grand Chaſtillon, dont la perte eſt plus funeſte que</l>
                <l>
                    <lb/>glorieuſe à ceux meſme qui en deuroient profiter, l’our</l>
                <l>
                    <lb/>vous obliger de trouuer dans lon Tombeau le terme de</l>
                <l>
                    <lb/>vos victoires, Il me ſemble que le hazard d’vne ſbelle vie</l>
                <l>
                    <lb/>valloit bien l’eſloignement de cét homme pour quivous</l>
                <l>
                    <lb/>expoſez leSceptre de voſtre Fls, &amp; queles larmes qi pleu¬</l>
                <l>
                    <lb/>rent ſa mort deueroient donner quelque temperamentà</l>
                <l>
                    <lb/>cette impetuoſité qui porte par tour lefer &amp; le feu. Ievous</l>
                <l>
                    <lb/>laiſſe, MAD AME, dans cét entretien, Peut eſtre que vous</l>
                <l>
                    <lb/>apprenderez plus de ſa cendre que de voſtre pourpr, </l>
                <l>
                    <lb/>que vousſç̧aurez regner quand vous ſç̧aurez biené</l>
                <l>
                    <lb/>oa;</l>
                <l>
                    <lb/>FIN.</l>
                <l>
                    <lb/>9</l>
                <l>
                    <lb/>2</l></p>
        </body>
    </text>
</TEI>
