<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3331_GBOOKS">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" source="Moreau">Remontrance officieuse des Bordelois aux
                    Parisiens de tous les ordres contre le retour du cardinal Mazarin.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
                <availability status="restricted" n="cc-by">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=zWtUPTpD2e8C"/>
                    <author><persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName></author>
                    <title source="Moreau">Remontrance officieuse des Bordelois aux Parisiens de
                        tous les ordres contre le retour du cardinal Mazarin.</title>
                    <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000385986464" xml:id="IL_ChevalierJacob.xml">
                        <persName>
                            <forename>Jacob</forename>
                            <surname>Chevalier</surname>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent><measure unit="page" quantity="16"/></extent>
                    <note type="format">in-4</note>
                    <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low"
                        target="none"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
                        <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
                        <repository/>
                        <idno type="cote">Rés 309596</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="Mazarine"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <pb n="1"/>
                <l>
                    <lb/>REMONSTRANCE e</l>
                <l>
                    <lb/>DES BORDELOIS</l>
                <l>
                    <lb/>PARISIENS</l>
                <l>
                    <lb/> ro ls onuu</l>
                <l>
                    <lb/>our das Cardinal Maarin.</l>
                <l>
                    <lb/>9</l>
                <l>
                    <lb/>os eaia oln ¬</l>
                <l>
                    <lb/>e</l>
                <l>
                    <lb/>miſion de Son Alreſſe Royale.</l>
                <pb n="2"/>
                <l>
                    <lb/>
                </l>
                <l>
                    <lb/>
                </l>
                <l>
                    <lb/>eer</l>
                <l>
                    <lb/>.</l>
                <l>
                    <lb/>¬.</l>
                <l>
                    <lb/> E</l>
                <l>
                    <lb/>¬</l>
                <l>
                    <lb/>1 </l>
                <l>
                    <lb/>.aſ ¬</l>
                <l>
                    <lb/>.</l>
                <l>
                    <lb/>¬</l>
                <l>
                    <lb/> ¬</l>
                <l>
                    <lb/>
                </l>
                <l>
                    <lb/>.</l>
                <l>
                    <lb/> e.</l>
                <l>
                    <lb/>.. 1 :</l>
                <l>
                    <lb/>a</l>
                <pb n="3"/>
                <l>
                    <lb/>AAAAAAAuas</l>
                <l>
                    <lb/>Vegp;uu</l>
                <l>
                    <lb/>RE MONSTRANCE</l>
                <l>
                    <lb/>
                </l>
                <l>
                    <lb/>OFFICIEVS E</l>
                <l>
                    <lb/>DES BORDELOIS AVX PARISIENS</l>
                <l>
                    <lb/>de tous les Ordres.</l>
                <l>
                    <lb/>Contre le retour du Cardial Mazarin.</l>
                <l>
                    <lb/>agESSEvSs,</l>
                <l>
                    <lb/> La qualité des intereſts eſt l’ouvriere de l’v¬</l>
                <l>
                    <lb/>nion &amp; de la diviſion des bBomme Quand ceux-la ſe</l>
                <l>
                    <lb/>rencontrent les mémes, il reſulte vn nœud qui attache</l>
                <l>
                    <lb/>fortement les volontez de ceux-cy, deſquelles il fait</l>
                <l>
                    <lb/>vne vnité artificielle qui n’eſt pas vn des moindres ou¬</l>
                <l>
                    <lb/>vrages de la Morale: Au lieu que quand les intereſts ſe</l>
                <l>
                    <lb/>treuvent contraires, les eſprits ne ſont pas plus differens</l>
                <l>
                    <lb/>que les inclinations, leſquelles ſe portant vers leurs ob¬</l>
                <l>
                    <lb/>eus font de merveiloueearu, cele-cy fuyantauecavere</l>
                <l>
                    <lb/>ûion ce que l’aurre embraſſe auec ardeur.</l>
                <l>
                    <lb/> Nous ſommes aux tetmes de la premiere venité. Vo.</l>
                <l>
                    <lb/>intereſts, Mes s ie vs, &amp; les noſtres ont eſté les mé¬</l>
                <l>
                    <lb/>es: La Guerre de Paris &amp; la Guerre de Boardeaux</l>
                <l>
                    <lb/>n’ont eu qu’vne meſme fin, de deplacer le-C. Mazarin</l>
                <l>
                    <lb/>du Miniſtere duquel il s’eſt acquiré à la mine des Peu¬</l>
                <l>
                    <lb/>A 2</l>
                <pb n="4"/>
                <l>
                    <lb/>0</l>
                <l>
                    <lb/>ples, &amp; à la deſolation de l’Eſtat. Nous l’avons veu de¬</l>
                <l>
                    <lb/> ant nos Villes, au milieu des armeées menacer de paſſer</l>
                <l>
                    <lb/>pataut le fer &amp; le feu; Nous avons mis l’épée aà̀ la main</l>
                <l>
                    <lb/>contre luy, &amp; à conſiderer ſa ſortie hors du Royaume,</l>
                <l>
                    <lb/>nous pouvons dire apreés ſon Alteſſe Royale &amp; Meſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſieus les Princes, que c’eſt de nous qu’il a reç̧eu ce coup</l>
                <l>
                    <lb/>de pied. Par ainſi la gloire qui revient du ſuccés de nos</l>
                <l>
                    <lb/>entrepriſes nous appartient. par indiuis, ſans que les</l>
                <l>
                    <lb/> autres peuples de la France qui n’ont eſté que les ſpecta¬</l>
                <l>
                    <lb/>teurs, &amp; n’ont rien patié dans les hazards auſquels nous</l>
                <l>
                    <lb/>avons expoſe nos piens &amp; nos vies, puiſſent pretendre</l>
                <l>
                    <lb/>aucune pare à cét à vantage, lequel eſt vn acqeſt de</l>
                <l>
                    <lb/>noſtre ſocieté, qui n peut eſtre tranſmis qu’à noſtre po¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſterité.</l>
                <l>
                    <lb/>Cette ſocieté à la verité a eu ſon ſuccez, mais elle n’a</l>
                <l>
                    <lb/>pne e ei ne e e i ieieie ne</l>
                <l>
                    <lb/>ume; &amp; co retour de diffieultez nous doit conjointe¬</l>
                <l>
                    <lb/>mtent embarquer dans le meéme deſſein, faire rebrouſſer</l>
                <l>
                    <lb/>ſunos pas,;marcher ſur les mémes voyes, enfin nous</l>
                <l>
                    <lb/>obliger de u’hiarder pas moins pour le conſeruer que</l>
                <l>
                    <lb/>nmous avons fait pour l’acquerir. Auttement de proprie¬</l>
                <l>
                    <lb/>aires que nous eſtions, nous voila evincez, &amp; nous per¬</l>
                <l>
                    <lb/>dons par vne laâcheté cequi nous couſtoit mille actions</l>
                <l>
                    <lb/>de courage. L’honneur eſt la plus riche production &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>la plus belle plante de la vertu, elle ne ſert qu’aà faire des</l>
                <l>
                    <lb/>Couronnes: mais auſſi ſon entretien eſt d’vn grand couſt,</l>
                <l>
                    <lb/>lle: demande d’aſtre arroſé́e de ſueur &amp; de ſang, autre¬</l>
                <l>
                    <lb/>ment elle fieétrit en vn moment, &amp; pour peu qu’on re¬</l>
                <l>
                    <lb/>lâclie de l’afſiduité de ce travaſl, quelque oclat qui puiſſe</l>
                <l>
                    <lb/> environner</l>
                <pb n="5"/>
                <l>
                    <lb/> 5J</l>
                <l>
                    <lb/>enuironner les homme degenere touſiours en vn cara¬</l>
                <l>
                    <lb/>tere de honte &amp; de pudeur.</l>
                <l>
                    <lb/>C’eſt dequoy, Meſſieurs, il eſt à preſaent queſtion. La</l>
                <l>
                    <lb/>ſortie du C. Mazarin hors du Royaume, a eſté cét auan¬</l>
                <l>
                    <lb/>tage qui nous reuient aà la perte de tant de biens &amp; de</l>
                <l>
                    <lb/>ſang. Mazarin eſt en France. Nous voila depoſſedez,</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; dans le meſme eſtat ou nous eſtions auparauant. Son</l>
                <l>
                    <lb/>rertour, qui eſt vn attentat contre la deffenſe &amp; la Decla¬</l>
                <l>
                    <lb/>rarion du Roy, nous aprend que nous triomphâ̂mes de</l>
                <l>
                    <lb/>fa fortune, mais que nous n’auons pas vaincu ſa teme¬</l>
                <l>
                    <lb/>rité; la poſture dans laquelle il y eſt rentré ſe preſentant</l>
                <l>
                    <lb/>aà la teſte d’vne armée, donne le deffi general à tout le</l>
                <l>
                    <lb/>Royaume de l’en pouuoir chaſſer de nouueau. Cette af¬</l>
                <l>
                    <lb/>faire s’adreſſe partieulierement aà nous, &amp; il ſemble qu’a¬</l>
                <l>
                    <lb/>prés auoir eu auantage ſur luy, il nous veü̈ille obliger à̀</l>
                <l>
                    <lb/>mettre derechef l’eſpée à la main, &amp; tenter la fortune</l>
                <l>
                    <lb/>d’vn ſecond combat. La generoſité ne nous permet pas</l>
                <l>
                    <lb/>de le refuſer, &amp; les loix de l’honneur ne peuuent nous</l>
                <l>
                    <lb/>en diſpenſer. Le Laboureur nreſme nous inuite par ſon</l>
                <l>
                    <lb/>exemple ne ſe contentant pas d’arracher vne fois l’i¬</l>
                <l>
                    <lb/>raie &amp; la mauuaiſe herbe qui s’eſt meſléeparmi sõ grain.</l>
                <l>
                    <lb/>Sil arriue qu’elle repouſſe, ſes reiettons irritent ſon</l>
                <l>
                    <lb/>induſtrie, la ſueue luy reuient au front; il enfonce la bé¬</l>
                <l>
                    <lb/>che, &amp; ne ſe laſſe jamais qu’il n’aye bien nettoyé ſon</l>
                <l>
                    <lb/>champ. L’enleuement des teſtes renaiſantes de l’Hydre</l>
                <l>
                    <lb/>tient dans la Fable le rang d’vn des plus beaux trauaux</l>
                <l>
                    <lb/>d’Hercule: Et dans l’hiſtoire, le relancement. de cét</l>
                <l>
                    <lb/>enne my ſerale plus beau traict du tableau de. la gloire</l>
                <l>
                    <lb/>que la poſterité nous puiſſe iamais conſacrer.</l>
                <l>
                    <lb/>Lrs que Monſieur le Prince ſe retira dans ſon Gou¬</l>
                <l>
                    <lb/>E.</l>
                <pb n="6"/>
                <l>
                    <lb/>uerement, il nous fit entendre qu’il ne trouuoit point</l>
                <l>
                    <lb/>de ſeureté à̀ la Cour, où l’on attendoit ſon ennemy le C.</l>
                <l>
                    <lb/>Mazarin. Nous adhérames à ſa penſée, &amp; ne crûmes pas</l>
                <l>
                    <lb/>pouuoir eſtre plus aſſeurés, ſi ce Miniſtre rentroit dans</l>
                <l>
                    <lb/>le Royaume, où il agiroit par tout par le moyen des im¬</l>
                <l>
                    <lb/>preſſions qu’il donneroit au Roy &amp; aà la Reyne, deſque¬</l>
                <l>
                    <lb/>les l’experiance fait voir que celle-cy n’eſt que trop ſuſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>ceptible. La crainte de ce retour produit en nousvn</l>
                <l>
                    <lb/>pareil effet à celuy que le froid, qui eſt la qualité ſym¬</l>
                <l>
                    <lb/>bolique de cette paſſton, opere ſur les Elemens. Elle</l>
                <l>
                    <lb/>vnit fortement nos volontés, &amp; nous reſolûmes deſlor</l>
                <l>
                    <lb/>d’agir de concert pour deux fins.L’vne, pour mettre em¬</l>
                <l>
                    <lb/>péchement au retour de cét ennemy. L’autre, pour le re¬</l>
                <l>
                    <lb/>pouſſer en cas qu’il fût ſiozeé que de l’entreprendre. A</l>
                <l>
                    <lb/>preſent que nous voyons que ce retour n’a pas eſté vn</l>
                <l>
                    <lb/>pretexte pour broüiller, mais bien vne verité preueuë,</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; que le Mazarin a eu aſſés de credit dans la Cour pour</l>
                <l>
                    <lb/>ſe faire r’appeller, nous nous abandonnons d’autant</l>
                <l>
                    <lb/>plus librement à la conduite de ſon Alteſſe; Nous per¬</l>
                <l>
                    <lb/> ſiſtons &amp; voulons perſiſter inuiolablement dans noſtre</l>
                <l>
                    <lb/>vnion. Il treuue de l’appu y dans noſtre affection, &amp; nous</l>
                <l>
                    <lb/>dans ſa generoſité qui l’expoſe tous les iours aux ha¬</l>
                <l>
                    <lb/>2ards, &amp; luy fait mépriſer les rigueurs des ſaiſons pour</l>
                <l>
                    <lb/>ne perdre pas vne occaſion de coõbattre Nous nous ſou¬</l>
                <l>
                    <lb/>uenons des outrages de cét Eſtranger qui s’eſt ſignalé à</l>
                <l>
                    <lb/>nous perſecuter. En l’an 49.il affecta de ſe rendre cõplice</l>
                <l>
                    <lb/>des crimes duDuc d’Eſpernõ, luy fourniſſant des troupes</l>
                <l>
                    <lb/>pour ſeruir à ſa paſſion, rauager nos biens &amp; deſoler nos</l>
                <l>
                    <lb/>campagnes; &amp; retirant le feu de la guerre des Pays de la</l>
                <l>
                    <lb/> Flandre &amp; de la Catalogne pour répandre l’embraſe¬</l>
                <l>
                    <lb/>
                </l>
                <pb n="7"/>
                <l>
                    <lb/>t nent dans nos faux-bourgs. Nous ſçauons les diſcours</l>
                <l>
                    <lb/>r aiurieux qu’il a tenus au Roy contre nous, qu’il faiſoit</l>
                <l>
                    <lb/>E paſſer pour rebelles &amp; factieux, pour auoir exercé l’ho¬</l>
                <l>
                    <lb/>e pſtalité à̀ l’endroit de Madame la Princeſſe &amp; de Mon¬</l>
                <l>
                    <lb/>ie ieur le Duc d’Anguien, faiſant entendre à ſa Majeſté</l>
                <l>
                    <lb/>e que la conſeruation de ſon Eſtat dependoit de la perte</l>
                <l>
                    <lb/>u de Bourdeaux. Ce fût; pour cet effer qu’en l’an 5jo. luy</l>
                <l>
                    <lb/> yant fait quitter Paris il luy flt trauerſer les Prouinces,</l>
                <l>
                    <lb/>lts le conduiſant dans celle-cy pour luy marquer au doigt</l>
                <l>
                    <lb/> cette Ville, &amp; allumer ſon indignation contre ſes habi¬</l>
                <l>
                    <lb/>l uns. Ce fût lors qu’il commença par nos Bourgeois qui</l>
                <l>
                    <lb/>e le euuerent aà la campagne, leſquels il fit priſonniers,</l>
                <l>
                    <lb/>ue &amp; en continuant ſes attentats il approcha Bourdeaux</l>
                <l>
                    <lb/>e auecvne armeée, y mit vn ſieége formé́, bruſla nos faux¬</l>
                <l>
                    <lb/>s bourgs, battit nos murailles, &amp; fit les derniers efforts</l>
                <l>
                    <lb/>: yourepreuuer ſi le dernier deſtin de cette Ville deuoit</l>
                <l>
                    <lb/>s uaiſtre de ſa paſſion. C’eſt ce que nous auons deuant les</l>
                <l>
                    <lb/> Jeux àſon retour, ne nous perſuadans pas que ſon exil</l>
                <l>
                    <lb/> laye rendu meilleur; au contraire nous ſommes tres¬</l>
                <l>
                    <lb/>hen informés que iles accé́s de ſa paſſion ont redoublé́</l>
                <l>
                    <lb/>lots que noſtre conduite luy a derechef fait connoiſtre</l>
                <l>
                    <lb/> que Bordeaux eſt l’azyle, &amp; comme le cœur où le ſang</l>
                <l>
                    <lb/>Royal ſe vient rechauffer, quand les apprehenſions que</l>
                <l>
                    <lb/>les fauoris luy donnent du peril de la liberté, le font re¬</l>
                <l>
                    <lb/>tirer d’aupreés du Chef &amp; de la Cour. Ce ſont les motis</l>
                <l>
                    <lb/>ioints aux intereſts generaux de l’Eſtat qui nous ont</l>
                <l>
                    <lb/>obligé à prendre les armes, auec reſolution de ne les</l>
                <l>
                    <lb/>poſer point que nous ne voyons l’effet des paroles Roy¬</l>
                <l>
                    <lb/>ales, le C. Mazarin banni derechef, &amp; ſes ſuppoſts qui</l>
                <l>
                    <lb/> egnent dans leConſeil éloigneés de la Perſonne du Roy.</l>
                <pb n="8"/>
                <l>
                    <lb/>Pour cet effet nous demeurons touſiours vnis aà̀ noſtre</l>
                <l>
                    <lb/>Heros, nous leuons des troupes, fortifions nos villes,</l>
                <l>
                    <lb/>pouruoyons aux preparatifs de la guerre, &amp; nous met¬</l>
                <l>
                    <lb/>tons en eſtat d’attaquer &amp; deffendre.</l>
                <l>
                    <lb/>Vous n’auez pas moins de raiſons que nous, Meſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſieurs, de faire le meſme. Le C. Mazarin ne vous a pas</l>
                <l>
                    <lb/>traittez plus doucement; &amp; vous. eſtes aſſez inſtruits</l>
                <l>
                    <lb/>dans vos affaires, pour n’auoir pas beſoin qu’on vous</l>
                <l>
                    <lb/>faſſe ſouuenir de la guerre de Paris qu’il entreprit pour</l>
                <l>
                    <lb/>vous faire creuer de faim, des outrages faitsaux perſon¬</l>
                <l>
                    <lb/>nes publiques, de la mort du Preſident Barillon reüüſſie</l>
                <l>
                    <lb/>dans Amboiſe par vn poiſon prepareé, de l’attentat com</l>
                <l>
                    <lb/>mis en la perſonne de Monſieur de Brouſſel, des autres</l>
                <l>
                    <lb/>outrages que les particuliers de voſtre compagnie ont</l>
                <l>
                    <lb/>reſſenty, &amp; que vous ſçauez mieux que nous, des cala¬</l>
                <l>
                    <lb/> mitez particulieres des familles, des larmes de la vefue</l>
                <l>
                    <lb/>qui regrette ſon mary, du fils qui perdit ſon pere, qui</l>
                <l>
                    <lb/>ont des éuenemens prattiques par les confeils de ce</l>
                <l>
                    <lb/>Miniſtre. Auſſi auez vous fait éclater vos reſſentimens</l>
                <l>
                    <lb/> par les Arreſts que vous auez donné contre ſon rerour.</l>
                <l>
                    <lb/>Vous agreeérez pourtant, s’il vous plaiſt, Meſſieurs, que</l>
                <l>
                    <lb/>nous vous remonſtrions officieuſement, auec la liberté</l>
                <l>
                    <lb/>que le zele du bien public nous inſpire, que ces reſſenti¬</l>
                <l>
                    <lb/>mens ſont imparfaits, puis que l’execurion manque à</l>
                <l>
                    <lb/>oftre iuſtice. Il n’eſt que la Diuine qui condamde &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>frr ppe tout d’vn temps; le ſoufle de ſa bouche renuerſe</l>
                <l>
                    <lb/>les criminels; mais auſſi eſt-ce vn priuilege qui ne s’é¬</l>
                <l>
                    <lb/>4 en d point à̀ celle de la trerre, qui n’eft que ſub-alerne à̀</l>
                <l>
                    <lb/>6 n’grd. Vous auez donné des Arreſts de mort con¬</l>
                <l>
                    <lb/>e lu, en mettant ſa œſte aà̀ prix. Ce foudre a fais</l>
                <l>
                    <lb/>n</l>
                <l>
                    <lb/> A</l>
                <pb n="9"/>
                <l>
                    <lb/>9</l>
                <l>
                    <lb/>n gaad brulr, mais elle n’a point de ẽarfe. Il n’en et</l>
                <l>
                    <lb/>p s meſme éblü̈, beaucoup moins eſt elle capable de le</l>
                <l>
                    <lb/>reculer. Surquoy, Meſſieurs, nous remarquons qu’¬</l>
                <l>
                    <lb/>eſtant queſtion d’vne enjonction faite à tous Subjets d</l>
                <l>
                    <lb/>Roy de coune ſus au Cardinal Maaarin &amp; à ſesadhaeransi,</l>
                <l>
                    <lb/>porté par vos Arneſts, Voſtre ſuje ction eſtant eég ale, tl</l>
                <l>
                    <lb/>s’enſuit que c’eſt vn deuoir commun, vn eoup qai vous</l>
                <l>
                    <lb/>touche par relecCtiot En ſorte que les peuples peuuet</l>
                <l>
                    <lb/>hon droit naſe coire point obligés à ſatisfaire aur ds</l>
                <l>
                    <lb/>Aruesſt, auane que ous les ayez vous neſmes pré́l¬</l>
                <l>
                    <lb/>bleraensexecutez, Cetre codition eſt bien douce, en¬</l>
                <l>
                    <lb/>Jladre aux peuples de courir ſur le Cardinmal, &amp; cepen¬</l>
                <l>
                    <lb/>aat demeurer aſſis. ſur les fleurs de Lys. C’eſt auoir</l>
                <l>
                    <lb/>la bouche é hauffeée, &amp; la volonté́ frede. La faculré́ de</l>
                <l>
                    <lb/>perſuader ne tienr plus ſon ſiege deſſus la langue, elle</l>
                <l>
                    <lb/>eide ſur les mains, Et ce iudiieux Academqueauoit</l>
                <l>
                    <lb/>fore bien aeſuré, quand il diſoit que le hemin du com¬</l>
                <l>
                    <lb/>mn dement eſtoit le plus long, ce luy de l’enernple le plus</l>
                <l>
                    <lb/>cõurt. Donnez trente Arreſts contre vn Gentil-homme</l>
                <l>
                    <lb/>hl. faicteur, quiſe ſera renfermé́ dans ſa maiſon auee</l>
                <l>
                    <lb/>quatre de ſes ams, il s’en mocquera ſi vous n’yenuoy</l>
                <l>
                    <lb/>le Preuoſt auec main-forte pour lepend: e. Quelle eſtim</l>
                <l>
                    <lb/>fera-t’on donc de ceux que vousaues donnecontre l’en¬</l>
                <l>
                    <lb/>menmy de l’Eſtat, qui ſe qualifie Generaliſſime des arméet</l>
                <l>
                    <lb/>du Roy, &amp; eſt entré dans le Royaume en poſture de cos</l>
                <l>
                    <lb/>qgueérant à la reſte d’vne armee, ſ vous ne le pourfunos</l>
                <l>
                    <lb/>par voyes de la force?</l>
                <l>
                    <lb/> O oous conſentez au reſtabliſſemend C. Maarin;</l>
                <l>
                    <lb/>ou vous n’y conſenrez point? Sious y uonlentez ;</l>
                <l>
                    <lb/>pouarquoy abulé́s yous les peuples par vos Areſts. qu</l>
                <l>
                    <lb/>C</l>
                <pb n="10"/>
                <l>
                    <lb/>10</l>
                <l>
                    <lb/>e font qu’irriter d’auantage voſtre ennemy cotre vos</l>
                <l>
                    <lb/>Si vous ny conſentez point, quels enpechemens y mete</l>
                <l>
                    <lb/>t z vous? ll ne faut perdre par les meſmes moyens par</l>
                <l>
                    <lb/>leſquels i veut ſe eſtablir. Il veus ſe reſtablir pas la</l>
                <l>
                    <lb/>force, il le faut perdre par la foce. Tous- autres ef¬</l>
                <l>
                    <lb/>forts ſon vains, ſoent Arreſts, ſoient Renmonſtrances;</l>
                <l>
                    <lb/>Celles ec à la ve ité ſont ds eſpects qu’on rend à Sa.</l>
                <l>
                    <lb/>Majeſte (n qucy on ne ſçauroit faillir par excez ) mais</l>
                <l>
                    <lb/>le mal heur eſt qu’on vâ̂ au de uant du bon effet quelles</l>
                <l>
                    <lb/>pourroient roduie, auant qde le Roy les entende, o</l>
                <l>
                    <lb/>qu’il les liſe ſi toutesfos on luy en preſt nte iamais de</l>
                <l>
                    <lb/>cehes-cy ’On luy dit à plus prez ce qui en eſt, on</l>
                <l>
                    <lb/>préoceupe ſon eſprit de paſſion, &amp; l’experiance- fait</l>
                <l>
                    <lb/>voir que comme ceux là ne tont que des ſubjets de meéj</l>
                <l>
                    <lb/>pris &amp; des maieres de caſſaion au Conſel, celles cy ne</l>
                <l>
                    <lb/>ſont que des inuulitez toutes pures.Tellemeut qu’il n’y</l>
                <l>
                    <lb/>a point lieu d’eſtimer avoir beaucoup contrbué́ à cbaſ.</l>
                <l>
                    <lb/>ſer derechef ce Temeraire, que d’avoir donné des As.</l>
                <l>
                    <lb/>reſts &amp; fit des Re monſtrances. Iuſques là c’er eſtre</l>
                <l>
                    <lb/>encorendomis:; &amp; tout au plus ce n’eſt que parler en</l>
                <l>
                    <lb/>sommeillanteCe etour eſt la criſe des maladies del’Eſtac</l>
                <l>
                    <lb/> qui ne peuvent eſtre gueries que par vne ſueu5 de ſange</l>
                <l>
                    <lb/>ll nie faut pas moins hazarder aà prelent que nous,avon</l>
                <l>
                    <lb/> fait autrefois Il faut que nos playes ſeignenit de rechef,</l>
                <l>
                    <lb/>utrement on nous va impoſet le ioug qui nous doit te,</l>
                <l>
                    <lb/>iinen perp tuelle languepr. Le fede la gur qui b.uû̂,</l>
                <l>
                    <lb/>le preſque da routes les Prouinces, n’échauffe jil oips</l>
                <l>
                    <lb/>ſt e oune produle-l que des- lueujs- é́des, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>des apprehenſions qui vous ob igent à recule Quoy;</l>
                <l>
                    <lb/>laluſtice qui fait de la memore le particuliere de les</l>
                <l>
                    <lb/>
                </l>
                <pb n="11"/>
                <l>
                    <lb/>vetrtus, aelle perdu celle des outrages fairs à tout ſon</l>
                <l>
                    <lb/>corps, lors qu’on luy fermit la bouche par cdes ir ter di¬</l>
                <l>
                    <lb/>ions pour violer impunément la ſainétc ré des loix? &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>celle qui venge rtous les iours les iniures des particuliers,</l>
                <l>
                    <lb/>ne ſe vengera pas ſoy-meſme.</l>
                <l>
                    <lb/>Vous voila done, Meſſieurs, obliges par les reigles de</l>
                <l>
                    <lb/>la ſocieté, par l’intereſt de l’Eſlat, par la conſideration du</l>
                <l>
                    <lb/>vôtre propre, par l’honneur de vos charges, à̀ vous reſou¬</l>
                <l>
                    <lb/>dre à prendre des moyens efficaces pour vous maintenir</l>
                <l>
                    <lb/>dans la poſſeſſion d’vn auantage i cnſiderable, pour</l>
                <l>
                    <lb/>caſſer de rechef l’ennemy des Peuples, le voſtre particu¬</l>
                <l>
                    <lb/>lier, &amp; ponr venger le meſpi que vos t nnes ont fait</l>
                <l>
                    <lb/>uſques icy de vos Areſts &amp; de vos Remonſtrances. La</l>
                <l>
                    <lb/>plus feble de ces raiſons porte vn droit plus que ſuffilſant</l>
                <l>
                    <lb/>pour authoriſer la juſtice de vos a mes&amp; il n’en y a point</l>
                <l>
                    <lb/>de vray séblable qu vous doiue a reſter. Peut-eſlre au</l>
                <l>
                    <lb/>deffaue de celles- cy s’en eſt il g’iſſé́ de fauſſes qui ont le</l>
                <l>
                    <lb/>meſme credit, &amp; la meſme fone dans voſtre eſprnt cue</l>
                <l>
                    <lb/>paurroient auoir les mei. leure s:Aſſi ſommes nous dans</l>
                <l>
                    <lb/>y temps où les pre! extes ne furent amais plus fre quens.</l>
                <l>
                    <lb/>Onpublie, Meſlieus, que ce qui vous retient &amp; rmapeſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>che de prendre les a mes, eſt que vous voulez eſtre lés</l>
                <l>
                    <lb/>mediateurs des querelles qu ſon entre le Conſeil quia¬</l>
                <l>
                    <lb/>git ſous le nom du Rey, &amp; ls Princes. Or il eſt euident</l>
                <l>
                    <lb/>que le ſujet de toures ces quere’les n’eſt autre que le re</l>
                <l>
                    <lb/>ſtabliſſement du C. Mazi.: Si c’eſt cette qualte de me,</l>
                <l>
                    <lb/>daturs qu vous arreſte, vous agreé́rez, M ſſieuts, que</l>
                <l>
                    <lb/>ous yous remonltrions que vous verres as le principe,</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; que vous ſu poſés faux, en ſuppoſant que la quere! é</l>
                <l>
                    <lb/>qui eſt couchauz le reſtabliſſe:meut du C M. ſoit ele dos</l>
                <pb n="12"/>
                <l>
                    <lb/>is</l>
                <l>
                    <lb/>rinces &amp; n n pas la v̂tre. Quoyt le retour d’vn hom.</l>
                <l>
                    <lb/>ne que vous auez declaré criminel de leéze. Majeſté, per¬</l>
                <l>
                    <lb/>turbateur du repos puoie, ennemy duRoy &amp; de soEſtae,</l>
                <l>
                    <lb/>n’eſt que la querelle de trois ou qatre’petſonnes? Le</l>
                <l>
                    <lb/>C M. n’eſt pas voſtre ennemy, &amp; vous n’eftez pas no plu</l>
                <l>
                    <lb/>les ſienVous ne pouviez mieux declrer eéette inimitié</l>
                <l>
                    <lb/>reſpectue, que pr l’Arreſt du 9. Decembre dernier,</l>
                <l>
                    <lb/>par lequel vous auez mis ſa teſte au prix de cent cinquan¬</l>
                <l>
                    <lb/>te mi hiures; où vous priez M. le Due d’Orleans d’em¬</l>
                <l>
                    <lb/>ployer l’auchorité́ du Roy &amp; la ſienne, pour’l’exeecution</l>
                <l>
                    <lb/>de; Arreits que vous auez donnez cçontre luy. Surquoy</l>
                <l>
                    <lb/>les iudicieux s’eſtonnent auee raiſon, que vous implories</l>
                <l>
                    <lb/> dans vos affaires l’aide &amp; l’eſpée d’autruy, &amp; ne vous aidés</l>
                <l>
                    <lb/>pas vous-meſmes, nyvous effreez de vous ſeruir de la</l>
                <l>
                    <lb/>voſtre Oi trouuerez vous done lieu à la qualité de me¬</l>
                <l>
                    <lb/>diateurs? vous n’en pouuez trouuer que dans la eutrali.</l>
                <l>
                    <lb/>tè, laquelle doit eſtre inſeparab’ement attaché́e à cette</l>
                <l>
                    <lb/>fonction. Eſtes-vous neutres, Meſſieurs ? qui de vous o¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſeroit s’en dire ? toutes fois les peup les peuuentſe le per¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſua der, voyant la premiere Côpagnie du Royaume auoit</l>
                <l>
                    <lb/>I’authorité́ en main &amp; plus beau ieu que iamis, ne faire</l>
                <l>
                    <lb/>d’autres effors que donner des Arreſts qui n’ont foree ny</l>
                <l>
                    <lb/>vigueur qui les mette à exe ution. Eſt ce point imiter là</l>
                <l>
                    <lb/>conduite de ces Peres contre laquelle les loix ont pour¬</l>
                <l>
                    <lb/>ueu; qui ayant nis des enfans au monde, leur refuſent</l>
                <l>
                    <lb/>les alimens qui les font ſubſi’ter A eonſiderer vos Ae¬</l>
                <l>
                    <lb/>reſts dans cete toib'eſſe qui lesf it tomber dansle’ meé¬</l>
                <l>
                    <lb/>pris, ce ne ſont que des ſoufles de la bouche de la Iuſtice</l>
                <l>
                    <lb/>qu terniſs ét le luſtre de toutes les actions glorieuiſes que</l>
                <l>
                    <lb/>vous auez iamais faites contre cet ennemy des Peoples;</l>
                <l>
                    <lb/>C’eſt</l>
                <pb n="13"/>
                <l>
                    <lb/>1</l>
                <l>
                    <lb/>5j</l>
                <l>
                    <lb/>ce fbiner la T’rampette, &amp; ſe reterd combat quãnd</l>
                <l>
                    <lb/>i ’tao aller à la chage. L’acommodement des affaires</l>
                <l>
                    <lb/>preſentes lurpaſſe voſtre induſtrie. Denebds ſi ſerrez &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>des Vnmiona ſi fote, damandent des mains plus adrê̂res;</l>
                <l>
                    <lb/>que celles des hommes, &amp; ce demeélement eſt vn des,</l>
                <l>
                    <lb/>grands eaploy qu’aye iamais eu l’Ange tutelaire de cee</l>
                <l>
                    <lb/>Eſtat. Vous e pouez donc pas, Meſlieurs, -pretedre</l>
                <l>
                    <lb/>à lafoaction de Mdaceuos, ſans vous ranger à l’indifſe¬</l>
                <l>
                    <lb/>rence a l’égard des deux patys. Erqeélque eacuſe, qul¬</l>
                <l>
                    <lb/>que railon apparente, ou quelque prudence que vous</l>
                <l>
                    <lb/>puifſiez alleguer au contraire il n’eſt point d’eſprit me¬</l>
                <l>
                    <lb/>dcre qui n’en dedouvrsle de faut. Tellemét gueſirvous</l>
                <l>
                    <lb/>aeges de côduite,vouse ſaurieempecherl Hiſtoi¬¬</l>
                <l>
                    <lb/>tre de dte qu’en la s 9. vous fiſtes beaucoup copntre le</l>
                <l>
                    <lb/>C. Mazarin, nais qu’ed l’an ;s vous ne fites reſques.</l>
                <l>
                    <lb/>ie A part dono cette ualié d ôedaateuir qui n’eſt</l>
                <l>
                    <lb/>qune lluſion auſli fauſſe qu’vmieon, n entravela,</l>
                <l>
                    <lb/>dtétenaens ietée pas lesſuppoſts dis C. M. dans lePerle¬</l>
                <l>
                    <lb/>ane de Paris, pouempecher la meilleure &amp; plus adine</l>
                <l>
                    <lb/>partiede cecourira la torcepour peedexn eiinel rn.</l>
                <l>
                    <lb/>tredns le Royauaae. Gependanpqola ne peſuaſio;</l>
                <l>
                    <lb/>lqgue le contnuaeva produire vta uais eſfei, mtre</l>
                <l>
                    <lb/>au hazard la vie de tous les Princes du Sangaue le ſaat;</l>
                <l>
                    <lb/>de l’Eſtat. Leseuenemens de la gueee ſout incertainsi</l>
                <l>
                    <lb/>les armesiournal ees, &amp; aconſideer l’eſtat prefon ded i</l>
                <l>
                    <lb/>affaires, on ne ſçaurt dirs lq&amp;l des deupastis ſuc-?</l>
                <l>
                    <lb/>cahera, de Mazarin, ou es Princes: &amp; Paris priue</l>
                <l>
                    <lb/>ceu cy du ſecours-qu’il leur pourroitdonér par laijoa¬</l>
                <l>
                    <lb/>ctp, de ſes armes, qoiſeit lans dout ſaiuie de cele?</l>
                <l>
                    <lb/>de5 autres Paleeus pauoa heué? bâon’oſt l pere</l>
                <l>
                    <lb/>D</l>
                <pb n="14"/>
                <l>
                    <lb/>4</l>
                <l>
                    <lb/>d’vn ennemy cormuVous faites bien plos, Melears;</l>
                <l>
                    <lb/>vqus haardexenedrvtre ſalut &amp; celuydetant dil</l>
                <l>
                    <lb/>leb &amp; de Prouinces ’Cae ſi le Mazarin vient a ’ boue des</l>
                <l>
                    <lb/>Princes, il’ne ſera plustenps d’auoie de’bonnes volon¬!</l>
                <l>
                    <lb/>tez, vous aurés perdu l’oecaſion; &amp; vous poué bien¬</l>
                <l>
                    <lb/>vous aſſeurer qu’il viendra à bout du Parlermentde Paris,.</l>
                <l>
                    <lb/>auſſblen que d’vn ſi gand nombre de vſlles &amp; de Pro¬</l>
                <l>
                    <lb/>vinés declarées; &amp; par ainſi vous diſfferés de joindr¬</l>
                <l>
                    <lb/>vos armes, peut- oſtrene ſeroit-i que trop vray de dlre,!</l>
                <l>
                    <lb/>adieu Prines, a die Parlemens, adieu Villes , adieu!</l>
                <l>
                    <lb/>Ptouinces, adeu l’Ellat,</l>
                <l>
                    <lb/> C’eſt done la neceſſité’ qui eſt plus fortce que les</l>
                <l>
                    <lb/>raiſons, &amp; que lesarnes meſmos, qui vous dois dbliger!</l>
                <l>
                    <lb/>a prendrevne genereuſe roſolution. Nous croyons eſtre</l>
                <l>
                    <lb/>allés iuſqu’au bout, quand nous l’auons a preſent’adlle¬</l>
                <l>
                    <lb/>guée; il n’eſt point de taiſon qui puiſſe tenircbaere celle</l>
                <l>
                    <lb/>dela neceſſite; cette loy quine cecognoitpoint de ſupe¬¬</l>
                <l>
                    <lb/>rireure, fait des renonſtvances qui e’adreſent au cœur, el¬.</l>
                <l>
                    <lb/>le échhaufe leur courages les plus tiedes; faites y re lĺctſ</l>
                <l>
                    <lb/>eſeourez la, M ſſieurs, nous luy-cedons la place, ld iu¬</l>
                <l>
                    <lb/>guplucapable dopeſuader que toutes nos raſons1!</l>
                <l>
                    <lb/>Nous adjourerons ſeulement deuduis qe nousbéi</l>
                <l>
                    <lb/>pouuons oublier; l’vn eſt, que voſtre leneitude va cauſer</l>
                <l>
                    <lb/>leſcandslo daas l’elpre des peuples, quidouteront infail¬</l>
                <l>
                    <lb/>lible ment ou de voſtre aeéle au aubien public, ou de Vvotre¬</l>
                <l>
                    <lb/>geseroſié. L’uatreſt, lose nouubl le qui ous elté-cbnl</l>
                <l>
                    <lb/>firmée par p’uſieurs lettres lBoitieis. e O Maan</l>
                <l>
                    <lb/>reſponlanau diſeous qu’on ly tenoit de la refiſtanee?</l>
                <l>
                    <lb/>qedypusleoriez one rs ſtablifſamenr; vpayelent,lil,</l>
                <l>
                    <lb/>a da bduts. Oa il uefoqt point ous fairée.</l>
                <pb n="15"/>
                <l>
                    <lb/>15</l>
                <l>
                    <lb/>aarquer l’inſoleheeds ce Miniſtre, qui ſe preuaurde ce</l>
                <l>
                    <lb/>que vous ne le traitis pas comme il merite.</l>
                <l>
                    <lb/> Pour vous Meſſieus duarClergé? uous n’auons qu’vn</l>
                <l>
                    <lb/>mpt à vous dre;Nos nouscontentenons d’armer vos¬</l>
                <l>
                    <lb/>laagues, &amp; de vous faire prononcer à-tous le v de voſtre</l>
                <l>
                    <lb/>Maiſtre, naal. berè ces aar aec leel le ſoaudale eſt eunm,</l>
                <l>
                    <lb/>le murre, le violement, la prophanauion, lei brigane</l>
                <l>
                    <lb/>age, &amp; la deſolatio dal’Eſtae</l>
                <l>
                    <lb/>Et vous Gencil-homes ?à qui la naiſſance donne toûi</l>
                <l>
                    <lb/>jpurs des penſées digoes de voſtre rang, qu meſurez les</l>
                <l>
                    <lb/>ommes à leur bere, &amp; ne pouuez ſouffrir vne iniure</l>
                <l>
                    <lb/>faue à des perſnnba qualifiees pat des gesde neant,</l>
                <l>
                    <lb/>’etrez-vous ſaas vui émouuoirtane devilles &amp; decam¬</l>
                <l>
                    <lb/>pagnes ruinéestpreſque out le ſang Royal choqu6</l>
                <l>
                    <lb/>par vu vlain &amp; ehefif Eſtranger? Et vous Pariſiens, d</l>
                <l>
                    <lb/>qelque qualité́ &amp; oonditiô iqueyousſoyez,n’aurevous</l>
                <l>
                    <lb/>ppintà cecoup des penſees dignes du rong que jvouste¬</l>
                <l>
                    <lb/>nez de premiersCitoyens du ioymeouſezvoas a¬.</l>
                <l>
                    <lb/>aadonner l’Eendatt du. Du de Beaufott duquel vous</l>
                <l>
                    <lb/>faiſiez vos delices ?Il n’eſt plusà Paris, il ’eſt e oampa¬</l>
                <l>
                    <lb/>gn, il-v la guere, id herche cecrimilnb&amp;oſes ladhé.</l>
                <l>
                    <lb/>s pourleut liarer ombalt: ’eſcenefme Bue qui</l>
                <l>
                    <lb/>ousa conduit autrefoil heurooſehét dars le azands,</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; voas a lai vii la victaiadans les àtaque devos en¬</l>
                <l>
                    <lb/>nem;ys que vqus npios aus d cduu Appe</l>
                <l>
                    <lb/>endez vous pluslclhzarnupeſot quoouols Pein</l>
                <l>
                    <lb/>os &amp; les Prouna entiois ſbnndgolages, que le</l>
                <l>
                    <lb/>que vous eſtzſ uls a ſouſtenir tout le faix de la guerre,</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; que vous combattrizs ſeconds? Mous auouons</l>
                <l>
                    <lb/>ellre bien en peine lors que nous techerchons les reſſorts</l>
                <pb n="16"/>
                <l>
                    <lb/>i6</l>
                <l>
                    <lb/> de voſtre conduite. L’an 49. pluſiéurs demousvirentvn</l>
                <l>
                    <lb/>Crocheteur auec vn pauéà̀ la main metre touat Paris ſous</l>
                <l>
                    <lb/> les armes , luy faire faire la plus. belle action que l’HIi.</l>
                <l>
                    <lb/>ſtoire puiſſ remarquer: &amp; a preſent que le Tmbobrb.e</l>
                <l>
                    <lb/>dans toutes les Prouinces, que toute la France et ſlli.</l>
                <l>
                    <lb/>citée contre ſon Tyran; que tous les Pnnces ont l’eſpé́e a</l>
                <l>
                    <lb/>la main, Paris ne bouge. Heureux cetour de noſtre enne¬</l>
                <l>
                    <lb/>my! ſi nous auons tous uanat ſoiripude cœur; puis o’</l>
                <l>
                    <lb/>nous ramne vne victine échappée, &amp; hio donne le</l>
                <l>
                    <lb/>moyen de auire vn laelifoe ̀ la tanquiline peblique;</l>
                <l>
                    <lb/>Mais mal-heureux &amp; uneſte retour li l’ex perienee fa</l>
                <l>
                    <lb/>voir que le Mazarin ni’a affaire qu’à des Po’trons. Ling</l>
                <l>
                    <lb/>ce reptoche d’infame, &amp; puis queſa maiſon Royalle e</l>
                <l>
                    <lb/>ouue pertaǵe rres ppes pur noſbe õduite, ſoye</l>
                <l>
                    <lb/>vnis a ſon Alteſſe Royalle eomme nous le ſommes aass¬</l>
                <l>
                    <lb/>Princes; C’eſt l’vnique mnoyé d’aceableor b en toſt noſtn</l>
                <l>
                    <lb/>ennemy, devaccourcrle maruais deltn de laFrance, de</l>
                <l>
                    <lb/>nou reſtablir dãs orauuntages, de nois dehater de l’op¬</l>
                <l>
                    <lb/>preſfion, &amp; tout l Eſtat, &amp; enfin de laiſſer va glorieur</l>
                <l>
                    <lb/>raraple ala poſterité contre la tyrannie des Fauoris.</l>
                <l>
                    <lb/> Ceſont, Meſſseurs, les R emonſleaaces concertéesſur</l>
                <l>
                    <lb/>aos demy-lunes que vous adreſſent auee eſpor d’en &amp;oit</l>
                <l>
                    <lb/>bien-toſt les fruict , i vous les liſez a lo:ſit, ceux qui dae</l>
                <l>
                    <lb/>conſacré́ leurs yie &amp; leur fortunmes au birn pubi e</l>
                <l>
                    <lb/>pn de plus ſo nloa re denureens iure</l>
                <l>
                    <lb/>ne patfaite cor eſpondance, &amp;-dellre auoués pout s</l>
                <l>
                    <lb/>aelleuns amys, &amp; plus affetonesſeruiteus.</l>
                <l>
                    <lb/>FIN. </l>
                <l>
                    <lb/> f</l>
                <l>
                    <lb/>u</l>
                <l>
                    <lb/>¬4.</l></p>
        </body>
    </text>
</TEI>
