<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau630_GBOOKS">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" source="Moreau">Caquet(le) ou entretien de l’accouchée, contenant
                    les pernicieuses entreprises de Mazarin découvertes.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
                <availability status="restricted" n="cc-by">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=sNU0c7dj4KEC"/>
                    <author><persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName></author>
                    <title source="Moreau">Caquet(le) ou entretien de l’accouchée, contenant les
                        pernicieuses entreprises de Mazarin découvertes.</title>
                    <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
                    <publisher>
<persName>Sans Nom</persName>
</publisher>
                    <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
                    <extent><measure unit="page" quantity="39"/></extent>
                    <note type="format">in-4</note>
                    <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low"
                        target="none"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
                        <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
                        <repository/>
                        <idno type="cote">Rés 310643</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="Mazarine"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">vers/prose</term>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <pb n="1"/>
                <l>
                    <lb/>CAQVET</l>
                <l>
                    <lb/>ENTRETIEN</l>
                <l>
                    <lb/>DE L’ACcovVCHEE.</l>
                <l>
                    <lb/>A PARIS,</l>
                <l>
                    <lb/>1</l>
                <pb n="2"/>
                <l>
                    <lb/> a</l>
                <l>
                    <lb/>
                </l>
                <l>
                    <lb/> ¬ </l>
                <l>
                    <lb/>uu &amp;</l>
                <pb n="3"/>
                <l>
                    <lb/> 3</l>
                <l>
                    <lb/>tttttôûtttûtêtt</l>
                <l>
                    <lb/>AfPûAAp</l>
                <l>
                    <lb/>éA</l>
                <l>
                    <lb/>r¬</l>
                <l>
                    <lb/>LE</l>
                <l>
                    <lb/> 7 ¬</l>
                <l>
                    <lb/>1</l>
                <l>
                    <lb/>IVE 1</l>
                <l>
                    <lb/> TA. .</l>
                <l>
                    <lb/>O vV</l>
                <l>
                    <lb/>ENTRETIEN</l>
                <l>
                    <lb/>ENT I </l>
                <l>
                    <lb/>
                </l>
                <l>
                    <lb/>AI </l>
                <l>
                    <lb/> E</l>
                <l>
                    <lb/> ¬</l>
                <l>
                    <lb/>DE L’ACCOVCHEE.</l>
                <l>
                    <lb/>CONTENANT LES PERNICIEVSES</l>
                <l>
                    <lb/>entrepriſes de Mazarin découuertes.</l>
                <l>
                    <lb/>’Il y a Dames entre les Nations ciuiliſées, portées de</l>
                <l>
                    <lb/> eurioſité de ſçauoir, &amp; parler des affaires du temps,</l>
                <l>
                    <lb/>L ſont les Françoiſes, leſquelles dans les Compagnies</l>
                <l>
                    <lb/>le plaiſent d’entendre &amp; apprendre ce qui ſe dit, ce qui ſe fait</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; ſe paſſe, iuſques aux plus hauts myſteres de l’Eſtat: là elles</l>
                <l>
                    <lb/>paroiſſent accortes, bien diſantes, &amp; aà qui aura plus de graces,</l>
                <l>
                    <lb/>aà commencer, pourſuiure &amp; conclure vn diſcours qui ſerue</l>
                <l>
                    <lb/>d’entretien: mais les lieux ou la politeſſe de leur bel eſprit, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>la grace de leur bien dire ſe fait entendre &amp; admirer, c’eſt en</l>
                <l>
                    <lb/>la viſite qu’elles font aux chambres des accouché́es leurs pa¬</l>
                <l>
                    <lb/>rentes ou amies: &amp; en quoy elles eſtallent leur eloquenee</l>
                <l>
                    <lb/>plus polie, c’eſt au recit des affaires qui ſe preſentent ſelon le</l>
                <l>
                    <lb/>temps, &amp; leſquelles ſeruent d’entretien en ſemblables ren¬</l>
                <l>
                    <lb/>contres: comme cettuy-cy, qui s’eſt fait au logis d’vne ieune</l>
                <l>
                    <lb/>Dame accouchée, femme d’vn Parfumeur de Cour dansPa¬</l>
                <l>
                    <lb/>A ij</l>
                <pb n="4"/>
                <l>
                    <lb/>ris, &amp; de fraiſche datte: en la viſite que luy firent ſesparens,</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; ſes amis, ſçauoir,</l>
                <l>
                    <lb/>La femme d’vn Banquier en Cour de Rome ſa couſine.</l>
                <l>
                    <lb/>Vne marchande de Soye ſa ſœur.</l>
                <l>
                    <lb/>Vne marchande Lingere ſa commere.</l>
                <l>
                    <lb/>Vne autre Parfumeaſe parente de ſon mary.</l>
                <l>
                    <lb/>Vnme Eſpiciere ſa voiſine.</l>
                <l>
                    <lb/>La femme d’n Eſleu ſa compagne ordinaire.</l>
                <l>
                    <lb/>ne marchande Merciere.</l>
                <l>
                    <lb/>Et vne maarchande Pelleiere.</l>
                <l>
                    <lb/>Ces Dames arriueées ayans pris leurs places en des ſieges pres le</l>
                <l>
                    <lb/>lict de l’accouchée, apres s’eſtre enqueſtées du traitement de</l>
                <l>
                    <lb/>ſa couche, de ſon trauail, &amp; deſon portement, ainſi qu’elles</l>
                <l>
                    <lb/>ont accouſtumé de faire: elles commencerét àſe plainidre du</l>
                <l>
                    <lb/>mauuais temps, durant lequel chacun en ſa vacaion ne parle</l>
                <l>
                    <lb/>que du peu ou point d’affaire que l’on fait, de la miſere publi¬</l>
                <l>
                    <lb/>que, du peu d’eſperance d’eſtre mieoux, veu la longueur du</l>
                <l>
                    <lb/>temps qu’il y a que le commerce a ceſſe, que les gens d’affai¬</l>
                <l>
                    <lb/>res ne ſont plus employez, que l’argent eſt rare, &amp; qu’on ne</l>
                <l>
                    <lb/> peut eſtre payé des rentes, &amp; de ce qui eſt deub: ce qui met</l>
                <l>
                    <lb/>beaucoup de marchands &amp; de familles en grand peine, apres</l>
                <l>
                    <lb/>auoir conſommé tout ce qu’elles pouuoient auoir eſpargné</l>
                <l>
                    <lb/>durant leur vie, acquis &amp; gagne lors que le bon temps eſtoit.</l>
                <l>
                    <lb/>Là deſſus vne de ces Dames, la BA QvIE commenç̧a</l>
                <l>
                    <lb/>̀ dire, mais que dit-on aà preſent, où en ſommes nous, qu’elles</l>
                <l>
                    <lb/>nouuelles courent par la France, notamment dans Paris: les</l>
                <l>
                    <lb/>autres luy dirent. C’eſt de vous de qui nous le pouuons ſça¬</l>
                <l>
                    <lb/>uoir, comme eſtant femme d’vn Banquier en Cour de Ro¬</l>
                <l>
                    <lb/>me, qui a connoiſſance des affaires du monde, &amp; que reç̧oit</l>
                <l>
                    <lb/>adus des choſes qu ſe paſſent en diuers lieuxplus qui d’autres.</l>
                <l>
                    <lb/>Il eſt vray, dit elle, que les perſonunes comme mon may,</l>
                <l>
                    <lb/>
                </l>
                <l>
                    <lb/>&amp;</l>
                <pb n="5"/>
                <l>
                    <lb/>&amp; qui ont leurs correſpondances en beaucoup d’endroicts, à̀</l>
                <l>
                    <lb/>cauſe des affaires deſquelles ils ſe meſlent pour le publie, en</l>
                <l>
                    <lb/>doiuent ſçauoir du moins autant que d’autres: mais comme</l>
                <l>
                    <lb/>en ce temps icy deffiant &amp; en trouble, il y a danger d’eſcrire</l>
                <l>
                    <lb/>par les Courriers ordinaires, quiſouuent ſont arreſtez, foüil¬</l>
                <l>
                    <lb/>lez, &amp; leurs lertres &amp; pacquets ouuerts; ils ne les pe uuent</l>
                <l>
                    <lb/>mieux ſçauoir que par des enuoyez particuliers &amp; par amis,</l>
                <l>
                    <lb/>qui ont leurs gens dont ils ſe ſeruent à porter leurs deépeſches</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; expeditions, &amp; ſur tout en Italie, où la pluſpart des
                    affaires</l>
                <l>
                    <lb/>de Banque ſe font plus qu’en d’autres pais, noramment à Ro.</l>
                <l>
                    <lb/>me, à Veniſe, Genes, Milan, Florence &amp; Luques, où ſont</l>
                <l>
                    <lb/>leurs correſpondans. Et eomme ils ont ſouuent à traiter en.</l>
                <l>
                    <lb/>ſemble, ils viennent &amp; s’aſſemblent quelquefois chez nous,</l>
                <l>
                    <lb/>où ils ſe trouuent en bonne Compagnie, qui apres auoir tra¬</l>
                <l>
                    <lb/>uaillé́, traité &amp; conferé de leurs affaires particulieres, ils
                    vien¬</l>
                <l>
                    <lb/>nent aux generales, &amp; s’enqueſtent les vns aux autres de ce</l>
                <l>
                    <lb/>qu’ils ontappris, &amp; qu’elles nouuelles ils ont de ces lieux là, ce</l>
                <l>
                    <lb/>que l’on leur en eſerit: Ils diſoient y auoir apparence qu’au</l>
                <l>
                    <lb/>nouueau Temps l’Italie ſe verroit troublée, d’autant que la</l>
                <l>
                    <lb/>faction d’Eſpagne remuoit le Ciel &amp; la Terre pour débau¬</l>
                <l>
                    <lb/>cher les Princes, ſç̧auoir, le grand Duc de Toſcane, les Ducs?</l>
                <l>
                    <lb/>de Parme &amp; de Modene, meſme la Ducheſſe de Sauoye &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>les Genois, &amp; les faire liguer auec elle contre la France, ie dis,</l>
                <l>
                    <lb/>aux fins de chaſſer nos François d’Ilralie, en leur oſtaûéles vil¬</l>
                <l>
                    <lb/>les qu’ilsy tiennent, comme Cazal, Morgues, Trin &amp; autres,</l>
                <l>
                    <lb/>que ce qui donnoit le jeu aà̀ l’Eſpagnol, ainſi qu’il a fait de tout</l>
                <l>
                    <lb/>temps, eſt de profiter du trouble ciuil qu’il voyoit naiſtre</l>
                <l>
                    <lb/>en France, s’imaginant que le Roy ainſi empeſché, ne</l>
                <l>
                    <lb/>pourroit pas entretenir des Armées en Italie, &amp; ſecourir les</l>
                <l>
                    <lb/>places qui ſe ſont données à̀ſa Majeſté, &amp; qu’ainſi les Garni¬</l>
                <l>
                    <lb/>fons eſtans foibles &amp; mal payées, ne pourroient pas longue¬</l>
                <l>
                    <lb/>ment ſubſiſter en icelles, &amp; ſeroient contraints de les aban¬</l>
                <l>
                    <lb/>donner à̀ l’Ennemy, au grand préjudice du Duc de Mantoüe,</l>
                <pb n="6"/>
                <l>
                    <lb/>du Prince de Morgues: mais ſur tout du Duc de Sauoye, du¬</l>
                <l>
                    <lb/>quel il a pris la ville de Verſelles depuis quelquesannées, pour</l>
                <l>
                    <lb/>couurir ſon Duché de Milan, quoy qu’il en ſoit, telle eſt l’o¬</l>
                <l>
                    <lb/>pinion de beaucoup de perſonnes, &amp; plus entendus aux affai¬</l>
                <l>
                    <lb/>res; mais le temps nous fera voir ce qu’il en arriuera aux vns</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; aux autres.</l>
                <l>
                    <lb/>Le plus grand mal eſt, que le Cardinal Mazarin, quoy</l>
                <l>
                    <lb/>qu’il ait quantité de penſionnaires &amp; de Partiſans en Itaſie &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>ailleurs aà nos deſpens, pour y conſeruer, y entretenir &amp; execu¬</l>
                <l>
                    <lb/>ter ſes pretentions &amp; deſſeins: Il y a auſſi beaucoup d’enne¬</l>
                <l>
                    <lb/>mis, qui ont recogneu ſes fourberies &amp; ſes tromperies, notam¬</l>
                <l>
                    <lb/>ment à Rome, aà̀ Genes &amp; à̀ Florence, qui comme méſcon¬</l>
                <l>
                    <lb/>tens ont eſté́ aiſément gagnez &amp; corrompus par l’Eſpagnol:</l>
                <l>
                    <lb/>Et ceux qui reſtent du party de Mazarin, font aujourd’huy</l>
                <l>
                    <lb/>paroiſtre quelque forme de deffiance qu’ils ont que la Fortu¬</l>
                <l>
                    <lb/>ne, qui iouë ſes jeux en France contre luy, ne luy tourne tout</l>
                <l>
                    <lb/>a fait le dos, &amp; luy iouë vn mauuais tour. D’ailleurs les Ita¬</l>
                <l>
                    <lb/>liens, pour la pluſpart, s’imaginent que le Mazarin n’a fait</l>
                <l>
                    <lb/>prendre Portolongone par le Mareſchal de la Meilleraye ſur</l>
                <l>
                    <lb/>l’Eſpagnol, que pour en faire vn lieu de retraite à ſes pirates &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>aeſcumeurs de Mer, qui piratoient, comme ils dilent, iournel¬</l>
                <l>
                    <lb/>lement leurs Marchands, &amp; qu’il a voulu achepter du grand</l>
                <l>
                    <lb/>Duc de Toſcane l’Iſle d’E lbe pour vn million, afin de renir les</l>
                <l>
                    <lb/>coſtes alie de ce coſté́ là en bride &amp; en deffiance, mais ce</l>
                <l>
                    <lb/>Prince n’en a point voulu ſigner le contract apres auoir pen¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſeé à la conſequence, qui eſt que la Toſcane auoit vn notable</l>
                <l>
                    <lb/>intereſt de conſeruer cette lſle pour la ſeureteé́ de ſes coſtes, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>nourrir la paix auec ſes voiſins, qui par cette vente euſſent eſtlé</l>
                <l>
                    <lb/>tres-mal auec luy: Auſſi l’Eſpagnol n’eut point entrepris le</l>
                <l>
                    <lb/>deſſein de reprendre Piombino &amp; Portolongone ſur nos</l>
                <l>
                    <lb/>Franç̧ois, ſans l’aſſiſtance des Princes d’Italie qui y auoient</l>
                <l>
                    <lb/>vn notable intereſt, &amp; ont vn milllon de fois maudit Maza¬</l>
                <l>
                    <lb/> rin, d’auoir voulu ainſi changer ces ports là, lieux de liberteé
                    &amp;</l>
                <pb n="7"/>
                <l>
                    <lb/>7</l>
                <l>
                    <lb/>de commodiré à leurs Marchands, en lieux de Pirates &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>de Corſaires, ainſi qu’ils appelloient ceux qu’il y auoit eſtablis</l>
                <l>
                    <lb/>pour les garder &amp; y executerſes ordres: c’eſt ce que les Itliens</l>
                <l>
                    <lb/>les ennemis publient de luy, pour encherir ſur la haine publi¬</l>
                <l>
                    <lb/>que des peuples, qu’il s’eſt acquiſe par ſa mauuaile conduite &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>mauuais deſſeins.</l>
                <l>
                    <lb/>L’Accouché́e preſtant attentiuement l’oreille à ce que la</l>
                <l>
                    <lb/>Banquiere diſoit, luy parle ainſi; Ma couſine, d’où eſt ven</l>
                <l>
                    <lb/>Mazarin, qui ſert aujourd’huy d’entretienà toute la Chreſtien¬</l>
                <l>
                    <lb/>té, il faut qu’il ſoit ſorty de quelque maiſon releueée, qui l’ait</l>
                <l>
                    <lb/>ainſi fait monter à cette dignité́ de Cardinal Prince de l’Egli¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſe, &amp; de premier Miniſtre d’vn Roy le plus puiſſant &amp; le plus</l>
                <l>
                    <lb/>nobledu monde. La Banquiere reſpond, il ne faut pas auoir</l>
                <l>
                    <lb/>touſiours eſgard à l’extraction d’vne perſonne, mais à la faueur</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; à la fortune, laquelle comme il luy plaiſt éleue les vns &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>abaiſſe les autres, &amp; non le merite: Ce qui ſe peut dire de Ma¬</l>
                <l>
                    <lb/>2arin, lequel la faueur, ſans autre conſideration, l’a ainſi éle¬</l>
                <l>
                    <lb/>ué à ces hauts degrez de grandeur &amp; d’eminéce: car quoy que</l>
                <l>
                    <lb/>ſon extraction loit aſſez cogneuë,pour eſtreplusroturiere que</l>
                <l>
                    <lb/>noble, neant moins ie n’en veux rien dire, craignant d’offencer</l>
                <l>
                    <lb/>les teſtes couronnées qui l’ont ainſiéleué, en les aceuſant de</l>
                <l>
                    <lb/>ne s’eſtre auparauant bien inſormez de la maiſon &amp; des qua¬</l>
                <l>
                    <lb/>litez de celuy dont elles ſe ſont voulu ſeruir, l’eſtimant leur</l>
                <l>
                    <lb/>auoir eſté donneé pour l’vn des plus grands hõmes d’Eſtat qui</l>
                <l>
                    <lb/>ait eſté en Italie, ſans autre information, &amp; enquoy elles ont</l>
                <l>
                    <lb/>eſté grandement rrompées: car outre que ſes pere &amp; mere, Si¬</l>
                <l>
                    <lb/>ciliens de nation, fuſſent ſortis de bas lieu, &amp; que Mazarin Ca¬</l>
                <l>
                    <lb/>labrois de naiſſance, &amp; partant vaſſal &amp; ſujet du Roy d’Eſpa¬</l>
                <l>
                    <lb/>gne, quis’eſtoit habitué à Rome, &amp; mis au ſerusice de quelques</l>
                <l>
                    <lb/>Cardinaux, &amp; qui par les intrigues qu’il auoit en la Cour de</l>
                <l>
                    <lb/>Rome, s’eſt oourry &amp; faitr aux fourberies, aux piperies, &amp; aux</l>
                <l>
                    <lb/>artifices d’vn homme tres corompu, qui ſe fourroit par tout,</l>
                <l>
                    <lb/>hardy, effronté́ &amp; impudent. Il s’inſinua aupres du l’ape Vr</l>
                <pb n="8"/>
                <l>
                    <lb/>3</l>
                <l>
                    <lb/>bain VIlI I. &amp; gaigna quelque lieu en ſa faueur. De ſorte que ſa</l>
                <l>
                    <lb/>Saincteté le croyant habille homme &amp; entendu aux affaires,</l>
                <l>
                    <lb/>s’en voulut ſeruir aux ſiennes:; Mais enfin il recogneut ce qu’il</l>
                <l>
                    <lb/>eſtoit lors qu’il quitta ſon ſeruice pour venir en France, lous</l>
                <l>
                    <lb/>lesgrands employs &amp; penſions que luy promettoit le deffunt</l>
                <l>
                    <lb/>Cardinai de Richelieu: Et de faict il loy fit au oir heu au Con¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſeil du Roy, &amp; aux grandes affaires, où eſlant il fit ſi bien le</l>
                <l>
                    <lb/>chien couchant, qu’on l’eſtimoit grand homme d’Eſtat. Ledit</l>
                <l>
                    <lb/> ſieur Cardnal le croyoit tel, ſans pouuoir penetrer le dedans</l>
                <l>
                    <lb/>de ſon cœur tout corrompu, gangrené &amp; plein de fourherie,</l>
                <l>
                    <lb/> au reſte tres ignorant aux grandes affair es, ainſi que l’on l’a re¬</l>
                <l>
                    <lb/> cogneu du depuis à̀ la ruyne de la France, &amp; on a veu que tou¬</l>
                <l>
                    <lb/>tes ſes fou beries &amp; artifices n’ont eſte qu’à voler &amp; faire
                    amas</l>
                <l>
                    <lb/>d’or &amp; d’argent, dont il a remply les Banques eſtrangeres.</l>
                <l>
                    <lb/>La Marchande de Soye ſœur de l’Accouchée, ayant preſté</l>
                <l>
                    <lb/>attentiuement l’oreille au diſcours de la Banquiere, &amp; retenu</l>
                <l>
                    <lb/>ce qu’elle auoit raconté́ du Cardinal Mazarin: luy dit, Mada¬</l>
                <l>
                    <lb/>me, ie voy bien que ce que vous auez rapporté́ eſt conforme</l>
                <l>
                    <lb/>aà la verité, &amp; comme femme d’vn Banquier fameux, vous l’a¬</l>
                <l>
                    <lb/>uez fait entendre ſelon les aduis qui vont &amp; viennent tous les</l>
                <l>
                    <lb/>iours. Mais nous qui ſommes dans le negoce &amp; le commerce,</l>
                <l>
                    <lb/>nouseſſencons tres bien les effets de la miſere preſque vniuer¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſelle de la France, ſingulierement entre les Marchands: car</l>
                <l>
                    <lb/>ayant volé tout l’or du Roy aume, ſous le pretexte de la neceſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſité, comme il diſoir, d’entretenir la guerre, mais pour plus li¬</l>
                <l>
                    <lb/>brement épuiſer les coffres du Roy, &amp; reduire les peuples à̀ la</l>
                <l>
                    <lb/>beſace: Il ne nous eſt pas poſſible de viure du commerce tout</l>
                <l>
                    <lb/>rompu &amp; ceſſé. Les villes de Lyon, de Roü̈en, de Bordeaux,</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; de Tours, autresfois ſi floriſſantes, pour le grand rrafic des</l>
                <l>
                    <lb/>marchandiſes qui s’y faiſoit, ſont auiourd’huy neceſſiteuſes,</l>
                <l>
                    <lb/> remplies de banqueroutiers, pour nous auoir mis mal auec les</l>
                <l>
                    <lb/> Iraliens, les Flamands &amp; les Holandois, qui pour les auoir</l>
                <l>
                    <lb/>tronpez &amp; empeſche la Paix generale, ont fait la leur auec</l>
                <l>
                    <lb/>l’Eſpagne,</l>
                <pb n="9"/>
                <l>
                    <lb/>9</l>
                <l>
                    <lb/>l’Eſpagne à noſtre grand dommage &amp; preéjudice, d’autant</l>
                <l>
                    <lb/>que par cette Paix tout le commerce de marchandiſe ne s’e.</l>
                <l>
                    <lb/>ſtend plus qu’en Eſpagne, Holande, Angleterre &amp; Allema¬</l>
                <l>
                    <lb/>gne &amp; non en France, pour les daces &amp; grands impoſts qu’ila</l>
                <l>
                    <lb/>impoſez ſur les marchandiſes eſtrangeres qui n’arriuent plus</l>
                <l>
                    <lb/>en France, qu’auec eſcorte &amp; paſſpore, qui ne ſe font &amp; ne</l>
                <l>
                    <lb/>’obtiennent qu’auec beaucoup de frais &amp; d’argent, à cauſe de</l>
                <l>
                    <lb/>la rarete &amp; cherte des marchandiſes, qui ne nous viennent</l>
                <l>
                    <lb/>auecla liberte &amp; franchiſe telle que nous l’auions autrefois: &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>de plus faute de payer les garniſons des villes conquiſes par les</l>
                <l>
                    <lb/>François aux Pais Bas &amp; des frontieres, qui ont recours aux</l>
                <l>
                    <lb/>marchandiſes qu’ils ne laiſſent paſſer qu’à force d’argent, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>que Mazarin par ſes voleries empeſche d’eſtre payez, nous</l>
                <l>
                    <lb/>font voir les pertes &amp; dommages que nous ſouffrons, demeu¬</l>
                <l>
                    <lb/>rans les iournées &amp; les ſemaines entieres dans nos boutiques</l>
                <l>
                    <lb/>ſans voir aucun Marchand, ny vendre aucune choſe, ſinon à̀</l>
                <l>
                    <lb/>credit, &amp; à des perſonnes qui apres auoir attendu vn long¬</l>
                <l>
                    <lb/>temps le payement denos marchandiſes, nous font ceſſion &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>banqueroute.</l>
                <l>
                    <lb/>Mais n’eſt ce pas vn redoublement de mal pour nous</l>
                <l>
                    <lb/>Marchands de Paris &amp; de Roüen, de la guerre qu’il a conſeil¬</l>
                <l>
                    <lb/>lée aux Bordelois, &amp; que durant icelle tout le coõmerce qu’ils</l>
                <l>
                    <lb/>auoieut auec Eſpagne &amp; Anglererre a ceſſé, &amp; n’eſt arriué</l>
                <l>
                    <lb/>des pays eſtrangers aucunes marchandiſes par la voye de Bor¬</l>
                <l>
                    <lb/>deaux: cctte guerre ſuſcitée ſur le meſcontentement que la</l>
                <l>
                    <lb/>ville de Bordeaux &amp; toute la Guyenne auoit du mauuais trai¬</l>
                <l>
                    <lb/>tement que leur faiſoit le Duc d’Eſpernon leur Gouuerneur:</l>
                <l>
                    <lb/>tout le ſujet de la priſe des armes du pais contre luy, &amp; de la</l>
                <l>
                    <lb/>rui e, bruſlement &amp; perte de grande quantité́ d’hõmes tuez</l>
                <l>
                    <lb/>en cette guerre, qui ſe pouuoit rterminer par le changement</l>
                <l>
                    <lb/>du Gouuern ur, tel qu’il auoit eſté reſolu au Conſeil plus fi¬</l>
                <l>
                    <lb/>delle du Rny s’il euſt eſté ſuiuy, comme il n’a eſlépar le Car¬</l>
                <l>
                    <lb/>dinal Maarin, qui voulot que le Duc d’Lpernon en de¬</l>
                <pb n="10"/>
                <l>
                    <lb/>meuraſt Gouuerneur pour ſes ſeuls intereſts, comme celuy</l>
                <l>
                    <lb/>du mariage d’vne de ſes niepces auec le Duc de Candale fils</l>
                <l>
                    <lb/>dudit Duc d’Eſpernon, à cauſe dequoy il le protegeoit, &amp; luy</l>
                <l>
                    <lb/>faiſoit cõtinuer ce mauuais trairement contre vne ville obeiſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſante &amp; non rebelle au Roy, ainſi qu’elle a touſiours rémoi¬</l>
                <l>
                    <lb/>gné́ durant cette injuſte guerre, ſans auoir voulu acceprer les</l>
                <l>
                    <lb/>ſecours que luy offroient les Eſpagnols &amp; les Anglois, s’e¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſtnt defe nduë par ſes propres forces, ce qui fiſt que ledit Car¬</l>
                <l>
                    <lb/> dinal prit reſolution de ruiner cette ville innocente, &amp; par ſes</l>
                <l>
                    <lb/>conſeils a fait entreprendre le voyage de Guyenne à leurs Ma</l>
                <l>
                    <lb/>ieſtez en la plus forte ſaiſon de l’Eſteé, dont les chaleurs ſont</l>
                <l>
                    <lb/>intollerables à ceux qui ne ſont nourris à ces climats, &amp; qui</l>
                <l>
                    <lb/>ont fait mourr vn grand nombre de Sol lats &amp; d’autres per¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſonnes: Iloint les trouppes qui eſtoient en Flandres, qu’il en</l>
                <l>
                    <lb/>a tirées, &amp; fait marcher en Guyenne, pour groſſir les troup¬</l>
                <l>
                    <lb/>pes en tel nombre, qu’elles fuſſent capables de forcer Bore</l>
                <l>
                    <lb/>deaux, &amp; d’mmoler à ſa cruauté des peuples fidelles &amp; obei¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſans à leur Prince. Ce qui a eſté caule da l’irruption des Eſpa¬</l>
                <l>
                    <lb/>gnols en Pieatdie &amp; en Champagne, commandées par l’Ar¬</l>
                <l>
                    <lb/>chiduc Leopold, qui ſe ſont ſaiſis d Cateler, de la Capelle,</l>
                <l>
                    <lb/>d’Auberton, Montcorner, Rethel, Chaſteauporcin, Fiſmes,</l>
                <l>
                    <lb/>Mouzon, Donchery, &amp; d’autres lieux, n’y ayant gens de guer</l>
                <l>
                    <lb/>re en ces deux Prouinces capables de leur reſiſter.</l>
                <l>
                    <lb/>La Banquiere, qui entretenoit preſques touſiours toute la</l>
                <l>
                    <lb/>compaguie, dit, Meſdames, puis que vous auez p is plaſi</l>
                <l>
                    <lb/>d’entendre ce que ie vous ay dit d’Italie, vous ſerez poſlible</l>
                <l>
                    <lb/> bien aiſe que e vous faſſe lecture d’vne aſſez longue le ttre</l>
                <l>
                    <lb/> eſcrite de Bo deaux, au ſujet dutrouble que le Cardinal Ma¬</l>
                <l>
                    <lb/>zarin entretenoit, il y a des particularitez remarquées, qui me¬</l>
                <l>
                    <lb/>ritent d’eſtre ſçeuës, pour en donner le tort à Mazari leur</l>
                <l>
                    <lb/>ennemy. Elle eſt du 2. Aouſt 16;o. Voicy ce qu’elle con¬</l>
                <l>
                    <lb/>tient.</l>
                <l>
                    <lb/>Le Cardinal Mazarin eſt tellement accouſtumé aux ar¬</l>
                <pb n="11"/>
                <l>
                    <lb/>1L</l>
                <l>
                    <lb/>tifices d’vn eſprit frauduleux, qu’il ne veut point prende</l>
                <l>
                    <lb/>la ville de Bordeaux par ſiege ny par eſſaut: il a demeuré en</l>
                <l>
                    <lb/>perſonne deuant la Baſtide trois ou quatre iours, auec tous</l>
                <l>
                    <lb/>les Generaux de l’armée du Roy, où il n’oublia rien de ſes per¬</l>
                <l>
                    <lb/>fidies ordinaires, pour eſſayer à corrompre quelques vns de la</l>
                <l>
                    <lb/>ville: il prerendoit auoir à̀ ſa deuotion deux Officiers de nos</l>
                <l>
                    <lb/>Regimens, qui luy faiſoient eſperer des merueilles: &amp; d’ail¬</l>
                <l>
                    <lb/>leurs les Partiſans qu’il auoit dans la ville, &amp; qui ne pouuoiét</l>
                <l>
                    <lb/>eſtre cognus, luy auoient fait entendre que les Trouppes par</l>
                <l>
                    <lb/>roiſſans de tous les coſtez d’icelle, comme pour donner vn</l>
                <l>
                    <lb/>aſſaut general,-&amp; la prendre de force, cela feroit tel effet qu’il</l>
                <l>
                    <lb/>feroit naiſtre auſſi roſt de la diuiſion au Parlement, puispar¬</l>
                <l>
                    <lb/>my le peuple, &amp; pour ce ſujet rien ne fut oublié, pour donner</l>
                <l>
                    <lb/>l’eſpouuante à toute la ville: car au meſme temps qu’il faiſoit</l>
                <l>
                    <lb/>ſçauoir qu’il eſtoit à la Baſtide en reſolution de l’attaquer, il,</l>
                <l>
                    <lb/>fit paroiſtre quelques Trouppes du coſte de S. Surin, &amp; fit</l>
                <l>
                    <lb/>monterſon ar mée nauale à demie lieuë d’icy, compoſée d’vn</l>
                <l>
                    <lb/>aſſz grand vaiſſeau, d’vn mediocre, &amp; de quelques galliottes:</l>
                <l>
                    <lb/>il attendoit auec impatience le ſuccés deſon ehtrepriſe, mais</l>
                <l>
                    <lb/>elle ne reü̈ſſit pas comme il deſiroir, &amp; ſe l’eſtoit propoſé:</l>
                <l>
                    <lb/>alors le Parlement parut mieux diſpoſé que iamais à la defen¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſe de la ville, &amp; le peuple fit voir que tout cela ne l’eémouuoit</l>
                <l>
                    <lb/>en aucune façon: Que s’il y euſt eu quelque peine pour nos</l>
                <l>
                    <lb/>Generaux, la plus grande fut de les empeſcher de ſortir, vou¬</l>
                <l>
                    <lb/>lant aller attaquer les ennemis de tous coſtez, mais comme</l>
                <l>
                    <lb/>l’on voyoit bien que leur deſſein eſtoit de ne rien entrepren¬</l>
                <l>
                    <lb/>dre, on ne voulut pas hazarder des hommesſi pleins de cou¬</l>
                <l>
                    <lb/>rage &amp; de reſolution: on demeura deux iours en cette poſtu¬</l>
                <l>
                    <lb/>re, &amp; ſe contenta-on d’enuoyer deux mille hommes dans le</l>
                <l>
                    <lb/>poſte de la Baſtide, &amp; autant aà̀ S. Surin auec mille cheuaux.</l>
                <l>
                    <lb/>D’ailleurs la riuiere eſtoit bordée de vingr deux groſſes pie¬</l>
                <l>
                    <lb/>ces de canons, les moindres de dix-huict liures de balles, le</l>
                <l>
                    <lb/>tout garny de Soldats. Mais quel que ſoin que l’on euſt d’em¬</l>
                <pb n="12"/>
                <l>
                    <lb/>12</l>
                <l>
                    <lb/>peſcher les Bourgeois de ſortir, ils ne laiſſerent pas de le faire,</l>
                <l>
                    <lb/>de ſorte que du coſté de la Baſtide eſtoit vne eſcarmou¬</l>
                <l>
                    <lb/>che continuelle, &amp; furent tuez plus de ſoixante hommes,</l>
                <l>
                    <lb/>ſans parler du grand nombre des bleſſez: à tout moment</l>
                <l>
                    <lb/>on auoit nouuelles d’eux par les Soldats qui ſe venoient ren¬</l>
                <l>
                    <lb/>dre, pour ne pouuoir plus ſubſiſter auec eux, à cauſe des ma¬</l>
                <l>
                    <lb/>ladies &amp; du manquement de pain de munition, dont cha¬</l>
                <l>
                    <lb/>cun valoit trenteſols, en ſorte que s’ils demeurent deux iours</l>
                <l>
                    <lb/>en vn poſte, ils meurent de faim.</l>
                <l>
                    <lb/>Auſſi toſt que le Cardinal Mazarin eutſçeu comme tou¬</l>
                <l>
                    <lb/> tes choſes eſtoient bien diſpoſ́es en la ville, l iugea à propos</l>
                <l>
                    <lb/>de faire retiret les Trouppes des lieux où elles eſtoient: il com¬</l>
                <l>
                    <lb/>manda que les vaiſſeaux retournaſſent vers Blaye, pour luy il</l>
                <l>
                    <lb/>retourna en Cour, &amp; le reſte de l’armée deécampa pour aller</l>
                <l>
                    <lb/>paſſer la riuiere a l’Iſlede S. Georges.</l>
                <l>
                    <lb/>L’on n’euſt pas ſi toſt recogneu qu’ils ſe retiroient, qu’on</l>
                <l>
                    <lb/>fie ſortir de la Baſtideſix ou ſept cens hommes qui pouſſerent</l>
                <l>
                    <lb/>la Caualerie qu’ils auoient miſe pour ſouſtenir, leur arriere</l>
                <l>
                    <lb/>garde fut chargée, où enuiron cinquante des leurs furent tuez</l>
                <l>
                    <lb/>ſur la place, &amp; ceux de la ville ne per dirent que cinqhommes:</l>
                <l>
                    <lb/>ils délogerent auec telle precipitation, qu’ils laiſſerent la meil¬</l>
                <l>
                    <lb/>leure part de leur bagage, de leurs tentes, &amp; autres choſes eſti¬</l>
                <l>
                    <lb/>mées à plus de dix mil liures.</l>
                <l>
                    <lb/>Du depuis ils firent mine de vouloir tenter derechef quel¬</l>
                <l>
                    <lb/>que choſe vers S. Surin, qui eſt vn fauxbourg, ce qui fut cauſe</l>
                <l>
                    <lb/>qu’on trauailloit inceſſamment à le fortifier, comme aux au¬</l>
                <l>
                    <lb/>tres coſtez de la ville, deſquels on pouuoit auoir quelque</l>
                <l>
                    <lb/>crainte d’eſtre aſſaillis.</l>
                <l>
                    <lb/>On fit publier aux Proſnes des Egliſes que ceux qui au¬</l>
                <l>
                    <lb/>roient des valets les enuoyaſſent trauai!ler aux fortifications.</l>
                <l>
                    <lb/>Ie voudrois bien vous repreſenter ce que celaſeruit, mais</l>
                <l>
                    <lb/>cela ne m’eſt facile à̀ faire, non plus qu’à le vous peſua¬</l>
                <l>
                    <lb/>der. Tous les Bourgeois furent occupez à remuer la terre,</l>
                <l>
                    <lb/>iuſques</l>
                <pb n="13"/>
                <l>
                    <lb/>iuſques aux Bourgeoiſes &amp; les plus deiicates. Et les apreſdiſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>nées on ne voyoit au trauail que ſatin, taffetas &amp; de poinct de</l>
                <l>
                    <lb/>Genes. Le Duc de Boüillon eſtoit en vn poſte, &amp; le Duc de la</l>
                <l>
                    <lb/>Rochefoucault à̀ vn autre, ouù ils faiſoiẽt apporter leur dſner,</l>
                <l>
                    <lb/>afin de ne point quitter leur bõne compagnie: par cecy vous</l>
                <l>
                    <lb/>iugez bien que nul n’eſtoit exempe du trauail Ce ſoir Mon¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſieur le Duc d’Enguien noſtre Generalſſime alla à cheual</l>
                <l>
                    <lb/>auec vne fort belle eſcorte au quartier du Duc de la Roche¬</l>
                <l>
                    <lb/>foucault, &amp; demeura fort long- tempsſur la demie-lune à re.</l>
                <l>
                    <lb/>ceuoir les panniers pleins de terre, que les Dames, qui eſtoient</l>
                <l>
                    <lb/>dans le foſſé, luy preſentoient. Le Duc de Boüillon y eſloit</l>
                <l>
                    <lb/>auſſi, &amp; ſe mit à̀ trauailler auec les volontaires. En ſuitrre de</l>
                <l>
                    <lb/>ce Madame la Ptrinceſſe y arriua, laquelle n’en voulur pas</l>
                <l>
                    <lb/>eſtre quitte à̀ meilleur marché que les autres. Le ſoir toutes les</l>
                <l>
                    <lb/>Dames ſortirent du trauail, &amp; apres s’eſtre vn peu repoſées,</l>
                <l>
                    <lb/>eles firent vne dance qui tenoit toute vne grande place de¬</l>
                <l>
                    <lb/>uant leurs Alteſſes.</l>
                <l>
                    <lb/>L’on continuë ce iourd’huy le meſme trauail, &amp; croy</l>
                <l>
                    <lb/>qu’il y aura encores plus de monde.Vous ne ſçauriez croire</l>
                <l>
                    <lb/>combien on auanca hyer. Le Duc de la Rochefoucault fit</l>
                <l>
                    <lb/>mener des pieces de vin à ſon trauail, puis on y fit venir les vio¬</l>
                <l>
                    <lb/>lons auec quantité de limonades, &amp; des fruits plus excellens.</l>
                <l>
                    <lb/>Tous les iours on eſt oceupe à̀ fairé deux cens mil liures, que</l>
                <l>
                    <lb/>les Bourgeois offrent bailler pour encourager les trauaillans.</l>
                <l>
                    <lb/>Vous voyez par cette Lettre les artifices du Cardinal Ma.</l>
                <l>
                    <lb/>arin pour perdre Bordeaux, qui neantmoins ly ont eſté inu¬</l>
                <l>
                    <lb/>les, &amp; à fallu quittrer l’entrepriſe de ce ſiege, veu que l’on en</l>
                <l>
                    <lb/>igeoit l’ſluë peu honorabl pour l’entrepreneur, &amp; laiſſer les</l>
                <l>
                    <lb/>Bordelois en repos, iouir de leurs franchiſes &amp; priuileges, oſter</l>
                <l>
                    <lb/>le Due d’Eſpernon du Gouuernement de Guyenne, le Roy</l>
                <l>
                    <lb/>l’ayant donné́ à Monſieur le Duc d’Anjou ſon fere. Le tout</l>
                <l>
                    <lb/>apres de grandes ruiïnes, deſpenſes, frais &amp; perres d’hommes,</l>
                <l>
                    <lb/>tant par les armes, que par les maladies &amp; la diſetce des viures,</l>
                <l>
                    <lb/>D</l>
                <pb n="14"/>
                <l>
                    <lb/>14</l>
                <l>
                    <lb/>qui ſont les effets des beaux conſeils de ce Cardinal, lequel</l>
                <l>
                    <lb/>nue enu ene e oe eep ene de eunremniſl</l>
                <l>
                    <lb/>quelle par la valeur de ſes Habitans, de ſes ſeules forces, &amp; ſans</l>
                <l>
                    <lb/>ſe ſeruit de elles que l’Eſpagne &amp; l’Angleterre luy offroient,</l>
                <l>
                    <lb/>5’eſt maintenuë &amp; garantie contre la mauuaiſe volonté́ de ce</l>
                <l>
                    <lb/>grand Miniſtre d’Eſtar.</l>
                <l>
                    <lb/>La Marchande de Soyeſœur de la Banquiere, ayant pris</l>
                <l>
                    <lb/>vn grand contentement à la lecture de cette Lettre, &amp; eſton¬</l>
                <l>
                    <lb/>née des artifices de ce malheureux homme, d’auoir ainſi me¬</l>
                <l>
                    <lb/>né le Roy &amp; la Reyne en vn pïs ſi loin, &amp; dont les chaleurs</l>
                <l>
                    <lb/>de la ſaiſon pouuoient nuire grandement à leur ſanté, ſans en</l>
                <l>
                    <lb/>retirer autre fruit que la deſpence &amp; le bien peu de gloire, ou</l>
                <l>
                    <lb/>qu’l le faiſoit à deſſein de faire ve autrefois ſouffrir Paris par</l>
                <l>
                    <lb/>les armées eſtrangeres d’Eſpagne qui eſtoiẽt en Champagne,</l>
                <l>
                    <lb/>ſans aucunes forces capables de leur reſiſter, &amp; de voir le feu</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; le ſang faire vn degaſt eſpouuentable à la veuë &amp; iuſques</l>
                <l>
                    <lb/>aux poartes de cette grande Ville, pour aſſouuir la haine plus</l>
                <l>
                    <lb/>que harbare de ſonplus grand ennemy.</l>
                <l>
                    <lb/> La Marchande Lingere, Commere de l’Accouchée, qui</l>
                <l>
                    <lb/>a ſes correſpondances en Flandre, Holande, Cambray, Saint</l>
                <l>
                    <lb/>Quentin &amp; autres lieux, pour le fait de marchandiſe de linge.</l>
                <l>
                    <lb/>prit occaſion de raconter les maux que Mazarin cauſe à la</l>
                <l>
                    <lb/>France, &amp; dit, Ileſt vray qu’à cauſe de noſtre trafic nousſça¬</l>
                <l>
                    <lb/>uons ce qui ſe dit &amp; s’eécrit des lieux où nous viennent les mar¬</l>
                <l>
                    <lb/>chandiſes par l’entremiſe de nos Facteurs.</l>
                <l>
                    <lb/>On nous écrit de Cambray le 8. d’Aouſt 165o. qu’on</l>
                <l>
                    <lb/>a veu vne Lettre écrite dudit lieu, en cestermes, que ie vous</l>
                <l>
                    <lb/>veut faire entendre: le crains que, comme Dieu eſt iuſte, il</l>
                <l>
                    <lb/>veut faire reſſentir aux François les maux qu’ils ont fait ſouf¬</l>
                <l>
                    <lb/>frir au reſte de l’Europe: En fin tout ſe brouille en France, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>pour vous dire vray, nous ne pretendons tirer autre auantage</l>
                <l>
                    <lb/>de ce trouble icy, qu’vne Paix iuſte &amp; raiſonnable. Le Car¬</l>
                <pb n="15"/>
                <l>
                    <lb/>e5</l>
                <l>
                    <lb/>dinal Mazarin ne nous l’ayant pas voulu aceorder, quoy</l>
                <l>
                    <lb/>qu’infame &amp; honteuſe pour nous, de laquelle neantmoins</l>
                <l>
                    <lb/>nous nous contentions, preſſez par la neceſſité du temps,</l>
                <l>
                    <lb/>apres auoir eſté obligez d’en faire vne encores plus honteuſe</l>
                <l>
                    <lb/>pour la Religion auec les Holandois. Ledir Cardinal Maza¬</l>
                <l>
                    <lb/>rin ne croyoit iamais ſe voir en l’eſtat où il eſt, car il preten¬</l>
                <l>
                    <lb/>doit que la ſeule preſence lu Roy rangeroit les Bordeſois à ce</l>
                <l>
                    <lb/>qu’il pretendoit, ce qui ne luy a pas reüſſi, puis qu’vn Cour¬</l>
                <l>
                    <lb/>rier arriué certeſemaine à ſon Alteſſe l’Archiduc, auec Lettre</l>
                <l>
                    <lb/>de Madame la Princeſſe, qui porte que les affaires de Bor¬</l>
                <l>
                    <lb/>deaux ſont en fort bon eſtart, ſurquoy l’on eſpere que la Paix</l>
                <l>
                    <lb/>generale en ſera pluſtoſt faite &amp; facile à conclure, Dieu le</l>
                <l>
                    <lb/>vueille, pour moy i’en ay encores quelque doute, ſi ce n’eſt</l>
                <l>
                    <lb/>que l’on ſe merte bien oſt à la raiſon. On a laiſſé dans Rerhel</l>
                <l>
                    <lb/>douze cens hommes auec Delli Ponti qui leur commande,</l>
                <l>
                    <lb/>ce qu’on a fait auſſi dans Chaſteau-porcien, Aubenton &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>Moncornet, &amp; le Marquis de Sfondrato auec cinq milhom¬</l>
                <l>
                    <lb/>mes font reparer Hrſon, que nous auions fait ſauter au com¬</l>
                <l>
                    <lb/>mencement de cette Carmpagne. Onaauſſi laiſſe bonne gar</l>
                <l>
                    <lb/>niſon à Neufchaſtel ſur la riuiere d’Aiſne, où l’Archiduc eſtoit</l>
                <l>
                    <lb/>le s. d’Aouſt. Quatre mil cheuaux Allemands des vieilles</l>
                <l>
                    <lb/>trouppes ont paſſé le Rhin pour nous ioindre, &amp; ſont ſui¬</l>
                <l>
                    <lb/>uis du Regiment du Marquis Palauicin, &amp; de quatre Com¬</l>
                <l>
                    <lb/>pagnies de celuy de Lanav, qui font en tout douze cens che¬</l>
                <l>
                    <lb/>uaux, &amp; comme l’on mande que l’on fortifie Hirſon, Auben¬</l>
                <l>
                    <lb/>ton, Moncornet &amp; Neafchaſtel, ma croyance eſt que l’on</l>
                <l>
                    <lb/>veur faire hyuerner en France prés de douze mil cheuaux Al¬</l>
                <l>
                    <lb/>lemands que nous auons.</l>
                <l>
                    <lb/>Par ces Lettres du party contraire, l’on void que le ſeul</l>
                <l>
                    <lb/>Mazarin eſt cauſe que la Paix generale ne s’eſt point faite,</l>
                <l>
                    <lb/>quelque deſauantageuſe qu’elle fuſt aux Eſpagnols &amp; auan¬</l>
                <l>
                    <lb/>tageuſe pour la France, &amp; les lmperiaux, les Eſpagnols &amp; au¬</l>
                <l>
                    <lb/>tres Princes Catholiquesſe ſont veus contraints d’en fare vne</l>
                <pb n="16"/>
                <l>
                    <lb/> 16</l>
                <l>
                    <lb/>honteuſe &amp; infame pour la Religion auec les Suedois, auſ¬:</l>
                <l>
                    <lb/>quels par le Traité de Nuremberg on a laiſſeé la Pomeranie</l>
                <l>
                    <lb/>au préjudice de la Religion Catholique qui eſtoit en quel¬</l>
                <l>
                    <lb/>ques lieux de ce Duché, qu’il a fallu abandonner aux Luthe¬</l>
                <l>
                    <lb/>riens &amp; aux Caluiniſtes: comme auſſi le Roy d’Eſpagne a</l>
                <l>
                    <lb/>eſté comme forcé de faire la Paix auec les Eſtats generaux des</l>
                <l>
                    <lb/>Prouinces vnies des Pais Bas, &amp; y laiſſer les Proteſtans mai¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſtres &amp; poſſeſſeurs des Villes &amp; Places Catholiques, ſans au¬</l>
                <l>
                    <lb/>cune liberté de conſcience, comme à Boiſleduc, Maeſtrich,</l>
                <l>
                    <lb/>Rimberg, Hulſts, &amp; autres lieux. Paix que Mazarin a voulu</l>
                <l>
                    <lb/>empeſcher par ſes Partiſans, afin de faire durer la guerre, dont</l>
                <l>
                    <lb/>il s’eſt treſbien trouueé, puis qu’il en a tiré de grands deniers de</l>
                <l>
                    <lb/>toute la France, pour la faire ſubſiſter tant en Allemagne,</l>
                <l>
                    <lb/>qu’en Flandres, ltalie &amp; ailleurs, meſme en France. Mais tous</l>
                <l>
                    <lb/>ces Peuples là ruinez par les guerres, ont mieux aymé s’ac¬</l>
                <l>
                    <lb/>commoder enſemble, que de viure touſiours en trouble, qui</l>
                <l>
                    <lb/>à̀ la fin les reduiroit aà vne extréme deſolation, &amp; ont mieux</l>
                <l>
                    <lb/>aymé vne Paix, quoy que préjudiciable, que ſe voir tuiner &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>bruſler à petit feu durant la guerre, ainſi que Mazarin deſi¬</l>
                <l>
                    <lb/>roit les voir.</l>
                <l>
                    <lb/> Par la meſme Letrre ſe void le deſſein malicieux de ce</l>
                <l>
                    <lb/>mauuais Miniſtre, &amp; l’enuie qu’il auoit de voir le fſeu de la</l>
                <l>
                    <lb/>guerre allumée en Picardie &amp; Champagne, veu que lors qu’il</l>
                <l>
                    <lb/>s’agiſſoit d’aller au deuant de l’Eſpagnol, qui auoit mis le ſie¬</l>
                <l>
                    <lb/>ge deuant Guiſe, &amp; ſe ſeruir des trouppes du Roy qui eſtoient</l>
                <l>
                    <lb/>en Picardie &amp; en Flandres, il a mieux ayme voir cetrte belle</l>
                <l>
                    <lb/>Prouihce abandonnée aux ennemis, que de la conſeruer: au</l>
                <l>
                    <lb/>contraire, n’ayant en recommandation que ſes intereſts par¬</l>
                <l>
                    <lb/>ticuliers &amp; l’auancement de ſes niepces. Il a fait venir de Flan¬</l>
                <l>
                    <lb/>dres &amp; de Picardie les Armé́es qui y eſtoient, pour les faire</l>
                <l>
                    <lb/>marcher à l’exrremité́ du Royaume, &amp; en Guyẽéne &amp; Borde¬</l>
                <l>
                    <lb/>lois, &amp; fait marcher de ce coſté-là durant les chaleurs plus ex¬</l>
                <l>
                    <lb/>ceſſiues de la ſaiſon contraires à̀ la ſané de ſa Majeſté, pour ſe</l>
                <l>
                    <lb/>vanger</l>
                <pb n="17"/>
                <l>
                    <lb/>vanger des Bordelois, leſquels tyranniſez par le Due d’Eſper¬</l>
                <l>
                    <lb/>non Gouuerneur de Guyenne, ſe mirent en eſtat de ſe deffen¬</l>
                <l>
                    <lb/>dre contre luy, le voulant faire ſubſiſter au Gouuernement,</l>
                <l>
                    <lb/>afin que ſaſeconde niepce qu’il vouloit marier auec le Duc de</l>
                <l>
                    <lb/>Candale fils dudit Duc d’Eſpernon, eſperant que paruenant</l>
                <l>
                    <lb/>a la ſuruiuance de ſon pere, elle ſeroit Madame la Gouuer¬</l>
                <l>
                    <lb/>nante de Guyenne, à cauſe du Duc de Candale: Gouuerne¬</l>
                <l>
                    <lb/>ment qui a preſques touſiours eu des Princes pour Gouuer¬</l>
                <l>
                    <lb/>neurs, à cauſe de ſon importance, comme voiſine d’Eſpagne</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; d’Angleterre, l’vne par terre &amp; l’autre parmer. En quoy</l>
                <l>
                    <lb/>Mazarin a bien fait cognoiſtre le deſir qu’il a de voir la Fran¬</l>
                <l>
                    <lb/>ce enuahie par ſes ennemis, ce qui fait croire qu’il eſt d’intcelli¬</l>
                <l>
                    <lb/>gence auec eux pour s’y rendre maiſtre, veu qu’au meſme</l>
                <l>
                    <lb/>temps que l’Eſpagnol prend le Catelet, la Capelle, Auben¬</l>
                <l>
                    <lb/>on, Moncornet, Rethel, Chaſteau-porein, Neufchaſtel,</l>
                <l>
                    <lb/>Fiſmes, &amp; du depuis Mouzon &amp; Donchery, &amp; qu’il ioint à̀</l>
                <l>
                    <lb/>luy le Mareſchal deTurenne auec vne Armée de trente-cinq</l>
                <l>
                    <lb/>mil homme dans la Champagne, &amp; qu’il enleue les bleds de</l>
                <l>
                    <lb/>cette grande Prouince, dont il fournit les places de Flandres,</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; entretient ſon Armée, ſans qu’il y euſt alors plus de ſix mil</l>
                <l>
                    <lb/>hommes ſur pied pour leur reſiſter, toutes les forces du Roy</l>
                <l>
                    <lb/>ayant ſuiuy les ordres de Mazarin pour trauailler les Borde¬</l>
                <l>
                    <lb/>lois, qui ne iugera de là de ſon mauuais deſſein qu’il deſiroit</l>
                <l>
                    <lb/>mettre à̀ execution deprofiter du bas àge du Roy,pour auan¬</l>
                <l>
                    <lb/>cer des Iltaliens ſes Partiſans &amp; penſionnaires en France, &amp; ſe</l>
                <l>
                    <lb/> ſeruir d’eux à la honte &amp; à la ruine des François, ſans ſeſou¬</l>
                <l>
                    <lb/>ier de laiſſer la Prouince de Picardie en proye aux Soldats,</l>
                <l>
                    <lb/>qui faute de paye ont commis des voleries, des impietez &amp;.</l>
                <l>
                    <lb/>des ſacrileges par les Parroiſſes pires que des Barbares pour¬</l>
                <l>
                    <lb/>roient faire. C’eſt ſon ordinaire de laiſſer ainſi les Prouinces</l>
                <l>
                    <lb/>abandonnées ſans garniſons capables de les garder &amp; deffen¬</l>
                <l>
                    <lb/>dre contre les ennemis, ainſi qu’il s’eſt veu en meſmetemps</l>
                <l>
                    <lb/>en Lorraine, où le Marquis de Seneterre Gouuerneur man¬</l>
                <pb n="18"/>
                <l>
                    <lb/>quant de forces pour reſiſter aux Lorrains, qui yſont entrez</l>
                <l>
                    <lb/>ſous la charge du Comte de Leneville Lieutenant du Due</l>
                <l>
                    <lb/> Charles, lequel trouuant ſon auantage &amp; ſe ſeruant de l’oc¬</l>
                <l>
                    <lb/>caſion, a pris Eſpinal, Rambervilliers, Vandrevange, Bar¬</l>
                <l>
                    <lb/>leduc &amp; autres places, fait des courſes &amp; des pillages dans le</l>
                <l>
                    <lb/>Baſſigny ſans reſiſtance, de ſorte que le Marquis de Sene:</l>
                <l>
                    <lb/>rterre ſe voyant foible &amp; demandant hommes &amp; argent, Ma¬</l>
                <l>
                    <lb/>2arin, qui ne veut rien débourſer, luy enuoye ordre de tirer les</l>
                <l>
                    <lb/>garniſons Allemandes qui eſtoient aux places que le Roy te¬</l>
                <l>
                    <lb/>noit en la baſſe Alſace au nombre de plus de deux mil hom¬</l>
                <l>
                    <lb/>mes: mais comme ils s’auançoient pour venir ioindre ledit</l>
                <l>
                    <lb/>ſieur Marquis de Seneterre, le Comte de Leneville les alla</l>
                <l>
                    <lb/>rencontrer, en défir la pluſpart, fit douze cens priſonniers, prit</l>
                <l>
                    <lb/>vingt-quatre drapeaux &amp; tout le bagage. Exploit qui encou¬</l>
                <l>
                    <lb/> ragea les Lorrains, qui s’auancerent iuſques à Nancy, &amp; ſe ſai¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſirent de ſes aduenuës, pour empeſcher que rien y entraſt,</l>
                <l>
                    <lb/>firent deffences à̀ qui que ce fuſt d’y rien mener à peine de la</l>
                <l>
                    <lb/>vie: Ceſont des effets du miniſtere de Mazarin, qui trauail¬</l>
                <l>
                    <lb/>le les Bordelois,pendant que les ennemis ſont en Picardie,</l>
                <l>
                    <lb/>Champagne, Baſſigny &amp; Lorraine. Tres -mauuais procedé</l>
                <l>
                    <lb/>de dépouruoir ainſi les places de l’Alſace, qui ont tant couſteé</l>
                <l>
                    <lb/>d’hommes &amp; d’argent à conqueſter, &amp; donner lieuaux Au¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſtrichiens de les reprendre.</l>
                <l>
                    <lb/> Vne Parfumeuſe parente du mary de la Lingere prit la</l>
                <l>
                    <lb/>parole, &amp; dit, Ie neſuis pointſçauante aux affaires de la guer¬</l>
                <l>
                    <lb/> re, auſſi ne m’appartient il d’en parler non plus que des perfi¬</l>
                <l>
                    <lb/>dies de Mazarin, qu’il a fait voir en toutes ſes belles entrepri¬</l>
                <l>
                    <lb/> ſes. Mais ie ſç̧ay bien qu’outre qu’il fait profeſſion de fourber</l>
                <l>
                    <lb/>tout le monde, ſoit à la guerre, au jeu, &amp; en ſes entrepriſes, il</l>
                <l>
                    <lb/>s’eſt touſiours meſlé de courtiſerd’auantage Venus queMars,</l>
                <l>
                    <lb/>puis qu’on dit que c’eſt ſon premier meſtier, &amp; eſt plus acco¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſtume de porter des mouches à̀ ſon vifage, qu’vne ſalade à̀ ſa</l>
                <l>
                    <lb/>eſte; &amp; vne eſpée aà̀ ſon coſté: on la veu d’auantage occupé à</l>
                <pb n="19"/>
                <l>
                    <lb/>19</l>
                <l>
                    <lb/>l’entretien des Dames, qu’à faire le Capiraine &amp; le Soldat,</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; s’eſt plus plû̂ auec les Courtiſans, que dans les Conſeils d’E¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſtat, pource qu’en cette profeſſion il faut eſtre ſçauant aux</l>
                <l>
                    <lb/>grandes affaires, &amp; luy qui en eſt ignorant &amp; incapable de</l>
                <l>
                    <lb/>s’en meſler, ayme beaucoup mieux entretenir vne compa¬</l>
                <l>
                    <lb/>gnie de quelques gaillards, que de conferer auec des Conſeil¬</l>
                <l>
                    <lb/>lers d’Eſtat, ainſi chacun le cognoiſt pour tel, &amp; ſe plaiſt tel¬</l>
                <l>
                    <lb/>lement en ces compagnies iouiales &amp; charmantes dv’n ſexe</l>
                <l>
                    <lb/>amoureux, que pour leur agréer il ſe farde &amp; ſe parfume, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>n’y a année qu’il ne depende plus de deux mil eſcus enpar¬</l>
                <l>
                    <lb/>funs, pudres, muſe, ambre, ſauonettes de Genes, pommades</l>
                <l>
                    <lb/> muſqué́es de Padoe, &amp; poudre de Chypre. Aufſſiie cognois</l>
                <l>
                    <lb/>des Parfumeurs quiont treſbien fait leurs affaires auec luy, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>qui ont fait quantité de voyages en Italie, Veniſe, à Florence,</l>
                <l>
                    <lb/>en Angleterre &amp; en Hollande, pour y achepter des poudres</l>
                <l>
                    <lb/>de ſenteur les plus rares &amp; excellentes pour ſon viſage. Auſſi</l>
                <l>
                    <lb/>ſon cabinet eſt comme vn Palladium de Venus, tel que celuy</l>
                <l>
                    <lb/>que les anciens racontent auoir eſté en l’Ilſle le Cypre, prés le</l>
                <l>
                    <lb/>Temple de cette Déeſſe impudique, auquel toutes ſes eſcla¬</l>
                <l>
                    <lb/>ues entroiét pours’y parfumer, &amp;ſe fournir de ſenteursafin de</l>
                <l>
                    <lb/>ſe rendre plus agreables à leurs A mans. Auſſi dans le cabinet</l>
                <l>
                    <lb/>de Mazarin trouuera-on plus de caſſettes &amp; de boëctes deſen¬</l>
                <l>
                    <lb/>teurs, que de Breuiaires &amp; Liures de deuotlon, deſquels l’v¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſage eſt comme interdit pour ſa perſonne, &amp; fait plus d’eſtat</l>
                <l>
                    <lb/>d’vne caſette de poudre d’Iris, que d’encenſoirs ou reſeruoirs</l>
                <l>
                    <lb/>deThimiames &amp; d’odeursſacrez qui ſe preſentent à̀ Die par</l>
                <l>
                    <lb/>des homnes engagez au Sacerdoce du vray Dieu, qu’à vn</l>
                <l>
                    <lb/>infame Sacrificateur de Cupidon, ſemblables à ceux dontſe</l>
                <l>
                    <lb/>plaint le Prophete Ezechiel, qui profanoient le S. Templede</l>
                <l>
                    <lb/>Dieu par des airs, des coneerts &amp; des chanſons d’Adonis,¬</l>
                <l>
                    <lb/>qu’ils chantoient à l’honnelur de ces Deïitez paillardes. Quel</l>
                <l>
                    <lb/>iugement peut-on faire d’vntel homme, autant indigne de</l>
                <l>
                    <lb/>la qualiteé́ qu’il prend de Cardinal, que de Miniſtre d’Eſtat,</l>
                <pb n="20"/>
                <l>
                    <lb/>20</l>
                <l>
                    <lb/>puis qu’il ne fait aucune action qui reſſente l’vne ny l’autre de</l>
                <l>
                    <lb/>ces deux eminentes dignitez. Vous diriez, Meſdames, que ie</l>
                <l>
                    <lb/>ne parle ainſi que par enuie de ce que chez nous nous ne ga¬</l>
                <l>
                    <lb/>gnons rien auec Mazarin, pour ne luy vendre odeutrs ny ſen¬</l>
                <l>
                    <lb/>teurs. Mais à cela ie reſpond, que i’ay me beaucoup mieux ſer¬</l>
                <l>
                    <lb/>nir le public en vendant des parfuns, des poudres, des toiles &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>des cuirs deſenteurs que Mazarin, qui eſt tellement curieux</l>
                <l>
                    <lb/>de telles marchandiſes, qu’il les fait rechercher iuſques aux</l>
                <l>
                    <lb/>Indes, &amp; ſi on luy portoit des noſtres, il les foulleroit aux</l>
                <l>
                    <lb/>pieds: cars’il s’en ſeruoit, il croiroit ne ſe point rendre fauory</l>
                <l>
                    <lb/>ny affectionné des Dames.</l>
                <l>
                    <lb/>Outre les odeurs &amp; les ſenteurs dont il ſeſert en ſes collatiõs</l>
                <l>
                    <lb/>ſont ſuperbes, &amp; au de-là des plus exquiſes des Princes, les con¬</l>
                <l>
                    <lb/>fitures, &amp; les drageées quis’y lemét ne ſont point du commun,</l>
                <l>
                    <lb/>il les fat faire exprés, &amp;ne plaint pas les deux &amp; trois mil
                    liures</l>
                <l>
                    <lb/>pour en auoir, qui reuiennent à ſon contentement: les fruits,</l>
                <l>
                    <lb/>les vins, des meilleurs d’Eſpagne, de Canaries, de Naples ſe</l>
                <l>
                    <lb/>prodiguent en ſa maiſon: ſes cabinets enrichis d’antiquailles,</l>
                <l>
                    <lb/>ſes coffres, caſſettes remplies de peaux de ſenteurs de Perſe &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>de la Chine, ce qui fait eroire qu’il faut qu’il ait grandemens</l>
                <l>
                    <lb/>vollé pour faire de telles deſpenſes, qui paſſent celles des plus</l>
                <l>
                    <lb/>grands Roys, ſans parler des millions qu’il tient aux Banques</l>
                <l>
                    <lb/>pour s’en ſeruir en l’execution de ſes mauuais deſſeins.</l>
                <l>
                    <lb/>D’auantage Mazarin n’eſt pas ſeulement voluptueux</l>
                <l>
                    <lb/> en ſenteurs, en la frequentation des Dames, en feſtins, &amp; en</l>
                <l>
                    <lb/>eurioſitez plus que Royales: mais il eſt grand joüeur &amp; in</l>
                <l>
                    <lb/>ſigne pipeur, qui joüe les cent &amp; cinq cens piſtolles, voire</l>
                <l>
                    <lb/>les cinquante mil aux dez, &amp; en cela il s’eſt ſeruy des plus</l>
                <l>
                    <lb/>grands pipeurs Italiens &amp; François qui l’ont rendu maiſtreen</l>
                <l>
                    <lb/>fait de fraude &amp; de piperie: ainſi a-il ſçeu attrapper l’or &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>l’argent de nos Princes &amp; de nos Grands par telles ſortes de</l>
                <l>
                    <lb/>jeux, &amp; s’il a fait donner des ſommes de recompenſes pour</l>
                <l>
                    <lb/>employer aux charges tant de l’Eſtat que de la guerre, il l’are¬</l>
                <l>
                    <lb/>ané¬</l>
                <pb n="21"/>
                <l>
                    <lb/> 2</l>
                <l>
                    <lb/>gagoé en les entretenant aux jeux de dez, tant il eſt adroict à̀</l>
                <l>
                    <lb/>elles galanteries, qui reſſentont pluſtoſt ſon maiſtre de Bre¬</l>
                <l>
                    <lb/>lans, d’Academies dejeux &amp; de Charlatans qu’autrement, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>Dieu ſçait combien la Erance a louffert de ruines &amp; de miſe¬</l>
                <l>
                    <lb/>res depuis que ce meſchant eſtentré au miniſtere des affaires,</l>
                <l>
                    <lb/>enquoy elle s’eſt renduë la fable &amp; la riſée de nos voiſins &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>des eſtrangers, de voir qu’elle abonde en grand nombre de</l>
                <l>
                    <lb/>grands Perſonnages faits &amp; experimentez aux affaires d’Eſtar</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; de la guerre plus qu’aucune autre Nation du monde, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>qu’au lieu de s’en ſeruir &amp; les employer, elle a. acueilly ce</l>
                <l>
                    <lb/>Mazarin, ignorant, fourbeur, pipeur, deſloyal &amp; inſgne im¬</l>
                <l>
                    <lb/>poſteur, pour luy mettre entre les mains le gouuernement de</l>
                <l>
                    <lb/>de ſes plus grandes affaires: ce qui ne ſe void que rarement aux</l>
                <l>
                    <lb/>autres pais de preferer leurs naturels aux eſtrangers en la con¬</l>
                <l>
                    <lb/>duite de leurs affaires &amp; Eſtats, ayant recogn la grande fai¬</l>
                <l>
                    <lb/>te que les Souuerains ont faits d’appeller ainſi en leurs Con¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſeils des eſtrangers non nourris aux loix, vz &amp; couſtumes des</l>
                <l>
                    <lb/>pais ouù̀ ils ſont eſtablis, qui ont ſouuentefois eſté cauſe de</l>
                <l>
                    <lb/>leurs troubles &amp; de leur ruine: outre que ſe rendans ſçauans</l>
                <l>
                    <lb/>en la cognoiſſance des forces &amp; foibleſſes, des richeſſes ou</l>
                <l>
                    <lb/>manquemens des Royaumes ou Republiques oû ils ſont ap¬</l>
                <l>
                    <lb/>pellez, de la forme &amp; maniere de leut gouuenement, lls ont</l>
                <l>
                    <lb/>ſcçeu en faire leut profit lors que diſgraciez ils ſe ſont donneà</l>
                <l>
                    <lb/>leurs ennemis pour ayder à les ruiner, &amp; àjetter la guerre en</l>
                <l>
                    <lb/>leurs Eſtats. C’eſt ce que ſçeut treſbien repreſenter cetre Par¬</l>
                <l>
                    <lb/>fumeuſe à ces Dames qui entrerenoient l’Accoucheé́e..</l>
                <l>
                    <lb/>La Marchande Eſpiciete qui n’auois encorstie dit, pour</l>
                <l>
                    <lb/>auoir eſté attentiue à entendre legaiutres, lou dir, Miſdames,</l>
                <l>
                    <lb/>vous auez tres bien deſclaiffré́ le naurel de Maarinne ſes</l>
                <l>
                    <lb/>perfidies qu’il a fait reſſentir en France &amp; en ltalie, ſes four;</l>
                <l>
                    <lb/>bes ſes voluptez, &amp; ſa ſciencede piper aux jeux &amp; auxbrelans:</l>
                <l>
                    <lb/>mais ie vuy bien que vous nſçauez pas encores ce q’il a fait</l>
                <l>
                    <lb/>uou ſeulement en France, maisauxpais eſtrangers. Maa¬</l>
                <pb n="22"/>
                <l>
                    <lb/>ry Eſpicier, &amp; qui a ſes correſpondances en Eſpagne, Portn¬</l>
                <l>
                    <lb/>gal, Naples, Genes, Angleterre &amp; Holande, &amp; qui reçoit</l>
                <l>
                    <lb/> ſouuent lettres &amp; nouuelles de ces lieux là, du manquement</l>
                <l>
                    <lb/>du commerce par tout depuis que Mazarin eſt entré́ en Fran¬</l>
                <l>
                    <lb/>ce, &amp; qu’il a entretenu la guerre pour s’enrichir aux deſpens</l>
                <l>
                    <lb/>des Marchands.</l>
                <l>
                    <lb/>Par ſes artifices il a continué à̀ diuertir le commerce entre</l>
                <l>
                    <lb/>le Portugal &amp; les Holandois, pour le faire transferer aux paiïs</l>
                <l>
                    <lb/>où eſtoient ſes Partiſans, &amp; en tirer tout le lucre &amp; le profi</l>
                <l>
                    <lb/>par la quantité de paſſeports &amp; bureaux par luy eſtablis en</l>
                <l>
                    <lb/>France &amp; Iralie, ouù les marchandſes de Holande &amp; Portu¬</l>
                <l>
                    <lb/>gal ſe conduiſoient, ce qui a ruiné les vns &amp; les autres en da¬</l>
                <l>
                    <lb/>ces, peages &amp; impoſts que les marchands ont eſté contraints</l>
                <l>
                    <lb/>de payer aux lieux meſmes où auparauant Mazarin ils auoiéx</l>
                <l>
                    <lb/>leur commerce libre, nous en reſſentons le mal en France aux</l>
                <l>
                    <lb/>marchandiſes qui nous viennent par Roüen, &amp; qui ſont par¬</l>
                <l>
                    <lb/>ties d’Eſpagne, de Portugal &amp; de Holande, non par les mar¬</l>
                <l>
                    <lb/>chands naturels, mais par des facteurs, la pluſpart confidens</l>
                <l>
                    <lb/>de Mazarin, qui ſe font payer au double l’impoſition de la</l>
                <l>
                    <lb/>traite foraine de l’abord &amp; enuoy des marchandſes, &amp; dont</l>
                <l>
                    <lb/>il riroit tous les ans de norables ſommes de deniers.</l>
                <l>
                    <lb/>D’auantage il a rompu du tout le commerce entre la Fran¬</l>
                <l>
                    <lb/>ce &amp; l’Angleterte,pour auoir permis à quelques nauires des</l>
                <l>
                    <lb/>ports de Normandie d’arreſter &amp; prendre les marchandiſes</l>
                <l>
                    <lb/>qui venoient d’Angleterre, cequia cauſé que les Anglois ont</l>
                <l>
                    <lb/>deffendu le commerce entre France &amp; Angleterre, &amp; ot¬</l>
                <l>
                    <lb/>donné que toute la marchandiſede France qu’ils prendroient</l>
                <l>
                    <lb/>ſeeoit ddclarée confiſcableye qui a eſté cauſe de quantité de</l>
                <l>
                    <lb/>anquerouces qui ſe ſont faites &amp; e font iournellement entre</l>
                <l>
                    <lb/> les maechands Franpois &amp; Anglois. Depuis la Paix faire entre</l>
                <l>
                    <lb/>Eſpaghe&amp;les Eſta Goneraux des Prouinces vnies des Païs</l>
                <l>
                    <lb/>Bas, que Mazatia u’a peu ehpeſcher, quoy qu’il ait beau</l>
                <l>
                    <lb/>coup trauaillé pour c faire paceux qu’il entrerenoit en Ho¬</l>
                <pb n="23"/>
                <l>
                    <lb/>23</l>
                <l>
                    <lb/>lande. Voyant que par cette Paix il ne pourrolt pas longue¬</l>
                <l>
                    <lb/>ment entretenir la guerreen Flandre contre l’Eſpagnol, qui</l>
                <l>
                    <lb/>eſtoit en repos de ce coſté là, &amp; que n’ayant plus affaire qu’a¬</l>
                <l>
                    <lb/>uec la France, les lolandois n’armans plus auec nous contre</l>
                <l>
                    <lb/>les Eſpagnols, à cauſe de ce le commerce a comme ceſſé en.</l>
                <l>
                    <lb/>tre la Ftrance &amp; les Païs Bas, notamment depuis que Maza¬</l>
                <l>
                    <lb/>rin a eſtably des bureaux à Dunquerque &amp; à Calais, où il faut</l>
                <l>
                    <lb/>que les marchandiſes tant de France, que de Flandres &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>d’Holande paſſent, &amp; qu’ils payent les impoſts qu’il y a eſta.</l>
                <l>
                    <lb/>blis, ce qui les rend cheres &amp; rares à Paris &amp; ailleurs, &amp; qui
                    eſt</l>
                <l>
                    <lb/>cauſe que le trafic diminuë̈ iournellement.</l>
                <l>
                    <lb/>Il n’a fait prédre Portolongone en Iltalie que pour faire vn</l>
                <l>
                    <lb/>repaire &amp; vne retraite de Corſaires &amp; de Pirates, quijournel¬</l>
                <l>
                    <lb/>lement écumoient la Mer, prenoient marchands, marchan¬</l>
                <l>
                    <lb/>diſes &amp; nauires, comme ils ont fait aux pauures marchands</l>
                <l>
                    <lb/>Armeniens, leſquels ont pris celles qu’ils conduiſoient à</l>
                <l>
                    <lb/>Raguſe &amp; autres lieux, &amp; dont aucuns d’eux ſont venus aà̀ Pa¬</l>
                <l>
                    <lb/>ris demander la reſtirution de leurs marchandiſes, &amp; dont ils</l>
                <l>
                    <lb/>n’ont encores eu grande ſatisfaction iuſques à preſent: &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>comme ces Armeniens ſont ſujets &amp; tributaires duTurc, ce¬</l>
                <l>
                    <lb/>la eſt cauſe que les Pirates duTurc ſont iournellement autour</l>
                <l>
                    <lb/>de’Marſeille, pour épier &amp; prendre nos marchands &amp; leurs</l>
                <l>
                    <lb/>marchandiſes, &amp; rendent ainſi la Mer blanche ou Medite¬</l>
                <l>
                    <lb/>rannée perilleuſe pour nos François, à̀ cauſe dequoy le com¬</l>
                <l>
                    <lb/>merce du Leuant eſt comme perdu, ce qui faitſoufſrir dom¬</l>
                <l>
                    <lb/>mage &amp; perte grande aà nos marchands tant de Marſeille,</l>
                <l>
                    <lb/>que de Lyon &amp; de Paris.</l>
                <l>
                    <lb/>Le meſme dira on de Naples, la guerre qui s’y eſt faite pasr</l>
                <l>
                    <lb/>les pratiques de Mazarin, qui a porté les Neapolitains à vne</l>
                <l>
                    <lb/>reuolte contre le Roy d’Eſpagne, ſuiuie d’vne furieuſe guer:</l>
                <l>
                    <lb/>re, dont les pauures Neapoltains ſe ſont trouuez chaſtiez,</l>
                <l>
                    <lb/>mal traitez par les Eſpagnols, &amp; du dopuis nous auons perdu</l>
                <l>
                    <lb/>tout le commerce que nous auions:à Naples par nos Correſ¬</l>
                <pb n="24"/>
                <l>
                    <lb/>24</l>
                <l>
                    <lb/>pondans, qui ne nous enuoyent plus de marchandiſes qu’a¬</l>
                <l>
                    <lb/>uec grands frais, &amp; par la voye de Genes, qui eſt ſuſpecte &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>mal ſeure, ce qui fait que les marchandiſes tant de ſoye, que</l>
                <l>
                    <lb/>de fruitrs &amp; d’autres, dont nous auions accouſtumé d’entrete¬</l>
                <l>
                    <lb/>nir noſtre commerce, ne ſe peut pas continuer librement</l>
                <l>
                    <lb/>comme auparauant cette guerre là, où les François ſont au¬</l>
                <l>
                    <lb/>jourd’huy mal-traitez, qui ſont les fruicts du miniſtere de</l>
                <l>
                    <lb/>Mazarin.</l>
                <l>
                    <lb/>La Banquiere luy dit, Madame, vous ne parlez que du</l>
                <l>
                    <lb/>commerce que Mazarin a fait ceſſer en ces lieux au pŕjudice</l>
                <l>
                    <lb/>de la France: Mais nos Correſpondans nous apprennent bien</l>
                <l>
                    <lb/>d’autres deſſeins qu’il auoit projertez par la guerre qu’il y a faie</l>
                <l>
                    <lb/>naiſtre, pour y fortifier ceux qu’il vouloit y entretenir, afin</l>
                <l>
                    <lb/>d’y faire valoir ſon credit &amp; ſon authorité, qui comme ſon</l>
                <l>
                    <lb/>ambition il vouloit accroiſtre en ces lieux là.</l>
                <l>
                    <lb/>S’il faut parler du trouble de Naples, il y auoit la pluſpart</l>
                <l>
                    <lb/>des Bandis pour creatures &amp; penſionnaires, ces Bandis ſontl</l>
                <l>
                    <lb/>quantité de factieux, condamnez au ban, pour auoir entre¬</l>
                <l>
                    <lb/>prs de débaucher les peuples du Royaume de Naples, &amp; les</l>
                <l>
                    <lb/>porter à la reuolce contre le Roy d’Eſpagne, &amp; dont le nom¬</l>
                <l>
                    <lb/>bre deuint ſi grand, qu’il fut ſuffiſant pour reſiſter aux gens de</l>
                <l>
                    <lb/>guerre que le Viceroy peut mettre ſurpied contr’eux, &amp; fut</l>
                <l>
                    <lb/>fort facile à̀ ces Bandis de porter les Neapolitains aà la d́bau¬</l>
                <l>
                    <lb/>che, veu que les charges &amp; ſurcharges d’argent qu’on leuoit</l>
                <l>
                    <lb/>ſur eux pour fournir aux frais de la guerre de Catalogne con¬</l>
                <l>
                    <lb/>tre nos François, les fit reſoudre des’éleuer, &amp; de prendre les</l>
                <l>
                    <lb/>armes cõtre le Viceroy. Mazarin, qui fut comme autheur de</l>
                <l>
                    <lb/>ce grand trouble de Naples, afin d’en faire chaſſer les Eſpa¬</l>
                <l>
                    <lb/>gnols, &amp; y faire eſtablir ſon authorité, ſe ſeruit detellesges,</l>
                <l>
                    <lb/>ce qui du commencement luy reüiſſit aſſez bien lors que Na¬</l>
                <l>
                    <lb/>ples ſe vid en vn eſtat tellement diuiſeé par les Bandis, qu’ils ne</l>
                <l>
                    <lb/>cherchoient qu’à faire vn bucher funeſte de cette beſleville,</l>
                <l>
                    <lb/>laquelle dans la furie du peuple ſouſleué parut ſi animée,!</l>
                <l>
                    <lb/>’r</l>
                <pb n="25"/>
                <l>
                    <lb/>25</l>
                <l>
                    <lb/>qu’en beucoup de quartiers il y eut quantité de maiſons,</l>
                <l>
                    <lb/>d’Egliſes &amp; de Monaſteres bruſlez, &amp; bon nombre de per¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſonnes qui tenoient le party du Viceroy maſſacrez, ſans oſer</l>
                <l>
                    <lb/>en aucune façon parler du Roy d’Eſpagne: émotion qui de¬!</l>
                <l>
                    <lb/>uint ſi puiſſante, que le Viceroy &amp; la garniſon ſe vid con¬</l>
                <l>
                    <lb/>traint de ceder à la force, &amp; de ſe retirer dans les trois Cha¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſteaux.</l>
                <l>
                    <lb/>Voila donc Naples en vn eſtat penchant &amp; à la veille de</l>
                <l>
                    <lb/>ſe voir entierement ruinée, &amp; non ſeulement cette villecapi¬</l>
                <l>
                    <lb/>taleſe vid reduite en telle ſorte, mais encores quantité d’au¬</l>
                <l>
                    <lb/>tres Villes &amp; Chaſteaux du Royaume voulurent ſuiure ſa</l>
                <l>
                    <lb/>fortune, ils ſe declarerent contre le Roy d’Eſpagne, ce qui du¬!</l>
                <l>
                    <lb/>ra quelques temps, iuſques à ce que le Viceroy euſt aſſemblé</l>
                <l>
                    <lb/>le plus qu’il pût de forces, &amp;fait venir d’ltalie des troupes pour</l>
                <l>
                    <lb/>les remettre en leur deuoir. Ce fut alors qu’apprehendant</l>
                <l>
                    <lb/>den’eſtre les plus forts, ils enuoyerent aà Rome vers le Duec de</l>
                <l>
                    <lb/>Guiſe, le prier de prendre la charge de leur General, &amp; de les</l>
                <l>
                    <lb/>deffendre contre les Eſpagnols. Mazarin en ayant aduis par</l>
                <l>
                    <lb/>lettres, que le Prince eſcriuit en France, mandant qu’il ne</l>
                <l>
                    <lb/>vouloit point prendre cette qualité de General des Neapoli¬</l>
                <l>
                    <lb/>tains ſans en auoir vn adueu &amp; vn pouuoir exprés du Roy ſon</l>
                <l>
                    <lb/>Maiſtre, qui luy fut auſſi toſt expedié́ &amp; enuoyé par l’ordre</l>
                <l>
                    <lb/>de Mazarin, qui engagea ce Prince bien auant en cette guer:</l>
                <l>
                    <lb/>re perilleuſe, où il y alloit d’vne reuolte &amp; d’vne reuolurion</l>
                <l>
                    <lb/>d’Eſtat &amp; de Gouuernement. Pluſieurs volontaires François</l>
                <l>
                    <lb/>qui eſtoient en diuers endroicts d’Italie ſe rendirent prés de</l>
                <l>
                    <lb/>luy. Du commencemẽt ſes armes euret d’aſſez bons luccés.</l>
                <l>
                    <lb/>Nos François encouragez à̀ bieufaire par les belles promeſſes</l>
                <l>
                    <lb/>que Mazarin leur faiſoit d’y enuoyer hommes&amp; argent pour</l>
                <l>
                    <lb/>fortifier les Neapolitains en leur reſolution deſe rendre ſibres</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; deliurez du ioug d’Eſpagne, ce n’eſtoit pas pourtant ſon</l>
                <l>
                    <lb/>deſſein de rendre ainſi ces peuples affranchis de la lujection</l>
                <l>
                    <lb/>Eſpagnole, mais de les reduieſous la ſienne, tant l’auhition</l>
                <pb n="26"/>
                <l>
                    <lb/>dominoit ſur cet eſprit malin &amp; cauteleux, par les factions</l>
                <l>
                    <lb/>qu’il y entretenoir, &amp; ſemble qu’il y euſt quelque eſpece de</l>
                <l>
                    <lb/>ialouſie des exploicts du Due de Guiſe, &amp; que deuenant puiſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſant parmy cepeuple la, il ruinaſtſon deſſein. C’eſt pourquoy</l>
                <l>
                    <lb/>afin d’empeſcher que ſa faction ne perdiſt ſon credit, il n’en¬</l>
                <l>
                    <lb/>uoya ny renfort d’hommes, ny d’argent, ce qui fut le ſujet</l>
                <l>
                    <lb/>pourquoy nos François ne pouuans pas s’entretenir parmy</l>
                <l>
                    <lb/>vn peupleſoupçonneux &amp; meffiant, ſe virent de iour a autre</l>
                <l>
                    <lb/>diminuer en nombe, en courage &amp; en moyens de pouuoir</l>
                <l>
                    <lb/>entretenir la guerre contre les Eſpagnols, qui ſe renforçoient</l>
                <l>
                    <lb/>par les forces qu’ils leurs venoient de diuers lieux, &amp; que la</l>
                <l>
                    <lb/>pluſpart de la Nobleſſe Neapolitaine quirtoit le Duc de Gui.</l>
                <l>
                    <lb/>ſe, &amp; retournoit ſe ioindre au Viceroy. Ce qui renforça tel¬</l>
                <l>
                    <lb/>lement le party d’Eſpagne, &amp; affoiblit celuy des Neapolitains</l>
                <l>
                    <lb/>joints auec nos François, qu’en- vne iournée les deux partis</l>
                <l>
                    <lb/>venans aux mains, la Fortune monſtra ſon inconſtance, car</l>
                <l>
                    <lb/>nos François furent mal menez, &amp; le Duc de Guile fait pri¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſonnier, conduit à Cajette, &amp; depuis en Eſpagne, ouù il eſtde¬</l>
                <l>
                    <lb/>meuré iuſques à̀ preſent, qui eſt le reſultat du beau deſſein de</l>
                <l>
                    <lb/> Mazarin, qui prend plaiſir à engager les Princes aà̀ la’ guerre</l>
                <l>
                    <lb/>pour les faire perir, &amp; authoriſer ſa tyrannique ambition &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>pretention parmy les grands &amp; les peuples qu’il taſche à̀ rui¬</l>
                <l>
                    <lb/>net.</l>
                <l>
                    <lb/>Du depuis il fit mine de vouloir reparer l’affront que cet¬</l>
                <l>
                    <lb/>re diſgrace auoit fait ſouffrir à nos François en cette guerre de</l>
                <l>
                    <lb/>Naples, c’eſt qu’ayant ramaſſeé quelques galeres, nauires &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>gens de guerre, il en fit donner le commandement au Prince</l>
                <l>
                    <lb/>Thomas pour retourer à Naples: mais ce Prince conſide¬</l>
                <l>
                    <lb/>rant que Mazarin le voulant engager en cette guerre ſans for¬</l>
                <l>
                    <lb/>ces baſtantes, &amp; que de primeabord les galeres du Viceroy</l>
                <l>
                    <lb/>auoient chargé les ſiennes, ayma mieux ſe retirer de bonne</l>
                <l>
                    <lb/>heure, que dẽ ſe voir tomber a meſme peril que le Duc de</l>
                <l>
                    <lb/>Guiſe, tel que Maazarin le deſiroit.</l>
                <pb n="27"/>
                <l>
                    <lb/>27</l>
                <l>
                    <lb/>Ne fit- il pasainſi perir le Duc de Breze General des Gale¬</l>
                <l>
                    <lb/>res de France en l’entrepriſe de Portolongone, où eſtant mal</l>
                <l>
                    <lb/>aſſiſté de forces, il fut tué par l’ennemy,au grand deshonneur</l>
                <l>
                    <lb/>de la France.</l>
                <l>
                    <lb/>Le meſme Mazarin au meſme temps que ſe fit la reuolte</l>
                <l>
                    <lb/>de Naples, il en ouurit vne autre en Sicile par la faction qu’il</l>
                <l>
                    <lb/>y entretenoir, &amp; les intrigues qu’il y auoit, comme ayant lon</l>
                <l>
                    <lb/>pere Sicilien de nation, &amp; descreatures qu’il auoit pratiquées,</l>
                <l>
                    <lb/>en ſorte qu’il fit ſouſleuer les habitans de la ville de Palerme</l>
                <l>
                    <lb/>contre le Viceroy, qui fut contraint deſe retirer aà̀ Meſſine,</l>
                <l>
                    <lb/>port de mer du Royaune, ouù faiſant venir des forces, il diſſt¬</l>
                <l>
                    <lb/>pa la faction Mazarine: mais apres la perte de bon nombre</l>
                <l>
                    <lb/>d’hommes,la ruine &amp; lebruſlement de pluſieurs lieux &amp; mal¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſons, tant à Palerme, que dans le Royaume. Quineiugeroit</l>
                <l>
                    <lb/>de la que Mazarin eſt le vray flambeau &amp; boutefeude laChre¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſtienteé, puis qu’il n’y a païis en icelle qui n’ait reſſenry les ef¬</l>
                <l>
                    <lb/>fets de ſa tyrannie &amp; inſolente ambition.</l>
                <l>
                    <lb/> Il n’eſt pas iuſques à̀ ſa Saincteté à preſent ſeante au ſainct</l>
                <l>
                    <lb/>Siege, aà̀ qui il n’air fait reſſentir ſa hayne qu’il a contre les Sou¬</l>
                <l>
                    <lb/>uerains: car apres le deceds du Pape Vrbain VIIl. le College</l>
                <l>
                    <lb/>des Cardinaux ayant eſté aſſemblé au Conclaue plus de deux</l>
                <l>
                    <lb/>mois pour faireeſlection d’vn nouueau Pape, ce long-temps</l>
                <l>
                    <lb/>donna loiſir à̀ Mazarin de faire des brigues à Rome, pour</l>
                <l>
                    <lb/>empeſcher l’eſlection du Cardinal Paphilio, ſur lequel</l>
                <l>
                    <lb/>la lus grande partie du ſacré College auoir porteé ſa penſée.</l>
                <l>
                    <lb/>Il fie vne ligue auee les Cardinaux Antonio, Barberin &amp; le</l>
                <l>
                    <lb/>Prefet de Rome nepueux du deffunct Pape Vrbain, pour</l>
                <l>
                    <lb/>rompre cette reſolution repreſentant que le Cardinal Pam¬</l>
                <l>
                    <lb/>philio, come ayant eſté Nonce en Eſpagne, eſtoit porte pour</l>
                <l>
                    <lb/>Ila faction Eſpagnole pour eſtre Pape. Ce qui donneroit ialou¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſie à celle de France, qui ne pourroit conſentir cette eſlection</l>
                <l>
                    <lb/>à ſon grand préjudice, &amp; que ans doute pourroit engendrer</l>
                <l>
                    <lb/>quelque ſebſme dangereux aà l’Egliſe &amp; à toute la Chreſtien¬</l>
                <pb n="28"/>
                <l>
                    <lb/>28</l>
                <l>
                    <lb/>té, alleguant qu’il s’eſtoit declaré ennemy de la maiſon Bar</l>
                <l>
                    <lb/>berine &amp; contre les deux Cardinaux neueux du deffunt, rai¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſon en apparence aſſez puiſſante pour l’exclure: mais leſacré</l>
                <l>
                    <lb/>College n’y ayant égard, conuindrent tous d’vne voix à élire</l>
                <l>
                    <lb/>Pape ledit Cardinal Pamphilio, comme le cognoiſſant affe¬</l>
                <l>
                    <lb/>ctionné́ à la Paix &amp; repos de la Chreſtienté, àgé́ de ſoixante</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; tant d’années, ſous le nom d’lnnocent dixieme, n’ayant</l>
                <l>
                    <lb/>aucuns parens qu’il peuſt auantager eés charges &amp; gouuerne¬</l>
                <l>
                    <lb/>mens pour les aggrandir, afin de ne donner jalouſie à perſon¬</l>
                <l>
                    <lb/>ne, &amp; que ſon deſir eſtoit de maintenir les Princes &amp; Eſtats</l>
                <l>
                    <lb/>d’Iltalie en Paix, bonne vnion &amp; intelligence, &amp; n’auoit au¬</l>
                <l>
                    <lb/>tre deſſein que de ſe concilier l’amitié auec ces teſtes couron¬</l>
                <l>
                    <lb/>né́es, ſans porter les vnes plus que les autres: &amp; ainſi Mazarin</l>
                <l>
                    <lb/>ſe trouua reculé de ſa mauuaiſe pretencion, de faire é́lire vn</l>
                <l>
                    <lb/>Pape tel qu’il le vouloit, pour diſpoſer ainſi du ſainct Siege</l>
                <l>
                    <lb/>comme il s’imaginoit: car le Pape à preſent a reſmoigné qu’il</l>
                <l>
                    <lb/>n’auoit aucune auerſion à la memoire du deffunct &amp; qu’il le</l>
                <l>
                    <lb/>vouloit faire cognoiſtre par le bon traitement qu’il a fait aux</l>
                <l>
                    <lb/>Cardinaux ſes neueux, qu’il a permis retourner à Rome, ou il</l>
                <l>
                    <lb/>leur a donné toure honorable ſatisfaction.</l>
                <l>
                    <lb/>Veniſe aura-elle ſujet de ne ſe plaindre de cet impudent</l>
                <l>
                    <lb/>Miniſtre, qui luy a rendu de ſi mauuais offices durant la guer¬</l>
                <l>
                    <lb/>re cruelle que cette Seigneurie a euë contre le Turc ennemy</l>
                <l>
                    <lb/>plus puiſſant &amp; le plus redoutable de la Chreſtienté, elle a</l>
                <l>
                    <lb/>donc toute oceaſion de declamer contre ſon miniſtere, puis</l>
                <l>
                    <lb/>qu’il a empeſché les ſecours qu’elle pouuoit ſe promettre &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>eſperer de France, en vne guerre où toure la Chreſtienté́ a</l>
                <l>
                    <lb/>tout iuſte intereſt de l’aſſſter &amp; ſecourir, &amp; a fallu que
                    cette</l>
                <l>
                    <lb/>Seigneurie aye fait ſes leueées en France à ſes propres frais &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>deſpens, Mazarin ayant empeſché que le Roy n’y contri¬</l>
                <l>
                    <lb/>buaſt, comme premier Monarque de l’Empire Chreſtien, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>dont on peu dire que ce malheureux Cardinal auoit enuie de</l>
                <l>
                    <lb/>voir cette puiſſante &amp; floriſſante Republique enuahie par les</l>
                <l>
                    <lb/>Infide les,</l>
                <pb n="29"/>
                <l>
                    <lb/>29</l>
                <l>
                    <lb/>Infideles, pour profiter de ſa ruine, &amp; abbaiſſer oeux des Prin¬</l>
                <l>
                    <lb/>ces, que ſon ambition butte de détroſner &amp; deépoſfeder de leurs</l>
                <l>
                    <lb/>Troſnes &amp; Couronnes: car pour la mettre tout à fait hors</l>
                <l>
                    <lb/>d’eſperance de tirerſecours de France, d’Allemagne, d’Iltalie,</l>
                <l>
                    <lb/>ny d’Eſpagne, il y a entretenu la guerre, afin que les Princes</l>
                <l>
                    <lb/>Chreſtiens animez les vns contre les autres, &amp; trauaillans à</l>
                <l>
                    <lb/>s’entreruiner, ne peuſſent, pendant leur guerre, s’oppoſer au</l>
                <l>
                    <lb/>deſſein du Turc de s’ouurir cette porte, &amp; ſe ſaiſir de cette</l>
                <l>
                    <lb/>Seigneurie, pour enuahir en ſuitte toute la Chreſtienté, pen¬</l>
                <l>
                    <lb/>dant que le trouble qu’elle nourriſſoic en ſes entrailles, Ma¬</l>
                <l>
                    <lb/>2arin ayant empeſché qu’elle ne iouyſſe d’vne Paix generale,</l>
                <l>
                    <lb/>relle qu’elle s’eſtoit traité́e à Munſter, pour ſe gorger de l’or</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; de l’argent de France.</l>
                <l>
                    <lb/>Si voulez ſçauoir comme il s’eſt gouuerné́ à maintenir</l>
                <l>
                    <lb/>nos conqueſtes aux Paiïs Bas, i’ay ſçeu par les aduis de nos</l>
                <l>
                    <lb/>Correſpondans en ces lieux là, &amp; par le rapport de nos amis</l>
                <l>
                    <lb/> qui ont touſiours eſté preés ſon Alteſte Royale en la guerre</l>
                <l>
                    <lb/>qu’ila faite en Flandres en ſon ſecond voyage, &amp; au deuxieſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>me ſiege de Mardic, auquel ſe trouua le Duc d’Anguien (à</l>
                <l>
                    <lb/>preſent Prince de Condé:) Durant ce ſiege il s’agiſſoit de la</l>
                <l>
                    <lb/>charge de l’Admirauteé de France, feu Monſieur le Prince</l>
                <l>
                    <lb/>deſiroit l’auoir pour Monſieur le Duc d’Anguien ſon fils,</l>
                <l>
                    <lb/>comme eſtant ſorty de par ſa mere de l’illuſtre Maiſon de</l>
                <l>
                    <lb/>Montmorency, laquelle auoit eſté́ honoreée de la charge</l>
                <l>
                    <lb/>d’Admiral de France en la perſonne du deffunct Duc de</l>
                <l>
                    <lb/>Montmorency, que feu Monſieur le Prince pourſuiuoit, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>auoit en cela le Cardinal Mazarin pourpartie contraire, vou¬</l>
                <l>
                    <lb/>lant faire entrer cette charge qui eſt vne de celles de la Cou¬</l>
                <l>
                    <lb/>ronne, en la famille roturiere ou aà quelque eſtranger ltalien</l>
                <l>
                    <lb/>d’entre ſes Confi lens: de ſorte que durant cette pourſuitre,</l>
                <l>
                    <lb/>ſon Alteſſe Royale aſſiegeant Mardic, où̀ le Duc d’Anguien</l>
                <l>
                    <lb/>le vint ioindre auec ſon armée, ces deux Princess’entrecom¬</l>
                <l>
                    <lb/>muniquoient fort ſouuent, ſadite Alceſſe eut gran ſuin de</l>
                <pb n="30"/>
                <l>
                    <lb/>30</l>
                <l>
                    <lb/>ſeauoir eomme le Due d’Anguien ſe portoit de la bruſlure</l>
                <l>
                    <lb/>qu’il auoit euë du feu depoudre à canon qui auoit attein ſon</l>
                <l>
                    <lb/>viſage, &amp; parlant de luy &amp; à luy-meſme tant en leurs viſites,</l>
                <l>
                    <lb/> qu’aux feſtins &amp; traitemens qu’ils s’entrefaiſoient, ne nom¬</l>
                <l>
                    <lb/>moit le Duc que par cette qualité́ de Monſieur l’Admiral, ce</l>
                <l>
                    <lb/>quiſe faiſoit auſſi par toute l’armée: cela dé́pleut tellement</l>
                <l>
                    <lb/>à Mazarin, qu’il fit rappeller en Cour ſadite Alteſſe Royale,</l>
                <l>
                    <lb/>pour le ſeparer d’auec le Duc d’Anguien, &amp; pendant leur</l>
                <l>
                    <lb/>abſence diſpoſer de cette charge d’Admiral en faueur du</l>
                <l>
                    <lb/> Cardinal, ſon frere lacobin &amp; Archeueſque d’Aix, tresin¬</l>
                <l>
                    <lb/>capable de porter ce titre pour n’en pouuoir faire la fon¬</l>
                <l>
                    <lb/>Ction, &amp; comme eſtranger indigne d’oceuper cette belle</l>
                <l>
                    <lb/>charge de la Couronne, qui eſt expreſſément contre les Loix</l>
                <l>
                    <lb/>du Royaume&amp; les Arreſts de la Cour de Parlement de Paris,</l>
                <l>
                    <lb/>contre ſemblables eſtrangers &amp; Italiens pourueus de pareilles</l>
                <l>
                    <lb/>charges.</l>
                <l>
                    <lb/>Qui neſçait le mauuais traitement que ce double perfide</l>
                <l>
                    <lb/>a fait au Comte de Rantzau Mareſchal de France, que le de¬</l>
                <l>
                    <lb/>funct Roy auoit gratifieé du Gouuernement de la ville de</l>
                <l>
                    <lb/>Dunquerque, en recognoiſſance de ſes ſignalez &amp; recom¬</l>
                <l>
                    <lb/>mendables ſeruices qu’il luy auoit rendus aux guerres dernie¬</l>
                <l>
                    <lb/>res. Ce Seigneur autant fidele que courageux &amp; experimente</l>
                <l>
                    <lb/>Capitaine, eſtant en l’exercice de ceG ouuernemét, il s’y com¬</l>
                <l>
                    <lb/>porta auec tant de fidelité́ &amp; de gloire, que iamais il n’y vou¬</l>
                <l>
                    <lb/>Iu permertre l’eſtabliſſement onereux des Bureaux d’impoſts</l>
                <l>
                    <lb/>ſur les marchandiſes que les Partiſans y vouloient auoir pour</l>
                <l>
                    <lb/>auec Mazarin profiter de l’abord &amp; enuoy des marchandiſes</l>
                <l>
                    <lb/>tant Ftançoiſes, qu’eſtrangeres, quelque commandement</l>
                <l>
                    <lb/>que Mazarin luy fit faire de les ſouffrir. Ce qui fut cauſe qu’en</l>
                <l>
                    <lb/>l’an r6 4. lors qu’il fit paſſer en France lesarmé́es du Roy qui</l>
                <l>
                    <lb/>eſtoient en Flandre auec leurs Chefs pour bloquer la villede</l>
                <l>
                    <lb/>Paris, il prit ſujet de depoſſeder le Mareſchal de Rantazau de</l>
                <l>
                    <lb/> ſon Gouuernement de Dunquerque, ſuppoſant malicieuſe¬</l>
                <pb n="31"/>
                <l>
                    <lb/>3</l>
                <l>
                    <lb/>ment qu’il auoitinselligence auec l’Eſpagnol, pour remettre</l>
                <l>
                    <lb/>cette place &amp; ſon port entreſes mains, &amp; l’ayant ainſifait
                    ſor.¬</l>
                <l>
                    <lb/>tir de la place auecſa femme, il le fit mener priſonnier au Bois</l>
                <l>
                    <lb/>de Vincennes, &amp; voulut que la Mareſchale ſa femme de¬</l>
                <l>
                    <lb/>meuraſt à Calais dans vn Monaſtere, &amp; ce pour mettre vne</l>
                <l>
                    <lb/>de ſes creatures en ſa place, ſe rendre ainſi maiſtre d’vn port le</l>
                <l>
                    <lb/>plus important des Païs Bas du coſté de France, y exercer la</l>
                <l>
                    <lb/>piraterie, &amp; en faire vne retraite tant pour luy en cas de ne¬</l>
                <l>
                    <lb/>ceſſité́, que pour ſes Partiſans. Ce Seigneur auoit abandonné</l>
                <l>
                    <lb/>l’Holſace ſon propre paiſs pour venir ſeruir le Roy aux guer¬</l>
                <l>
                    <lb/>res dernieres, comme il fit en Alſace &amp; en Lorraine, puis au</l>
                <l>
                    <lb/>ſiege de Dole au Comté de Bourgongne, où il fut bleſſé au</l>
                <l>
                    <lb/>bcas, nonobſtant quoy apres la leuée de ce ſiege, Galas eſtant</l>
                <l>
                    <lb/>entré en Bourgongne auec vne armée de quarante mil hom¬</l>
                <l>
                    <lb/>mes, ayant fait mettre le ſiege deuant S. Iean de Loone, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>preſſant cette place que nul de nos Generaux ne vouloit aller</l>
                <l>
                    <lb/>lecourir, noſtre Mareſchal quoy que bleſſeé, s’offiit aà̀ Mon¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſieur le Prince, qui eſtoit aà̀ Dijon, d’y iettet vn bon ſecours, ¬i</l>
                <l>
                    <lb/>onluy vouloit donner ſeulement trois cens cheuaux, ce qui</l>
                <l>
                    <lb/>fut fait, &amp; auec ce peu de forces trauerſant les marais pleins</l>
                <l>
                    <lb/>d’eaux, encra heureuſement dansſainct Ieande Loone, y iet¬</l>
                <l>
                    <lb/>te ce petit ſecours, où eſtant il choiſit huict cens hommes de</l>
                <l>
                    <lb/>la garniſon, auec leſquels il ſortit ſur le camp ennemy auec</l>
                <l>
                    <lb/>vne ſi belle reſolution, qu’il eneloüa leur canon, &amp; les obli¬</l>
                <l>
                    <lb/>gea de leuer le ſiege confuſément, laiſſant leurs meilleurs ca¬</l>
                <l>
                    <lb/>nons embourbez, action ſignalée &amp; quiſauua la Bourgon¬</l>
                <l>
                    <lb/>gne qui alloit eſtre perduë ſi cette place euſt eſteé priſe par les</l>
                <l>
                    <lb/>ennenmis. Du depuis il ſe trouua au ſiege d’Arras fait par l’ar¬</l>
                <l>
                    <lb/>mée du Roy, où̀ voulant forcer quelques ennemis qui s’e¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſtoient fortifiez dans vne Chapelle, vn coup de canon luy fut</l>
                <l>
                    <lb/>tiré, qui luy omporta vne jambe, &amp; depuis il receut encores</l>
                <l>
                    <lb/>d’autras bleſſeures, marques glorieuſes de ſou grand coura¬</l>
                <l>
                    <lb/>ge, &amp; de l’affeéorqu’il auoit de mourir auſeruice de ſa Ma¬</l>
                <pb n="32"/>
                <l>
                    <lb/>jeſté, &amp; telle fut la recompenſe que Mazarin luy fit par vn</l>
                <l>
                    <lb/>ateſi tyrannique &amp; plus que barbare. C’eſt le diſcours de la</l>
                <l>
                    <lb/>Banquiere fort iudicieux, &amp; en vne forme qui ſurmontoit ſon</l>
                <l>
                    <lb/>ſexe: auſſi eſt-elle Dame tenuë pour vn bel eſprit, d’vne ſin¬</l>
                <l>
                    <lb/> guliere memoire, &amp; aſſaiſonnee de parolles choiſies, belles,</l>
                <l>
                    <lb/>eloquentes, qui rauiſſoient ceux qui l’eſcoutoient.</l>
                <l>
                    <lb/>Ayant finy, la femme d’vn Eſleu, qui eſtoit en la com¬</l>
                <l>
                    <lb/>pagnie, commere de l’Accouché́e, dit, Meſdames, vous auez</l>
                <l>
                    <lb/>entendu amplement les maux que Maarin a faits en diuers</l>
                <l>
                    <lb/>lieux, &amp; les miſeres des guerres qu’il a cauſees &amp; entretenuës</l>
                <l>
                    <lb/>pour auoir nos louys, ie vous demande attention, pour enten¬</l>
                <l>
                    <lb/>dre vn excez de miſere qu’il a fait ſouffrir au pauure peuple,</l>
                <l>
                    <lb/>tant des Villes que de la Campagne du Royaume, par l’aſſiet.¬</l>
                <l>
                    <lb/>te des railles &amp; des impoſitions plus que tyranniques &amp; inſup¬</l>
                <l>
                    <lb/>portables. Mon mary, qui eſt Eſleu, en a eſté ruïné, &amp; ſa famil.</l>
                <l>
                    <lb/>le reduite en piteux eſtat: Car c’eſt choſe pitoyable d’enten¬</l>
                <l>
                    <lb/>dre le traitement ſait aux pauures gens par les lIntendans de la</l>
                <l>
                    <lb/>Iuſtice, que Mazarin a reſtablis aux Prouinces, contre la De¬</l>
                <l>
                    <lb/>claration du Roy de l’an 1648. verifiée au Parlement de Pa¬</l>
                <l>
                    <lb/>ris, portant reuocation de tels lIntendans. Car pourſupporter</l>
                <l>
                    <lb/>les Partiſans, qui auoient pris les tailles en party, &amp; profiter</l>
                <l>
                    <lb/>auec eux de leurs concuſſions, voleries &amp; brigandages, on</l>
                <l>
                    <lb/>a veu en quantité de lieux leurs Fuxeliers &amp; autres voleurs,</l>
                <l>
                    <lb/>aduouü̈ez deſdits Intendans, contraindre les pauures gens le</l>
                <l>
                    <lb/>poignard ſous la gorge aà payer la taille auec ſes recruës, vſant</l>
                <l>
                    <lb/>enuers ceux qui ne la pouuoient payer de cruauté inouye:</l>
                <l>
                    <lb/>car ſans ſe contenter d’emporter &amp; vendie tous leurs biens</l>
                <l>
                    <lb/>meubles, ne laiſſant que la paille ſur laquelle l’on voyoit de</l>
                <l>
                    <lb/>pauures enfans couchez, languiſſans &amp; mourans d froid &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>de faim, ils dependoient les portes des chambres, qu’ils en¬</l>
                <l>
                    <lb/>uoyoient vendre auoc les aix des boutiques, choſe la plus de¬</l>
                <l>
                    <lb/> ſaſtreuſe &amp; qui ſe ſoit iamais veuë entre les peuples les plus</l>
                <l>
                    <lb/>ſauuages, ce qui crie vengeance à Dieu: &amp; apres tout, ils</l>
                <l>
                    <lb/> prenoient</l>
                <pb n="33"/>
                <l>
                    <lb/>prenoient les pauures gens, les lioient, les enchaiſnoient, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>les faiſoient traiſner aux priſons: &amp; pour les Collecteurs, ils</l>
                <l>
                    <lb/>les contraignoient ſolidairement à̀ fournir lesſommes à quoy</l>
                <l>
                    <lb/>la taille montoit, ſans vſer de graces ny de miſericorde: ils ſe</l>
                <l>
                    <lb/>ſaiſſſoient des cheuaux, charrues &amp; vſtencilles des pauures</l>
                <l>
                    <lb/>laboureurs, qu’ils enuoyoient vendre pour faire l’argent de la</l>
                <l>
                    <lb/>taille, choſe qui eſt prohibé́e par les loix diuines &amp; humaines,</l>
                <l>
                    <lb/>comme y allant de l’intereſt du public, qui ne peut viure ſans</l>
                <l>
                    <lb/>labour, &amp; le labour ne ſe peut faire que par les laboureurs &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>leurs vſtencilles, ce que manquant, le public manque de yi</l>
                <l>
                    <lb/>ure, la famine regne &amp; la miſere deuient extreéme aux villes</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; à la campagne, à cauſe que les laboureurs ainſi ruine2 &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>mis en chemiſes, ſont contraints d’abandonner leurs maiſons,</l>
                <l>
                    <lb/>d’aller mendier leur vie aux villes, ou ſe metre à ſeruir poux</l>
                <l>
                    <lb/>leurpain, ce qui eſt cauſe qu’aujourd’huy en quantiré de pais</l>
                <l>
                    <lb/>les Bourgs &amp; les villages ſont deſerts &amp; commeabanlonnez,</l>
                <l>
                    <lb/>ſpectacle pitoyable &amp; qui ne touche point Mazarin, qui a vn</l>
                <l>
                    <lb/>cœur de fer ſans compaſſion, mais remply de cruauté́, ſansſe</l>
                <l>
                    <lb/>ſoucier d’autre choſe que de faire ainſi mourir la France, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>lay tirant iuſques à la derniere goutte de ſa ſubſtance: &amp; a fal.¬</l>
                <l>
                    <lb/>lu pour remedier à ce grand mal que les Cours Souueraines</l>
                <l>
                    <lb/>ayent rendu des Arreſtsſeueres contre ces inſignes voleurs,</l>
                <l>
                    <lb/>portans deffences d’empriſonner quelque que ce ſoitour le</l>
                <l>
                    <lb/>fait des tailles, de ne contraindre ſolidairement les Colle.</l>
                <l>
                    <lb/>teurs de les leuer,ny de vendre aucunes vſtencilles des labou¬</l>
                <l>
                    <lb/>reurs ſur de griefues peines.</l>
                <l>
                    <lb/>Vne Marchande Merciere de la ruë ſainct Denys oyant</l>
                <l>
                    <lb/>cela, fremit, &amp; hauſſant les eſpaules, s’eſcrie; Voila vne gran¬</l>
                <l>
                    <lb/>de pitié, que perſonne n’a compaſſion des pauures gens aini</l>
                <l>
                    <lb/>tyrannſez, &amp; quon pormet n Mazarin &amp; atres autheurs,</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; fauteurs de leur ruine, viureauec plaiſir &amp; abondance par¬</l>
                <l>
                    <lb/>my les pleurs &amp; les gemiſſeuaens de tant de miſerables. I’en</l>
                <l>
                    <lb/>parle,d’autant que noſtre vacation u’eſt poiut exempte de</l>
                <pb n="34"/>
                <l>
                    <lb/>ſemblables voleries; car dans les Prouinces la miſere du temps</l>
                <l>
                    <lb/>a fait tant de voleurs, que la pluſpart des pauures gens reduits</l>
                <l>
                    <lb/>à coucher ſur la paille, ſont deuenus voleurs, à cauſe de leur</l>
                <l>
                    <lb/>grande neceſſité, &amp; n’oſerions faire amener nos marchandi¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſes de dehors ſans riſque d’eſtre priſes &amp; vollées ſur les che¬</l>
                <l>
                    <lb/>mins par telles gens, qui outre la neceſſité qui les contraint aà̀</l>
                <l>
                    <lb/>cela, n’ont pas crainte d’eſtre rencontrez ny apprehendez par</l>
                <l>
                    <lb/>les Preuoſts, qui ne font point de cheuauchees s’ils n’en ſont</l>
                <l>
                    <lb/>doublement payez par ceux qui des employent, &amp; ſans cela</l>
                <l>
                    <lb/>on ne les void point ſortir pour tenir les chemins libres &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>ſeurs aux marchandiſes: ce qui eſt cauſe qu’eſtans cheres &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>rares, nous en reſſentons le mal par le peu que nous vendons,</l>
                <l>
                    <lb/>qui n’eſt pas pour entretenir nos familles, &amp; payer les loyers</l>
                <l>
                    <lb/>de nos boutiques, que ſi cela dure, nous ſerons obligez de les</l>
                <l>
                    <lb/>fermer, &amp; manger ſi peu de bien qui nous reſte auec nos en¬</l>
                <l>
                    <lb/>fans, ſads eſpoir d’eſtre ſecourus de qui que ce ſoit, chacun</l>
                <l>
                    <lb/>ne penſant qu’à conſeruer lepeu qu’il a, ſans en pouuoir ayder</l>
                <l>
                    <lb/>à ſon voiſin.</l>
                <l>
                    <lb/>Vne autre Marchande Pelletiere ayant demeuré ſans par</l>
                <l>
                    <lb/>ler, ſe contétant d’auoir entendu les autres diſeours, dit ſi faut¬</l>
                <l>
                    <lb/>il que ie parle à̀ mon tour, &amp; que ie faſſe entendre le ſujet que</l>
                <l>
                    <lb/>i’ay de meplaindre auſſiraiſonnablement que vous: Noſtre</l>
                <l>
                    <lb/>vacation eſt telle, que la machandiſe de peaux &amp; Pellererie</l>
                <l>
                    <lb/>ne ſe peut recouurir qu’auec beaucoupde peine, de difficulté</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; de frais, de Facteurs, de voictures &amp; de peages: Mazarin</l>
                <l>
                    <lb/>qui a mis toute la Chreſtienté en trouble, a fait ceſſer le com¬</l>
                <l>
                    <lb/>merce des meilleurs pays &amp; villes, comme du Leuant, deVe¬</l>
                <l>
                    <lb/>niſe, de Milan, de Genes, de Florence &amp; de Naples, auſſi bien</l>
                <l>
                    <lb/>comme celuy d’Eſpagne, de Portugal &amp; d’Angleterre, d’où</l>
                <l>
                    <lb/>nous faiſions venir nos marchandiſes pour nos comptes par</l>
                <l>
                    <lb/>nos Correſpondans, ce qu’à preſent ne ſe peut faire qu’auec</l>
                <l>
                    <lb/>grande difficulteé &amp; longueur de temps, s’il arriue quelques</l>
                <l>
                    <lb/>fourrures vn peu rare, quelque marthe, ou peau de valeur de</l>
                <pb n="35"/>
                <l>
                    <lb/>Maſeouie, de Pologne, ou d’autres lieux, Mazarin les fait ar¬</l>
                <l>
                    <lb/>reſter, en prend ce qu’il veut, &amp; ne laiſſe que ce qu’il mepriſe</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; rejette, tant il eſt ennemy des Marchands, qu’il voudroit</l>
                <l>
                    <lb/>voir eſtre reduits à la mendiciteé, cemme meſchant &amp; cruel.</l>
                <l>
                    <lb/>aduerſaire du genre humain, n’y ayant en luy aueune mar¬</l>
                <l>
                    <lb/>que d’humaniteé ny’d’amour que pour ſes Confidens, Parti¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſans, &amp; gens de telle farine, qu’il croit luy eſtre d’autant plus</l>
                <l>
                    <lb/>neceſſaires de les entretenir, qu’en faiſans leurs affaires ils font</l>
                <l>
                    <lb/>triplement les ſiennes par leurs exactions, partis inſupporta¬</l>
                <l>
                    <lb/>ble &amp; ruineux, quirendent toute la France langoureuſe, pa¬</l>
                <l>
                    <lb/>tiſſante, gemiſſante &amp; au deſeſpoir.</l>
                <l>
                    <lb/> La Banquiere, qui auoit parlé́ la premiere, &amp; entretenu la</l>
                <l>
                    <lb/>compagnie, en reſpondant aux autres, voulut conclure l’en¬</l>
                <l>
                    <lb/>tretien de l’Accouchéepar cesparoles, qui racontent la deca¬</l>
                <l>
                    <lb/>dence prochaine de laFortune prodigieuſe de Mazarin, &amp; fai¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſant vne recapitulation ſommaire de ſes procedures dansſon</l>
                <l>
                    <lb/>miniſtere, dit, Que depuis le premier iour qu’il fut appellé aux</l>
                <l>
                    <lb/>affaires apres la mort du deffunct Cardinal de Richelieu au¬</l>
                <l>
                    <lb/>theur de ſa grandeur, il fit chaſſer. du Conſeil le ſjeur des</l>
                <l>
                    <lb/>Noyers Secreraire d’Eſtat, dont le deffunct Cardinal s’eſtoit</l>
                <l>
                    <lb/>ſeruy auec beaucoup de ſatisfaction aux plus grandes affaires</l>
                <l>
                    <lb/>de l’Eſtat; puis Monſieur l’Eueſque &amp; Comte de Beauuais,</l>
                <l>
                    <lb/>qu’il oſta d’aupres la Reyne Regente, Prelat de vie innocen</l>
                <l>
                    <lb/>te &amp; irreprochable, que ſa Majeſté́ auoit retenu pré́s d’elle</l>
                <l>
                    <lb/>pour ſe ſeruir de ſes bons aduis &amp; conſeils: il it le meſme de</l>
                <l>
                    <lb/>Monſieur de Laffemas, qu’il oſta au public en la quahité de</l>
                <l>
                    <lb/>Lieutenant Ciuil &amp; chef de, Police de ceete grande villede</l>
                <l>
                    <lb/>Paris, perſoanage recommandable pout ſon equité́ &amp; bon</l>
                <l>
                    <lb/>ne iuſtice qu’il rendoit égallement à tous, comme Iuge in¬</l>
                <l>
                    <lb/>corruptible &amp; ſans aucundeſir -de profiter de cette charge,</l>
                <l>
                    <lb/>qualitez reledeées, dont l’odeur ſoüefue donnoit dans la teſte</l>
                <l>
                    <lb/>mal faite deMazarin, &amp; qui ne lepeut ſauffrir continter à̀</l>
                <l>
                    <lb/>fairelvoir au public l’integritéde ſa vie pleine de loüange &amp;</l>
                <pb n="36"/>
                <l>
                    <lb/>36</l>
                <l>
                    <lb/>de gloire: ces commencemens firent iuger de l’inſolence de</l>
                <l>
                    <lb/>ce nouueau Miniſtre, &amp; que ſi la France l’enduroit, il ſeren¬</l>
                <l>
                    <lb/>droit exceſſuement ambitieux, inſolent, cruel, tyran, vin¬</l>
                <l>
                    <lb/>dicatif, grand fourbe &amp; inſigne voleur, comme il s’eſt veu</l>
                <l>
                    <lb/>au courant de ſon Miniſtere, qu’il a conduit iuſques aujour¬</l>
                <l>
                    <lb/>d’huy, que la Fortune commence à luy touner le dos, &amp; à le</l>
                <l>
                    <lb/>jetter dans le meſpris &amp; dans la haine publique, non ſeule.</l>
                <l>
                    <lb/>ment du peuple, mais des Princes &amp; des plus grands du Roy¬</l>
                <l>
                    <lb/>aume, qu’il a rendus ſenſibles aux mauuais tours qu’il leur a</l>
                <l>
                    <lb/>faits, comme aàſon A lteſſe Royale, à̀ Meſſieurs les Princes de</l>
                <l>
                    <lb/>Condé, de Conty, &amp; Duc de Longueville, qu’il a faits de.</l>
                <l>
                    <lb/>tenir priſonniers aux Bois de Vincennes, à̀ Marcouſſis &amp; au</l>
                <l>
                    <lb/>Havre de Grace, &amp; que le Roy par ſa Declaration verifiée au</l>
                <l>
                    <lb/>Parlemenc a declaré eſtre innocens, &amp; partant meſcham¬</l>
                <l>
                    <lb/>ment &amp; perfidément empriſonnez par les Conſeils de ce meſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>chant homme, commeauſſi Monſieur le Duc de Beaufort,</l>
                <l>
                    <lb/>qu’il fit loger au Bois de Vincennes, où il demeura cinq ou</l>
                <l>
                    <lb/>ſix annees, iuſques au iour que luy-meſme rompit ſes liens,</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; ſortit heureuſement de cette captiuité, où il eut pery au de¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſir de Mazarin, qui a creue de depit de le voir libre, &amp; bien</l>
                <l>
                    <lb/>venu du peuple, iuſques là que ne pouuant cacher ſa rage, il a</l>
                <l>
                    <lb/>fait teut ſon poſſible de le faire aſſaſſiner dans la rue Tainct</l>
                <l>
                    <lb/>Honoreé, lecroyant eſtre dans vn Carroſſe cu eſtoitvn de les</l>
                <l>
                    <lb/>Gentilshommes en ſon abſence, &amp; qui fut cruellement &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>perfidemment tueé par ſes ſatellites apoſtez &amp; gagez pour ce</l>
                <l>
                    <lb/>faire, le Sa medy 1,. Octobre dernier, auſſi pour ſigne de ſon</l>
                <l>
                    <lb/>prochain malheur &amp; defaut, ſeroit affiché en pluſieurs lieux</l>
                <l>
                    <lb/>ne e</l>
                <l>
                    <lb/>de Paris l’aduis ſuiuant, adreſſé aupeupleen cestermes.</l>
                <l>
                    <lb/>D1S vX pRIS1ES.</l>
                <l>
                    <lb/>Mazarin fit faire la auict du Samedy deraier contre Mou¬</l>
                <pb n="37"/>
                <l>
                    <lb/>ſieur le Due de Beaufort, eſt vne marque aſſeureée du deſſein</l>
                <l>
                    <lb/>qu’il a de leperdre: car ne l’ayant oſeé entreprendre tant qu’il</l>
                <l>
                    <lb/>¬.,</l>
                <l>
                    <lb/>la creu eſtre ton protecteur, iuſques aà̀ ce qu’il la eu fait dé́erier</l>
                <l>
                    <lb/>dans la Ville par mil libelles diffamatoire,contre l’integrité de</l>
                <l>
                    <lb/>ce Seigneur, &amp; ne l’ayant pû obliger par ſes artifices à conſen¬</l>
                <l>
                    <lb/>rir à ta ruine apress’eſtre dé́fait d’vne perſonne ſi conſiderable</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; ſi incorruptible, que les charges ny les alliances, ny les pro:</l>
                <l>
                    <lb/>meſſes n’ont iamais peu deétacher de tes intereſts, pour leſquels</l>
                <l>
                    <lb/>ilſera touſiours preſt d’expoſer ſa vie.</l>
                <l>
                    <lb/>Pour auoir diuerſes fois empeſché́ par ſes artifices la con¬</l>
                <l>
                    <lb/>cluſion de la Paix generale.</l>
                <l>
                    <lb/> Pour auoir fait commettre pluſieurs aſſaſſinats, deſquels</l>
                <l>
                    <lb/>il a eſté, par des preuues ſuffiſantes, conuaincu eſtre ſeul au¬</l>
                <l>
                    <lb/>heur.</l>
                <l>
                    <lb/>Pour auoir deſrobé &amp; tranſporté tacitement hors de</l>
                <l>
                    <lb/>France les deniers du Roy.</l>
                <l>
                    <lb/>Pour auoir voulu affamer la ville de Paris, &amp; ſacrifier aà̀</l>
                <l>
                    <lb/>ſa haine les Bourgeois d’icelle.</l>
                <l>
                    <lb/>Pour auoir fair enleuer tous lesbleds du Royaume, &amp; les</l>
                <l>
                    <lb/>auoir vendusſecrettement aux ennemis de l’Eſtat.</l>
                <l>
                    <lb/>Pour auoir tranſgreſſé les Couſtumes de France, &amp; ren¬</l>
                <l>
                    <lb/>uerſé toures les Loix diuines &amp; humaines.</l>
                <l>
                    <lb/>L’autre marque de la fin de ſa fortune ſe vid ſur les deux</l>
                <l>
                    <lb/>heures de la nuict du iour qu’il ſorrit de Paris, apprehendant</l>
                <l>
                    <lb/>l’Arreſt du Parlement donné contre luy, qu’il ſortiroit du</l>
                <l>
                    <lb/>Royaume dans quinze iours: il s’en alla auec enuiron cin¬</l>
                <l>
                    <lb/>quante Caualiers, &amp; luy veſtu d’vn juſte au col gris chamaré</l>
                <l>
                    <lb/>de clinquant d’argent, auec vn chappeau de Caualier, garny</l>
                <l>
                    <lb/>de quantité de galands, monté ſur vn cheual barbe: il paſſa</l>
                <l>
                    <lb/>par le Cours de la Reyne, au bout duquel ſon cheual qui ſen</l>
                <l>
                    <lb/>ſoit le peu d’experience du Caualier à montar à cheual, le jeto</l>
                <l>
                    <lb/>ta par terre, cequi fut pris par les plus jadicieux pour preſage</l>
                <l>
                    <lb/>de ſon malheur &amp; diſgrace, celle que l’on le void à preſent,</l>
                <pb n="38"/>
                <l>
                    <lb/> ¬</l>
                <l>
                    <lb/>a,.</l>
                <l>
                    <lb/>condamné à ſortir le Royaume, les portes des V’illes luy eſtre</l>
                <l>
                    <lb/>fermees, couru &amp; galopeé par les communes, &amp; ne ſe trouuer</l>
                <l>
                    <lb/>aſſeuré́ en aucun lieu, tel que ſont les ames criminelles, que la</l>
                <l>
                    <lb/>conſcience bourrelle inceſſamment, que les friſſons accom¬</l>
                <l>
                    <lb/>pagnent, &amp; que la crainte de lamort leur imprime la paſleur</l>
                <l>
                    <lb/>au front, &amp; le deſeſpoir en l’eſprit. Tel fut l’entretien de Ma¬</l>
                <l>
                    <lb/>dame l’Accouchée, fait par des diſcours releuez de la miſere</l>
                <l>
                    <lb/>du temps, au grand contentement de l’Accouchée &amp; de tou</l>
                <l>
                    <lb/>tes ces Dames qui l’eſtoient venues viſiter, &amp; qui eſt digne d’e¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſtre donné́ au publie pour l’entretien des plus ecurieux, com¬</l>
                <l>
                    <lb/>me choſes raconté́es ſelon les diuers aduis venus de tous co¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſtez de la mauuaiſe conduite de ce deteſtable Perſonnage.</l>
                <l>
                    <lb/>L’hiſtoire qui ſe fera de ce temps iey, fera voir en particulier</l>
                <l>
                    <lb/>les principales actions de cet homme, &amp; que la poſterité́ aura</l>
                <l>
                    <lb/>peine de croire, tant elles ſont ſans exemples, odieuſes, har¬</l>
                <l>
                    <lb/>dies, &amp; qui reſſentent ſon determineé aà̀ tout faire &amp;
                    entrepren¬</l>
                <l>
                    <lb/>dre, ſans apprehender le reuers de la Fortune, quiſe rit &amp; ſe</l>
                <l>
                    <lb/>jouë des hommes, &amp; les fait voir en diuers eſtats pendant leut</l>
                <l>
                    <lb/>vie, par des marques de ſon inconſtance. Cet auorton de na¬</l>
                <l>
                    <lb/>ture a plus fait voir &amp; reſſ-ntir de maux à la France durant ſon</l>
                <l>
                    <lb/>miniſtere, honteux à deſcrire, qu’vn regne entier quoy que</l>
                <l>
                    <lb/>long en ſç̧auroit produire, &amp; comme il eſt maiſtre paſſe en</l>
                <l>
                    <lb/>matuere de fourberie &amp; de perfidie, auſſi a il remply toutes les</l>
                <l>
                    <lb/>Prouinces du Royaume de marques infames de ces deux</l>
                <l>
                    <lb/>qualitez diaboliques, fombe &amp; de perfidie, &amp; comme cha¬</l>
                <l>
                    <lb/>cun en a reſſenty les effets auec vne patience prodigieuſe, qui</l>
                <l>
                    <lb/>flattoit leurs maux. Auſſi à̀ preſent il ſemble que les fers de la</l>
                <l>
                    <lb/>retenuë ſoient rompus, que les muets ſoient deuenus elo¬</l>
                <l>
                    <lb/>quens, &amp; qu’il y ait prix propoſé &amp; deſtiné à d́clamer contre</l>
                <l>
                    <lb/>cet ennemy de noſtre repos. C’eſt aujourd’huy l’entretien des</l>
                <l>
                    <lb/>meilleures compagnies, le blanc ou le port, ou la licence de</l>
                <l>
                    <lb/>calomnie &amp; de meſdire enuoye ſes traits deſon eloquence: il</l>
                <l>
                    <lb/>n’y a pasiuſques aux moindres femmelettes &amp; aux peſonnes</l>
                <pb n="39"/>
                <l>
                    <lb/>qui ſont comme la lie du peuple, qul ne ſe plaiſent d’en dire</l>
                <l>
                    <lb/>leurs ratelées, &amp; par des voix publiques on n’entend par les</l>
                <l>
                    <lb/>ruës &amp; par les places publiques que brocards ſcandaleux con¬</l>
                <l>
                    <lb/>tre luy, tant la haine que tout le peuple luy porte eſt grande</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; generale, &amp; ne peut-on excogiter aucune injure qu’elle ne</l>
                <l>
                    <lb/>ſoit employée pour deſcrier ſes damnables procedures, qui</l>
                <l>
                    <lb/>ont tant couſté d’argent, de ſang &amp; la mort de tant de nations</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; de perſonnes, de ſorte que ſi les h ommes ſe taiſoient, les</l>
                <l>
                    <lb/>pierres inſenſibles emprunteroient des voix pour l’aceuſer &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>le condamner, &amp; ſe leueroient pour l’accabler ſous leurs</l>
                <l>
                    <lb/>charge &amp; peſanteur. C’eſt ce que nous voyons &amp; enrendons</l>
                <l>
                    <lb/>journellement parmy nous &amp; tanr de langues, &amp; tant deſcrits</l>
                <l>
                    <lb/>deteſteront à jamais ſa memire auſſi odieuſe que celle d’vn</l>
                <l>
                    <lb/>Sejan &amp; d’vn Senos, traiſtres à leurs mailtres, &amp; perfides à̀</l>
                <l>
                    <lb/>leur Patrie.</l>
                <l>
                    <lb/>FIN.</l></p>
        </body>
    </text>
</TEI>
