<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3972_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Véritables (les) moyens pour détruire Mazarin.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=xaxCrUGuIsoC"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Véritables (les) moyens pour détruire Mazarin.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="7"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 310784</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3972. Véritables (les) moyens pour détruire Mazarin. Paris, 1652 , 7
          pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>VERITABLES</l>
        <l>
          <lb/>o.</l>
        <l>
          <lb/>MA ZA RIN</l>
        <l>
          <lb/>ee¬¬</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>g¬</l>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/> d</l>
        <l>
          <lb/> i i </l>
        <l>
          <lb/>ai¬a E</l>
        <l>
          <lb/>s </l>
        <l>
          <lb/>i1..</l>
        <l>
          <lb/>. ..</l>
        <l>
          <lb/> aa gg -rl a oa.¬</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/> ¬a pe, aag</l>
        <l>
          <lb/>T¬</l>
        <l>
          <lb/>oaaaGle</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>Ase,e ,,l,&amp;, </l>
        <l>
          <lb/>e AS &amp;e aS &amp;ae -age eEde: s ge e e &amp; Sle¬</l>
        <l>
          <lb/>’oe a’t’e’p e</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/> E¬ </l>
        <l>
          <lb/>LES VERITABLE S</l>
        <l>
          <lb/>oyens pour deftruire Mazarin.</l>
        <l>
          <lb/>’ES T maintenant qu’il nous faut monſtrer di¬</l>
        <l>
          <lb/>, ges de nos Peres, il ne ſagiſt plus de ſecourir des</l>
        <l>
          <lb/>-a alliez de ſoulager des Princes affhgez. de porrer les</l>
        <l>
          <lb/>preuues de noſtre valleur iuſques aux regons les plus recu¬</l>
        <l>
          <lb/>léesmais il ſag de nous tetirer nous-meſmes de nos maux,</l>
        <l>
          <lb/>de nous deſchar ger du faix ou nous ſuccombons, de metre</l>
        <l>
          <lb/>fin a nos penes, il ſagit de chaſtier ceét infame Mazarin, qui</l>
        <l>
          <lb/>non content d’auoir eſte le volleur de nos biens, &amp; l’auteur</l>
        <l>
          <lb/>de nos ruynes, d’auoir ſuccé le ſangde nos veines., &amp; arra¬</l>
        <l>
          <lb/>hé le opan de ns enfans pendant le-tenpe que noſtre timi,</l>
        <l>
          <lb/>iré la ſouffert dans le gouuernement de nos affaires , lequel</l>
        <l>
          <lb/>apres vne proſcription ſolemnelles de ſa petſonne iurée par</l>
        <l>
          <lb/>iout ce qu’il y a de plus ſainct &amp; de plus auguſte parmy nous</l>
        <l>
          <lb/>oze impudemment entrer à main armée dans le oyaume</l>
        <l>
          <lb/>pour ſacrifier à ſa vengeance le reſte de nos fortunes: En fin</l>
        <l>
          <lb/>François, il ſagiſt de confondre qui nous braus, &amp; qui nous</l>
        <l>
          <lb/>braue chez nous, au cœur de la France; en faut-il dauanta</l>
        <l>
          <lb/>ge, demeurerons-nons’nſenſibles à tant d’niures, hanenny.</l>
        <l>
          <lb/>ce mot ſeulde brauer vous chocque indubitablemeut(gen¬</l>
        <l>
          <lb/>ieux Compatriotesy &amp; ce vous eſt vne ohoſe ſi peu co</l>
        <l>
          <lb/>gneué quede vous voir brauez à vous qui iuſques. icy auez</l>
        <l>
          <lb/>ouſiours ſi bien ſceu ce que c’aſt que de brauer les autresa</l>
        <l>
          <lb/>qu’il ſemble que la ſignificanon meſme du mot vous en ſoit</l>
        <l>
          <lb/>eſtrange. &amp; il hn’eſt pourtant que trop verirable que sil vous</l>
        <l>
          <lb/>éhocque donc, que ce opour enfairerebond vos cœurs</l>
        <l>
          <lb/>de cholere brillet vos yeux de fureur, &amp; auimer l reſte d</l>
        <l>
          <lb/>:1</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>touis vos autres nembres à leur viuacité ſur accouſtumé́e,</l>
        <l>
          <lb/>que ce ſoit pour aſſouuir voſtre reſſentimens dans le ſang</l>
        <l>
          <lb/>d’vn ſitemerare, &amp; de ious ceux de ſa caballe, pour ne pas</l>
        <l>
          <lb/>oublier de qui vous eſtes naiz, &amp; pour vous reſſouuenr du</l>
        <l>
          <lb/>nom que vous portez: de ce. nom iadis ſi formidable aà vos</l>
        <l>
          <lb/>ennemis ſi conſiderable à vos alliez, &amp; fi recommandable</l>
        <l>
          <lb/>pour vous-meſine :; de ce nom qui a fait rendre des villes,</l>
        <l>
          <lb/>ſubiuguer des Prounces, trembler des Empires: qui a paſſé</l>
        <l>
          <lb/>iuſques aux nations les plus eſtrangeres: s’eſt fait iour entre</l>
        <l>
          <lb/>les peuples les plus feroces, &amp; s’eſt acquis la gloire dsplus</l>
        <l>
          <lb/>grands hommes qui parurent iamais. Ha Ceſar, où’eſt la</l>
        <l>
          <lb/>tenps que vous appelliez le tumulte François, la guerre que</l>
        <l>
          <lb/>nous vousliurions pour ſa vigueur que vous n’aprehendiez</l>
        <l>
          <lb/>rien tant à vos Romains que noſtre courage, &amp; que vous</l>
        <l>
          <lb/>vous contentiez de nos petites forces pour vous rendre mai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre abolu d’vn Empre ſiprand: Cetemps n’eſt plus ( Ce¬</l>
        <l>
          <lb/>ſar &amp; ces Franços ſont encores: Les voila qui ſenſible,</l>
        <l>
          <lb/>ment touchez au cœur des glorieux exemples de leurs bra¬</l>
        <l>
          <lb/>ues A yeuls, r allument ce feu tont hrllans de leuts eſprit</l>
        <l>
          <lb/>comme à demy amorty ſoubs les cendres de leurs miſeres:</l>
        <l>
          <lb/>Les oila quiont honte d’auoir tant demeuré, qui r’ena¬</l>
        <l>
          <lb/>nent ce cœur d’vne nouuelle collere, &amp; qui crient des ja</l>
        <l>
          <lb/>tour haut, qui les veut conduire, &amp; où il faut aller, n’eſt-il</l>
        <l>
          <lb/>pas vray ( Fr ançois) y a l quelqu’vn d’entre vous qui vou¬</l>
        <l>
          <lb/>luſt me dementir de ce que ie vens de dire, qui ne recon¬</l>
        <l>
          <lb/>nt pas l’ngenuité de mes ſentimens: &amp; qui n’aperceût pas</l>
        <l>
          <lb/>que ce que i’ay aduancé iuſques à preſent ce n’a eſte que pour</l>
        <l>
          <lb/>ſon intereſt &amp; pour ſa gloire: Et toy qui void ces lignes, en</l>
        <l>
          <lb/>verité voudroisau ſoubçonner mes intentions de queque</l>
        <l>
          <lb/>aour propre? voudrois-tu en douter ; Non ie re le iure, ie</l>
        <l>
          <lb/>ne la fais ny pour ben dre, ny pour ben parler: mais pou</l>
        <l>
          <lb/>bien exeier &amp; pour porter la rage au cœur d’vu ennemy fi</l>
        <l>
          <lb/>abominable. Au courage donc, François. au cout age pe¬</l>
        <l>
          <lb/>eie ou vamete, renportr le deſſus ou mourr: he ne nous</l>
        <l>
          <lb/>fouffroaspme accabler ſoubs noſtre, propre faix, &amp; n’ar..</l>
        <l>
          <lb/>endons pas que l’eanemy ſot à nes portes, naintenant que</l>
        <l>
          <lb/>tou;</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>s5</l>
        <l>
          <lb/>ous les Price êocourent pour oſtre liberté, &amp; que leurs</l>
        <l>
          <lb/>intereſtsſont meſlez parmy les noſtres pour l’extermination</l>
        <l>
          <lb/>dece monſtre de ryrannie ! Ha, Franços, auons nous d</l>
        <l>
          <lb/>cœur, vn vermiſſeau de terre ſe redreſſe contre celuy qui le</l>
        <l>
          <lb/>veus couper: &amp; contre qui nous arrache les entrailles, il ſem¬</l>
        <l>
          <lb/>ble que nous nous contentions de parler: que ccaignons¬</l>
        <l>
          <lb/>nous la mort; heon nous en ſera t’on ſouféfrir vneplus rigou¬</l>
        <l>
          <lb/>reuſst helas ie vous faits vous mneſmes iuges de nore aar¬</l>
        <l>
          <lb/>tire: nous n’auons rien que nous puiſſions direeſtre ànous,</l>
        <l>
          <lb/>petſonne ne peut plus ſubſiſter: Cherehez de qu’elle condi¬</l>
        <l>
          <lb/>tion que ce puiſſe eſtre, à moings que ce ne ſoient partiſans</l>
        <l>
          <lb/>ou monopoleurs, vous ne les trouuerez que dans l’indgen¬</l>
        <l>
          <lb/>ce &amp; parmy’les debtes. Les trois Eſtats n’en peuuent plus:</l>
        <l>
          <lb/>La Iuſtice ne va point: Les Nobles neſont point payez, e</l>
        <l>
          <lb/>demandez à ces pauures gens qui ſe tüent le cœur &amp; le orps</l>
        <l>
          <lb/>à trauailler toute vne annêe, pour qui, ils ſedonnent tant de</l>
        <l>
          <lb/>ourmens, &amp; ils vous reſpondront que ce n’eſt paspour eux,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; pout qui donc, pour le Roy, ie n’ay que faire de vous le</l>
        <l>
          <lb/>dire, vous le ſcçauez mieux que moy: encores ſic’eſtoit pot</l>
        <l>
          <lb/> le Roy, ien qu’aurresfois nos peres ayet eu peine à beau¬</l>
        <l>
          <lb/>coup moings en ſupporter, aurins nous touſiours quelque</l>
        <l>
          <lb/>conſolation dans nos perres: nous pourrions dire que Dieu</l>
        <l>
          <lb/>nous ayant donné des Roys, leur auroi donné ea maſade</l>
        <l>
          <lb/>temps pouuoir ſur nos vies &amp; ſur nos biens, &amp; en auroitr¬</l>
        <l>
          <lb/>erué le compte à rendre à ſa iuſtice; cette haute obeyſſane</l>
        <l>
          <lb/>paſſeroit jen eſtonnemeut à ecux d’apres nous , nos deſcen¬</l>
        <l>
          <lb/>dans ne s’en reſouuiendroient iamais q’auec des l’armes: t</l>
        <l>
          <lb/>les Eſtrangers- connoiſteroient moings notre vertu, qu’ls</l>
        <l>
          <lb/>e d́ploeroient-uaoſtreinforne Mais qü’vn homme qui</l>
        <l>
          <lb/>a de pouuo que ce que nous luy ep auon voiulu donoer,</l>
        <l>
          <lb/> qui ne iët ce qu’l iént que de nous, que cée homme dſ- ie</l>
        <l>
          <lb/>mous arraché uſques au cœur cbez nous, qu’l nous l’arra¬</l>
        <l>
          <lb/>che, &amp; que noui le ſoftlons Hla c’eA equi ſe trouuoſt</l>
        <l>
          <lb/>euimginable, qu’faut ou ar dotoae perd le ſens, o</l>
        <l>
          <lb/>eçeſſairenent ſe cobeſſer les plus laſches detout Vniuees</l>
        <l>
          <lb/>Put le pere: Qubyoue, Fançoisqaand ſ ay uo</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>poit d’utre ſuiet que l’inſolence d’vn honé que nous</l>
        <l>
          <lb/>uons eſleue, qui nous fait la Loy, quand il ny en auroit point</l>
        <l>
          <lb/>d’autres queceluy d’eſtre tenus timdes, pourrions nous re¬</l>
        <l>
          <lb/>ctenir noſtre courage, où auons-nous les yeux, yn impru¬</l>
        <l>
          <lb/>-deuit nous dira vn mot &amp; nous voila chocquez, auſſi toſt en</l>
        <l>
          <lb/>danger de noſtre vie, pour noqus venger de ſon impruden¬</l>
        <l>
          <lb/>e, &amp; pour ſauuer nos bens. noſtre honneur, noſtre renom</l>
        <l>
          <lb/>&amp; nos vies, meſmes celles de nos femmes &amp; de nos enfans,</l>
        <l>
          <lb/> qui eſt tout cque nous auons de plus chet au monde, nous</l>
        <l>
          <lb/>araindrons de nous mnettre au ſimple danger de mourir: car</l>
        <l>
          <lb/>vousvoyez fott bi qu’il u’eſt pas meſme en noſtre poſſible de</l>
        <l>
          <lb/>s’en exempter de ce coſte-là, cor deſia à la pluſpart qui n’ont</l>
        <l>
          <lb/>peu reſiſter aux malheurs qu les accablent par le fſeau de Ia</l>
        <l>
          <lb/>guerre, on laſſe à l’abandon leurs maſons pour s’en aller à</l>
        <l>
          <lb/>la merecydes temps inconneus auec leurs familles, d’autres</l>
        <l>
          <lb/>pour éuirer l’orag, ſe ſont retirez dedans les bois &amp; les f¬</l>
        <l>
          <lb/>reſts, ouù ils viuent comme des Sauuages: Imaginez-vous</l>
        <l>
          <lb/>quepent deuenir vn homme qui ſe void tout perdu, qui as</l>
        <l>
          <lb/>ſcait quel che min il doit tenir, &amp; où il doit tendre, de quel</l>
        <l>
          <lb/>Liil doit enuſager vne femme &amp; des enfans, qu’uil ne ſcau¬</l>
        <l>
          <lb/>-roit deſormais ſoulager que de ſes larnes, &amp; s’l neé prefe¬</l>
        <l>
          <lb/>reroit pas mile fos de mourir s’l le pouuoit, pourueu qu’il</l>
        <l>
          <lb/>rouuaſt le moyen de les retirer de ce dernier comble</l>
        <l>
          <lb/>de leuts maſeres. Hommes ie vous en prend à̀ teſmong</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ’en ſca, &amp; i’en connois, &amp; ſi ie Ioſe dré, d’aſſez</l>
        <l>
          <lb/>apparens qui ont eſté contraincts aà de ſemblablés cho¬</l>
        <l>
          <lb/>ſes: de vous dire combien des-ja l y en a euqui ſont</l>
        <l>
          <lb/>morts de faim parmy le commun? combien qui ſe ſon aban¬</l>
        <l>
          <lb/>donnez au mal par cette yopye, s’eſt vn ſpectacle ſi deplora¬</l>
        <l>
          <lb/>ble à vous raconter, &amp; ſi foet ennuyex à vous deſcrire qu’il</l>
        <l>
          <lb/>vous ſuſfira d’en iuger la verté dedans moſileoce! &amp; d’où</l>
        <l>
          <lb/>viennent tout ces maux, de la meſçhincete de Mazairin &amp;e</l>
        <l>
          <lb/>ſes adherans? Malheureuſe engeance. qu’il euſt b en mieux</l>
        <l>
          <lb/>vallupour toy &amp; pour nous, queu p’çuſſe jamais veu la lu¬</l>
        <l>
          <lb/>miere, que d’eſtretoy ſeule la cauſ de tanit de deſolationre</l>
        <l>
          <lb/>&amp; deſordres La rengeauce du Ciepout ’ne ilc e</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>bofines anës qui ont pdty, te ralonne ſos tGurbu&amp;?, t pref¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe, &amp; ſa puſſance te reſerue pour la Caſtrarrophe de cete</l>
        <l>
          <lb/>tragedie: Allons François, c’eſt pour nous que le Ciela pris</l>
        <l>
          <lb/>les armes, &amp; c’eſt par nous qu il le veut punir: n’auons-nous</l>
        <l>
          <lb/>pas la force en main, &amp; de valleureux Capitaines pour corm¬</l>
        <l>
          <lb/>mander: ſollicitons puiſlamment ſon Alteſſe Royale de.</l>
        <l>
          <lb/>torteſpondre promptement aux bonnes intentions de Mon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieur le Prince, la ſincete deſquelles n’eſt que par trop con¬</l>
        <l>
          <lb/>neué par le retour de ce meſchant homme, afin qu’elle don¬</l>
        <l>
          <lb/>ne ſes ord; es pour s’oppoſer aux deſſeins de ce proſcript au¬</l>
        <l>
          <lb/>parauant qu’il aye le temps de venir encores bruſler nos mai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſons, &amp; deſerter nos campagnes: autrement ſi nous negli¬</l>
        <l>
          <lb/>geons noſtre aduantage, &amp; ce moment ſi precieux: Nous</l>
        <l>
          <lb/>n’auons plus qu’a nous charger de chaiſnes, &amp; à faire lesfu¬</l>
        <l>
          <lb/>nerailles de cette honneſte lberté dont nos pers eſtoient ſi</l>
        <l>
          <lb/>jaloux deſacrifier, nosfemmes, nos enfans, nos bens, nos</l>
        <l>
          <lb/>ortunesau tyransmeſmes nous verrons du ſang reſpandu de</l>
        <l>
          <lb/>tous coſtez, &amp; tous les peuples enſeuelis dans leur runepar</l>
        <l>
          <lb/>les progrez qui ſuiuront ce monſtre de nature. Voila Fran¬</l>
        <l>
          <lb/>çois contre qui nous faut combattre, pour qui nous deuons te.¬</l>
        <l>
          <lb/>nir Faites le choix des deux, oùu de mourir, vous &amp; les voſtres</l>
        <l>
          <lb/>dans la miſere, où de vanger l’honneur de Dieu, le Roy,</l>
        <l>
          <lb/>les voſtres, &amp; vous-meſmes.</l>
        <l>
          <lb/>E I N.</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
