<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1099_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Discours à messieurs de Paris sur le sujet des
          taxes.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=DJeerC_71OgC"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Discours à messieurs de Paris sur le sujet des taxes.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000371172953" xml:id="IL_BessinNicolas.xml">
            <persName>
              <forename>Nicolas</forename>
              <surname>Bessin</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="7"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 312342</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1099. Discours à messieurs de Paris sur le sujet des taxes. Paris,
          Nicolas Bessin, 1649, 7 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>DISCOVRS</l>
        <l>
          <lb/>M’ DE PARIS.</l>
        <l>
          <lb/>LE SVIET DES TAXES</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>A PAR1S,</l>
        <l>
          <lb/>eee ueo s ntaas lonroa u lbane apli,</l>
        <l>
          <lb/>oer¬</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>4 .2,</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/> 22 15 </l>
        <l>
          <lb/>9¬?</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/>5 - .</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/>3: </l>
        <l>
          <lb/>e.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/> e A</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/> l</l>
        <l>
          <lb/> e</l>
        <l>
          <lb/>...</l>
        <l>
          <lb/> ¬ ſ</l>
        <l>
          <lb/>...-.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>la’ - e</l>
        <l>
          <lb/>J ’e aa-¬</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>. ¬</l>
        <l>
          <lb/> - </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>ai</l>
        <l>
          <lb/>l. ..2. E¬</l>
        <l>
          <lb/>i ie</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>2t r22 ¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>21.</l>
        <l>
          <lb/> ,i</l>
        <l>
          <lb/> T¬</l>
        <l>
          <lb/> 3</l>
        <l>
          <lb/> S ¬</l>
        <l>
          <lb/>4 </l>
        <l>
          <lb/>I</l>
        <l>
          <lb/>b¬</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/> i</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l </l>
        <l>
          <lb/>¬.</l>
        <l>
          <lb/>ueur</l>
        <l>
          <lb/>¬.1</l>
        <l>
          <lb/> tl:. 3 n¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/> I1</l>
        <l>
          <lb/>2.M</l>
        <l>
          <lb/>oa Google</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>,t t Vte p¬</l>
        <l>
          <lb/>aet’e’’te’te’te’e’eteo’’te’e’oeo4e</l>
        <l>
          <lb/>e ¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>11ID !</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/> Ms E</l>
        <l>
          <lb/> E D A</l>
        <l>
          <lb/>S</l>
        <l>
          <lb/>D T C</l>
        <l>
          <lb/>1.</l>
        <l>
          <lb/> I I AD</l>
        <l>
          <lb/>¬1.</l>
        <l>
          <lb/> Sur le ſujet des Taxes.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>r</l>
        <l>
          <lb/>QJE vous attendez point, Meſieurs, à des penſées</l>
        <l>
          <lb/>réleuées, ny à des paroles choiſies, prene z ſeule¬</l>
        <l>
          <lb/>lſe</l>
        <l>
          <lb/>llt aenr lu ſoſlane dle e pſeoun&amp; en pofieel!</l>
        <l>
          <lb/>ip eſt tel que l’afſf uion que i’ay aux in tereſts du pu¬</l>
        <l>
          <lb/>Q- blie m’a puû dicter: Quoy que ce ne ſoit pas ma</l>
        <l>
          <lb/>prof ſſion dé metre la main à̀ la plume, vn bon Fran çois ne peu;</l>
        <l>
          <lb/>touresfois demeurer dans le ſilence parny tant de plaintes. Elles</l>
        <l>
          <lb/>ne procedent pas toutes d’vn meſme pnncipe: le ne puis que ie</l>
        <l>
          <lb/>n’admire la nalice des vns, &amp; l’ignorance des autres; les premies</l>
        <l>
          <lb/>de mandent la diuiſion, qu’ils eſperent cauſer par leurs diſcours ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>ditieux; &amp; les déiniers refuſent d’aualer la medecine qui leur doit</l>
        <l>
          <lb/>apportet la gueriſon: lls conſiderent ſeulement l’amitume du re¬</l>
        <l>
          <lb/>mede, &amp; ne voyent pas les aduantages qu’ux &amp; leur poſteriteé́ en</l>
        <l>
          <lb/>receuront. Voule-vous qu’on vous donne du pain, ſans repouſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſer vos ennemis, deſquels vous eſtes enironnez de tous coſtez?</l>
        <l>
          <lb/>Ne ſçüez- voûs pas qu’ls ſe ſont ſaiſis des peſſges, &amp; que l ur</l>
        <l>
          <lb/>deſſein n’eſt aurtre que de ruiner cetre belle &amp; grande ille, vne</l>
        <l>
          <lb/> des merueilles de l’Vniuers? Vous ne pouuez plus maintenant</l>
        <l>
          <lb/> procurer voſtre ſalut que pa les armes. l’aduou que les de ſpen¬</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>es de la guerre ſont exceſſiues; il faut neantmoins s’y reſoudre</l>
        <l>
          <lb/>auee gayeté, puiſque la cauſe en eſt ſi iuſte &amp; ſineceſſaire.</l>
        <l>
          <lb/>Vous auez experimensté par le pſſe vn gouuernerment tres-r¬</l>
        <l>
          <lb/> goureux, ſçachez que ce n’eſt q’vn eſchantillon des maux que</l>
        <l>
          <lb/>vous ſouffirez, ſi le party conraire à l’aduanage; &amp; Paris, que</l>
        <l>
          <lb/>vur umen ens pe pue ne dus iue e anen qiea adeainr¬</l>
        <l>
          <lb/>grandeur des vns, &amp; la baſſeſſe des autres, ne les exemptera poins</l>
        <l>
          <lb/>de la cheute, ils ſeront tous entraiſnez dans vn meſme precipice.</l>
        <l>
          <lb/>Vous autres qui eſtes riches en maiſons, ne les compt́ez plus au</l>
        <l>
          <lb/>nombre de vos facutez; les beaux &amp; magniſiques palaisne ſer¬</l>
        <l>
          <lb/>uiront plus que de retraite aux hiboux, le bien que vous poſſedez</l>
        <l>
          <lb/>ailleurs ſera conſommé par des taxes continuelſes: Combien y en</l>
        <l>
          <lb/>a-il qui ont deſia expcrimenté́ aux années precedenteala tigueus</l>
        <l>
          <lb/>de cetteiniuſtice? On ne verra plus que creation d’Officiers, leurs</l>
        <l>
          <lb/>gageſeront retranchenou ſupprinmez, tou les pnuileges ſeront</l>
        <l>
          <lb/>reuoquez, &amp; par le moyen des tailles on tirera de vos bourſes iuſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ques au dernier ſol. Si les riches ſont tuinez, que deuiendrone les</l>
        <l>
          <lb/>pauures ? car c’eſt des riches qu’ils tirent toute leur ſubſſtance:l</l>
        <l>
          <lb/>y en a cent mille à̀ Paris qui ne s’entretiennent que du trauail de</l>
        <l>
          <lb/>leurs mains; il fraudra que toutes ces ames innocentes periſſente</l>
        <l>
          <lb/>mal-heureuſement: Informez-vous vn peu quelle eſt lamiſere de</l>
        <l>
          <lb/>la Normandie;vne grande partie du peuple de la campagne vit</l>
        <l>
          <lb/>com ne les beſtes, ils n’ont pas ſeulement du pain pour ſe ſubſtan¬</l>
        <l>
          <lb/>ter, la plus part des villages ſont auſſi deſolez que ſi l’ennemy y</l>
        <l>
          <lb/>auoir p ſſe, &amp; ce ne font plus que des mafres: Quoy que le pays</l>
        <l>
          <lb/>ſoit tres-fertile, les terres ſon quaſi par tout en fiche; tel qui</l>
        <l>
          <lb/>eſtoir rlche il y a vingt ans de qulne à̀ ſeize cens liures de rente, à</l>
        <l>
          <lb/>peine a-il maintenant de quoy couurir ſa nudité́: On ne ſçait plus.</l>
        <l>
          <lb/>que c’eſt de liét, bien heureux s’ls auoienr ſeulement de la paille</l>
        <l>
          <lb/>pour ſe coucher. Bon Dieu quel aueuglement ! lors qu’on vous</l>
        <l>
          <lb/>a eſcorchez, vous ne diſiez mot, &amp; maintenant qu’on vous de¬</l>
        <l>
          <lb/> mande</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>mahde quelque pé d’argent pouitla ſubliſtance de noſtre arnée</l>
        <l>
          <lb/>on h’entedplus que clameurs; tel qui a payé́ pous eent mil eſeu</l>
        <l>
          <lb/>de taxes, trouue eſtrnge qu’on le veille obliger à fournir trois ou</l>
        <l>
          <lb/>quatre mil francs: Sç̧auriez-uous iamais achepter trop cher voltr</l>
        <l>
          <lb/>bertéi&amp; cells de vosenfans? Qu’on ne diſe, point que ce ſoit l.</l>
        <l>
          <lb/>cauſe u Parlement; c’eſt la voltte, Meſlieurs. Qu’eſt-ce que cett</l>
        <l>
          <lb/>illuſtre ÇCompagie a fait, ſinon de s’oppoſer a la diſſipation d</l>
        <l>
          <lb/>cet Eſtat, &amp; d’auoir reſiſtéà̀ la tyraanie? lls ont entrepris la que</l>
        <l>
          <lb/>relle lots qgu’ils eſtoijent verifablement hors d’intereſt, &amp; s’ils euſ</l>
        <l>
          <lb/>entopulu abandnerla cauſedſpublic, on leur auroit accord</l>
        <l>
          <lb/>tout ce qu’ils auroient ſouhaitté́- Sçachez que la propoſition leu</l>
        <l>
          <lb/>en a eté fat ttes-ſouuent;mais il ot refuſé auce generoſité c</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils, pe, ouuoient accepter ſans iniuſtiee. Que ſi leurs bonne</l>
        <l>
          <lb/>intetinſopt, demeurées ſans effet, c’eſt qu’ils ſe ſont rouue</l>
        <l>
          <lb/>ſans pouuis. ll ne le; en faut pas blaſmer, ne vous en prene</l>
        <l>
          <lb/>qu’a vous-meſes. Meſlieut Gayant, Sçaron, Leſné́, Barillor</l>
        <l>
          <lb/>&amp; tant d’qures n’onp-il pas; eſté releguez ou empriſonnez pou</l>
        <l>
          <lb/>auoijfouſtepui voseintereſts? Si ences teimps-la vous euſſiez te!</l>
        <l>
          <lb/>moigneé vos iuſtes douleurs, vous auriez éuiteé́ toutes les perſecu</l>
        <l>
          <lb/>tions que vous auez ſouſfertes du depudis. Que peut cette Compa</l>
        <l>
          <lb/>gi Elle n’a que la yoix;mais catte yoix ne ſçauroit ſe faire er</l>
        <l>
          <lb/>endre.lojs, el’jujuſtice eſt la maiſtreſſe. Ie me ſouuiens d’vr</l>
        <l>
          <lb/>fable qui eſt res-commune, mais qui vient fort à propos à noſt</l>
        <l>
          <lb/>ſuje, &amp;omme ie e vous ay rien promis de releué, i’ay creu qu</l>
        <l>
          <lb/>jemen ppurgisaejuir en ce diſcouts: Vn iour las loups offrirent</l>
        <l>
          <lb/>aiau Begs, pourueu qu’ils vouluſſent chaſſer leurs chien</l>
        <l>
          <lb/>Qette propoſitio, ſembla ſi aduantageuſe aux Bergers, qui eſp</l>
        <l>
          <lb/>oienr par te moqyen s’exemptier du ſoin qu’ils eſtoient oblig</l>
        <l>
          <lb/>’auir pqur leurs brebis, &amp; de la deſpence qu’ils faiſoient po</l>
        <l>
          <lb/>l’encrtiende eurs chiens; Ces pauurcs creduls, ſans conſidor</l>
        <l>
          <lb/>d’auantaeg lanature de ce; animal, excuerent la condiion q</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>leur auoit eſt́ propoſe. Les loups ayans obtenu ce quloſ¬</l>
        <l>
          <lb/>haittoienat creutent qu’il ne falloit pas perdre cette belle oceaſion,</l>
        <l>
          <lb/>i!s ſe ietterent incontinent ſur leurs troupeaux, &amp; en firent vn</l>
        <l>
          <lb/>carnage eſpouuentabl. Prenez garde, Meſſieurs, de vous laſſer</l>
        <l>
          <lb/>anſi ſurprendre par les douceufs apparenees, &amp; que le chant de</l>
        <l>
          <lb/>ces Syrenes trorhpeuſes nevouscndorme; que outes vos actionx</l>
        <l>
          <lb/>ſoient accompagné́es de prudence, &amp; ne manquez iamais de con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſiderer la fin des ehoſes: Si vous ahandonnez vos Protecteurs,</l>
        <l>
          <lb/>vous tompeérez dans vn pareil accident, ous ſerez poùr lors expd¬</l>
        <l>
          <lb/>ſez en proye aà ces loups rauiſſadnts, qui ſont deſia gorget’duplus</l>
        <l>
          <lb/>pur de voſtre ſabſtance; ils pourtont alors exercer impunément</l>
        <l>
          <lb/>leurs cruaute &amp; laſcher la bride à leuc auarice inſatiable: Qelle</l>
        <l>
          <lb/>autre aſſeurancevous peuuent-ils doner que leur parte?ne ſ</l>
        <l>
          <lb/>uez-vous qu’ils ont rendu rlditulle la foydu Pince? qu’ils ſeſont</l>
        <l>
          <lb/>ioüez deſes Edi&amp;s, &amp; qu’ils font gloite de leur perfdie; ſi bie¬!</l>
        <l>
          <lb/>que voſtre perte aſt indubitable! N’aue’voas pas ſouuent eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>prouué que ces gens-là tont ſans ?elgio; &amp; qu’Ilsi’olt point</l>
        <l>
          <lb/>d’aurre Dieu que leur bourſe&amp; leur venift? Quoy qe e parle</l>
        <l>
          <lb/>en faueur de la liberté, ie n’en ſuis pas pout cela moins ffectionné</l>
        <l>
          <lb/>au ſeruice de noſtre Roy: les Frariçois, p’us que toute utte n¬</l>
        <l>
          <lb/>tion, ont touſiours afſecté la libetté; &amp; nentmons oss voyons</l>
        <l>
          <lb/>que cete Monarchie a plus dure qu’aueuhsé autie’eſteſtre libfe</l>
        <l>
          <lb/>que de viure conformément aux loix du Royaume, l’biligation</l>
        <l>
          <lb/>que nous auons aux Comman demens de Dieu nelousſtepas</l>
        <l>
          <lb/>noſtre franc arbitre: je blaſme ſeulement la tyran né qui a eté</l>
        <l>
          <lb/>exercée par des Miniſtres qui s’eſtoient attribuez toure lluthõfifé</l>
        <l>
          <lb/>Royalle. Conſiderez, Meſſieurs, quelle eſt leur etauté, les lndes</l>
        <l>
          <lb/>vous en fourniront des exemples qui font dreſſei les- ceueu</l>
        <l>
          <lb/>d’horreur. La ville de Naples vous en donnerade pltsrecens, ils</l>
        <l>
          <lb/>ont deſia fait eſgorger plus de quine mil de ſes habitas&amp; de</l>
        <l>
          <lb/>ſont pas encores raſſaſiz du ſang qu’ils ont reſpandu.Conde¬</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>rez quelle peut eſtre la ven geance d’vn Italien irrité: Il n’y a poin!</l>
        <l>
          <lb/>de ſupplices ſi cruels, qui ne ſoient moindres que ſa paſlion, leu</l>
        <l>
          <lb/>rage eſt celle qu’ils ne ſont point ſatisfaits ſi en perdant le corps l</l>
        <l>
          <lb/>ae perdent auſſi l’ame de leurs ennemis. Souuenez-vous du pr¬</l>
        <l>
          <lb/>uerbe de la nation, l nemico conciliato no i fida: Scroit-il poſli¬</l>
        <l>
          <lb/>ble qu’apres cela vous fiſſiez difficeulté de vous ſeigner? Sçauriez</l>
        <l>
          <lb/>vous employer vos vies &amp; vos biens pout vne occaſion plus legi¬</l>
        <l>
          <lb/>time que celle-ey? Viuez dans l’vnion ſi vous voulez recouurer</l>
        <l>
          <lb/>vos libertez &amp; coſeruer à noſtre Roy la Couronne que cer lt ran¬</l>
        <l>
          <lb/>ger luy veut faire perdre; les garniſons qu’il a tiré́es des frontieres</l>
        <l>
          <lb/>font aſſez voir quel eſt ſon deſſein. Soyez doncques fidelles à vo¬</l>
        <l>
          <lb/>ftre Suu erain &amp; à vous meſmes.</l>
        <l>
          <lb/>FIN.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
