<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1786_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Justes (les) prétentions de Son Altesse Royale sur la
          qualité de chef du conseil de Sa Majesté, que les Mazarins ont fait usurper à la reine,
          pour se conserver les moyens de rétablir leur maître.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=M7rZ9qRvpPwC"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Justes (les) prétentions de Son Altesse Royale sur la qualité de
            chef du conseil de Sa Majesté, que les Mazarins ont fait usurper à la reine, pour se
            conserver les moyens de rétablir leur maître.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="20"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 309669</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1786. Justes (les) prétentions de Son Altesse Royale sur la qualité de
          chef du conseil de Sa Majesté, que les Mazarins ont fait usurper à la reine, pour se
          conser ver les moyens de rétablir leur maître. (S. l., 1651), 20 pages. Après la majorité,
          c'est-à-dire à la fin de 1651. Le moins com mun peut-être des pamphlets où cette question
          ait été traitée.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>IVSTES PRETENTIONS</l>
        <l>
          <lb/>ALTESSE ROYALLE</l>
        <l>
          <lb/>ſur la qualité de Chefdu Conſeil</l>
        <l>
          <lb/>de ſa Majeſte.</l>
        <l>
          <lb/>Que les Mazarins ont fait vſurper à l</l>
        <l>
          <lb/>Reyne pour ſe nſeuer le moye</l>
        <l>
          <lb/>de reſtablr eur daiftre.</l>
        <l>
          <lb/>¬. ,...</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>.¬</l>
        <l>
          <lb/>E-el</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>¬ 3</l>
        <l>
          <lb/>, &amp; :utA,</l>
        <l>
          <lb/>Aets tept &amp;t iui</l>
        <l>
          <lb/>LE S</l>
        <l>
          <lb/>IVSTES PRETENTION5</l>
        <l>
          <lb/>DE SON</l>
        <l>
          <lb/>ALTESSE ROYALLE</l>
        <l>
          <lb/>ſur la qualité́ de Chef du Conſeil</l>
        <l>
          <lb/>de ſa Majeſté́.</l>
        <l>
          <lb/>L eſt temps de leuer hardiment le maſque, &amp;</l>
        <l>
          <lb/> de ne dſſimuler plus vne verité, dont l’eui¬</l>
        <l>
          <lb/>dence nous couſte trop cher, pour l’enſeuelir</l>
        <l>
          <lb/>plus long temps dans le ſilence. Si les malhenrs</l>
        <l>
          <lb/>preſens nous font ouurir les yeux pour regarder</l>
        <l>
          <lb/>nos miſeres; ils nous en deſcouurent aà meſme</l>
        <l>
          <lb/>temps la ſource; &amp; nous font voir que nous ne</l>
        <l>
          <lb/>ſommes reduits à la derniere des calamites, que</l>
        <l>
          <lb/>parce que nous auons permis l’vzurpation d’vne</l>
        <l>
          <lb/>authorité, que toutes les loix de l’Eſtat deſti¬</l>
        <l>
          <lb/>noient à ſon Alteſſe Royalle; &amp; qu’on ne luy.</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>-..</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>deuoit pas auee moins de luſtice qu’a ſa Majeſté</l>
        <l>
          <lb/>celle d’eſtre declaré Majeur à l’aage de quatorze</l>
        <l>
          <lb/>ans; enragez tant qu’l vous plaira Meſſieurs les l</l>
        <l>
          <lb/>Mazarins, comme vous ne vous eſtes eſleuez,</l>
        <l>
          <lb/>vous ne ſçauriez vous ſouſtenir qu’auec iniuſtice,</l>
        <l>
          <lb/>comme cette verité́ lans replique vous fera voir</l>
        <l>
          <lb/>dans vn rai ſonnement qui eſt à l’eſpreuue.</l>
        <l>
          <lb/>Les ſçuans dans l’hſtoire peuuent auoir dans</l>
        <l>
          <lb/>celle de France qu’auant le regne de Charles V.¬</l>
        <l>
          <lb/>dit le Sage, nos Roys n’eſtoient iamais declarez</l>
        <l>
          <lb/> Maieurs qu’à l’aage de vingt-vnan; &amp; que cette</l>
        <l>
          <lb/>ancienne couſtume traduite iuſqu’à lors de pere</l>
        <l>
          <lb/>en fils depuis Pharamond, &amp; reç̧euë generalle¬</l>
        <l>
          <lb/>ment comme vne des principalles loix fonda.</l>
        <l>
          <lb/>mentales de cét Eſtat, fut inuiolablement reſpe¬</l>
        <l>
          <lb/>ctée, iuſqu’à ce que Charles V. pour empeſcher</l>
        <l>
          <lb/>les abus &amp; les vſurpations des Regents, que la</l>
        <l>
          <lb/>longueur d’vne Tutelle faiſoit ancrer trop pro¬</l>
        <l>
          <lb/>fondement dans le pouuoir abſolu, iugea fort</l>
        <l>
          <lb/>prudemment qu’il falloit abreger la minorité,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; luy preſcrire des bornes à l’aage de quatorze</l>
        <l>
          <lb/>2ns,</l>
        <l>
          <lb/> La declaration de ce Sage donnee pour ce</l>
        <l>
          <lb/>ſujet, fut executée apres la mort, en faueur</l>
        <l>
          <lb/>de Charles VI. ſon fils; Mais auec cette refle¬.</l>
        <l>
          <lb/>ion, toutefois qu’il ne feroit point valoir</l>
        <l>
          <lb/>ſon</l>
        <l>
          <lb/>¬¬--¬</l>
        <l>
          <lb/>...</l>
        <l>
          <lb/>.¬¬.L-¬¬¬.¬¬</l>
        <l>
          <lb/>4¬..</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>ſon authorité que par le conſeil des Dues de</l>
        <l>
          <lb/>Berry, d’Anjou, &amp; de Bourgogne ſes oncles,</l>
        <l>
          <lb/>qui luy furent nommez par le Roy ſonpere,</l>
        <l>
          <lb/>affin de luy ſeruir de Tuteurs en effet, uſqu’à</l>
        <l>
          <lb/>l’âge preſcrit par les loix pour é́ mancper les</l>
        <l>
          <lb/>enfanss quoy que neantmoins ils n’en pou¬</l>
        <l>
          <lb/>uoent ny porter le nom, ny exercer le pouuoir</l>
        <l>
          <lb/>ſans ſe rendre coupables d’vn attentat manife¬</l>
        <l>
          <lb/>ſte à l’authoriré ſouneraine.</l>
        <l>
          <lb/>Froiſſard &amp; apres luy Pul Emile, ont re¬</l>
        <l>
          <lb/>marqué que ce choix des trois oncles de Char les</l>
        <l>
          <lb/>Vl. pout gouuerner ſon Conſel, ne fut fat par</l>
        <l>
          <lb/>ce ſage Monarque, que par ce qu’il iugea fort</l>
        <l>
          <lb/>ſamement, qu’eſtans intereſſez à ſouſtenir l’au¬</l>
        <l>
          <lb/>thorité́ de leur néveu par la proximité du ſang,</l>
        <l>
          <lb/>qui leur faſoit eſperer la ſuceeiſion du Troſne,</l>
        <l>
          <lb/>ſi toutefois il venoit aà man quer de ſon coſté; i!</l>
        <l>
          <lb/>eſtoit obligé de leur en commettre le ſoin plu¬</l>
        <l>
          <lb/>toſt qu’a rout autre. Er parce que la Majorite</l>
        <l>
          <lb/>preſcrite par luy à r4. ans, n’eſtoit que l’effet d’v¬</l>
        <l>
          <lb/>ne reflection poltique contre les vſurpations</l>
        <l>
          <lb/>des Tuteurs; il crut qu’il n’en pouuoi appeller</l>
        <l>
          <lb/>d’autres moins proches à ſon conſeil iuſqu’à l’à¬</l>
        <l>
          <lb/>ge de 2r. an qui auot eſté le terme des minorités</l>
        <l>
          <lb/>precedenes, ſans leur partager du moinsen apa¬</l>
        <l>
          <lb/>rence l’authoité de la egence que les bons ne</l>
        <l>
          <lb/>laiſſoieœnt pomt tomber enrre lesmains de eut</l>
        <l>
          <lb/>ui n’ eoient pauat appellez &amp; par leut aiſ¬</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/> ſance &amp; par leur capacité.</l>
        <l>
          <lb/>De ces veritez, qui ne peuuentieſtre conte.¬</l>
        <l>
          <lb/> ſteées, que par ceux qui ſont ignorans dans l’hi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtoire, les Politiques en concluënt deux autres</l>
        <l>
          <lb/>qui ſont comme les ſuittes neceſſaires de leur</l>
        <l>
          <lb/>éuidence. La premiere, que les Roys, quelques</l>
        <l>
          <lb/>Majeurs qu’ils ayent eſté du depuis declarez à</l>
        <l>
          <lb/>l’âge de 4. ans, en ſuitte de la declaration de</l>
        <l>
          <lb/>Charles V. n’ont neantmoins point encor eſté</l>
        <l>
          <lb/>iugez auoir aſſez de vigueur pour manier leti¬</l>
        <l>
          <lb/>mon de leur Monarchie ſans quelque ſecours</l>
        <l>
          <lb/>emprunté, puis que l’intention de ce Sage, lors</l>
        <l>
          <lb/>qu’il donna cette declaration, n’a iamais eſteé,</l>
        <l>
          <lb/>que d’empé́cher que les Regents ne fuſſent vn ſi</l>
        <l>
          <lb/>long temps abſoſus, en leur oſtant vn pouuoir,</l>
        <l>
          <lb/>qui paſſant en d’autres mains ſous la qualité de</l>
        <l>
          <lb/>conſeil, ne laiſfoit pasx d’auoir vne meſme farce.</l>
        <l>
          <lb/>quoy que ſous la deépendance d’vn Mineur veri¬</l>
        <l>
          <lb/>table, &amp; qui n’eſtoit declaré Majeur que par rai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſon d’Eſtait.</l>
        <l>
          <lb/>Outre que ce ſeroit eſtre auſſi effrontement</l>
        <l>
          <lb/>que criminellement ſlareur; de dire contre les</l>
        <l>
          <lb/>ſentimens des loix, concertées par les meilleurs</l>
        <l>
          <lb/>teſles du monde, &amp; reçeü̈es par les aprobations</l>
        <l>
          <lb/>&amp; les couſtumes generalles de tous les ſiecles;</l>
        <l>
          <lb/>qu’vn enfant de quatorze ans commencez, fut</l>
        <l>
          <lb/>capable de porter lepoids de toute vne âonar.</l>
        <l>
          <lb/>chie, pendant aeantmoins qu’il eſt deffendu par</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>31</l>
        <l>
          <lb/>les loix, de commettre la direcétion d’vne petite</l>
        <l>
          <lb/>famille aà̀ la conduite d’vn age qui ſera moindre</l>
        <l>
          <lb/>que de vingt ou vingt-vn an. Ne vous allarmés pas</l>
        <l>
          <lb/>Meſſieurs ſes Mazarins qui pretextés ſi pompeuſe:</l>
        <l>
          <lb/>ment aà̀ tous vos deſſeins l’authorité ſouueraine,</l>
        <l>
          <lb/>quoy qu’en effet vous n’ayez point de moindres</l>
        <l>
          <lb/>intentions que de la ſouſtenir: Si ie dis qu’vn Roy</l>
        <l>
          <lb/>de 4. ans n’a pas encor aſſez de vigueur pour por¬</l>
        <l>
          <lb/>rer dignement ſon Sceptre ſans vn ſecours em¬</l>
        <l>
          <lb/>prunté:ie le dis ſans déroger à ſon pouuoir abſolu,</l>
        <l>
          <lb/>que ie ne veux ny ne puis luy nier, puis qu’il eſt de¬</l>
        <l>
          <lb/>claré Majeur par le conſentement des loix.</l>
        <l>
          <lb/>Lr ſeconde verité que ’emprunte de la declara¬</l>
        <l>
          <lb/>tion de Charles V. ſera plus ſurprenante, &amp; baau¬</l>
        <l>
          <lb/>coup encore plus infaillible. Car ie ſouſtiens aueec</l>
        <l>
          <lb/>tous les Hiſtoriens &amp; les cenſez, que ceſſage Mo¬</l>
        <l>
          <lb/>narque n’ayant preſcrit l’â̂ge de quatorze ans pour</l>
        <l>
          <lb/>eſtre le rerme de la Minorité des Roys, qu’affin</l>
        <l>
          <lb/>d’empeſcher les vſurpations des Regents, que la</l>
        <l>
          <lb/>longueur du temps faiſoit inſenſiblement empie¬</l>
        <l>
          <lb/>ter ſur les droits dc l’authorité ſouueraine ; Sembla</l>
        <l>
          <lb/>par meſeme raiſon declarer qu’ils ſeroient à meſme</l>
        <l>
          <lb/>emps eſloignées &amp; de la Regence &amp; du Conſeil,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; qu’auee la Tutelle des Roys mineurs ils quitte¬</l>
        <l>
          <lb/>roient le maniement de toutes les affaires d’Il¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtat.</l>
        <l>
          <lb/> Cette reflecâtion ne receura point auçune diffi¬</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>calté, ſi ceux qui pourroat y forrer ielque!</l>
        <l>
          <lb/>doute, veulent prendre la peine de conſiderer que’</l>
        <l>
          <lb/>lnenion qu Chale V, aoit demptehe l¬</l>
        <l>
          <lb/>vſurpetions des Regents en leur abregeant lepou¬ </l>
        <l>
          <lb/>uoir, n’eut point eu d’effet, ſuppole qu’ils euſſent</l>
        <l>
          <lb/>encore reſte dans le Conſeil: parce que les ieunes</l>
        <l>
          <lb/>Majeurs ne ſe ſontant pas aſſez forts pour ne ſuc¬</l>
        <l>
          <lb/>comber point au peſant fardeau des affires d’E¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtat, n’euſſent ſeulement pas eſteé́ bien aſez, mais</l>
        <l>
          <lb/>encor euſſent eſté contraints de s’en delaſſer ſur les</l>
        <l>
          <lb/>eſpaules de leur Conſeil lequel ſe trouuant remply</l>
        <l>
          <lb/>des meſmes perſonnes qui auroit gouuerné leur</l>
        <l>
          <lb/>enfance, eut pas conſequent eſte en poſſ ſſion</l>
        <l>
          <lb/>d’vn ſemblable pouuoir, quoy qu’il ne l’eut point</l>
        <l>
          <lb/>xerce ſousv meſme titre.</l>
        <l>
          <lb/> Tellement que pourt faire valoir la declaratinn</l>
        <l>
          <lb/>de Charles V. dans toute lon eſtenduë, c’eſt à dire</l>
        <l>
          <lb/>pour empeſcher les vſurpatioas des Regents en</l>
        <l>
          <lb/>leur oſtans les Tutelles des Mineurs; il faudroi</l>
        <l>
          <lb/>par meſme raiſon les eſloigner du Conſeil de leur</l>
        <l>
          <lb/>Majorité; Et c’eſt par ce moyen qu’on pourroit fa¬</l>
        <l>
          <lb/>cillemen refonner las abus de leur Regence au</l>
        <l>
          <lb/>lieu qu’e lear contisnuant la meſme authorité</l>
        <l>
          <lb/>ſous e titre de Conſeillers, ils peuuent d’autam</l>
        <l>
          <lb/>plus aifemenr pouſſer les progroz de leuars premiers</l>
        <l>
          <lb/>vſurpations, que plus ils ont de pretexte pour ſe</l>
        <l>
          <lb/>ecacher en le couuant de l’indeépandance des Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>jeurs.</l>
        <l>
          <lb/>Si</l>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>l1</l>
        <l>
          <lb/>.L-</l>
        <l>
          <lb/> Si quelqu’vn s’effare de ces veritez, qu’il s’en</l>
        <l>
          <lb/>prene ou aà la fidelité de nos hiſtoiens, ou</l>
        <l>
          <lb/>bien aux manes de nos plus grands Roys; Ie</l>
        <l>
          <lb/>n’y mers, ny n’y adiouſte rien du mien &amp; e’eſt</l>
        <l>
          <lb/>en cella que ie eoirois auoir donné ſubiet à̀</l>
        <l>
          <lb/>mes ennemys de ne pourſuiure auec leur ani¬</l>
        <l>
          <lb/> moſité́ ordinaire, ſi i’auois en rien corrompu</l>
        <l>
          <lb/>la pureté de l’hiſtoire pour la proſtituer à ma</l>
        <l>
          <lb/>paſſion, en faueur du party, dont i’ay eſpouſé</l>
        <l>
          <lb/>la querelle auec tant de iuſtice.</l>
        <l>
          <lb/>Il eſt vray que ie prentends me ſeruir des</l>
        <l>
          <lb/>grands aduantages que ces veriŕs me donnent;</l>
        <l>
          <lb/>pour monſtrer que le procedé de M. le Prince,</l>
        <l>
          <lb/>n’eſt animé que du ſeul deſſein da faire valoir</l>
        <l>
          <lb/>les volontés des Roys predeceſſeurs de ſa Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>jeſté́: &amp; de luy conſeruer toute l’authorité que</l>
        <l>
          <lb/>les anceſtres luy ont tranſmis auee tant de gloi¬</l>
        <l>
          <lb/>re, ſans parraatre qu’ell puiſſe eſtra auecune¬</l>
        <l>
          <lb/>ment alterée par ſes vſurpateurs.</l>
        <l>
          <lb/>Lors que le Roy fut declaré Majeur lo 6. de</l>
        <l>
          <lb/>Septembre, ſur le ecommencment de ſa qua¬</l>
        <l>
          <lb/>torieſme anneée; tout le monde voit bien</l>
        <l>
          <lb/>qu’ilne fut emaneipé à cétdge, queparledroit</l>
        <l>
          <lb/>de ce anciene façon de faire paſeen couſtume</l>
        <l>
          <lb/>depuis la declararion de Chalex V; &amp; que c’eſt</l>
        <l>
          <lb/>en ſuitte de ce pouuoir apuyê de l’authorité de</l>
        <l>
          <lb/>C</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬¬ ¬ ,, ¬..</l>
        <l>
          <lb/>10</l>
        <l>
          <lb/>tous les Roys qul ont regné́ depuis ce Sage,</l>
        <l>
          <lb/>que les renes de la Monarchie ont eſté́ oſtéee</l>
        <l>
          <lb/>d’entre les mains de ſa Regente, pour eſtre a¬</l>
        <l>
          <lb/>bandonnée a ſa conduire independemmant</l>
        <l>
          <lb/>de toute lorre de Tuteur. De ſorte qu’on à</l>
        <l>
          <lb/>raiſon de dire ſans danger d’aucune contra¬</l>
        <l>
          <lb/>diction, que n’ayant eu le droit d’eſtre éman¬</l>
        <l>
          <lb/>cipé à eét â̂ge de 14. ans qu’en ſuite du pouuoir</l>
        <l>
          <lb/>qu’il en a receu de la declaration de Charles V.</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de la couſtume pratiquée de tout temps de¬</l>
        <l>
          <lb/> puis cette meſme declaration; il n’a deu par</l>
        <l>
          <lb/> conſequent tomber entre les mains qui l’a¬</l>
        <l>
          <lb/>uoient regenté, pouar eſtre gouuerné par leur</l>
        <l>
          <lb/>Conſeil; puis que la premier intention de cet¬</l>
        <l>
          <lb/>re declaration de Charles V. n’eſtoit autre, que</l>
        <l>
          <lb/>de rompre le cours a l’authorité des Regents</l>
        <l>
          <lb/>ce qui ne ſe pouuant faire, qu’en émancipant</l>
        <l>
          <lb/>leurs pupilles, il falloit donc ſe reſoudre d’abre¬</l>
        <l>
          <lb/>ger le temps de leurs Minorités: Tellement</l>
        <l>
          <lb/>qu’on doit conclure par vne conſequence ne¬</l>
        <l>
          <lb/>ceſſaire, en faueur du deſſein de Charles V. que</l>
        <l>
          <lb/>cette declaration de la Morité des Roys à</l>
        <l>
          <lb/>l’age de 4. ans n’e ſt qu’vn pur moyen pour ar¬</l>
        <l>
          <lb/>riuer a la fin, c’eſt à̀ dur pour congedier les</l>
        <l>
          <lb/>Regents de l’exercice de leur aurhoruré, &amp; les</l>
        <l>
          <lb/>mettre en eſtat de ne pouuoir point eſleuét v</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>colloſſe de puiſſance qui puiſſe faire ombre à</l>
        <l>
          <lb/>celle du Roy.</l>
        <l>
          <lb/>out ce raiſonnement, qu’oy qu’en puiſſent</l>
        <l>
          <lb/>dire les Mazarins, ne reç̧oit point de replique;</l>
        <l>
          <lb/>le meſme droit, qui fait declarer les oys, Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>jeurs aà̀ 4. ans, eſloigne les tureurs de l’exercice.</l>
        <l>
          <lb/>de leur authoriteé; &amp; ne permet pas qu’ils la re¬</l>
        <l>
          <lb/>tiennent meſme ſous vne autre qualité, parce</l>
        <l>
          <lb/>que le changement de tître ne ſuffiroit pas pour</l>
        <l>
          <lb/>empeſcher les vſurpations &amp; parce qu’ils au¬</l>
        <l>
          <lb/>roient autant de moyen de s’agrandir en preſi¬</l>
        <l>
          <lb/>dant en leur Conſeil ſous vne qualit́ dépen¬</l>
        <l>
          <lb/>dante, qu’en y commandant en Tuteurs.</l>
        <l>
          <lb/>Mais pour mettre ce raiſonnement dans vn</l>
        <l>
          <lb/>ſibeau iour, que les opiniaſttes meſmes ſoient</l>
        <l>
          <lb/>contraints de le voir malgré l’aueuglement de</l>
        <l>
          <lb/>leur paſſion; ie m’en vay le rendre vifible par le</l>
        <l>
          <lb/>moyen de l’experience, laquelle eſtant infailli¬</l>
        <l>
          <lb/>ble dans tout ce qu’elle teſmoigne, reduira mes</l>
        <l>
          <lb/>Aduerſaires à vne impuiſſance formelle de me</l>
        <l>
          <lb/>pouuoir contredire ſans luy donner le démentir.</l>
        <l>
          <lb/> Quand Louys XIII. de glorieuſe memoire</l>
        <l>
          <lb/>fut declare Majeéur, la France deuoit probable.</l>
        <l>
          <lb/>ment entrer dans vnetranquilliteé, qui d’eut re.¬</l>
        <l>
          <lb/>compenſer les grandestrauerſes, dont elle auoir</l>
        <l>
          <lb/>eſté donftammenc deſolée pendant l’en fance</l>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/> ., ¬ ,aae aas,,¬.</l>
        <l>
          <lb/> 12</l>
        <l>
          <lb/> Royalle’de ce iuſte: Et lans doute? les bélles eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>perances qu’on en auoit conç̧eües, n’euſſent</l>
        <l>
          <lb/>point eſté truſt réespar les euenemens contrai¬</l>
        <l>
          <lb/>res ſi les declarations Royalles qui donnent pou</l>
        <l>
          <lb/>uoir aux pupilles d’eſtre declarez majeurs à l’âge</l>
        <l>
          <lb/>de 14. ans, euſſent eſté religieuſement obſer¬</l>
        <l>
          <lb/>uées, c’eſt à dire ſi ceux qui auoient rege nté ſla</l>
        <l>
          <lb/>Minoriteé de ce ieune Monarque fuſſent ſortis</l>
        <l>
          <lb/>d’vn meſme pas &amp; de la Regence &amp; du Conſeil,</l>
        <l>
          <lb/>pour n’y permettre l’entré́e qu’a ceux que la ca¬</l>
        <l>
          <lb/>pacité &amp; la naiſſance y apelloent, comme nos</l>
        <l>
          <lb/>anceſtres ont veu dans les perſonnes illuſtres</l>
        <l>
          <lb/>des Ducs de Berry, d’Anjou &amp; de Bourgogne,</l>
        <l>
          <lb/>qul furent nommez par Charles V. pour con¬</l>
        <l>
          <lb/>duire la ieune Majorité de Charles Vl. leur</l>
        <l>
          <lb/>Nepveu iuſques à l’â̂ge de vingt vn an. Mais</l>
        <l>
          <lb/>comme Mane de Medicis ſe conſerua le pou¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir dans le meſme authorité qu’elle l’auoit</l>
        <l>
          <lb/>exercé́ pendant la Regence, ſans le comouni¬</l>
        <l>
          <lb/>quer à̀ ceux qui le deuoitdu moins parcager auc</l>
        <l>
          <lb/>elle par les droits de la proximité du fang, le re¬</l>
        <l>
          <lb/>pos de l’Eſtat fut conſtamment trauerſé, iufqu’à</l>
        <l>
          <lb/>ce que la mort du Marquis d’Anere genereuſe¬</l>
        <l>
          <lb/>ment reſoluë̈ par le ieune Majeur, fir changer</l>
        <l>
          <lb/>de face aux affaires erenoüia le nœud des gran ¬</l>
        <l>
          <lb/>des diuiſions qui auois partagé cetts onar¬</l>
        <l>
          <lb/>chie.</l>
        <l>
          <lb/>N’allons</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>N’allons pas ſi auant pour prouuer vne</l>
        <l>
          <lb/>verité, que le ſuccez de la derniere Regence,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; le commencement de la Majorité ne nous</l>
        <l>
          <lb/>rendent que trop ſenſible. Et pour donner</l>
        <l>
          <lb/> vn peu plus de poids aà toutes les reflections</l>
        <l>
          <lb/>que nous eſtallerons ſur ce ſujet, faiſons les</l>
        <l>
          <lb/> ſortir de la bouche de Charles V. en interro¬</l>
        <l>
          <lb/>geant ſes illuſtres Manes touchant les reſour.</l>
        <l>
          <lb/>ces qu’il falloit trouuer, pour faire accorter</l>
        <l>
          <lb/>la naiſſance des troubles, qui ſembloient me¬</l>
        <l>
          <lb/>nacer le repos de cét Eſtat, en ſuite des grands</l>
        <l>
          <lb/>orages de la Mlnorité. Mais qu’eſt-il de be¬</l>
        <l>
          <lb/>ſoin de troubler le repos de ſes cendres ? Son</l>
        <l>
          <lb/>exemple &amp; ſa declaration ne nous inſtrui¬</l>
        <l>
          <lb/>ſoient- elles pas aſſez de tout ce qu’il falloit</l>
        <l>
          <lb/>faire, pour aller au deuanr de toute ſorte de</l>
        <l>
          <lb/>troubles? Et lors qu’il nous teſmoigne par ſa</l>
        <l>
          <lb/>declaration, qu’l n’abrege la Minorité des</l>
        <l>
          <lb/>Roys aà̀ autre deſſein, que pour empeſcher les</l>
        <l>
          <lb/>vſurpations des Regents, ne parle-t’il pas</l>
        <l>
          <lb/>aſſez clairement pour faire connoiſtre qu’il</l>
        <l>
          <lb/>pretend que les meſmes Regents ne ſoient pas</l>
        <l>
          <lb/>moins eſloigné́es de la Tutelle que du Con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeil des Roys: Comme quand il choiſit les</l>
        <l>
          <lb/>Ducs de Berry, d’Anjou, &amp; de Bourgogne,</l>
        <l>
          <lb/>pour en compoſer tout le Conſeil de Charles</l>
        <l>
          <lb/>VI. ſon fils &amp; leur Nepveu? Ne monſtre-t’il</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>14</l>
        <l>
          <lb/>pas par cét exemple, qu’il en falloit faire de</l>
        <l>
          <lb/>meſme, des plus proches de noſtre Dieu¬</l>
        <l>
          <lb/>dou e u oueſe pnunor que le lenue auiſ</l>
        <l>
          <lb/>eu en quliteé de Re gente, deuoit paſſer dans!</l>
        <l>
          <lb/>les mans de ſon Alreſſe Royalle, &amp; de Meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieurs les Princes du Sang ſous la qualité de</l>
        <l>
          <lb/>Conſeil, pour acheuer ce grand ouurage de</l>
        <l>
          <lb/>ſon education Royalle, qui ne doit propre¬</l>
        <l>
          <lb/>ment auoir ſon dernier terme qu’à l’aage de</l>
        <l>
          <lb/>vingt-vn an.</l>
        <l>
          <lb/>Mais ces Meſſieurs qui ſont encor mieux</l>
        <l>
          <lb/> connus ſous le nom de ce proſcrit, &amp; qui ſe</l>
        <l>
          <lb/>ſont touſiours efforcez de ſurprendre la bon¬</l>
        <l>
          <lb/>té de la Reyne, par les faux artifices d’vne ne¬</l>
        <l>
          <lb/>ceſſité pretenduë, qu’ils luy ont fait conce¬</l>
        <l>
          <lb/> uoir dans le reſtabliſſement de azarins n’ont</l>
        <l>
          <lb/>pas eſté d’aduis que la declaration de Charles</l>
        <l>
          <lb/>V. valut dans toute ſon eſtendue, c’eſt à dire</l>
        <l>
          <lb/>que ſon Aleſſe Royalle &amp; Meſſieurs les Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>ces du Sang, euſſent la place qui leur eſtoic</l>
        <l>
          <lb/>deſtinée par lour capacité́ &amp; par leur naiſfan¬</l>
        <l>
          <lb/>ce dans le Conſeil du Roy. Et pour cét effet</l>
        <l>
          <lb/> ils luy ont conſeillé malgré́ toutes les loix de</l>
        <l>
          <lb/>l’Eſtat, de retenir l’authorité qu’elle auoit en</l>
        <l>
          <lb/>quahité́ de Regentre, ſous le titre de chef du</l>
        <l>
          <lb/>Conſeil; ſur l’aſſeurance qu’ils ont eu que la</l>
        <l>
          <lb/>ſimplicté de ſon ſexe, donneroit infaillible¬</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>15</l>
        <l>
          <lb/>ment plus de priſe à leurs artifices, pour faci¬</l>
        <l>
          <lb/>liter le retour de celuy, qu’ils conſiderent</l>
        <l>
          <lb/>comme le ſeul appuy de leurs fortunes parti¬</l>
        <l>
          <lb/>culieres; &amp; qu’ils ſeroient en eſtat d’oſter</l>
        <l>
          <lb/>lus facilement les obſtacles de ce pernicieux</l>
        <l>
          <lb/>deſſein.</l>
        <l>
          <lb/>Au lieu que ſiS. A. R. eut eſté, comme il luy</l>
        <l>
          <lb/> appartenoit, chef du Conſeil de ſa Majeſté;</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ſi les Princes du Sangy euſſent eu le credit,</l>
        <l>
          <lb/>que la iuſtice, leurs merites, leur capacité &amp;</l>
        <l>
          <lb/>leur naiſſance, leur promettoient; il ne faut</l>
        <l>
          <lb/>point douter que les Mazarins n’euſſent eu</l>
        <l>
          <lb/>qu’à̀ chercher fortune de quelque autre coſté,</l>
        <l>
          <lb/>parce qu’on n’eut pas manqué́ d’inſtruire ſa</l>
        <l>
          <lb/>Majeſté de la verité́ de tout ce qui s’eſt paſſé́</l>
        <l>
          <lb/>pendant le Miniſtere de leur Maiſtre, pout</l>
        <l>
          <lb/>en faire auſſi bien l’objet de ſon indignation,</l>
        <l>
          <lb/>que celuy de toutes les auerſions publiques:</l>
        <l>
          <lb/>&amp; par meſme moye nous euſſions veu le re¬</l>
        <l>
          <lb/>tour de cette heureuſe tran quilliteé, que nous</l>
        <l>
          <lb/>ne ſç̧aurions aà̀ preſent eſperer de pluſieurs</l>
        <l>
          <lb/>années, ſi quelque prouidence plus particu¬</l>
        <l>
          <lb/>liere ny met la main, povr nous mettre dans</l>
        <l>
          <lb/>la iouyſſence de ces beéaux iours.</l>
        <l>
          <lb/>Etqu’ainſi ne ſoit: ne ſç̧auions-nous pas</l>
        <l>
          <lb/>par l’experience de ce quis’eſt paſſé́ depuis 4.</l>
        <l>
          <lb/>ou 5. mois, que la principalle cauſe des gran¬</l>
        <l>
          <lb/>des diuiſions de cét Eſtat n’eſt autre, que l’in¬</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>16</l>
        <l>
          <lb/>iuſtice qu’on a fait à S. A.R. &amp; aux Princes</l>
        <l>
          <lb/>du Sang, de les auoir fruſtrez de la partieipa¬</l>
        <l>
          <lb/>tion que leur haiſſance leur faiſoit pretendre</l>
        <l>
          <lb/>auec trop de droit dans l’eſtabliſſement du</l>
        <l>
          <lb/>Conſeil de ſa Majeſteé. N’eſt ce pas ce motif</l>
        <l>
          <lb/>qui a ietté le ſchiſme dans la maiſon Roy alle</l>
        <l>
          <lb/>&amp; qui a partagé ceux qui deuoit faire raiſon¬</l>
        <l>
          <lb/>ner auec agreé́ment dans l’Eſtat l’harmonie</l>
        <l>
          <lb/>d’vne heureuſe paix par le concert de leur in¬</l>
        <l>
          <lb/>rte lligence?</l>
        <l>
          <lb/>e f lescouſtume de l’Eſtatapeloient</l>
        <l>
          <lb/>S. A.R. à l’honneur d’eſtre chefs du Conſeil!</l>
        <l>
          <lb/>de ſa M. &amp; les meſmes deffendoient expreſſe¬</l>
        <l>
          <lb/>ment que la porte n’en fut ouuerte, qu’à ceux</l>
        <l>
          <lb/>qui pourroient y entrer auec le ſuffrage de</l>
        <l>
          <lb/>Ms les Princes du Sang: les a t’on religieuſe¬</l>
        <l>
          <lb/>ment obſerué́es? helas tant s’en faut qu’on ait</l>
        <l>
          <lb/>reuer é́ leur ſainteté, que celuy meſme qui de¬</l>
        <l>
          <lb/>uoient eſtre le chef du Conſeil, ny a ſeulemét</l>
        <l>
          <lb/>paseſté́ apellé; &amp; les autres dot la participatĩ</l>
        <l>
          <lb/>eſt oit neceſſaire pour ſon eſtabliſſement n’en</l>
        <l>
          <lb/>ont iamais eu le vent, que lors qu’ils ſe ſont</l>
        <l>
          <lb/>veus reduits à l’impuiſſance de s’y pouuoir</l>
        <l>
          <lb/>opoſer auec ſuecés par les voyes de la douceur</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt auſſi cette ſeule rais õ̃ qui leur a fait preſ</l>
        <l>
          <lb/>ſentir, que le deſſein de la Regente n’oſtoit au</l>
        <l>
          <lb/>tre, que de pouſſer ſon autorité par les mémes</l>
        <l>
          <lb/>voyes qu’elle auoit tenu pour en ietrer les</l>
        <l>
          <lb/>premiers</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>premiers fondetaents, c’eſt à̀ dire par le reſta¬</l>
        <l>
          <lb/>bliſſe ment de celuy, que toutes les loix auoient</l>
        <l>
          <lb/>chaſſeé de l’Eſtat: &amp; comme ls oat iugé́ que cet¬</l>
        <l>
          <lb/>te continuatioa d’vne meſme authorté, eſtoit</l>
        <l>
          <lb/>contradictorement oppoſée a la principale fin</l>
        <l>
          <lb/>de la declaraton qui donne pouuoir aux Roys</l>
        <l>
          <lb/>pupilles d’eſtre émancipes ̀ quatorze ans; &amp;</l>
        <l>
          <lb/>que par conſequeat il eſtoit à caindre, que</l>
        <l>
          <lb/>les ſucés qui en reuſſiroient ne fuſſe nt trop</l>
        <l>
          <lb/>pernicieux à̀ cette Monarchie, au bien de la¬</l>
        <l>
          <lb/>quelle ls ſont obliges de veiller par la proximi¬</l>
        <l>
          <lb/>té du ſang; ils on cru que la iuſtice exigent du</l>
        <l>
          <lb/>moins de leur deuoir qu’ils fotrmaſſent quelque</l>
        <l>
          <lb/>oppoſirion au dereglemene de cette nouuella</l>
        <l>
          <lb/> conduite, à laquelle ils ne pouuoient ſe ſou¬</l>
        <l>
          <lb/>metre, à moins que d’en eſtre du moins apare¬</l>
        <l>
          <lb/>ment comphees; &amp; que pour cét effet ils fiſſent</l>
        <l>
          <lb/>éclater vn aaeſcontontement qui peut eſtablir</l>
        <l>
          <lb/>les affaires en qualque meibleure poſture.</l>
        <l>
          <lb/>Ne faut il pas eſtre furieuſement paſſionné</l>
        <l>
          <lb/>pour trouuer à rodire dans cette conduire de</l>
        <l>
          <lb/>Meſſieurs les Princes, que les plus rigoureux</l>
        <l>
          <lb/>cenſeurs e blaſmerontiamais, s’ils veulenten¬</l>
        <l>
          <lb/>trerenir les loix fondamentales de l’Eſtar dans</l>
        <l>
          <lb/>leur anciene pareté, c’eſt à dire s’als veulent</l>
        <l>
          <lb/>que Eſtar ſubſiſte parles melmesmoyens,!par</l>
        <l>
          <lb/>.-AraaL¬</l>
        <l>
          <lb/>L</l>
        <l>
          <lb/>aan </l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/> leſquels il s’eſt rendu redoutable à toure l’Eu¬</l>
        <l>
          <lb/>rope. Et neſt-il pas aiſé à conelute, en ſuite de</l>
        <l>
          <lb/>ce que nous auons veu du depuis, que les mal¬</l>
        <l>
          <lb/>heus dont nous auons &amp; ſerons encor proba¬¬</l>
        <l>
          <lb/>blement trauerſez, n’euſſenr point inondé dans</l>
        <l>
          <lb/>I’Eſtae, auec cét horrible deluge de calamitez,</l>
        <l>
          <lb/>que nos larmes ont deſia commencé́ d’enfler;</l>
        <l>
          <lb/>ſi, comme on a fort iuſtement reſpecté la de¬</l>
        <l>
          <lb/> claration de Charles V. en declarant le Roy</l>
        <l>
          <lb/>maieur à quatorze ans, on eut pareillement re¬</l>
        <l>
          <lb/>ſpecté les nte ntions qui l’auoient eſmeu aà̀ la 5</l>
        <l>
          <lb/>donner, &amp; qui ne tendoient qu’à ruiner les deſ¬!</l>
        <l>
          <lb/>ſeins ambitieux des Regents, en les eſloignant</l>
        <l>
          <lb/>à meſme temps &amp; de la Tutelle &amp; du Conſeil.</l>
        <l>
          <lb/> Si la iuſtice eut eu aſſez de force pour placer</l>
        <l>
          <lb/>M. le Duc d’Orleans dans le rang que ſon me¬</l>
        <l>
          <lb/>rite &amp; ſa naiſlance luy faiſoit pretendre dans le</l>
        <l>
          <lb/>Conſeil; il eut pourueu au ’meſcontentement</l>
        <l>
          <lb/>de M. le Prince, comme il auoit deſia com¬</l>
        <l>
          <lb/>mencé ſiſes ſentimens n’euſſent eſté meſpriſé́s.</l>
        <l>
          <lb/>Il eut mis le banniſſement duC. Mazarin dans</l>
        <l>
          <lb/>vne telle eudence, qu’il n’eut pas ſeulement</l>
        <l>
          <lb/>laiſſé à fon reſtabliſſement aſſez-d’apparenee,</l>
        <l>
          <lb/>pour le pouuoi pretexter auec aucune proba¬</l>
        <l>
          <lb/>bilité, &amp; par ce ſeul coup d’Eſtat, dont toute</l>
        <l>
          <lb/> l’Europe eſtoit en attente, il eut deſarmé́ Meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>19J</l>
        <l>
          <lb/>ſiears les Princes, il eut reüinya Maiſon Roy¬</l>
        <l>
          <lb/>alle, il eut remis la iuſtice el eſtat de pou¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir faire toutes ſes fonctbs aucc ſon au¬</l>
        <l>
          <lb/>thorité́ ordinaire, &amp;, ce que os deuonsrous</l>
        <l>
          <lb/>ſouhaiter auec paſſion, il eu: pté le pretexre</l>
        <l>
          <lb/>general qui ſert de fauſſe couleuraà tousles deſ¬</l>
        <l>
          <lb/>reglements publics, &amp; qui mef: a tellement</l>
        <l>
          <lb/>alteré le deuoir des peupleés enues leur ſouue¬</l>
        <l>
          <lb/>rain, que la plus part meſme ſe bnt imaginé́s</l>
        <l>
          <lb/>que leur ioug n’eſtoit plus veriable, parce</l>
        <l>
          <lb/>qu’il leur ſembloit impoſé par ceeſtranger.</l>
        <l>
          <lb/>Mais tous les deſordres contrares a ces bel¬</l>
        <l>
          <lb/>les eſperantes, ont eſté́ les feſtes ſuites de</l>
        <l>
          <lb/>cette iniuſtice d’Eſtat: &amp; le ſar-de tant de No</l>
        <l>
          <lb/>bleſſe que M. le Priace a tallldepuis peu dans</l>
        <l>
          <lb/>ſa derniere bataille, n’a fourn que pour faire</l>
        <l>
          <lb/>voir que le ciel s’intereſſoir la vengeance de</l>
        <l>
          <lb/>liniuſtice qu’on luy à fait, e ne l’auoir point</l>
        <l>
          <lb/>appellé a l’eſtabliſſement vn Conſeil qu’on</l>
        <l>
          <lb/>ne pouuoit compoſer ſas ſa participation.</l>
        <l>
          <lb/>Ainſi puis qu’il n’eſt poat d’autre ſource de</l>
        <l>
          <lb/>nos deſordres, que cetteontinuation du pou¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir que la regente eſt onſerué contre les in¬</l>
        <l>
          <lb/>tentions de la declararon de Charles V. il ne</l>
        <l>
          <lb/>faut point ſe merre erpeine de chercher d’au¬</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/> aaaas-- oe-, a, aay ’a--a¬¬¬.¬.</l>
        <l>
          <lb/>L. </l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/> 0</l>
        <l>
          <lb/>tre reſonrce à io deſordres, que cele donmles!</l>
        <l>
          <lb/>moindres podliies peuuent ’aſer, qu et</l>
        <l>
          <lb/>oſter la cauſe paut oſter &amp; perdre enueremnt</l>
        <l>
          <lb/>lon effet.!</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>u</l>
        <l>
          <lb/> 1 N. li en ¬</l>
        <l>
          <lb/>u</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
