<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3468_GBOOKS">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" source="Moreau">Requête civile contre la conclusion de la
                    paix.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
                <availability status="restricted" n="cc-by">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=NI6DWXebGKAC"/>
                    <author><persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName></author>
                    <title source="Moreau">Requête civile contre la conclusion de la paix.</title>
                    <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:0000000">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher>
<persName>Sans Nom</persName>
</publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent><measure unit="page" quantity="8"/></extent>
                    <note type="format">in-4</note>
                    <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low"
                        target="none"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
                        <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
                        <repository/>
                        <idno type="cote">Rés A 492776</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="Mazarine"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <pb n="1"/>
                <l>
                    <lb/>REOVESTE</l>
                <l>
                    <lb/>CIVILLE</l>
                <l>
                    <lb/>Contre la concluſion</l>
                <l>
                    <lb/>DE LA PAIX.</l>
                <l>
                    <lb/>en ?</l>
                <pb n="2"/>
                <l>
                    <lb/>l</l>
                <l>
                    <lb/>a</l>
                <l>
                    <lb/>d?</l>
                <l>
                    <lb/>a </l>
                <l>
                    <lb/> ooGOOgl</l>
                <l>
                    <lb/> e</l>
                <pb n="3"/>
                <l>
                    <lb/>a , aa</l>
                <l>
                    <lb/> T IVILI E</l>
                <l>
                    <lb/>1 </l>
                <l>
                    <lb/>RE QVE S AE.</l>
                <l>
                    <lb/> I </l>
                <l>
                    <lb/> eda l Py</l>
                <l>
                    <lb/>contre la concluſion de la Paix. </l>
                <l>
                    <lb/>r ¬l</l>
                <l>
                    <lb/>’ </l>
                <l>
                    <lb/>Es Peuples ignoran dans l’errémite de leur mal</l>
                <l>
                    <lb/>1</l>
                <l>
                    <lb/>l hur, ſe peſusdent touſiour le choſes ur enmen</l>
                <l>
                    <lb/>leieu u ſoe eun cles mſness comne ens luna</l>
                <l>
                    <lb/>.</l>
                <l>
                    <lb/>lr nauuaie umeurt, ls e foneut des deſauſs den</l>
                <l>
                    <lb/>colen quilu ne veileut ps ipmer, ainſi ilrrourn</l>
                <l>
                    <lb/> lſea douns dunu les peſdouaei du oui prnen leur</l>
                <l>
                    <lb/>leſi, u qui deſendent leus queielea, &amp; qi peu</l>
                <l>
                    <lb/>t ou duanéerou deſtnuire leour ſoitune le gux dre,</l>
                <l>
                    <lb/>ilu eieoeour, que voua ne ſene lnms grnme Pueſ</l>
                <l>
                    <lb/>u n iniſſea aurement que vous ne fanress e ue o</l>
                <l>
                    <lb/>e pelu vne piun paſilie eomroiſnne dle o e e e</l>
                <l>
                    <lb/>E lrs daus e ſere de la Cou le plur ſe e e leiles</l>
                <l>
                    <lb/>ioue out eu des inrelioences, meinesuſques dun</l>
                <l>
                    <lb/>e eees oe leun eonenmis, ne ſe conrenonienp</l>
                <l>
                    <lb/> ouen dre i eie ur u oie nus de npe ſ en enie</l>
                <l>
                    <lb/>PPel ioint inſormet qur leur prorte erperienee</l>
                <l>
                    <lb/>Selse nuius de neſpea que le ieni y pour vuſle</l>
                <l>
                    <lb/>e ioune eou n ne nuloeuai odilgenoion de ne eonete</l>
                <l>
                    <lb/>I eu pils ſieuae le oe voudois pln ou de eonni</l>
                <l>
                    <lb/>lii aiuei eounun pqures pone dlene nele tee</l>
                <l>
                    <lb/>lnil aieunr ue vous uuot des les ehoſdes oue deles</l>
                <l>
                    <lb/>ree nr e dun oa noun lea vovons aanrenent Pi</l>
                <l>
                    <lb/>nln es ul ouſeieueur, eus aele qeinenſenre ile</l>
                <l>
                    <lb/>nnons nr ne oruoe ſ pnſdinon nole enier le</l>
                <l>
                    <lb/>lenuene e l nru enieenes ui ne ne pe nen dier</l>
                <l>
                    <lb/>one e ne u ne u rueuu li iouns puroſere un e ſde</l>
                <l>
                    <lb/> lneieiru e en ele ens pue ſnene le ie reoe e ln</l>
                <l>
                    <lb/>eoa na i neu l e e e uiooneone qu neſe voe dne¬</l>
                <l>
                    <lb/>linne ou dans ſ quannne deu iues bns qu</l>
                <l>
                    <lb/>A ie</l>
                <pb n="4"/>
                <l>
                    <lb/>l’on donne à la Cour. En effet, que penſez-vous que</l>
                <l>
                    <lb/>ſoient les poſtures, les complaiſances, les deuotions, les</l>
                <l>
                    <lb/>ceremonies enudé́es de la Reyne, ce ſont des embuſches</l>
                <l>
                    <lb/>pour ſurprendre les intereſts, des pieges pour precipitex</l>
                <l>
                    <lb/>les nal heuteu, des ppas pour perdre les ambiteieursess</l>
                <l>
                    <lb/>maſques pour cacher la malice, des voiles pour pallier les</l>
                <l>
                    <lb/>paſſi ns les plus déreiglées. Les ſots n’y voyent goutte,</l>
                <l>
                    <lb/>les plus ſages y ſont trompez meſme par leur prudence.</l>
                <l>
                    <lb/>Ceux qui en peuuent parler n’oſeroient le faire, &amp; ceux</l>
                <l>
                    <lb/>qui le peuuent n’ont pas aſſez de hardieſſe pour l’entre¬</l>
                <l>
                    <lb/>prendre. Ie d ffere beaucoup à voſtre iugenment, mais ie</l>
                <l>
                    <lb/>l’eime bien foible ou peu verſé dans les maximes de la</l>
                <l>
                    <lb/>Cour, s’il ne connoſt pas que toutes les manigances qui</l>
                <l>
                    <lb/>s’y pratiquent, ne ſont que des fourbes des plusrafinez, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>des tours de paſſe- paſſe des plus ſubtils. La Reyne qui</l>
                <l>
                    <lb/>tient le tymon de l’Eſtat, &amp; qui gouuerne tout, ſelon la</l>
                <l>
                    <lb/>paſſion qui la tyrannſe, ou le deſſein de la vengeance</l>
                <l>
                    <lb/>qu’elle a conceu contre vn parti qui n’approuue pas les</l>
                <l>
                    <lb/>ſiens, pour ſe maintenir dans l’authorire, ou pour e ſaire</l>
                <l>
                    <lb/>craindre, donne de l eau beniſte à tous venans; Elle fait</l>
                <l>
                    <lb/>croire aux Princes qu’en qualité de Mere &amp; de Reyne</l>
                <l>
                    <lb/>Regente, l faut tout renuerſer pour appuyer le Domaine</l>
                <l>
                    <lb/>d’vn ieune Prince, dont l’innocence demande des lar¬</l>
                <l>
                    <lb/>mes &amp; du ſe cours, que les Peuples ne ſont que des victi¬</l>
                <l>
                    <lb/>mes, dont il faut répandre le ſang ſans regret &amp; ſans émo¬</l>
                <l>
                    <lb/>ton, lors qu il eſt queſtion de maintenir vne Couronne</l>
                <l>
                    <lb/>qui vaut mieux que mille Nations entieres, que les armes</l>
                <l>
                    <lb/>ſont touſiours uſtes, &amp; la guerre touſiours legiti e, quand</l>
                <l>
                    <lb/>il faut defe ndre ſon Prince, ſon Roy &amp; ſon fils. Que les</l>
                <l>
                    <lb/>Sujets ſont touſiours coupables, criminels, &amp; dignes de</l>
                <l>
                    <lb/>mort, lors qu’ls reſiſtent aà leurs Souuerains, ſous quelque</l>
                <l>
                    <lb/>pretexte que ce ſoit. Mais voulez-vous que ie vous parle</l>
                <l>
                    <lb/>ranchement, vous ſç̧auez qu’eſtant Eſpagnole, fſon eſprit</l>
                <l>
                    <lb/>a des adreſſes prudentes, que les plus clair-voyans ne peu¬</l>
                <l>
                    <lb/>uent é́guſer, &amp; danas l’artifice de ces entretiens, comme</l>
                <l>
                    <lb/> du;</l>
                <pb n="5"/>
                <l>
                    <lb/>dans la grandeur de ces promeſſes, elle oblige inſerſi¬</l>
                <l>
                    <lb/>blement tout le monde à ſon ſeruice, &amp; pat la douceur de</l>
                <l>
                    <lb/>ſes paroles, elle les trompe ſans meſmes qu ls s’cn ap¬</l>
                <l>
                    <lb/>perçoiuent. Que fat- elle pour meux iouer ſon ieu, elle</l>
                <l>
                    <lb/>voit que Mazarin n’eſt qu’vn coquin dont elle ſc ſert</l>
                <l>
                    <lb/>comme vn homme fait d vn cheual, quand il a vn long.</l>
                <l>
                    <lb/>voyage à faire, &amp; comme ce preſident de la Cour, q</l>
                <l>
                    <lb/>changeoit autant de fis de Secretaire, qu’il tait d’e fans</l>
                <l>
                    <lb/>à ſes ſeruantes, afin que les marians enſemble, il fuſt deſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>chargeé des vns &amp; des autres: le pauure ecretaire qui</l>
                <l>
                    <lb/>auoit nuie de demeurer dans la maiſon, conſentoit d a¬</l>
                <l>
                    <lb/>bd au mariage que luy propoſoit ſon maiſt e, &amp; ſans con¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſiderer qu’il n’eſtoit pas plutoſt entre dans le logis qul</l>
                <l>
                    <lb/>eſteit deſtiné pour etre jenain, il eſpouſot l rement la</l>
                <l>
                    <lb/>ſeruante, &amp; ſe rendoit ſeruiteur du maiſtre, en deue nant</l>
                <l>
                    <lb/>eſclaue d’vne ſotte. Vous me de manderez ſi ie veux con¬</l>
                <l>
                    <lb/>clure par là, que la eyne ſe ſeree purement de Mazarin</l>
                <l>
                    <lb/>pour ſatisfaire ſes paſhions, &amp; qu’elle ſe en ſon endroit,</l>
                <l>
                    <lb/>comme cette Reyne d Egy pté, qui faiſoit tuë̈r tous ceux</l>
                <l>
                    <lb/>qui l’auoient baiſée, de peur qu’ils ne dé couuriſſent ſes</l>
                <l>
                    <lb/>inpadicitee le vous reſponds que mes penſées ne ſont</l>
                <l>
                    <lb/>pas ſi mal-heureuſes, &amp; que ie ne pus pas iuger abſolu</l>
                <l>
                    <lb/>ment d’vne choſe dont ie n’ay pa vne parfaite connoiſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſance. Ie vous diray pourtant que dans leurs entretie ns,</l>
                <l>
                    <lb/>dans leurs regards, dans leurs yeux, dans leur faç̧on de</l>
                <l>
                    <lb/>proceder, l on connoiſt aſſez qu’ls s’affect ionne nt paſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>fionnement, &amp; qu’ls ne peuuent ſans grande violenee, ſe</l>
                <l>
                    <lb/>ſeparer l’vn de l’autre: ’il eſt vray ce que lon dit, qu’ls</l>
                <l>
                    <lb/>ſoient liez enſemble par vn mariage de conſience, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>que le pere Vincent Superieur de la Miſſion ait ratifié</l>
                <l>
                    <lb/>leur Contract, ils peuuent tout ce qu’ils font, &amp; dauan¬</l>
                <l>
                    <lb/>tage, ce que nous navoyons pas. Mais ſçachez, Monſei.</l>
                <l>
                    <lb/>gneur, que toutes cedeferences exterieures que la eyne</l>
                <l>
                    <lb/>rend au Cardinal, ne ſons que de l’eau beſte qu’elle</l>
                <l>
                    <lb/>iette deſſus ſa teſte, pour effacer les ancens pechez qu il</l>
                <pb n="6"/>
                <l>
                    <lb/>a commis auec on ieune Page de ma connoiſſance,à qui</l>
                <l>
                    <lb/> ce mal-heureux a fait ſortir l’ame par l cul, &amp; quoy</l>
                <l>
                    <lb/>qu’elle ſe ioue dedazarin, elle ne laiſſe pas de ſe moquer</l>
                <l>
                    <lb/>des autres: e lle prome. à onſicur de Mercœur, de hen¬</l>
                <l>
                    <lb/>cornller d’vne ltalienne, &amp; de luy lare auoir vn con</l>
                <l>
                    <lb/>precieux, qui eſt allie à la pourpre omaine, &amp; doré</l>
                <l>
                    <lb/>conme ces victimes que l’on offroit autrefois à Apollon,</l>
                <l>
                    <lb/>le luy a promis en outre l’Admirauté de France, &amp; ſe</l>
                <l>
                    <lb/>peſude dans la maliee de ſes deſein qu’el perda</l>
                <l>
                    <lb/>plutoſt vo rince ſur mer, qu’ele n’a ſait deſſus la cers</l>
                <l>
                    <lb/>Ie ne pais vous exprimer les areificees induſtrieuſes de cet</l>
                <l>
                    <lb/>aſpit ingenieux à mal faire, &amp; ̀ ſe conſeruer das l’eſta</l>
                <l>
                    <lb/>ou elle eſt: elle promet egalement aux grands &amp; aux pe¬</l>
                <l>
                    <lb/>ts, &amp; repait les vns &amp; les autres de va nes eſperances, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>de gtands ſalaires Qe direz vous, ſi ie vous aſſeure, que</l>
                <l>
                    <lb/>Monſieur le Prince, qui fut las de ſa ſemme deés le lende¬</l>
                <l>
                    <lb/>main de ſes nopces, &amp; qui ne l’eſpouſa que par conſidera¬</l>
                <l>
                    <lb/>ion, luy ait porté́ parole pour auoir Mademoiſelle, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>que la eyne luy ait promis defaire tompre ſon mariaee,</l>
                <l>
                    <lb/>ain de les marier euſo nble. Elle pretend par là, s’ap¬</l>
                <l>
                    <lb/>puyer des vns &amp; des autre, &amp; en ouant ſon eu ſe P¬</l>
                <l>
                    <lb/>auet de tous ceux deſquels el e a beſoin. Mais auſi le</l>
                <l>
                    <lb/>Sinee de Coadé, Monſieur de Mercœur, le grand Mai¬</l>
                <l>
                    <lb/>re, &amp; le Mareſchal de Grandmont, ne che chent que</l>
                <l>
                    <lb/>le moyens de donner a leur tour de l’eau beniſte à la</l>
                <l>
                    <lb/>eyne, &amp; luy perſiuader qu’ils ſont ſes ſeruiteurs, pouueu</l>
                <l>
                    <lb/>qu’ils ayent e l’ argent &amp; qu’ils ſaſſent leurs afairea ls</l>
                <l>
                    <lb/>-nee de Conde catr’autres plus vilain, que ne ſut iamais</l>
                <l>
                    <lb/>ſon pers, de mande continuelle ment de l’areent, &amp; ape!</l>
                <l>
                    <lb/>ir cinariſe Mazarin durant cette guerre paſſé́e, le preſſe</l>
                <l>
                    <lb/> auec des importunitez enragees, de le recompenſer des</l>
                <l>
                    <lb/>adepenſ s qu’il y a fait, ou du gain qu’i eſperoit y faito.</l>
                <l>
                    <lb/>lagez de la, Monſeigneur, ſi nous ne ſommes pas bien</l>
                <l>
                    <lb/>i heureux d’auoir afaire à̀ des Princes qui ſont ſi laſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>hes ou ſi intereſſez. La Reyne n’agit que par paſio</l>
                <pb n="7"/>
                <l>
                    <lb/>ou par aueuglement, elle veut tout ce qu’elle veut, qu’</l>
                <l>
                    <lb/>ſoit raiſonnable ou qu’il ne le ſoit pas: &amp; pour an venir à</l>
                <l>
                    <lb/>bout, promet tout ce qu’on luy demande, &amp; poureant ne</l>
                <l>
                    <lb/>donne iamais rien que del’eau beniſte. On ne connoiſt plus</l>
                <l>
                    <lb/>de Dieu dans la Cour, que par benefice d’inuentaire; tous</l>
                <l>
                    <lb/>les Sacremens y ſont abolis, la pieté ny la vortu, n’y trou¬</l>
                <l>
                    <lb/>uent plus aucune dcmeuse; &amp; de toutes les ceremonies</l>
                <l>
                    <lb/>de l’gliſe, il n’y a que l’eau beniſte qui y ſoit en vogue</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; en reputation. Il faut croire que cette eau ſoit baen</l>
                <l>
                    <lb/>precieuſe, puiſque les Religieux mcſmes en ont voulu</l>
                <l>
                    <lb/>prendre, &amp; que les plus ſains en apparence, ont approu¬</l>
                <l>
                    <lb/>ué l’vſage &amp; la communication. Neantmoins, elle n’a</l>
                <l>
                    <lb/>pas encors produit grand effet: &amp; bien que l’on l’ait eſti¬</l>
                <l>
                    <lb/>mée extré maement feconde, cl’e n’a encore enendŕ</l>
                <l>
                    <lb/>que des ronces &amp; des eſpines. Meſſieurs de Parlement</l>
                <l>
                    <lb/>qui ſe croyent les plus ſcrupuleux, comne les plus de¬</l>
                <l>
                    <lb/>uots, ſe ſont imaginez qu’il falloit, &amp; prolonger &amp; mul¬</l>
                <l>
                    <lb/>tiplier les Conferences de Ruel &amp; d’autres heux, afin</l>
                <l>
                    <lb/>d’auoir plus de loiſir de prendre de cette eaubeniſte, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>d’en veiſer par deuotion, iuſques ſur lateſte de leurs en¬</l>
                <l>
                    <lb/>fans: Aux vns la Reyne promettoit des Mittres, aux au¬</l>
                <l>
                    <lb/>tres des Croiles, aux autres des Aoaycs, aux autres des</l>
                <l>
                    <lb/>Benefices de conſequence. L’on dit neſme que le pre¬</l>
                <l>
                    <lb/>mier Preſidcnt eſpere d’eſtre Car dinal, &amp; que l’eau be¬</l>
                <l>
                    <lb/>n ſte qu’il a re ceue de la eynec, luy do t produire cét ad¬</l>
                <l>
                    <lb/>uanage pour auoir trompé les Pariſiens. Cette eau ſe.¬</l>
                <l>
                    <lb/>roit bien ſaluraire, ſi eile pouuoit lauer lcs noirceurs de</l>
                <l>
                    <lb/>ſon ame; &amp; d’vn mauuais Officier, en faire vn homme de</l>
                <l>
                    <lb/>bien. Enfin pour vous parler librement de tout ce qui ſe</l>
                <l>
                    <lb/>paſſe en la Cour, ce n’eſt qu’vn ieu de fourbe &amp; de plai¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſanterie, ouù les plus fins ſont attrapez, &amp; les autres entie¬</l>
                <l>
                    <lb/>rement perdus La eyne ſe moque de Mazarin, Maza¬</l>
                <l>
                    <lb/>rin ſe iouë de la cyne, les Princes pretendent tout, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>ne pofſedent rien: Le Parlement n’attend que la recom¬</l>
                <l>
                    <lb/>penſe de ſes laſchetez, &amp; la déroute de ſon authorité.</l>
                <pb n="8"/>
                <l>
                    <lb/>Les Pantiſans ſeront à la fin des vitimes couroinées</l>
                <l>
                    <lb/>que l’on conduit au ſupplice, ou comme à ces animaux</l>
                <l>
                    <lb/>que l’on engraiſſe pour ſacrifier. Et apres qu’vn chacun</l>
                <l>
                    <lb/>à ſon tour, aura bien beu de l’eau beniſte, cette eau fu¬</l>
                <l>
                    <lb/>neſte &amp; mal heureuſe, ſe conuertira en ſaog, comne fi¬</l>
                <l>
                    <lb/>rent les fleuues du temps de Moyſe, &amp; le; Peuples acca¬</l>
                <l>
                    <lb/>blez ſoubs la peſanteur de leur miſere, &amp; ſos la violence</l>
                <l>
                    <lb/>des Prines inſolens, ſeront contraints d’aualler de mau¬</l>
                <l>
                    <lb/> uais breuuage, qui leur cauſera la mort.</l>
                <l>
                    <lb/>e</l>
                <l>
                    <lb/>F I N</l></p>
        </body>
    </text>
</TEI>
