<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau741_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Conférence (la) des députés de Son Altesse royale à
          Saint-Germain-en-Laye sur l’ouverture de la paix, faite par le roi d'Angleterre; sa
          harangue à Sa Majesté, avec les propositions des députés et l’impertinente réponse du
          cardinal Mazarin.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=z3tN55umpMYC"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Conférence (la) des députés de Son Altesse royale à
            Saint-Germain-en-Laye sur l’ouverture de la paix, faite par le roi d'Angleterre; sa
            harangue à Sa Majesté, avec les propositions des députés et l’impertinente réponse du
            cardinal Mazarin.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000001831368" xml:id="IL_BrunetJean.xml">
            <persName>
              <forename>Jean</forename>
              <surname>Brunet</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 309203</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">741. Conférence (la) des députés de Son Altesse royale à
          Saint-Germain-en-Laye sur l’ouverture de la paix, faite par le roi d'Angleterre ; sa
          harangue à Sa Majesté, avec les propositions des députés et l’impertinente réponse du
          cardinal Mazarin. Paris, Jean Brunet, 1052, 8 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>LA</l>
        <l>
          <lb/>NFERENCE</l>
        <l>
          <lb/>DES DEPVTE</l>
        <l>
          <lb/>8oo20</l>
        <l>
          <lb/>ALTESSE ROYALE</l>
        <l>
          <lb/>A S. GERMAINEN LAY E,</l>
        <l>
          <lb/>Sur l’ouuerture de la Paix faite par</l>
        <l>
          <lb/>le Roy d’Angleterre, Sa</l>
        <l>
          <lb/>Harangue à Sa Majeſté.</l>
        <l>
          <lb/> Auec les propoſitions de Meſſieurs les Deputez.</l>
        <l>
          <lb/> Et l’impertinene reſponfe-da- Candil Maarin..</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>ua</l>
        <l>
          <lb/>S</l>
        <l>
          <lb/>eeie</l>
        <l>
          <lb/>leei1</l>
        <l>
          <lb/>A PARIS,</l>
        <l>
          <lb/>Chez IEAN BRVNE, ruë Saincte Anne.</l>
        <l>
          <lb/> ¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>M. DC. LII.</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> j¬</l>
        <l>
          <lb/>e </l>
        <l>
          <lb/>A E</l>
        <l>
          <lb/>pi..</l>
        <l>
          <lb/> a¬a</l>
        <l>
          <lb/> e</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>L</l>
        <l>
          <lb/>. a</l>
        <l>
          <lb/> a</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>i¬</l>
        <l>
          <lb/> ooa Googl</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>, ,,,,:</l>
        <l>
          <lb/>epAQtt’pp Pg’ ’ &amp;gp:</l>
        <l>
          <lb/>La Caaſfreco das Depao de ſos lteſſe Royale, Sain?</l>
        <l>
          <lb/> Gemaai Laye ſar lauuenurede la Paix,</l>
        <l>
          <lb/>. faiepals Ray d’Anglecerre.</l>
        <l>
          <lb/>g ’Esr vne choſe eſtrange qu’il y a de cer¬</l>
        <l>
          <lb/> taines maladies qui paſſent la ſcience des</l>
        <l>
          <lb/> Medecins, &amp; auſquelles on ne peut ap¬</l>
        <l>
          <lb/>A porter do remedes, conduiſant inſenſi¬</l>
        <l>
          <lb/>blenment vn malade dans le tombeau, à moins que</l>
        <l>
          <lb/>la nature, apres auoir long-temps combattu contre</l>
        <l>
          <lb/>ſes complexions malignes, ne les ſurmontent par vn</l>
        <l>
          <lb/>tempetament extraordinairement benin: Il ſemble</l>
        <l>
          <lb/>que la France ſoit attaqúe d’vne pareille mladie,</l>
        <l>
          <lb/>beaucoupconcurrent à la vouloir guerir, mais ſon</l>
        <l>
          <lb/>mal eſt deuenu ſi opmm</l>
        <l>
          <lb/>ile roidit contre</l>
        <l>
          <lb/>toutes es medecines, &amp; les ren d infructueuſes.</l>
        <l>
          <lb/> Il y a long-temps qu’on ſe meſle d’enuoyer des</l>
        <l>
          <lb/>Deputez à Ia Cour, pour repreſentar au Roy le</l>
        <l>
          <lb/>mauuais eſtat de ſes affaires; mais comme il eſt poſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſede pt vn Eſtranger, &amp; qu’l n’entend que par</l>
        <l>
          <lb/>fon organe, il ſemble qu’il ait oublié le Franç̧ois, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qu’il faille parlen Itahien pour ſe faire entendre: Ain¬</l>
        <l>
          <lb/>fi nos Deputez reuiennent touſiours auec peu de</l>
        <l>
          <lb/>fruit &amp; de ſatisfaction. Neantmoins nos voiſins</l>
        <l>
          <lb/>eſtonne de nos deſordres, ſemblent auoir plus de</l>
        <l>
          <lb/>compaſſion de nos miſeres que nous-meſmes.</l>
        <l>
          <lb/> Dieu qui nous donne toutes ſortes de moyens</l>
        <l>
          <lb/>pout nous reiter de l’opniaſleel, ayant ueu que</l>
        <l>
          <lb/>toutes nos remonſtrances &amp; ſupplications auoient</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>eſté vaines &amp; inutiles aupres de ſu Majeſté, ſemble</l>
        <l>
          <lb/>auoir inſpiré le Roy d’Anglererre pour la deſabuſer,</l>
        <l>
          <lb/>aſin d’auoir plus de credit ſur ſon eſprit, tant à̀</l>
        <l>
          <lb/>cauſe de ſa naiſſance, que de la connoiſſance qu’il</l>
        <l>
          <lb/>doit auoir à ſes deſpens, des mal-heursque la guer¬</l>
        <l>
          <lb/>re ciuile cauſe à vne couronne; c’eſtce qui l’obli¬</l>
        <l>
          <lb/>gea d’aller trouuer ſa Majeſté à Corbeil,, &amp;-de luy</l>
        <l>
          <lb/>tenir ce diſçours:</l>
        <l>
          <lb/> O FRE, I’ay trop de reſſentiment</l>
        <l>
          <lb/>V À de l’amitié qu’il vous a pleu me taſmoigner</l>
        <l>
          <lb/>dans les plus grandes neceſſitez de mes tffires pour</l>
        <l>
          <lb/>n’eſtre pas touché des voſtres, &amp; vous donner vn</l>
        <l>
          <lb/>conſeil qui vous doit eſtre infailliblement ſaluraire.</l>
        <l>
          <lb/>Vous ſçauez que comme Dieu nous a donné des</l>
        <l>
          <lb/>Couronnes pour regir les peuples par la Iuſtice,</l>
        <l>
          <lb/>I’amour &amp; la crainte. Il faut que ces trois qualite</l>
        <l>
          <lb/>auec noltre pouuoir ſouuerain, s’acordent dans nos</l>
        <l>
          <lb/>Eſtats, comme les quatre Elemens dans vn eorps, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>pour y eſtablir vne ſanté parfaite que l’vne n’appete</l>
        <l>
          <lb/>point ſur l’autre, mais qu’elles ſoient touſiours dans</l>
        <l>
          <lb/>vne égale proportion, &amp; ſi la volonté de nos peuples</l>
        <l>
          <lb/>ſemble contraire à la noſtre, il ne faut pas tut d’vn</l>
        <l>
          <lb/>coup vſer de noſtre droit, c’eſt à dire de la force;</l>
        <l>
          <lb/>mais trouuer des moyens par quelque biais pour les</l>
        <l>
          <lb/>rendre conformes, ſans bleſſer noſtre authorité,</l>
        <l>
          <lb/>comme il ſe peut rencontrer icy.</l>
        <l>
          <lb/>Vos peuples vous demandent l’eſoignemen;</l>
        <l>
          <lb/>d’un Miniſtre Eſtranger; i’auoüe qu’il eſt faſchieux à</l>
        <l>
          <lb/>vn Roy d’eſloigner vne perſonae qu’il a approchée</l>
        <l>
          <lb/>de luy pour la Fendre depoſitaire de cous ſes ſecres,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ſe deſcharger ſur elle du fardeau de toutes ſes af¬</l>
        <l>
          <lb/> faires:</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>¬ 3</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>faires: mais i’ay à̀ reſpondre à cela, que ce n’eſt point</l>
        <l>
          <lb/>vous qui en a fait eſletion, &amp; que vous ayant eſteé.</l>
        <l>
          <lb/>donne par le feu Roy voſtre Pere, &amp; continué de¬</l>
        <l>
          <lb/>puis par la Reine voſtre Mere, bien que vous deuiez</l>
        <l>
          <lb/>beaucoup aà̀ la memoire de l’vn &amp; au ſoing &amp; eéduca¬</l>
        <l>
          <lb/>tion de l’autre; neantmoins ayant depuis pris la</l>
        <l>
          <lb/>connoiſſance de vos affaires, vous pouuez ſelon les</l>
        <l>
          <lb/>deportemens de ſon adminiſtration,; ou confirmer</l>
        <l>
          <lb/>cette eſlection en le retenant au pres de vous, ou la</l>
        <l>
          <lb/>deſaprouuer en l’eſloignant de voſtre Royaume:</l>
        <l>
          <lb/>mais pour en ſç̧auoir la verité il ne faur pas s’en.</l>
        <l>
          <lb/>rapporter à ceux qu’il a eſleus depuis ſa faueur, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qu’il a approchez de voſtre perſonne, car ſes gens là̀</l>
        <l>
          <lb/>vous doiuent eſtre ſuſpects, mais à ceux qui ſont</l>
        <l>
          <lb/> deſintereſſez &amp; qui doiuent touſiours procurer le</l>
        <l>
          <lb/>biende-voſtre Eſtat; comme a mon Couſin le Du</l>
        <l>
          <lb/>d’Orlcans, voſfre</l>
        <l>
          <lb/>-&amp; àuſtre Parlement de</l>
        <l>
          <lb/>Paris, qui vous enuoyent des Deputez pour vous</l>
        <l>
          <lb/>faire des Remontrances ſur ce ſujet que vous deuez</l>
        <l>
          <lb/>eſcouter fauorablement, quelquelinſtruction que le</l>
        <l>
          <lb/>C. M. vouS aye donneée au contraire, &amp; ne pas vous</l>
        <l>
          <lb/>obſtiner aà conſeruer vn Miniſtre eſtranger, qui eſt.</l>
        <l>
          <lb/>l’auerſion de tous vos peuples, &amp; qul mettroit en</l>
        <l>
          <lb/>danger voſtre Couronne, en joignant ſon intereſt</l>
        <l>
          <lb/>auec le voſtre, ie veux qu’il ſoit innocent &amp; qu’il ſoit</l>
        <l>
          <lb/>le plus ſaint homme du monde, il eſt la pierre de</l>
        <l>
          <lb/>ſcandalle, &amp; la racine des deſordres, qu’il faut de</l>
        <l>
          <lb/>bonne heure arracher de voſtre Eſtat: Souuenez</l>
        <l>
          <lb/>vous mon frere, que nos mal’heurs d’Angleterre,</l>
        <l>
          <lb/>ont commencé par là, &amp; que le feu Roy mon pere,</l>
        <l>
          <lb/>que Dieu abſolue, eſt tombé dans le miſerable eſtat</l>
        <l>
          <lb/>2 B</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>que vous ſç̧auez, pour auoir mis trop de confiance</l>
        <l>
          <lb/>à̀ vn Miniſtre, quoy que du pays, ce qui a attiré en</l>
        <l>
          <lb/>ſuitte d’autres pretextes plus ſpecieux, &amp; depuis la</l>
        <l>
          <lb/>ruyne entiere de nos Eſtats; Ie ſç̧ay bien que vous</l>
        <l>
          <lb/>eſtes plus heureux d’auoir des ſubjets plus affection¬</l>
        <l>
          <lb/>nez: mais il ne faut jamais jetter ſes peuples dans le</l>
        <l>
          <lb/>deſeſpoir, vous auez moyen de tirer vn grand fruict</l>
        <l>
          <lb/>de cette paix, &amp; vous rendre le plus redoutable</l>
        <l>
          <lb/>Monarque du monde en eſloignant céteſtranger,</l>
        <l>
          <lb/>puiſque tous ceux qui ont pris les armes pour voſtre</l>
        <l>
          <lb/>ſeruice &amp; celuy de l’Eſtat, quoy que diuiſez main¬</l>
        <l>
          <lb/>tenant en deux parris, ſe joindront au voſtre ſeul,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; feront le nombre de plus de quarante-cinq mille</l>
        <l>
          <lb/>combattans, qui vous peut eſtre ſuffiſant pour con¬</l>
        <l>
          <lb/>querir de nouuelles Couronnes, je prie Dieu que</l>
        <l>
          <lb/>cela ſe faſſe comme je le ſouhaitte pour la gloire de</l>
        <l>
          <lb/>Dieu, celle de oſtre Majeſté, &amp; le repos de tous vos</l>
        <l>
          <lb/>ſubjets.</l>
        <l>
          <lb/>On dit que la Reyne quitta le Roy d’Angleterre</l>
        <l>
          <lb/>l’entendant parler de la lorte, &amp; s’en alla trouuer le</l>
        <l>
          <lb/>C. M. pour l’aduertir, comme il y a apparence des</l>
        <l>
          <lb/>points qui le touchoient, cela à fait toutesfois tant</l>
        <l>
          <lb/>d’impreſſion dans l’eſprit de Sa Majeſté, qu’elle</l>
        <l>
          <lb/>ſemble tout à fait portée à la paix, &amp; aà l’eſloigne¬</l>
        <l>
          <lb/>ment dudit C. c’eſt ce qui a cauſe que S. A. R. y a</l>
        <l>
          <lb/>enuoyé Monſieur le Duc de Rohan, &amp; Monſieur</l>
        <l>
          <lb/>de Chauigny, acconpagnés de Milord d’Igby, que</l>
        <l>
          <lb/>l’on dt auoir eu hyer audiance à quatr heures, leur</l>
        <l>
          <lb/>charge eſtoit de demander en premiere lieu à̀ Sa</l>
        <l>
          <lb/>Majeſté qu’elle luy pleuſt eſloigner le C. M pour</l>
        <l>
          <lb/>traicter de la paix enſon abſence, ſa preſence yeſtant</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>tout a fait prejudiciable, autrement ne faire aucùne</l>
        <l>
          <lb/> autre propoſition, l’on attend icy leur retour que</l>
        <l>
          <lb/>l’on croit eſtre fauorable ayant eſteé fort bien reçeus</l>
        <l>
          <lb/>de Sa Majeſté, car il n’y a pas d’apparence de deſdire</l>
        <l>
          <lb/>vu Roy, qui ſi employe auec tant d’aſfection, &amp; le</l>
        <l>
          <lb/>C. M. ſeroit le plus criminel homme du monde, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>digne de chaſtiment exéplaire, s’il illudoit vne pour¬</l>
        <l>
          <lb/>ſuitte ſi juſte, ie croy apres cela que ce ſeroit la plus</l>
        <l>
          <lb/>grande laſcheté du monde à la Ville de Paris, de ne</l>
        <l>
          <lb/>ſe pas declarer pour Son A. R. &amp; Mrs les Princes,</l>
        <l>
          <lb/>contre cét ennemy capital de l’Eſtat, &amp; de ſe laiſſer</l>
        <l>
          <lb/>encore amuſer par la plus part de leurs chefs qui</l>
        <l>
          <lb/>ſont Mazarins, comme ils l’ont peû reconnoiſtre</l>
        <l>
          <lb/>ces iours paſſez puiſque(cette paix ne ſe faiſant) ils</l>
        <l>
          <lb/>voyent leur perte euidente, ayant par leur irreſolu¬</l>
        <l>
          <lb/>tion &amp;leur foibleſſe attiré deux armé́es à leurs</l>
        <l>
          <lb/>portes, dont</l>
        <l>
          <lb/>auuoient exempter par leur de¬</l>
        <l>
          <lb/>elaration, pendant que e.</l>
        <l>
          <lb/>oit eſloigné,</l>
        <l>
          <lb/>car il n’auroit pas eu l’effronterie de venir icy ſlurer,</l>
        <l>
          <lb/>ſi ſes partiſans ne l’euſſent aduerty que les eſprits</l>
        <l>
          <lb/>eſtoient partagez, &amp; qu’il y en auoit beaucoup à ſa</l>
        <l>
          <lb/>deuotion, joint qu’il a maintenant deux Prouinces</l>
        <l>
          <lb/>pour ſa retraicte, la Normandie, &amp; la Picardie,</l>
        <l>
          <lb/>d’où il pourra beaucoup incommoder les Pariſiens,</l>
        <l>
          <lb/>en acheuant de ruiner ces deux Prouinces, s’il em¬</l>
        <l>
          <lb/>peſchoit cette paix, mais Dieu aura compaſſion de</l>
        <l>
          <lb/>nos miſeres, &amp; ſa miſericorde le laiſſera toucher</l>
        <l>
          <lb/>aux prieres des gens de bien.</l>
        <l>
          <lb/>Meſſieurs les Deputez, ſont reuenus d’hyer auec</l>
        <l>
          <lb/>peu de ſatisfaction: Car lors qu’ils demandoient</l>
        <l>
          <lb/>au Roy lesloignement du C. M. la Reine ſi: auer¬</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>tir ledit C. qui vint en habit gris, &amp; bottes de cam¬</l>
        <l>
          <lb/>pagne, Meſſieurs les Deputez, l’ayant reconn!</l>
        <l>
          <lb/>voulurent ſe retirer, diſant à la Reine, qu’ils n’a¬</l>
        <l>
          <lb/>uoient pas charge de parler au Roy deuant ledit C.</l>
        <l>
          <lb/>M. mais la Reine leur dit ie vous le commande, ſur</l>
        <l>
          <lb/>quoy Meſſieurs les Deputez ſe retirerent, &amp; dit-on</l>
        <l>
          <lb/>que le C. M. reſpondit que ny pour les Princes, ny</l>
        <l>
          <lb/>pour Meſſieurs de Paris, il ne voudroit pas aller</l>
        <l>
          <lb/>juſqu’à̀ Poiſſy, &amp; que ſi on vouloit que le Roy con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſentit à la paix, il falloit que Meſſieurs les Princes</l>
        <l>
          <lb/>conſentiſſent à̀ ſa reſidence aupreés du Roy, puiſque</l>
        <l>
          <lb/> c’eſtoit ſa volonté, ſurquoy ſa Maieſté reſpondit</l>
        <l>
          <lb/>ſeulement, ie le veux, cela eſtbien. Sur le brnit du re¬ 1</l>
        <l>
          <lb/>tour de Meſſieurs les Deputez, arriuerent quantiteé</l>
        <l>
          <lb/>de Bourgeois au Paſais d’Orleans, qui ayant appris</l>
        <l>
          <lb/>le peu de ſatisfaction qu’ils auoient eus, damande¬</l>
        <l>
          <lb/>rent aà parler à Monſieur de Baaufort, &amp; luy dirent</l>
        <l>
          <lb/>qu’on lerpermiſt de prtendre les armes &amp; qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>iroient à S. Germain querir le Rny, &amp; exterminer le</l>
        <l>
          <lb/>Cardinal Mazarin, à qui il fut reſpondu que l’on al¬</l>
        <l>
          <lb/>loit deliberer la-deſſus, &amp; qu’ils ſe donnaſſent vn</l>
        <l>
          <lb/>peu de patience qu’on les y meneroit s’ils ne vou¬</l>
        <l>
          <lb/>loient entendre aà la paix, mais quelqu’vn dit qu’il</l>
        <l>
          <lb/>ſembloit en attendant eſtre à̀ propos d’enuoyer à</l>
        <l>
          <lb/>Poiſſy de la Cauallerie en diligence pour leur em¬</l>
        <l>
          <lb/>peſcher le paſſage en Normandie, où ils ſe veulent</l>
        <l>
          <lb/>retirer pour affſiger encore cette miſerable ville de</l>
        <l>
          <lb/>Paris.</l>
        <l>
          <lb/>Je ,</l>
        <l>
          <lb/>E1R R</l>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>A 6</l>
        <l>
          <lb/>8¬ yea oou aea e A s ooee,a yas</l>
        <l>
          <lb/>. </l>
        <l>
          <lb/> Aao a e yaa a a.A.</l>
        <l>
          <lb/>-a a ea ...A e.</l>
        <l>
          <lb/> A ee oa -oedo apo on nae o a ua are6</l>
        <l>
          <lb/>4ô¬ d’haa Aa A . !</l>
        <l>
          <lb/>o-r a AZa domn.</l>
        <l>
          <lb/>e </l>
        <l>
          <lb/>97</l>
        <l>
          <lb/>dauau d muaut u ’e .</l>
        <l>
          <lb/>¬ ae ae n . A ne Y’A-</l>
        <l>
          <lb/>l9-en a-l a n oye a n Aya</l>
        <l>
          <lb/>y-</l>
        <l>
          <lb/>6 aſdyu ſi-, u n a .</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/> 9</l>
        <l>
          <lb/>t¬ doo eoeai eo eya . m u</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>2¬ rene ae eoe A e &amp;.</l>
        <l>
          <lb/>- a-a du naieaa nm cos.</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>S-d a-</l>
        <l>
          <lb/> re eae a a ſaoo u Aoo a- pee</l>
        <l>
          <lb/>s- ad e fane a xy</l>
        <l>
          <lb/>eeae ’mce.</l>
        <l>
          <lb/>¬ niſe ai anad e a ſlu ¬</l>
        <l>
          <lb/>Aagav.</l>
        <l>
          <lb/>S¬</l>
        <l>
          <lb/>9¬</l>
        <l>
          <lb/> A.. ’ſ arr o dus poumde neun’ .</l>
        <l>
          <lb/>ſ. e ohe a -loy¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>pene ̀ a a amya a7A. .’ e</l>
        <l>
          <lb/>, </l>
        <l>
          <lb/>8¬</l>
        <l>
          <lb/>, </l>
        <l>
          <lb/>6¬ da neee ſ ae A. A. ..</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
