<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1493_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Génie (le) démasqué, et le temps passé et l'avenir de
          Mazarin, par un gentilhomme bourguignon.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=Bnb6CdIrvzEC"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Génie (le) démasqué, et le temps passé et l'avenir de Mazarin, par
            un gentilhomme bourguignon.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000011194155" xml:id="IL_MusnierVeuvedAndre.xml">
            <persName>
              <forename>Veuve d'André</forename>
              <surname>Musnier</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 311588</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1493. Génie (le)démasqué, et le temps passé et l'avenir de Mazarin, par
          un gentilhomme bourguignon. Paris, veuve d'André Musnier, 1649, 8 pages. Spirituellement
          écrit. Ironie fine. C'est d'un écrivain. Ce pamphlet paraît avoir été publié également
          sous le titre qui suit : le Temps passé et l'avenir et le génie démasqué de Jules
          Mazarin.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>ays8</l>
        <l>
          <lb/>A T TT T¬</l>
        <l>
          <lb/>E INIE</l>
        <l>
          <lb/>prueov¬</l>
        <l>
          <lb/>PASSE’ET LADVENIR</l>
        <l>
          <lb/>DEMAARIN</l>
        <l>
          <lb/>Par -vn Gentil bomme Sourggnon.</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>e?</l>
        <l>
          <lb/>ggpes</l>
        <l>
          <lb/>l l e l le</l>
        <l>
          <lb/>cde l en ſieſe.</l>
        <l>
          <lb/> n p l</l>
        <l>
          <lb/>, au mone</l>
        <l>
          <lb/>ana lilee l cee elr</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>raS</l>
        <l>
          <lb/>e </l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>aca</l>
        <l>
          <lb/>t</l>
        <l>
          <lb/>LETEMPSPASSE’ETLADVENIR,</l>
        <l>
          <lb/> le qenie demaſqué de lulle Maarin.</l>
        <l>
          <lb/>Se del eue ei leiſeon el lelenoe et</l>
        <l>
          <lb/>27</l>
        <l>
          <lb/> rite ſans paſſion, confeſſent que vous</l>
        <l>
          <lb/>&amp;Z auez rendu quelque ſeruice à la Fran¬</l>
        <l>
          <lb/>e ce; mais qué vous le luy auez du de¬</l>
        <l>
          <lb/> puis vendu bien cher. On peut mettre</l>
        <l>
          <lb/>Sar</l>
        <l>
          <lb/>les choſes ſi hautes que pris en dégouſte, On veur de</l>
        <l>
          <lb/> la propttion: c’et le Coent de laſocieté. Quand par</l>
        <l>
          <lb/>les excez elle s’en trouue bannye, &amp; que les concuſſiõ̃s</l>
        <l>
          <lb/> &amp; les rapines tiennent lieu de recompenſe, on eſt diſ¬</l>
        <l>
          <lb/>penſeé de toute ſorte de reconnoiſſance. Si quelqu’vn</l>
        <l>
          <lb/>en rend, rien ne luv peut porter que la bonté. Le peu¬</l>
        <l>
          <lb/>ple de Paris vous là touſiours teſmoignée extraordi¬</l>
        <l>
          <lb/>naire, &amp; vous meſme ne l’aués que trop connu, mais</l>
        <l>
          <lb/>vous auez mal profité de voſtre connoiſſance.</l>
        <l>
          <lb/>ll ne laiſſe pas toutefois auiourd’huy de vous aſſu.</l>
        <l>
          <lb/>rer que tous les Manifeſtes que lon a publiez, ou l’on</l>
        <l>
          <lb/>teſmoigne qu’il vous hayt, ſont des effets ſans ſon ap¬</l>
        <l>
          <lb/>probation; tant s’en faut il vous ayme de telle ſorte</l>
        <l>
          <lb/> que s’il vous tenoit, chacun ne vous pouuant auoir</l>
        <l>
          <lb/>entier, il s’eſſay eroit d’en faire des pieces, afin d’auoir</l>
        <l>
          <lb/>vn petit de vos reliques pour la conſeruation de voſtre</l>
        <l>
          <lb/>memoire. C’eſt le ſeul reſpect qu’il peut rendre aux</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>IR.</l>
        <l>
          <lb/> v </l>
        <l>
          <lb/>vos</l>
        <l>
          <lb/>’ran¬</l>
        <l>
          <lb/>1 de.</l>
        <l>
          <lb/>ettte</l>
        <l>
          <lb/>t de</l>
        <l>
          <lb/>l pa</l>
        <l>
          <lb/>ſiõs</l>
        <l>
          <lb/>diſ¬</l>
        <l>
          <lb/>v</l>
        <l>
          <lb/>ea</l>
        <l>
          <lb/>di¬</l>
        <l>
          <lb/>on</l>
        <l>
          <lb/>ir</l>
        <l>
          <lb/>plus ſaints; voyes l’eſtime qu’il fait de voſtre peſonne,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; a quel point il porte le ſouuenir de voſtre office!</l>
        <l>
          <lb/> On fait tout ce qu’on peut pour le deſtourner de ce</l>
        <l>
          <lb/>ſentiment, mais en vain; &amp; quoy qu’on luy puiſſe di¬</l>
        <l>
          <lb/>re a voſtra deſauentage, il n’en croit rien. Vos dépoõr¬</l>
        <l>
          <lb/>temens l’ont ſi fort perſuadé de tout ce que vous auez</l>
        <l>
          <lb/>dans l’ame, qu’il ny a pas moyen de l’informer du con¬</l>
        <l>
          <lb/>traite. Il attribue tout à la mediſance, vous eſtes vn</l>
        <l>
          <lb/>homme de bien, on vous fait toit, vous ne faites rien</l>
        <l>
          <lb/>pour eſtre loué́ du publie, toutes vos a ffaires ſe font en</l>
        <l>
          <lb/>ſecret, &amp; bien ſouuent voſtre main droite, ne ſç̧ait pas</l>
        <l>
          <lb/>l’action de la gauche, vous n’en voulez pas vne au iout</l>
        <l>
          <lb/>tant elles ſont innocentes; teſmoin la derniere, ou la</l>
        <l>
          <lb/>lumiere fit peur à voſtre ſortie. C’eſtoit aſſeurement</l>
        <l>
          <lb/>pour eéuiter les applaudiſſemens &amp; les benedictions du</l>
        <l>
          <lb/>peuple, le bruit &amp; les cris de cette gr ande populace</l>
        <l>
          <lb/>auroit bleſſeé vos oreiiles à ce departs elle elſpere auſs</l>
        <l>
          <lb/>que vous n’aure point d’autres infl uances ſur vo</l>
        <l>
          <lb/>deſleins que celles de l’Aſtre qui vous a conduit : du</l>
        <l>
          <lb/>peu elle va au plein, &amp; du plein au peu; ce n’eſt pas</l>
        <l>
          <lb/>merueille, la fin doit reſpondre au commencement.La</l>
        <l>
          <lb/>pe ſonne du Roy que vous auez conduitte à S. Ger¬</l>
        <l>
          <lb/>main(les autres diſent enleueécj &amp; que vous tenez pour</l>
        <l>
          <lb/>ſeruir d’inſtrument à l’attante de vos beaux proiets</l>
        <l>
          <lb/>metura ſans doute tous vos excez auec tous ceux ds</l>
        <l>
          <lb/>vos adherans aà couuert: vous n’auez qu’a croire cela</l>
        <l>
          <lb/>pour eſtre ſauué,</l>
        <l>
          <lb/> Ne voit on pas bien que tout ce qu’on a fait contre</l>
        <l>
          <lb/>vous eſt extraardinaire? ſuiuant la cauſe les effets.</l>
        <l>
          <lb/> Les eſclaues de voſtre cabale diſent que ceux qui</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>vous ont deuaneez en oht bien fairs d’autres, leſquels</l>
        <l>
          <lb/>n’ont pas eu cette meſme conioncture, ce n’eſt pas</l>
        <l>
          <lb/>ma faute, il faut croire que leur violence a eſté́ mode¬</l>
        <l>
          <lb/>ree par vne prudence qui les paſſe &amp; qu vous paſſe.</l>
        <l>
          <lb/>On les a veu ouuerneurs de Prouinces, auoir à leur</l>
        <l>
          <lb/>diſcretion, les plus fortes places du Royaume, poſſe¬</l>
        <l>
          <lb/>der les plus hautes dignirez de l’Eſtat, les Duchez, les</l>
        <l>
          <lb/>Comtez, quantité de belles maiſons &amp;c. Vous! vous</l>
        <l>
          <lb/>n’auez rlen de tout eela, d’autres diſent qu’il n’a tenu:</l>
        <l>
          <lb/>qu’a vous, &amp; que vous auez dequoy les auoir, mais</l>
        <l>
          <lb/>qu’ayant iuré́ en vous meſme la perte de la France,</l>
        <l>
          <lb/>vous en vouliez tirer le meilleur &amp; le plus facile a</l>
        <l>
          <lb/>tranſporter, afin qu’elle ne fut pas totalement ( ny</l>
        <l>
          <lb/>ſans y trouuer voſtre compteimpliquee dans cette</l>
        <l>
          <lb/>diſgrace, vous n’eſtes pas peu beſte ſi vous auez eu</l>
        <l>
          <lb/> cette preuoyance. Pour l’amour de Dieu oſtez les</l>
        <l>
          <lb/>eſpnts de peine, qui croira-on? l n’y a que vous ſeul</l>
        <l>
          <lb/>au monde capable de deſuoiler ce myſtere, la eurio¬</l>
        <l>
          <lb/>ſité en eſt fort belle, moy meſme auquel il apartient</l>
        <l>
          <lb/>de deſcouurir toutes les choſes, ſi vous ne m’aydez,</l>
        <l>
          <lb/> ie n’en viendray iamaisà boat.</l>
        <l>
          <lb/>lls adiouſtent encore que pendant voſtre adminiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ttarion vous n’auez vseé́ d’aucune voix de fait, quoy</l>
        <l>
          <lb/>que vous en ayez aſſez eu de ſuiet, cela ſe peut tolerer.</l>
        <l>
          <lb/>les autres ſi roſt quls auoiene vn ennemy, remuoiens</l>
        <l>
          <lb/>Ciel Terre jout en voir la fin. vous au contraire,</l>
        <l>
          <lb/>vous vous contentiez d’apprendre qu’ils e!ſtoient en</l>
        <l>
          <lb/>priſon Voſtre pohtique en cela, à ce qu’on dit, aà̀</l>
        <l>
          <lb/>u plus d’inhumanité́ ſeule, par cette eſpece d’inqui¬</l>
        <l>
          <lb/>ſiion tacite, que tous les autres enſemble.</l>
        <l>
          <lb/>Faire</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/> 5</l>
        <l>
          <lb/> Faire iourir n’homme promptement, c’eſt le i¬</l>
        <l>
          <lb/>rer de cous ſes maux, lay polon ges ſa-vio parmy les</l>
        <l>
          <lb/>lgueurs, c’aſt luy donner mille feis la mott, e </l>
        <l>
          <lb/> uS-dis riea quine vus puiſſe écreconfiemeé par l’e¬</l>
        <l>
          <lb/>frieme deceux que iay-veu&amp; que ie vois endurer;</l>
        <l>
          <lb/>3Say nen bien mieux mourir que iure; le premle</l>
        <l>
          <lb/>Sriae leunmiſeros, &amp; le ſecond enfouente leo.</l>
        <l>
          <lb/>tination. Ce n’eſt pas viure de ſouſſrir touſiours,</l>
        <l>
          <lb/>eſ eſtre proprement damné. On ſouhaitte vne fin</l>
        <l>
          <lb/>s cs qu’elle acheue- l’œuure, &amp; c’eſt ou oendent</l>
        <l>
          <lb/>d’ordinaire tous ceuss qui ſont miſetables, e’eſtoit</l>
        <l>
          <lb/>ou vous nous conduiſiez: nous y touchions du bout</l>
        <l>
          <lb/>udoigt , ſivouseuſiez eu va petit plus de patienee</l>
        <l>
          <lb/>eus yeſtions, pour ſe trop precipiteron ſe pert, cou¬</l>
        <l>
          <lb/> vos entrepriſes ſone dei cete naoe: peue on at¬</l>
        <l>
          <lb/>edre auere choſe d’vn homme duquel toutos les</l>
        <l>
          <lb/>actions de ſavie ont mufiourseſte an poſſe? les habi</l>
        <l>
          <lb/> SArs conaûesno ſedeſrnene pas ayſemenr:il</l>
        <l>
          <lb/>rbin a ouibidre auſfi, quand on a ſi ſte oſte</l>
        <l>
          <lb/>prompritude etou a eſtéextreme: vous auez corm¬</l>
        <l>
          <lb/>mencé́ voſtre forrunmpar ou les autres l ont finse</l>
        <l>
          <lb/> panrfiebien finir pat oules auuees oncou¬</l>
        <l>
          <lb/>sé fallois iiiter l’elocee &amp; ne anusla pas</l>
        <l>
          <lb/>ve miter, mais vous liauez voulu empoer d’v</l>
        <l>
          <lb/>autreir, le moyen de vous ſuiure? qui ne ſe donne</l>
        <l>
          <lb/>leluſi duois ſoif-neſçauroiu preolre plaiſira boi,</l>
        <l>
          <lb/> lapolua que voiloauei aud dbo; le aſey</l>
        <l>
          <lb/>pr quelefaralie, au leu devou degouſter, vsu</l>
        <l>
          <lb/>dauantage acqulſe l’appetit, qui ſcait moderee ſ</l>
        <l>
          <lb/> qauuiſieſe tauirmons d eonemys, vous vous ee,</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>trop exalté, vous ſerez ſans doute humilié lee choſes</l>
        <l>
          <lb/>pour leſquelles vous auez tant ſue, &amp; ou vous aue</l>
        <l>
          <lb/> mis e ntier ermeut voſtre ſalut çfairontiinfailliblemefat</l>
        <l>
          <lb/>voſtra perte, fi vous n’auiez rien du tous on ne ſl.</l>
        <l>
          <lb/>geroit pas à vous; vos larmesſeront le motif de voſe</l>
        <l>
          <lb/>pſecution, vous queporſecuoértou -nonde¬</l>
        <l>
          <lb/>pour ’les. auoir &amp; poſſible vna bonne pattie éd</l>
        <l>
          <lb/> onde vous perſecutera pourleés rendre, dé la meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>me meſure que vous auez meſuré on vous meſurea,</l>
        <l>
          <lb/>A al ren de plus iuſtes chacun pillara ee que vos</l>
        <l>
          <lb/>nuefameſſé de chacun; mai sle malheu eſt que chd¬</l>
        <l>
          <lb/>cun neramaſſera pas ce quevous luy auex pillé.</l>
        <l>
          <lb/>Vous ettiez ſi bien, qu vous a bligé́ de com¬</l>
        <l>
          <lb/>mencercoderer btanfle? il hefçahoura pis à</l>
        <l>
          <lb/> vſre adoantage; &amp; ie tie n pour certin, quelqué</l>
        <l>
          <lb/>mine que vous faſien; que vbus evoudrie bie</l>
        <l>
          <lb/>ſtre dehors; auſſi bien que coux quint fônenté</l>
        <l>
          <lb/>oſre paruy;on ne s’eſtonne poie. qi’ils ſe ſoiea?</l>
        <l>
          <lb/>ioicss auec vous; les œhoſes ſemblabiles s’vniſent</l>
        <l>
          <lb/>fac eme nt; ne vous flattez point, ily aſi petit gar?</l>
        <l>
          <lb/>c de boutique qui ne cognoiſſe &amp; qui ne die, que</l>
        <l>
          <lb/>quoy qul arriueil faut que vos periſſiez, autant de</l>
        <l>
          <lb/>de ſſen qua vous uez foimé pour les affaires d’Eſta;</l>
        <l>
          <lb/>duanede pas de lerc, &amp; le plus lourd de tous c’eſt</l>
        <l>
          <lb/>a’auoir fait cognoiſtre au peuple ce qu’ilpeur. C’ette</l>
        <l>
          <lb/>playe ſaignetra long emps, c’eſt vne dbreſche que</l>
        <l>
          <lb/>vous auez fait à l’Eſtat laquelle ne ſe reparera pas i</l>
        <l>
          <lb/>facilement que vous ponſz: mais que vouds importe.</l>
        <l>
          <lb/>coname vous ne vous ſouciez pas beaucoapdece qui?</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/>. </l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>1t</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>s i</l>
        <l>
          <lb/>qui</l>
        <l>
          <lb/>iei</l>
        <l>
          <lb/>n1e</l>
        <l>
          <lb/>ien</l>
        <l>
          <lb/>ſen!</l>
        <l>
          <lb/>gt</l>
        <l>
          <lb/>que</l>
        <l>
          <lb/> de</l>
        <l>
          <lb/>ſlai</l>
        <l>
          <lb/>1tt</l>
        <l>
          <lb/>luy arsiose, vous vous ſoucietez encoe: moins de oe</l>
        <l>
          <lb/>qui luy arruera, vous aurez deuane parveſtre cheu¬</l>
        <l>
          <lb/>te le bon-heur ou vous aſpirie par ot -coaſes, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>voſtre ambition n’ayant rien eu de ſi haut que ſon la¬</l>
        <l>
          <lb/>terraption, faira voir a la poſterié que vus eſtasij¬</l>
        <l>
          <lb/>tement arriué ( ſans aeit deſſein d’y aller Jouvos</l>
        <l>
          <lb/>2.</l>
        <l>
          <lb/>deuiez pretendre.</l>
        <l>
          <lb/> Paſſerlau delâ de ſes forees c’eſtälleeceontte la râ¬</l>
        <l>
          <lb/>fon, fi vous euſſiez connu voſtre poubi, vout¬.</l>
        <l>
          <lb/>ſlez noderé́ vos defſeitis; la meé plait, nuts</l>
        <l>
          <lb/>l’abdfdad fait hoteur, &amp; vouſs fallſlle&amp;iutnes¬</l>
        <l>
          <lb/>tremesſans vous ietter dans le precipiea pſas eltbat</l>
        <l>
          <lb/>flargie, &amp; ous auaez cteu que ſivoun’aries vn to¬</l>
        <l>
          <lb/>yaume entier pour-voſtrlpoſeſſion; véôsl edeulz</l>
        <l>
          <lb/>pas eſtre c’otnt, ceſtoit à quy vos’raballldle</l>
        <l>
          <lb/>lus, mais vous auez compté́ ſans l’hete, vosvo¬</l>
        <l>
          <lb/>liez le peup le ou il ne ſe voufoit pa,ſe pebpletus</l>
        <l>
          <lb/>veut ou vous ne vous voulez pas, le moyen de vous</l>
        <l>
          <lb/>accorder? cette antipatie, a ce qu’on dit, vous deuoit</l>
        <l>
          <lb/>obliger a faire voſtre pacquet, ce conſeil eſt rropad¬</l>
        <l>
          <lb/>uantageux pour vouse ſi vous le pratiquiez l’execu¬</l>
        <l>
          <lb/>tion n’en pouroit eſtre que faſcheuſe, vous triom¬</l>
        <l>
          <lb/>pherez en toute façon des François: pour moy ie vous</l>
        <l>
          <lb/>coniure de demeurer, afin que la France face ſon</l>
        <l>
          <lb/>pacquer de vous, les actions reciproques ont quel¬</l>
        <l>
          <lb/>que choſe de iuſte, he ſçauez vous pas quela mura¬</l>
        <l>
          <lb/>bilité eſt mon principal fondement, ie va, ie viens</l>
        <l>
          <lb/>ie demeure touſiours, &amp; ſi ie ne ſuis ismais le meſme</l>
        <l>
          <lb/>toutes choſes m’imitent l’exemprion ſera elle pou,</l>
        <l>
          <lb/>vous ſeuleme nt: vous auez aſſez tenu en bride la lir</l>
        <l>
          <lb/>bertédu peuple, il eſt raiſonnable qu’il y tienne la</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>voſtre a ſonmtour, on ſe contente d’eſtre aſſuiettyà vn</l>
        <l>
          <lb/>-ſesl, la oyautô, nu point de compagnon. Ie</l>
        <l>
          <lb/>voenesuant que patler, vous allez,recouiral</l>
        <l>
          <lb/>diniuien de l’authorjté Roayalle pour vous mettre à</l>
        <l>
          <lb/>ouuert : e retexte eſt euenté, c eſt la vyoſtre qu’o</l>
        <l>
          <lb/>aveut deſtruire, auec celle de tous ceux qui ſeront ia</l>
        <l>
          <lb/>mais mis en voſtre place pource qu’on vous deſ¬</l>
        <l>
          <lb/>couuee. Les Peinces d’apreſent n’en poſſedent que</l>
        <l>
          <lb/>lerilere, &amp; vos ſemblables l’effect, c’eſt donc l’authe¬</l>
        <l>
          <lb/>2pité dj Ray qus ous cherchons pour la luy conſer¬</l>
        <l>
          <lb/>uer ntiere, &amp; non pas la voſtre, que nous voulons</l>
        <l>
          <lb/>mettre abas, on ne vous fait point de tort de vous</l>
        <l>
          <lb/>endre ce qui vous. eſt deu, cela vous faſche, parce</l>
        <l>
          <lb/>quo vous ne youlez ny me ſç̧aufiez ſoufftiraucun acte</l>
        <l>
          <lb/>e luſtice, vous l’auez aſſez monſtré, ſi faut il bien</l>
        <l>
          <lb/>oſtouardrous yeſoudre , iefais voſtre horoſeope.</l>
        <l>
          <lb/>vousne mouez iamais que par ſes mains..</l>
        <l>
          <lb/>e11 </l>
        <l>
          <lb/>..1</l>
        <l>
          <lb/>21</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>lea</l>
        <l>
          <lb/>¬¬..¬</l>
        <l>
          <lb/> .</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
