<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3446_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Réponse faite par le roi à Son Altesse Royale.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=Ckd-GPKYQ7UC"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Réponse faite par le roi à Son Altesse Royale.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2986140">Pontoise</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000005438555" xml:id="IL_CourantJulien.xml">
            <persName>
              <forename>Julien</forename>
              <surname>Courant</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 312877</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3446. Réponse faite par le roi à Son Altesse Royale. Pontoise, Julien
          Courant , 1652 , 8 pages. Même pièce que la Réponse du roi à la lettre de Son Altesse
          Royale du 27 août.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>RESPONSE FAITE</l>
        <l>
          <lb/>PAR LEROY</l>
        <l>
          <lb/>I </l>
        <l>
          <lb/>A SON ALTESSE ROYALLE,</l>
        <l>
          <lb/>Aure</l>
        <l>
          <lb/>Nu</l>
        <l>
          <lb/>du 27. Aouſt 165a.</l>
        <l>
          <lb/>ns</l>
        <l>
          <lb/>ſei</l>
        <l>
          <lb/>Iourte la coppie lmprimée à Pontoiſe, par Iulien</l>
        <l>
          <lb/>Courant Imprimeur ordinaire du Roy.</l>
        <l>
          <lb/>M. D. DC. LII.</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>.l.</l>
        <l>
          <lb/>¬,.</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/>iaf re</l>
        <l>
          <lb/>1 ¬</l>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>¬.:</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/> .</l>
        <l>
          <lb/>e¬</l>
        <l>
          <lb/>e:</l>
        <l>
          <lb/>. 4</l>
        <l>
          <lb/>l e!</l>
        <l>
          <lb/>t.</l>
        <l>
          <lb/>...</l>
        <l>
          <lb/>A AA</l>
        <l>
          <lb/>pooO</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>’teep’p’’p?</l>
        <l>
          <lb/>RESPONSE FATE PAR LE RoT</l>
        <l>
          <lb/>A Son dlteſſe Royalle.</l>
        <l>
          <lb/>Q ON ONCL E, Ie croyois trouuer dans</l>
        <l>
          <lb/>V la Lettre que vous m’auez eſerite le vingt¬</l>
        <l>
          <lb/>ſpaieſme de ce mois les Doelarations que ie vous.</l>
        <l>
          <lb/>auois fait demader par celle que mon Couſin le</l>
        <l>
          <lb/>Duc d’Anville vous eſcriuit pair mon ordre Diman.:</l>
        <l>
          <lb/>ehe dernier; ſans cette croyance vous deuez bien</l>
        <l>
          <lb/>iuger que la bien-ſeance ne m’auroit pas permis</l>
        <l>
          <lb/>d’ouurir ny de receuoir l voſtre, Si vous voulez</l>
        <l>
          <lb/>eous fouuenir de ce qui s’eſt paſſé depuis’quel¬</l>
        <l>
          <lb/>que cemps, &amp; de la conduitte que vous auez tenuë</l>
        <l>
          <lb/>&amp; tenez encore enuers moyvous ne deuez pas</l>
        <l>
          <lb/>trouue eſtrange que ie demoure auec. vous ſur la</l>
        <l>
          <lb/>retenuë plus que ie n’auois accoaſtumé, ny que ie.</l>
        <l>
          <lb/>deſire auiourd’huy devous l’obſeruarion. de ce que</l>
        <l>
          <lb/>vous meſme auez cy-deuant propoſé lors que ie</l>
        <l>
          <lb/>yvous ay fait conuier d’enpoyer vers moy des Depu¬</l>
        <l>
          <lb/>te: l ne ſeroit pas iuſte que ie vqus euſſe en ce</l>
        <l>
          <lb/>emps-lalaiſſé la libertéde preſcrite des reigles pouz</l>
        <l>
          <lb/>là maniere de traicter l’accommodement, &amp; que</l>
        <l>
          <lb/>vous refuſaſſiez maintenant de les ſuiure Ie. veux</l>
        <l>
          <lb/>croire que m’eſtant ſi proche que vous eſtes, que</l>
        <l>
          <lb/>vous ayant donné en toutesrencontres tant de ceſ¬</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>41</l>
        <l>
          <lb/>moignages d’affeion, eomme i’ay falt, &amp; qu’ayane</l>
        <l>
          <lb/>lintereſt qe vous auez à la conſertion de mord</l>
        <l>
          <lb/>Etat, &amp; le m n A thte, vous n’auriez ps adhe¬</l>
        <l>
          <lb/>reé à̀tout ce qii a eſté entreprls contre moy, ſi vous n’y</l>
        <l>
          <lb/>auiez eſté porté cortreVoſtre inelination par les ar¬</l>
        <l>
          <lb/> rifces de quelques vns de ceux, qu vous approchent.</l>
        <l>
          <lb/>Quind ie conſidere qu’ils. Vous fondire que le ¬</l>
        <l>
          <lb/> tour de mon Coſin le Cardin al Mazarih, a al’unîeé́</l>
        <l>
          <lb/>le feu dans mon oyaune, qui auoit conmencé de</l>
        <l>
          <lb/>l’embraſe qu atremois auans qu’l y ſoit reuenu:; l</l>
        <l>
          <lb/>ue m’eſtone pamqu’lsvoui facen etoite e fneſmé</l>
        <l>
          <lb/>emps que ma precedente reſponce à eſté faitle pan</l>
        <l>
          <lb/>ſon Conſeils quoy qu’il fut deés ja eſloigné troisou</l>
        <l>
          <lb/>quaitreiournéc de moy dos quc ie vdus ay fait eſa</l>
        <l>
          <lb/>crire, &amp; qu’ils le endnt encote Authéu deeſolu¬</l>
        <l>
          <lb/>ons que ie prene oi abſence ſur des propoſi¬</l>
        <l>
          <lb/>tions, qui’m’ont eſté faittes depuis ſondepart: Ce</l>
        <l>
          <lb/>quai falt deés-ja voir qu’on veut ſ leruir dece pretexe,</l>
        <l>
          <lb/>pouscontinuër les troubles apes ſon eoignment,</l>
        <l>
          <lb/>conamnebn s’en eſt cy-deuantleruy pour les com</l>
        <l>
          <lb/>mencer auansfont retour. Ie ne m’eſtonne pa on</l>
        <l>
          <lb/>plus l’oh vous perſuade que ie n’ay point de ſujet</l>
        <l>
          <lb/>d’eſts oſencé quand vous leuex des Troupes cenxre</l>
        <l>
          <lb/>my, qe Vusoonlõnez de imes reudnus, que vous les</l>
        <l>
          <lb/>employez à me fire la guerré, quevous dſpoſeu dd</l>
        <l>
          <lb/>monauthorté, cnnuie mon gre, &amp; que vous taſthe</l>
        <l>
          <lb/>de faire reeonnoitte arroutes les Vlles de mon</l>
        <l>
          <lb/>Roy aume, v puuoit ſans exemple, que des Oi</l>
        <l>
          <lb/>ciers,</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>eciers de Iuſtice vous ont donné, &amp; qu’ils vous</l>
        <l>
          <lb/>auroient ſans doure refuſé, ſi la iournée du 25. du¬</l>
        <l>
          <lb/>mois de Iuin, &amp; celle du 4 luillet, ne leur euſſent</l>
        <l>
          <lb/>coſté toute liberté, auſſi auez vous peu remar</l>
        <l>
          <lb/>quer combien tous mes autres ſujets en ont eſté</l>
        <l>
          <lb/>ſeandaliſes par le refus qui a eſteé fait de voir le</l>
        <l>
          <lb/>Lettres que vous auez eſcrites ſur ce ſujet, en tous</l>
        <l>
          <lb/>les lieux ò elles ont eſté preſenté́es. Enfin ie ne</l>
        <l>
          <lb/>m’eſtonne plus qu’on faſſe paſſer dans voſtre eſprit</l>
        <l>
          <lb/>pour vn mauuais traictement, ſije vousexhorte ſeu¬</l>
        <l>
          <lb/>lement, à faire auec ſincerité ce qui eſt neceſſaire, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>que vous meſme iugez raiſonnable pour deliuter</l>
        <l>
          <lb/>tant de pauures peuples des maux inſurportables</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils ſouffrent: Vous ſçauez auſſi bien que moy, que</l>
        <l>
          <lb/> pour les guerr, il faut des remedes reels, &amp; non pas</l>
        <l>
          <lb/>des ſimples parolles, dont ceux qui viendroient icy</l>
        <l>
          <lb/>de voſtre part pourroient eſtre chargez, le mal de</l>
        <l>
          <lb/>l’Eſtat eſt ſi preſſane qu’il faut le ſecourir effectiue¬</l>
        <l>
          <lb/>ment, ſans plus perdre’de téps à̀ donner des nouuelles</l>
        <l>
          <lb/>aſſeurances qu’on eſt preſt de le faire. Ie ne demande</l>
        <l>
          <lb/>pas mieux que de voir bien toſt l’effect des proreſta¬</l>
        <l>
          <lb/>tions que vous auez faites. l’ay tres grande impa¬</l>
        <l>
          <lb/>cience de retirer mon Armé́e des enuirons de Paris</l>
        <l>
          <lb/>pour l’enuoyer vers la Frontiere arreſter les progrez</l>
        <l>
          <lb/>de l’ennemy commun: Mais pour me donner lieu de</l>
        <l>
          <lb/>le faire, il eſt bien iuſte que vous executiez de voſtre</l>
        <l>
          <lb/>coſte que vous auez cy-deuant promis, puiſque i’ay</l>
        <l>
          <lb/>commencé de faire ſans condition ce qu’on a deſiré</l>
        <l>
          <lb/>de moy, quoy que ie peuſſe auec raiſon impoſer les</l>
        <l>
          <lb/> B</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>conditions aux autres, il eſt bien iuſte, puis que</l>
        <l>
          <lb/>pour le bien de la paix i ay oublié toutes les offen.</l>
        <l>
          <lb/>ces qui m’ont eilé́ fates, que chacun rentre dans</l>
        <l>
          <lb/>ſon deuoir, que l’on quitte les armes, que l’on faſſe</l>
        <l>
          <lb/>ſorr les Eſt anges de mon Royaume, que lon re¬</l>
        <l>
          <lb/>nonce à̀ l’alhance d E ſpane &amp; à routes ſorres d’aſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſociarions, que l’on m’en enuoye les actes en bonne</l>
        <l>
          <lb/>forme, &amp; que l’on ſasface à la De claration d’Amni¬</l>
        <l>
          <lb/>tie qe i’ay fait publier, apres cela e vous ay des-js</l>
        <l>
          <lb/>fait ſçauoit que tous ceux qui viendront icy de v</l>
        <l>
          <lb/>ſtre patt leront ben receus, &amp; qu’on leur donnera</l>
        <l>
          <lb/>toutes les leuretez neceſſaire pour leur voyage; mais</l>
        <l>
          <lb/>auant cela il ſeroit à craindre que les aſleurances que</l>
        <l>
          <lb/>vous’m’enuoyeriez donner aà Compiegne ne fuſſen</l>
        <l>
          <lb/>auſſi inutiles que les Declarations que vous auez deſi,</l>
        <l>
          <lb/>faites diuerles fois dans Paris, qui n’ont pas encore</l>
        <l>
          <lb/>empeſcheé la contnuation des hoſtillitez &amp; de tos</l>
        <l>
          <lb/>les mouuemens qui ont eſté exercez dans mon</l>
        <l>
          <lb/>Royaume, ſous voſtre nom, il ſeroit bien mal- aſ.</l>
        <l>
          <lb/>qu’on peut remarquet aucun aduantage particulier</l>
        <l>
          <lb/>dans toutes le choſes que ie d ſire, ou e ne coſidere</l>
        <l>
          <lb/>que le ſeul intereſt de mes luiets pour le reos deſ¬</l>
        <l>
          <lb/>quels chacuu voit que ie ſactfi de bon cœut cout e.</l>
        <l>
          <lb/>qi mre regarde: Pleuſt à Die que ferſonne ne cher¬</l>
        <l>
          <lb/>chaſt p les apparenes plus q e moy, &amp; que lon</l>
        <l>
          <lb/>truaillaſt de tus les c ſt 2 auec icant des faneuiſe</l>
        <l>
          <lb/>que ie fais à eſt ablir vne durable tranquilite dan</l>
        <l>
          <lb/>mon tar parmy les aures obſuacde que ton y p¬</l>
        <l>
          <lb/>porte, ie n’aurois pas le deplaiſir d’apprendre qu.</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>le Prince de Condé en meſme temps qu’il fait ſem¬</l>
        <l>
          <lb/>blant à Paris de vouloir renter dans ſon deuoir</l>
        <l>
          <lb/>enuoye aſſeurer les Eſpagnols qu’il ne ſe ſeparcra</l>
        <l>
          <lb/>iamais de leurs interelts, quelques promeſſes, au</l>
        <l>
          <lb/> contraire qu’il ſoit obligé de faire, pour s’accom¬</l>
        <l>
          <lb/>moder au temps qu’l continuë ſes prariques en</l>
        <l>
          <lb/>Angleterre, par Barriere &amp; Cugnac pour appuyer</l>
        <l>
          <lb/>celles du Comte d’Ognon, &amp; preſſer cette Repu¬</l>
        <l>
          <lb/>blique à la rupture, &amp; qu’il ſollicite ſans ceſſe par</l>
        <l>
          <lb/>diuers Courriers le Prince de Vvitemberg, de s’ad¬</l>
        <l>
          <lb/>uancer auec les Troupes d’Eſpagne qu’il comman¬</l>
        <l>
          <lb/>de pour ſe venir ioindre à luy. Ie veux eſperer que</l>
        <l>
          <lb/>tout cela ce faiſant ſans voſtre participation, vous</l>
        <l>
          <lb/>y remedierez comme il faut, &amp; que la bonne vo¬</l>
        <l>
          <lb/>lonté que vous m’auez autresfois té́moigneée, ioin¬</l>
        <l>
          <lb/>cte au veritable intereſt que vous auez de vous reü̈¬</l>
        <l>
          <lb/>nir auec moy pour faire ceſſer les troubles de mon</l>
        <l>
          <lb/>Eſtat, &amp; en empeſcher la diſſiparion que d’autres</l>
        <l>
          <lb/>veulent faire, vous obligera de faire ſans plus de</l>
        <l>
          <lb/> delay ce que ie demande auec tant de Iuſtice, ne</l>
        <l>
          <lb/>deſirant que ce qui m’appart ient legitimement, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>d’auoir ſuiet de vous continuer mon affection. Et</l>
        <l>
          <lb/>ſur ce, ie prie Dieu qu’il vous a t:MON ONCLUE,</l>
        <l>
          <lb/>en aincte &amp; digne garde. Eſcrit à̀ Compiegne le</l>
        <l>
          <lb/>23. iour d’Aouſt1652.</l>
        <l>
          <lb/>Voſtre bien. bon &amp; affe.</l>
        <l>
          <lb/>ctionné Neeu,</l>
        <l>
          <lb/>Et plus bas,</l>
        <l>
          <lb/>DE GVENEGA VD.</l>
        <l>
          <lb/>LOV YS,</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
