<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau593_GBOOKS">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" source="Moreau">Bons (les) avis par révélation de sainte
                    Géneviève à l’hermite solitaire.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
                <availability status="restricted" n="cc-by">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=N00dnY-pZ7QC"/>
                    <author><persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName></author>
                    <title source="Moreau">Bons (les) avis par révélation de sainte Géneviève à
                        l’hermite solitaire.</title>
                    <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:0000000">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher>
<persName>Sans Nom</persName>
</publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent><measure unit="page" quantity="34"/></extent>
                    <note type="format">in-4</note>
                    <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low"
                        target="none"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
                        <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
                        <repository/>
                        <idno type="cote">Rés 309925</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="Mazarine"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <pb n="1"/>
                <l>
                    <lb/>LES</l>
                <l>
                    <lb/>BONS AVIS</l>
                <l>
                    <lb/>PAR REVELATION DE</l>
                <l>
                    <lb/>S GENEVIEFVE</l>
                <l>
                    <lb/>LHERMI TE</l>
                <l>
                    <lb/>SOLITAIRE.</l>
                <l>
                    <lb/> oe</l>
                <pb n="2"/>
                <l>
                    <lb/>2</l>
                <l>
                    <lb/>
                </l>
                <l>
                    <lb/>¬ L a r¬</l>
                <l>
                    <lb/>¬¬</l>
                <l>
                    <lb/>2 </l>
                <l>
                    <lb/>¬</l>
                <l>
                    <lb/>3?</l>
                <l>
                    <lb/> ¬</l>
                <l>
                    <lb/> 1 </l>
                <l>
                    <lb/>.</l>
                <l>
                    <lb/>LE</l>
                <l>
                    <lb/>1</l>
                <l>
                    <lb/>¬ l</l>
                <l>
                    <lb/> a</l>
                <pb n="3"/>
                <l>
                    <lb/>atahAAtAdnAtdatAe;</l>
                <l>
                    <lb/>ejipu8</l>
                <l>
                    <lb/> 1 D</l>
                <l>
                    <lb/> ¬</l>
                <l>
                    <lb/>LES BONS AD1S PAR</l>
                <l>
                    <lb/> ¬</l>
                <l>
                    <lb/>Reuelation de ſaincte Geneuiefue,</l>
                <l>
                    <lb/>A l’Hermite Solitaire.</l>
                <l>
                    <lb/>Erſonne n’ignore la toute puiſſance de Die</l>
                <l>
                    <lb/>ny la beatirude des Saincts, &amp; que ſa Diuiniré</l>
                <l>
                    <lb/>accorde à leurs prieres toutes les demandes</l>
                <l>
                    <lb/> que ſa miſericorde leur peut octroyer, &amp; dons</l>
                <l>
                    <lb/>les effets ont paru tres-ſouuent pour de veri¬</l>
                <l>
                    <lb/>tables miracles autant que la Bonté diuine le</l>
                <l>
                    <lb/> iuge neceſſaire: &amp; comme dans lesprieres &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>les vœux ſolemnels faits depuis quelques iours à ſaincte Gc ne¬</l>
                <l>
                    <lb/>uiefue, la bonne Patronne de Paris, en la deſcente de ſes ſainctes</l>
                <l>
                    <lb/>Reliques, vn chacun a demandé la Paix &amp; l’entremiſe de cee</l>
                <l>
                    <lb/>glorieuſe Saincte, le n’ay pû me perſuader que des prieres ſi fer¬</l>
                <l>
                    <lb/>uentes &amp; fauoriſees d’vne ſaincteté ſi emine nte fuſſent inuiles,.</l>
                <l>
                    <lb/>Mais parce que ie n’aperceuois aucun acheminement à cette¬</l>
                <l>
                    <lb/>Pa ant deſirêe, ie fis de tres grandes prieres à la Majeſté de</l>
                <l>
                    <lb/>Dieu &amp; a cete bonne Saincte &amp; ’atronne, de me communiquer</l>
                <l>
                    <lb/>par quelqule bonne Reuelauon ce qui pouuoit eſtre de la volonté</l>
                <l>
                    <lb/>du Ciel, quoy que ie me ſentſſe tes indigne de cetrte grace à</l>
                <l>
                    <lb/>cauſe des grands p chez dont mon ame eſtoit remplie, &amp; que ie</l>
                <l>
                    <lb/>emettois le tout à ſa volonté tres ſaincte. Et lors que le ſommeil</l>
                <l>
                    <lb/>et abattu mes ſens, il me ſembla que cette Saincte adorable</l>
                <l>
                    <lb/>paroiſſa nt deuant moy auec vne face lumineuſe &amp; pleine de dou¬</l>
                <l>
                    <lb/>ceur, me dicta d’vne façon tres- modeſte ces paroles; Vous me</l>
                <l>
                    <lb/>demandez, mon cher amy, des choſes que vous &amp; tous les Fran¬.</l>
                <l>
                    <lb/>çois doiuent cognoiſtre, que iaais Dieu n’enuoye de punition</l>
                <l>
                    <lb/>u hommes qu’ils ne l’ayent meritée, &amp; qu’il en demande l’aueu</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; la recognoiſſance, meſme de tous les maux que les mauuais</l>
                <l>
                    <lb/>conoſeils ont cauſez parmy le Royaume de France. Ce qui m’eſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>tonna d abord dans la ereance que Dieu vouloit par ſa puiſſance</l>
                <l>
                    <lb/>a coninuatio de tant de alheurs qui deſoleroient infallible;</l>
                <pb n="4"/>
                <l>
                    <lb/>ment tout cet Eſtat, &amp; m’a ſemblé que la Sainte eogoiſa ut les</l>
                <l>
                    <lb/>cauſes de ma frayeur &amp; de mon apprehenfion a repris la patole,</l>
                <l>
                    <lb/>pour me dire: Sçachez, mon cher enfant, que dans tant de fie¬</l>
                <l>
                    <lb/>cles que voſtre Monarchie a eſté eſtablie par le Peuple, il n ya</l>
                <l>
                    <lb/>point eu de ſi grandes violences faites contre les Loix fondamé.</l>
                <l>
                    <lb/>tales que depuis le deceds de Henry le Grand, &amp; tels que pou</l>
                <l>
                    <lb/>vous les deſcrire il faudrot vn lournal qui rempliroit trois des</l>
                <l>
                    <lb/>plus grandes Bibliotheques du monde, y ayant eu tant d Auteurs</l>
                <l>
                    <lb/>qui ont trauaille aux deſordres &amp; à la ruy ne de la France, qu’il
                    et</l>
                <l>
                    <lb/> impoſſible de les exprimer, toutes les perſon nes viuantes eſtant</l>
                <l>
                    <lb/>capables de fare vn liure entier de leurs ſouffrances particulie¬</l>
                <l>
                    <lb/>res, &amp; vne infinité d’autres perſonnes mores &amp; accablees dans</l>
                <l>
                    <lb/>Jes perſecutions qu crient vengeance deuant le Troſne du Toue.</l>
                <l>
                    <lb/>puſſan. Et parce que cette Ame ſaincte ne m’en diſoit pasl</l>
                <l>
                    <lb/>cauſe ny les remedes conue nables, qui eſtoit ce que ie deſirols</l>
                <l>
                    <lb/>ſçuoir, il me ſembla que ie luy en fis la demande, &amp; que pout</l>
                <l>
                    <lb/>me contenter elle releua ſa voix afin d’eſtre mieux entenduë, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>me dſt derehef: Mon cher enfant, celuy auquel on fait ſouffit</l>
                <l>
                    <lb/>ce qu’l veur bien endurer n’eſt pas à plaindre, &amp; s’il forme quel¬</l>
                <l>
                    <lb/>que plainte ce ne peut eſtre que de luy &amp; contre luy- meſme, putt</l>
                <l>
                    <lb/>qu’il a ſon remede en main &amp; qu’il ne s’en veut ayder, &amp; ainſi
                    il</l>
                <l>
                    <lb/>eſt la yraye cauſe de ſes maux. Cette ſeconde reſponſe ne me</l>
                <l>
                    <lb/>donna pas moins de confuſion que la premiere, &amp; neſatisfaiſant</l>
                <l>
                    <lb/>point ma curioſité, le diſos en moy- meſme, Bonne Saincte cons</l>
                <l>
                    <lb/>ſiderez la fobleſſe de mon eſprit &amp; l’eucuſe en meſme temps,</l>
                <l>
                    <lb/> pus que celle de tous les François les aſſoupit dans leur malheur</l>
                <l>
                    <lb/>patvne fatale diuiſion &amp; confuſion qui les accable: He mon fils,</l>
                <l>
                    <lb/>epartit la Saincte, il n’eſt pas poſſible que parmy tant dc beaux</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; bons eſprjts, dont la France eſt remplie, il ne s’en rencoutre</l>
                <l>
                    <lb/>pluſieurs qui ayent leu les ſainctes Eſcritures, ou qui n’ayent ouy</l>
                <l>
                    <lb/>qire que noſlre Dieu fait des miracles quand il luy plaiſt, &amp; qe</l>
                <l>
                    <lb/>ſa puiſſance eſt infinie, mais que le plus communement il deſire</l>
                <l>
                    <lb/>que les cauſes ſecondes agſſent. Toutes ces reſponſes ne me</l>
                <l>
                    <lb/>donnans l’eſclairciſſement que ie ſouhaittois, il me ſembla que</l>
                <l>
                    <lb/>la Saincte parla derechef, en me diſant, Que tous les Françoi?</l>
                <l>
                    <lb/>ſe deuoient aydet, &amp; qus pour ne l’auoir ft leur ſeul reta¬</l>
                <l>
                    <lb/>ement eſtoit la cauſe de toures leurs ſoufrances &amp; des volen¬</l>
                <l>
                    <lb/>ces dont o yſoit ſur leurs perſonues, biens, honneurs &amp; nies? </l>
                <pb n="5"/>
                <l>
                    <lb/>&amp; qe s’ils demeuroient dans leus aſloupiſement il en relſteroie</l>
                <l>
                    <lb/>ſort peu qui ſuſſent exempus de outeés ces pertes: Si c’euſt eſté</l>
                <l>
                    <lb/>ne aure qu’vae fi ſainte ame qui m’euſt parlé de la ſorte, i’au¬</l>
                <l>
                    <lb/>rois creu qu’elle vouloit ſatisfaire mon deſit &amp; ma curioſité par</l>
                <l>
                    <lb/>des riſees; &amp; en effet mon eſprit eſtant en balance i’entendis la</l>
                <l>
                    <lb/>neſme vois prononçane, Que ſi nous voulions eſre aydez de</l>
                <l>
                    <lb/>Dieu qu’il eſtoit neceſſaire de nous ayder: Que ſa Majeſté auoi</l>
                <l>
                    <lb/>an horreur les impietez, les ſacrileges, les vols, viols, meurtres,</l>
                <l>
                    <lb/>incendies, trahiſons d’Eſtat &amp;e du Peuple, vſurpation &amp;
                    diſſipa¬</l>
                <l>
                    <lb/>aion de toute la France, &amp; les Autheurs de ſi grands maux, qu’el¬</l>
                <l>
                    <lb/>le en vouloit l’extirpacion &amp; en laiſſoit l’execution à tout le</l>
                <l>
                    <lb/>people, &amp; le mettoit dans vn plein pouuoir &amp; liberté de s’vnir
                    &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>s’armer, parcs que la force &amp; les armes eſtoient le ſeul &amp;
                    vnique</l>
                <l>
                    <lb/>rehede auec lequel l’on reſtabliroit le Roy &amp; la Monarchie dans</l>
                <l>
                    <lb/>leur ancienne eſtenduë, ſplendeur, reſpect &amp; veneration, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>que l’on feroit ceſſer oute ſorte de violence &amp; deſordres qui ſe</l>
                <l>
                    <lb/>rouuent quaſi dans tous les Ordres du oyaume: Qu’elle m’aſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſeuroit par cete voye deuoir prendre vn repos, vne douceur in.</l>
                <l>
                    <lb/>comparable &amp; vn regne que l’on nommeroit vn ſiecle d’or. Et</l>
                <l>
                    <lb/>parce que la voix ſe teuſt pour quelque temps, ie ruminois ſur</l>
                <l>
                    <lb/>ce que la Saincte me diſoit, de nuous ayder, vnir &amp; armer : l’y</l>
                <l>
                    <lb/>voyois de tres grandes difficultez, à cauſe que les volontez</l>
                <l>
                    <lb/>eſtoieat parcagees que cente grande &amp; populeuſe ville que la</l>
                <l>
                    <lb/>bonne Saincâte auoit en ſa prorection &amp; qui deuoit donuer la</l>
                <l>
                    <lb/>loy à toute la France ne ſe tenoit pas ſeulemeot les bras croiſez,</l>
                <l>
                    <lb/>aais eſtoit remplie de beaucoup d’eſprits corrompus par l’inte¬</l>
                <l>
                    <lb/>reſt &amp; qu apprehendent vne reforme dans l’Eſtat &amp; de s’y trou¬</l>
                <l>
                    <lb/>uet enueloppez, ou la plus ’grande partie de leurs familles, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>par cette confideration trauerſoiont les bons deſſeins des veris¬</l>
                <l>
                    <lb/>tables François; Et alors la meſme voix qui auoit commencé de</l>
                <l>
                    <lb/>e parler me diſt ces paroles.</l>
                <l>
                    <lb/>l’ay eu l’honneur &amp; la grace par la grande miſericorde de</l>
                <l>
                    <lb/>Dieu d’eſtre ſaiute &amp; bien- heureuſe dans le ciel, où l’on ne¬</l>
                <l>
                    <lb/>pouuoit rlen conaſiderer qui ne fuſt admirableQue les veritez</l>
                <l>
                    <lb/>qoi en ſortoient deuoient eſtre des oracles, &amp; qu’elle m’aſſuroit</l>
                <l>
                    <lb/>de la part de Dieu, que pour reſtablir en France la Monarchie,</l>
                <l>
                    <lb/>il falloit que le peuple oppreſſe contre les Loix fiſt en diligence</l>
                <l>
                    <lb/>ne Vnioa genatallo àl’effec de eaeutreoutes choſes das leu</l>
                <pb n="6"/>
                <l>
                    <lb/> 6</l>
                <l>
                    <lb/>antien ordre: &amp; pour expedient, me declarà que le plus prompte</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; l’vnique remede eſtoit apres cette Vnion d’armer &amp; dreſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſer vne puiſſante &amp; redoutable Milice à Paris &amp; en toutes les</l>
                <l>
                    <lb/>Prouinces du Royaume pour deſtruire les trouppes Mazarines,!</l>
                <l>
                    <lb/>celles de l’Eſpaguol, &amp; toutes autres qui ne viuront ſolon los</l>
                <l>
                    <lb/>Loix &amp; Qrdonnances de France; Qu’elle me promettoit que</l>
                <l>
                    <lb/>Dieu ſeroit le Protecteut d’vne Vnion ſi ſaincte, &amp; que par icell</l>
                <l>
                    <lb/>il feroit ceſſer les abus &amp; exceds qui ſont en France; Que la lIu.</l>
                <l>
                    <lb/>ſtice ſeroit exatement faite de tous ceux qui auroient volé le</l>
                <l>
                    <lb/>Roy &amp; le Peuple, &amp; la police miſe dans tous les Eſtats &amp;
                    Ordres</l>
                <l>
                    <lb/>du Royaume. Mais elle iugeoit qu’vn ſi bon ordre ne pouuoi</l>
                <l>
                    <lb/>reuſſir ſa ns que ſa bonne ville de Paris, c’eſt à dire les Mar!</l>
                <l>
                    <lb/> chands, Areiſans &amp; bons Bourgeois, qui n’ont d’artifices uy ins</l>
                <l>
                    <lb/>tereſts qu’au bien publie, nes’aſſemblaſſe nt deux fois la ſepmai¬</l>
                <l>
                    <lb/>ne dans la place de &amp;reve, place Royalle, à la place Dauphine,</l>
                <l>
                    <lb/>Luxembourg, &amp; autres lieux commodes qu’ils voudroient pou</l>
                <l>
                    <lb/>eflire d’entre eu deux bons &amp; fidelles Bourgeois, dont l’vn aui</l>
                <l>
                    <lb/>roit le tiltre de Cooſeruateur des droicts du Peuple, &amp; l’autr</l>
                <l>
                    <lb/>d’Aſſiſtant ſeulement, &amp; renouueller cette eſlection de deux</l>
                <l>
                    <lb/>ans en deux ans auec po uoir d’aſſambler le peuple quand bon</l>
                <l>
                    <lb/>ſe mbleroirt audit Conſeruateur, lequel pourroit auſſi de ſun mou¬</l>
                <l>
                    <lb/>uement fſalre marcher la milice de Pasis lors qu’il en ſeroit be¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſoin. Cette eſlection nouuelle eſtand’autãt plus neceſſaire, qu</l>
                <l>
                    <lb/>ceux qui t ie nnert les charges de la ville &amp; les plus hautes
                    digni¬</l>
                <l>
                    <lb/>tez ſont touſiours choiſis pour ayder à foulet le peuple &amp; luy im¬</l>
                <l>
                    <lb/>poſer vn joug inſupportable, &amp; qu’il failloit faire ſeruir dans l:</l>
                <l>
                    <lb/>milice de l’aris tous les cheuaux qui ſe trouuerõt en ladite ville ca.</l>
                <l>
                    <lb/>pable sdeporter vn cauaier; &amp; d’aurant qu’l eſt beſoin d’vnChel</l>
                <l>
                    <lb/>pour la milice auſſi biẽ qu’vn Conſeruateur des droicts du Peuple,</l>
                <l>
                    <lb/>qu’il ſera parellement eſleu vn Ge neral pour ladite milice de</l>
                <l>
                    <lb/>Paris, &amp; vn Lieute nant qui ſeront du Corps du Peuple, &amp;
                    tousles</l>
                <l>
                    <lb/>Chefs &amp; Capitaines des quattiers Mazarins ou ſoupçonnez de</l>
                <l>
                    <lb/>conniuence caſſez &amp; changez, les deniers de toutes les entrées</l>
                <l>
                    <lb/> reuenus d ’aris ſequeſtrez &amp; mis en depoſt entre les mains</l>
                <l>
                    <lb/>d’yn ou trois not ables Bourgeois pour ſeruir à l’Eſtat &amp; aux occa¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſions neceſſaires pour la conſeruaion de la ville de Paris. Ces</l>
                <l>
                    <lb/>paroles m’eſtonnerent, &amp; ie m’imaginois de dire à la Sainte &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>uy repreſenter que l’authoriteé Royalle ſeroit choquéo par s</l>
                <pb n="7"/>
                <l>
                    <lb/>adre, &amp; que l’on m’auoit touſiours dit que les Subiets deuoient</l>
                <l>
                    <lb/>vne- obeyſſance aueugle à leor Roy, qu ’il poauoit diſpoſer de</l>
                <l>
                    <lb/> leurs biens &amp; de leurs vies à ſa volonté. Que d’autrés loix du</l>
                <l>
                    <lb/>Royaume deffendoient au meſms peuple d’auoir la penſ.e de</l>
                <l>
                    <lb/>s’nir, s’aſſambler, ny s’armer, ny toucher aux deniers qu’ou</l>
                <l>
                    <lb/>appelle Royaux, &amp; que l’vne ou l’autre de ces fautes les rendoit</l>
                <l>
                    <lb/>einaiuels de leze Majeſté &amp; digne de mot &amp; ſans excuſe. Ee</l>
                <l>
                    <lb/>uoulaut continuer, la Voix qui m’auoit parlé m’interrompit</l>
                <l>
                    <lb/>ſans changer ſa douceur, en me diſant, Que m’onignor ance &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>pauureté d’eſprit luy faiſoit compaſſion, &amp; qu’au lieu de co.¬</l>
                <l>
                    <lb/>gnoiſtre les loix &amp; l’ordre du Royaume de France dans leur</l>
                <l>
                    <lb/>principe &amp; leur eſt. bliſſemren, ie mecontentois de flechir ſous</l>
                <l>
                    <lb/>les fauſſes maximes que les Miniſtres d’Eſtat auoient inuentées</l>
                <l>
                    <lb/>pout contreuenir aux loisx fondame ntales de la Menarchie,</l>
                <l>
                    <lb/>changer la Royaute en. Tyrannie, &amp; tenir la France dans vne</l>
                <l>
                    <lb/>confuſion la plus iniuſte qui fut iamais: Que les reigles de l’o.¬</l>
                <l>
                    <lb/>he ſſaace auoient eſteé faites pour eſtre conformes au pouuoir &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>à l’authorite que l’on auoit donnée au Roy de France lors de ſon</l>
                <l>
                    <lb/>œſlection par le peuple, auec des conditions reciproques qu’il</l>
                <l>
                    <lb/>iura d’obſeruer, &amp; que ſes ſucceſſeurs promettent d’entreenir</l>
                <l>
                    <lb/>par des ſermens ſi ſolemnels, que fi ce n’eſtoit le reſpect que l’on</l>
                <l>
                    <lb/>doit à leurs qualitez, ceux qui y ont contreuenu pourroient</l>
                <l>
                    <lb/>eſtre nomuez pariures auec autant de honte &amp; de ſubiet de</l>
                <l>
                    <lb/>blaſme que leur qualité eſt au deſſus du commun des autres hom¬</l>
                <l>
                    <lb/>mes, &amp; de ctainte que le peuple ne tombaſt dans la meſme faute</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; anque de foy il ne deuoit rien eſpargoer de ſa puſſance</l>
                <l>
                    <lb/>pour conſeruer &amp; fairs obſeruer les ſaintes loix &amp; conditions</l>
                <l>
                    <lb/>porteespar l’eſtabliſſement de la Monarchie, &amp; qus s’il y auoie</l>
                <l>
                    <lb/>eu cy-deuant de la contrauention de la part des Roys il la failloit</l>
                <l>
                    <lb/>atrribuer à leurs mauuais conſeils &amp; à la laſchetié &amp; foibleſſe
                    des</l>
                <l>
                    <lb/>Peuplesqui l’auoient ſoufferte :Qu’au iourd huy toutes les loix</l>
                <l>
                    <lb/>etans peruerties pa ceux qui abuſent du bas aage du oy, il</l>
                <l>
                    <lb/>eſtoit luſte, raiſonnable &amp; neceſſairs de faire euiure les loix</l>
                <l>
                    <lb/>anciennes, &amp; que le Peuple ( qui ne doit attendre autre ſecours</l>
                <l>
                    <lb/>que de luy meſme ) ſe ſerue de tous las moyens conue nables pour</l>
                <l>
                    <lb/>ſa counſetuation &amp; de ce qui luy appartient. Reiterant encore</l>
                <l>
                    <lb/>cetre Voix pour vne ſoconde fois, Ie dis ce qui luy appartiont,</l>
                <l>
                    <lb/>parce qu’il etle ſeul maiſtre &amp; veritable proprietaire de ſon hon;</l>
                <pb n="8"/>
                <l>
                    <lb/>neur, de ſa vie &amp; de ſes biens: Et ie vous aſſeure, ue dit eeau</l>
                <l>
                    <lb/>Saincte, que noſtre bonDieu n’authoriſe point ceux qui ſe diſens</l>
                <l>
                    <lb/>les maiſtres de ce que vous tenez de ſa pure grace &amp; bonté diui.</l>
                <l>
                    <lb/>ne, &amp; meſme ſouuent i’ay bieu recogneu qu’il n’a pas agreable</l>
                <l>
                    <lb/>les tiltres de Maieſté, d’Alteſſe, d’Eminence, d’Eminentiſime</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; de Seigneurs que vous donnez aux enfans d’Adam vos freres,</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; que c’eſt entreprendre ſur les droiéts &amp; qualitez diuines,
                    Etis</l>
                <l>
                    <lb/>conſeille aux François pour ne laiſſer inueterer des maximes ¬</l>
                <l>
                    <lb/>damnables, contraires aux loix &amp; à leur liberté, de faire vn de¬</l>
                <l>
                    <lb/>cret general &amp; ſolemuel qui declarers ennemis des loi des</l>
                <l>
                    <lb/>François &amp; perturbateutrs du repos public tous ceux qui ont</l>
                <l>
                    <lb/>dit ou qui diront que les biens &amp; les vies des François ſons</l>
                <l>
                    <lb/>en la diſpoſition des Roys pour en faire à leur volonté, auec des</l>
                <l>
                    <lb/>deffenſes à qui que ce ſoit de imais propoſer vne maxineſi pe¬</l>
                <l>
                    <lb/>uerſe &amp; ſi damnable, à peine de confiſcation dle biens &amp; de
                    vie.</l>
                <l>
                    <lb/>Et pour marque &amp; ſouuenance perpetuelle de l horreur que les</l>
                <l>
                    <lb/> Fcaçois doiuent auoir de cette tyranniqe propoſition, que le</l>
                <l>
                    <lb/>decret qui ſera arteſté apres vne publication pas le Royau,</l>
                <l>
                    <lb/>l’enregiſtrement par toutes les Cours &amp; luriſdicions, ſera en¬</l>
                <l>
                    <lb/>cores mis &amp; poſé ſur des lames d’airain ou de marbre en lertres</l>
                <l>
                    <lb/>d’or aux lieux publicqs de chacune ville &amp; parroiſſe du Roya</l>
                <l>
                    <lb/>me.</l>
                <l>
                    <lb/>Apres ces paroles qui m’oſtoient tonte autre peoſeée, il me vientj</l>
                <l>
                    <lb/>en memoire que la Saincte m’auois dit, qu’il y auoit des Loi fos¬</l>
                <l>
                    <lb/>damentales del Eſtat &amp; de la Royauté: &amp; parce que ie ne
                    m’eſlois</l>
                <l>
                    <lb/>iamais enquis que des plus communes prieres qui ſe ſons à noîre</l>
                <l>
                    <lb/>Dieu, ie diſois en moy-meſme que l’on ne faiſoit poin de nouel¬</l>
                <l>
                    <lb/>les impreſſions de ces Loix aniennes, ques ie n’en auois pointc0:</l>
                <l>
                    <lb/>gneu l’vſage, &amp; que ceux de la terre n’en auoient iamais parle e</l>
                <l>
                    <lb/>ma pteſence: Aumeſme temps cette bonne Saincte reprit lapare</l>
                <l>
                    <lb/>le, &amp; me dit: Les Loix principales d’entre le Roy &amp; le Peuple
                    de</l>
                <l>
                    <lb/>France vouloient entre autres choſes, Que le domaine, c’eſt à dire</l>
                <l>
                    <lb/>œn bon François les biens, fonds &amp; reuenus que les Peuples dou¬</l>
                <l>
                    <lb/>nernt à celuy qu’ils e ſlirent pour prendre la qualite de Chef des </l>
                <l>
                    <lb/> François ou de Roy (de uom n’eſt point importa o ) ſeroient ina¬ i</l>
                <l>
                    <lb/>lienables, &amp; les reuenus employez pour l’entrerenement de eé</l>
                <l>
                    <lb/>Roy, la conſeruation &amp; deffeoſes de l’Eſtat &amp; du Peuple,
                    n’aſſat</l>
                <l>
                    <lb/>pas pesmis, au oy d’en diſpoſer ny l’employer à autre effer qu!</l>
                <l>
                    <lb/>pou</l>
                <pb n="9"/>
                <l>
                    <lb/>pous ſa deſpeſe raiſonnable, la conſeruation de l’Eſtat &amp; da</l>
                <l>
                    <lb/>ce meſme Peuple, auquel il deuoit rendre &amp; faire bonne iuſtice,</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; vne infinité d’autres deuoits qui ſeroieot trop longs à eprimer.</l>
                <l>
                    <lb/>Les trois autres plus importantes Loix, &amp; que le Peuple deuroie</l>
                <l>
                    <lb/>ſçauoir &amp; pratiquer ponctuellement. La premiere eſt celle, qu’il</l>
                <l>
                    <lb/>ne peut eſtre entrepris aucune guerre ſans l’auis &amp; conſentement</l>
                <l>
                    <lb/>des Eſtats generaux du Royaume. La ſeconde, que la paix ne peut</l>
                <l>
                    <lb/>eſtre faite ſans le meſme auis. Et la troiſieſme Loy fondamentalle</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; plus inportante, eſt celle par laquele le Roy ne peut ny doie</l>
                <l>
                    <lb/>mettre, impoſer, ietter ny leuer aucune choſe ſur les Francois,</l>
                <l>
                    <lb/>meſmes pour les oeceſſiez de l’Eſtat, ſans l’auis &amp; le conſente
                    ment</l>
                <l>
                    <lb/>des Peuples. Et quoy que depuis quelques ſiecles les Rois ou leur</l>
                <l>
                    <lb/>Conſeil en ayent uvſé autrement, ce n’a pas eſté par vn droict le¬</l>
                <l>
                    <lb/>gitime, &amp; l’on peut iuſtehent appeller toutes ſortes d’impoſitions</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; leuées qui ont eſté faites ſur les peuples, vne violence tyranni¬</l>
                <l>
                    <lb/>que qui doit eſtre reprimée, &amp; tous ceux qui s’y ſont employez!</l>
                <l>
                    <lb/>chaſtiez, &amp; du moins ceux qui ſe trouueront auoir volé le Roy &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>le Peuple l’en nommerois bien icy vn bon nombre, mais ma co¬</l>
                <l>
                    <lb/>ditioo ne permet pas de declarer les uoms, &amp; il ſuffir que i’aſſure</l>
                <l>
                    <lb/>que deſlrs que l’on comme ncera à faire reigner la Iuſtice dans</l>
                <l>
                    <lb/>cet Etat, les Catholognes de ces gens d’affaires inuſtes, les veſues</l>
                <l>
                    <lb/>eœnfans &amp; heritiers des decedez, ſont en des poſtures trop hautes
                    &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>conſideréêes pour n’eſtre pas cognus de la pluſpart du monde, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>j’eſtime qu’il ſc rencontrera aſlez de gens inſpirez pour les decla¬</l>
                <l>
                    <lb/>rer; Aljuſtant qu’elle me conſeillot d’auertir le ’euple de faire</l>
                <l>
                    <lb/>pareilſement inſcrire en tous les endtoicts du Roya -me ces trois </l>
                <l>
                    <lb/>Loix fondamentales, afin qu’eſtant vniue ſelleme nt cognuës elles</l>
                <l>
                    <lb/>ſoient pour iamais religieuſement obſeué́es.</l>
                <l>
                    <lb/>Alois i’euſſe bien deſiré de repreſe nter à la bonne Saincte, que</l>
                <l>
                    <lb/>beaucoup de perſonnes autres que celles des Rois ſe trouueroient</l>
                <l>
                    <lb/>plus intereſſées dans l’vſage de ces Loix fonda mentalle, que tant</l>
                <l>
                    <lb/>de gens auoient part à ce qu’on leuoit ſur le peuple que le pary en</l>
                <l>
                    <lb/>ſeroit trop puiſſant, qu’ils ſe qualifieroient tous creancirs de bon¬</l>
                <l>
                    <lb/>ne foy, &amp; demanderoijent iuſtice, &amp; que i’eſtimerois qu’en cela
                    ils</l>
                <l>
                    <lb/>anroient quelque ſote de raiſon.</l>
                <l>
                    <lb/>Mon amy, me repatit la Saincte, Dieu ne veut pas que l’on faſſe</l>
                <l>
                    <lb/>iniuſtice à perſonne, &amp; moy qui vous pale par les inſpir ations
                    &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>cogoiſſances que ſa Bonté m’a données, ie ne ſçaurois vous rie</l>
                <pb n="10"/>
                <l>
                    <lb/>preſcrire d’iniuſté Sçachez done ſur eé ſujẽt, qu’apsés qué l</l>
                <l>
                    <lb/>France, par l’Vnion du Peuple, aura abateu la tyrannie de ceux qui</l>
                <l>
                    <lb/>abuſeut du toy, ie vous promets des moyens veritablement iuſtss</l>
                <l>
                    <lb/>poun ſauiſaire vn chacui&amp; quoy que dea ̀ pesee il me fat loiſibe</l>
                <l>
                    <lb/>de dire que ce qui a eſte eſtabli contre &amp; au preiudice des Loix
                    fon¬J</l>
                <l>
                    <lb/>damentalles de l’Eſtat ſoit criminel &amp; iuiuſte, ueantmoins ie vous</l>
                <l>
                    <lb/>aſſeure que l’on auta des conſiderations tres equitab!’es pour deſe.</l>
                <l>
                    <lb/>rer à la bonne foy &amp; donner quelque choſe aux malheurs des temps</l>
                <l>
                    <lb/>pallez, recognoſte quelques eſtablſſemes, &amp; les traitter auſi</l>
                <l>
                    <lb/> fauorablement que ſi les Eſtats y auoient donné leur conſents</l>
                <l>
                    <lb/>ment. Ie ſçay bien que tous ceux qu ont fait créer de nouuelles</l>
                <l>
                    <lb/>charge &amp; droits ſur le Peuple, &amp; qui par les achaps qu’ils en
                    ont</l>
                <l>
                    <lb/>fas ont done lieu à vne iofnité de nouuelles allienations &amp; crea¬</l>
                <l>
                    <lb/>tions, apprehendent auec quelque raiſodn qu’ou leur reprocha d’e.</l>
                <l>
                    <lb/>ſtre autheurs des ſurcharges du l’euple &amp; des degaſts que les Fauo¬</l>
                <l>
                    <lb/>rls &amp; ’artilans ont fait de dans la France, &amp; qu’au lieu de
                    rembour¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſements, qu’on leur donne des chaſtimens exemplaires; &amp; quan</l>
                <l>
                    <lb/>en efet ils ſeroient traittez de cette ſorte, les plaintes qu’îls
                    pout¬</l>
                <l>
                    <lb/>’eleieuene eieie re einel</l>
                <l>
                    <lb/>roient faire, n’auroient rien de iuſte, &amp; leus ſouffrances, à cet
                    el</l>
                <l>
                    <lb/>nonenen le eſine eſendtnee le e lenene ee unel</l>
                <l>
                    <lb/>plaindre, declamer &amp; s’oppoſer à tan de nouueaux eſtabliſſemens</l>
                <l>
                    <lb/>a’is ’onn ouſfets que poar ia ſores &amp;e violenee que les mauuai.</l>
                <l>
                    <lb/>Miniſtres one exercées ſur eux; pourtaut ie t’aſſeure que par vn</l>
                <l>
                    <lb/>bonne reformation ils ſeront traitez beaucoup plus iuſtement</l>
                <l>
                    <lb/>qu’ils ne meritent, parce qu’ils ont depoüillé le peuple en abuſan</l>
                <l>
                    <lb/>de la Royauté, laquelle ils ont miſe en chemiſe &amp; reduite à ne vi¬</l>
                <l>
                    <lb/>ure &amp; ſubſiſter que des preſts qu’ils luy font ou plutoſt qu’ils
                    ſuppo¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſeot luy faire: le garde le reſte de ce chapire pour le temps du re¬</l>
                <l>
                    <lb/>gne de Iuſtice &amp; d’Vnion, afin de payer en tes bonue monnoye</l>
                <l>
                    <lb/>les intereſſez ſans fourbe &amp; ſans iniuſtice.</l>
                <l>
                    <lb/>Voila, dis-je en moy meſme vn oracle, qui promet la iuſtice à</l>
                <l>
                    <lb/>tout le monde, au Roy &amp; à ſes Subiets, &amp; faut qu’il y ait de
                    veri¬</l>
                <l>
                    <lb/>tables &amp; iuſtes expedieus pour maintenir l’vn &amp; l’autre, parce
                    que</l>
                <l>
                    <lb/>les Saincts quiſont les voix de Dieu ne peuuent errer ny manques</l>
                <l>
                    <lb/>dans les ordres neceſſaires; &amp; toutesfois ie m’eſtonnois commen</l>
                <l>
                    <lb/>tant de deſpenſes pour le maintien de la dignité Royalle, de pe¬</l>
                <pb n="11"/>
                <l>
                    <lb/>ſions, de charges, d’allienations &amp; de guerrespourroient eſtre ën.</l>
                <l>
                    <lb/>rerenuës &amp; que le peuple de meuraſt dans ſon ancienne liberte </l>
                <l>
                    <lb/>dans ſes pruleges ſans oſler au Soouerain ſa puiſſance &amp; les biens</l>
                <l>
                    <lb/>neceſſaires pour la maintenir, ce qui me donnoit beaucoup d’eſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>tonnement. t ſur la fia de ces penſeesDieu qui penetre le plus</l>
                <l>
                    <lb/>profond de nos ames parlant pa la bouche de la Saiote, commen</l>
                <l>
                    <lb/>çaen me diſant,</l>
                <l>
                    <lb/> Mon tres deuot amy, ſçache que l’Vnion ordonnée au Peuple</l>
                <l>
                    <lb/>b’eſt que pour maintenir les loix &amp; renablir la Royauté dans ſon</l>
                <l>
                    <lb/>ncien &amp; verirable gouuernement: le cognois, comme I’atrone</l>
                <l>
                    <lb/>de Paris, les vœux,ioentions &amp; les deſirs des Parifiens, ils veu¬</l>
                <l>
                    <lb/>lent &amp; demandent leur Roy, &amp; qu’l le ſoit en effet, ils ne
                    ſçau¬</l>
                <l>
                    <lb/>roient plus ſouffrir que d’aures particuliers vſurpent ſur ſa peiſon¬</l>
                <l>
                    <lb/>ne l’authorite, &amp; qu’il n’ait que le nom &amp; l’image de Roy, py
                    en¬</l>
                <l>
                    <lb/>durer dauantage qu’au lieu d’vn veritable Roy ils ayent mille Ty¬</l>
                <l>
                    <lb/>rans des biens du Roy &amp; du Peuple: lls ont trop rendu de bons</l>
                <l>
                    <lb/>teſmoignages de leur amou enuers leurs Roys en toutes occaſions,</l>
                <l>
                    <lb/>ie dis de leur amour &amp; du reſpect, paree que ces ſe uls motiſs les</l>
                <l>
                    <lb/>ont fait agir pour le maintien de l Royauté; ils ſont trop puiſſants</l>
                <l>
                    <lb/>pour etre forcez à l’obeyſſance par les armes: &amp; quoy-qu’ils ayent</l>
                <l>
                    <lb/>bien recogneu &amp; que ie ſçache meſme auant eux les enſeign mens</l>
                <l>
                    <lb/>qu’ona donné au Roy pour luy tendre les Parifiens odieux, qu’ils</l>
                <l>
                    <lb/>ne ſoient qualifiez pat les tyrans de l’authorité Royalle d autres</l>
                <l>
                    <lb/>iltres que de Rebelles, que les deſſeins ſoient formez pour la deſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>ruàio d’vne ſi puiſſante &amp; incomparable ville, il ne leur eſt ia¬</l>
                <l>
                    <lb/>ais entré dans la penſee de ſecouer le ioug de la Royauté, non</l>
                <l>
                    <lb/>pas meſme de changetr de Roy, quoy qu’il leur fuſt facille s’ils en</l>
                <l>
                    <lb/>uoieot la volonteé ; leurs prieres ſe ſont redoubl: es pour la conſer¬</l>
                <l>
                    <lb/>uation de la perſonne Royalle, &amp; pour ſon ſeulreſpect ils n’ont pas</l>
                <l>
                    <lb/>encore demandé iuſtice contre ceux qui les ont voulu perdre &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>ager dans le ſang de tant d’innocens: Les ſentimens des Pari¬</l>
                <l>
                    <lb/>fiens ſont bien meilleurs, ils veulent faire eſſer la honte que re¬</l>
                <l>
                    <lb/>çoiuent les Fraçois de la pauureté de leur Roy, ils entendent</l>
                <l>
                    <lb/>aire reigler &amp; arreſter la d̂eſpeoſe ordinaire de ſa maiſon &amp;
                    d’en</l>
                <l>
                    <lb/>trouuer le fouds, qui ne pourtra eſtse diuerty non p’us qoe celuy de</l>
                <l>
                    <lb/>rourre la maiſon Rloyalle, &amp; qu’il n’y auia aucun changement aux</l>
                <l>
                    <lb/> deſtioations qui ſe ſeront du fonds pour paruenit àtoutes les deſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>penſes rdiaires d l’Eltat. Et pour les guerres &amp; autres deſpen</l>
                <pb n="12"/>
                <l>
                    <lb/>12</l>
                <l>
                    <lb/>ees etraordinaires, les reſolutions en ſeroot priſes dans vné aſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſamblee des Eſtats de France que tu conſeilleras de la part de Dieu</l>
                <l>
                    <lb/>au Peuple, &amp; qu’elle ſoit fſaite inceſſamment à Paris, &amp; de n’y
                    ad¬</l>
                <l>
                    <lb/>metre de Cardinaux, Archeueſques, Abbez ny Eueſques pout</l>
                <l>
                    <lb/>le Clerge, leſquels dur ane temps quitteront l’exercice de Ceur¬</l>
                <l>
                    <lb/>tiſans pour faire les fonctions conuenables à leurs dignitez cha¬</l>
                <l>
                    <lb/>cun dans ſon terriroire, &amp; Ies Cardinau vn voyage à ome, &amp; le</l>
                <l>
                    <lb/>tout pour des cauſes tres ſecretes &amp; importantes. Que les eſlec¬</l>
                <l>
                    <lb/> tions de la Nobleſſe ſoient lbres ſan brigues ny pat ordre de qui</l>
                <l>
                    <lb/>que ce ſoit:Et pour les Deputez du Tiers- Eſtat ny admetre aucuns</l>
                <l>
                    <lb/>Offieiers du Roy, Lieutenans Generaux de prouinces oy autres,</l>
                <l>
                    <lb/>parce qu il o’eſt pas necſſaire de leur faire abandonner l’exercice</l>
                <l>
                    <lb/>de leus clrges, &amp; que l’on faſſe choix de perſonues de probité &amp;
                    J</l>
                <l>
                    <lb/>ben affectionnées.</l>
                <l>
                    <lb/>Il me ſembla alors que la Voix ſaincte euſt acheué ces paroles</l>
                <l>
                    <lb/>qu’elle m’auoi deu exprimer ce que vouloit dire ce mot d’Eſtats,</l>
                <l>
                    <lb/>parce que ie n’en cognoiſſois pont dont on fiſt compte dans le</l>
                <l>
                    <lb/>monde, ſinon des Pi eſidents au mortier, des Conſeillers du Parle¬</l>
                <l>
                    <lb/>pnent, de oniei rs des eompuen Courde fpdees Sand Co¬i</l>
                <l>
                    <lb/>ſeil, Maiſtres des Requeſtes, Lieutenant Ciul &amp; Crimineſ, Con</l>
                <l>
                    <lb/>eillers, &amp; les autres eſtats qui ſont eſtablis en intention qu’ils
                    ren¬</l>
                <l>
                    <lb/>dront bonne lIuſtice; Et à meſme temps la ſaicte Voix prononça</l>
                <l>
                    <lb/>Depuis quelques ſiecles les Eſtats que i’auois en penſee eſtoient</l>
                <l>
                    <lb/>beaucoup plus cogneuz que les Eſtas generaux, &amp; qu’il y auoit</l>
                <l>
                    <lb/>grande diſtintion, parce que les premters Eſtats n’eſtoieut exer¬</l>
                <l>
                    <lb/>cez que pour le profit particulier de ceux qui en eſtoient pourueuz</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; rende la iuſtice aux parculiers, à quoy ils trauailloient auee</l>
                <l>
                    <lb/>grand ſoin &amp; fidelité: Et les derniers ne ſe deuoient aſſambler que</l>
                <l>
                    <lb/>pour pouruoir aux neceſſitez publiques &amp; generalles; que le pu¬</l>
                <l>
                    <lb/>blic eſtant le plus mal ſeruy &amp; moins conſideré l’on auoit meſpriſé</l>
                <l>
                    <lb/>les afſmblées generalles &amp; abandonné le peuple à toute ſorte de</l>
                <l>
                    <lb/>maux &amp; d’opreſſions: Voila, dis je en moy meſme des Eſtars qui</l>
                <l>
                    <lb/>ſont donc hie n grands, puis qu’il y faur aſſambler de tout es ſortes</l>
                <l>
                    <lb/>de qualtez &amp; de toures les prouinces &amp; compagnies du Royaume;</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; ie ne poouois m’imaginer que tant de perſonnes aſſamblees</l>
                <l>
                    <lb/>n’euſſent de grands pouuoirs, &amp; me reſſouuint que cy deuaotl</l>
                <l>
                    <lb/>Sainte m’auoit parlé de loix fondamenales, &amp; qu’il ſe pouuoit</l>
                <l>
                    <lb/>ſaire qu’elles euſſent eſté atreſtées par cette ſorte d’Officies com¬</l>
                <l>
                    <lb/>poſas</l>
                <pb n="13"/>
                <l>
                    <lb/>13.</l>
                <l>
                    <lb/>poſans les Eſtats, &amp; aa curioſité euſt eſteé d’etſçauoit les noms
                    &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>lepougir qu’ilspouuoitns auoir Mapenſeeayant ceſſe la yoix de</l>
                <l>
                    <lb/>la Saince demeura auſſ quelque peu de temps dans l ſilence, fi</l>
                <l>
                    <lb/>bien que i’eſtimois qu’elle eſtoit retournée dans le ciel, &amp; ie
                    creus</l>
                <l>
                    <lb/>que Dieu n’auoit pas trauué bon que ie-fuſſe eſclaircy de ce que</l>
                <l>
                    <lb/>i’auois peoſé, lors que i’entendis d’vnton plus haue &amp; releué pro.</l>
                <l>
                    <lb/>oncer cea paroles.</l>
                <l>
                    <lb/>Bon Hermite, les Eſtats generaux deſquels ie t’ay parlé ſont</l>
                <l>
                    <lb/>beaucoup plus ancies que les Preſidens &amp; Conſeillers de ta co¬</l>
                <l>
                    <lb/>gooiſſance, ces derniers out eſté erigez pour donner le droià aux</l>
                <l>
                    <lb/>partieulies &amp; gratuiteament &amp; ſans eſpices: mais les autres ont
                    eu</l>
                <l>
                    <lb/>leurs fontions auparauant la bMonarchie des François, c’eſt cetrte</l>
                <l>
                    <lb/>ſorte d’Eſtats qui à crée &amp; eſtably la Royauté &amp; quia ſait ls
                    loia&amp;</l>
                <l>
                    <lb/>les chargs du Roy &amp; du Peuple, que ie t’ay deſ-ia declaré́es: leur</l>
                <l>
                    <lb/>pouuoir eſt ſi grand que ce qu’ils determinent doit eſtre ſuiuy &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>obſerué par le Souuerain meſme, au lieu que la violence &amp; la</l>
                <l>
                    <lb/>fotce ont vouhus reſtraindre leur puiſſance en des demandes &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>des plaintes qui ſont permiſes aux moindres partieuliers, &amp; ſi tu</l>
                <l>
                    <lb/>auois auſſi bien leu les Hiſtoires de ce Royaume comme u as</l>
                <l>
                    <lb/>fait les ſainctes Eſcritures, tu aurois trouué que Charles de Lor.</l>
                <l>
                    <lb/>raine oncle de Louis cinquieſme Roy de France auquel la Cou¬</l>
                <l>
                    <lb/>ronne deuoit apparrenir comme premier Prince du ſang, apros le</l>
                <l>
                    <lb/>deceds de Louis, en ſuot declaré iocapable par le peuple Prançois</l>
                <l>
                    <lb/>aſa mble eu Eſtats en l’ans87. &amp; Hugues Capet eſtably Roy. Et</l>
                <l>
                    <lb/>voicy la teneut de la Sentence des Eſtats, D’auant que Ccharles
                    s’eſtoit</l>
                <l>
                    <lb/>moſtreéamydes ennemis de la Fance &amp; emsep iuré des Françoi, außi que
                    les</l>
                <l>
                    <lb/>Pnangça, renoçoieae d ſo anaitié &amp; le declaosiene deſcheu du beuefice
                    de la lo,</l>
                <l>
                    <lb/>ot paa auoirrpole preaaier que pour ’eſfe tenms de recognoſtre pour Ry</l>
                <l>
                    <lb/> eaaay de leſtae, leur ſerent les abligeanr d va oy pere, iuſe, ſags,.</l>
                <l>
                    <lb/>dbas &amp;areap, &amp; paraiſi qu’e Dies &amp; coſcience ſanms aucue
                    adrenao</l>
                <l>
                    <lb/>de la loy fſaadlametale ils le quiesoa &amp; declaren eſtre leur incetion
                    de pouruoir</l>
                <l>
                    <lb/>as oyauane d’on qui poumenſt ̀ ls France. Laquelle reſolurionu</l>
                <l>
                    <lb/>fur domée aux Deputez de Charles, &amp; à l inſtant les meſmes</l>
                <l>
                    <lb/>Eſtas arreſtereot, Q’eſtant du taut neceſſaire d’estabſir vn Roy pour l</l>
                <l>
                    <lb/>naſraatias de la Counnae de Erace, deftitue ani pa la maort de Louis
                    cin¬</l>
                <l>
                    <lb/>qeſnae, que par le felonie manifeſte de chdes Dac de Lorraine, en bonne</l>
                <l>
                    <lb/>foy ſel s Des &amp; leurs caaſeiences les Eſtas eſiſet dugues Capes pour
                    oy,</l>
                <l>
                    <lb/>pue lpraeue aus ſie me a lear Roya legitimaes ſelos la</l>
                <pb n="14"/>
                <l>
                    <lb/>14</l>
                <l>
                    <lb/>Iy de I’Eae. Noſtrë Roy eſt deſcendu de eét Hugués Capet, &amp;vous</l>
                <l>
                    <lb/>voyez donc les qualitez qu’il doit auoit pour exercer ceute charg,</l>
                <l>
                    <lb/>qu’vn Rtoy ſoit ere, iuſte ,ſage, doux &amp; attrẽ̃pé, qu’il s’eſtudie
                    donec</l>
                <l>
                    <lb/>d’acquerir ces bonnes conditions. Ie ne vous dits pas les termes</l>
                <l>
                    <lb/>epres dont les Eſtats ont vſé pour perſuader au peuple qu’ayant</l>
                <l>
                    <lb/>vne infinité de ſubiets plus grands que ceux de ce temps là ils vſent</l>
                <l>
                    <lb/>du meſnae re mede contre vn Roy iunocent, nais ſeulement pout</l>
                <l>
                    <lb/>ſatisfaire à ce que uous deſiriez ſçauoir du pouuoir des Eſtats.</l>
                <l>
                    <lb/>Enfin il me vient en memoire que la Sainte vouloit que l’on miſt</l>
                <l>
                    <lb/>vn bon otdre en toutes choſes, que l’on fiſt ceſſer taut de leuées
                    &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>de charges qui ſont ſur le pauure peuple, à raiſon de quoy i’appre:</l>
                <l>
                    <lb/>hendois que les Princes ſe trouuaſſent intereſſez en trois choſes:</l>
                <l>
                    <lb/>l’yne en l’authorité loyalle que l’on veut eſtre ſans born: l’a</l>
                <l>
                    <lb/>te qu il n’y auroit plus de fonds pour le payement de leurs gages</l>
                <l>
                    <lb/>appoioremens ou penſions: &amp; la der niere, que pouuans paruenit</l>
                <l>
                    <lb/>à la Royauté ils en doiuent deffendre la grandeur &amp; toutes ſortes</l>
                <l>
                    <lb/>de droict legitimes &amp; vſurpez, ou qu’ils veulent s’eſtendre comne</l>
                <l>
                    <lb/>la volonte des Roys: Et alots pour me tirer de l’inquieude où i’e¬!</l>
                <l>
                    <lb/>ſtois, cette bonne Saincte me dit encore, Qu’on verité la pluſpart¬</l>
                <l>
                    <lb/>des Princes auoient bien peu de bonne volonté pour les peuples,</l>
                <l>
                    <lb/>qu’ils reputoient comme leurs eſclaues &amp; ſubiets aà toute lort0</l>
                <l>
                    <lb/>d’obeyſſance, ſans qu’ils en peuſſent donner aucune raiſon qui</l>
                <l>
                    <lb/>foſt eonſiderable, eſtant de meſme nae &amp; le peuple ayant do¬</l>
                <l>
                    <lb/>né la ſuperiorité au Roy par ſon eſl cion auec des pouuoirs bien</l>
                <l>
                    <lb/>limitez qui ne marquoient pas vne difference ſi aliere y fi eſloi.</l>
                <l>
                    <lb/>gnée: Que les Roys doiuent traicter le lPeuple comme vn bon</l>
                <l>
                    <lb/> pere doit faire ſes bons enfans, &amp; les Pinces comne leur frere,
                    &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>que depuis quelque temps en ça Dieu auoit permis que les Princes</l>
                <l>
                    <lb/>du ſang de France fuſſent dans la perſecution comme le reſte du</l>
                <l>
                    <lb/>peuple, afin que reſſentant quelque effet d’vn gouuernement in¬</l>
                <l>
                    <lb/>iuſte en leurs perſonnes &amp; en leurs biens ils euſſent receurs à ſa</l>
                <l>
                    <lb/>Bonté &amp; ad l’aſſiſtance des Peuples &amp; des Eſtats pour les
                    maintenir</l>
                <l>
                    <lb/>contre les vſurpateurs de l’authorité Royalle, &amp; qu’ils fuſſent
                    con¬</l>
                <l>
                    <lb/>aincts de chercher le remede que i’anonce au peuple, qui eſt l’v¬</l>
                <l>
                    <lb/>nion entr’eux, comme la ſeule voye ſuſfiſante &amp; legitime pour pa¬</l>
                <l>
                    <lb/>rer les coups dont ils eſtoienr menacez. Vous direz encores à ces</l>
                <l>
                    <lb/>Princes de ma part, me dit la Saincte, qu’il n’y peut auoir quvn</l>
                <l>
                    <lb/>oy, &amp; que bornans ſa puiſſance dans les choſes iuſtes &amp; ſelon
                    les</l>
                <pb n="15"/>
                <l>
                    <lb/>15</l>
                <l>
                    <lb/>loix vn chacun, &amp; les Prioces les premiers, viurot éus aſſeurance </l>
                <l>
                    <lb/>en liberté:; ce n’eſt pas diminuer la vraye authorité Royalle que de</l>
                <l>
                    <lb/>l’eſteodre de toute ſa puiſſance legitime, &amp; iamis vn vſurpateut</l>
                <l>
                    <lb/>uy vn tyran ’a eu d’aſſeurance ny derepos dans ſon Gouuerne¬</l>
                <l>
                    <lb/>men nou plus que les peuples : le uevous diray point ſi les Prnces</l>
                <l>
                    <lb/>veulent le ſoulagement du peuple ou non, mais e puis vous aſleu¬</l>
                <l>
                    <lb/>ter que pour leur honneur &amp; intereſt particulier ils ont fait vne</l>
                <l>
                    <lb/>faute tres ſignalée au cours des affaices preſentes, de ne ſe point</l>
                <l>
                    <lb/>declarer les protecteurs des peuples oppreſſez contre la violence</l>
                <l>
                    <lb/>des mauuais Minſtres, demander la remſe ou plutoſt remettre</l>
                <l>
                    <lb/>œux meſmes la moitié de toures les chages qut ſont ſur la ville</l>
                <l>
                    <lb/>de Paris, &amp; le reſte du Royaume., ſoit Entrees, Tailies, Aydes ou</l>
                <l>
                    <lb/>Gabelles, ou en toure autre natute que ce ſoit, &amp; que le Due</l>
                <l>
                    <lb/>d’Orleans de ſon athorité propte peut declarer le Roy captif &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>priſonnier, detenu par le Cardinal Mazarin &amp; ſes adherans, &amp; en</l>
                <l>
                    <lb/>qualité de Lieutenant general de l’Eſtat armer puiſſamment pour</l>
                <l>
                    <lb/>ramener le Roy à Paris, &amp; par l’aſſemblee d’Eſtats dont ie vous ay</l>
                <l>
                    <lb/>parlé, ordonner tout ce qui ſera neceſſaire pour remettte le Royau¬</l>
                <l>
                    <lb/>me dans ſa ſplendeur: le ſcay cettainement &amp; tu aſſeureras le;</l>
                <l>
                    <lb/>Ptinces de ma part que ces remiſes ne diminueront rien de toutes</l>
                <l>
                    <lb/>leurs penfions, gages &amp; appointemens; au contraire ils en ſeront</l>
                <l>
                    <lb/>payez, &amp; exempt de voir pller l’Eſtat,&amp; finances par ceux qui
                    les</l>
                <l>
                    <lb/>gouuernent, &amp; des fourbes &amp; ſoupleſſes des partiſans qui ſeuls
                    en</l>
                <l>
                    <lb/>ruinent &amp; conſomment beaucoup plus qu il n’en ſera remis au</l>
                <l>
                    <lb/>peuple, autrement ils ſeront abandonnez. Des-ja le murmue</l>
                <l>
                    <lb/>comeace de ſe faire cotre leur armement, ils doiuent conti i¬</l>
                <l>
                    <lb/>buer de leurs ordres pour eriger la milice d Paris &amp; celles des</l>
                <l>
                    <lb/>Prouinces, &amp; ſe dire les protecteurs de la luſtice &amp; des Lox:
                    Et</l>
                <l>
                    <lb/>quand l ordre de la nature les voudra loger ſur le troſne ils le trou¬</l>
                <l>
                    <lb/>ueront par cette forme &amp; bon gouuer nement, puiſſant en biens,</l>
                <l>
                    <lb/>ea amis &amp; alliez, il ſera la terreur de ſes ennemis, auec la
                    benedi¬</l>
                <l>
                    <lb/>tion &amp; l’amour de Dieu &amp; des hommes.</l>
                <l>
                    <lb/>le ne pouuois bien compredre tous les ordres qui m’eſtoient</l>
                <l>
                    <lb/>donnez par la tres-bonne Sainte: Et poutant i’auois que lque ap¬</l>
                <l>
                    <lb/>ptehenſion qu’aptres les effects de toutes ſes propheries les Roys ſub¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſiſtanes dans leur troſne, ne continuaſſent leur ialouſie contre la</l>
                <l>
                    <lb/>grandeur &amp; force de baris, &amp; que l’ambition de quelque Fauory
                    ne</l>
                <l>
                    <lb/>echerchatles moyés de perdre cette populeuſe &amp; admirable Cieé,</l>
                <pb n="16"/>
                <l>
                    <lb/>36</l>
                <l>
                    <lb/>que l’on peut à bon doit nommer vn grand mondë, à raiſon de</l>
                <l>
                    <lb/>ln e e ene ene de loe eni e rene nel ne de enuſlene</l>
                <l>
                    <lb/>d’arts. E à cela la meſme voix qui m’auoit taut de fois paslé me</l>
                <l>
                    <lb/>reſpondit, Qu’il n’y auoit rien à apprehender tant que les Roys agi¬</l>
                <l>
                    <lb/>roiont par leur eſprit &amp; auis des Princes, d’autrant qu’ils ne
                    voudroiẽ</l>
                <l>
                    <lb/>pas uyner ny perdre la force de leurs Eſtats, ny commettre vne i</l>
                <l>
                    <lb/>hate &amp; irreparable faute; mais que comme les mauuais Miniſtres</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; ceux qui ont eu en main l’authorité Royalle auoient eu des pens</l>
                <l>
                    <lb/> ſées ſi ſuneſtes pout Paris, que de la vouloir mettre à ſac, ſeu,
                    &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>ſang, ie donnaſſe auis aux Bourgeois, que pour l’intereſt notable</l>
                <l>
                    <lb/>de la Royauté &amp; leur propre conſeruation, ils deuoient tenir de</l>
                <l>
                    <lb/>lneuoe eunenue e re e n e une e ene e e ileſile</l>
                <l>
                    <lb/>qu’ils e npourront commodé ment faire:; Que de ces choſes le Con¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſeruateut du peuple en ayt le ſoing, &amp; ne ſe pas contenter de la mi</l>
                <l>
                    <lb/>lice de la Ville, mais encores garuir ou demanteler tous les lieux</l>
                <l>
                    <lb/>qui ſont ſur la riuiere à vingt lieus de Paris, ſans oublier de reco¬</l>
                <l>
                    <lb/>gnoiſtre les bonnes intentions des Villes d’Auxerre, loigny Sens,</l>
                <l>
                    <lb/>Montreau &amp; Melun,qui ont complimenté &amp; re ceu le Mazarin auec</l>
                <l>
                    <lb/>des reſpect, &amp; aplaudiſſements peu honnorables, &amp; par vn
                    meſpris</l>
                <l>
                    <lb/>des Princes, du Parlement, &amp; de la Ville de Paris, &amp; partant
                    mu¬</l>
                <l>
                    <lb/>1ailles bas.</l>
                <l>
                    <lb/>I’eſtois alors fort abatu de ſommeil, &amp; me ſembla que i’eus bien</l>
                <l>
                    <lb/>de l pcine à entendre la meſme voix qui me diſoit: le ſçay qu</l>
                <l>
                    <lb/>quelques Bourgeois de peu de cœur craignent les armes preſentes</l>
                <l>
                    <lb/>de la Reyne &amp; du Mazarin, parce qu’elles ſemblent beaucoup pls</l>
                <l>
                    <lb/>fortes que celles des Princes par la retraitte du Duc de Lorraine:</l>
                <l>
                    <lb/>Mais cognoiſſant les deſſeings d’vn chacun dãs la pure verite, vous</l>
                <l>
                    <lb/>aſſeurerez encore; ce bon peuple, que les intrigues &amp; intelligences</l>
                <l>
                    <lb/>que la Reyne,le Cardinal.&amp; leurs Partiſans ont dãs Paris eſtant
                    diſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſipées par l’ordre que le peouple &amp; les Princes y von mettre, les
                    pet</l>
                <l>
                    <lb/>ſecutions ceſſeront; Noſtre bonne &amp; pieuſe Reyne ſe iettera dans</l>
                <l>
                    <lb/>quelque lieu Sainct, &amp; le Car dinal Maarin par les regles de ſa le¬</l>
                <l>
                    <lb/>zine apportera luy-meſme ſa teſte oour eſtre rongnée, &amp; ſauues</l>
                <l>
                    <lb/>cinquante mille eſcus d ſes niepces s’ils ſont encores en naure, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>qu’ils n’ayent eſté employez pour faire des remonſtrances inutiles:</l>
                <l>
                    <lb/>Naſſeurez pas pouttant ces deux dernieres hoſes eome vne ve¬</l>
                <l>
                    <lb/>rité infaillible de ma part, mais ſeulemens pour vn ſainct deſir que</l>
                <l>
                    <lb/>i’a5y</l>
                <pb n="17"/>
                <l>
                    <lb/>l</l>
                <l>
                    <lb/>lIoy o vpir ls aôic Diuiaeſausfaite, &amp; tou le monde conrest.5</l>
                <l>
                    <lb/>Il faut neceſlairementque les penſees quei’auois e fuſſen in4</l>
                <l>
                    <lb/>pirées de Dieu, parce que ne m’eſtant iamais meſle des affaires d,</l>
                <l>
                    <lb/>modde, ie diſois ecores e moy meſme, Mon Dieul pendae</l>
                <l>
                    <lb/>que les Ftançois s’qccupetont à faire vne ſigrande refprme, peu,</l>
                <l>
                    <lb/> eſtre que ceux qlont pat aux doſrdres les tiaueſoront, &amp; qua,</l>
                <l>
                    <lb/>l’Eſtranger en prendra auarage pour entreprendre ſur la France;ôZ</l>
                <l>
                    <lb/>ie ſuppliay la Saine, auparauant des’en retourner dans le Ciel de,</l>
                <l>
                    <lb/>m’en douner les auis plus neceſſaires:&amp; incontinent la ſainte Voix,</l>
                <l>
                    <lb/>e declara, Que tous ceux qui ſe portoient du coſté du Madarin;</l>
                <l>
                    <lb/>vouloient le deſordre, comme elle ’auit ey-deuant declaré, &amp;,</l>
                <l>
                    <lb/>qu’ils voudroient empeſtpar cete ſaincte Voion que tu recommã¬,</l>
                <l>
                    <lb/>deras derechef à tout ce pauate peuple, lequel s’il ſe laiſſoit peſua,</l>
                <l>
                    <lb/>de par les ruſes &amp; arifices de ces gros Millors, ou par leurs
                    decrets.</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; menaces, ne ſortiroit iamais de ſa miſere, &amp; d’vne
                    perſecution</l>
                <l>
                    <lb/>ſans fin, qu’il n’y auoit point de ailieu, &amp; qu’abſolument il
                    falloie,</l>
                <l>
                    <lb/>armer par tout &amp; s’vnirafiu de mettre l’ordre à toutes cfoſes: Ie
                    co¬</l>
                <l>
                    <lb/>gaois l’Eſtrãget &amp; ſes ſoupleſſes, il ſeroit à genoux deuant la
                    Ftanc</l>
                <l>
                    <lb/>ſi elle n’auoit eſté trahie &amp; vẽduë, comme elle eſt encores, ce que
                    ie</l>
                <l>
                    <lb/>n’eſtimois pas te deuoir dire, parce que les trhiſons des Miniſtres</l>
                <l>
                    <lb/>d’Eſtat ſont trop viſibles, en degarſſant Courtray pour le dõnerà</l>
                <l>
                    <lb/>l’Eſpagnol, abandonnantNaples, la atalogne, l’ltalie, Grauelines,</l>
                <l>
                    <lb/>&amp;e vne infioité d’autres trahiſons qui ſeroient ennuyeuſes à
                    reciter;</l>
                <l>
                    <lb/>ce qui daiexciter les bons &amp; vraisFrãçois à diligenter leu Vnion,</l>
                <l>
                    <lb/>par le moyen de laquelle l’eſtrãger ſeroit facile ment repouſfe: M’aſ¬.</l>
                <l>
                    <lb/>ſeurant la Sainte que les milices de France ſe trouueroient monter</l>
                <l>
                    <lb/>à plus de iooe. hommes de pied &amp; g oooo. cheuaux, deſquel¬</l>
                <l>
                    <lb/>les l’on tirera dans vn mois apresl’Vnion le nombre heceſſalre pour</l>
                <l>
                    <lb/>rechaſſer l’Eſtranger, &amp; luy fſaire rendre ce qu’il a reconquis, le</l>
                <l>
                    <lb/>contraignant, ſi les François-veulentde faire vne Pax generalle,</l>
                <l>
                    <lb/>qui leur ſera auantageuſe ; le croy que la Saictc me diſoit, qu’il ſe</l>
                <l>
                    <lb/>rouueroit vn bien plus grand nombte dans les milces, s’il euſt eſté</l>
                <l>
                    <lb/>eceſſaire; qu’elle ſçauoit de la part de Dieu, proteenr des Fran,</l>
                <l>
                    <lb/>çis, qu’il y en auoit biepeu dete nom qu n’euſſents aſſez de œus,</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; de generoſité pour prendr e les armes &amp; faire ceſſer le
                    reproche</l>
                <l>
                    <lb/>in famont des Eſuangers, Qve L Ro de a nar io</l>
                <l>
                    <lb/>Fra nçoise sr l oy bs be s res. Dites encote mon</l>
                <l>
                    <lb/>amy à ce hopeuple, qa’il ae les ſufſitpas d’eſtre forts en nombre,</l>
                <pb n="18"/>
                <l>
                    <lb/>s en omms mais qu’lls doiuoat oideer que ſés Pyrai!</l>
                <l>
                    <lb/>ſurpateurs de l’auhorité Royàlle teſoaeeſtudioz à ruyner les ſds</l>
                <l>
                    <lb/>deſtinez pour l’eatraetenement des moes des Vldes de France, afid</l>
                <l>
                    <lb/>qu’il na’y en euſt aucun qui peuſt eſiſter à lau violence, &amp; qu’ils</l>
                <l>
                    <lb/>dbient ſe maintenirt daus la percepelon&amp; leuée detous les ancis</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; nouueaux octtoys qui ont eſté impoſe ſur eu pout l’entret¬</l>
                <l>
                    <lb/>ement des murs. ponts, portes&amp; fortificatioos des Villes&amp; pour</l>
                <l>
                    <lb/>mnpeſcher qu’à l’aduenir les Monopolaurs, Teaitans, Partiſans, &amp;¬</l>
                <l>
                    <lb/>outes autres ſangſuës du pauple &amp; leuvs ſuppoſts, les lntendans des</l>
                <l>
                    <lb/>Prouinces, quel’on nomme auCiel Rayissevas. ds ’¬</l>
                <l>
                    <lb/>ibva t ns biEns oas millevas F nc Ot s,</l>
                <l>
                    <lb/>aaus ſorr des eafers, ourreas des Inaeons, ne les reduiſent à la mẽ¬</l>
                <l>
                    <lb/>leleſeoeiee derede e direlienl</l>
                <l>
                    <lb/>Dieu ordonne à chacune Ville, ourg &amp; Bourgade, de ſe remparer</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; fortifies autant qu’il leur ſera poſfible, &amp; no laiſſer vn ſeul
                    hameau</l>
                <l>
                    <lb/>dans lequel on ne puiſſe reſiſter aux voleurs &amp; pillards :; Le
                    Souue¬</l>
                <l>
                    <lb/>ain qui aymera ſon peuple, &amp; ſe çontontea d’oſtre Roy comneé̂</l>
                <l>
                    <lb/>ſes predeceſſeurs, ne trouuet mauuais ces fortifications, autendu</l>
                <l>
                    <lb/>que ceux qui l’ont deuancé dans la Royauté les one iugées fi neceſ¬.</l>
                <l>
                    <lb/>ſaires &amp; à propos, qu’ils ont agreé des leuées de denisrs pour ece</l>
                <l>
                    <lb/>ſojet, &amp; ſans doute les places fortes ne peauene que ſeruis dans
                    l’e¬</l>
                <l>
                    <lb/>at lors qu’elles ſont entre les mains du peupl &amp; empeſcher les</l>
                <l>
                    <lb/>Bſteangers de rien entreprendre ſur la France.</l>
                <l>
                    <lb/> Deſia ie ceoyois voirt la lumiere du iour, mais la lplendeur de l’a</l>
                <l>
                    <lb/>me de noſtre tres. bonne Saincte, ſembla m’esblouir &amp; réfermer les</l>
                <l>
                    <lb/>yeux pour me rendre plus attentifà ce qu’elle me vouloie djre de</l>
                <l>
                    <lb/>l’ordre que tiendroient les milices, parce qu’elle eognoſſoit mon</l>
                <l>
                    <lb/>peu de capacite en cette façon d’exercice; &amp; auſi ’oſt l’entendis</l>
                <l>
                    <lb/>fort diſtinctemens qu’elle me diſoit, Que c n’eſtoit pas d’auiiour¬</l>
                <l>
                    <lb/>d’huy que da; cét ſtat l’ou auoit eſtably desMilices dans les Pro¬</l>
                <l>
                    <lb/>uinces, que quelques Roys &amp; des plus ronommez en auoient vſé</l>
                <l>
                    <lb/>pour la deffence de la France, comme Fraoçois premier, &amp; Henry</l>
                <l>
                    <lb/>I. Que c’eſtoit vn des expediens le plus pſſant &amp; le plus commo¬</l>
                <l>
                    <lb/>de pourt l’Eſtat &amp; le peuple, parce qu’il u’y auroit paye ny
                    entrete¬</l>
                <l>
                    <lb/>nement qu’en marchant; Qu’il ne ſeroit beſoing de garniſons, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>qe dans les aſſémblées &amp; mar ches des armeées l’ordie &amp; la
                    Police.</l>
                <l>
                    <lb/>y eront ſi ponuellement obſeruoee que le Laboureor, le Mar:</l>
                <l>
                    <lb/>aud, l’Artiſa, le Bourgôois, ay l Officier, as leont poins laquie¬</l>
                <pb n="19"/>
                <l>
                    <lb/>.</l>
                <l>
                    <lb/> dias leds eereices, leusrs bieas ny leurs familles incomo¬</l>
                <l>
                    <lb/>de, les armées ſeront reelles &amp; denombre effectſ; lIl ny aura</l>
                <l>
                    <lb/>point de deſerteurs de Milices à cauſe des chaſtiments qu’on eu</l>
                <l>
                    <lb/>ftrs, point de coneuffions dans le payement des gens de guerte,</l>
                <l>
                    <lb/>uy des deſpences qui en dependent; Chacune Ville ou Parroiſſe</l>
                <l>
                    <lb/>ha oyaume aura ſon roolle de lices à pied ou a cheual, les</l>
                <l>
                    <lb/>nommez ou enrollez, leurs armes, manirions &amp;, equipages preſts,</l>
                <l>
                    <lb/>deſquels ils ne ſe ſeruiront que pour faire vn perit exercice vne</l>
                <l>
                    <lb/>ſos le mois, &amp; lors qu’il ſera neceſſaire de ſeruit: Ceux qui ſe¬</l>
                <l>
                    <lb/>tont enrollez dans la Milice ne contribueront aucane choſe pous</l>
                <l>
                    <lb/>les fraiz de ſon entretenement &amp; marche. Et comme il y a trois</l>
                <l>
                    <lb/>Bſtatrs dans le toyaume, les Milices en ſeront faites ſeparément,</l>
                <l>
                    <lb/>du Clergé, de la Nobleſſe, &amp; du tiers-Eſtat, ſans bleſſer l’Vnion</l>
                <l>
                    <lb/>goneralle, chacun ſelon ſa quallté, c’eſt à dire, les Eceleſiaſti¬</l>
                <l>
                    <lb/>ques dans va eorps, la Nobleſſe dans l’autre, &amp; le Tiers. Eſâtat
                    ſe.</l>
                <l>
                    <lb/>paré, auec trais Generaut en chacune Prouince pour y com¬</l>
                <l>
                    <lb/>aande chacan corps. le ne donne pas ees ordres pour des Loix</l>
                <l>
                    <lb/>aoceſſaires, &amp; laiſſe vne pleine liberté à toutes les Prouinces de</l>
                <l>
                    <lb/>faire les dſoſitioos qu’elles iugeront conuenables ;mais ie leur</l>
                <l>
                    <lb/>recosnmande l’Vnion generalle, &amp; de ne point ſeruir à ſe deſchi¬</l>
                <l>
                    <lb/>rer &amp; deuocor les vns les autres pendant que l’Eſtat ſe plonge</l>
                <l>
                    <lb/>ons des deſordres que l’on aura beoucoup de peine à reparer.</l>
                <l>
                    <lb/> l’auois encore ouy parler que les gens de guerre qui portent le</l>
                <l>
                    <lb/>os de l’arnée Royalle, &amp; qui ſont commandez par le Mareſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>chaal de Turenne, ne viuoiont pas ſelon les Ordonaces des</l>
                <l>
                    <lb/>Roys, ce qui me donnoit beaucoup d’eſtonnement, parce que</l>
                <l>
                    <lb/>ordre &amp; la laſtics nous doiuent eſtre diſtribuez par nos Roys, qui</l>
                <l>
                    <lb/>ls promettent &amp; le iurent; &amp; i’auois entendu en de petites con¬</l>
                <l>
                    <lb/>frencos ſaies aupres de ma grille, qu’il n’y auoit point d’aâtes</l>
                <l>
                    <lb/>dhotilité qui ne fſſent tres-rigoureuſemen exercez par cete</l>
                <l>
                    <lb/>anée: Et ſur cette penſee la meſme Saincte ſembla s’approcher</l>
                <l>
                    <lb/>de pluspres ponr me dire: O mon tres bon amy, ne croy pas?</l>
                <l>
                    <lb/>que cette arée ſoit vne armee Royalle l ne ſçais-tu pas que le?</l>
                <l>
                    <lb/>y eſt vn enfant de treizo ans, qui eſt en la puiſſaoce de la Rey.</l>
                <l>
                    <lb/>ae, du Cardinal Maarin, &amp; de toas leurs ſoppoſts &amp; adhera?</l>
                <l>
                    <lb/>Scçais-u pas qu’id a beſoin d’vn bon cõſeil pour regis &amp;gouuer er</l>
                <l>
                    <lb/>Eſtat, &amp; que quand il ſeroit capable on ne luy permettroie pas?</l>
                <l>
                    <lb/>d’agit que ſoloa les ouuemens de ces deux perſonnesAſſeure?</l>
                <pb n="20"/>
                <l>
                    <lb/>done ma bonne Ville de Paris, &amp; tous les Françoâs, que l’anee.</l>
                <l>
                    <lb/>de Turenne n’eſt pojnt vne armee Royalle, qu’elle eſt vne verita¬</l>
                <l>
                    <lb/>ble armee Mazarine &amp; Eſpagoolle, &amp; qui doibt eſtre en horreut j</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; abomination à toute la France : &amp; que deſia les Princes, les</l>
                <l>
                    <lb/>Pa lemens, &amp; le ’euple auec eux, ou ce dernier ſeul au reſus des;.</l>
                <l>
                    <lb/>deux autres, deurot auoir declaré le Roy priſonnier &amp; captif ds</l>
                <l>
                    <lb/>Car dinal, &amp; tous ſes aſſiſtans criminels de leze-Majeſté, ennemis</l>
                <l>
                    <lb/>du Roy &amp; de ſon Eſt at, &amp; pertur bateurs du repos publiec, tous
                    leurs.</l>
                <l>
                    <lb/>biens acquis &amp; confiſquez, ſi dans trois iouts ils ne laſſent reue¬</l>
                <l>
                    <lb/>nir le Roy à Paris, pour y eſtre mieux inſtruait que par le paſſé, en</l>
                <l>
                    <lb/>l’amour de Dieu &amp; de ſes veritables Snbiers, &amp; afin que pendans</l>
                <l>
                    <lb/>ſon bas âge il luy ſoit donné vn bon Conſeil, tant des Princes du</l>
                <l>
                    <lb/>Sang qu aures perſonnes de probité, par l’aduis deſquels toutes </l>
                <l>
                    <lb/>hoſes ſleront regies, iuſques a ce qu’il ait attein l’age que les</l>
                <l>
                    <lb/>Etats auiſeront.</l>
                <l>
                    <lb/>Lors que la Saincte me cotta preciſément les Eſpagnols paut</l>
                <l>
                    <lb/>ennemis des François, ie luy voulois domander s’il y auois des</l>
                <l>
                    <lb/>Eſpag nols de deux natures, les vus amis des François, &amp; les au¬.</l>
                <l>
                    <lb/>tres ennemis, parce que l’on faiſoit courir des b uits qu’il y auois</l>
                <l>
                    <lb/>de cette narion dans l’armee des Princes, du moins que l’Eſpa¬</l>
                <l>
                    <lb/>gnol leur en donnoit, &amp; que meſmes il y auoit quelque Tratté</l>
                <l>
                    <lb/>ſecret ents’eux afin d’entretenir la guerre ciuille pendant que</l>
                <l>
                    <lb/>cet Eſtranger s’accommoderoit à nos deſpens. Ce fut alors que la</l>
                <l>
                    <lb/>Saincte me repri d’vn peu trop de curioſité, &amp; ne laiſſa pas de me.</l>
                <l>
                    <lb/>dire, Qu’elle m’auoit deſia fait enendre, que pour paruenir àvns</l>
                <l>
                    <lb/>bonne fin, les moyens qui y ſeruoient deuoient eſtre pluſteoſt to0.</l>
                <l>
                    <lb/>lerez qu’approuuee, qu’elle n’auoit rien recogneu des Traittez</l>
                <l>
                    <lb/>Eſpag nols, &amp; que quand il y en auroit les Fracçois s’en deuroiét.</l>
                <l>
                    <lb/>impurer la faute, pour n’auoi aimé,&amp; ne s’eſtre vnis entemps &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>Iieu ; Que l’aris deuot recognoiſtre que ceſſant l’armament des</l>
                <l>
                    <lb/>P uces, de quelque coſté qu’il vie nne &amp; leurs ſecours, ils fuſſent</l>
                <l>
                    <lb/>des long emps dans des bloquemens &amp; des diſettos, ou ſuiets à</l>
                <l>
                    <lb/>des rançons inſupportables: Qu’ainſi les François n’ont pas ſuiet</l>
                <l>
                    <lb/>de bl’a mer ceux qu ils ont appellez &amp; qui les aſſiſtent dans leuss</l>
                <l>
                    <lb/>bons deſſcins, &amp; y e mployent auec toute fidelité &amp; courage
                    leurs</l>
                <l>
                    <lb/>prepres vies. Et quoy que u ne me parle point des depostenens.</l>
                <l>
                    <lb/>de ces armees ie veux que mes chers enfans les Pariſiens feachéẽt,</l>
                <l>
                    <lb/>e caux qui albuſent de l’authorité Royalle, &amp; qui diſpoſan de</l>
                <l>
                    <lb/>ou</l>
                <pb n="21"/>
                <l>
                    <lb/>at</l>
                <l>
                    <lb/>tout temps à leu plaiſir les Finances de l’Eſtat &amp; des biens dçé</l>
                <l>
                    <lb/>François, ne peuuent eſtre excuſez deuant Deu ny denant les</l>
                <l>
                    <lb/>hommes, de oues les violences, meurtres, vols, &amp; autres, actes</l>
                <l>
                    <lb/>dſhoſtilire faits par leur aree, paece qu’ayant eu les finances</l>
                <l>
                    <lb/>iuſques à preſent ils doiuent payer leurs troupes, ce qu ils n’ont</l>
                <l>
                    <lb/>point pratique ny eobmis aucune violence à faare contre ceux deſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>qels ils n’ont iamais eu ſuiet de plaite; les Villes, ourgs &amp; Pro¬</l>
                <l>
                    <lb/>inuces de leur ſeiour &amp; paſſage ue font compaſſion: &amp; i’ay em¬</l>
                <l>
                    <lb/>cendu dans le Ciel les uoix’d vne infinite de pauures perſonnes</l>
                <l>
                    <lb/>hampeſtres dont cette armée Mazarine na pas ſeulement tauy</l>
                <l>
                    <lb/> les iens &amp; l’honneus, mais encores a traitse les corps de cruauté</l>
                <l>
                    <lb/>inoûie; &amp; i’ay veu entrer das le Ciel beaucoup d’autres ſortes</l>
                <l>
                    <lb/>d’enfans que le bas âge rendoit innocens, quii auoiẽt eſté cruel¬</l>
                <l>
                    <lb/>lement aſſaccez autour de Paris par les ordres Mazarines; Ie.</l>
                <l>
                    <lb/>ſcay bien auſſi que les Troupes des l’rinces n’ont pas peu viure &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>ſubſiſt er ſans faire ſouffrir le peuple ; mais il eſtoit impoſſible
                    que</l>
                <l>
                    <lb/>les l’rinces de leur bion propre pûſſent ſubuenir aà̀ la deſpence</l>
                <l>
                    <lb/>dvne guerre où chacun a iotereſt; lls ont demuandé au Parlemenut</l>
                <l>
                    <lb/>qu’on lear deliuraſt les Finances qui procedent des leuées ſur le</l>
                <l>
                    <lb/>peuple, les Partiſans Mazarins l’ont empeſché; &amp; ainſi ces Trou¬</l>
                <l>
                    <lb/>pes eſtant pour le ſeruice des François, &amp; n’ayãs fait de deſordres</l>
                <l>
                    <lb/>que pour leurs vies &amp; entretenemens, ils ſont beaucoup moins</l>
                <l>
                    <lb/>blaſmables que l’autre armée; le me promets que les François ne</l>
                <l>
                    <lb/>ae ſoupçonnerõ point d’intereſt ny de pastialité, ie ſuis dans vn</l>
                <l>
                    <lb/>lieu de pai &amp; de verité, où l’on ne peut faillir:; Et ie puis die
                    qu</l>
                <l>
                    <lb/>le Prince de Condé dans la perſe cution deroiere a desbourſe de</l>
                <l>
                    <lb/>on bien vne tres-norable parie: Et ie ne puis ſouffrir que ſes e n¬</l>
                <l>
                    <lb/>emis, pour le rendre odieux, luy impoſent que ſon deſſein eſt de</l>
                <l>
                    <lb/>efldeuer à la Royuté, c’eſt vne propofition ridicule, impoſſible,</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; qui n’eſt inuentée que pour le fare abandonner, &amp; former, fi</l>
                <l>
                    <lb/>l’n pouuoit, la diuifion entre les Princes &amp; les peuples,</l>
                <l>
                    <lb/>ls croyois eſtre aſſe iaſtruit de toutes choſes neceſlaires à</l>
                <l>
                    <lb/>I’Eftat, lors que la faincte Voix continua, en me diſant, Mon</l>
                <l>
                    <lb/>bien ayme Hermite, pluſieurs deroa ndent pourquoy aux appro</l>
                <l>
                    <lb/>ches &amp; lors de la ajorité du Roy la Reyne ſa mere a ſi rigoureu¬</l>
                <l>
                    <lb/>fement poarſuiuy le Price de Condé, &amp; quel ieereſt peor auoir</l>
                <l>
                    <lb/>e peuple de le conſeruer, protoget &amp; deffendre, luy qui auire¬</l>
                <l>
                    <lb/>ais a voalu affames &amp; parde Paris? Sçache &amp; ppblie de aa</l>
                <l>
                    <lb/> F</l>
                <pb n="22"/>
                <l>
                    <lb/>ar</l>
                <l>
                    <lb/>3art, que les Tiraus ne vealent point de coopaguo aope¬</l>
                <l>
                    <lb/>d’eux, ny moins de perſoanes qui leur don ne de la craie &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>de l’ombrage. Ces conſiderations firent que la eyne &amp; l</l>
                <l>
                    <lb/>Cardinal empriſoonerent les Peinces, &amp; Deu le permit poat.</l>
                <l>
                    <lb/>ſaris ſaire ſo peuple de Paris des maux &amp; trahiſoas doas oun</l>
                <l>
                    <lb/>auoit vſé en ſon e ndroit, iuſques à ce que ſa iuaſtice eſtant ſatis¬.</l>
                <l>
                    <lb/>faite le peuple oubliaſt auſſi ſon reſſentiment de l’ofenee qui luy</l>
                <l>
                    <lb/>auoit eſte- faite par ces Princes, qui n’auoiene ſeruy que d’i¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſtrument à la Reyne &amp; au Cardinal qui tenoisnt l’authorié;</l>
                <l>
                    <lb/>Royalle &amp; procura leur eſlargiſſement, qui fut fait, comns</l>
                <l>
                    <lb/>chacun ſçait, contre le gré de la Reyne &amp; du Cardinalbanuy d</l>
                <l>
                    <lb/>Royaume.</l>
                <l>
                    <lb/>Le Prince ne fut pas pluotoſt en liberté qu’il fut preſſe de eon¬ </l>
                <l>
                    <lb/> ſentir le retout du Cardinal, &amp; ne l’ayant voulu faire il a eté.</l>
                <l>
                    <lb/>pourſuiuy par armes à la veu de tout le peuple, lequel eſt ite¬</l>
                <l>
                    <lb/>ieſſé à la conſeruarion du ’rince par trois raiſons.</l>
                <l>
                    <lb/>L pre miere, qu’il ne faut point ſouffris dans vn Eſtat tel qu</l>
                <l>
                    <lb/>la France où̀ la Iultice ſert de premiere loy pour le Souuerain </l>
                <l>
                    <lb/>pour le peuple, que l’on vſe de violentes voyes de faict, meurres,</l>
                <l>
                    <lb/>cmpriſonnemens, proſcriprions &amp; empoiſonnemens ny i¬</l>
                <l>
                    <lb/>ter dictions, ny que l’on donne des luges &amp; Commiſſaises ex¬</l>
                <l>
                    <lb/>rraordinaires contre l’ordre &amp; les loix du Royaume, &amp; mois</l>
                <l>
                    <lb/>e ncores contre les Princes que le commu du peuple.</l>
                <l>
                    <lb/> L’autre, que c’eſt vn Prinee qui a tres bien ſeruy l Eſtat &amp;.</l>
                <l>
                    <lb/>eapable de le faire à l’aduenir &amp; deffendre le peuple, aoſi qu</l>
                <l>
                    <lb/>la generoſité dont il eſt remply ne peut ſouffir de laſchetea y</l>
                <l>
                    <lb/>manquer de promeſſe; &amp; quoy que l’eſcriture ſaincte dit que</l>
                <l>
                    <lb/>le peuple n’at point de confiance aux Princes, il y a de l’ite¬</l>
                <l>
                    <lb/>pret ation à donner, &amp; ne laiſſez pas de croire que less honau?</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; leur intereſt eſtant vny auec celuy du peuple, ils ne manque¬</l>
                <l>
                    <lb/>roient pas de foy pour eux meſmes ny pour vous, puis que-c’eſt</l>
                <l>
                    <lb/>leur auantage de vous ſoulager &amp; quaod ils voudroient alles u</l>
                <l>
                    <lb/>eontraire, l vnio&amp; l’orde que i’ordonne au peuple eſt ſeuls.</l>
                <l>
                    <lb/>rop ſuffiſante pour le conſeruer enuers &amp; comtre tous.</l>
                <l>
                    <lb/> La derniere conſideratioa eſt neceſſaire dans l’Eſtat, de</l>
                <l>
                    <lb/>haintenir ceua qui ſont ombtage ux perturbateurs du repo</l>
                <l>
                    <lb/>p- blic, leſquels ne recherchent pas la perte &amp; l’abaſſemen</l>
                <l>
                    <lb/> des ’noces pout auois plus de aoyen ds doner queque ſoul</l>
                <pb n="23"/>
                <l>
                    <lb/>ſmat ;-als ua oaailre pour eſloigaer les chiens qui pa</l>
                <l>
                    <lb/>aont ſerair àla gade du eroupeau, &amp; manger auec plus de facili¬</l>
                <l>
                    <lb/>teles hrebis qu’ils on des- ja tonduës &amp; eſcorchées.</l>
                <l>
                    <lb/> Il e n’eſtoit pas permis d’iaterrompre la Sainte, encores qu</l>
                <l>
                    <lb/>lafaſe iaſpiré de luy demander pourquoy elle ne me panloit poine</l>
                <l>
                    <lb/>ds Aonſeus la Due d’Orleaas ſur le ſuiet des affaires preſeotes</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; de ſes daſſeins; neantnoios cognoiſſaot mon ioteieus elle</l>
                <l>
                    <lb/>taſpondis, Qu’il y auoit bie de l’incertiude, parce qu’il eſtoir</l>
                <l>
                    <lb/>ppuraiuy &amp; combatta ar des couſeils differends, &amp; que l’o:</l>
                <l>
                    <lb/>vayoit louuenat le Corinthaien à caquretorneée qui entroit dans</l>
                <l>
                    <lb/>le Palais d’Otleans, &amp; conferoit auec ce Duc, auquel la Cour fai</l>
                <l>
                    <lb/>ſois de tes- grandes promeſſas pour le corrompre &amp; fourber s’il
                    vou¬</l>
                <l>
                    <lb/>loit changer de pacy; e d’autre coſté las Princes luy reprefentoiẽs,</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; auec raiſon, qu’il n’y auot ſorue de Traitté par eſcrit ny de pa¬</l>
                <l>
                    <lb/>role dot la Reyne &amp; l Car dinal ne ſ mocquaſſent, s’ils trou</l>
                <l>
                    <lb/>uoient vne occaſion de perdre ce boa ’rince, lequel deuoit pcſiſtet</l>
                <l>
                    <lb/>iaſqes à la fis dans l’Vaion &amp; la bonas intelligence aac les au¬</l>
                <l>
                    <lb/>aes Peinces, parce qu’eſtant Vois il ſaroit tres dfficile, &amp; quaſ</l>
                <l>
                    <lb/>iapoſſible de leur loer aucun mauuais tousr ; Qu’en ſe moſtrane</l>
                <l>
                    <lb/>gnereux &amp; horne de parole &amp; de foy, les Prinees &amp; les
                    Peuples</l>
                <l>
                    <lb/>rendtoiœnt vne ſi fermne creance en luy qu’il ne manqueroit ia¬</l>
                <l>
                    <lb/>aais d’aſfiſtance, &amp; deuoit acqguerit des ſeruiteurs au Duc de Val</l>
                <l>
                    <lb/>lois ſon fils, ſ ſeureté &amp; ſon auantage oe ponuant ſerencontre</l>
                <l>
                    <lb/>îîeurs que daael’Vnion auec les autres Pices &amp; les Peuples. E</l>
                <l>
                    <lb/>quoy que ie ae puiſſe blaſmer ſon enceds de bonté, finon d’auois</l>
                <l>
                    <lb/>heuacoup de teodreſſe, il pe trouuera pas mauuais que ie loy dia</l>
                <l>
                    <lb/>que ſa qualité &amp; le credis qu’il a dans Paris, oe deuoiens iamais
                    pets</l>
                <l>
                    <lb/>eturae qu’vn Goauetuaur t das br igues &amp; des leuées contce luy,</l>
                <l>
                    <lb/>y aascber auee dea gasdes,uoa plus qua le Prenoâ desbMarhands,</l>
                <l>
                    <lb/>leſqads ont deub deſecaz</l>
                <l>
                    <lb/>hoſes aux rdres de ce Prin¬</l>
                <l>
                    <lb/>ce: &amp; quand i’ea ſçaurois daaatage il ne ſeuoit pas temps dela</l>
                <l>
                    <lb/>pabdies.</l>
                <l>
                    <lb/> Ioeouiot qus la Saints euaſt ceſſé de me parles, il me vint e</l>
                <l>
                    <lb/>asmolre, qu’auotrefois on ſe plaiguois qu e Prince auoit aban¬</l>
                <l>
                    <lb/>donét laſſé pesdreeous coux qui l’ausoiem ſeruy, Montorency,</l>
                <l>
                    <lb/>Puys-Làurent &amp; qolquas utress qu’il auoit conſenty le bloque¬</l>
                <l>
                    <lb/>eoe deraeis &amp; la ptiſou des Prioces I’ouis encose dire dedans</l>
                <l>
                    <lb/>aa cellule, que quad il uraisgpojecé ſa peop potte, celles des</l>
                <pb n="24"/>
                <l>
                    <lb/> 24</l>
                <l>
                    <lb/>Prlncës &amp; de Paris, ll ne procederoit pas aattenmsent qu’il a ſait</l>
                <l>
                    <lb/>ſoufrant des armées ruyneuſes autour de cetre Vlle par l’eſpace de:</l>
                <l>
                    <lb/>trtois mois, &amp; le Cardinal à ſainct Geran, ſans faire que des Coa.¬</l>
                <l>
                    <lb/>frences; Vn autre me venoit dire, mon Dieu, qu’il eſt deboa n.</l>
                <l>
                    <lb/>turel &amp; facile à de ceuois, ou il faut qu’il le uveuille bien eſtre,
                    aues</l>
                <l>
                    <lb/>bien d’auttes choſes que ie ue veux pas dise dans l’eſperance que c</l>
                <l>
                    <lb/>Prince fera quelque choſe de mieux: &amp; ces gens qui parloient à m</l>
                <l>
                    <lb/>faneſtre diſoient, Que pluſieurs Bourgeos luy auoient deſia die.</l>
                <l>
                    <lb/>iſques dans ſon Palais, qu’on le croyoi agir trop froidement,</l>
                <l>
                    <lb/>quand meſmes il n’auroit eu autre deſſeing que de chaſſer le Ma¬</l>
                <l>
                    <lb/>aarin. Tous ces diſcours ſe faiſoient auparauant que le grand Duc</l>
                <l>
                    <lb/>euſt fait les deux viſites des Troupes Lorraines dans leur Camp de</l>
                <l>
                    <lb/>Ville-bleufue. Et comme ie ns puis rien aſeurer de tout ceque</l>
                <l>
                    <lb/>ie vous repreſente que par des ouy-dire vulgaites du Peuple, vous</l>
                <l>
                    <lb/>p’en croirez que ce qu’il vous plaira : car pour moy i’ay depuis oyl</l>
                <l>
                    <lb/>la voix de ma bonne Saincte Geneuiefue, laquelle me qualifiat ſo</l>
                <l>
                    <lb/>Enfant, me diſt qu’il ne falloit pas auoit de mauuais ſoupçons decej</l>
                <l>
                    <lb/>gand ue, qu’il eſtoit fils de France, &amp; que cete qualité luy don¬!</l>
                <l>
                    <lb/>hoit telle liberté que bon luy ſemboloit, quii faloit veneret ceusl</l>
                <l>
                    <lb/>qui auoient ce beau tiltre, qu’il eſtoit ſorty de la race de Capet,</l>
                <l>
                    <lb/>eſleu par les Eſtats, qu’il n’auoit pas manqué d’inſpirations &amp;
                    debõs</l>
                <l>
                    <lb/>aonſeils pour l’iuduire à faire plus grande dligence par les armes¬</l>
                <l>
                    <lb/>n de deſarmer l’ennemy public, &amp; pour ſe ſaiſir des deniers publiss</l>
                <l>
                    <lb/> faire armer par tout; mais qu’il auoit reieé cesmouuemens d.</l>
                <l>
                    <lb/>uios par le ſouffle d’vn Dermon rouge, La Saincte me chageapt e</l>
                <l>
                    <lb/>preſſément de luy annoncer qu’il eſtoit entres mauuaiſe odeurél4</l>
                <l>
                    <lb/>Cour, paree qu’il auoit chaſſé le Ca dſnal &amp; procuré la ſorie des</l>
                <l>
                    <lb/>Princes du Havre contre la volonté de la Reyne, &amp; qu’il n’auoi rié</l>
                <l>
                    <lb/>d’aſſeuré pour ſe maintenir que ſa qualiré, ſon ourage, l’amitié́ d</l>
                <l>
                    <lb/>Peuple de Paris auec l’Vnion des autres Princes, toutes leſquelles</l>
                <l>
                    <lb/>choſes il deuoit metre en vſage: que tant de bons moyens luy</l>
                <l>
                    <lb/>eſtoient offerts pour conſeruer ſon bien &amp; ſa fortune, &amp; qu’à
                    faute</l>
                <l>
                    <lb/>de mieux agir il eſtoit ſur le poincàt de tout perdre: me diſant aui</l>
                <l>
                    <lb/>que ce bon uc ſe ſeruoit d’on Prelat veſtu de rouge, que les aſnes</l>
                <l>
                    <lb/>e cette couleur eſtoient d’ordinaire malcieux, &amp; qu’il ſeroit cau¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſs des meſpris que l’on fera d luy, &amp; de la ruynetotalle deſoucte¬</l>
                <l>
                    <lb/>di, s’il e le banniſſoit de ſes Conferences, &amp; de la pluſpart de
                    ſes</l>
                <l>
                    <lb/>domeſiques cqrtompus &amp; Maatips,</l>
                <l>
                    <lb/>Il’auoi</l>
                <pb n="25"/>
                <l>
                    <lb/>25</l>
                <l>
                    <lb/> I’aaois qudlque ſaé de rtet, &amp; ie n’oſois demander d la Saip¬</l>
                <l>
                    <lb/>e ce que ſon Aleſle Royalle deuoit donc faire pout le bien de l’E.</l>
                <l>
                    <lb/>at &amp; u Peuple, ſa conleruaaion particuliere &amp; des auses Princes</l>
                <l>
                    <lb/>qui le ſuiuent.</l>
                <l>
                    <lb/>La Voixſaincte alors aſſiſtée, comme il me ſermbloit, de deux</l>
                <l>
                    <lb/>Anges, me ft entendre, Qu’vn ’rince qui choque les Fauoris des</l>
                <l>
                    <lb/>Rois ne le doit iamais faire à moitié, Qu’apres la ſortie du Mazarl¬¬</l>
                <l>
                    <lb/>ilfallois ſuiuan l’inclination &amp; pieté de la Reyne la laiſſer enres
                    e¬</l>
                <l>
                    <lb/>Religiop ou aller daps ſoa appanage, Que ceux qui ſont attaquez</l>
                <l>
                    <lb/>pa les armes e les peuuent repouſſer que par les meſmes voye?,</l>
                <l>
                    <lb/>y leuer des arnées ſans argent, n’y ayant pas tant à redire de pre¬</l>
                <l>
                    <lb/>due leas Finaoea, qui eſt le bien &amp; ſans du peuple, que d’armer &amp;
                    ti¬</l>
                <l>
                    <lb/>ter des coups de canon ſur le quarties du Roy &amp; Mazari.</l>
                <l>
                    <lb/>le reſpondis à cette Voix, que le I’ar lement de Paris n’auoilt pas</l>
                <l>
                    <lb/>rouué bon que l’on priſt les finances, ny quo’la ville ſe declaraſt</l>
                <l>
                    <lb/>conre Mazarin, la Reyne, ny leurs Adherans, que ce Duc ne vou¬</l>
                <l>
                    <lb/>loe rien ſaire qu’auec l approbation du Palement, &amp; qu’il periroit</l>
                <l>
                    <lb/>pltoſt que de tie entreprendre.</l>
                <l>
                    <lb/> Dites luy, on amy, me reſpondit la Saincte, que pour fſairs</l>
                <l>
                    <lb/>ublier les fautes qu’il a faites à ſon tres-grand dommage, des au¬</l>
                <l>
                    <lb/>ares Ptinces &amp; de Paris, il ne doit abaiſſer ſa qualité, &amp; que le
                    Pae.</l>
                <l>
                    <lb/>lement l’ayant prieé de faire &amp; diſpoſer de tout corme il a
                    duiſeroit,</l>
                <l>
                    <lb/>il doi donc dés auiourd’huy dreſſer vne declaration par laque lle</l>
                <l>
                    <lb/>il expoſera les veritables procedez de la Reyne, du Cardinal &amp;e</l>
                <l>
                    <lb/>de leurs Adherans: il palera ſi bon luy ſemble, que noſtre ieune</l>
                <l>
                    <lb/>Roy u’a pas eu vne bonne education, a eſté nourry à l’Eſpagnoll</l>
                <l>
                    <lb/>e Italienne, humeuts contraires &amp; ennemies des François, &amp; n’</l>
                <l>
                    <lb/>aacune capacité pour regir cet Eſtat, ſe laiſſant capluer &amp; retenir</l>
                <l>
                    <lb/>priſonnias de la Reyne &amp; du Cardinal Mazarin, leſquels au lieu</l>
                <l>
                    <lb/>de reeognolſtre les gtaces que le Ciela faies a la Reyne luy do¬.</l>
                <l>
                    <lb/>aane de fi beaux enfans &amp; vn Roy, abuſent de fou authoriaé́,</l>
                <l>
                    <lb/>mettent la France au pillage, &amp; veuleat à main arme deſtruire</l>
                <l>
                    <lb/>le Royaune, ſi ce Prince aydé des bons François, n’y met la mai en</l>
                <l>
                    <lb/>gualité de Cheſ &amp; Leuenan General de l’Eſta &amp; Coutonne de</l>
                <l>
                    <lb/>rance, ſe de clarant luy-meſme tel, le Rey captiſ&amp; prilonnier de la</l>
                <l>
                    <lb/>Reyne,du Cadinalleurs Supits &amp;adherans, qu’il declaresa aui</l>
                <l>
                    <lb/>ooemis del’Eſtat &amp; perurbateucs du repos public, &amp;e ous ceux
                    qui</l>
                <l>
                    <lb/>eaſies,; Qcdoara à la Vlle de Pais d’aaes, &amp; par outesles</l>
                <pb n="26"/>
                <l>
                    <lb/>i6</l>
                <l>
                    <lb/>Proulnées paur remettre le Roy en libeié, &amp; eirir ſur tous eu</l>
                <l>
                    <lb/>q leiennent captif afin de le ramene a Paris, pour y demeuer</l>
                <l>
                    <lb/>eu la grde des Bourgeois luſques à l â̂ge de vng cinq ans- E¬</l>
                <l>
                    <lb/> ioiat aux trois Eſtats du Royaume de s’aſlembler a Pars dans vn</l>
                <l>
                    <lb/>mois pour reſoudre tout ce qui peut cocerner le bien de l’Eſtat;</l>
                <l>
                    <lb/> Deffeuces à toutes perſonnes, eceuours, Treſorters genetaux ou</l>
                <l>
                    <lb/>pariculiers, Traitans ny autres de porter leurs deniers alleusrs qu’e</l>
                <l>
                    <lb/>mnains de deux uotables Bourgeois de paris, pour employet aux</l>
                <l>
                    <lb/>faiz de la guerre &amp; attes deſpenees de l’Eſtat, remettre à tous les</l>
                <l>
                    <lb/>Peup les tout ce qu’ils dobuent de Tailles, iuſqoes &amp; compris l’a¬</l>
                <l>
                    <lb/>ée mil ſix cents cinquante, &amp; la moitié de ce qu’ils doibuent pour</l>
                <l>
                    <lb/>ciquante vn &amp; cinquante deux, à la charge qu’ils enuoyeroos le</l>
                <l>
                    <lb/>guart dans vn mois, &amp; l’aurte deux mois apaes, és mains deſdits</l>
                <l>
                    <lb/>Bourgeois àparis directement, ſans paſſer par celles d’aucuns Rece¬</l>
                <l>
                    <lb/>euts ou dans-d’autres termes raiſonnables; remettre pareillemede</l>
                <l>
                    <lb/> deſcarger la moyfé du prix du ſel, à condition d’apporter les</l>
                <l>
                    <lb/>lenln de unnre eoenie un e rie ener oreinen donſe</l>
                <l>
                    <lb/>premierement paye le fonds deſtiné pour le courantdes rentes de</l>
                <l>
                    <lb/>J’Hoſtel de la Ville de Paris &amp; payemeot des rentiers,autres
                    routes¬</l>
                <l>
                    <lb/>ois que ceux duparey Mazarin; Feta regir les Aydes pat Comme</l>
                <l>
                    <lb/>aires, &amp; le drojct remls au douzieſme denies; enioindre à toutes</l>
                <l>
                    <lb/>es Prouinces de s’Vnir auec aris, &amp; faire des Milices, foreifier</l>
                <l>
                    <lb/>ous les lieux que le Peuplé voudra, &amp; perceuoir les octroys comme</l>
                <l>
                    <lb/>ls auoient cy- dêuanut accouſtumé, eu attendant qu’vn bon ordrs</l>
                <l>
                    <lb/>pporte vn plus grand ſoulagement; qu’ilſera par luy eſtably vns</l>
                <l>
                    <lb/>Chambre de Iuſtice pour la recherche &amp; punirion de ceux qui oat</l>
                <l>
                    <lb/>yolé l’Eſtat &amp; le Peuple. Et parce qu’il eſt beſoing d’auoir proms¬</l>
                <l>
                    <lb/>ptement des denierts pour les fraiz de la guerte, Sera ordonné vt</l>
                <l>
                    <lb/>mpeuut ſur les Bourgeois de Paris, dont leés Martclhands &amp; Artiſas</l>
                <l>
                    <lb/>pe payaront qu’à diſcretion, les lournaliets &amp; gens de peine ee8¬</l>
                <l>
                    <lb/> ptez deſdits preſts, du moias n’en feront que olontairement E3</l>
                <l>
                    <lb/>pour les autres ſera inteſſamment fait vn rolle iuſques </l>
                <l>
                    <lb/> nillions de liures pour employer aun ſraiz de la guefre, &amp; les ds¬</l>
                <l>
                    <lb/>nijers receus &amp; diſtribuez par trois norables outrgeois de Patisp¬</l>
                <l>
                    <lb/> donner aux HabMtans de la Ville &amp; Fauxbourgs de Paris de s’aſſem¬</l>
                <l>
                    <lb/> bler en chaque quartier, &amp; d’eſlire vn Preuoſf des Marchands &amp;
                    .</l>
                <l>
                    <lb/>Efcheuins: Vn Conſeruateur des droicts du beuple, &amp; vn Aiſtab.</l>
                <l>
                    <lb/>’edit Conſerateur, promottra eu foy&amp;e parole de rriace, de pr¬</l>
                <pb n="27"/>
                <l>
                    <lb/>y</l>
                <l>
                    <lb/>egerpaat toufiours la Ve de Paris &amp;e les proinces qui lpy ſerope</l>
                <l>
                    <lb/>Vaes, pour y faire re ſtablir l’orde &amp; la luſtice, &amp; prendre tel
                    co¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſeil pour eegir le oyauae, qur ſera doé par les blats pendanta</l>
                <l>
                    <lb/>miuorité du Roy,iſquos à vogt cenqans. eclarera tous les te¬</l>
                <l>
                    <lb/>uets, Dons, &amp; Conceſfios fas par la leyne &amp; le Cardnal Ma¬</l>
                <l>
                    <lb/>atu, dpais qae le parlement a enttepis. ſuc les trois Eſtats de</l>
                <l>
                    <lb/>France de declares la eyne egente &amp; le Roy majeur, ouls &amp; ds</l>
                <l>
                    <lb/>oal eſſet e valouir ; Quzles reuens &amp; biens dudit Cardinal ſerone</l>
                <l>
                    <lb/>plis &amp; employe aux rais de la gutre; Que les Troupes qui ſons</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; ſeroae leuees de l’authorité dss Princos-riusot dans l’ordre
                    &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>police ilictaite, à peine de la vie. Declarera le Prince de Condé</l>
                <l>
                    <lb/>ſoa Lietonaat, pour en ſon abſence &amp; oà.le cas le requerra, faits</l>
                <l>
                    <lb/> ordonuner comme luy-meſme, &amp; donnera des emplois &amp; rec</l>
                <l>
                    <lb/>aoſſances raiſonnables aux autrs Princes, &amp; le Gouuernement</l>
                <l>
                    <lb/>de paris au Due-de Bsaufort ſon bon amy.</l>
                <l>
                    <lb/> le penſois quel’o nu’oſoit paler de la ſorte; mais la Sainte re¬</l>
                <l>
                    <lb/>pliqua que. les Suts a’apprehendoient pas la puiſſance des Ty¬</l>
                <l>
                    <lb/>ons. E come ie luy repreſentay qu’on feroit giaad doubte, qs</l>
                <l>
                    <lb/>ile Duc dOr eans &amp; les aures pînces ptenoient de ſi grands pop:</l>
                <l>
                    <lb/>ois, peut eſtre qu’ils ne les voudtoient point quitar, vſurpe¬</l>
                <l>
                    <lb/>toienc la Royauté, ou n’en laiſſeroient que le nom à noſtre pe;i</l>
                <l>
                    <lb/>Roy.</l>
                <l>
                    <lb/>C fut alors gu’il me ſembla la bonoe Sainâte faireyn petir ſou¬</l>
                <l>
                    <lb/>is &amp; rensuenent de teſte, en me diſant, Qu’il n’y auoi aucune ap¬</l>
                <l>
                    <lb/>parehce de changer de Roy, que co n’eſtoit pas le deſſein des Pio¬</l>
                <l>
                    <lb/>es, que l’vs d’anrs’eax leur ſetoit auſſi inſupportable que celuy que</l>
                <l>
                    <lb/>as auouas ſur le troſne, &amp; qu’ils pourroiet entors moins ſaire</l>
                <l>
                    <lb/>oe diuiſion dlas Royauté, parce que n’y ayat qu’vn Roy, ſous le</l>
                <l>
                    <lb/>monm duquel l’on fait tant de deſordres, les pPeuples n’en ſouffriroiée</l>
                <l>
                    <lb/>aspufieurs. L’Vnion que ie leu y tan recoummnandée, &amp; que ie</l>
                <l>
                    <lb/>eaie riiere pout la quatrieſae fois ne le penetroit iamas, &amp; ny</l>
                <l>
                    <lb/>a pa d’apparenee de les y pouuoir aſuiettir: me diſant auſſi, Qu</l>
                <l>
                    <lb/>qaaad le riace auroit vne penſée à la Royaut, quele Peuple len</l>
                <l>
                    <lb/>deſûtourneroit, encores qu’il n’y faſt intereſſé en façou quelcoaqa.</l>
                <l>
                    <lb/>’ayâ beſoin que d’vn bo, iuſte &amp; equltable Gouoennement,</l>
                <l>
                    <lb/>ſeoa les Loix de l Mouarchlo, &amp; qu’ellenesvoyoit ulle apparenqe</l>
                <l>
                    <lb/>dans ce changenont, qu’il ’y auoit polüiea de le ſoopçonner, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>-qu las buuts on eſtoient ſea pas ls Pareiſaas de la Rey¬</l>
                <pb n="28"/>
                <l>
                    <lb/>18</l>
                <l>
                    <lb/>ne, du Cardinal, leusrs Aderane &amp; Mailtotlers, que e’aâat ds</l>
                <l>
                    <lb/>fineſſes &amp; des R ovs es du Cardinal, &amp; qu’en tout cas, comms</l>
                <l>
                    <lb/>la Race qui regne auiourd huy, a eſté eſtablis par la reſolotio</l>
                <l>
                    <lb/> des Eſtats generaux, &amp; le le gitime &amp; narurel ſucceſſeur à la
                    Cou¬</l>
                <l>
                    <lb/>ronne depoſſedé, l’on ne pourroit propoſer vn tel changement</l>
                <l>
                    <lb/>e, as les meſmes Eſtats, &amp; nottez bien que ie ne dis paslas</l>
                <l>
                    <lb/>’Parlements.</l>
                <l>
                    <lb/> A l’eſgard de l’autorité du Gouuernement, la Sainctes’eſcria,</l>
                <l>
                    <lb/> Bon Dieu! les François ne ſçauent ils pas que la France a eſté de¬</l>
                <l>
                    <lb/> puis quarante- deux a ns hors de la main &amp; puiſſance des oys,</l>
                <l>
                    <lb/> dans celles des Fauoris Casdinaux &amp; autrea particuliers, &amp; des</l>
                <l>
                    <lb/> Eſtrangers, leſquels n’ayant aucun droict dans la Maiſon ny in¬</l>
                <l>
                    <lb/>tereſt de la conſeruer par l’eſperance d vne ſucceſſion legitimen</l>
                <l>
                    <lb/> autrement, ont deſchiré l’eſtat, &amp; l’on plongé auec route l’.</l>
                <l>
                    <lb/>rope, dans des miſeres &amp; pauuretez i grandes qu’elles ne ſe pe¬</l>
                <l>
                    <lb/> uent deſcrire, &amp; y a bien peu de perſonnes qui n’on portent le</l>
                <l>
                    <lb/>narques &amp; la deſolarion: le meſme malheur tient encores la Frã</l>
                <l>
                    <lb/> ce, c’eſt luy qui l’a perſecute, deux Eſtrangars l’aſfligent, &amp; ne</l>
                <l>
                    <lb/>ceſſeront iamais qu’ils ne l’ayent reduite au tombeau; &amp; partat</l>
                <l>
                    <lb/> ie dis auecverité, qu’il eſt beaucoup plus auantageu que lesptis</l>
                <l>
                    <lb/> ces tiennent le Gouuernement que des perſonnes du com¬’</l>
                <l>
                    <lb/>mun, &amp; plus vt ile aux François que de les auoir pour compagoos</l>
                <l>
                    <lb/> de leurs miſeres, leur Vnion fera ceſſer les perſecutions; &amp; quãid</l>
                <l>
                    <lb/> les Princes feroient leurs affaires, qu’ls prendront des Appoi.</l>
                <l>
                    <lb/> temens &amp; penſions raiſonnables, la doſpence n’en pourrs eſgalar.</l>
                <l>
                    <lb/> la vingtieſme partie de ce qui eſt conſommé par le mauuais go</l>
                <l>
                    <lb/> ueraement, l’on ne ſoufftira plus de voleurs dans les Finances</l>
                <l>
                    <lb/> ny dans la guerre, &amp; Dieu fauonſera &amp; benira cet heureux cha¬</l>
                <l>
                    <lb/> se ieen moy- meſme, ie ne ſuis pas ſi temeraire de doa¬</l>
                <l>
                    <lb/>ger de ce que ma bonne Saincte me diſt: mais pourtant ie tae</l>
                <l>
                    <lb/> uois eſtrange que le Roy, apres auoir oſté declaré Majeur par l6</l>
                <l>
                    <lb/> parlement de patis, l’on vouluſt pretondre qu’il ne fuſt caablas</l>
                <l>
                    <lb/>de gouuerpar, &amp; que d’en auancer la propoſition c’eſsoar aufi</l>
                <l>
                    <lb/> vn crime de leze-Majeſté, &amp; que quelques Aduoeats qui.on pat¬</l>
                <l>
                    <lb/> loient ſi hault dans ms ſChapell que ie les entendois diſtinte¬</l>
                <l>
                    <lb/>nent, diſolont qu’il y auoit plus de ſix moys que l’Arreſt de la</l>
                <l>
                    <lb/>Maioritô auois eſté rendus, &amp; qu’il n’y auoit aucuns ouuerure da</l>
                <l>
                    <lb/>¬ equeû</l>
                <pb n="29"/>
                <l>
                    <lb/>.9</l>
                <l>
                    <lb/>ele eluille, l’on me diſt pourtant depuis que ces peſonnes.</l>
                <l>
                    <lb/> çenoieat le party de la eyne &amp; du Mazarin, &amp; i’euſle bien ſou¬</l>
                <l>
                    <lb/> haitté dans ma reuelation d’eu ſçauoir quelques nouuelles, &amp; dõe</l>
                <l>
                    <lb/>le deſir ne fuſt pas formé, que i’entendis la Voix de la Sincte, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/> pluſtoſt la Voix Diuine, laquelle me reſpondit:</l>
                <l>
                    <lb/> le uay, non che Hermite, voſtre interieurpar la grace de Dieu,</l>
                <l>
                    <lb/> queſ ces viſios appaue nnent; &amp; s il n’y auoit que la conſide¬</l>
                <l>
                    <lb/>tation des hommnes, vous n’auriez pas ſur ce ſuiet la ſat is faàion</l>
                <l>
                    <lb/> que eoaus me demandez, &amp; ceſſant le grand &amp; notable ntereſt</l>
                <l>
                    <lb/>que ſa Bonte diuine prend dans vne œnure ſi importante au</l>
                <l>
                    <lb/> Royaume de Françe dont ie protege le Chef, le vous quitt erois</l>
                <l>
                    <lb/>dés mainennt mais ie ſuis forcee de la part de mon Souuerain</l>
                <l>
                    <lb/> de vrousaduertir &amp; toute la France de ce que vous deuez croire de</l>
                <l>
                    <lb/> a maiorite que i ay cy-deuat touchée,</l>
                <l>
                    <lb/> Sçachez donc, que par l’eſlection &amp; l’eſtabliſſemen de la</l>
                <l>
                    <lb/>oyaute, les loix qui inter diſent à ceux qui n’ont vingt cinq ans</l>
                <l>
                    <lb/>le maniement &amp; diſpofition de leurs biens, ont eſté obſeruées</l>
                <l>
                    <lb/> ſfi bien pour la petſonne des Rois comme des autres particu¬</l>
                <l>
                    <lb/>ets qui ont des ureurs, en donnaot aux Rois des petſonn s</l>
                <l>
                    <lb/>qu’on appelloit Regens, ex cepté depuis quelques ſiecles, que par</l>
                <l>
                    <lb/>vne conrrauention, &amp; vn abus tres preiudiciable, l’on a decla¬</l>
                <l>
                    <lb/>ré le Roy majeur à treize ans accomplis, de craiute qu’vne trop</l>
                <l>
                    <lb/> longue regence ne fourniſt des moyens aux Re gens de ſe rendre</l>
                <l>
                    <lb/> abſolus, &amp; d’vſurper la Royauté: laquelle conſideration a plongé</l>
                <l>
                    <lb/> l Firance dans toutes les miſeres qu’elle reſſent à preſent, parce</l>
                <l>
                    <lb/>que lors de la minorite du dernier de ſes Rois Louis IIl. ſa bon¬</l>
                <l>
                    <lb/>ne mere qui eſtoit ltalienne, s’eſtant fait declarer egente par</l>
                <l>
                    <lb/>le Parlement de Paris, &amp; ſon fils maieur à treize ans, tous les
                    mal¬</l>
                <l>
                    <lb/> heurs que vous auez veuz dans ce deplorable regne s’en ſont en¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſuis, &amp; n’en faut pas moins attendre du reg ne d’apreſent, par la</l>
                <l>
                    <lb/>conutraue ntion que le meſne Parlemeot a fate entreprenant de</l>
                <l>
                    <lb/> declaret vn oy maieur, au lieu qu’vne declaration de telle im¬</l>
                <l>
                    <lb/>portance, non plus qu’vne Regence, ne peuuent eſtre valable¬</l>
                <l>
                    <lb/>ment faits que par les Trois Eſtats du Royaume, &amp; ainſi il n’eſt</l>
                <l>
                    <lb/> beſoin de chicanne ny de requeſte ciuile contre l’Arreſt de Majo.¬</l>
                <l>
                    <lb/> rité du Parleme nt, la luriſdiction duquel ne ſe peut eſte ndre dans</l>
                <l>
                    <lb/>les actes, qui appartiennent au Eſtats generaux de France le</l>
                <l>
                    <lb/>droi, l’vſage &amp; les Loix de l’eſtar y ſont ſi formels qu’il n’eſt
                    pas</l>
                <l>
                    <lb/> 1.1</l>
                <l>
                    <lb/>,</l>
                <pb n="30"/>
                <l>
                    <lb/> 3</l>
                <l>
                    <lb/>ne ceſſaire d’en deelaret les autres foadees, il ne faut qu’à lap</l>
                <l>
                    <lb/>chaine tenuë d’Eſtats que i’ay cy deuant recommandée d’eſrefa¬</l>
                <l>
                    <lb/>te à Paris, declarer nulles &amp;e de nul effet &amp; valeur tout ce que
                    le</l>
                <l>
                    <lb/>Pat lement de Parls a ſait aux detniers regnes touchant les Rege¬</l>
                <l>
                    <lb/>ces &amp; Maorité des Rois, leur faire deffenſes de l’entreptendre à
                    la.¬</l>
                <l>
                    <lb/> uaenir. Et parce que l’experience a monſtré que la R egence des</l>
                <l>
                    <lb/> Reynes &amp; la Declaration que l’on a faire de la Maiorite des Rlois
                    à</l>
                <l>
                    <lb/>treize ans accomplis, ſont la ſeulle cauſe de tant de deſordres, bou¬¬</l>
                <l>
                    <lb/>uerſemens &amp; deſolations qui ſont en France, les meſmes Eſtats a</l>
                <l>
                    <lb/>reſteront, que les Femmes qui ſont excluſes de la Courone, le ſe¬</l>
                <l>
                    <lb/>ront auſi du Gouuernement &amp; de la Regence, &amp; ’auront iamais</l>
                <l>
                    <lb/> d’entrées dan les Conſeils des Rois, non plus que les Cardinaux</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; que les R. gens &amp; leur Conſeil ſeront Eſleus par les Etats
                    geue¬</l>
                <l>
                    <lb/>raux pout regir, iuſques d ce que les Rois ayent atteint I’aage da</l>
                <l>
                    <lb/>ving-cinq ans accomplis, ſi les François ue veulent recombes ds</l>
                <l>
                    <lb/>les meſmes diſgraces &amp; confuſions qui les accablent.</l>
                <l>
                    <lb/>Chr Hermite, vous ne me demandez pas vn ſecretr le plus i</l>
                <l>
                    <lb/>portant, &amp; duquel perſonne ne parle, de ne ianmrais ſouffrir queles</l>
                <l>
                    <lb/>Rois eſpouſent des lItaliennes ny des Eſpagnoles, le naturel deces</l>
                <l>
                    <lb/>nations eſt trop dfferend de la bonne lunmesr Françoiſe, ofiu qu</l>
                <l>
                    <lb/>la nature de vos Rois ne reçoiue d’aleeraion, part vn meſſange </l>
                <l>
                    <lb/>danereux. L’animal qui de ſa naiſſance eſt loup, quoy que Ioa</l>
                <l>
                    <lb/>p iſſe faite pour l’apriuoiſer &amp; l’adoucir, ne change point de
                    oature</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; de meure toufious loup.</l>
                <l>
                    <lb/>Mon Dheu les b lſles Reuelations, luy diſois ie, ſi tout eela ſ</l>
                <l>
                    <lb/>ouuoit e xecuter, quaad le Roy viendroit à regner il ſeroit biea</l>
                <l>
                    <lb/>peu de chioſe, parce que depuis que ie ſuis au moude i’ay touſiour</l>
                <l>
                    <lb/>ouy dre que lP’auhorité Royalle pouuoit diſoſer des biens, ho¬</l>
                <l>
                    <lb/>neurs &amp; vies detous les François; &amp; i’ay ve que tous ceuax
                    quiou</l>
                <l>
                    <lb/> manié cette authorité, qu’ils appellent RoyaIle, ont pris &amp; ſait</l>
                <l>
                    <lb/>prendre ſelon leurs caprices lesbiens d’vn chacun. Premieremeu</l>
                <l>
                    <lb/>ils ont augmen é le ſel de quatrefois autant qu’il ne valoit depuis l</l>
                <l>
                    <lb/>Regence de Marie de Medicis, de meſmes les Tailles, Taillon</l>
                <l>
                    <lb/>Avdes, Enreées &amp; toutes autr es charges impoſées ſur le Peuple,
                    &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>la leuée de tous ces doiûts à mainaruée auec des violences &amp; da</l>
                <l>
                    <lb/>meurtres qui ont deſetté tout le plat pays, outre les leué es exrrao¬</l>
                <l>
                    <lb/>dinares: Ils ont vsodu &amp; alliené ce qui n’eſtoit pas au Roy &amp;
                    l’o</l>
                <l>
                    <lb/>ogagé &amp; le Peuple enaers out le monde: Troipeé la pluſpas da</l>
                <pb n="31"/>
                <l>
                    <lb/>1</l>
                <l>
                    <lb/> ¬</l>
                <l>
                    <lb/>3i</l>
                <l>
                    <lb/>eam à qai ls ont eus aſſaté, &amp; paûſé pour des Filoux d’Eſta, eo¬.</l>
                <l>
                    <lb/>e ils ſont e effet: Les geas de guorre ont veſcu à indiſcretlon,</l>
                <l>
                    <lb/>pillé, oolé, ruiné le peuple, &amp; tenu touſiours le Roy pauure : l’ay</l>
                <l>
                    <lb/>eu chaſſer tous ceu qui ont voulu demauder iuſtice, &amp; l’on </l>
                <l>
                    <lb/>diſoit que rous ces pcocedez eſtoient du droit Royal, &amp; de n’eſcou¬</l>
                <l>
                    <lb/>ot oy rendte iſtice à qui que ce fuſt. Et quoy que ie n’euſſe ces</l>
                <l>
                    <lb/>choſes qu’en la penſée,</l>
                <l>
                    <lb/> Notre ſainâe Voix recommença de parler &amp; me dire, Queno¬</l>
                <l>
                    <lb/>re Roy n’eſtoit pas eſleué ſelon ſa quallté pouts le rendre capable</l>
                <l>
                    <lb/>da goaaetnement de ſon Eſtat, &amp; qus Mazarin &amp; ſa Cabale eſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſayoient de luy doones des impreſſions vicieuſes &amp; toutes cotrai¬</l>
                <l>
                    <lb/>es aut qualitez qu’il doit auoir; &amp; neanmoins que l’on pourroit</l>
                <l>
                    <lb/>ncore elant bien inſtruſt luy faire abhorrer les vices &amp; les
                    iniuſti¬</l>
                <l>
                    <lb/>ces qui ont eduit le Roy à la mendieité, &amp; ſuiuant les loix du</l>
                <l>
                    <lb/>Royaume, falre dire de luy qu’il ſera vn veritableR oY, P, l vs¬</l>
                <l>
                    <lb/>e, Sae, Dovx et Arrt e mpe’, Qu il ſe contentera des</l>
                <l>
                    <lb/>drois &amp; des pouuoirs que les loix loy donnent, afin qu’au lieu</l>
                <l>
                    <lb/>d’eſtre en iaine &amp; horreur vniueſelle, il ſoit aymé́ de Dieu &amp;
                    cherl</l>
                <l>
                    <lb/>de ſes Subiets.</l>
                <l>
                    <lb/> lI’aduouë que tous ces Oracles m’eſtonnerent vn peu, la Saints</l>
                <l>
                    <lb/>e comandant eucore d’aſſeurer les François s’ils pretendent</l>
                <l>
                    <lb/>conſeruer quelqu honneur, bien &amp; vie, qu’ils doiuent s’armer pat</l>
                <l>
                    <lb/>oures les prouinces &amp; continuer l’ordre &amp; les Milices autant que
                    la</l>
                <l>
                    <lb/>Monarcle durera, s’ls ne veulent perir mifetablement, &amp; voit</l>
                <l>
                    <lb/>exereer ſur eux tout ce que les cruaute Eſpagnol’es &amp; les trahiſons</l>
                <l>
                    <lb/>Italiesnes peuueut inuenter.</l>
                <l>
                    <lb/> lé quoy, dis -ie, bonne Sainîtel ne direz vous rien du Parlemen</l>
                <l>
                    <lb/>de Paris: &amp; ayant reïeré ma demande par trois fois, elle me teſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>noigna qu’elle eſtoit inutile, parce qu’ils s’eſtoient perdus &amp;
                    tout</l>
                <l>
                    <lb/>leur credis, ayant obligé les Trans, les princes &amp; le Peuple de les</l>
                <l>
                    <lb/>aair, que ce Corps n’auoit de ſupport qu’en l’amiie de la ville de</l>
                <l>
                    <lb/>’Paris, qui ſeule mainenoit leusr authoriré conrre tout le monde, &amp;
                    ¬</l>
                <l>
                    <lb/>l’ayant perduë ils ſe ſont expoſez aux fureurs des g ands &amp; des pe¬</l>
                <l>
                    <lb/>tits, i’ay compaſſion qu’vn fi grand Corps ait eu ſi peu de conduite</l>
                <l>
                    <lb/>d cooſesruer ſon authoriré &amp; ſa fortune; lls deuoient ioüer dleust</l>
                <l>
                    <lb/>ſte pour s’voir auec les peinces &amp; le penple, au lieu de ſe réndr</l>
                <l>
                    <lb/>par leuns tres hbumbles reumonſtraoces à la Reyne &amp;Maarin, lariſé</l>
                <l>
                    <lb/>de oua l’Europe.</l>
                <pb n="32"/>
                <l>
                    <lb/>31</l>
                <l>
                    <lb/>Mais. mon Dieu, diſois ie, ce palement trop-de boas eſej</l>
                <l>
                    <lb/>pour tombet dans quelque erteuts, &amp; ie doubte bien fot u’ils</l>
                <l>
                    <lb/>n’ayent dettes grandes raiſons pour apauyat leur procedé. Ha</l>
                <l>
                    <lb/>mon bonHermite, me reſpondit la Saincte, le parlemese dogaal</l>
                <l>
                    <lb/>tua me patle eſt patialiſe, vne partie eſt dans l’affeâio de la Roy¬</l>
                <l>
                    <lb/>ne &amp; du Cardinal, l’autre voudroit que toutes choſes fuſſoatp¬</l>
                <l>
                    <lb/>cifiees à quelque ptix que ce fuſt, &amp; la troſieſme auoaë qu’il faar</l>
                <l>
                    <lb/>refornaer le gouucrnement. eu qui ſnde les cœuars des hopnes</l>
                <l>
                    <lb/>voit leur apprehenſon, qu’en voulant reſoner l’ſtat en fauut</l>
                <l>
                    <lb/>du Peuple( qui crie &amp; qui ſe plaint auec raiſon) ls rendee </l>
                <l>
                    <lb/>peuple en eſtat de paſſet plus auat, qu il choque la Royauce, e</l>
                <l>
                    <lb/>que leur authorisé &amp; leurs eharges fuſſent peduës. Beaucoup crai¬</l>
                <l>
                    <lb/>gnent encores de ſe rouuer intereſſe2 daas la recherche des abau</l>
                <l>
                    <lb/>que l’on a ci deuant faits, ſoit en leus perſonnes propees ou </l>
                <l>
                    <lb/>leurs alliez: aais toutes ces penſee, s’ils les out ,ſont indgaes ds</l>
                <l>
                    <lb/>perſonnes d’honueur &amp; de cœur; ce ne ſeroit pas cognoître les</l>
                <l>
                    <lb/>Franç̧ois ny leur volonteé, qui a touſiours eſté &amp; eſt encosr d’anoi
                    u</l>
                <l>
                    <lb/>Roy. Le Parlemen voit les extoiſions &amp; voleries’que l’on a faires</l>
                <l>
                    <lb/>ſo le peuple, les pauuretez &amp; mſeres qui l’accablent, qu’il uy</l>
                <l>
                    <lb/>com merce ny liberté quelconque daus le Royaume. Il cognoiſt</l>
                <l>
                    <lb/>ne qes l lanuie s ein ue le ei iae en pun inu eur!</l>
                <l>
                    <lb/>moins de vouloir perdre l’Eſtat il eſt neceſſaire de changes le</l>
                <l>
                    <lb/>Conſeil &amp; procede à vne refo me comme ie t’ay predit. Adue¬</l>
                <l>
                    <lb/>is donc le Parlement que ſi elle eſtois faite par ſon orde &amp; ſoa</l>
                <l>
                    <lb/> uthorité il de meureroit dans ſa ſpendeur, cheri des-Piinces</l>
                <l>
                    <lb/>avmé du peuple de Paris &amp; de toute la Ftance. Il ſe pouroit es¬</l>
                <l>
                    <lb/>re conſeruer à l’aduenir pas la force &amp; milice de Paris &amp; vnio</l>
                <l>
                    <lb/>des prouinces contre ous les Tirans de. l’authorité́ Royalle, les</l>
                <l>
                    <lb/>Loix auroient eu leur vigueur &amp; l’vne des plus grande puſſanee</l>
                <l>
                    <lb/>eſt reſidé dans ce Cops celebre quiſe fuſt conſerué en conſeruaut</l>
                <l>
                    <lb/>Ies Peinces, les Loix. la luſtice, l Eſtat &amp; le ’euple, ſans bleſſs</l>
                <l>
                    <lb/>la veritable authorite Royalle: &amp; ſi ce Parlement ne fait qu elqu</l>
                <l>
                    <lb/>grand effort pour ſe reſtabhs da ns la creance du Peuple, ſon au¬</l>
                <l>
                    <lb/>horité &amp; ſon credit ſont bien esbtranlez de quelque coſté que</l>
                <l>
                    <lb/>panche la balauce, parce qu’eſtans meſpriſez des Prinçes; &amp; du</l>
                <l>
                    <lb/>Peuple, ils ne le ſeront pas moins du coſté d la Tiraonie.</l>
                <l>
                    <lb/>La Compagnie du Parlement eſt tres-venerable &amp; cooſideras¬</l>
                <l>
                    <lb/>ble, &amp; i’ay en ſinguliere ecommandation tou; le Cprps, par l4</l>
                <l>
                    <lb/>erit</l>
                <pb n="33"/>
                <l>
                    <lb/>lene pdeba</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; ie dubte bieu ſat l</l>
                <l>
                    <lb/> apanyer leur poce l!</l>
                <l>
                    <lb/>iaincte, le parleae </l>
                <l>
                    <lb/>ſt das l’afeioa dells</l>
                <l>
                    <lb/>que oues çhoſs ſlſa</l>
                <l>
                    <lb/> troiſeſue auoatë qill</l>
                <l>
                    <lb/>ſonde les cœa des la.</l>
                <l>
                    <lb/>t refarmer l tat es f</l>
                <l>
                    <lb/>auec raiſon) ls ted</l>
                <l>
                    <lb/>qu il choque la oyul</l>
                <l>
                    <lb/>ne perduës. eaucoupt</l>
                <l>
                    <lb/>daas la rechetche de</l>
                <l>
                    <lb/>s petlonnes propts</l>
                <l>
                    <lb/>ls les ont , ſoas indg!</l>
                <l>
                    <lb/>e ſeroit pas coâl</l>
                <l>
                    <lb/> eſte &amp; eſt eacor dni</l>
                <l>
                    <lb/> voleniegpe ſooul¬</l>
                <l>
                    <lb/>ui lueebla, l</l>
                <l>
                    <lb/>le Floyaune. lo</l>
                <l>
                    <lb/>iotes ſont iute,</l>
                <l>
                    <lb/>neeeſaire de cdu</l>
                <l>
                    <lb/>ne ie r’ay pe </l>
                <l>
                    <lb/>liue ou lo e!</l>
                <l>
                    <lb/>le, lus da e</l>
                <l>
                    <lb/>Puea len</l>
                <l>
                    <lb/>aiee d eiees</l>
                <l>
                    <lb/> liuai ne!</l>
                <l>
                    <lb/>l iu naoeee</l>
                <l>
                    <lb/>e eileiiaee</l>
                <l>
                    <lb/> ree elee</l>
                <l>
                    <lb/> leaeee</l>
                <l>
                    <lb/>nine n ouoaee</l>
                <l>
                    <lb/>re edie eei</l>
                <l>
                    <lb/>innea</l>
                <l>
                    <lb/> i aet</l>
                <l>
                    <lb/>’l eier</l>
                <l>
                    <lb/>neir</l>
                <l>
                    <lb/>
                </l>
                <l>
                    <lb/>9</l>
                <l>
                    <lb/>.</l>
                <l>
                    <lb/>anërité des ges de probi &amp; d’honbeu qui s’yreo njopr¬</l>
                <l>
                    <lb/>d’huy, &amp; ie voudrois quepour fſaire ceſſer taot d’animoſuse &amp;
                    de,</l>
                <l>
                    <lb/>iuſtes plaintes contre eu, ils donnaſſen auourd’huy leus Arreſt</l>
                <l>
                    <lb/>d’vnion auec les Princes &amp; la ville de Paris, pour tirer le Roy de</l>
                <l>
                    <lb/>eaptiuité, declarer tous ceux qui l’onut enleué́ de Paris &amp; le de¬</l>
                <l>
                    <lb/>tiennent eriminels de leze-Meſe ennemis de l’Eſtat; &amp; per:</l>
                <l>
                    <lb/>turbateurs du repos public, &amp; en fire ſans excepiion de qualité</l>
                <l>
                    <lb/>ny digniré vn exemple ſe lon les loix qu loit memorable à la po</l>
                <l>
                    <lb/>terite: &amp; afin de ne point tenit les choſes en longueur ny ſouffit</l>
                <l>
                    <lb/>d’armee Maz rine aupres de paris, otdonner que dans vingt¬</l>
                <l>
                    <lb/>quatre heures tous les Bourgeois de pParis &amp; autres qui ont des</l>
                <l>
                    <lb/>cheuau dans la ville &amp; faux bourgs feront monter â cheual vn</l>
                <l>
                    <lb/>homme garny d’armes, à peine de confiſcation des cheuax qui</l>
                <l>
                    <lb/>ſeront recelez, &amp; de trois mil liures d’amende, auec trente ou</l>
                <l>
                    <lb/>quarante mil hommes de pied qui s’vniront &amp; marcheront auec</l>
                <l>
                    <lb/>l’atmée &amp; ſous l’authorité des Princes, ce ſera vn ouurage de deux</l>
                <l>
                    <lb/>ionrs auec vn effet tres-vtile &amp; ſans frais, par ce qu’on obligera</l>
                <l>
                    <lb/>la Reyne &amp; le Cardinal de fuir bien loin de pParis, où̀ l’on
                    retirera</l>
                <l>
                    <lb/>le Ry de lers mains Sacrileges &amp; Tiranoiques, &amp; enſuitte faire</l>
                <l>
                    <lb/>comme ie vous ay dit, vn armement conſiderable pour pourſuiure</l>
                <l>
                    <lb/>les Tirans de l’authoité Royalle s’ils eſuitent ce premier choe,</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; pour reſiſter à l’eſtranger s’il ne fait vne paix honorable.</l>
                <l>
                    <lb/>Auans que partir, bon Hlermite, annonce auſſi de la part de Dien</l>
                <l>
                    <lb/>qui eſt res iuſte &amp; auquel tous ceux dont ie t’ay patlé doiuen</l>
                <l>
                    <lb/>oire, que ſi chacun d’eux n’accomplit ce que ie ’ay ordonné, ie</l>
                <l>
                    <lb/>leue feray ſçauoir Roy, Reyne, rrinces, Par lement, que le Peuple</l>
                <l>
                    <lb/> ſera conſerué, &amp; tout les autres engloutis dans les iniuſtices &amp;
                    de¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſordres.</l>
                <l>
                    <lb/>Enfin la Sainte m’aſſeura que les maux eſtahs publics vn cha¬</l>
                <l>
                    <lb/>cun doit contribuer aux remedes ſelon ſon pouuoir &amp; qu’il falloi</l>
                <l>
                    <lb/>armer ſans retardement, &amp; prendre les deners publics. Et moy</l>
                <l>
                    <lb/>le vous dis que ious ceux qui contribueroot que ce ne ſoit que par</l>
                <l>
                    <lb/>preſt, don il ſera fait regiſtre &amp; billets qui en ſeront donnez, &amp;
                    ie</l>
                <l>
                    <lb/>leur engge mon pauure honneur &amp; ma pauurete toute entiere</l>
                <l>
                    <lb/>qu’ils en ſeront rembourſez ſur leurs entré́es ou par les prouinces</l>
                <l>
                    <lb/>auant tios mois de temps, &amp; qu’en s’aydant Dieu ne les abandon¬</l>
                <l>
                    <lb/>eta uy Saiute Geneuieſue, que i’en ſupplie de tout mon œu¬</l>
                <pb n="34"/>
                <l>
                    <lb/> S6 ¬</l>
                <l>
                    <lb/>Voila, Meleré, la ddrolare perlod qu Salaés eiialefs</l>
                <l>
                    <lb/> ovonta, Sdaoraſaoili’anayeu ſi bomne meaoie quei</l>
                <l>
                    <lb/>pu que levousen fais es res-idelle &amp; vertale,</l>
                <l>
                    <lb/>e¬</l>
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
