<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau529_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Avis politiques, envoyés à un officier de la reine,
          touchant l'état des affaires présentes.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=5VBrIWOpESAC"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Avis politiques, envoyés à un officier de la reine, touchant l'état
            des affaires présentes.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000110423830" xml:id="IL_LaVigneNicolasde.xml">
            <persName>
              <forename>Nicolas de</forename>
              <surname>La Vigne</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="7"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 311357</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">529 Avis politiques, envoyés à un officier de la reine, touchant l'état
          des affaires présentes. Paris , Nicolas de La Vigne, 1649, 7 pages. Cette pièce n’est pas
          signée ; mais Du Pelletier s’y désigne assez clairement.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>A T 7</l>
        <l>
          <lb/>ADV13 </l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>IJ ITI</l>
        <l>
          <lb/>’OLI IIVL</l>
        <l>
          <lb/>ENVOYE</l>
        <l>
          <lb/>A VN OFFICIER</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>REYNE</l>
        <l>
          <lb/>TOVCHANTL’ESTAT</l>
        <l>
          <lb/>des affaires preſentes.</l>
        <l>
          <lb/>AE</l>
        <l>
          <lb/>ee3</l>
        <l>
          <lb/>t</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>A PARIS.</l>
        <l>
          <lb/>Che2 NICOLAS DE LA VIGNE,</l>
        <l>
          <lb/>prés Sainct Hilaire.</l>
        <l>
          <lb/>’e e l’pe lgs ou</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>s1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>ai</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>A un Google</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/> 3</l>
        <l>
          <lb/>ADVIS</l>
        <l>
          <lb/>DI TII</l>
        <l>
          <lb/>LI IVE</l>
        <l>
          <lb/>ENVOYE Z</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>VN</l>
        <l>
          <lb/>T</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>L.</l>
        <l>
          <lb/>EII 1</l>
        <l>
          <lb/>OFFICIERDE LA</l>
        <l>
          <lb/>re¬ 7 </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>EYN E</l>
        <l>
          <lb/>TOVCHANT L’ESTAT</l>
        <l>
          <lb/>des affaires preſentes.</l>
        <l>
          <lb/>Ly a long temps que ie ſç̧ay qu’el¬</l>
        <l>
          <lb/>123</l>
        <l>
          <lb/>ll le eſt voſtre fidelité &amp; voſtre fran¬</l>
        <l>
          <lb/> chiſe; On paut dire que ce ſont</l>
        <l>
          <lb/> des originaux qui nous ſont re¬</l>
        <l>
          <lb/> ſtez, de ces grands hommes, dont</l>
        <l>
          <lb/>n J’antiquité fut idolatte, &amp; ces ver¬</l>
        <l>
          <lb/>us nous doiuent eſtre d’autant plus cheres qu’elles</l>
        <l>
          <lb/> ſont rares en ce ſiecle corrompu. Ie ſçy, cher Acan¬</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>te, que vous n’auez point contracte à la Cour.où</l>
        <l>
          <lb/>voſtre charge vous arreſte depuis pres de vingr ans,</l>
        <l>
          <lb/>les vices qui ſont ordinaires en ce lieu, &amp; ie me ſou¬</l>
        <l>
          <lb/>ens de vous anoir oiiy dire que Tybere entre es</l>
        <l>
          <lb/>Lmpeeurs’eſtoit à voſlre ſentimient le plus odix</l>
        <l>
          <lb/>Comme le pls dſſimulé de tous. Ces vertus m’oboli¬</l>
        <l>
          <lb/>gent de vous enoyer ces aduis P’olitiques, afin que</l>
        <l>
          <lb/>vous en faſiez p t à voſtre maiſtreſſe, dans vne ſai¬</l>
        <l>
          <lb/>on uu ele oe oi, poroiamsdr cnſilſ¬</l>
        <l>
          <lb/>lutaires pour deſtruire ceux qui luy ſan dounez par</l>
        <l>
          <lb/>des laſcnes, ou par des eſtrangers ll faut ecroire que</l>
        <l>
          <lb/>l’eſprit de cette Princeſſe a eſteé́ circonuenu, &amp; ie</l>
        <l>
          <lb/> ſçay qu’ily aproche de ſa Majeſteé des perfonaes qui</l>
        <l>
          <lb/>luy perſuadent qu’aelle peut, fans iniuſtice prendre</l>
        <l>
          <lb/>vangeane d’vn peuple, par qui elle ſe figure auoir</l>
        <l>
          <lb/>eſte oſfenſé́e. le ſç̧ay qu vous n’eſtes point capa¬</l>
        <l>
          <lb/>ble de cette baſſeſſe, &amp; que vous n’auez garde de</l>
        <l>
          <lb/>donner le nom de pechez veniels à des cties ehor¬</l>
        <l>
          <lb/>mes, &amp; qui donnent la mort à̀ l’ame qui les com¬</l>
        <l>
          <lb/> met. Vous luy direz donc, s’il vous plaiſt, que lesl</l>
        <l>
          <lb/>Eclypſes du Soleil, &amp; que celles de la Lune ont des</l>
        <l>
          <lb/>ſpectateurs, &amp; qu’elles ſont les cauſes des peſtes,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; des ſterilitez, qu’ainſi les crimes des granrds ſont</l>
        <l>
          <lb/>expoléz à la veuë de tous les hommes, &amp; qu’ils</l>
        <l>
          <lb/> entraiſnent par leurexemple tout, ce qu’ils ont del</l>
        <l>
          <lb/>ſpectateurs, vous ſç̧auez que Cleomenes. par ſa</l>
        <l>
          <lb/> temperance reforma Sparte, qui eſtoit abandon¬</l>
        <l>
          <lb/>née aux debauches, &amp; que Scipion communiqua</l>
        <l>
          <lb/>ſa continance à ſon armée. Dans la conduite d’via</l>
        <l>
          <lb/>vaiſſeau,</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>p.</l>
        <l>
          <lb/>vaiſſeau, ſi vn forçat manque à ſon deuoir, certe</l>
        <l>
          <lb/>faute peut oſtre reparée, mais celle d’yn Pilore eſt</l>
        <l>
          <lb/>ſuiuie par le naufrage. La penſeée d’vn ancien mé</l>
        <l>
          <lb/>ſemble ſi belle en cette rencontre, que ie croirois e¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre coupable ſi ie vous la cachois. Il demande pour¬</l>
        <l>
          <lb/>quoy l’on à aceouſtumié́ de mettre l’effigie du Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>ce ſur les piees d’or &amp; d’argent, &amp; pour ce, dit il,</l>
        <l>
          <lb/>que chacun ſe paye des ations du ſonuuerain comme</l>
        <l>
          <lb/>de la mennoye qui à le plus de cours Les fautes qui</l>
        <l>
          <lb/> ſe commetent ſur le troſae ont des ſuites eſtranges,</l>
        <l>
          <lb/>des conſequences facheuſes &amp; de haute impor¬</l>
        <l>
          <lb/>tance, ou celles qui ſe commetent chez les particu¬</l>
        <l>
          <lb/>liers ne ſont point, ou peu connuës, &amp; meſme on</l>
        <l>
          <lb/>peut dire qu’elles ſont eſtoufées en- naiſſant. Dites</l>
        <l>
          <lb/>luy encores qu’vn Prince cruel eſt vn Monſtre en la</l>
        <l>
          <lb/>nature, &amp; que l’on ne le conſidere que comme ces</l>
        <l>
          <lb/>comeres affreuſes &amp; malfaiſantes qui ne paroiſſent</l>
        <l>
          <lb/>iamais qui’ellas uecauſon la ruine des plas floriſſans</l>
        <l>
          <lb/>Eſtats. Dites luy que la vraye clemence conſiſte à</l>
        <l>
          <lb/>pardoaner au ſang d’autruy comme l’on par¬</l>
        <l>
          <lb/>donne au ſien propre. Le ſage pardonne à tous ſi¬</l>
        <l>
          <lb/>nn à ſoy, dit vn ancien. Atchidamus fut loué</l>
        <l>
          <lb/>de ce qu’il eſtoit ſi hoa qu’il pardonnoit meſme</l>
        <l>
          <lb/>aux plus meſchanLe medecin eſt iugé ignorant en</l>
        <l>
          <lb/> ſa ſcience, &amp; le Miniſtre d’Eſtat, en la Politique qui</l>
        <l>
          <lb/>met la min au fer fnon dans vne extréme neceſſi¬</l>
        <l>
          <lb/>té, &amp; uaad il n’y a point d’autre remede. Dites</l>
        <l>
          <lb/>luy, uſſi cher Achante, qu’elle conſalte auiour¬</l>
        <l>
          <lb/>d’huyſon cœur, &amp; q’olle donne dans ſon Oratoi¬</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>ss</l>
        <l>
          <lb/>re vne demie heure d’attention au pied du crucifix,</l>
        <l>
          <lb/>ie m’aſſeure qu’elle aura des penſées bien contraires</l>
        <l>
          <lb/>àel es qui luy ſont ſoufflé́es par les ennemis de la</l>
        <l>
          <lb/>France. C’eſt là ſeulemenr qu’elle doit prendre des</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>lecçons pour donner à fa Regence vne fin heureuſe,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; pour aquerir v iour dans le Ciel vne couronne</l>
        <l>
          <lb/>de gloire immortelle, apres auoir conſerué́ la ſien¬</l>
        <l>
          <lb/>ne auec éclat deſur la terre. Ie veux ioindre aux cho¬</l>
        <l>
          <lb/>ſes que ie vous ay écrites,. le ſentiment d’vn braue</l>
        <l>
          <lb/>Empereur, &amp; cette Sẽtéce a beaucoup e l’air de cel¬</l>
        <l>
          <lb/>les du Chriſtianiſme meſme qui nous ſont anoncées</l>
        <l>
          <lb/>par la bouche des Apoſtres ou de leurs ſucceſſeurs,</l>
        <l>
          <lb/>faites eſtat, dit-il ſen parlant à ſon Fils d’auoir per.</l>
        <l>
          <lb/>du le iour, auquel vous n’aurezoblige perſonne, en</l>
        <l>
          <lb/>conſiderarion des faueurs que vous auez receuës de</l>
        <l>
          <lb/>Dieu, &amp; exercez vous y afin que ce ſouuerain diſpẽ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſateur de bien. faits vous ayde en recompenſe. Vous</l>
        <l>
          <lb/>me l’auez dit ſouuent, A canee, que le bien falte</l>
        <l>
          <lb/>eſtoit le propre de Dieu, des Anges, des Cieux des</l>
        <l>
          <lb/>Aſtres, &amp; des Roys. Enfin dites aà̀ la Reyne que les</l>
        <l>
          <lb/>vertus n’ont pas des mains pour la vangeance. Ioi¬.</l>
        <l>
          <lb/>gnez aà ces penſeées celle que ie viens d’apprendre</l>
        <l>
          <lb/>chez vn excellent eſprit, &amp; ie me veux ſeruir de ſes</l>
        <l>
          <lb/>meſmes termes pour ne point doguiſer vn ſi beau</l>
        <l>
          <lb/>larcin. Les gouuernemens cruels ſont touſiours fu¬</l>
        <l>
          <lb/>neſtes ou malheureux: Celuy quifait peur à tous ſes</l>
        <l>
          <lb/>ſujects doit trembler luy meſme par tout ou il eſt;</l>
        <l>
          <lb/>&amp; lors qu’il atrente ſur la vie des autres, plus de tren¬</l>
        <l>
          <lb/>te mille meuacent la ſienne, &amp; penſent à le preuenir.</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>-arm¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>Les victoires doiuent eſtre pures, on n doit point</l>
        <l>
          <lb/>,9 </l>
        <l>
          <lb/> -¬</l>
        <l>
          <lb/>leur faire porter le dueil: La Pieté doit etre ſolide,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; aon pas de plaſtre &amp; d’apparance: Les Heros doi</l>
        <l>
          <lb/>uent tenir lieu à leur patrie de iemparts, &amp; de Cita</l>
        <l>
          <lb/>delles, &amp; n’en eſtre pas les deſtructeurs. Voila ce</l>
        <l>
          <lb/>qu’ily a longt-tempslque i’auois à vous dire, cher</l>
        <l>
          <lb/>Achante, qui ſont les penſées d’vn cœur ſineer, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ou vous regnez auec l’anour que i’ay pour mo</l>
        <l>
          <lb/>Roy, &amp; pour Paris qui eſt le lieu de ma naiſſancae.</l>
        <l>
          <lb/>Lors que la paix nous aura rendu le commerce plus</l>
        <l>
          <lb/>hbre, quand nous pourrons nous entretenir ſans</l>
        <l>
          <lb/>crainte dans ma ſolitude du Faubourg Saint ger¬</l>
        <l>
          <lb/>main, ou’dans les Tuilleries, vous verrez tout mo</l>
        <l>
          <lb/>cœur a decouuert, par la liberté de la voix, &amp; uaon</l>
        <l>
          <lb/>plus par la plume</l>
        <l>
          <lb/> 6</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
