<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1400_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Foi (la) barbare et la liberté des volontés forcées ès
          personnes des députés du Parlement.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=diXkpPx3szAC"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Foi (la) barbare et la liberté des volontés forcées ès personnes
            des députés du Parlement.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000121237136" xml:id="IL_CoulonVeuvedAntoine.xml">
            <persName>
              <forename>Veuve d'Antoine</forename>
              <surname>Coulon</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="7"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 312730</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1400. Foi (la) barbare et la liberté des volontés forcées ès personnes
          des députés du Parlement. Paris, veuve d’Anthoine Coulon, 1649, 7 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>LAFOY</l>
        <l>
          <lb/>BARBARE</l>
        <l>
          <lb/>E T</l>
        <l>
          <lb/>LA LIBERTE</l>
        <l>
          <lb/>DES VOLONTEZ.</l>
        <l>
          <lb/>FORCEES ES PERSONNES</l>
        <l>
          <lb/>DES DESPVTE</l>
        <l>
          <lb/>DV PARLEMENT.</l>
        <l>
          <lb/>r’aolbls eou o au¬</l>
        <l>
          <lb/>e e ulesio</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>.¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/> a</l>
        <l>
          <lb/> o1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>.A¬</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>ûbôAôAAâAAd’Ait</l>
        <l>
          <lb/> r</l>
        <l>
          <lb/>LA FOY BARBARE.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/> ¬ 5</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>ET LA LIBERTE DES</l>
        <l>
          <lb/>VOLONTEZ, FORCEE EN LA</l>
        <l>
          <lb/>PERSNNE DES DESPVTE2</l>
        <l>
          <lb/>DV PARLEMET.</l>
        <l>
          <lb/>’Es r à la Foy de preſcrire la fin l’objet de</l>
        <l>
          <lb/>ſe coutes les autres verus; elle eſt touſiours parée</l>
        <l>
          <lb/>t de tant d’eé́lat, que tous les autres attributs des.</l>
        <l>
          <lb/>Sauuerains ſont couuerts de nuages, s’il ne l’ont incel¬</l>
        <l>
          <lb/>ſamment pour compagne. C’eſt de cette V ertuſiRoyale.</l>
        <l>
          <lb/>que toutes les autres empruntent leurs lumieres,tels que</l>
        <l>
          <lb/>les autres Aftres la reçoiuent du Soleil. La Prudence ſans</l>
        <l>
          <lb/>laFoy eſt vaine &amp; menſongere, &amp;doit plutoſt eſtreappel-</l>
        <l>
          <lb/>lée vieieuſe ſubtiliteé, que vertueuſe cogaoiſſance. La Foe¬</l>
        <l>
          <lb/>ee ſe rend laſche &amp; effeminée, ſi elle n’eſt eſelairée de ſe</l>
        <l>
          <lb/>rayon Celeſte, ſans qui la luſtice deuient pareillement</l>
        <l>
          <lb/> eruelle &amp; ſanguinaire. Quelle gloire peut ſuiure vne vi¬</l>
        <l>
          <lb/>toire acquiſe par romperie, &amp; par layiolence de cette</l>
        <l>
          <lb/>Foy. Qui a- t’il de plus ſalle &amp; de plus indigne que de</l>
        <l>
          <lb/>fauſſer ſa parole, quede manquer de promeſſe, &amp; de con¬</l>
        <l>
          <lb/>treuenir aux cnuentios reciproquesà</l>
        <l>
          <lb/>Cette Foy a de tout temps eſté inuiolablement oon,</l>
        <l>
          <lb/>ee ue eun iee enun ueneneneun¬</l>
        <l>
          <lb/> les ennemis, Menodore Capitaine de Vaifeaux du</l>
        <l>
          <lb/>A i</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>iéune Pompée5 voyaat qu’Anthoin9 &amp; O taue eſt oienr</l>
        <l>
          <lb/>venus ſoupper auec ſon Mſtre dans vn de ſes Nauires, il</l>
        <l>
          <lb/>luy mhda de dire en ſecret qu’il eſtoit pour los à pro¬</l>
        <l>
          <lb/>pos de ſevamgerde la mort du Grand Pompée:&amp; que s’il</l>
        <l>
          <lb/>levouloieſerui de- la preſenteoccaſion, il ferot eſsorte</l>
        <l>
          <lb/>que ulle d’eux ne ſe’pourtoſt ſauuer de leurs mains.</l>
        <l>
          <lb/>Reſpond luy, ditPompée, qu’il peu fairecala ſansmo¬</l>
        <l>
          <lb/>aſſiſtance, luy qui a deſia accouſtumeé à ſe parjurer; mais</l>
        <l>
          <lb/>qu’il ne m’eſt pas perhis à moy, qui ne ſç̧ay point ce que</l>
        <l>
          <lb/>c’eſt de manquer de promeſſe. Parole vrayemen digne</l>
        <l>
          <lb/>du Fils du Grand Pompeé́e, &amp; digne de cette vertu ſi ve¬</l>
        <l>
          <lb/>n’erable entre les Anciens, qui croyoient que les Dieux</l>
        <l>
          <lb/>meſme aeſtoient les guarans de ſe deſpoſtſi precieux, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>que les hommes ne ſçauroient violer ſans ſacrilege. Ce</l>
        <l>
          <lb/> fuſt dans la Sicile que ſe baſtirent les premies Tem¬</l>
        <l>
          <lb/>ples conſsérées aux Dieux Pallciens angeuvs des parju¬</l>
        <l>
          <lb/>res, &amp; ſes deux donparle le Poẽre Eſtechile:</l>
        <l>
          <lb/> Stan maolla Diu decepis gaudla diis.</l>
        <l>
          <lb/> Cependant auiourd’huy c’eſt la meſme Siile qui en¬</l>
        <l>
          <lb/>gendre des Monſtres de parjures &amp; d’infidelité́ ; C’eſt</l>
        <l>
          <lb/>erl ſes lieux oû ſemble eſtre noyée cette vertu’celeſte, que</l>
        <l>
          <lb/>ſe fornenr dés Monſtres, plus cruels &amp; ſanguinaires que</l>
        <l>
          <lb/>les Scythes. Autresfois les Medes &amp; les Arabes ſur le</l>
        <l>
          <lb/>point d ſe donet ’la foy, pour teſmoigner qu’il enga¬</l>
        <l>
          <lb/>geoit leurs proptes vles en aſſeurance de leurs paroles; il</l>
        <l>
          <lb/>ſe bleſſoient legerement l’vn l’autre, afin de ſuccer de</l>
        <l>
          <lb/> leurs ſang, qui forne vne parti de noſtre vie. Mais le di¬</l>
        <l>
          <lb/>ra-je’auiourd’huy, vnſ’yran Sieilien menaſfe de verſer</l>
        <l>
          <lb/>rout le ſang de eeux qui veulenc readre la Foy libre &amp;</l>
        <l>
          <lb/>inuiolable. Quel prodigeinoüyl dans le centre de la</l>
        <l>
          <lb/> France?</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>France? La franchiſe n’eſt pas en ſeureté, &amp; le parjure</l>
        <l>
          <lb/>veut triompher de la foy donné́e; La nature ne fremy¬</l>
        <l>
          <lb/>t’elle point à l’objet de ſe deſreglement des plus nobles</l>
        <l>
          <lb/>ecreatures: Les animaux les moins parfaits ne change¬</l>
        <l>
          <lb/>ront-ils point d’habitude, à l’exemple des hommes, qui</l>
        <l>
          <lb/>renoncent à la ſocieté. Nous eſporions que nos Colom¬</l>
        <l>
          <lb/>bes Myſtiques du Parlement nous rapporteroient le Ra¬</l>
        <l>
          <lb/>meau de l’Oliue de Paix immortelle. Mais ô̂ quel chan¬</l>
        <l>
          <lb/>gement! à peine ſe peuuent-elles ſauuer du deluge de</l>
        <l>
          <lb/>ſang où les veux plonger cette main ſacrilege, ſes in¬</l>
        <l>
          <lb/>nocentes Hecatombes, qui depuis ſi long temps ſe ſacri¬</l>
        <l>
          <lb/>fient tousx les iouis pour l’Eſtat, &amp; pour la Patrie. Ces</l>
        <l>
          <lb/>Illuſtres Senateurs, ce ſont trouuez inhumainement</l>
        <l>
          <lb/>forcez de ſouſcrire à l’Arreſt que cét autre ſupeibe &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ſanguinaire Aman, deſcerné contre toute la nation</l>
        <l>
          <lb/>Françoiſe, à peine vn iour a veu naiſtre &amp; durer nos</l>
        <l>
          <lb/>eſperances. Ce louprauiſſant qui menaſſe les plus nobles</l>
        <l>
          <lb/>teſtes de noſtreinnocent troup au, fait gloire de trem¬</l>
        <l>
          <lb/>pes nos vœux en violant la foy publique. Il ne rougt</l>
        <l>
          <lb/>poirt. d’executer ce que les plus barbares auroient hon¬</l>
        <l>
          <lb/>te de coneeuoir, &amp; voyant qu’il ne peut ſouiller ny or¬</l>
        <l>
          <lb/>rompreles cœurs de nos ſages Pilotes. Il veu qu’il luy</l>
        <l>
          <lb/>preſtent les mains pour contribuer à oſtre naufrage, n</l>
        <l>
          <lb/>penſant entonner des aniques d’allegreſſes à lur re¬</l>
        <l>
          <lb/>tour tant deſué Nous ſommes ſurpris de plus funeſtes</l>
        <l>
          <lb/>allarmes qu’auparauan, loin de ſigrer la lFaix, il nous</l>
        <l>
          <lb/>donne des ſignes du pius ſanglant çarnage que l’on puiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe attendre d’vn ennemySicilien, qui s’appreſte de ſon¬</l>
        <l>
          <lb/>ner des Complies pareilles aux Veſpres de ſes Anceftres.</l>
        <l>
          <lb/>Mais apprend Tyran ſans pitie, que Dieu ſera noſte</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>protecteut &amp; vangeur tout enſemble Sçache que tu eſt</l>
        <l>
          <lb/>bien moins que Tarquin, encore que tuſois auſſi Super¬</l>
        <l>
          <lb/>be, &amp; que ce meſme bras qui le banniſt de ſon propre</l>
        <l>
          <lb/>pays, pour auoir enuahy l’Eſtt de ſon Beau-pere, te peut</l>
        <l>
          <lb/>encore chaſſer d’vn Eſtat où tu n’eſt qu’eſtranger, eſt d’vn</l>
        <l>
          <lb/>Eſtat dont tu vſurpe l’authorité, ſous la Minorit d’vn</l>
        <l>
          <lb/>Roy pupille. Vn Poëte de ta Nation ne t’apprend-ilpas,</l>
        <l>
          <lb/>que la foy eſt meſme preferable aux Empires.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>Federa mortales neſcuorompite ferro,</l>
        <l>
          <lb/>Sed caſtamſeruate fidem fulgentibus oſtrohec poſior regn.</l>
        <l>
          <lb/>Cepeondant u veux preſider aà l’eſdu cation de noſtre</l>
        <l>
          <lb/>Roy Dieu donne, qui imprimera ſes exemples d’hinuma¬</l>
        <l>
          <lb/>nité, qui ſera à luy gloire(comme ſous ces Roys ſes</l>
        <l>
          <lb/>Ayeulr) de porter ſa main de Iuſtice ainſi auec la pointe</l>
        <l>
          <lb/>de ſon Sceptre. Et tu oſe porter le poignard à la gorge de</l>
        <l>
          <lb/>ceux qui trauaillent à la conſeuation detoutes nos vies;</l>
        <l>
          <lb/>mais ſçache que ce meſme fer dont tuouureauiourd’huy</l>
        <l>
          <lb/>les entrailles detout vn Royaume ſe tournera bien-toſt</l>
        <l>
          <lb/>contre toy-meſme, que ton impieté ne demeurera point</l>
        <l>
          <lb/>i mpunie; &amp; que le Ciel ny la terre ne te ſaruiront iamais</l>
        <l>
          <lb/>d’azille apres cette foy violeé́e, apprend que la ’conſeien¬</l>
        <l>
          <lb/>ce a des forces ſipuiſſantes, que ceux qui n’ont point fail¬</l>
        <l>
          <lb/>lis ne craignentrien; &amp; que les criminels ont touſious</l>
        <l>
          <lb/>pour objet l’appareil de leuts ſupplices merirez; les</l>
        <l>
          <lb/>bourreaux &amp; les furies de ton iuſte remors, ne te donne¬</l>
        <l>
          <lb/>ront point de relaſche, qu’il ne te faſſe ſentir en toy ſeu,</l>
        <l>
          <lb/>tous les maux que tu cauſe en cé́te Empire. Et vous Illu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtres Senareurs, autres veritables regules, que la ſinceri¬</l>
        <l>
          <lb/>té de vos actions rendra recommandables à iamais. Si la</l>
        <l>
          <lb/>vilence de ce Tyran a quelque temps eſprouué voſtre</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>conſtance, ſçchez que vous en remportez des palmes</l>
        <l>
          <lb/>qui ne fleſtrirons iamais; Dignes &amp; nobles Violes, les</l>
        <l>
          <lb/>Marbres &amp; les Porphires ne pourront auec trop de fer¬</l>
        <l>
          <lb/>ueur defſendrevos nos de l’injure des àges, pour les ren¬</l>
        <l>
          <lb/>dres venerables à la poſteriteé. La pointe d’vn de ſes che¬</l>
        <l>
          <lb/>urons qui copoſent vos armes, s’eſt ouuerte pr la cõ̃paſſiô</l>
        <l>
          <lb/>&amp; la tendreſſe que vous portez à voſtre Patrie. Mais ſes</l>
        <l>
          <lb/>nobles Cheurons, ne ſe ſout point rempus ſous la peſan¬</l>
        <l>
          <lb/>teur des preſens, dont ona voulu corrompre uoſtre inte¬</l>
        <l>
          <lb/>grité́: llſont d’vn or capable detoutes preuues, auſſi bien</l>
        <l>
          <lb/>que voſtre foy; &amp; c’eſt en ce temps de fer, que l’on vous</l>
        <l>
          <lb/>a mis à la coupelle, pour eterniſerv os merites, &amp; rendre</l>
        <l>
          <lb/>le Mazarin deteſtableà la race future: Sa mort eſt reſolué</l>
        <l>
          <lb/>dé́s l’inſtant qu’il s’eſt armé contre vos vies; Et vos Lau¬</l>
        <l>
          <lb/>riers ſeront bien plus verdoyant, lors qu’ils ſeront arrou¬</l>
        <l>
          <lb/>ſez du ſang de ee Monſtre, dont la fin eſt ſi neceſſaire,</l>
        <l>
          <lb/> pourla renouation de la Monarchie.</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
