<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2906_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Pronostiques (sic) redoutables de cette prodigieuse
          éclipse de soleil qui doit arriver le 8ᵉ jour d'avril de la présente année 1652,
          nécessaires de savoir à toutes sortes de personnes, pour s'en prévaloir.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=Da8qwquL_RkC"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Pronostiques (sic) redoutables de cette prodigieuse éclipse de
            soleil qui doit arriver le 8ᵉ jour d'avril de la présente année 1652, nécessaires de
            savoir à toutes sortes de personnes, pour s'en prévaloir.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:0000000">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 309441</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2906. Pronostiques (sic) redoutables de cette prodi gieuse éclipse de
          soleil qui doit arriver le 8° jour d'a vril de la présente année 1652, nécessaires de
          savoir à toutes sortes de personnes, pour s'en prévaloir.(S. l., 1652), 8 pages. Rare.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/> * a ¬</l>
        <l>
          <lb/>3o11 9</l>
        <l>
          <lb/>r&amp;érrrtés&amp;u?</l>
        <l>
          <lb/>PRONOSTIQVES REDOVTABLES</l>
        <l>
          <lb/>de cette prodigieuſe Eclypſe du Soleil, qui doit arriuer</l>
        <l>
          <lb/>le s. iour d’Auril de la preſente année 1652.</l>
        <l>
          <lb/>Neceſſaires de ſcauoir ̀ toutes ſotes de perſonnes pour s’en preualeir.</l>
        <l>
          <lb/>S. I. Deſcription de ladite Eclypſe.</l>
        <l>
          <lb/>Ommeainſi ſoit que cette Eclypſe doit eſtre grande, &amp; ex¬</l>
        <l>
          <lb/>traordinaire, il ne ſe peut faire que ſes effets ne ſoient fort</l>
        <l>
          <lb/>redoutables,&amp; puiſque teſa prœuiſa minus feriant, la cognoiſſance</l>
        <l>
          <lb/>auſsi en ſera tres-vtile, de laquelle nous pretendons faire part au</l>
        <l>
          <lb/>public examinant les particularitez de cette Eclypſe: preriere¬</l>
        <l>
          <lb/>ment voicy comment l’Aſtronomie la deſcouure.</l>
        <l>
          <lb/>La teſte du dragon lunaire ſe trouuant ledit 8. iour d’Auril, au</l>
        <l>
          <lb/>1odegreé 3. minures du ſigne du Belier, &amp; la conionction das deux</l>
        <l>
          <lb/>luminaires ſe faiſant au 1. degré du meſme ſigne ſelon leurs</l>
        <l>
          <lb/>moyens mouuements, &amp; au i3 degré, é6. à 7. minutes ſelon les</l>
        <l>
          <lb/>vrays mouuements des meſmes Planetes: l’argument mon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre que telle conionction peut eſtre eclyptique, c’eſt à dire,</l>
        <l>
          <lb/>que le Soleil peut ſoufrir quelque defaut en ſa lumiere, pour</l>
        <l>
          <lb/>eſtre leſdits 2. luminaires trop proches du nœud boreal.</l>
        <l>
          <lb/>ou teſte du dragon mais comme la Lune pour lors ſe trouue</l>
        <l>
          <lb/>eſloignée du chemin royal ou eclyptique de 6. minutes, diſtance</l>
        <l>
          <lb/>n peu trop grande pour pouuoir eclypſer le Soleil, il s’enſuit de</l>
        <l>
          <lb/>neceſſité́ que telle Eclypſe ne prouient que de la parallaxe ou di¬</l>
        <l>
          <lb/>uerſiré d’aſpect, qui en nos contrées rabaiſſe ladite latitude de la</l>
        <l>
          <lb/>lLune preſque de 4 minutes, leſquelles oſtées de 46. reſte 2. mi¬</l>
        <l>
          <lb/>nutes &amp; quelques ſecondes que paroiſtra pour lors auoir la Lune,</l>
        <l>
          <lb/>u reſpect ſeulemẽt de noſtre œil, &amp; non pas du centre de la terre,</l>
        <l>
          <lb/>rgard duquel il n’y a pas d’Eclypſe, non plus qu’au regard des</l>
        <l>
          <lb/>nations adiacentes à noſtre horizon intellectuel vers les parties</l>
        <l>
          <lb/>iſcridionales, &amp;qui ont latitude ou eleuation du poleMeridional</l>
        <l>
          <lb/>ſur eux;ou au cõtraire és regions plus Orientales que les noſtres,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; qui ont leur latitude ou eleuation du pole artique plus grande</l>
        <l>
          <lb/>que nous,ladite Eclypſe doit eſtre là plus horrible, comme vers la</l>
        <l>
          <lb/>Plogne, &amp; autres regions eſquelles le Soleil doit perdre entiere¬</l>
        <l>
          <lb/>ent, &amp; meſme auec quelae durée, quoy que petite, ſa lumiere,</l>
        <l>
          <lb/> bien que la nuict y doit eftre rces-profonde&amp; ſemblable à celle</l>
        <l>
          <lb/>e Pals a re marqfée eſtre arriuée autrefois, luy eſtant pour</l>
        <l>
          <lb/>s </l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>le o</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>lors à Rome, auquel temips vne ſemablable Eclyſe arriua auec tant</l>
        <l>
          <lb/>d’horreur, que les oiſeaux effrayez tomboient entre les mains des</l>
        <l>
          <lb/>hommes, dans leſquels ils ſembloient cher cher quelque lieu d’aſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeurance parmy vne telle &amp; ſi profonde obſcurite.</l>
        <l>
          <lb/>Telle parallaxe donc fera anticiper le temps de la vraye con¬</l>
        <l>
          <lb/>ionction, qui ſe conſidere touſiours au regard du centre du mõde,</l>
        <l>
          <lb/>au lieu que le temps de la viſible conionction qui eſt celle qui</l>
        <l>
          <lb/>fait l’Eclypſe) ſe rapporte à noſtre œil. L’inſtant de la moyenne</l>
        <l>
          <lb/>nouuelle Lune(qui eſt celle de laquelle ſe ſert l’Egliſe en ſes com¬</l>
        <l>
          <lb/>putations, pour eſtre reguliere &amp; vniforme, arriue audit 8. iour</l>
        <l>
          <lb/>d’Auril 44. minutes apres midy. La vraye conionction arriue le</l>
        <l>
          <lb/>ſuſdit iour à ro heures &amp; vn quart du matin, mais l’inſtant de la</l>
        <l>
          <lb/>viſible conionction ſe fera precisément à ro. heures du matin.</l>
        <l>
          <lb/>Ladite Eclypſe doit durer deux heures entiercs, &amp; partant ſon</l>
        <l>
          <lb/>premier commencement arriuera precisément à 9heures duma¬</l>
        <l>
          <lb/>tin, ſon milieu, qui eſt le fort de l’Eclypſe à to. heures precisemé,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ſa fin à onze heures. Quand icelle ſera dans ſon plus fort leSo¬</l>
        <l>
          <lb/>leil ſera éclypsé de i. doigts &amp; demy, c’eſt à dire, que diuiſant le</l>
        <l>
          <lb/>diametre viſuel du Soleil en e. parties égales les ir. &amp; demies</l>
        <l>
          <lb/>ſeront obſcurcies. Et ainſi il reſtera ſi peu du corps du Solcil, que</l>
        <l>
          <lb/>pour lors on pourra voir les eſtoilles, &amp; entre autres’Mars &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Mercure aux deux coſtez du Soleil, Mercure ſi difficile à voir, ſera</l>
        <l>
          <lb/>lors veu au coſté d’iceluy, plus en tirantoers le naidy, Mars &amp; e¬</l>
        <l>
          <lb/>nus ſeront veus tous deux l’vn proche de l’autre, Mars ſera plus</l>
        <l>
          <lb/>aduancé́ vers le midy que Venus, qui ſera plus tirano vers l’Oriét.</l>
        <l>
          <lb/>Au plus fort de l’Eclypſe le Soleil ſera eſſeú ſur l’horizon vu</l>
        <l>
          <lb/>peu plus de 4e. degrez, Mars vn peu moins, ſaufce qu’en peut</l>
        <l>
          <lb/>changer ſa latitude que ie n’ay ſupputée, Venus enuiron de 33</l>
        <l>
          <lb/>degrez, &amp; Mercure enuiron 39.</l>
        <l>
          <lb/>Pour ce qui eſt des diſtances du midy, au plus fort de ladire</l>
        <l>
          <lb/>Eclypſe, le Soleil ſera diſtant du midy vers l’Orient enuiron 4</l>
        <l>
          <lb/>degrez, lequel arc ſe meſure ſur l horizon, ou bouſſole, Mercure</l>
        <l>
          <lb/>2; degrez, Mars enuiron 6o. degrez, &amp; Venus 78.ou à peu prez.</l>
        <l>
          <lb/> Pour ce qui eſt des autres Planetes, Saturne &amp; Iupiter, celuycy</l>
        <l>
          <lb/>vient de ſe couchier, &amp; le premier doit ſe leuer dans vne petite</l>
        <l>
          <lb/>demy-heure apres le plus fort de ladite Eclypſe.</l>
        <l>
          <lb/>Pour ce qui eſt des Eſtoilles fixes, d’aſſez belles paroiſtront lors</l>
        <l>
          <lb/>vers l’Orient, comme l’œil du Taureau, celle ditte le Bouc, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>vne parti de la conſtellation dite Orion.</l>
        <l>
          <lb/>Pour ce quieſt des diametres viſuels des 2. luminaires, la Lune</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>paroiſtra plus grande que le corps du Soleil duquel le rayon o</l>
        <l>
          <lb/>ſemidiametre couurira lors i6 minutes &amp; S ſecondes du ciel &amp;</l>
        <l>
          <lb/>celuy de la Lune r. minutes &amp; 6. ſecondes, &amp; ce pour eſtre</l>
        <l>
          <lb/>lors aſfez baſſe dans ſon petit orbe ou epicycle. Voila ce qui ap¬</l>
        <l>
          <lb/>appartient à l’Aſtronomie, venons à ce qui regarde l’Aſtrologie,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ce que nous pouuons coniecturer de ladite Eclypſe touchant</l>
        <l>
          <lb/>les ſignifications d’icelle.</l>
        <l>
          <lb/>S. 2. Sgnifications de ladire Eclypſe.</l>
        <l>
          <lb/>Pour bien entendre les ſignifications de ladite Eclypſe, faut</l>
        <l>
          <lb/>ſçauoir que lors que le Soleil vient à ſouffrir quelque defaut no¬</l>
        <l>
          <lb/>table en ſa lumiere, pour lors il deſiſte de gouuerner &amp; maintenir</l>
        <l>
          <lb/>les choſes d’icy bas qui dé́pendent de ſes inluences, &amp; au lieu</l>
        <l>
          <lb/>d’iceluy le Planete qui ſe trouue le plus fort, &amp; auoir le plus de</l>
        <l>
          <lb/>pouuoir au lieu de l’Eclypſe, a droit de prendrc les reſnes du gou¬</l>
        <l>
          <lb/>uernement &amp; Empire ſur les choſes d’icy bas, qui pour lors ſe</l>
        <l>
          <lb/>gouuernent ſelon ſes loix, c’eſt à dire qui viennent à ſe reſſentis</l>
        <l>
          <lb/>&amp; eſprouuer la nature dudit Planete, lequel ſelon qu’il ſera bon</l>
        <l>
          <lb/>ou malin, auſſi influera-il bien ou mal, &amp; ce dans certain temps,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; non pluſtoſt ſelon le temps auquel aduient ladite Eclypſe.</l>
        <l>
          <lb/>Icy Mars débat anee Iupiter, pour prendre le gouuernement:</l>
        <l>
          <lb/>ce dernier ſemble eſtre le plus fort &amp; auoir le plus de pouuojr au</l>
        <l>
          <lb/>lieu de l’Eclypſe, au milieu du ciel, &amp; en l’aſcendant que non</l>
        <l>
          <lb/>pas Mars; &amp; ſeroit à deſirer, que le gouuernement luy eſcheuſt,</l>
        <l>
          <lb/>car pour lors il ne pourroit cauſer que toures ſortes de biens, mais</l>
        <l>
          <lb/>iceluy ſe trouuant ſous terre, en maiſon cheante, ſç̧auoir la 6.</l>
        <l>
          <lb/>maiſon, &amp; en vn ſigne où il ſe deſplaiſt xtrémement &amp; où il n’eſt</l>
        <l>
          <lb/>propre à produire aucun bien, ains pluſtoſt du mal conforme¬</l>
        <l>
          <lb/>ment à̀ la denomination de cette maiſon qui eſt celle des ma¬</l>
        <l>
          <lb/>ladies; de plus eſtant preſque accablé des malings aſpccts de Sa¬</l>
        <l>
          <lb/>urne &amp; de Mars, &amp; marchant comme à pas de tortü̈e, tant ie le</l>
        <l>
          <lb/>rouue lent en ſon mouuement, cela dis-ie fait que ie luy prefe¬</l>
        <l>
          <lb/>re Mars en ce qui eſt du gouuernement du’monde qui reſſentira</l>
        <l>
          <lb/>les effets de ce malin Planete, ſi Dieu ne les empeſche, &amp; il aura</l>
        <l>
          <lb/>dautant plus de pouuoir à les produire, qu’il ſe trouue eſtre mai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre de la maiſon où ſe fait telle Eclypſe, dans vn lieu auantageux</l>
        <l>
          <lb/>comme eſt vers le milieu du ciel auquel il tend, &amp; auquel il doit</l>
        <l>
          <lb/>paruenir enuiron 1. heure apres midy.</l>
        <l>
          <lb/>Ie ſçay bien que Venus a de couſtume de luy lier les’mains</l>
        <l>
          <lb/>quand elle ſetrouue auec luy, mais icy elle eſt vn peu trop loin</l>
        <l>
          <lb/>de luy: ce qu’elle peut faire, eſt d’amoindrir quelque peu le mal,</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>auſſibien que le trin regard ou aſpect de Iupiter qui vient ſelet¬</l>
        <l>
          <lb/>ter entre Venus &amp; ledit Mars, par laquelle interpoſition la vertu</l>
        <l>
          <lb/>de ladite Venus peut encor plus facilement paruenir iuſques à</l>
        <l>
          <lb/>Mars, outre qu’icelle eſtant dans ſa maiſon, elle en eſt dautant</l>
        <l>
          <lb/>plus forte &amp; ledit Mars moins malin. Vray eſt que Saturne qui</l>
        <l>
          <lb/>monte ſur noſtre Hemiſphere pour voir l’Eclypſe deuant qu’elle</l>
        <l>
          <lb/>finiſſe, diminuë de beaucoup la vertu de Venus par ſon ſextil, ſi</l>
        <l>
          <lb/>bien que Mars demeurera maiſtre du champ de bataille, &amp; le pis</l>
        <l>
          <lb/>que i’y trouue, eſt qu’iceluy diſpoſe de Mercure &amp; ce pour s’eſtre</l>
        <l>
          <lb/>trouué dans ſon logis, où il a fait alliance auec luy par le moien</l>
        <l>
          <lb/>d’vn demy-ſextil aſpect, à raiſou de quoy il s’emparera lors faci¬</l>
        <l>
          <lb/>lement des eſprits. Il me ſemble que c’eſt aſſez dire que de deſ¬</l>
        <l>
          <lb/>couurir l’eſtat pitoyable &amp; la face du ciel au milieu de cette Ecly¬.</l>
        <l>
          <lb/>pſe, c’eſt aſſez dire ce me ſemble que Mars &amp; Mercure comme</l>
        <l>
          <lb/>deux meſchants conſeillers ſeront lors veuz aux coſtés du So¬</l>
        <l>
          <lb/>leil eclypsé &amp; obſcurcy. C’eſt aſſez dire que Mars ſera lors le</l>
        <l>
          <lb/>maiſtre &amp; l’entreprendra ſur Iupiter, qui ſemble ne s’eſtre couché</l>
        <l>
          <lb/>qu’à regret &amp; auoir eu de la peine à quitter noſtre Hemiſphere, à</l>
        <l>
          <lb/> mefure que le Soleil commençoit à entrer dans l’agonie de ſon</l>
        <l>
          <lb/>defaut,au lieu que Saturne lors s’appreſtoit encor à monter par</l>
        <l>
          <lb/>l’Orient, pour rendre encor le malheur plus funeſte s’il auoit au¬</l>
        <l>
          <lb/>tant de pouuoir &amp; de force au lieu de l’Eclypſe, comme il a de</l>
        <l>
          <lb/>malignite en ſa nature.</l>
        <l>
          <lb/>Or encor que la nature de Mars ſoit aſſez cogneüie, ie diray</l>
        <l>
          <lb/>neantmoins ce que ie trouue d iceluy dans de bons autheurs qui</l>
        <l>
          <lb/>ont aſſez remarqué́ ce qu’il ſçait faire quand il eſt ſeigneur d’vne</l>
        <l>
          <lb/> Eclypſe, voicy ce que ien trouue dans de bons autheurs.</l>
        <l>
          <lb/>Mars cam ſolus Eclypſi dominarur, generaliter valde corrmspit ob ninaias</l>
        <l>
          <lb/>ardores, in particlar verà inter hbonaines mouet lites, bell, ſedniomes,</l>
        <l>
          <lb/>vbhs vaſtationes, populorms tmsultas, irams Pincipm, vmde aaors</l>
        <l>
          <lb/>omaltis inopinmata, in corporibas procreat morbos bilioſos, febres tertiaas,</l>
        <l>
          <lb/>flauxm ſangunis, morbos acutos, ortesvioentam, &amp; nmaxie ite</l>
        <l>
          <lb/>ouenes. I vitas, violentians miarar, inurias, iacenia, bonaieida,</l>
        <l>
          <lb/>furta &amp; latrocinia, in aëre insmenſos ardores, vemtos vrentes, calidos, ¬</l>
        <l>
          <lb/>peſtferos, falgur, turbines, &amp; ſiccitatem, in mariinopinata nmafragi</l>
        <l>
          <lb/>ob venros inordinatos, fuſgur, coruſcationes &amp; ſimilia, in flaimbs</l>
        <l>
          <lb/>aqee deficiune, ſicurin fontibus, corrumpit fontes aquarus, in terraop¬</l>
        <l>
          <lb/>preſßiones, deiieit &amp; euertit ſegeres,vel corrumpit inmmoderato caloreſise</l>
        <l>
          <lb/>naſcentes, ſie maaruras, Voila ce que ie trouue dans vn bon autheur.</l>
        <l>
          <lb/>Pour ce qui regarde les debats, Mars ſe trouuant dans la 3.</l>
        <l>
          <lb/> maiſon</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>maiſon par ſoa antiſce donae ſubieét dapprehender beaucoup</l>
        <l>
          <lb/>de diſcorde entre les freres &amp; parentss mais ſur tout Mars corpo</l>
        <l>
          <lb/>llement dans l’onzieſme maiſon, monſtre beaucoup de perâ</l>
        <l>
          <lb/>diedans les amis, &amp; beaucoup de deſloyaut́s dans le ſeuxe feml¬</l>
        <l>
          <lb/>nin. De ſorplus le regard de Mars dans la ſeconde doublenmaent</l>
        <l>
          <lb/>aalin fera conmmettre beaucoup de larcins &amp; pilleries. Son di4</l>
        <l>
          <lb/>maettal rayoa tombant dans la 5 cauſera des inflammations des</l>
        <l>
          <lb/>reins, &amp; douleurs extraordinaires eſdites parties, pou le meſime</l>
        <l>
          <lb/>aſpeé les femmes enceintes lors ſeront en grand danger d’auor¬</l>
        <l>
          <lb/>ter, &amp; experimenterone leurs couches eſtre plus difficiles quà</l>
        <l>
          <lb/>l’ordinaire, &amp; leur fruict aura plus de peine à viure, noammenmt</l>
        <l>
          <lb/>ie parle poar celles qui accoucheront au tenmps que les eéfeéts:</l>
        <l>
          <lb/>dudit Planmerte ſe prodairont: Mars iettant encor vn malin regatd</l>
        <l>
          <lb/>à la porte de la &amp; denotre des morts violentes.</l>
        <l>
          <lb/>Pour ce qui eſt des maladies bilieuſes la pofition des deux lu¬</l>
        <l>
          <lb/>minaires en ſigne bilieux y eſt toute propre. Les ſâux de ſang pa¬</l>
        <l>
          <lb/>reillement,veu le meſange qui ſe fait icy de Iupiter auec Mars:</l>
        <l>
          <lb/>iladiouſte la coruption &amp; inâammation d’iceluy fort propre</l>
        <l>
          <lb/>pour les maladies aiguës. Il n’y a pas de doute que la teſte prin¬</l>
        <l>
          <lb/>cipale partie du corps auraſa part des aaladies, &amp; tels naifrne</l>
        <l>
          <lb/>eſdits tenps qui auront befſoin d’efcharpes poor la tefte, veu q</l>
        <l>
          <lb/>el defaut de luanicre arriue en Aris, qui donine à lateſte, en</l>
        <l>
          <lb/>u mot tel defaus eſt fort propre pour produire des eſprins booil¬</l>
        <l>
          <lb/>lons. Il y a auſfià craindre quelques tremblemaents deteere, ao¬</l>
        <l>
          <lb/>tamment és lieux ſablonneux &amp; pais ſeec; la ſaiſon du Princeaps</l>
        <l>
          <lb/>yeſt toute propre, le figne où ſe fait l’Eclypſe, &amp; le figne ou eft le</l>
        <l>
          <lb/>ſeigneur d’icelle eſtants ſecs en menacet, auſi bien que lagran¬</l>
        <l>
          <lb/>deur &amp; la durée de ladite Eclypſe quieſt de - heures entieres.</l>
        <l>
          <lb/>heefle plus hs blnees, feaoir Saturne &amp; lupiterſe</l>
        <l>
          <lb/>oauanes lors au ftancsde la terre ſà noſtseregard ſemblent y</l>
        <l>
          <lb/>atribuer, Dieunons en vueille preſerut.</l>
        <l>
          <lb/>Pour ce qui ef des biens de la erre, telle Eclypſe arriuant au</l>
        <l>
          <lb/>tnque s baes fonen-fleurs, a ue s’eſtonmnera pas fi ette</l>
        <l>
          <lb/>ute, &amp;lors principalement que ars viendra à preduire ſes</l>
        <l>
          <lb/>effiets , les fruicts viennentà manqur, qula a habebun haaanooa.</l>
        <l>
          <lb/>Pour ce qui eſt des fomaillas qui ſa faut enuirõ Mars &amp; Aunil, que¬</l>
        <l>
          <lb/>l’nn ſçace qae Mars esb lo capital ennmy des ſemailles, &amp; ſemâ.</l>
        <l>
          <lb/>ce &amp; ce poar la raiſon de fatrop gead fachaereſfſe, fi l’on veut</l>
        <l>
          <lb/>expeximenrer l’effet de cetae Eclypſe, laa n’a qu’à ſemer au pls</l>
        <l>
          <lb/>fort d’icelle&amp; ainfi on pourta eperiuer ſi Magiau a dit la</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>verité quand il a osé aſſeurer que malans eſt ſenminare tepore Etly.</l>
        <l>
          <lb/>pſs Solis vel Lane, qua vel nllas inde prouenit recollectas, velexiguus,</l>
        <l>
          <lb/>ortficatur enmms ſemse &amp; anmohlarur, les laboureurs feront leurs</l>
        <l>
          <lb/>profits de cecy en ce quiregarde les ſemailles de Mars &amp; d’Auril.</l>
        <l>
          <lb/> Pour ce qui eſt des vents peſtiferés, il y a encore vne autre cauſe</l>
        <l>
          <lb/>particuliere, qui eſt l’entrée de Saturne dans le ſigne du Lion, qui</l>
        <l>
          <lb/>cauſe les peſtes vniuerſellement dans ce ſigne, il y doit entrer</l>
        <l>
          <lb/>dans ladite année 1652.</l>
        <l>
          <lb/>De ſurplus quelques Cometes ou inflammations paroiſtronten</l>
        <l>
          <lb/>l’air notamment lors que Mars produira leseffets de ladite Ecly¬</l>
        <l>
          <lb/>pſe, &amp; que ledit Saturne changera du ſigne aquatique ( où il eſtà</l>
        <l>
          <lb/>preſent que i’eſcris cecy) en ſigne de narture ignée, tel qu’eſt le</l>
        <l>
          <lb/>Lion, car c’eſt ſa couſtume. Voila donc ce que peut produire vne</l>
        <l>
          <lb/>telle Eclypſe, le reſte ne ſe peut, &amp; ne ſe doit coucher par</l>
        <l>
          <lb/>eſcrit, toutefois ie diray encor cecy pour aduertiſſement que</l>
        <l>
          <lb/>cette Eclypſe ſe fait preſque au milieu du ciel, &amp; en la maiſon des</l>
        <l>
          <lb/>honneurs &amp; des dignitez, Q poreſt capere capiat.</l>
        <l>
          <lb/>S. 3. Des ſieux &amp; das remps.</l>
        <l>
          <lb/>Quant aux lieux auſquels on pourra remarquer les eſfets de la¬</l>
        <l>
          <lb/>dite Eclypſe, les regions ſubietes aux ſignes du Belier, de l’Eſre.</l>
        <l>
          <lb/>uiſſe &amp; autres ſignes cardinaux s’en ſentiront, ſur tout faut biea</l>
        <l>
          <lb/>conſiderer que cette Eclypſe ſe fait dans vn ſigne mobile,l aſcen¬</l>
        <l>
          <lb/>dant eſt auſſi mobile, auec l’oppoſite, &amp; Iupiter dominant à la</l>
        <l>
          <lb/>pieteé naturelle ſe couche auec le Bouec, garde quelque change</l>
        <l>
          <lb/>mént dans la Religion, ce n’eſt pas moy qui le dit, ou du moins</l>
        <l>
          <lb/>du refroidiſſement &amp; du chancellement, Saturne montant ſur</l>
        <l>
          <lb/>l’horiſon dans vn ſigne mobile, &amp; ſeigneur de la neufieſme four¬</l>
        <l>
          <lb/>nit cette pensée.</l>
        <l>
          <lb/>Outre les regions ſuiettes aux ſoſdits ſignes, celles qui ſont ſu:</l>
        <l>
          <lb/>iettes au ſigne du Taureau en reſſentiront encor les effets voire</l>
        <l>
          <lb/>meſme plus efficacement que les precedentes, &amp; ce tant à raiſon</l>
        <l>
          <lb/>de la ſphere d’actiuité qui s’eſtéd pluſtoſt vers ledit ſigne duTau</l>
        <l>
          <lb/>reau qui eſt compris en icelle, que pour ce que Mars ſe trouue</l>
        <l>
          <lb/>logé là dedans ſeigneur de ladite Eclypſe, ce n’eſt pas de meſms</l>
        <l>
          <lb/>du ſigne des Poiſſons que le Soleil laiſſe derriere ſoy, outre que</l>
        <l>
          <lb/>la paruiennent les rayons fauorables de Iupiter &amp; Venus..</l>
        <l>
          <lb/>Or qnelles regions ſont ſuiettes aux ſignes du Belier &amp; autres</l>
        <l>
          <lb/>cy deſſus nommez, ie ne le puis deſcouutrir, pour ne mettre l’al¬</l>
        <l>
          <lb/>larme aux quartiers, les liures des aſtrologues l’enſeignent aſſez.</l>
        <l>
          <lb/>les plus curieux y pourront auoir recous..</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/> Sur tout faut prendre garde que ceux qui ont eu pour leur al¬</l>
        <l>
          <lb/>cendant en leur naiſſance les i-ou 2o. degré du-Belier, ſont me¬</l>
        <l>
          <lb/>acez de faire Eclypſe, pourueu qu’ils demeurent ésregions cy¬</l>
        <l>
          <lb/>deſſus nommez, i’en dis de meſme de ceux qui ont pour leur af¬</l>
        <l>
          <lb/>cendant le 9. degré de la Balance, bien que non ſi efficacement</l>
        <l>
          <lb/>&amp; pour ceux qui ont eu leſdits points en leur naiſſance, au milieu</l>
        <l>
          <lb/>da ciel, qu’ils prennent garde à ne déchoir de leurs fortunes &amp;</l>
        <l>
          <lb/>dignitez, &amp; au lieu d’vn apogée recontrer vn perigée, en vn mot,</l>
        <l>
          <lb/>q ſftar deat ne cadar, car ſi iamais on doit voir des eſtoillestom¬</l>
        <l>
          <lb/>ber du ciel, ceſera dans le temps que cette Eclypſe produira ſes</l>
        <l>
          <lb/>effets. Mas entre ceux-la, il y en a qui doiuent plus craindre que</l>
        <l>
          <lb/>les autres, c’eſt à ſçauoir ceux qui ſont paruenuz vers le milieu de</l>
        <l>
          <lb/>leur aage, comme vers 3o.ou ;5 &amp; il ne faut pas douter,ſi les hom¬</l>
        <l>
          <lb/>mes auront tant à ſouffrir pour cette Eclypſe, auſfi bien que les</l>
        <l>
          <lb/>plantesou vegetants, notamment les vignes, que les animaux en</l>
        <l>
          <lb/>ſoient exempts, cela ſe pourraremarquer dans les beſtes à laine,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; celles qui portent cornes, mais ſur tout les brebis &amp; moutons</l>
        <l>
          <lb/>ſemblent courir plus deriſque, &amp; ce pour la ſaiſon ou temps au¬</l>
        <l>
          <lb/>quel arriue ladite Eclypſe.</l>
        <l>
          <lb/>Pour ce qui regarde le temps que les effets d’icelle Eclypſe ſe</l>
        <l>
          <lb/>manifeſteront, il conuient ſcauoir, que leſdits effets font gene¬</l>
        <l>
          <lb/>raux, ou particuliers, les generaux ſont de refroidir peu à peu, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>cela ſe remarque bien plus en l’Eclypſe du Soleil qu’en celle-de la</l>
        <l>
          <lb/>Lune, ce refrodiſſement prouient de l’interpoſition du corps de</l>
        <l>
          <lb/>la Lune qui eſtant opaque eſt capable d’arreſter les inluences du</l>
        <l>
          <lb/>Soleil &amp; empeſcher ſes ardeurs, ou du moins les diminuer, atten¬</l>
        <l>
          <lb/>du les qualitez dela Lune qui ſont la froidure &amp; l’humidité, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>tels effets ne ſont long rtemps à ſe manifeſter apres l’Eclypſe, mais</l>
        <l>
          <lb/>ncoarinent apres; &amp; dans la meſme Lune.</l>
        <l>
          <lb/>Les cffets particuliers d’vne telle Eclyſe dépendent du ſeigneur</l>
        <l>
          <lb/>d’icelle, lequel demande du temps plus ou moins à produire les</l>
        <l>
          <lb/>qualitez, moiennant leſquelles les effets ſe manifeſtent, en ſuitrte</l>
        <l>
          <lb/>de quoy ie dis, ſuiuant en cecy les regles des aſtrologues, que les</l>
        <l>
          <lb/>cffets particuliers deſquels a eſté parlé dans le ſuſdit narreé, &amp; que</l>
        <l>
          <lb/>nous auons dit d́pendre de Mars comme ſeigneur de l’Eclypſe,</l>
        <l>
          <lb/>doiuent commencer à ſe faire reſſentir dés la veille de l’Afſom¬</l>
        <l>
          <lb/>ption de noſtre Dame en la meſmeannée, &amp; de là en auant s’aug¬</l>
        <l>
          <lb/>menter iuſques à certain temps, pis diminuer, &amp; enfin cefſer</l>
        <l>
          <lb/>tout à fait, du moins en leur cauſe.</l>
        <l>
          <lb/>Pour ce qui regarde le temps que les cfets de ladite Eclypſe ſe</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>feront paroiſtre, ils aurõt eours durâ̂t .ans entiers, c’et à ſçanoir</l>
        <l>
          <lb/>depuis la my Aouſt de l’an 65. iuſques à panseil eps en l’an 1é654.</l>
        <l>
          <lb/>Mais peudant ledit eſpace de deux années entierex que leſdis</l>
        <l>
          <lb/>effets ſe manifeſteront, la force ou maaligité de ladite Eclypſe</l>
        <l>
          <lb/>paroiſtra particulierement depuis enuiron la my- Auril de l’an</l>
        <l>
          <lb/>153 iuſques vers le milieu ou enuiron du mois de Decenmbre</l>
        <l>
          <lb/>enſuiuant, lequel terme eſtaat arriue, la force de ladire Eclypſe</l>
        <l>
          <lb/>ſera eſcoulee, &amp; peu à peu les effees pernicieux de Mars diminue¬</l>
        <l>
          <lb/>ront, iuſques à tant que la my-Aouſt de l’année 6;4 ſoit arriute</l>
        <l>
          <lb/>auquel temps les effets de ladite Eclypſe ſerõt pour lors eſcoulez.</l>
        <l>
          <lb/> Au reſte pendant tout le ſuſdit eſpace de deux ans, la forceu</l>
        <l>
          <lb/>les effets de cette Eclypſe ſe manifeſteront pluoſt vers les nou¬</l>
        <l>
          <lb/>uolles Luaes ou augmenteront que nô pas vers les autres tenpâ</l>
        <l>
          <lb/>Item quand l’vn ou l’autre des luminaires, c’eſt à dire quaad le</l>
        <l>
          <lb/>Soloilou la Lune viendront à paſſer par ces lieux du Zodiaqut,</l>
        <l>
          <lb/>ſçauoir par les 19. &amp; 2o-degrez des ſignes ſuinants de l’Eſereuiſſe,</l>
        <l>
          <lb/>de la Balance, du Capricorne, ietem du Lion &amp; du Sagitaire,pour</l>
        <l>
          <lb/>lors les ſuſdits effets ſe manifeſteront ou augmenteront, i’adioa¬</l>
        <l>
          <lb/>ſterois encor le lieu où eſt Mars, &amp; qu’iceluoy paruenant aux lieux</l>
        <l>
          <lb/>du odiaque cy deſſus deſignez. les meſimes effets s’enſuiroient</l>
        <l>
          <lb/>nplus ne moins que quand les luninaires ſuſdits vionnenà ſe</l>
        <l>
          <lb/>rencontrer és ſuſdits lieux.</l>
        <l>
          <lb/>Tout cecy ſoit dit ſans préiudice des cauſs vniuerſelles o</l>
        <l>
          <lb/>artieulieres qui pourront ſe rencontrer dans le temps outerme</l>
        <l>
          <lb/>ſſdit de . aanées, leſquelles peuuent troubler ou alterer, aug¬</l>
        <l>
          <lb/>meneer ou diminuer, aduancer ou reculer ce quia eſté dit cy¬</l>
        <l>
          <lb/>deſſus, bref Dieu ſur tout qui peut ſeul deſtourner parfaittomeut</l>
        <l>
          <lb/>tous les malheurs deſquels nous vont menaçants les atres, &amp; ve¬</l>
        <l>
          <lb/>ritablement il nous faut aduoüer, que dies mali ſane, &amp; pour t</l>
        <l>
          <lb/>ofet, deuons-nous implorer les miſericordes de Dieu, à fin qu’</l>
        <l>
          <lb/>luy plaiſe ſinon d’empeſcher les ffets malings de cette Eclypſe,</l>
        <l>
          <lb/>d oins les deſtourner ailleurs, luy diſant pour eét effet auecle</l>
        <l>
          <lb/>Pſlmiſte, ffnde irpams tas gotes qo te nmon oueraat, &amp;ione¬</l>
        <l>
          <lb/>g q4 mpepgo an ioocaeeune, &amp;c. u liedes aligas i¬</l>
        <l>
          <lb/>fuences, qu’il luy plaiſe verſer ſur nous ſes baneditioas &amp; uous</l>
        <l>
          <lb/>coblar de ſes graces en ce monde. il </l>
        <l>
          <lb/> e</l>
        <l>
          <lb/>EI N.</l>
        <l>
          <lb/>u</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
