<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1578_GBOOKS">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" source="Moreau">Harangue faite au Parlement de Bordeaux, sur la
                    présentation des lettres de monseigneur le Prince pour le gouvernement de
                    Guyenne, par maître Jacques Fonteneil, écuyer et jurat de la ville.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
                <availability status="restricted" n="cc-by">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=j2hhv-JsnQAC"/>
                    <author><persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName></author>
                    <title source="Moreau">Harangue faite au Parlement de Bordeaux, sur la
                        présentation des lettres de monseigneur le Prince pour le gouvernement de
                        Guyenne, par maître Jacques Fonteneil, écuyer et jurat de la ville.</title>
                    <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:6455058">Bordeaux</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000075133052" xml:id="IL_LozetVeuvedeThomas.xml">
                        <persName>
                            <forename>Veuve de Thomas</forename>
                            <surname>Lozet</surname>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
                    <extent><measure unit="page" quantity="16"/></extent>
                    <note type="format">in-4</note>
                    <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low"
                        target="none"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
                        <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
                        <repository/>
                        <idno type="cote">Rés 310671</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="Mazarine"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <pb n="1"/>
                <l>
                    <lb/>HARANGVE</l>
                <l>
                    <lb/>FAITE A V</l>
                <l>
                    <lb/>PARLEMENT</l>
                <l>
                    <lb/>DE BOVRDEAVX.</l>
                <l>
                    <lb/> e d l e e ene re eoue, pe</l>
                <l>
                    <lb/>leres de l niſeirnen</l>
                <l>
                    <lb/>P AR AISTRE IAACQES</l>
                <l>
                    <lb/> Fonteneil, Eſcuyer, sduoeat &amp; Iurat</l>
                <l>
                    <lb/> d l V</l>
                <l>
                    <lb/>J</l>
                <l>
                    <lb/>qe impnenſes andlau¬</l>
                <l>
                    <lb/> e eeie</l>
                <l>
                    <lb/>np an</l>
                <pb n="2"/>
                <l>
                    <lb/>af . </l>
                <l>
                    <lb/> ar¬</l>
                <l>
                    <lb/>.¬</l>
                <l>
                    <lb/>1¬</l>
                <l>
                    <lb/>¬</l>
                <l>
                    <lb/> l</l>
                <l>
                    <lb/>ſi </l>
                <l>
                    <lb/>q </l>
                <l>
                    <lb/> ¬</l>
                <l>
                    <lb/>i..</l>
                <l>
                    <lb/>.</l>
                <l>
                    <lb/> a </l>
                <l>
                    <lb/>.¬¬</l>
                <l>
                    <lb/>¬</l>
                <l>
                    <lb/>i</l>
                <l>
                    <lb/>baaoS</l>
                <pb n="3"/>
                <l>
                    <lb/>t, &amp;tee</l>
                <l>
                    <lb/> e?: ge a 3 s o?</l>
                <l>
                    <lb/>ppp’e ’pdpt</l>
                <l>
                    <lb/> r</l>
                <l>
                    <lb/>T TT T</l>
                <l>
                    <lb/>HARANGVE</l>
                <l>
                    <lb/>H </l>
                <l>
                    <lb/>T r E</l>
                <l>
                    <lb/>FAITE AV</l>
                <l>
                    <lb/> T r T y ¬</l>
                <l>
                    <lb/>PARLEMENT</l>
                <l>
                    <lb/>T</l>
                <l>
                    <lb/>DE BOVRDEAVX</l>
                <l>
                    <lb/> A</l>
                <l>
                    <lb/>S VR LA PRESENTATION DES</l>
                <l>
                    <lb/>Lettres de Monſeigneur le Prince, pour le</l>
                <l>
                    <lb/> Gouuernement de Guyenne.</l>
                <l>
                    <lb/> Maiſtre Iacques Fonteneil a dit,</l>
                <l>
                    <lb/>y SSIEvVS.</l>
                <l>
                    <lb/> Si l’eloignement du mal dont nous appre¬</l>
                <l>
                    <lb/>Vdt lemdu ueun e eneunuen e ie pue ieror</l>
                <l>
                    <lb/> du bien pour lequel nos eſperances ſouſpirent,</l>
                <l>
                    <lb/> font la felicité des hommes,- lanoſtre à ſon ache¬</l>
                <l>
                    <lb/>ament, puis que la meſme main qui arreſte la ſource de nos</l>
                <l>
                    <lb/>aintes, ſatisfaiz nos deſirs, que l’nnocence ſe voit iuſtifite, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>les Marrtyrs reçoiuent leurs Couronnes dans la cetraitte de</l>
                <l>
                    <lb/>S perſeeureurs qui faiſoient nos ſouffrances, &amp; que la bon¬</l>
                <l>
                    <lb/>é du Roy nous à donne celuy que nos cœurs demandoiens</l>
                <l>
                    <lb/>auec ſi grande inſtance. Ie ſuis bien moins ſurpris me voyan</l>
                <l>
                    <lb/>obligé de publier que Mooſieur le Peinee eſnoſre Gouuer¬</l>
                <l>
                    <lb/>lr que de me voir le Heraut de ſa gloire, qui par vne effu¬</l>
                <l>
                    <lb/>ion de tuant de beaux nayous, me ſ’ait la meſme pane que ſait</l>
                <l>
                    <lb/>A i</l>
                <pb n="4"/>
                <l>
                    <lb/>4</l>
                <l>
                    <lb/>aux Peintres la repreſentation d’vn corps tout de lumiere, où</l>
                <l>
                    <lb/>les ombres contraires au deſſein tuinent entierement la beau¬</l>
                <l>
                    <lb/>té de l’ouvrage. Ie ne ſçaurois portraire l’eſclat de ſa vertu,</l>
                <l>
                    <lb/>que le Ciel felicite de nmbre de triomphes, de ſa valeur, qui</l>
                <l>
                    <lb/>ft des idolates en ſes ennemis mé mes; de ſes exploits dont</l>
                <l>
                    <lb/>l’Europe eſt la Scene, que par mon peu d’adreſſe ie ne meſle</l>
                <l>
                    <lb/>d’es tches dans le corps du Soleil; que ie ne diffamae par des</l>
                <l>
                    <lb/>traits mal conduits le reſplendiſſemeni du plus beau our du</l>
                <l>
                    <lb/>monde. Ie ne ſç̧aurois contempler vn obiet ſi ſublime s’il ne</l>
                <l>
                    <lb/>s’abaiſſe, afin queie l’approche, Que le pas eſt gliſſant, &amp; que</l>
                <l>
                    <lb/>ie m’expoſe à vne cheure honteuſe, pui s que loüer ce Prince</l>
                <l>
                    <lb/>ſans auoir des paroles magnifiques, qui ne ternſſent pas le</l>
                <l>
                    <lb/>luſtre de ſes belles aons, n’eſt pas vn moindre crime que de</l>
                <l>
                    <lb/>piller les ornemens d’vn Temple que l’on ne peut toucher</l>
                <l>
                    <lb/>auee irreuerence ſans faite vn ſacrilege, &amp; meriter la peine</l>
                <l>
                    <lb/>d’vne prophanation. Il vaudroit mieux laſſer agir le cœur,</l>
                <l>
                    <lb/>qui dans ſes entretiens muets, ou ſe perdant en eux, ou ſen¬</l>
                <l>
                    <lb/>leuant par des extaſes plenes d’admration, ſeruiroit mieuxx</l>
                <l>
                    <lb/>la hauteur du ſuiet, qu’vne langue, qui pour n’auoir que des</l>
                <l>
                    <lb/>diſcours rempants, ne ſçauroit produire des expreſſions aſſez</l>
                <l>
                    <lb/>genereuſes qui peuſſent eſgaler le prix de ſa matiere. Encore</l>
                <l>
                    <lb/>que la grandeur triomphe de la baſſeſſe, &amp; que l’aueu de cet</l>
                <l>
                    <lb/>abaiſſement faſſe vne grande partie de ſa gloire, ie connois</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; confeſſe mon foible, mais cela n’empéche pas que ſoit pour</l>
                <l>
                    <lb/>aquitter mon abligation, ou pour ſatisfaire à l’ardeur de rmon</l>
                <l>
                    <lb/>zele, ie ne vouluſſe emprunter les produtions des Anges, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>ce que l’éloquence de ces eſprits ſublimes peut fournir d’or¬</l>
                <l>
                    <lb/>nement &amp; de grace; dautant plus qu’ayant à vous repreſenter</l>
                <l>
                    <lb/>les plus rares ouvrages de la vertu, c’eſt les traitter auec indi¬</l>
                <l>
                    <lb/>gnité que de n’en parler pas auec le langage du Ciel. Mais puis</l>
                <l>
                    <lb/> que les loüanges des hommes ſont les foibles adorations qu’on</l>
                <l>
                    <lb/>rend à la vertus que c’eſt l’encens qu’on bruſle à ſes Au¬</l>
                <l>
                    <lb/>tels que la ſolemnité ſeroit deffectueuſe ſans vn panegyrique,</l>
                <l>
                    <lb/>pour ajuſter la loy de cette a ction, &amp; le merite de cet Illuſtre</l>
                <l>
                    <lb/>Heros auec ſa modeſtie, ie diray que lque choſe de luy, mais</l>
                <l>
                    <lb/>beaucoup moins que ce qui luy eſt deu, puis que ie ſçay qu’il</l>
                <l>
                    <lb/>prend plus de plaiſir de fournmr la matiere aux eloges, que de</l>
                <l>
                    <lb/>permere qu’on les rende connus &amp; qu’ou les faſſe entendre.</l>
                <l>
                    <lb/>Ie</l>
                <pb n="5"/>
                <l>
                    <lb/>Ie ne veux pas faillir par l’exemple de ces Panegyriſtés, qui</l>
                <l>
                    <lb/>pour donner au fruit la grace de la tige, fouillent parmy les</l>
                <l>
                    <lb/>cendres, &amp; prennent dans les ſepulchres des morts les plus ri¬</l>
                <l>
                    <lb/>ches depoüilles dont ils reueſtent les perſonnes viuantes qu’ils</l>
                <l>
                    <lb/>veulent recommander. Ils ne prennent pas garde qu’encore</l>
                <l>
                    <lb/>que dans l’eſtre naturel nous deſcendions de nos Peres, dans</l>
                <l>
                    <lb/>le moral nous ne germons que par nous meſmes. Nos merites</l>
                <l>
                    <lb/>ne ſe forment point ny de chair ny de ſang, ils naiſſent de la</l>
                <l>
                    <lb/>g’oire de nos propres actions: Aiaſi louer quelqu’vn par la</l>
                <l>
                    <lb/>vertu de ſes Anceſtres, c’eſt l’enrichir par des biens eſtrangerss</l>
                <l>
                    <lb/>c’eſt l’eſclairer comme des lieux obſcurs, par des rayons re¬</l>
                <l>
                    <lb/>lechis, &amp; emprunter le brillant de ſa vie de la ſtruéture d’vn</l>
                <l>
                    <lb/>nche Mauſolé́e. Monſieur le Prince fait remonter ſa gloire</l>
                <l>
                    <lb/>au deſſus de ſa ſource, ſon ſang eſt plus vermeil; Et bien loin</l>
                <l>
                    <lb/>que ſon merite doiue rien à celay de ſes deuanciers, il aut’que</l>
                <l>
                    <lb/>ces llluſtres morts reconnoiſſent que leur memoire deura</l>
                <l>
                    <lb/>pour l’auenir ſon immortalité au luſtre de ſa vie. S’il le faut ob¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſetuer garrotté dans les langes, c’eſt là que nous verrons yne</l>
                <l>
                    <lb/>rare production que la vertu prend plaiſir de nourrir deſon</l>
                <l>
                    <lb/>laict; vn lys eclos dans vn riche bouton, &amp; vn ieune. coura¬</l>
                <l>
                    <lb/>ge enfermé dans ee petit berceau comme dansvn germe tres¬</l>
                <l>
                    <lb/> precieux: Et s’il n’a point delors eſcrasé des ſerpens comme</l>
                <l>
                    <lb/>Hercule, c’eſt qu’ils n’ont pas oſéſs preſenter à çette enfaee</l>
                <l>
                    <lb/>genereuſe. Les Muſes le careſlerent dans vn aage plusfori</l>
                <l>
                    <lb/>auec des tendreſles On ne luy fit pas. voir les preniers ele¬.</l>
                <l>
                    <lb/>mnens, que reconnoiſſant le feu de fon eſprit, on le iugea</l>
                <l>
                    <lb/>capable de plus grandes lumieres. l’eloquence, l’IHiſtoire, la</l>
                <l>
                    <lb/>Morale, la Politique, &amp; les autres ſcienees ouurant uous.</l>
                <l>
                    <lb/>leurs treſors, verſerent abondammenr en luiy toue ce qu’olles</l>
                <l>
                    <lb/>auoient de plus curieux chez elles, &amp; acheuerent. ce Prinoe e¬</l>
                <l>
                    <lb/>vn aage, ou le teſte des hommes ne fait que commencer d’ap¬</l>
                <l>
                    <lb/>prendre à begayer.</l>
                <l>
                    <lb/>Heureuſe pour la France la penſee du pote qui faiſant vn</l>
                <l>
                    <lb/>Prince nous fits vn Phloſophe: Il ſçauoir que les Letturesſont</l>
                <l>
                    <lb/>le Soleil de l’ane, qui languiroit dans vn profond chaos &amp;e</l>
                <l>
                    <lb/>dans l’obſcurné des choſes, ſi elles ne l’eſclairoient par des</l>
                <l>
                    <lb/>ayons qui diſſipant l’horreur de l’ignorance, luy donnentvne</l>
                <l>
                    <lb/>ie qui poar etra feconda en uniieres, reſemble à celle de</l>
                <l>
                    <lb/>B</l>
                <pb n="6"/>
                <l>
                    <lb/>Dieu aeſmes, qui voit les eſtres dedans leur enuelope. Ce n’s¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſtoit pas aſſez d’auoir fait vn Prince à la Maiſon Royale, i fal¬.</l>
                <l>
                    <lb/>loit éleuer pour l’Eſtat vn Miniſtre eſclairé, &amp; vn ſç̧auant Gen.</l>
                <l>
                    <lb/>pour les armées: d’autant que fier l’Eſtat à vn Miniſt. qi na que</l>
                <l>
                    <lb/>quelque connoifſance, c’eſt donner ſanteé à la conduire d’vn</l>
                <l>
                    <lb/>Empyrique, qui eſſayant ſur tous auec indfference l’effet de</l>
                <l>
                    <lb/>ſon remede, en guerit beaucoup moins qu’il n’en tue. Le Ge¬¬</l>
                <l>
                    <lb/>neral qui conduit ſans ſcience, &amp; par les ſeules forces de ſon</l>
                <l>
                    <lb/>raiſonnement &amp; de ſon ſens commun, c’eſt vn Cyclopequi</l>
                <l>
                    <lb/>ne voit que d’vn œil, ou vn Epyleptique qui a ſon ſens inter¬</l>
                <l>
                    <lb/>dit &amp; n’a qu’vn mouu ment du corps irregulier. L’experience</l>
                <l>
                    <lb/>eſt trompeuſe, la ſcience certaine: Elle prend ſes lumieres</l>
                <l>
                    <lb/>dans les ſiecles qui la deuancent, &amp; les ajuſtant auec celles du</l>
                <l>
                    <lb/>temps par la raiſon que les Lettres conduiſent, elle forme voe</l>
                <l>
                    <lb/>optyque qui porte des regards infaillibles ſur les é́uenemens.</l>
                <l>
                    <lb/>Vulcan auoit graué ſur le boucier d’Achille tous les plus</l>
                <l>
                    <lb/>beaux ouurages de la Nature, pout apprendre ſansdoute à ceux</l>
                <l>
                    <lb/>qui gouuernent l’Eſtat, ou qui commandent les Armées, qu’ils</l>
                <l>
                    <lb/>doiuent puiſor les forces de leur Gouuernement des plus belles</l>
                <l>
                    <lb/>connoiſſances puis que Dieu meſme, quoy que le Tout. Piſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſant, ne conduit pas le mouuement des Cieux, que par le mi¬</l>
                <l>
                    <lb/>niſtere de ſes intelligences. Nous verrons dans la ſuitte comme</l>
                <l>
                    <lb/>ee Prince eployeſon etude dans les occaſions au ſeruice du</l>
                <l>
                    <lb/>Roy commoil a pratiqué dans le mépris du pecil les plus hauts</l>
                <l>
                    <lb/>ſecrets de la Philoſophie, qui enſeignen à maiſtriſer la mort.</l>
                <l>
                    <lb/>comse il a diſtillé́ cete belle liqueur au pied de tat de Palmes</l>
                <l>
                    <lb/>dont il a ſi ſouuent cueilli des branches, pour orner lestrophées</l>
                <l>
                    <lb/>deſla FHrance.</l>
                <l>
                    <lb/>Nous pouuons déguiſer nos inclinations naturel les, non pas</l>
                <l>
                    <lb/>les étouffer. Le feu qui cherche ſon ceatre fracaſſe les entrail¬</l>
                <l>
                    <lb/>les du veſuue, &amp; quoy que l’aliment le retenne ça bas, il ne laiſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſe pas de pouſſer ſa lamme vers le haut. Les cœurs genereux</l>
                <l>
                    <lb/>mépriſent le fuſeau pourt courirà l’eſpee, &amp; font voir que l’em¬</l>
                <l>
                    <lb/>prant des habies d’vne fille dont orn les veue couueir, eſt dé guiſe¬</l>
                <l>
                    <lb/>ment, &amp; non pas la marque de leur ſexe. Ce Printe genreux.</l>
                <l>
                    <lb/>que la naiſſance &amp; le rang autachoient à la Cour, n’euſt pas ouy</l>
                <l>
                    <lb/>ſonner le Boutte-celle pour les ſieges d’Arras &amp; de Porpignan,</l>
                <l>
                    <lb/>qu’abandonnant cas delices &amp; toutes ces moleſſs ,pour ſuiure</l>
                <pb n="7"/>
                <l>
                    <lb/>les trauaux &amp; les fatigues de la guerre, il prit party en ſirmple</l>
                <l>
                    <lb/>volontaire, &amp; combien qu’il fut marqué à la cuiſſe comme ces</l>
                <l>
                    <lb/>nobles Grecs qui naiſſoient pour le commandement, il vou¬</l>
                <l>
                    <lb/>lut apprendre l’art d’obeit, auant celuy de commander, &amp; pra¬</l>
                <l>
                    <lb/>tiqua l’obeiſſance ſous autruy, laquelle eſtoit dautant plus</l>
                <l>
                    <lb/>glorieuſe qu’elle eſtoit volotaire. Le feu Roy, d’eéternelle</l>
                <l>
                    <lb/>memoire, qui ſçauoit faire vn iuſte diſcernement du meri¬</l>
                <l>
                    <lb/>te de ceux qui le ſeruoient dans les occaſions, le nomma apres</l>
                <l>
                    <lb/>le ſeruice de deux campagnes pour General de l’Armée de</l>
                <l>
                    <lb/>Flandres, où Francſco de Melos lui donna de l’exercice au</l>
                <l>
                    <lb/>ſiege de Rocroy, que ce Prince ſecourut, en veuë de ſes Ar¬</l>
                <l>
                    <lb/>mes, apres auoir battu quelques corps auancez que omman¬</l>
                <l>
                    <lb/>doit le Comte d’Iſembour, &amp; jetté cent Fuſilliers dans la place,</l>
                <l>
                    <lb/>pendant qu’il amuſoit l’auant-garde eanemie par quelques eſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>carmouches. Il ne fut pas ſatisfait de ce perit ſuccez, il voulut</l>
                <l>
                    <lb/>voir l’ennemy les armes à la main: il ſe tine pour cét efet ſous</l>
                <l>
                    <lb/>les armes pendant toute la nuit, mis ſes gens en bataille à la</l>
                <l>
                    <lb/>pointe du iour, viſita tous les rangs, anima les ſoldats, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>commanda la chatge. Laiſſe droire &amp; l gauche marchant éga¬</l>
                <l>
                    <lb/>lement, touchoient la Palme preſque du bout du doige,laquel¬</l>
                <l>
                    <lb/>le fut rerirée pas la bleſſeure du Mareſchal de l’Hoſpiral, qui</l>
                <l>
                    <lb/>conduſoit la droite, &amp; la cheutte du Prince, qui commandoit</l>
                <l>
                    <lb/>la gauche, ſous lequel le cheual fut abban, percé de deux</l>
                <l>
                    <lb/>coups de mouſquet. Mais comme cés Anthée, qui pour tou¬.</l>
                <l>
                    <lb/>cher la terre en deuenoit plus fot, il ſe lenà plus fier, &amp; ral¬</l>
                <l>
                    <lb/>liant ſes gens que le deſurdre coumençoit d’écarter, les rame¬</l>
                <l>
                    <lb/>ne au combat du coſté de la droite, puis du coſté du flanc pen¬</l>
                <l>
                    <lb/>dant qu’il alla fondre impetueuſement ſur l’armée ennemie du</l>
                <l>
                    <lb/>coſlé de l qu’euë, qu’il leur donna la chatge, &amp; les mit en de¬</l>
                <l>
                    <lb/>route. Ce fut alors que la victoire le ptenant par la main, le ra¬</l>
                <l>
                    <lb/>mena dans le champ de baraille, luy faire voir ſix ml ennemis</l>
                <l>
                    <lb/>morts, qui bien loin de porter le regret ſur la face,témoignoient</l>
                <l>
                    <lb/>de la ioye d’auor perdu la vie par des playes ſi honnorables, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>des mans ſiil luſtres. Ce fut pour lors que ce Prince parut le pre¬</l>
                <l>
                    <lb/>mier Chef du monde dans le ptemier efſay; Ce fut alors qu’on</l>
                <l>
                    <lb/>remarqua ſa conduite dans les ordtes, ſon courage dans le choc</l>
                <l>
                    <lb/>du combar, ſa diligence à ralier ſes gens, ſon éloquonce à les</l>
                <l>
                    <lb/>perſuade,ſa feraete dans ſes mauuais ſuccez, ſa pieté à tendre</l>
                <pb n="8"/>
                <l>
                    <lb/>graces à Dieu pour ce progrez, en teſtes de ſes troupes dans le</l>
                <l>
                    <lb/>champ de bataille. La figure d’Hercule grauée ſir des anneaux</l>
                <l>
                    <lb/>rendoient vainqueurs ceux qui les portoient! Les ſquellettes</l>
                <l>
                    <lb/>des vallans Capitaines portées dans le camp, aſſeuroient la vi¬</l>
                <l>
                    <lb/>toire parmy les Indiens, &amp; ce beau nom d’Anguien qui ſeruoit</l>
                <l>
                    <lb/>d’Ordre dans ce combar, pour le ralliement, r’affermit ſur la</l>
                <l>
                    <lb/>teſte du Prince &amp; de ſes gens, les Lauriers qu’il ſembloit que la</l>
                <l>
                    <lb/>fortune leur voulut arracher auecquesiniuſtice.</l>
                <l>
                    <lb/>Ce Prince qui de meſme que les Dauphins &amp; les Aigles, qui</l>
                <l>
                    <lb/>ne ſe plaiſent que dans l’agitation des Elemens qu’ils habitent.,</l>
                <l>
                    <lb/>ne reſpiroit que le feu &amp; la pouſſiere du combat: le ſiege de</l>
                <l>
                    <lb/>Tonuille eſtant le premier au deuant de ſes yeux, on taſchoit</l>
                <l>
                    <lb/>de l’en diuertir par le peril du ſiege; le ſecouts qu’on attendoit</l>
                <l>
                    <lb/>du coſteé de la Flandre; les troupes qu’on ramaſſoit dedans le</l>
                <l>
                    <lb/>Luxembourg, &amp; les fortificarions de la place; mais ce qui fem¬</l>
                <l>
                    <lb/>bloit ne deuoir donner à d’autres que natiere de crainte &amp; de</l>
                <l>
                    <lb/>confuſion pour le ſuccez d’vne ſi haute cntrepriſe, luy repre¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſentoit l’obiet d’vne plus grade gloire. Il conmanda le Duc</l>
                <l>
                    <lb/>d’Angouleſme pour s’oppoſer au ſecours de la Flandre, le Ma¬</l>
                <l>
                    <lb/>reſehal de Gaſſion pour celuy de Lorraine, &amp; ſe meant à la te¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſte du reſte de ſes corps, il approche la ville, auance les tra¬</l>
                <l>
                    <lb/>uaux, force les demy-lunes, repouſſe les ſorties, gagne les</l>
                <l>
                    <lb/>contre-eſcarpes, fait’miner les murailles, fait monuter fur la</l>
                <l>
                    <lb/>bréche, &amp; fait des logemens, auee tel auantage que les aſſie¬</l>
                <l>
                    <lb/>gez furent contraints de demander l grace. La vitoire qui ne</l>
                <l>
                    <lb/>le quittoit point, &amp; ſa reputation, qui marchoit comme vr</l>
                <l>
                    <lb/>Huiſfier au deuant de ſes roupes, pour rompre les empeſche¬</l>
                <l>
                    <lb/>mens, luy remirent en main la ville &amp; le chaſteau de re, que</l>
                <l>
                    <lb/>Deſchappelles auoit abandonné laſchement aux Lorrains. Ce</l>
                <l>
                    <lb/>fus par ſes exploits qu’il finit ſa caopagne, ce fut par ces con¬</l>
                <l>
                    <lb/>queſtes qu’il rendit illuſtre les premiers iours du Regne de fon</l>
                <l>
                    <lb/>Roy.</l>
                <l>
                    <lb/>Fribourg, que les Imperiaux auoient aſſiegé, luy donna em¬</l>
                <l>
                    <lb/>ploy pour l’année ſuiuante, mais ce Prince n’eut pas preſque</l>
                <l>
                    <lb/>formé la penſée de le ſecourir, qu’il apprit qu’il s’eſtoit ren¬</l>
                <l>
                    <lb/>du pat capitulation. Cette nouulle changea le deſſein du</l>
                <l>
                    <lb/>ſecours en celuy du combat, &amp; animant fon courage auec</l>
                <l>
                    <lb/>ls ardeurs de la canicule, qui eſtois pour lots fott violſente, il</l>
                <l>
                    <lb/> perca</l>
                <pb n="9"/>
                <l>
                    <lb/>¬¬</l>
                <l>
                    <lb/>péps la Cqanaplagn4 peu ſaanrs Beſſae,olpar</l>
                <l>
                    <lb/>paae aller trpconuoiſte on perſona l’anorayqa? ’iftit re</l>
                <l>
                    <lb/>tanclae auhau? d’ m outaglc fortilfiée pir ’ubbatis d’n</l>
                <l>
                    <lb/>bois, &amp; pa l’lhoteut de quelqu preécipécs,’ Qeld h’empeſ</l>
                <l>
                    <lb/>cha- pas q’il a menaſt ſes geas au plod d? cdbTtpl d’lion.!</l>
                <l>
                    <lb/>near, &amp; que metanu pledà terre,l’aſpe la-mabn ilj nefoçaſt</l>
                <l>
                    <lb/>deux redoates, à la futeurdeſquolles il coqaitet ’enoe my,</l>
                <l>
                    <lb/>aaec ele vjguelt q’il le poaſſa dans la plihe, o’il le pourſui¬</l>
                <l>
                    <lb/>uis ſansſe preipita, &amp; auec vn tll otde qu’illy fis cher¬</l>
                <l>
                    <lb/>cher ſon ſalut enlſa faitt, &amp; enſeignt àts-quevduloie re¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſiſter à ſes armes s’eſtoit volelrſepdre. Seilon l’Aéfrieai</l>
                <l>
                    <lb/>diſoit que ſa ratreaaoit engendaé yeaepbl qua’aloispoin?</l>
                <l>
                    <lb/>aux coups. Manlius eſtanoit qulenChaf dlslecouaidovl</l>
                <l>
                    <lb/>coire &amp; non pasau peril. Ce Princseaſt- il vaincuà s’il a’euſt!</l>
                <l>
                    <lb/>pas cõbattu? LaFtance ouſt alle ſiſduoé trlomphé ſans le hbras</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; l’eſpbe de ce Prince geoueux&amp; ſats le catagb qu’inſpi¬i</l>
                <l>
                    <lb/>roit aux pluslâîches-ſbldacs nûpuiſoareeple?deédſo..</l>
                <l>
                    <lb/>datsqui çombattet en veulé ds leCſ pqui les apat</l>
                <l>
                    <lb/>ſ propie vevtu, &amp; qui leass aoatre oorse.il faut mélder la</l>
                <l>
                    <lb/>ſuear aeoque da poſſtece, ́tnin de s c&amp;axdansle pays</l>
                <l>
                    <lb/>d’ndro; qui pendant qu’le ſont en prſeno di laDiuinis,</l>
                <l>
                    <lb/>̀lequole olaopuſaass poetnr e gouros uinr qu’eles</l>
                <l>
                    <lb/>pesdens dés lars qulelles ’eu lloignent¬11</l>
                <l>
                    <lb/> Lroie de ee conhat luyacquiſt Phûidburg edix ioos</l>
                <l>
                    <lb/>de bloeus, Spice, VVorades, Bingen, aceara, Magdebourg</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; Mayence, hay-onaitent- las- portes Les Allemans-dont l</l>
                <l>
                    <lb/>gagnoit les cœurs, qui l’ouyrent repondre aux harengues lat¬</l>
                <l>
                    <lb/>nes aeove éoqenoe todesaiſtuadsqu’ils onhurént</l>
                <l>
                    <lb/>qu’il o’aſtdiopanolnddiſ&amp;d&amp;pulfanprteui,quvaiſllant</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; ags Capitaie; rœſſenen, ds Autel ſaoeputacioj&amp; re¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſeuiaat pout luy les honneurs daeſtrzou Pnpiteo fiteoné</l>
                <l>
                    <lb/>leue beqù anldanie aeogu darennu utoterme</l>
                <l>
                    <lb/>l’mpanil’illulttte. l a</l>
                <l>
                    <lb/>ie 2! 2</l>
                <l>
                    <lb/>LIe veoeunagpe encore crinae ddap ls pay feoids l</l>
                <l>
                    <lb/>voiace oops daliçat que la faiguie nelaſſoqbnid,; ſedurci’à l</l>
                <l>
                    <lb/>neige, &amp; noaobaſtant’les rigoauos d la’ glae, abtaqu &amp; dé</l>
                <l>
                    <lb/>ſaice learmées diſ&amp;aiiere; pbtl-doooclinguen ofu</l>
                <l>
                    <lb/>là que ta gloire élluà a pied’’va baiſſo on ſepulcreilon</l>
                <pb n="10"/>
                <l>
                    <lb/> 10</l>
                <l>
                    <lb/>neura ſçnéral Mercy qui-y fſu eſtendu par deux playet auſi</l>
                <l>
                    <lb/>honnorables qu’olles furent morrlles, peudant que ſean d</l>
                <l>
                    <lb/>VVert ſs ſauue à courſe de chaual, &amp; que lle Geueral Gleen</l>
                <l>
                    <lb/>eſtane fait le priſonnier du Prince,; benſſoir ſes Chaiſnes, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>loit ſ taeiuieé, Ce futaſſez pour le Palasinat. Il paſſa daus.</l>
                <l>
                    <lb/>la Flandre ppr; cherthee mauiere poun des nouoseles onqoe¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſtes. Furne &amp; Dmaude plieront ſous ſes atses. unenque</l>
                <l>
                    <lb/>plus opiniaſtre, ſouſtiut la ſatigue dur ſiege Mais quoy qu’vn</l>
                <l>
                    <lb/>de ſes valesepſt la reſte empotee par vn eoup de coon, dont</l>
                <l>
                    <lb/>les equillos des- s luy frapperen la ioue il laſſa cette Ville</l>
                <l>
                    <lb/>orgueilleuſe par ant detaauau &amp; dc tomhats ſi rudes, que</l>
                <l>
                    <lb/>ces Pyeaces demajderenla geace. Ainſi cctteplace, qui eſtoit .</l>
                <l>
                    <lb/>un, eſcueil effroyable au commerce, &amp; qui ſaiſoir iulouſie aà.</l>
                <l>
                    <lb/>l’Eſta, fur renduë vne frontciere puiſſaute pour la France, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>vu port aſſeuré pour tous, Le Duc Chatdes; Becq Lamboy &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>Picolomiei, pique de çete ptinſe creurent ou auoir raiſon;</l>
                <l>
                    <lb/>eh aſſiegeant Courerayaeis leur deſſeiu fu rendu inutil par</l>
                <l>
                    <lb/>vua propt ſedcours que le Ptinteuy donna ,faiſnt paſſevn</l>
                <l>
                    <lb/>tres-ample conuoy au ctauersdas marcts &amp; en:veuë de ours</l>
                <l>
                    <lb/>armes. Cela meſme, nima la ialouſie de ces ieneraus, qui</l>
                <l>
                    <lb/>ſoignant de le, vouloir combatre,aacherent on bataile, le</l>
                <l>
                    <lb/>Prince les alla rocoanoiſte les attendit pied ferrae, les in¬</l>
                <l>
                    <lb/>uite au combat par beaucoup d’eſcarmouches ; mais bien loin</l>
                <l>
                    <lb/>de s’approcher de luy, ils camerontau derriere de quelques</l>
                <l>
                    <lb/>baſtimens, d’où ils défilereut à la faueur de la nuit, &amp; oſte¬</l>
                <l>
                    <lb/>rent à ce l’riuce an u cesubaçant pas l’occaſion d’vne belle</l>
                <l>
                    <lb/>vctous.</l>
                <l>
                    <lb/>Saul ourteé de doulurdos asclamaaions e des cœurs qu’a¬</l>
                <l>
                    <lb/>quetoit à Dauid ſa generoſué, refolut de le perdoel’expoſant</l>
                <l>
                    <lb/>à -combattre luy ſoul les Philiſtis;ſous l’appaſt d’vne illuſtre</l>
                <l>
                    <lb/>aliance &amp; la prormeſfſe de. le faire, ſon gendre.Va Miniſtre d’E¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſtat, que tu le ode coaſt éblouy des rayons. qui eou¬</l>
                <l>
                    <lb/>ronnoient toutes les ations de ce Prince, a’oſant l’attaquer’en</l>
                <l>
                    <lb/>eſohus pous ce’ qu’ibyoi ſavetu fousla proroction &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>du Ciel, &amp; des hpnmes, l’oboligea d’accepor par le conm¬</l>
                <l>
                    <lb/>mandement du Ro, le tiltre de Vice-Roy de Catalogne,</l>
                <l>
                    <lb/>opſant çpoſr: foo-obneurîſ vie, lyſaiſan. oepren¬</l>
                <l>
                    <lb/>de leſiege de benida ;ſans agut, ſans ſoldats, &amp; luy rair.</l>
                <pb n="11"/>
                <l>
                    <lb/>edut ce qu’il s’eſtoit acquis de gloirepar leleaſtre de cete qua</l>
                <l>
                    <lb/>lié, qui n’auoit qu’va faux brillant &amp; vne vaine emphae. L’o¬</l>
                <l>
                    <lb/>beiſſance que ce Prince atoufioutsrendu aux oedres qui. por¬</l>
                <l>
                    <lb/>toient lenom du Roy, l’anoiengagé au peril &amp; à la honte, ſi la</l>
                <l>
                    <lb/>prudence, cetteſage conſoillerte, qui ne le quitte poin, ne l’en</l>
                <l>
                    <lb/>euaſt retlré, fait leuer le ſiege :rerante quiné uy fut pas</l>
                <l>
                    <lb/>moins honorable qu’vn combat gloieux, dons laquellc il con¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſerua la meſme glore qui l’accompagna dansles pprocles :</l>
                <l>
                    <lb/>de meſme que le Soleil qui éclaire par les meſmes rayons au</l>
                <l>
                    <lb/>point qu’il retrograde, qu’en celuy là qui eonſomme ſacourſe;</l>
                <l>
                    <lb/>retraire qu les ennemis teconnureut comme l’orage ’vne</l>
                <l>
                    <lb/>haute ſageſle, puis qu’lle conſerûoidans: vne meſm contre¬</l>
                <l>
                    <lb/>marchre, los forces à la Catalogne&amp; l’hnoeur à la Fance.</l>
                <l>
                    <lb/>L Archiduc Leupole ronloit dedms la Flande.. Il auoit</l>
                <l>
                    <lb/>prins Eſterre, aſſceué Y’pre, &amp; allit aſieget Lens. Ce Prince</l>
                <l>
                    <lb/>ayant roceu les ordres pour doaner.alu fecours à cetre place</l>
                <l>
                    <lb/>qu’on iugeoit impdnsate poales affairade l’Etat, s’aunça</l>
                <l>
                    <lb/>pconaptelet, conquit prt, repiins ſtare ſur l ue, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>alla veonoiſtrl’eunry, quai ieo eameéſus la coup d’vno</l>
                <l>
                    <lb/>motagns en laqudlle lés routecsrentrecupées, les roachers e¬</l>
                <l>
                    <lb/>carpe, &amp;les peecipices adffreux faiſoienut des rdtranchemens &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>des redoutes naturellesj il d’eſtoit paspoiſiblede leaaaquec</l>
                <l>
                    <lb/>dans ces resrahchemen8. Il falloit ar adreſſe &amp; auac attifice,</l>
                <l>
                    <lb/>les attirer dansla plaine, pour les voir aucombat:; Ce Prince</l>
                <l>
                    <lb/>les alla harceler au pieddela mohtagne à coups do piſtolet, à</l>
                <l>
                    <lb/>la teſte de quolques eſcadrons, &amp; feignant vae retraite, il fut</l>
                <l>
                    <lb/>fuiuy en queue par des Caaliers Lorrains, qui creurent auois</l>
                <l>
                    <lb/>de l’aduntage;pource qde les deruiers rangs’plierent. Ceite</l>
                <l>
                    <lb/>confuſion eſtudiée, rattira l’ Archiduc dans la plalne auec tou¬</l>
                <l>
                    <lb/>esſes forces; oùl n’etſt pas misſes troupes en bataille, que</l>
                <l>
                    <lb/>le Prince faiſant vn volte. face, donna les ordres à ſes gens,</l>
                <l>
                    <lb/> va’doit à ennehy, eſſuye le ſeu de leur deſchar ge, qui ne</l>
                <l>
                    <lb/>fitpas granmd ffet, &amp; fit faire la ſienne auec tel auanſage, qu’a¬</l>
                <l>
                    <lb/>yat bmret lesprmers rangs, il donna dns les utres l’é.</l>
                <l>
                    <lb/>pôe à aain, &amp; leurdonna achaſſe. L’infabterie diſputoit</l>
                <l>
                    <lb/>l’aonneur auet dpiniſtreré de part &amp; d’autre La victoire ba¬</l>
                <l>
                    <lb/>lauçoit enrdlas daux panis, ſans ſçaoir auquol ſe reſoudre,</l>
                <l>
                    <lb/>iudquea à eqpusleince roueaane dela haſſodel’Archid,</l>
                <pb n="12"/>
                <l>
                    <lb/>la pepcça dans le lanie la rnucrſaar ere &amp; ſe reridit e maai¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſte du cano, du bagase, das dappeax, des gaions, des</l>
                <l>
                    <lb/>morts, des pionmiers &amp; du champ dbataiĺ</l>
                <l>
                    <lb/>. Si la bonté n’eut peint eſteé fi naeurelle en ce Piaice, ib</l>
                <l>
                    <lb/>auoit beau clamp pour rirer raiſon de ce Miniſtre qoi l’auoi</l>
                <l>
                    <lb/>expoſé dans la Catalogne; quil’auoit renuoyé das laFlandr</l>
                <l>
                    <lb/>pour l’eloigner de la Cour, quaand eetrte ſagſue plaine du</l>
                <l>
                    <lb/>ſang qu’elle’aoir puiſé dans les ueines du peple ; que oaaette?</l>
                <l>
                    <lb/>ame orgueilleuſe, qui ne pouuoi ſouffi ir l’arborité des com¬</l>
                <l>
                    <lb/>pagnieafoduetaides3ui voulit regner ſeul &amp; regner en tyran,</l>
                <l>
                    <lb/>eſtoit oen u l’objortde la haine&amp; de ’horreur publique; que</l>
                <l>
                    <lb/>le Parlement de Patis s’aſſembloit pour ly faire rendre.cdonp¬l</l>
                <l>
                    <lb/>te auec exdCtitude de fa difîpatipn ; que le peuple s’eérmouuois</l>
                <l>
                    <lb/>pout ſccoiier le joag de cette tytannie; que la Francde ſouſpi¬</l>
                <l>
                    <lb/>roit pour ſa propre miſene quicomao; gangrenne, com¬</l>
                <l>
                    <lb/>mnçoit d’ata quo les plus nobles-arties C Miniſtse trem¬¬</l>
                <l>
                    <lb/>blant ta veuë dds ſupplices le fs ceiae. lypreſentoir o’eûip</l>
                <l>
                    <lb/>point de Proecteur luoúilluûe fleros duqatl il fuyoic l</l>
                <l>
                    <lb/>vertui &amp; reclanmoit le btas de déqe les ljbos qai fuyee</l>
                <l>
                    <lb/>ld clart du 8oleilt cbeohenr a chales popr outeui leu</l>
                <l>
                    <lb/>vde. Sl oni euſtlaitfſs. e Peince dans la libagé de fon inlina¬</l>
                <l>
                    <lb/>uion, il- uat btel plus eeyfideré le: ineraſts duœpoupe qe</l>
                <l>
                    <lb/>iuis de ce partdciliet Eſtat qu’vhl ctoanmgat,la doucar de</l>
                <l>
                    <lb/>onarchi Françoiſe, que la fieetéde ad omnination. eſe</l>
                <l>
                    <lb/>tiger’ mniais le commandeneait q’il rece de laRne,</l>
                <l>
                    <lb/>ouu laquelle ia toutiours eu gramde vendtion &amp; qui</l>
                <l>
                    <lb/>donnoit ſans dout&amp; cs ordres par des’miotifs oes iuſtes, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>det p’iatipes ſalutaires àl’ Eſtary l’obligea de prende lia po¬</l>
                <l>
                    <lb/>Hétio de celuy qui- le ouloit porde ; n efex il luy oniſe¬</l>
                <l>
                    <lb/>u ſon poſte, &amp; la vie beaucoup plus dclattahs qu’il nel’auoia</l>
                <l>
                    <lb/>reuë de ſon pere.¬1</l>
                <l>
                    <lb/> aut il que pour l’ac houement de ce vableau. iiue des</l>
                <l>
                    <lb/>pliyes qe ie ctoyois fermé cs? Que ia tappeſlé la menoisede</l>
                <l>
                    <lb/>ns̀ perſecutriodns dns leqielles. nous n’auiqnsboint de S</l>
                <l>
                    <lb/>muel quii nous donnat la piiee ds ſscoure õnraaiſr</l>
                <l>
                    <lb/>bhts, pendatl que ce Miniſre rechercha n, l’albianosle adl</l>
                <l>
                    <lb/>treperſetureler, ſarifioa bftna liaeré àſods audbiion3 qu’il</l>
                <l>
                    <lb/>retendit teadtſolg plas pougetleldiadped lolo.i</l>
                <pb n="13"/>
                <l>
                    <lb/>¬¬¬¬¬¬</l>
                <l>
                    <lb/>ris, plds vrispaoé ahchoméniodaluofRree eieS ſ e</l>
                <l>
                    <lb/>nant noinieeſlbeonairbuſs ad laouihopogeé p</l>
                <l>
                    <lb/>pouduoinpnpegodes pabures aigu:q fitlraûl.</l>
                <l>
                    <lb/>parmy’les honms &amp; en Dicu lba’ niſeriedide il fnt ſs’é?</l>
                <l>
                    <lb/>priſoucomepoun victp n cçimoeldoftà hit ſlee, </l>
                <l>
                    <lb/>il d’ eſ pas loilible lbeſbrc etrture’aaec iah le, lAe!</l>
                <l>
                    <lb/>Eite etaſcanalbbcitexalux e voirexpoé a:ſpliêed</l>
                <l>
                    <lb/>ceinc3pooitraoucroiro dqueſous vn o iuſte, &amp;, lu Régn</l>
                <l>
                    <lb/>e d’ne Priuaeaſſo de. fi hante vcrtjpaiermiseu praqr</l>
                <l>
                    <lb/>IOnueiſedogaarnua lainefmdden poaeer oein</l>
                <l>
                    <lb/>mais approaé?!</l>
                <l>
                    <lb/>2n ob s i</l>
                <l>
                    <lb/>euC un ’a fonſeta, &amp;oueememhnaomaenlimſen¬</l>
                <l>
                    <lb/>bles, nu pat liéto nndno diu &amp;g luanlaûinteod’énul</l>
                <l>
                    <lb/>uoir dauanqgo. Tu a porsis que déiiigrallatla liboreé à</l>
                <l>
                    <lb/>ccluy qui couſeiuoit la ieuo qu eſtangae relaudſteſ</l>
                <l>
                    <lb/>famidleplanda defoliondcél, de dhl à oy 3uqiſonl alhbi¬</l>
                <l>
                    <lb/>ion.éleab ſoraaophéoſulal dſbb deldlay daſtoaaànol</l>
                <l>
                    <lb/>ienoe daladicist de glniltecIuâice,queûonbaolb?ſb</l>
                <l>
                    <lb/>paur lorbeſais pali qanlovaispasabdsuràgos uparde¬</l>
                <l>
                    <lb/>ois veger amaiaelanceds fudrapo dg didre q¬</l>
                <l>
                    <lb/>rdles, &amp; t pourperumnmpnblaoar dleai teſſejareelpu</l>
                <l>
                    <lb/>eger Bſtealeyacy fosparaliiqherbnmableogoa¬</l>
                <l>
                    <lb/>dis guiaogpadoioalspen dona qe heiehe</l>
                <l>
                    <lb/>neplialopeiitpliiſofairrdads aeuaſerhbmfleihb</l>
                <l>
                    <lb/>ble. Pds avoaa deragaàdaſfreaeedeaſgajone</l>
                <l>
                    <lb/>faiiblôrta rs nuonaes lladteài adàiolollslb¬</l>
                <l>
                    <lb/>aasbbn dhaufaihobaagaptangedaſpoa.</l>
                <l>
                    <lb/>upods eoh npllierbauand ſansadedarrmesmadié</l>
                <l>
                    <lb/>gqeaeâdodeſlaanqa</l>
                <l>
                    <lb/>aa firglonſe</l>
                <l>
                    <lb/>danliomalnanoſcaaiiao paheſadſobnbéolabusd¬</l>
                <l>
                    <lb/>Acçetdaanaa gdd rdciopdbgqle apoes lequoe</l>
                <l>
                    <lb/>ecoaoſtptael o olieuoà e! f’D .nv e io n’i</l>
                <l>
                    <lb/>- lus PlbE lſj aqafanaadlaylni</l>
                <l>
                    <lb/>lepaaniniapû</l>
                <l>
                    <lb/>ardoraêeseoe,iqi</l>
                <l>
                    <lb/>czſaé ddffigis dalrioo daàoarls faadoy qinirnlt</l>
                <l>
                    <lb/>ledndœlt SGenoaaôz fidit qpeeſtnje maaroûrii</l>
                <l>
                    <lb/>aaûgy Rn ilioidoeaagaqſûris qainfatddqps</l>
                <l>
                    <lb/>pdauldaupppd dadludea,gu ydnipgo latûdleco¬</l>
                <pb n="14"/>
                <l>
                    <lb/>14</l>
                <l>
                    <lb/>ces ſa -ſaê, eticose qu’ils reſſsnceont les prenmiers las in¬</l>
                <l>
                    <lb/>ge açaesdſalignité3 e Parleœment de Paris s’énmut plu</l>
                <l>
                    <lb/>lenenete que vus,uais enfin deffillant les ye à léclat</l>
                <l>
                    <lb/>acee iniuſticé, il renda lerepos à la France, &amp; ce Prince</l>
                <l>
                    <lb/>l our. Qù ſoaices Politiques qui diſoionrque les Reque¬</l>
                <l>
                    <lb/>tes ſurirpat las porses des pciſoas, qules haines. de ce</l>
                <l>
                    <lb/>iluſtce Captif ſ romproiem d’elles meſos qu’il failloi</l>
                <l>
                    <lb/>quele temps, &amp; ce Baturne. qui tonſume toutes cdhaoſes auec¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſ faux meuritr, iuſquuess à deuorer ſesienfnns portaſſent le</l>
                <l>
                    <lb/>reſedellya daa maldioqule tenpsigrit&amp; rnd iacura¬</l>
                <l>
                    <lb/>bles; il y a des Demons dans les Indes dit Pniloſteaae, quae l’en¬</l>
                <l>
                    <lb/>cs &amp; les ſarifices irriton, &amp;auquels les iniutas, le hrui &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>le tiaauare font quitatla oaſefſioa du carps qulils perſecu¬</l>
                <l>
                    <lb/>te Lesmaauudont l’applicaton d’vn lenici o’appaiſepoint</l>
                <l>
                    <lb/>les ouleurs, oiuont eſtreeraite parlafens &amp; le feu du-cautere.</l>
                <l>
                    <lb/>Nuauureu, MES SIE V RlS, cornbiên. vne émo.</l>
                <l>
                    <lb/>lou urrofitplqadfihl ddla tance dqma oſtre, uftice</l>
                <l>
                    <lb/>rée,dcfouadnas e dêcdlas la, eſueillé l’inſenſibilibdes au.</l>
                <l>
                    <lb/>Ees,qui rea laibertéâs orie, laag oorjndu iufic</l>
                <l>
                    <lb/>au Havtoide graeoù̀ l’ol alaoit udané pad vm deſti da</l>
                <l>
                    <lb/>i4l, poſtiosfauoablegu a tsompé loontreſenshrs</l>
                <l>
                    <lb/>honmesldmnéntdpdileqqae Princeals eſftéi en pri</l>
                <l>
                    <lb/>ſol;’aeſtot va rcaierfa nsdaqudelloonmaaeprouoipla.</l>
                <l>
                    <lb/>itde ſdébanaſſendeslaſaines dumaanils,! C’ethquilella fon¬</l>
                <l>
                    <lb/>moitſes plusbelles idées &amp; qleſltecr ah drſſaoud’œlleûiénae</l>
                <l>
                    <lb/>elleconſtdiit les caſendelaoue omain a&amp;eaeflux,</l>
                <l>
                    <lb/>-deoaîosquiſutnagentdeoefurle uts c pardauat</l>
                <l>
                    <lb/>onqllssaéma; duobtaſenoaà prsniacécuaillqui le ehoqun.</l>
                <l>
                    <lb/>eſpritfba ,, môprifeos’ales pmrmodqalaohſfés np¬</l>
                <l>
                    <lb/>ueuſes. qus ſeolibnt. Iesarhaes ſams loscmenco pa oelrs &amp;</l>
                <l>
                    <lb/> omhaçed torrens d gnſbquetrqar o fhr ,as adſbls &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>n’en eaſſent pas vn. C’eſt la ſournaiſe où l’nneſpatlſos e Ce</l>
                <l>
                    <lb/>ſqnt ces euuaoſtulaqueIEéſpicſlidureddplaiſit ds ſe</l>
                <l>
                    <lb/>i fireponoeoris cesrapeptsadsrs Qféadéesqainouoiſſelt,</l>
                <l>
                    <lb/>lesues gnerenſes, de obmds que llluaansgilde Atcs e</l>
                <l>
                    <lb/>Pinse;qaellespenſtœqgilieûoeaodlds bſlanadimls</l>
                <l>
                    <lb/>nqufauafpnia ’ais npoaurofepoauoufnmnsiſa chaa&amp;</l>
                <l>
                    <lb/>olbſſahpapqunlAoye-ladléboaçqqudloaaa¬</l>
                <pb n="15"/>
                <l>
                    <lb/> gonſfiddas levénaoiedeldlalene, oonfonaoit ſo onauapope¬</l>
                <l>
                    <lb/>? Dia ôt en qaallereemaé qu fu foncorpa. ſon afpis ftoét</l>
                <l>
                    <lb/>? àtushanaonsaupieds de ſa Maieftéô, par reair ſams¬</l>
                <l>
                    <lb/> dees. L’iniuſtice de cet empriſoannement ne puoie poi</l>
                <l>
                    <lb/>atre oondaamée par n Areſtplus ſolenanel, nyepatée pa</l>
                <l>
                    <lb/>va: fatisfationiplus publique. que de voiquelſpagne ayr</l>
                <l>
                    <lb/>fparis la quecellede ce Prince, quiloyaiſouenaiis l pied</l>
                <l>
                    <lb/>ſut la goge; que lapremiere perſonne del’Eſtat ; lss Parls</l>
                <l>
                    <lb/>oeas&amp;t les peuples ayen hautemenc ſollicitél’oauerteurede ſ</l>
                <l>
                    <lb/>qrifon; que l’Aucheur de cette iniquité ayt eſté pouſlé hontu.</l>
                <l>
                    <lb/>fneata ds là .du oyame que le ’oy aygraioqécet¬</l>
                <l>
                    <lb/>Daclarationldns laquelle om auoîtaioſon op par ſurpriſ</l>
                <l>
                    <lb/>qaerce aefme Mondrque ayt doné .cés lllaſtr fleios l8</l>
                <l>
                    <lb/>Snnmens de eu ue le fonaomeluqueu</l>
                <l>
                    <lb/>auoaic efneu contr luy côt orage &amp;cot aiolen..</l>
                <l>
                    <lb/>T lne ſqu’ oappiSariamaiſituneeu</l>
                <l>
                    <lb/>Plpanie, diſns ls Nauliraliſtes, ijl abadaapoqoilſo tepoiuhi</l>
                <l>
                    <lb/>e pais queoud ooyous noſtre Ptapnûre fodti de don buclior,</l>
                <l>
                    <lb/>&amp;neaaitre dunilieu deſes condres, qui dloprna ûde</l>
                <l>
                    <lb/>gable qusnouavoyonsçene-coappe , qai danspaœdsuiſ</l>
                <l>
                    <lb/>ade oslblſsleſteoip autaues dos Ecdſes aan ds</l>
                <l>
                    <lb/>leayoosl’uabgonous uoyasce Pineehn qulfoan onfoms</l>
                <l>
                    <lb/>aéalabpaoles qu le , Efpridiſoià uh, ſaelalndeſe</l>
                <l>
                    <lb/>ſoaffanoes toio contoônée -par noifplondunſeanblableà</l>
                <l>
                    <lb/>oeble duSaleil a point de ſon Midy, &amp;quaauseupaqua</l>
                <l>
                    <lb/>ugritlmdeniephere ds fon ahaiſfemanr, il ſeruleseroi</l>
                <l>
                    <lb/>affi eſlacanoqiie Eſtoille: da iealr. Bondba,. queuſe</l>
                <l>
                    <lb/>licit aasgianderaiſn de poror la unmedns eslaaes</l>
                <l>
                    <lb/>ohnaarl arquz dete ivicifſladea. Baaa Villeasau</l>
                <l>
                    <lb/>-o declins daatprſecition&amp; pendaqaerufpngcoisld’e</l>
                <l>
                    <lb/>elidignr la. aurſe, ſoudain quu as pris ls arens pbut l’in¬</l>
                <l>
                    <lb/>-leſt depoPieaßs peocuréauancemgnaudealiheê, yn</l>
                <l>
                    <lb/>bha llamoaaiqha le cndiſſap de togloir.i baien</l>
                <l>
                    <lb/>glitaſfroauiioaqenmauatuaalt pleniaderl ebinſuuese</l>
                <l>
                    <lb/>des gouuernemés comme des mariages. Ilraitepeenerre</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; ſe font dans le Ciel. Les hommes les propoſent, &amp; les An¬</l>
                <l>
                    <lb/>ges les uoent. Et il eſt vriry qu Dieu fait entendre ſes deſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſeins par l’organe des peuples, qu’elles voix plus publiques</l>
                <pb n="16"/>
                <l>
                    <lb/>7 16</l>
                <l>
                    <lb/>qecellsqi l’oimdiamdeé e Qu’llesneſnagyſſahaus lphiâgog</l>
                <l>
                    <lb/>aeialesqae celles qul’eſp énanoe dalioinfone?etqud ¬</l>
                <l>
                    <lb/>ampdreuaensphas nioerſls qu’à dà nouelleaquoonraſa.</l>
                <l>
                    <lb/>fedoit?a prouileucc de Dinu fe manifaſbédans liſtadinfai...</l>
                <l>
                    <lb/>lible dnis aſtces vniuaiſels, nn pas toufiudaa lespreda</l>
                <l>
                    <lb/>Qions des cauſes parriilierqs, aufſi’ comnz il. faudroit im</l>
                <l>
                    <lb/>bet à quelque intreſt pardiclier, ſi quelqu’ mrſuleacot ai</l>
                <l>
                    <lb/>ſouhaité́ E souverûemeut àAr.le Prince, puis que nous as</l>
                <l>
                    <lb/>umlsousvoulu, que nous laueus demandé parvp cmaſetae</l>
                <l>
                    <lb/>uemt coaerué dans les:cprs,&amp;par des ouxéniens, inuiners</l>
                <l>
                    <lb/>que le iolimſpiroi, il fu qrqitcaquenoaaûmfs pardeso</l>
                <l>
                    <lb/>drs dhu Lict, &amp; parnui éoleme nt ſolutajre’àl’ſtaoôeànſà</l>
                <l>
                    <lb/>uſſu utpouvid cnpiasdad l’ordrade:la nc; c haſi o</l>
                <l>
                    <lb/>Soleil pour conduire &amp; guuoirner la uae Quede ons-nous</l>
                <l>
                    <lb/>donc attendre de c Souvérnemeu quei bonte, prisqaeœ e</l>
                <l>
                    <lb/>Printe ſuaeat r ſaog oyal e &amp; rotenano lapphsllsſtsbesin¬</l>
                <l>
                    <lb/>peefiosy ete yoruaifla’pluas nohble: puartid 3-qudaayqûîs</l>
                <l>
                    <lb/>qu’ibfidit nbotroubles,&amp; qe ba dousceur de fes ouparsep</l>
                <l>
                    <lb/> aetl’Aloioquhpteſagle calme qu’mieié , apes lscémõ.</l>
                <l>
                    <lb/>aagosqu’il bous en a doané;quoſefoueanqu’il ſbcee.</l>
                <l>
                    <lb/>eboſonqaifit noſtrecouqueſte il payea, uaoseieapaî dda</l>
                <l>
                    <lb/>dauces œndſſes; Ge fiise utalaie, cet age da aofel</l>
                <l>
                    <lb/>qui lẽt le mil entrele bob&amp; npſs,déouperalfioqdoueas</l>
                <l>
                    <lb/>aragadquionddoiohſor nos, ftes ;&amp; vonſroſar oasavh</l>
                <l>
                    <lb/>anal ſeçondlesfaueurs&amp; les graces qui paryſed das cee</l>
                <l>
                    <lb/>belle ſource, à l’exomp le-desmont gnes i qui poartoif.</l>
                <l>
                    <lb/>eduſ. ipl,garéuiſſéht dos fodras ceux qui habuaddbaaifu¬</l>
                <l>
                    <lb/>lées&amp; ler poenucôlmpar vae ligoedcõamicaibts</l>
                <l>
                    <lb/>plus doceiißencds da eſtrcs. Efislmsussavadrospdlus</l>
                <l>
                    <lb/>osEgliſes illées, ros Aurcls’ prophancepnasPrbtibsxasſfa.</l>
                <l>
                    <lb/>etez, la Iuſtioe interdite, le oomner ce suiné hofamnillss deſo.</l>
                <l>
                    <lb/>l6es. oss vernons palexemdrdix mamucctipdqob ſdo¬</l>
                <l>
                    <lb/>atiopout ieu ,ſeruice pouiboR oy,aſpotourdalfticds,</l>
                <l>
                    <lb/>lbbpourle maauoy eabliſonmopaur lavfail,</l>
                <l>
                    <lb/>&amp;e amitie poutous.2</l>
                <l>
                    <lb/> e</l>
                <l>
                    <lb/> ’</l>
                <l>
                    <lb/>e ie i iul i ſdiees u</l>
                <l>
                    <lb/>e</l>
                <l>
                    <lb/> e vugd au1</l></p>
        </body>
    </text>
</TEI>
