<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3833_GBOOKS">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" source="Moreau">Très-humbles remontrances du Parlement de
                    Normandie, au semestre de septembre, au roi et à la reine régente.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
                <availability status="restricted" n="cc-by">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=zdFfbwKYRosC"/>
                    <author><persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName></author>
                    <title source="Moreau">Très-humbles remontrances du Parlement de Normandie, au
                        semestre de septembre, au roi et à la reine régente.</title>
                    <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000121209450" xml:id="IL_EstienneAntoine.xml">
                        <persName>
                            <forename>Antoine</forename>
                            <surname>Estienne</surname>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent><measure unit="page" quantity="26"/></extent>
                    <note type="format">in-4</note>
                    <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low"
                        target="none"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
                        <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
                        <repository/>
                        <idno type="cote">Rés 311184</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="Mazarine"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <pb n="1"/>
                <l>
                    <lb/>TRESHVMBLES </l>
                <l>
                    <lb/>REMONSTRANCES </l>
                <l>
                    <lb/>DV PARLEMENT</l>
                <l>
                    <lb/>DE NORMANDIE</l>
                <l>
                    <lb/>AV SEMESTRE DE SEPTEMBRE</l>
                <l>
                    <lb/>AVRO</l>
                <l>
                    <lb/>ET A LAREYNE REGENTE.</l>
                <l>
                    <lb/>A As</l>
                <l>
                    <lb/> e ee ei ien¬</l>
                <l>
                    <lb/>eee e e¬</l>
                <l>
                    <lb/>ee E 1s 1o.</l>
                <pb n="2"/>
                <l>
                    <lb/>-a</l>
                <l>
                    <lb/>!</l>
                <l>
                    <lb/>!</l>
                <pb n="3"/>
                <l>
                    <lb/>aS</l>
                <l>
                    <lb/>TashvMLEs</l>
                <l>
                    <lb/>RE MONSTRANCES</l>
                <l>
                    <lb/> DV PARLEMENT</l>
                <l>
                    <lb/>DE NORMANDIE</l>
                <l>
                    <lb/>AV SEMESTRE DE SEPTEMBRE</l>
                <l>
                    <lb/>
                </l>
                <l>
                    <lb/>AV ROY.</l>
                <l>
                    <lb/>ET A LA REINE REGENTE.</l>
                <l>
                    <lb/>E</l>
                <l>
                    <lb/>eiui e de er eſieiedee</l>
                <l>
                    <lb/>A ij</l>
                <pb n="4"/>
                <l>
                    <lb/>&amp; receus auec la ſatisfaction generale des Peuples, Pre¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſentent auiourd huy leurs tres-humbles Remonſtrances</l>
                <l>
                    <lb/>à Voſtre Majeſté, pour luy demander Iuſtice de la vio¬</l>
                <l>
                    <lb/>lence qui les a fait ſupprimer comme des criminels, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>qui les a voulu immoler aà la haine de quelques parti¬</l>
                <l>
                    <lb/>culiers.</l>
                <l>
                    <lb/>SIRE, ce n’eſt pas le motif de leur intereſt, ny le</l>
                <l>
                    <lb/>reſſentiment de leur propre mal, c’eſt le zele immuable</l>
                <l>
                    <lb/>qu’ils ont touſiours eu pour le maintien de voſtre Au¬</l>
                <l>
                    <lb/>thoriteé́ ſacrée, pour l’obſeruation des Loix &amp; des Or¬</l>
                <l>
                    <lb/>donnances de l’Eſtat, pour le bien &amp; ſoulagement de</l>
                <l>
                    <lb/>vos Peuples, qui les ameine deuant le Thrô̂ne de Voôtre</l>
                <l>
                    <lb/>Majeſté, &amp; qui les oblige à̀ vous faire leurs tres-iuſtes ſup¬</l>
                <l>
                    <lb/>plications. Veritablement s’ils n’eſtoient rouchez que de</l>
                <l>
                    <lb/>leur injure particuliere, ou ſi leur perte(comme on leur</l>
                <l>
                    <lb/>veut faire croire)pouuoit affermir le repos public, ils ſe¬</l>
                <l>
                    <lb/>roient demeurez dans vn ſilence perpetuel; quelque grande</l>
                <l>
                    <lb/>qu’euſt eſté́ leur uleur, leur patience l’auroit eſté́ da¬</l>
                <l>
                    <lb/>uantare, ils ſeſeroient eux-meſmes deuoü̈ez pour la tran¬</l>
                <l>
                    <lb/>quillité de l’Eſtat, &amp; la gloire de la victime n’euſt pas eſte</l>
                <l>
                    <lb/>moindre que la ioye de ceux qui la vouleient ſacrifier.</l>
                <l>
                    <lb/>Mais aà preſent qu’ils reconnoiſſent par le ſentiment de tou¬</l>
                <l>
                    <lb/>te la France, &amp; par les deſirs de tous -vos fideles ſeruiteurs,</l>
                <l>
                    <lb/>qu’il n’y va pas moins de voſtre authorité́, &amp; de la ſatisfa¬</l>
                <l>
                    <lb/> ction de vos bons Subjets, que de leur honneur &amp; de leurs</l>
                <l>
                    <lb/>fortunes, Le reſpect qui les euſt rendu muets, les contraint</l>
                <l>
                    <lb/>de parler, &amp; ils croyroient auoir manqué au deuoir de leurs</l>
                <l>
                    <lb/>charges, &amp; violé la Religion de leur ſerment, s’ils ne vous</l>
                <l>
                    <lb/>repreſentoient les dangereuſes conſequences de leur up¬</l>
                <l>
                    <lb/>preſſion, &amp; les aduantages tres-éiidents que leur conſerua¬</l>
                <l>
                    <lb/>tion apportera à vos affaires, &amp; aà voſtre Prouince de Nor¬</l>
                <l>
                    <lb/>mande.</l>
                <l>
                    <lb/> Sur</l>
                <pb n="5"/>
                <l>
                    <lb/>S vn e fin de l’anné́e mil ſi cens trente-neuf, s’eſtant</l>
                <l>
                    <lb/>éleué vne grande ſedition à̀ oü̈en dont les furieux accez</l>
                <l>
                    <lb/>euſſent pû donner de l’émotion aà̀ tout l’Eſtat, ſi on n’euſt</l>
                <l>
                    <lb/>preuenu la violence du mal par la promptitude des reme¬</l>
                <l>
                    <lb/>des, le Parlement fuſt interdit en l’année mil ſix cens qe¬</l>
                <l>
                    <lb/>rente, &amp; receut ordre de ſe rendre à la ſuite du defunct Roy</l>
                <l>
                    <lb/>pour ſç̧auoir ſesvolontez; Et cependant ſa Majeſté́ commit</l>
                <l>
                    <lb/>vn Preſident &amp; vingt Conſeillers, tirez de toutes les Cham¬</l>
                <l>
                    <lb/>bres de celuy de Paris pour tenir la place des Interdits. Quel¬</l>
                <l>
                    <lb/>que temps apres le Roy temperantſa Iuſtice par ſa clemen¬</l>
                <l>
                    <lb/>e, trouua à propos d’y eſtablir vn nouueau Semeſtre: La</l>
                <l>
                    <lb/>Croation y en fuſt apportée a mois de Ianuier i4. Le Par¬</l>
                <l>
                    <lb/>lement tenu par les Conſeillers de Paris, fitſesRemonſtran¬</l>
                <l>
                    <lb/>ces ſur ce ſujet à ſa Majeſté. Elleluy renuoya ſes Iuſſions:</l>
                <l>
                    <lb/>Enfin il y euſt Arreſt donné, par lequel ce Parlement verifia</l>
                <l>
                    <lb/>noſtre Creation, &amp; en ſuite il nous receut dans nos Charges</l>
                <l>
                    <lb/>ſelon les formes ordinaires.</l>
                <l>
                    <lb/>NostrRE eſtabliſſemẽt n’a ſouffert aucune atteinte durãt</l>
                <l>
                    <lb/>la vie de ce grand Roy; mais ſi toſt que les Anciens eurent</l>
                <l>
                    <lb/>aduis de ſa maladie mortelle, ils comencerent à faire ioü̈er</l>
                <l>
                    <lb/>toutes leurs brigues &amp; tous leurs artifices, pour nous enſe¬</l>
                <l>
                    <lb/>uelir auoc celuy qui nous auoit crées. Nous ne renouuell6s</l>
                <l>
                    <lb/>point icy le ſouuenir des menaces qu’ils firent pour nous</l>
                <l>
                    <lb/>perdre, des violences auec leſquelles ils nous traitterent;</l>
                <l>
                    <lb/>Mais celle qu’ils commirent ſur deux Recipieédaires eſt trop</l>
                <l>
                    <lb/>publique, &amp; a eu trop de témoins pour eſtre diſſinulée.</l>
                <l>
                    <lb/>Comme ils eſtoient dans la Chambre pour ſubir auec reſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>pe ct les dernieres épreuues auſquelles leur receptiõ̃ les obli¬</l>
                <l>
                    <lb/>geoit, les Anciens prirent le premier Ptreſident à la gorge,</l>
                <l>
                    <lb/>mettans par cette inſolence leur chef à leurs pieds, &amp; n’vſe¬</l>
                <l>
                    <lb/>nt pas de moindre animoſité contre ceux quiſe preſen¬</l>
                <l>
                    <lb/>E</l>
                <l>
                    <lb/>.. </l>
                <pb n="6"/>
                <l>
                    <lb/>6</l>
                <l>
                    <lb/>toient, qui en remporterent d’outrageuſes marques ſur leûrs</l>
                <l>
                    <lb/>habits &amp; ſur leurs viſages. Le feu Roy eut cette violence en</l>
                <l>
                    <lb/>telle horteur, qu’il commanda qu’on fiſt le procez aà̀ ceux</l>
                <l>
                    <lb/>qui en eſtoient les Autheurs, &amp; que cependant ſix des plus</l>
                <l>
                    <lb/>Notez demeuraſſent interdits. Mais Dieu ayant appellé́ ce</l>
                <l>
                    <lb/>bon Prince, les meſmes Interdits cabalerent ſi bien dans le</l>
                <l>
                    <lb/>Parlement, qu’ils ſe firenc deputer pour venir rendre les</l>
                <l>
                    <lb/>reſpects de cette Compagnie à̀ Voſtre Majeſté, &amp; à la</l>
                <l>
                    <lb/>Reyne Regente voſtre Mere, entre les mains de qui le feu</l>
                <l>
                    <lb/>Roy, par vn tres-ſage conſeil, auoit laiſſé le gouuerne¬</l>
                <l>
                    <lb/>ment de l’Eſtat. Ces Conſeillers abuſant de la foy de leur</l>
                <l>
                    <lb/>Deputation, penſerent lors(comme c’eſt leur eouſtume) à</l>
                <l>
                    <lb/>faire leur profit du malheur publie, Et dans vn temps que</l>
                <l>
                    <lb/>l’eſprit de la Raine eſtoit encor accablé́ de la douleur d’vne</l>
                <l>
                    <lb/>ſi grande perte, que oute la Cour eſtoit en deü̈il, &amp; toute</l>
                <l>
                    <lb/>la France en pleurs, ils ſurprirent vne Declararion qui reüi¬</l>
                <l>
                    <lb/>niſſoit auec l’ancien Semeſtre, les Offieiers du nouueau qui</l>
                <l>
                    <lb/>auoient eſteé́ receus, &amp; ſupprimoit ceux qui ne l’eſtoient pas</l>
                <l>
                    <lb/>encore, à condition toutesfois que les Aneiens viuroient</l>
                <l>
                    <lb/>fraternellement auec les vns, &amp; qu’ils rembourſeroient les</l>
                <l>
                    <lb/>autres. Les Deputez eſtans de retour à Roü̈en, ils accepte¬</l>
                <l>
                    <lb/>ent eou erte Delanaion aue ioye, la venſerenr le</l>
                <l>
                    <lb/>Chambres aſſemblé́es, la firent publier meſmes en noſtre</l>
                <l>
                    <lb/>abſence le dixieſme Nouembre i643. &amp; en conſe quence</l>
                <l>
                    <lb/>nu litnbnni dlnile qannui iuounouiſun</l>
                <l>
                    <lb/>auec eux pendant l’eſpace de deux ans.</l>
                <l>
                    <lb/>S1 toſt qu’ils furent en poſſeſſion de cet aduantage, ils</l>
                <l>
                    <lb/>apporterent auſſi peu de moderation aà̀ s’en ſeruir, qu’ilsJ</l>
                <l>
                    <lb/>auoient apporté de bonne foy à l’obtenir. Ils ne ceſſerent</l>
                <l>
                    <lb/>de mal traiter ceux qui auoient eſté retenus, ils ne payerent</l>
                <l>
                    <lb/>les Supprimez que d’iniures &amp; d’iniuſtces ſur leurs perſon</l>
                <l>
                    <lb/>1</l>
                <pb n="7"/>
                <l>
                    <lb/>
                </l>
                <l>
                    <lb/>nes &amp; ſur leurs familles: En vn mot, ils s’acquittetent ſi’mal</l>
                <l>
                    <lb/>des conditions, ſous leſquelles on leur auoit aceordé la reü̈¬</l>
                <l>
                    <lb/>nion des Semeſtres, qu’ilsſa rendirent indignes de la grace</l>
                <l>
                    <lb/>de Voſtre Majeſté.</l>
                <l>
                    <lb/>Novs ne fuſmes pas les ſeuls qui ſouffriſmes les deſad¬</l>
                <l>
                    <lb/>uantages de cetre reünion; toute la Normandie en reſſentit</l>
                <l>
                    <lb/>auſſi-toſt de tres-grandes incommoditez. Le Semeſtre eſtant</l>
                <l>
                    <lb/>reuoqué, on vid renaiſtre les meſmes inconueniens qui</l>
                <l>
                    <lb/>auoient eſteé les motifs de ſon eſtabliſſemenc. Car pour ne</l>
                <l>
                    <lb/>rien dire de la trep grande puiſſance, des violentes brigues,</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; de pluſieurs autres abus dont la Prouince a ſujet de ſe</l>
                <l>
                    <lb/>plaindre, les Parentez &amp; Alliances qui eſtoient dans le</l>
                <l>
                    <lb/>Parlement rendoient les Iuges ſuſpects, ou les Iugemens</l>
                <l>
                    <lb/>iniques &amp; paſſionnez: Les affaires y trainoient auee des lona</l>
                <l>
                    <lb/>gueurs, auſſi preiudiciables qu’ennuyeuſes: de telle ſorte</l>
                <l>
                    <lb/>qu’il ſe verifie par les Regiſtres, que les Conſeillers de Paris</l>
                <l>
                    <lb/>vuiderét plus d’affaires en ſix mois, qu’il ne s’y en eſtoit vuidé</l>
                <l>
                    <lb/>par ceux de Normandie en ſix ans: Les parties eſtoient tra¬</l>
                <l>
                    <lb/>uaillé́es par de frequentes éuocations &amp; renuois aà des</l>
                <l>
                    <lb/>Parlemens éloignez contre le Priuilege de leur chartre</l>
                <l>
                    <lb/>Normande: Ils ne pouuoient auoir Iuſtice, que par de</l>
                <l>
                    <lb/>longs voyages, &amp; des dé́penſes exceſſiues, au lieu que</l>
                <l>
                    <lb/>pendant noſtre Seance ils auoient accouſtumeé d’auoir</l>
                <l>
                    <lb/>vn prompt Iugement dans leur Ville meſme, ſans beau¬</l>
                <l>
                    <lb/>coup de frais, &amp; auec eé́quité́, par des Iuges qui eſtans preſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>que tous Eſtrangers, ne pouuoient eſtre corrompus par</l>
                <l>
                    <lb/>la faueur des Alliances, &amp; qui ſemblables à̀ ce ſymbole</l>
                <l>
                    <lb/>de la Iuſtice, que l’on peint les yeux bandez, neconnoiſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſoient que les cauſes ſans connoiſtre les perſonnes.</l>
                <l>
                    <lb/>OvtrRE cette incommodité tres-ſenſible aux par¬</l>
                <l>
                    <lb/>ticuliers qui auoient des procez, il y en auoit vne plus</l>
                <pb n="8"/>
                <l>
                    <lb/>faſcheuſe &amp; plus preſſante, quiretomioit generalement</l>
                <l>
                    <lb/>ſur tout le monde. Les Anciens auoient obtenu &amp;verifié</l>
                <l>
                    <lb/>rrois Edicts en meſme temps, qui impoſoient de gran¬</l>
                <l>
                    <lb/>des ſommes de deniers ſur la Prouince, afin d’auoir de¬</l>
                <l>
                    <lb/> quoy rembourſer les Supprimez. C’eſtoit vne dépenſe</l>
                <l>
                    <lb/>bien inutile &amp; bien extraordinaire, de vouloir contenter</l>
                <l>
                    <lb/>l’ambition d’vn petit nombre de perſonnes, en vn temps</l>
                <l>
                    <lb/>que les neceſſtez publiques eſtoient ſi grandes. Ceſtoit</l>
                <l>
                    <lb/>vne faſcheuſe ſurcharge à voſtre Peuple, de payer la ſup¬</l>
                <l>
                    <lb/>preſſion d’vne Compagnie, dont il euſt volotiers achepté́</l>
                <l>
                    <lb/>lI’Eſtabliſſement: ce nous eſtoitvn ſenſible déplaiſir, de</l>
                <l>
                    <lb/>voir qu’ils abuſoient ainſi des faueurs de Voſtre Maje¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſteé́, de la patience des Peuples, &amp; de nos deferences.</l>
                <l>
                    <lb/>Ainſi noſtre intereſt, qui. a toû̂jours eſté inſeparable</l>
                <l>
                    <lb/>ledel eie e eie</l>
                <l>
                    <lb/> de celuy de voſtre ſeruice, &amp; du bien de vos Subjets,.</l>
                <l>
                    <lb/>recours aà voſtre luſtice, &amp; nous portaſmes au Conſeil,</l>
                <l>
                    <lb/>non ſeulement les plaintes de noſtre Semeſtre, mais auſſi</l>
                <l>
                    <lb/>celles qu’euſt deu faire toute la Normandie. Il vous peut</l>
                <l>
                    <lb/>ſouuenir, MAD AME, que Voſtre Majeſté comman¬</l>
                <l>
                    <lb/>da lors qu’on terminaſt cet affaire pour n’y plus reuenir;</l>
                <l>
                    <lb/>Vous fiſtes examiner à fonds toutes les raiſons de part &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>d’autre; Vous vouluſtes qu’on entendiſt pluſieurs fois</l>
                <l>
                    <lb/>les parties par leur propre bouche, Enfin par Arreſt con¬</l>
                <l>
                    <lb/>tradictoire, &amp; par Edict ſolennellement rendus l’an 1645.</l>
                <l>
                    <lb/>le Conſeil ordonna, que les Volontez du feu Roy pour</l>
                <l>
                    <lb/>la Creation du Semeſtre, ſeroient entieremẽr executées.</l>
                <l>
                    <lb/>SIRE le reſtabliſſement en fuſt fait le dixiéme Octo¬</l>
                <l>
                    <lb/>bre enſuiuant, dans les reigles ordinaires du Palais, &amp; la</l>
                <l>
                    <lb/>Declaration verifiée en Parlement, en preſence de voſtre</l>
                <l>
                    <lb/>Premier Preſident, de voſtre Lieutenant en la Prouince,</l>
                <l>
                    <lb/>de trois.</l>
                <pb n="9"/>
                <l>
                    <lb/>9</l>
                <l>
                    <lb/>de trois Maiſtres des Requeſtes, de pluſieurs anciens qui</l>
                <l>
                    <lb/>eſtoient du Semeſtre, ſur le rapport du Doyen de la Co¬</l>
                <l>
                    <lb/>pagnie, qui auoit vne Charge ancienne, &amp; ſur les Con¬</l>
                <l>
                    <lb/>cluſions de voſtre Procureur General. Nous recommen¬</l>
                <l>
                    <lb/>çaſmes lors nos fonctions, &amp; noſtre Semeſtre fut enfi¬</l>
                <l>
                    <lb/>ratifié par tous les Actes authentiques que l’on ſçauroit</l>
                <l>
                    <lb/>deſirer. Les Officiers des deux Creations ont exercépar</l>
                <l>
                    <lb/>Ouuertures Semeſtres, les reſignataires ont eſté receus</l>
                <l>
                    <lb/>aux termes de l’Edict ſans aucune diſtinction, ils ont</l>
                <l>
                    <lb/>opineé, rapporteé &amp; preſideé les vns deuant les autres, &amp; les</l>
                <l>
                    <lb/>Anciens ont pourſuiuy &amp; obtenu pour eux, ou pour leurs</l>
                <l>
                    <lb/>parens vne infiniré d’Arreſts, tant en matiere ciuile que</l>
                <l>
                    <lb/>criminelle, qu’ils ont fait executer: Enfin nous auons</l>
                <l>
                    <lb/>receu trente-trois Conſeillers de l’ancien Semeſtre, qui</l>
                <l>
                    <lb/>ſont entrez en charge apres nous, &amp; nous auons donné</l>
                <l>
                    <lb/>le charactere à la plus grande partie de ceux qui nous le</l>
                <l>
                    <lb/>veulent oſter.</l>
                <l>
                    <lb/>A v bout de quatre ans, &amp; le neufieéme de noſtre eſta¬</l>
                <l>
                    <lb/>bliſſement, comme nous faiſions paiſiblement l’exercice</l>
                <l>
                    <lb/>de nos Charges, ſe formerent dans le plus beau iour de</l>
                <l>
                    <lb/>voſtre Regne, les nuages &amp; les broüillars qu’vne ſingu¬</l>
                <l>
                    <lb/>liere Prouidence de Dieu a diſſipez, comme vn malheur</l>
                <l>
                    <lb/>impréueu à toute la Politique, les auoit fait naiſtre.</l>
                <l>
                    <lb/>Voſtre Majeſté ſe ſouuient qu’en ce temps où tous vos</l>
                <l>
                    <lb/>ſeruiteurs n’eſtoient pas d’aceord de leurs maximes</l>
                <l>
                    <lb/>noſtre Compagnie ne heſita point de venir par ſes Depu¬</l>
                <l>
                    <lb/>tez vous offrir nos biens &amp; nos vies. Les Anciens au con¬</l>
                <l>
                    <lb/>rraire fondans touſiours leurs mauuaiſes pretenſions ſur</l>
                <l>
                    <lb/> toutes ſortes de deſordres, deputerent premierement</l>
                <l>
                    <lb/>pendant les mouuemens du mois d’Aouſt, vn Conſeiller</l>
                <l>
                    <lb/>à Paris, ſous pretexte de quelques ſollicitations, qui</l>
                <l>
                    <lb/>preſenta des Factums pourfaire inſerer l’article de noſtre</l>
                <l>
                    <lb/>C</l>
                <pb n="10"/>
                <l>
                    <lb/>10</l>
                <l>
                    <lb/>ſuppreſſion parmy ceux qui ſe dreſſoient à la Chambre</l>
                <l>
                    <lb/>de Sainct Louis, &amp; meſme fit faire cette propoſition aur</l>
                <l>
                    <lb/>Chambres aſſemblées; mais elle fut trouuée ſi peu rai¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſonnable, &amp; ces Factums ſi peu reſpectueux enuers la</l>
                <l>
                    <lb/>memoire du defunt Roy, que l’on n’y eut point d’égard</l>
                <l>
                    <lb/>Du depuis vos Majeſtez eſtans ſortjes de Paris, ils em¬</l>
                <l>
                    <lb/>braſſerent ardemment cette occaſion de pourſuiure leur</l>
                <l>
                    <lb/>deſſein, &amp; ſe declarerent les premiers contre vos inten,</l>
                <l>
                    <lb/>tions. La contagion auoit rendu la ville de Roü̈en preſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>que deſerte, les Anciens l’auoient abandonnée, &amp; s’en</l>
                <l>
                    <lb/>eſtoient fuys dans leurs Maiſons des champs. Ce danget</l>
                <l>
                    <lb/>extréme ne nous auoit pû donner de frayeur au prejudice</l>
                <l>
                    <lb/>de noſtre deuoir, nous y eſtions demeurez pour rendre</l>
                <l>
                    <lb/>la Iuſtice, &amp; donner les ordres au peril de nos vies. Com¬</l>
                <l>
                    <lb/>me le bruit des ’troubles de Paris arriua, leur ambition</l>
                <l>
                    <lb/>plus forte que la crainte de la mort, les ramena tous en</l>
                <l>
                    <lb/>grand’haſte à Roüen, où ils apporterent vne peſte bien</l>
                <l>
                    <lb/>plus pernicieuſe que l’autre, qui eſt la faction dont ils</l>
                <l>
                    <lb/>enuenimerent les eſprits.</l>
                <l>
                    <lb/>Is me ſont pas plûtoſt arriuez dans la Ville, que ſans</l>
                <l>
                    <lb/>s’arreſter ny aux ordres precis de Voſtre Majeſté, ny à l’v¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſage receu, ny à̀ vn Arreſt qui leur defendoit de s’aſſem¬</l>
                <l>
                    <lb/>bler, ils viennent tous au Palais tumultuairement, con¬</l>
                <l>
                    <lb/>fondent les deux Semeſtres, &amp;s’eſtans par leur plus grand</l>
                <l>
                    <lb/>nombre rendus Maiſtres des deliberations, &amp; de la Ville,</l>
                <l>
                    <lb/>ils firent des choſes qu’il eſt auſſi impoſſible d’excuſer,</l>
                <l>
                    <lb/>que neceſſaire de les oublier. Ce fut lors que ne pou¬</l>
                <l>
                    <lb/>uans nous ſouffrir pour teémoins de ces violents proce¬</l>
                <l>
                    <lb/>dez, non-plus que nous ne pouuions endurer d’en eſtre</l>
                <l>
                    <lb/> les complices, ils donnerent Arreſt par lequel ils decla¬</l>
                <l>
                    <lb/>rerent nos receptions nulles, nous firent defenſes d’e¬</l>
                <l>
                    <lb/>xercer nos Charges, &amp; à tous vos Subjets de nous re¬</l>
                <pb n="11"/>
                <l>
                    <lb/>econnoiſtre. Noſtre zele oppoſa en vain touis ſes efforts</l>
                <l>
                    <lb/>à leur animoité, ils emportoient tout dans les aſſemblée</l>
                <l>
                    <lb/>par la multitude, le Peuple qu’ils amuſoient de pretextes</l>
                <l>
                    <lb/>ſpecieux, eſtoir aueuglement emporteé par leurs mou¬</l>
                <l>
                    <lb/>emens, &amp; vne Puiſſance atmé́e leur eſtoit fauorable.</l>
                <l>
                    <lb/>Nous cedaſmes donc à la violence, &amp; ſuiuant vos ordres</l>
                <l>
                    <lb/>nous nous rendiſmes preés de Voſtre Majeſté, qui nous</l>
                <l>
                    <lb/>commanda d’aller tenir le Parlement à Vernon, où tan.</l>
                <l>
                    <lb/>dis que nous trauaillions à détromper les Peuples, &amp; aà</l>
                <l>
                    <lb/>vous rendre des preuures conſiderables de noſtre fideli¬</l>
                <l>
                    <lb/>té, nous appriſmes le Traitté que vous auiez accordé à</l>
                <l>
                    <lb/>vos Subjets, &amp; nous ſceuſmes que noſtre ſuppreſfion</l>
                <l>
                    <lb/>en faiſoit vn des articles.</l>
                <l>
                    <lb/> AprEs tant de choſes eſtranges que ce temps de dé.</l>
                <l>
                    <lb/>reglement auoit produites; ce coup à la verité ne nous</l>
                <l>
                    <lb/>eſtonna pas, quoy qu’il nous ſurpriſt, la playe nous ſem¬</l>
                <l>
                    <lb/>bla glorieuſe, parce que nous la receuions pour voſtre</l>
                <l>
                    <lb/>ſeruice; &amp; la crainte que nous auions d’apporter le moin¬</l>
                <l>
                    <lb/>dre obſtacle aà̀ la Paix ſi neceſſaire à̀ l’Eſtat, nous arreſtant</l>
                <l>
                    <lb/>la voix &amp; le mouuement, nous differaſmes d’en faire nos</l>
                <l>
                    <lb/>plaintes, &amp; d’y cherchet les remedes.Aujourd’huy, Sie,</l>
                <l>
                    <lb/>que les rayons de voſtre Authorité ont diſſipé toutes ces</l>
                <l>
                    <lb/>foibles vapeurs, &amp; que les ſages coſeils de voſtre Regen¬</l>
                <l>
                    <lb/>ce, MADAME, ont rendu le calme à ce Royaume, nous</l>
                <l>
                    <lb/>croyons qu’il eſt temps de preſenter mos tres-humbles</l>
                <l>
                    <lb/>Requeſtes à vos Majeſtez, oſans nous promettre, que</l>
                <l>
                    <lb/>comme il vous a pleu faire grace aux coulpables, qui ne</l>
                <l>
                    <lb/>ſe mettoient pas en eſtat de la demander, Vous nerefu¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſerez pas de faire Iuſtice aux innoeents qui la deman¬</l>
                <l>
                    <lb/>dent. auec toutes les ſoû̂miſſions &amp; les reſpects qu’il</l>
                <l>
                    <lb/>peuuont rendre à leur Souuerain.</l>
                <l>
                    <lb/>L’E QviT de noſtre cauſe eſt ſi viſible, &amp; noſtre</l>
                <pb n="12"/>
                <l>
                    <lb/>droict ſi éloquent de luy-meſme, que nous n’auons pas</l>
                <l>
                    <lb/>beſoin d’étaler auec apparat, toutes les raiſons auec le¬</l>
                <l>
                    <lb/>quelles nous les pourrions ſouſtenir; Nous ſupplierons</l>
                <l>
                    <lb/>ſeulement Vos Majeſtez, de conſiderer ſi noſtre eſtabliſ¬</l>
                <l>
                    <lb/> ſement eſt bon, &amp; quelles ſont les machines dont on ſe</l>
                <l>
                    <lb/>veut ſeruir pour le ruiner; &amp; lors que nous aurons fait voir</l>
                <l>
                    <lb/>les ſolides fondemens ſur leſquels il eſt appuyé, nous</l>
                <l>
                    <lb/>ſommes aſſeurez que tous les moyens que les Anciens</l>
                <l>
                    <lb/>ont employez pour le deſtruire, ſe trouueront trop foi¬</l>
                <l>
                    <lb/>bles pour luy donner aucune atteinte. Le premier fon¬</l>
                <l>
                    <lb/>dement de noſtre creation c’eſt l’authorité Royale, qui</l>
                <l>
                    <lb/>eſt la baze de toutes les loix, le principe de tout ce quiſe</l>
                <l>
                    <lb/>produit dans vne Monarchie, qui n’a rien du tout à coſté́</l>
                <l>
                    <lb/>d’elle, qui n’a au deſſus d’elle que Dieu, &amp; qui ne peut</l>
                <l>
                    <lb/>eſtre controllé́e que par la Toute-puiſſance dont elle eſt</l>
                <l>
                    <lb/>la plus noble Image. L’autheur de noſtre creation, SEe,</l>
                <l>
                    <lb/> c’eſt le feu Roy voſtre Pere, ce grand Roy, ſi religieux, ſi</l>
                <l>
                    <lb/>ſage, ſi puiſſant, ſi équitable &amp; ſi bon, Qui examinoit</l>
                <l>
                    <lb/>tous ſes iugements à la balance du droict, qui formoit</l>
                <l>
                    <lb/>tous ſes conſeils à la lumiere de la Prudence &amp; de la Poli.</l>
                <l>
                    <lb/>tique; Ce grand Roy qui a rendu la Francé ſi floriſſante,</l>
                <l>
                    <lb/>qui a force toute la terre de craindre ſes vertus, ou de les</l>
                <l>
                    <lb/>adorer, dont la vie enfin a eſté ſi irreprochable &amp; ſi ſain¬</l>
                <l>
                    <lb/>cte, que le Ciel pour l’amour de luy, n’a fait de tout ſon</l>
                <l>
                    <lb/>Regne qu’vn iour ſolennel de victoires &amp; de triomphes.</l>
                <l>
                    <lb/>Eſt-il donc poſſible qu’il ſe trouue auiourd’huy des Fran¬</l>
                <l>
                    <lb/>cois qui reuoquent en douté le pouuoir de leur Roy, en</l>
                <l>
                    <lb/>choquant vn eétabliſſement qui en procede? L’ambition</l>
                <l>
                    <lb/>de quelques-vns, oſe-t’elle bien demander qu’on touche</l>
                <l>
                    <lb/>aux actes d’vn ſi glorieux Monarque? &amp; ſes propres Sub¬</l>
                <l>
                    <lb/>jets n’ont-ils point de honte, d’offenſer ainſi ſa memoire,</l>
                <l>
                    <lb/>qgui eſt en veneration meſme parmy ſes ennemis? Veu¬</l>
                <l>
                    <lb/>loir:</l>
                <pb n="13"/>
                <l>
                    <lb/>13</l>
                <l>
                    <lb/>loir ſapprimer vne Compagnie qu’il a eſtablle, c’eſt luy</l>
                <l>
                    <lb/>rauir le titre de IvsrE, que tout l’Vniuers luy a donné;</l>
                <l>
                    <lb/>S’oppoſer à l’effet de ſes Volontez royales, c’eſt empeſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>cher en quelque façon qu’il n’ait regneé. Voſtre- Majeſté</l>
                <l>
                    <lb/>ne permettroit pas ſans doute, que l’on renuerſaſt ſon</l>
                <l>
                    <lb/>tombeau, que l’on abatiſt ſes ſtatuës; Les plus ſolides</l>
                <l>
                    <lb/>monuments,les plusveritables ſtarüs ds Roys, ce ſont</l>
                <l>
                    <lb/>leurs actes &amp; leurs ordonnances; Et cependant les an¬</l>
                <l>
                    <lb/>ciens entreprennent aujourd’huy, de ruiner l’vn de ſes</l>
                <l>
                    <lb/>plus celebres ouurages, &amp; ſont meſme ſi imprudens,</l>
                <l>
                    <lb/>qu’ils veulent obliger le fils aà profaner les cendres de ſon</l>
                <l>
                    <lb/>pere..</l>
                <l>
                    <lb/>SIRE, nous auoüons qu’en Franee les Subjets n’ons</l>
                <l>
                    <lb/>aucun droict de demander raiſon à leur Roy de ce qu’il</l>
                <l>
                    <lb/>leur commande, &amp; que ſa Volonté paſſe pour ſouueraine</l>
                <l>
                    <lb/>Loy: Ainſi ce ſeroit aſſez pour iuſtifier noſtre creation,</l>
                <l>
                    <lb/>de dire que Lov1sLs lvste l’a ainſi voulu; Ee tou¬</l>
                <l>
                    <lb/>tefois ſi les anciens pretendoiet. obliger leur Souue¬</l>
                <l>
                    <lb/>rain à leur rendre compte, on-pourrit bien leur faire</l>
                <l>
                    <lb/>des ré́ponſes ſur ce ſujet, qui ſeroient auſſi veritables que</l>
                <l>
                    <lb/>peu aduantageuſes pour eux. Le-Parlement de Norman¬</l>
                <l>
                    <lb/>die peu apres ſa creation par la Roy Louis XII. viola l’in¬</l>
                <l>
                    <lb/>nocence de ſon premier àge par tant de concuſſions,</l>
                <l>
                    <lb/>qu’il merira d’eſtre interdie l’an540. &amp; ce chaſtiment</l>
                <l>
                    <lb/>I’ayant noté non pas corrigé, il en a encor depuis ſouffert</l>
                <l>
                    <lb/>pluſieurs autres pour-diuers abus. Dans les mal-heureux</l>
                <l>
                    <lb/>troubles dela Ligue, il poreahautement le flambeau de la</l>
                <l>
                    <lb/>ſedition, iuſqu’à donnarvn Arreſt plain d’inſolence con¬</l>
                <l>
                    <lb/>tre le Roy Henry- le Grand; Et le Conſeil de Voſtre Ma¬</l>
                <l>
                    <lb/>jeſté n’ignore pas, auee combien d’opiniaſtreté il s’eſt</l>
                <l>
                    <lb/>ſouuent oppoſeé aux volontez du feu Roy. La ſedirion</l>
                <l>
                    <lb/>ariuée à Roüen ayant donné ſujet à ce ſage&amp; iuſte Ma¬</l>
                <l>
                    <lb/> L</l>
                <pb n="14"/>
                <l>
                    <lb/> arque de s’informer de leurs deportemens, il apprit</l>
                <l>
                    <lb/>qu’ils auoient vſurpé dans la Prouince vne Puiſſance qui</l>
                <l>
                    <lb/>approchoit de la tyranie, &amp; qu’ils employoient l’autho¬</l>
                <l>
                    <lb/>riteé de leurs Charges, non pas à maintenir les Loix, mais</l>
                <l>
                    <lb/>aà s’emparer du bien de leurs voiſins, à faire decrerer les</l>
                <l>
                    <lb/>maiſons des Gentil-hommes par des moyens indeus, à</l>
                <l>
                    <lb/>contraindre les Eccleſiaſtiques de leur bailler la Ferme</l>
                <l>
                    <lb/>de leurs dixmes aà vil prix ſous le nom de quelque Valet,</l>
                <l>
                    <lb/>aà ne payer iamais leurs debtes, aà proteger les crimes de</l>
                <l>
                    <lb/>leurs parents &amp; de leurs domeſtiques, bref à̀ nourrir</l>
                <l>
                    <lb/>tous les deſordres qu’ils eſtoient obligez de reprimer.</l>
                <l>
                    <lb/>Tellement que ce bon Roy deſirant pouruoir à l’aduenir</l>
                <l>
                    <lb/>au maintien de ſon authorité, au repos de la Prouince,</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; à faire rendre meilleure iuſtice à ſes Subjets, trouu</l>
                <l>
                    <lb/>qu’il n’y audoit point d’expedient plus prompt ny plus</l>
                <l>
                    <lb/>aſſeuré, que la creation d’vn nouueau Semeſtre.</l>
                <l>
                    <lb/>AprREs ces chaſtimens, nous ne leur enuions point</l>
                <l>
                    <lb/> le titre d’anciens qu’ils vantent ſi fort; Il ſeroit meilleur</l>
                <l>
                    <lb/>pour eux de n’auoir point eſté, pais que leur Antiquité</l>
                <l>
                    <lb/>n’eſt remarquable que par leurs fautes. Noſtre plus gran¬</l>
                <l>
                    <lb/>de gloire à nous, conſiſte à ne craindre pas de ſemblables</l>
                <l>
                    <lb/>reproches, &amp; s’il en eſtoit beſoir nous compterions nos</l>
                <l>
                    <lb/>ſeruices pluſtoſt que nos anneé́es. Mais enfin vne partie</l>
                <l>
                    <lb/>de ceux qui neus appellent nouueaux, ſont plus ieunes</l>
                <l>
                    <lb/>d’exercice &amp; d’age que nous, &amp; ne ſç̧auroient nier que</l>
                <l>
                    <lb/>trente-trois d’entr’eux n’ayent receu le caraétere par nos</l>
                <l>
                    <lb/>mains. Qu’ils ne tirent donc point tant de vanité́ de</l>
                <l>
                    <lb/>l’antiquité de leurs Charges, &amp; qu’ils ceſſent de vouloir</l>
                <l>
                    <lb/>perſuader, que les noſtres ne doiuent pas ſubſiſter, parce</l>
                <l>
                    <lb/>qu’elles ſont nouuelles. Outre qu’il n’eſt rien de ſi vieux</l>
                <l>
                    <lb/>qui n’ait eſté nouueau, comme le dit l’Empereur Claude</l>
                <l>
                    <lb/>u Senat, dans vne occaſion preſque pareille, &amp; qu’on</l>
                <pb n="15"/>
                <l>
                    <lb/> 15</l>
                <l>
                    <lb/>leur pouuoit reprocher il y a cent ans, ce qu’ils nous re.</l>
                <l>
                    <lb/>prochent aujourd’huy, Il eſt certain que toutes les deux</l>
                <l>
                    <lb/>Compagnies ſont émané́es d’vne meſme puiſſance, qui</l>
                <l>
                    <lb/>eſt la Royale, Qu’elle leur a communiqué́ à toutes deux</l>
                <l>
                    <lb/>vne égale authorité, &amp; partant qu’elles n’ont aucun ad¬</l>
                <l>
                    <lb/>uantage l’vne plus que l’autreC’eſt vne maxime aduou ée</l>
                <l>
                    <lb/>de tout le monde, que tous les Roys qui gouuernent v</l>
                <l>
                    <lb/>meſme Etat, ont vn meſme pouuoir; que le temps niy</l>
                <l>
                    <lb/>peut apporter aucune diminution, &amp; que ſelon les di¬</l>
                <l>
                    <lb/>uerſes occurrences, ils ont la liberté de faire diuers eſta¬</l>
                <l>
                    <lb/>bliſſemens, rien m’eſtant capable de leur preſcrire des</l>
                <l>
                    <lb/>bornes, que leur pudence &amp; le bien de leur Eſtat. Deux</l>
                <l>
                    <lb/>grands Roys tous deux portans le nom de Lovs, &amp; le</l>
                <l>
                    <lb/>ſurnom de Ivsre, tous deux eſtans dans la macurité de</l>
                <l>
                    <lb/>leur age, &amp; dans la fleur de leurs victoires, ont creé les .</l>
                <l>
                    <lb/>Officiers des deux Semeſftres du Parlement de Norman¬</l>
                <l>
                    <lb/>die; &amp; ſi l’on conſidere bien les motifs que chacun d’eux</l>
                <l>
                    <lb/>en a eu, fans doute il ne ſe trouuera aucune raiſon de</l>
                <l>
                    <lb/>deſtruire l’ouurage de l’vn pluſtoſt que celuy de l’autre.</l>
                <l>
                    <lb/>Neantmoins les Anciens paſſans par deſſus toutes ces</l>
                <l>
                    <lb/>conſiderations, ont emporté vne Declararion de Voſtre</l>
                <l>
                    <lb/>Majeſté, pour ſupprimer celuy du feu Roy. Mais quand</l>
                <l>
                    <lb/>meſme ils l’auroient eueë en vne autre ſaiſon, &amp; d’vne au¬</l>
                <l>
                    <lb/>tre ſorte, il y a tant de raiſons qui la doiuent rendre nulle,</l>
                <l>
                    <lb/>que nous eſperons qu’il ne ſeur ſera pas nmoins inutile</l>
                <l>
                    <lb/>de l’auoir obtenueë, qu’il leur a eſté honteux de la de¬</l>
                <l>
                    <lb/>nander.</l>
                <l>
                    <lb/>Pov bien iuger de ce qu’elle vaut, il faudroit pr6¬</l>
                <l>
                    <lb/>mierement conſiderer, qui lort ceux qui l’ont deman¬</l>
                <l>
                    <lb/>dé́e. Ce ſont des Deputez du Parlement de Paris, lequel</l>
                <l>
                    <lb/>nous eſtoit v nu eſtablir dans l’exercice de nos Charges,</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; du Palerent de Roiien; dont uous auons receu preé8</l>
                <l>
                    <lb/>D ij</l>
                <pb n="16"/>
                <l>
                    <lb/>de la moitieé des Côſeillers dans les leurs; ſi bien que nous</l>
                <l>
                    <lb/>pouuons dire, que ſans raiſon nous ſommes deſaduoü̈ez!</l>
                <l>
                    <lb/>de nos Peres, &amp; perſecutez de nos Enfans. Pour les pre¬</l>
                <l>
                    <lb/>miers, s’ils ne croyoient pas noſtre Eſtabliſſement equi¬</l>
                <l>
                    <lb/>table&amp; aſſeureé, ils n’y deuoient pas preſter la main Mais</l>
                <l>
                    <lb/>on ſçait bien que les Conſeillers que ce Parlement. y</l>
                <l>
                    <lb/>auoit enuoyez, receurent à leur retour vnaccueil fauo¬</l>
                <l>
                    <lb/>rable, &amp; vne approbation entiere de ce qu’ils auoient</l>
                <l>
                    <lb/>fait. Ainſi ce n’eſtoienc point ſeulement des Particuliers,</l>
                <l>
                    <lb/>mais tout le-Corps, qui nous auoit établis; &amp; puis qu’il</l>
                <l>
                    <lb/>en auoit eſté le Promoteur, il eſtoit en quelque façon</l>
                <l>
                    <lb/>obligé d’en eſtre le garand ſelon les termes de la Loy, qui</l>
                <l>
                    <lb/>dit, Que celuy-la fait le dommage, qui eſt cauſe qu’on</l>
                <l>
                    <lb/>le reçoit. Et pour les Deputez pretendus du Parlement</l>
                <l>
                    <lb/>de Roü̈en, eſtans enuoyez hors de leur Semeſtre, &amp; en</l>
                <l>
                    <lb/>vn temps qu’ils ne deuoient point auoir de fonction, par</l>
                <l>
                    <lb/>vne Compagnie dont trente-trois Officiers n’ont aure</l>
                <l>
                    <lb/>qualité, que celle que nous leur auons conferée Com</l>
                <l>
                    <lb/>ment peuuent-ils infirmer noſtre caractere, ſans infirmer</l>
                <l>
                    <lb/>celuy. qu’ils tiennent de nous? Ils n’auoient iamais blaſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>meé nos Titres &amp; nos Receptions iuſques à cét heure; Ils</l>
                <l>
                    <lb/> nous ont reconnu dix ans durant paur Iuges legitimes;</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; ſi maintenant ayans changeé d’opinion, ils ſouſtiennent</l>
                <l>
                    <lb/>que noſtre Creation eſt nulle, il faut qu’ils diſent auſſi,</l>
                <l>
                    <lb/>que tous nos Actes le doiuent eſtre, &amp; partant qu’ils re¬</l>
                <l>
                    <lb/>noncenet au profit de diuers Arreſts qu’ils ont obtenus de</l>
                <l>
                    <lb/>nous. Mais auec cela, n’y a t’il pas grand ſujet de s’eſton¬</l>
                <l>
                    <lb/>er, que ceux qui maitiennent ſi determinément, que</l>
                <l>
                    <lb/>Voſtre Majeſté ne peut. exiler aucuu Officier pour v</l>
                <l>
                    <lb/>temps, veulent que vous en ſupprimiez vn ſi grand nom¬</l>
                <l>
                    <lb/>bre pour iamais, comme ſi toutes les Loix n’eſtoient fai¬</l>
                <l>
                    <lb/>es qu’en leur faueur, qu’elles deuſſent s’alonger &amp; ſe</l>
                <l>
                    <lb/>tacourci</l>
                <pb n="17"/>
                <l>
                    <lb/>
                </l>
                <l>
                    <lb/>racoureir ſelon leur caprice, &amp; qu’ils euſſent la liberté</l>
                <l>
                    <lb/>de les enfreindre, comme ils ont le pouuoir de les ve..</l>
                <l>
                    <lb/>rifier? Apres tout, en quel endroit de l’Hiſtoire, ou dans</l>
                <l>
                    <lb/>quel Greffe trouueront-ils, qu’on ait ſupprimé́ des Offi¬</l>
                <l>
                    <lb/>ces des Parlemens, tandis que les Officiers eſtoient en</l>
                <l>
                    <lb/>vie? Quand le Roy Henry l I. reü̈nit les deux Semeſtres</l>
                <l>
                    <lb/>de celuy de Paris, il ne toucha point aux charges du Se¬</l>
                <l>
                    <lb/>meſtre qu’il auoit creé: La Declaration de mil ſix cens</l>
                <l>
                    <lb/>quarante trois ne ſupprimoit pas les trente Offices des</l>
                <l>
                    <lb/>noſtres qui auoient eſtéreceus, mais les incorporoit auec</l>
                <l>
                    <lb/>le reſte du Parlement: Meſme le Roy Henry le Grand</l>
                <l>
                    <lb/>conſerua les Charges que l’Admiral de Villars auoit fa¬</l>
                <l>
                    <lb/>briquées en aſſez grand nombre dans le Parlement de</l>
                <l>
                    <lb/>Normandie, pour recopenſer ceux qui le ſeruoient con¬</l>
                <l>
                    <lb/>tre ſa Majeſté durant la Ligue, Elles font encore partie</l>
                <l>
                    <lb/>de celles des Anciens, qui ne regardans plus la honteuſe</l>
                <l>
                    <lb/>origine des leurs, oſent bien aujourd’huy declamer con¬</l>
                <l>
                    <lb/>tre l’Inſtitution des noſtres.</l>
                <l>
                    <lb/>SIRE, nous ne dirons pas pour empeſcher l’effet</l>
                <l>
                    <lb/>de voſtre Declaration, que les Roys n’ont pas le pou¬</l>
                <l>
                    <lb/>uoir de ſupprimer les Compagnies Souueraines, &amp; que</l>
                <l>
                    <lb/>la Minorité́ n’a pas la force de créer ny d’aneantir les</l>
                <l>
                    <lb/>grandes Charges, Nous ne ſommes pas de ceux qui li¬</l>
                <l>
                    <lb/>mitent la puiſſance des Monarques, ny qui diſputent de</l>
                <l>
                    <lb/>l’authorité́ de la Regence, Nous ſommes preſts à ſigner</l>
                <l>
                    <lb/>de noſtre ſang, que tout noſtre eſtre dépend abſolu¬</l>
                <l>
                    <lb/>ment de Vos Majeſtez; mais nous dirons hardiment que</l>
                <l>
                    <lb/>cette Declaration a eſté extorqueé́e ſans auoir ouy la par¬</l>
                <l>
                    <lb/>tie qui y auoit le plus d’intereſt, qu’elle bleſſe l’authorité</l>
                <l>
                    <lb/>Royale, &amp; la memoire du feu Roy; qu’elle eſt contraire</l>
                <l>
                    <lb/>aux Ordonnances, contraire meſme à la Declaration</l>
                <l>
                    <lb/>d’Otobre, onereule à la Prouince, &amp; ruineule à ſoi¬</l>
                <pb n="18"/>
                <l>
                    <lb/>e</l>
                <l>
                    <lb/>ante familles conſiderables.</l>
                <l>
                    <lb/>Il ſeroit à ſouhaiter, que l’on enſeueliſt pour iamais</l>
                <l>
                    <lb/>dans l’oubly, ce que tous les gens de. bien n’ont veu qu’à¬</l>
                <l>
                    <lb/>regret dans les Conferences ; auſſi l’euſſions-nous paſſé</l>
                <l>
                    <lb/>ſe ſflence, ſi les Anciens euſſent ſouffert qu’on euſt</l>
                <l>
                    <lb/>remis les choſes en meſme eſtat qu’elles eſtoient aupa¬</l>
                <l>
                    <lb/>rauant, &amp; qu’ils ne vouluſſent point tirer auantage de</l>
                <l>
                    <lb/>nos reſpects &amp; de leurs deſobeiſſances. Apres auoir armé</l>
                <l>
                    <lb/>vos Peuples, empriſonné vos plus fideles ſeruiteurs, cree</l>
                <l>
                    <lb/>des Intendants de Iuſtice, ruiné vos Domaines, pris les</l>
                <l>
                    <lb/>deniers de vos eceptes &amp; des Conſgnations , l ont</l>
                <l>
                    <lb/>raitte auec V otre Majeſté par des Plenipotentiaires, ſous</l>
                <l>
                    <lb/>des condirions comme de Souuerain à̀ Souuerainiuſqù</l>
                <l>
                    <lb/>efuſer à ſon Alteſſe Royale la conſeruation d’vn ſeul</l>
                <l>
                    <lb/>ofeier, dont il pouuoit diſpoſer auee toute ſorte de</l>
                <l>
                    <lb/>Iuſuice. La Poſterité pourra-t’elle iamais ouir parler de</l>
                <l>
                    <lb/>ee proeede, ſans demaader où eſtoit donc le reſpet&amp;</l>
                <l>
                    <lb/>’obeiſfance uel nom plus doun ſsauroi-ele donner</l>
                <l>
                    <lb/>aCetrte action, que celuy d’audace &amp; d’opiniaſtreté Et</l>
                <l>
                    <lb/>nme doit -on pas preſumer, que tout ce qu’ils ont obtenu</l>
                <l>
                    <lb/>contre nous par cette Declaration, ils l’ont emporré par</l>
                <l>
                    <lb/>foree, puis qu’ils traitcoient les armes à la main auee leu¬</l>
                <l>
                    <lb/>Roy,’qu’ils eſtoient hors de leur deuoir, &amp; la Majeſté</l>
                <l>
                    <lb/>Royale au deſſous de ſa digniré Et veritablement c e¬</l>
                <l>
                    <lb/> de la ſorte que ce deuoit faire vne demande ſi auda¬</l>
                <l>
                    <lb/>eseuſe &amp; ſi iniuſte. Comme pour toutes raiſons ils n’a¬</l>
                <l>
                    <lb/>uoient que des vViles ſouſleuees, &amp; des roupes paýe¬</l>
                <l>
                    <lb/>e vos deniers, il falloit bien que la force arrachaſt ce</l>
                <l>
                    <lb/>que voſne luſtiee neleur cuſtamaius aecodes quia</l>
                <l>
                    <lb/>eſſent dans les armes, le droit qu’ils n’euſent pu trou¬</l>
                <l>
                    <lb/>et dans aucunes Loix du monde S’ils en euſſent eu quel¬</l>
                <l>
                    <lb/>qu’n ls euſent pû ſe couurir de l’ombre, ou de la cou¬</l>
                <pb n="19"/>
                <l>
                    <lb/>1</l>
                <l>
                    <lb/> 19</l>
                <l>
                    <lb/>leur apparehte de quelque raiſon, ils nous euſſenr appel¬</l>
                <l>
                    <lb/>lez pour voir iuger cette affaire auec nous, puis qu’ils ſça¬</l>
                <l>
                    <lb/>uent bien que c’eſt vne cauſe de nulliteé́ contre vn Arreſt,</l>
                <l>
                    <lb/>que de n’auoir pas ouy les deux parties. Nous n’auons</l>
                <l>
                    <lb/>pas agy de la ſorte auec eux, quand ils ont pretendu nous</l>
                <l>
                    <lb/>ſupprimer par vne Declaration qu’ils auoient obtenuë</l>
                <l>
                    <lb/>à la dérobée, Nous les auons fait appeller au Conſeil, qui</l>
                <l>
                    <lb/>apres les auoir entendus ſelon les formes, les condemna</l>
                <l>
                    <lb/>par vn Arreſt contradictoire, &amp; ordonna que nous tien¬</l>
                <l>
                    <lb/>drions noſtre Seance, ſuiuant les termes de noſtre pre¬</l>
                <l>
                    <lb/>mier eſtabliſſement. Il ne faut que comparer le procedeé</l>
                <l>
                    <lb/>des vns &amp; des autres, pour connoiſtre laquelle des deux</l>
                <l>
                    <lb/>Declarations eſt la mieux fondée, l’on iugera auſſi-toſt</l>
                <l>
                    <lb/>que la premiere eſt vn effect de la prudence de voſtre</l>
                <l>
                    <lb/>Conſeil, &amp; la ſecondevn effect du malheur du temps, Que</l>
                <l>
                    <lb/>V. M. a donné la premiere de ſon plain pouuoir &amp; de ſa</l>
                <l>
                    <lb/>certaine ſeience, &amp; que les Anciens ont eux-meſmes fait</l>
                <l>
                    <lb/>la ſeconde, par vne entrepriſe temeraire &amp; ſans exemple.</l>
                <l>
                    <lb/>Les choſes qui ſont baſties ſur de mauuais fondemens, ne</l>
                <l>
                    <lb/>peuuent pas ſubſiſter longetemps, ſi toſt que la violence</l>
                <l>
                    <lb/>ne les ſoû̂tient plus, elles tombent d’elles meſmes. Tou¬</l>
                <l>
                    <lb/>tes les Loix veulentqu’il n’y ait point d’obligation où il</l>
                <l>
                    <lb/>y a eu de la contrainte; &amp; perſonne ne doute que les Mo¬</l>
                <l>
                    <lb/>narques, qui ſont les Maiſtres des Loix, ne puiſſent iouyr</l>
                <l>
                    <lb/>de ce droit naturel auſſi bien que leurs Subjets. Il arriue</l>
                <l>
                    <lb/>quelquefois dans les Eſtats comme dans la mer, des tem¬</l>
                <l>
                    <lb/>peſtes ſi ſoudaines &amp; ſiviolentes, que ceux qui tiennent</l>
                <l>
                    <lb/>le gouuernail, ſont contraints pour éuiter les eéecueils, de</l>
                <l>
                    <lb/>relſaſcher au gré́ des vents, &amp; de s’écarter bien loing de</l>
                <l>
                    <lb/>leur route; mais ſi toſt que le mauuais temps a ceſſeé, ils</l>
                <l>
                    <lb/>ſçauent bien reprendre leur courſe vers le port, dont la</l>
                <l>
                    <lb/>furie de l’orage les auoit éloignez. Entre pluſieurs exem¬</l>
                <pb n="20"/>
                <l>
                    <lb/> 4</l>
                <l>
                    <lb/>20</l>
                <l>
                    <lb/>ples que l’Hiſtoire nous en fournit, celuy de ChaRLs</l>
                <l>
                    <lb/>V. eſt celuy qui a le plus de rapport aux affaires preſen¬</l>
                <l>
                    <lb/>tes, &amp; qui peut ſeruir d’infaillible preiugé dans noſtre</l>
                <l>
                    <lb/>cauſe. Ce ſage Prince, qui n’eſtoit encore que Dauphin,</l>
                <l>
                    <lb/>ayant pris la Regence durant la priſon du Roy lIean ſon</l>
                <l>
                    <lb/>Pere, auoit eſté contraint par la faction Nauarroiſe qui</l>
                <l>
                    <lb/>regnoit dans les Eſtats, de ſupprimer le premier Preſident</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; pluſieurs Conſeillers du Parlement de Paris, que leur</l>
                <l>
                    <lb/>fidelité inébranſlable auoit rendu l’obiet de la haine des</l>
                <l>
                    <lb/>factieux; mais comme il ſçauoit bien que leur reſtabliſſe¬.</l>
                <l>
                    <lb/>ment eſtoit en quelque façon celuy de ſon authorité, il</l>
                <l>
                    <lb/>les remit glorieuſement dans leurs Charges auant la fin</l>
                <l>
                    <lb/>de la meſme année, ſans toucher neantmoins aux autres</l>
                <l>
                    <lb/>Articles quiauoient eſté arreſtez dans les Eſtats. Depuis</l>
                <l>
                    <lb/>encore deux grands Roys ſes Succeſſeurs LOoV1s X I.</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; HENRY I II. ayans meurcment conſideré les incon¬</l>
                <l>
                    <lb/>ueniens qu’il y auoit à ſupprimer des Offices de Iudica¬</l>
                <l>
                    <lb/>ture, y ont donné ordre par des reglemens tres-équita¬l</l>
                <l>
                    <lb/>bles. L Ordonnance du Roy LOv1s XI. porte que nul</l>
                <l>
                    <lb/>Officier ne ſera priué de ſon ffice, s’il n’eſt vacant par neort</l>
                <l>
                    <lb/>ou par reſignation, ou par forfaiture qui ait eſté iugée preala¬</l>
                <l>
                    <lb/>blement par uges competens. Et le Roy HenrY I I I. ayant</l>
                <l>
                    <lb/>reſolu de retrancher la trop grande multitude des Offi¬</l>
                <l>
                    <lb/>ces, ſur la plainte que luy en firent les Eſtats de Blois,</l>
                <l>
                    <lb/>n’ordonna pas qu’ils ſeroient ſupprimez du viuant de</l>
                <l>
                    <lb/>ceux qui en eſtoient pourueus, mais ſeulementpar mort</l>
                <l>
                    <lb/>ou pat forfaireure. Apres tout, quand i ſeroiſt beſo¬</l>
                <l>
                    <lb/>eſleanbs quelques dhages, ce malheur ne deouoi1</l>
                <l>
                    <lb/>pas tomber ſur desEſtabliſſemens neceſſaires: Les noſtres</l>
                <l>
                    <lb/> ne ſont pas de celles que la ſeule neceſſité des Finances</l>
                <l>
                    <lb/>a fait naiſtre; elles ont pour prinmcipe de grandes con¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſiderations d’Eſtat, &amp; du bien public Et l’experience fait</l>
                <l>
                    <lb/>ene</l>
                <pb n="21"/>
                <l>
                    <lb/>21</l>
                <l>
                    <lb/> aſſes voir dés à cette heure, que ſi elles n’auoient point</l>
                <l>
                    <lb/>eſté creées, elles deaeoient l’eſtre. Il n’en faut point d’au¬</l>
                <l>
                    <lb/>tre preuue, que ce que la Prouince a ſouffert depuis no¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſtre depart: Si on luy donne la liberté de parler, elle ſe</l>
                <l>
                    <lb/>plaindra qu’elle eſt retombée dans les meſmes deſordres</l>
                <l>
                    <lb/>dont nous l’aulons tirée. Elle dira qu’elle a ellé ſouuent</l>
                <l>
                    <lb/>enſanglantée par des meurtres atroces, qu’elle a veu des</l>
                <l>
                    <lb/>femmes aſſaſſinées par leurs mris, des priſons forcées,</l>
                <l>
                    <lb/>des Geoſliers maſlacrez, des condamnez au ſupplice de¬</l>
                <l>
                    <lb/>liurez, Et ces crimes impunément commis ou authori¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſez, par ceux meſmes qui ne nous veulent point pout</l>
                <l>
                    <lb/>Compagnons, de peur de nous auoir pour Iuges.</l>
                <l>
                    <lb/> QVAnT a la Declaration d’Octobre dernier, qui a</l>
                <l>
                    <lb/>eſté ſi fort deſirée, &amp; demandée auec tant d’inſtance;tant</l>
                <l>
                    <lb/>s’en faut qu’elle fauorile en aucune façon le deſſein des</l>
                <l>
                    <lb/>Anciens, qu’au contraire elle luy eſt directement oppo¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſeée; car il eſt porté premierement, qu’il ne ſe fera aucun</l>
                <l>
                    <lb/>rembourſement d’Office, &amp; en ſecond lieu, qu’il ne ſe</l>
                <l>
                    <lb/>fera aucune taxe ſur les Officiers. Or puiſque noſtre ſup¬</l>
                <l>
                    <lb/>prefſion ne ſe peut faire ſans rembourſement, ny le rem¬</l>
                <l>
                    <lb/>bourſement ſans taxes, n’eſt-ce pas vne conſequencene¬</l>
                <l>
                    <lb/>ceſſaire, qu’elle ne ſe peut faire ſans contreuenir à cette</l>
                <l>
                    <lb/>Declararion? D’ailleurs les conditions en ſont ſi dérai¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſonnables, &amp; ſi deſaduantageuſes à̀ la Prouince, qu’elles</l>
                <l>
                    <lb/>en rndent l’execution impoſſible. Elle ne conſerue que</l>
                <l>
                    <lb/>ſeize Conſeillers de ſoixante qu’il y doit auoir, Elle en</l>
                <l>
                    <lb/>reſerue le choix à la nomination des Anciens, &amp; les taxeé</l>
                <l>
                    <lb/>pour le rembourſement, chacun à trene mille liures:</l>
                <l>
                    <lb/>Quelle apparence y a-il qu’ils ſe ioüent ainſi des creatu¬</l>
                <l>
                    <lb/>res de V. M. qu’ils ayent ſur nos biens &amp; ſur noſtre hon¬</l>
                <l>
                    <lb/>neur vn empire qui n’appartient qu’au Souuerain; &amp; que</l>
                <l>
                    <lb/>de pluſieurs Ofſiciers également receus, leur bon plaiſir</l>
                <l>
                    <lb/>E</l>
                <pb n="22"/>
                <l>
                    <lb/>en maintienne quelques-vns, &amp; que leur auerſion anear¬</l>
                <l>
                    <lb/>uiſſe les autres Auſſi croyons-nous que ce ſeroit faire</l>
                <l>
                    <lb/>tort à l’entiere dépendance qui nous ſouſmet à Voſtre</l>
                <l>
                    <lb/>Majeſteé́, de tenir cette grace d’vne autre main que da la</l>
                <l>
                    <lb/>voſtre; &amp; pas-v de ceux qu’ils ont nommez, n’a voulu</l>
                <l>
                    <lb/>acceprer cetre condition, faute dequoy le rembourſe</l>
                <l>
                    <lb/>ment ne fe paut faire: Puis cette ecottiſation ne monte¬</l>
                <l>
                    <lb/>roit en tout qu’à cinq cens mille liures, &amp; il ne faut pas</l>
                <l>
                    <lb/>moins de trois millions; rellement que pour le ſurplus on</l>
                <l>
                    <lb/>ſeroit obligé de ſurcharger les coffres de Voſtre Majeſté</l>
                <l>
                    <lb/>ou les Peuples de la Prouince, de deux millons cinq cens</l>
                <l>
                    <lb/>mille liures. Les Anciens quifont paroiſtre en leurs diſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>cours, vne ſi grande affection pour l’honneur de laRobe</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; pour le ſoulagement de la Prouince, n’ont point aſſe</l>
                <l>
                    <lb/>d’adreſfe, pour faire croire que par ce moyen ils leur pro¬</l>
                <l>
                    <lb/>ourent de l’aduantage. Si oes conditions eſtoient execu¬</l>
                <l>
                    <lb/>tées, la Robe auroit aà iamais ſujet de ſe plaindre d’auoir</l>
                <l>
                    <lb/> receu vne ſi grande playe de la Robe meſme, qui con¬</l>
                <l>
                    <lb/>tre les Ordonnances du Royaume, &amp; la dignité des Par¬</l>
                <l>
                    <lb/>lemens, auroit admis. des taxes inſupportahles ſur des</l>
                <l>
                    <lb/>Preſidés &amp; des Conſeillers. Les. Peuples reconnoiſtront</l>
                <l>
                    <lb/>par laà, s’ils ne ſone pas encore tout à̀ fait deſabuſez, quel</l>
                <l>
                    <lb/>eſt le ze le de ces perſonnes, &amp; s’il tend au bien public, o</l>
                <l>
                    <lb/>à leur intereſt partieculier: Voſtre Majeſté́ iugera, s’il luy</l>
                <l>
                    <lb/>plaiſt, ſ’il eſt aà̀ propos d’impoſervn ſi peſant fardeau, ſur</l>
                <l>
                    <lb/>vne Prouince qui eſt preſte à ſuccomber ſous la charge;</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; ſi dans vn temps que vos Finances font épuiſé́es, &amp; que</l>
                <l>
                    <lb/>rien ne retarde lecours-de vos Armes triomphantes que!</l>
                <l>
                    <lb/>le defaut d’argent, vous accorderez à l’appetit de’quel¬</l>
                <l>
                    <lb/>ques particuliers, des ſommes. qui ſuffiroient pour vous</l>
                <l>
                    <lb/>conquerir la moitié de la Flandre..</l>
                <l>
                    <lb/> Pa sou x aſſeurément, e conſeillera Voſtre Me</l>
                <pb n="23"/>
                <l>
                    <lb/>23</l>
                <l>
                    <lb/>jefté de tant donner au contentement de ceux qui con¬</l>
                <l>
                    <lb/>rribuent ſi peu à I’execurion des volotez de leur Roy; ny</l>
                <l>
                    <lb/>leur acquerir aux dépens des miſerables Peuples, vne au¬</l>
                <l>
                    <lb/>horiteé dont ils n’vſent que pour les troubler ou pour les</l>
                <l>
                    <lb/>opprimer. Quelques pretextes qu’ils prennent, ils ne</l>
                <l>
                    <lb/>ſçauroient eux-meſmes nous montrer, qu’il en reuienne</l>
                <l>
                    <lb/>aueun aduantage aux affaires de Voſtre Majeſteé. Et quad</l>
                <l>
                    <lb/>ils auront dit tout ce qui ſe peut dire pour leur defenſe,</l>
                <l>
                    <lb/>ils ſeront enfin contraints d’auoüer, qu’achepter ſi cher</l>
                <l>
                    <lb/>vn ſi grand nomhre de Charges pour les eſteindre, c’ſt</l>
                <l>
                    <lb/>faire vne tres-grande perte ſans aucun profit. SR,</l>
                <l>
                    <lb/>Voſtre Majeſte a trop de bonteé &amp; de iuſtice, pour con¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſentir ainſ aà la vexation de ſes Subjets, &amp; à la ruine de ſoi¬</l>
                <l>
                    <lb/>ante familles, quetetre ſuppreſſion dé́poüilleroit entie¬</l>
                <l>
                    <lb/>rement de biens &amp; d’honneur: Le Roy Henry le Grand,</l>
                <l>
                    <lb/>dont les paroles eſtoientautant d’Oracles, auoit accou¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſtumé de dire, qu’vn Souuerain ne deuoit diſpoſer du</l>
                <l>
                    <lb/>bien de ſes Subiets qu’aues iuſtice, &amp; de leur honneur</l>
                <l>
                    <lb/>que de gré à̀ gre. Les Anciens veulet obliger Voſtre</l>
                <l>
                    <lb/>Majeſté à nous rauir l’vn &amp;l’autre ſans aucun ſujer, &amp; ſans</l>
                <l>
                    <lb/>aucun beſoin. Ils demandent que vous confiſquiez ſoi¬</l>
                <l>
                    <lb/>ante perſonnes viuantes, que vous les faſfiez mourir</l>
                <l>
                    <lb/>pdnſieurs fois, en les faiſant ſuruiure à leur dignité; &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>qu’apres les auoir mis tous nuds, vous les couuriez d’vne</l>
                <l>
                    <lb/>honteperpetuelle eux &amp; toutes leurs familles, ſans qu’o</l>
                <l>
                    <lb/>les accuſe d’aucune faute, ny qu’ils ſoient coulpables</l>
                <l>
                    <lb/>d’autte crime, que de s’eſtre fidelement attachezà voſtre</l>
                <l>
                    <lb/>ſeruice, &amp; d’auoir genereuſement entrepris la defenſe de</l>
                <l>
                    <lb/>voſtre Authorité. Mais il n’eſt pas croyable, que Voſtre</l>
                <l>
                    <lb/>Majeſté́ ait eu deſſein de conſentir à la perte de tant d’in¬</l>
                <l>
                    <lb/>nocens enfaueur des criminels; leur infortune ne ſerui.</l>
                <l>
                    <lb/>oit pas moins de dangereux exemple pour enhardir les</l>
                <l>
                    <lb/>1</l>
                <pb n="24"/>
                <l>
                    <lb/>24</l>
                <l>
                    <lb/>fatieux, que de triſtes ſpectacles pour décourager vos</l>
                <l>
                    <lb/>plus fideles creatures; Et ſi quelquefois il ſe trouue des</l>
                <l>
                    <lb/>raiſons d’Eſtat, qui obligent à recompenſer ceux qui me¬</l>
                <l>
                    <lb/>ritent chaſtiment, il n’y en peut auoir qui contraignent</l>
                <l>
                    <lb/>à chaſtier ceux qui meritent recompenſe. Auſſi lors que</l>
                <l>
                    <lb/>nous examinons de: plus prés les termes de la Declara¬</l>
                <l>
                    <lb/>tion, nousreconnoiſſons bien que l’intention de Voſtre</l>
                <l>
                    <lb/>Majeſté, n’eſt pas telle que les Anciens ſe l’imaginent;</l>
                <l>
                    <lb/>mais que par vn eonſeul auſi prudent que neceſiailre</l>
                <l>
                    <lb/>vous auez voulu appaiſer les troubles, &amp; ne pas perdrevos</l>
                <l>
                    <lb/>bons Setuiteurs. Vous leur auez accordé la liberteé de ſe</l>
                <l>
                    <lb/>pouruoir dans vne meilleure ſaiſon; car puis qu’il vous a</l>
                <l>
                    <lb/>pleu non ſeulementen reſeruer ſeize, mais encor laiſſer</l>
                <l>
                    <lb/>aux autres, les priuileges &amp; les prerogatiues dont ioüiſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>lreoeiei le en eine eieine</l>
                <l>
                    <lb/>ſent les Officiers des Cours Souueraines, il eſt aſſez viſi¬</l>
                <l>
                    <lb/>leur laiſſer vne ouuerturé pourrentrer dans l’exercice de</l>
                <l>
                    <lb/>deurs Charges.</l>
                <l>
                    <lb/>S IRE, c’eſt certe creance qui nous a donné plus de</l>
                <l>
                    <lb/>liberté de reclamer voftre luſtice- moins d’eſtre per¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſuadez qu’elle nous tendoit lesbras, &amp; nous monſtroit le</l>
                <l>
                    <lb/>chemin pour en approcher, nous auons vn ſ grand reſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>pect pour toutes vos volontez, que nous n’euſſions iamais</l>
                <l>
                    <lb/> ouuert la bouché pour nous plaindre; &amp; nous fuſſions</l>
                <l>
                    <lb/>morts en beniſſant le coup qui caufoit noſtre perte, ¬i</l>
                <l>
                    <lb/>nous euſſions creu qu’il fuſt party de la main Toute-puiſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſante de oſtre Majeſté. Mais nous ſommes bien aſſeurez!</l>
                <l>
                    <lb/>que la deſtruction ne peut venit du principe de la vie; &amp;!</l>
                <l>
                    <lb/>que la ſource des biens-faits &amp; des graces n’eſtpoint ca¬</l>
                <l>
                    <lb/>pable de produire vne ſi grande rigueur. MAD A ME,</l>
                <l>
                    <lb/>e Ciel a cmblé voſtre Regence de trop de benedctions</l>
                <l>
                    <lb/>pour nodslairapprehendercaet diſgraee; Ill’a renduë</l>
                <l>
                    <lb/>trop</l>
                <pb n="25"/>
                <l>
                    <lb/>25</l>
                <l>
                    <lb/>erop heureuſe aà tout cé́t Eſtat pour la rendre funeſte</l>
                <l>
                    <lb/>ſeulement a ceux qui la reuerenr auec plus de ſoûmiſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſion; Et la glorieuſe ſuite des Conſeils, auec leſquels vous</l>
                <l>
                    <lb/>auez heureuſement gouuerneé ce Royaume, nous eſt</l>
                <l>
                    <lb/>vne aſſeurance infaillible, que noſtre reſtabliſſement ſera</l>
                <l>
                    <lb/>auſſi compté pour vne des preuues de voſtre Sageſſe &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>de voſtre uſtice. Vous ſçauez, S iRe, auec quelle fideli¬</l>
                <l>
                    <lb/>té nous auons obſerué vos ordres, auec quelle obeiſſan..</l>
                <l>
                    <lb/>ce nous auons exerceé nos Charges, comme nous vous</l>
                <l>
                    <lb/>auons conſerué le cœur de vos Subjets; &amp; comme nous</l>
                <l>
                    <lb/>auons fait en ſorte, tandis que nous auons eſté preſens,</l>
                <l>
                    <lb/>qu’ils onc ſenty du ſoulagement ſans aucune indignation</l>
                <l>
                    <lb/>de voſtre part; au lieu que depuis noſtre abſence, ils ont</l>
                <l>
                    <lb/>eſté en danger de ſentir voſtre indignation, ſans auoir re¬</l>
                <l>
                    <lb/>ceu aucun ſoulagement.</l>
                <l>
                    <lb/>AiSI quand toutes ſortes de droicts qui parlent</l>
                <l>
                    <lb/>pour nous, quand les ſuffrages des Peuples qui nous</l>
                <l>
                    <lb/>ſouhaittent, quand l’authorité Royale que vous deuez</l>
                <l>
                    <lb/>conſeruer auſſi entiere que vous l’auez receuë de vos Pre..</l>
                <l>
                    <lb/>deceſſeurs, quand le bien de vos affaires qui eſt viſible¬</l>
                <l>
                    <lb/>ment intereſſé dans noſtre Suppreſſion, ne vous deman¬</l>
                <l>
                    <lb/>deroient pas noſtre reſtabliſſement, Nous aurions raiſon</l>
                <l>
                    <lb/>d’eſperer, que noſtre innocence, noſtre fideliteé́, noſtre</l>
                <l>
                    <lb/>perſeuerance, les iniures que nous auons ſouffertes con¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſtamment, les hazards où nous nous ſommes coura¬</l>
                <l>
                    <lb/>geuſement expoſez pour le ſeruice de Vos Majeſtez, ſe¬</l>
                <l>
                    <lb/>roient capables de nous obtenir cette grace. En atten¬</l>
                <l>
                    <lb/>dant, SiRE, qu’il vous plaiſe nous la départir, &amp; nous re¬</l>
                <l>
                    <lb/>mettre en eſtat de vous rendre, comme nous faiſions lors,</l>
                <l>
                    <lb/>des preuues effectiues de noſtre ele &amp; de noſtre affſe¬</l>
                <l>
                    <lb/>ction; ſi nous ne pouuons autre choſe, nous ferons au</l>
                <l>
                    <lb/>moins des vœux continuels pour l’heureuſe proſperité de</l>
                <l>
                    <lb/>C</l>
                <pb n="26"/>
                <l>
                    <lb/>26</l>
                <l>
                    <lb/>Voſtre Majeſté, &amp; de la Reyne Regente voſtreMere;</l>
                <l>
                    <lb/>Et quoy que vous ordonniez de noſtre qualité, nous con¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſeruerons touſiours au peril de nos biens &amp; de nos vies;</l>
                <l>
                    <lb/>celle de</l>
                <l>
                    <lb/> Vos tres-humbles, tres-obeiſſans, &amp; tres¬</l>
                <l>
                    <lb/>fideles ſubjets &amp; ſeruiteurs, L e s Officiers</l>
                <l>
                    <lb/>8</l>
                <l>
                    <lb/>de voſtre Parlement de Norandie au</l>
                <l>
                    <lb/>Semeſtre de Septermbre.</l></p>
        </body>
    </text>
</TEI>
