<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2719_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Particularités (les) du siége et de la prise du château
          de Vayres, ensemble les combat et prise de l'Ile Saint-Georges, avec ce qui s'est passé de
          plus remarquable à Bordeaux.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=8m3KNvDasjcC"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Particularités (les) du siége et de la prise du château de Vayres,
            ensemble les combat et prise de l'Ile Saint-Georges, avec ce qui s'est passé de plus
            remarquable à Bordeaux.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:0000000">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">nan</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 311246</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2719. Particularités (les) du siége et de la prise du châ teau de Vayres,
          ensemble les combat et prise de l'Ile Saint-Georges, avec ce qui s'est passé de plus remar
          quable à Bordeaux. Sans Lieu, 1650,8 pages. Extrait du Courrier bordelois, 5° course.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/> 7</l>
        <l>
          <lb/>D r7</l>
        <l>
          <lb/> PARTICVLARITEZ</l>
        <l>
          <lb/>du ſiege &amp; de la priſe</l>
        <l>
          <lb/>DV CHASTEAV DE VAYRES</l>
        <l>
          <lb/>nsBLl</l>
        <l>
          <lb/>Liconbas &amp;e piſe dele ep lnue e qu a</l>
        <l>
          <lb/> paſé de plus eaurqube odeaur.</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>u</l>
        <l>
          <lb/>M. DC. L.</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/> 5</l>
        <l>
          <lb/> iL</l>
        <l>
          <lb/>;</l>
        <l>
          <lb/>.a. 5..</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/> , r-g¬</l>
        <l>
          <lb/>s e</l>
        <l>
          <lb/> e1! </l>
        <l>
          <lb/>b¬-</l>
        <l>
          <lb/>. 3</l>
        <l>
          <lb/> ;</l>
        <l>
          <lb/> . ¬</l>
        <l>
          <lb/>A JT A.¬ ’.!</l>
        <l>
          <lb/>. ¬.</l>
        <l>
          <lb/>4¬¬7y 7¬5</l>
        <l>
          <lb/>2¬</l>
        <l>
          <lb/>¬4 1,</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>. .</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/> la </l>
        <l>
          <lb/>¬..4.</l>
        <l>
          <lb/> Aae i. psa. e e e.e </l>
        <l>
          <lb/>¬¬...</l>
        <l>
          <lb/>. 2..</l>
        <l>
          <lb/>.¬</l>
        <l>
          <lb/>;.e..</l>
        <l>
          <lb/>¬. </l>
        <l>
          <lb/>¬2. ’L.¬</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/> 7</l>
        <l>
          <lb/>3, </l>
        <l>
          <lb/>e.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>DoaaaooQle</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>19</l>
        <l>
          <lb/>?</l>
        <l>
          <lb/>AhhA6</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>LesParticulariteZ du ſiege &amp; de la priſe du chaſ¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/> peau de Vayres, enſembl les combats priſe de</l>
        <l>
          <lb/>l’ils S. argas auee cequis’nſt paſé de plus re¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/> marqgeableà ordeax.</l>
        <l>
          <lb/>¬ a ehaſéeas de Vayres eſitué ſu l riniere de Dordogne à deux perits</l>
        <l>
          <lb/> Iieuës au deſſous de Libourne, &amp; à quaere lieus du bec. d’Ambez,o</l>
        <l>
          <lb/>la Doidogne ſe-rend dans la Garonne; ileſt baſty ſut vn roher qui le</l>
        <l>
          <lb/>u eoaé de la ruiere &amp; par le derriere d’vn accez uſſez diſfiele, d coté de</l>
        <l>
          <lb/>da trre la l bourg &amp; l’Eg’lle par o l’abord eſt res-aiſeé, &amp; c’et en ce lieu
          où</l>
        <l>
          <lb/>epais qaele Due de Bouillon s’eſtit ſaiſ de ecetre place il auoit fait faire quel</l>
        <l>
          <lb/>quddaâ aaec desretianchemens, &amp; auoit ’mis pour la garde de ce chaſteos</l>
        <l>
          <lb/>ai- hommes a garniſo comnandez par le ieur Richon fatf da liea de Goy¬</l>
        <l>
          <lb/>ress bourgeoile de orde.</l>
        <l>
          <lb/>Ee Mareſchal de laMelleraye, parce que ce poſte pouuoit intomimoder l</l>
        <l>
          <lb/>marche de ſon armé́e dans le deſein qu’l auoit de la ſaire paſſer dans le pay</l>
        <l>
          <lb/> d’entre deux mes. c’at-ainſi qu’on apelle le pays qui eſt enfermné de ees deux</l>
        <l>
          <lb/>eaux leuues-doGaronne &amp; Dordogne ayan reſola de l’aſſieger, fit paſſer</l>
        <l>
          <lb/>atouteſon rmée’le gjé. &amp; r. deIuilletut le pont de atteax qu’il auoit fait
          faire</l>
        <l>
          <lb/>ais port de Brune, &amp;s’aûtan aduaneé à la potée du canon de Vayres, il ſe
          campa</l>
        <l>
          <lb/>en vn lieu aſee aduoageux.</l>
        <l>
          <lb/>Le lendemain premier d’Aouft ee Mareſhal apres auoir fait ſommẽr par vn</l>
        <l>
          <lb/>rormpette la garniſon, fie donner par ſesnfans perdus dans les retranche mes</l>
        <l>
          <lb/>’d boug de Viyies 3 nmais ’ils furene bien’aecaque, ils furone auſſi bien deſen¬</l>
        <l>
          <lb/>dus: eout oe iou le ſiaant ſe’paſſsne en contlnuelles eſcarmbaches, ceux</l>
        <l>
          <lb/> quis ſoutenoies les feranchemens eſtoto de tormps en te mps’rifriſchs padt</l>
        <l>
          <lb/>ceux quieſtoient reſtez pour la garde du chaſteau, qui ſaiſolens inceſſammeds</l>
        <l>
          <lb/> les déſoharge tceux du party contraire auec cinq petites pieces de canpa¬</l>
        <l>
          <lb/>gne-poindës ſur la muraille du chaſteau, &amp; auec vn eſ aduanige qu’l eſ-é¬</l>
        <l>
          <lb/>ain’i arué le la’ pare des afſailliema plus de 4bO: homnes &amp; nlfe autes</l>
        <l>
          <lb/>’es peeſoinnes ne lluſtees niſanee, ptufies braues &amp;entls lorh aes5 qai</l>
        <l>
          <lb/>pouaiee edre de grans ſerees à ai ioce, i ſſentee employe</l>
        <l>
          <lb/> eoncre les eninémis de ſEſtit, &amp; non cntre les âideliesi ſubjets du Roy:1</l>
        <l>
          <lb/>’ Le Mereredy roifieſme ’ouſt eiafaiuadn; ſe Mapeſehal de la Melleraye</l>
        <l>
          <lb/>ayant obtenu du Commandant vré trévepour ſait e-erléêuer ſes ote, pen¬</l>
        <l>
          <lb/>dane la tréve le Marquis de Biron beau frere de ce Mareſchal, &amp; vn des Mareſ¬</l>
        <l>
          <lb/>chaux de eamp de ſon arnaée &amp; le ſieur Theobon, s’eſtans aboûchez auec vn</l>
        <l>
          <lb/> aolamé Theeniay couſin germain de Richon, Capitaine &amp; Majar de la ga</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>...</l>
        <l>
          <lb/>4¬</l>
        <l>
          <lb/>diſon de Vaytes, lequel cormmandoit vn poſte afſez aduineé hors chalſtes,</l>
        <l>
          <lb/>qui reſpondoit aeantmoins à vne fauſſe pte par laquelle on deſcend du chaſ¬</l>
        <l>
          <lb/>eau auiardin; corrorrpirent ca maſheateux pat nile vaines eſperances, done</l>
        <l>
          <lb/>ils le flatterent, &amp; par la peoneſle qu’ils luy firan dele falre Capitaiue, &amp;
          d’i¬</l>
        <l>
          <lb/>corporer ſa compagaie dans le reginenc de la Meilleraye.</l>
        <l>
          <lb/> Ce perſfide s’etant laiſſé ſeduie donna l’enré aux eanels pa ete féaaſſe</l>
        <l>
          <lb/>porte auane meſme que le temps de la tréve fuſt expire. Richon ſe voyant ſ</l>
        <l>
          <lb/>mallieuareuſe ment trahy ne perdit pas eœur, il ſe retrancha auec ce qui lay
          reſtoit</l>
        <l>
          <lb/>de ſoldats deſon party; mais le nombre de ceux de dehors groſſiſſant toufiours,</l>
        <l>
          <lb/> fusanfia conrrns de ſe randreaptes que les ſieuns dolhiron de Theo</l>
        <l>
          <lb/>luy eureu donné aſſeugance de ſa vie.</l>
        <l>
          <lb/>La place ainſi rendue ſur les vnze heures du mani( &amp;e au mueſmnpemps preſe</l>
        <l>
          <lb/>que le Come de Meillo s’duançoit pour y jetter du ſecours qu’l menoi da</l>
        <l>
          <lb/>Boureau Richon fut coaduite au Mareſçhal de la Meilleraye, le quel l’enaoy</l>
        <l>
          <lb/>à Liboure au Card. Mazſuiuat l’ordre qu’l en receus de la Cour auec ceu</l>
        <l>
          <lb/>dcs ſoldats deſs garniſon qui s’etient reads auee luy; s pour le regad du</l>
        <l>
          <lb/>raſtre Teueniny il fuecoome onluy auoit promis reeau Capiaime au raegi¬</l>
        <l>
          <lb/>ment du grand Maſtre auec ſa compagnie, maius la pluſpart des ſolass, pls fi¬</l>
        <l>
          <lb/>deles qe luy, ont quitté ce pary, &amp;e ſe ſont venus rendre dans les erouppes.
          du</l>
        <l>
          <lb/>Duc d’Enguien, deteſtans la laſcheté de laur chef,</l>
        <l>
          <lb/> Le Ducde oüillon aduerty par le retour du Comte de MAeillo de la reddiio</l>
        <l>
          <lb/>e lplace, &amp; de la piſe du Comandane. enuoya en- dlageacevn.tpece</l>
        <l>
          <lb/>u grand Maiſtre pour le prier de le vouloir tratrer en pnſonar de guer.</l>
        <l>
          <lb/>l’aſſeurant qu’il feroit le meſme raiteement aux priſonniers quail aoit que e¬</l>
        <l>
          <lb/>luy qu il faeroit à Riehon &amp; à ſes ſoldats: Il fie reſpoaſe que Ricaon eſtois
          plus</l>
        <l>
          <lb/>en ſoa pouuoir, &amp; qu’il l’auoiz enuoyé à la Cour.</l>
        <l>
          <lb/>Cependane les Deputez du Parlemn &amp; de la vile qui eoiene allez rendee</l>
        <l>
          <lb/>leurs reſpects, &amp; aſſeurer la Roy &amp; la Reyns de leur obeaſſance,
          reuindren,à</l>
        <l>
          <lb/>ordeanx, &amp; y arriuereut le Ieudy 4. d’Aouſt à dix heures du ſoir; le lend¬</l>
        <l>
          <lb/>ain ils fieent leur rela; ion au Patleent du bo aceulqui leur auoit eſté fait à</l>
        <l>
          <lb/>la ur &amp; des paroles toutes ploines de boné auec leſquelles la Reyae les auoit</l>
        <l>
          <lb/>çeceus: ils n’oublierene pas derapporter à la Compagnie coame quoy pendapt</l>
        <l>
          <lb/>que le P?raeſdene Pichoa prnpnçoit ſa harangue il euuiſagea bien ſouue le</l>
        <l>
          <lb/> ayd Maz. gjui eſtoi dçeriee a chaiſe du Roy ſans leſaluér, en le regardaat</l>
        <l>
          <lb/> oue, graadnelpris. Enfix ils jeppoepen; à leus Qompagoie les Propoſieiona</l>
        <l>
          <lb/>,quele ſieut la Vritiere eur aoie iſes maiapres les anoir leuẽs e preſenca</l>
        <l>
          <lb/>de leurbMajeſtez, ſur leſqueles la Rayoe- auoit teſmoigné vouloir eſtre bien¬</l>
        <l>
          <lb/>, oſt eſdaisrie- Et an qu’o puiſſe ſsmoeir en quey eoaſioias ea Popofie</l>
        <l>
          <lb/>eaatm deaioifuepstau pub </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>a ie e ....</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/> ,.</l>
        <l>
          <lb/>’e ſe ne uns</l>
        <l>
          <lb/>2.1</l>
        <l>
          <lb/>S</l>
        <l>
          <lb/>Qu2</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
