<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau810_GBOOKS">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" source="Moreau">Couronnement (le) de la paix ou les Vœux du
                    peuple pour le retour du roi et sur celui de Monseigneur le duc d’Orléans en la
                    ville de Paris.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
                <availability status="restricted" n="cc-by">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=7fUjao7eeXAC"/>
                    <author><persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName></author>
                    <title source="Moreau">Couronnement (le) de la paix ou les Vœux du peuple pour
                        le retour du roi et sur celui de Monseigneur le duc d’Orléans en la ville de
                        Paris.</title>
                    <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000002197899" xml:id="IL_CallevilleveuvedeClaude.xml">
                        <persName>
                            <forename>Veuve de Claude</forename>
                            <surname>Calleville</surname>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent><measure unit="page" quantity="7"/></extent>
                    <note type="format">in-4</note>
                    <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low"
                        target="none"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
                        <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
                        <repository/>
                        <idno type="cote">Rés 312055</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="Mazarine"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <pb n="1"/>
                <l>
                    <lb/>LE</l>
                <l>
                    <lb/>COVRONNEMENT</l>
                <l>
                    <lb/>OV LES VOEVS DV</l>
                <l>
                    <lb/>PEVPLE</l>
                <l>
                    <lb/>DVROY</l>
                <l>
                    <lb/>MONSEIGNEVR</l>
                <l>
                    <lb/>LE DVC D’ORLE ANS.</l>
                <l>
                    <lb/>N LA VILLE DE PARIS.</l>
                <l>
                    <lb/>Cau vnn ennes ́e ae eerunre auun</l>
                <l>
                    <lb/> Muee Permiſſionm</l>
                <pb n="2"/>
                <l>
                    <lb/>¬</l>
                <l>
                    <lb/>
                </l>
                <l>
                    <lb/>.</l>
                <l>
                    <lb/> u</l>
                <l>
                    <lb/>¬</l>
                <l>
                    <lb/> a</l>
                <l>
                    <lb/>¬</l>
                <l>
                    <lb/>.</l>
                <l>
                    <lb/>Aé</l>
                <l>
                    <lb/>4</l>
                <l>
                    <lb/>H?</l>
                <l>
                    <lb/>aoa</l>
                <pb n="3"/>
                <l>
                    <lb/>r ¬ ¬</l>
                <l>
                    <lb/>,,8</l>
                <l>
                    <lb/>,</l>
                <l>
                    <lb/>dn dA lud dle ſ udualeâlaltat</l>
                <l>
                    <lb/>Ple ſe ſeſſ e g ſrſe e r p eeleſiſſee</l>
                <l>
                    <lb/> LE COVRONNEMENT DE LA</l>
                <l>
                    <lb/>paix, par le retour du Roy Paris.</l>
                <l>
                    <lb/> TOs Roys ne ſont pas deſtinez pour eſtre des ſoi¬</l>
                <l>
                    <lb/> taires, ſaint Germain, &amp; Fontaine-bleau ſont</l>
                <l>
                    <lb/>des ſieux de plaiſance &amp; de paſſage, mais Paris ſe peut</l>
                <l>
                    <lb/>vanter d’eſtre leur Troſne &amp; leur seiour. On peut dite</l>
                <l>
                    <lb/>des peuples qui ne voient que rarement leur Pirince, ce</l>
                <l>
                    <lb/>que l’on dit des terres à qui le ſoleil n’enuoye que des</l>
                <l>
                    <lb/>demi rayons, &amp; qu’il ne rgarde que comme par me¬</l>
                <l>
                    <lb/>ptis, que ſi elles ne portent que des ronces &amp; de mau¬</l>
                <l>
                    <lb/>uaiſes herbés, que ces nations ne ſont que des ſauuages</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; des demi barbares. On ne donne des troſnes à ces</l>
                <l>
                    <lb/>ouuerains qu’afin qu’ils ſoient veus de plus loin par</l>
                <l>
                    <lb/>eurs vaſſauts, car quelque adreſſe que l’on donne à l</l>
                <l>
                    <lb/>peinture, vne toille qui repreſente le Roy eſt de bien</l>
                <l>
                    <lb/> moindre efficace que ſonviſage. Il eſtvray qu’il y a en</l>
                <l>
                    <lb/>cela eqaelque efpece de conſolarion, &amp; que c’eſt par cette</l>
                <l>
                    <lb/>raiſon qu’on fait des portraits qui courrent par tous les</l>
                <l>
                    <lb/>lieux de ſon domaine; qu’onemploye la bronze &amp; le</l>
                <l>
                    <lb/>euiure pouir uy erigër des ſtatues; &amp; qu’on imprime fon</l>
                <l>
                    <lb/>image ſur les pieces d’or, &amp; d’argent.</l>
                <l>
                    <lb/>C’eſt par la preſence qu’on gaigne les affections, &amp; cette</l>
                <l>
                    <lb/>conqueſté eſl’nique ou lés grands bruént vifeeom¬</l>
                <l>
                    <lb/>meeſtanle bien ſouuerain des’Primets de poſſeder’af¬</l>
                <l>
                    <lb/>etion de leurs ſujets. C’eſt de qui a obligé vn Emipe¬</l>
                <l>
                    <lb/>eur de dite, que c’eéſt vne bonne &amp; ſeure garde poyr les</l>
                <l>
                    <lb/>oys que la bien-yeillance des peupless &amp; la grate de</l>
                <l>
                    <lb/>DMeue-eiai, iid, l’Pſgfand Ceſarpeut eſtre</l>
                <l>
                    <lb/>onfidréen ecetferéconfre cômmevn des efſets de</l>
                <l>
                    <lb/>a preenee deMdonqes, &amp; ceéſt pasvne peeitelou¬</l>
                <l>
                    <lb/>A i</l>
                <pb n="4"/>
                <l>
                    <lb/>ange au feu Roy d’heureuſe memoire, d’auoir fait boireé</l>
                <l>
                    <lb/>ſon cheual dans toutes Ies eaux de lon royaume. C’eſt</l>
                <l>
                    <lb/>pour nous apprendre quela prelence des louuerains fait</l>
                <l>
                    <lb/>plus en vn moment que les armées comman dées en ſon</l>
                <l>
                    <lb/>nom, quoy qu’elles ſoient conduites par des Heros.</l>
                <l>
                    <lb/>C’eſt leur veue qui leur aquiert l’affection de leurs ſu,</l>
                <l>
                    <lb/>jets, &amp; il n’y a point de vi ctoire plus prompte,’que celle</l>
                <l>
                    <lb/>qui ſe fait par les yeux; quecette coqueſte leur foit ne¬</l>
                <l>
                    <lb/>ceſſaire, perſonne comme ie croy n’en peut doutér, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>c’eſt ce qui a fait dire à vn bel eſprit, que les premieres</l>
                <l>
                    <lb/>eſtudes des aoys ne peuuent eſtre mieux employees qu’à</l>
                <l>
                    <lb/>poſſeder l’amitie de leurs vaſſaux, puis que c’eſt de-la</l>
                <l>
                    <lb/>que depend le bon- heur de leur gouuernement. C’eſt.</l>
                <l>
                    <lb/>cette amour qui fait le plus agreable concer des mo¬</l>
                <l>
                    <lb/>narchies, &amp; la plus douce harmonie dont vn Prince</l>
                <l>
                    <lb/>puiſſe fatter ſes oreilles, &amp; c’eſt ce qui m’oblige de dir</l>
                <l>
                    <lb/>encore icy, ce quei’ay dit vne autrefois de ce Prince de¬</l>
                <l>
                    <lb/>Caſtille qu’il auoit plus de peur des maledictions dſes</l>
                <l>
                    <lb/>peuples que des armes de ſes ennemis. Auouez qu’il y 4</l>
                <l>
                    <lb/>plaiſir d’obeir à des-Roys qui ont des ſentimens ſi iuſtes,</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; qu’on ne peut refuſer vn cœur à celuy qui en ſçait con</l>
                <l>
                    <lb/>noiſtre la valeur de ſi bonne grace, &amp; quile ſçair mettre</l>
                <l>
                    <lb/>à fi haut prix. Il ny a point de coronne pour enrichie</l>
                <l>
                    <lb/>qu’elle ſoit de diamans, quineſoit bien moins à ſtimer</l>
                <l>
                    <lb/>que l’amour des penples, &amp; c’eſt par la preſence quel’o</l>
                <l>
                    <lb/>peut ſe l’acquerir. Les Roys ſe doiunt faire voir &amp; ſouf¬</l>
                <l>
                    <lb/>fri qu’on approche de leur Troſne, çar qoy que celuy</l>
                <l>
                    <lb/>de Saſomon fut entoure de Lyons, çes Lipis -eſtoies</l>
                <l>
                    <lb/>point des deuoreurs &amp; des farouches, aveü̈é de</l>
                <l>
                    <lb/>Roys quoy qu’ils ſoient en leur gloire, n’eſtpoint ftalg</l>
                <l>
                    <lb/>à leurs peuples, comme çelle du Iupiter de la fable le</l>
                <l>
                    <lb/>fut à la mal- heureuſe ſemele. LesMpnarques, ſone, le</l>
                <l>
                    <lb/>images de Die, &amp; Dieu, epaiſtde ſe faire vorià s</l>
                <l>
                    <lb/>l’vniuers, &amp; partant cés iagoSé peus ojuesyppins</l>
                <l>
                    <lb/>eſtrecaceesl n’apparrient qudes bagaes àpeſes</l>
                <l>
                    <lb/>ſaie</l>
                <pb n="5"/>
                <l>
                    <lb/>falre voir qu’en eeremonle, &amp; il nen eft poin de nos</l>
                <l>
                    <lb/>Roys comme de ceux à qui on ne parl qu’à trauers vne</l>
                <l>
                    <lb/>ſarbacane. Le ſeul regard du Princeeſt vn rayon debon¬</l>
                <l>
                    <lb/>ne influence, &amp; de felicite.</l>
                <l>
                    <lb/>On peut dlre des grands ce que l’on a dit de la ve¬</l>
                <l>
                    <lb/>tu, qu’elle a tant d’attraits qu’elle ne ſe peut montrer,</l>
                <l>
                    <lb/>ſans emporter les cœurs qui ſe liurent à ſes charmes ſans</l>
                <l>
                    <lb/>rendre de combat. C’eſt en cette rencontre qu’on fair</l>
                <l>
                    <lb/>gloire d’eſtre vaincu, &amp; que celuy qui ſe rend deuient le</l>
                <l>
                    <lb/>Palegiriſte de ſon vainqueur. On chante auec Plaiſir des</l>
                <l>
                    <lb/>hymnes en l’honneur du victorieux, &amp; l’on ne rougit</l>
                <l>
                    <lb/>point de honte à la violence de ſes appas, puis que c’eſt</l>
                <l>
                    <lb/>par ceux de la vertu que cette conqueſte eſt faite. Il eſt</l>
                <l>
                    <lb/>facile à iuger que Philippus n’eſtoit point de ces ſeueres</l>
                <l>
                    <lb/>ou pluroſfſde ces farouches quine peuuent ſouffrir qu’on</l>
                <l>
                    <lb/>les aborde, puis qu’vne femme qui ioignoit à la vieilleſſe</l>
                <l>
                    <lb/>le titre de pauure, le vint ſoliciter d’eſtre le iuge de ſon</l>
                <l>
                    <lb/>di fſerend. Ie pourois faire valoir icy des exemples tirez</l>
                <l>
                    <lb/>de nos Annalles de france, &amp; montrer que nos R ys ne</l>
                <l>
                    <lb/>ſont point de ces ſourcilleux, de qui toute la magnifi¬</l>
                <l>
                    <lb/>cence conſiſte en vne grande ſuite de gardes, &amp; d’halle¬</l>
                <l>
                    <lb/>bardes de peur qu’on ne les approche, comme s’ils</l>
                <l>
                    <lb/>eſtoient d’vn autre ſang que le reſte des hommes. Le</l>
                <l>
                    <lb/>moindre aeces de fieure, ou vne migraine deuroit ap¬</l>
                <l>
                    <lb/>prendre à ces ſupebes ce qu’vne fleche qui perça Alex¬</l>
                <l>
                    <lb/>andre iuſques au ſang, luy apprit, qu’il n’eſtoit pas d’vne</l>
                <l>
                    <lb/>race immortelle. Mais apres tout diſons que lé́ loigne¬.</l>
                <l>
                    <lb/>ment des bons Princes ne peut eſtre que tres-funeſte aux</l>
                <l>
                    <lb/>peuples, &amp; partant que tout Paris a raiſon de fair e des</l>
                <l>
                    <lb/>ſeux de ioye, &amp; d’eſſeuer des arcs de triomphe, dans</l>
                <l>
                    <lb/>l’eſperance du retour de ſon Roy, dont l’abſcen ce eſt</l>
                <l>
                    <lb/>auſſi rigoureuſe que le retour luy doit eſte agreable &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>delicieux. Il ſemble qu’on ne goute qu’imparfaitement</l>
                <l>
                    <lb/>les delices de la paix, &amp; que voſtre ſeule preſence! 0</l>
                <pb n="6"/>
                <l>
                    <lb/>nor grand Rov!-doit eſtre le comble de nos ſelicitez.</l>
                <l>
                    <lb/>L’aſpoir de vous reuoir bien toſt O grand Monarque</l>
                <l>
                    <lb/>fait renaiſtre nos contentemens, &amp; I’arriuée de M¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſeigneur le Duc D’orleans nous fait croire qu’il eſt l’au¬</l>
                <l>
                    <lb/>rore du ſoleil que nous attedons.</l>
                <l>
                    <lb/>Soufre done oon Prnee, que fuiuant linſpirauion de</l>
                <l>
                    <lb/>ma muſe ie vous dise en ce.</l>
                <pb n="7"/>
                <l>
                    <lb/>7</l>
                <l>
                    <lb/>euiss e ltle Aſatht</l>
                <l>
                    <lb/>ffſeEerii</l>
                <l>
                    <lb/>SONNET</l>
                <l>
                    <lb/>AV ROY.</l>
                <l>
                    <lb/> ien granmd Prhice, Paris languit eon tan abſence</l>
                <l>
                    <lb/>Q L deſir de te voir le preſſe auec raiſan</l>
                <l>
                    <lb/>Rameine luy la paix, &amp; la belle ſaiſe,</l>
                <l>
                    <lb/>Dont il ne peut iouir qu’en ta ſeule preſeuce.</l>
                <l>
                    <lb/>Lors que de ton retour il concoit l’eſperaenee</l>
                <l>
                    <lb/>Il croit que ſon bon-heur eſt ſans comparaiſo</l>
                <l>
                    <lb/>C’eſt eſtre trop long temps loin de ton horiſon,</l>
                <l>
                    <lb/>Voy Paris qui t’atend aue cque impatience.</l>
                <l>
                    <lb/>Noſtre amour toutefois trauaille adroitement</l>
                <l>
                    <lb/>Car il treuue vn ſecret dans ton eloignement,</l>
                <l>
                    <lb/>Qui momſtre ſon exces, qui monſtre ſa temdreſſe.</l>
                <l>
                    <lb/>Pour donuaer quelque treue aà̀ nos iuſtes langueurs</l>
                <l>
                    <lb/>L’anmour qu’on a pour toy fait voir par ſon adreſſe,</l>
                <l>
                    <lb/>Que’abſent, tu peux regner au milieu de nos ceurs.</l>
                <l>
                    <lb/>DV PELLE TIER.</l></p>
        </body>
    </text>
</TEI>
