<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1074_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Dialogue (le) d’État, ou Entretiens des rois Louis XI et
          Louis XII ès champs élysées, touchant les affaires présentes, image de deux règnes
          différents.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=EuKjs-j5T_gC"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Dialogue (le) d’État, ou Entretiens des rois Louis XI et Louis XII
            ès champs élysées, touchant les affaires présentes, image de deux règnes
            différents.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="32"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 309267</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1074. Dialogue (le) d’État, ou Entretiens des rois Louis XI et Louis XII
          ès champs élysées, touchant les affaires présentes, image de deux règnes diffé- rents.
          Paris , (1652), 32 pages. Réimpression du Dialogue entre le roi Louis XI et te roi Louis
          XII, ete.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/> one</l>
        <l>
          <lb/>DIALOGVE</l>
        <l>
          <lb/>DESTAT.</l>
        <l>
          <lb/>NnriENS</l>
        <l>
          <lb/>OVVS x1</l>
        <l>
          <lb/>Iovvs </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>A PARIS.</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>q</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> p</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/> a</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>fi</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/> a¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>Se</l>
        <l>
          <lb/>r D </l>
        <l>
          <lb/>AVANT-PROPOS.</l>
        <l>
          <lb/>ON deſſein n’eſt pas de repre¬</l>
        <l>
          <lb/>ſenter icy toutes les actions de</l>
        <l>
          <lb/>Louys XI. &amp; de Louys XII.</l>
        <l>
          <lb/>Ceux qui voudront auoir vne</l>
        <l>
          <lb/>connoiſſance particuliere de leut</l>
        <l>
          <lb/>vie, n’ont qu’à lire l’Hiſtoire de France. Pour</l>
        <l>
          <lb/>moy ie me ſuis contenté de faire voir leur Poli¬</l>
        <l>
          <lb/>que dans ceét ouurage. S’il ne donne pas beau¬</l>
        <l>
          <lb/>coup de ſatisfaction au public, pour le moins ne</l>
        <l>
          <lb/>ly cauſera-t’il point d’ennuy; &amp; cét entretien</l>
        <l>
          <lb/>ne ſera pas ſans doute fort importun, puis qu’il</l>
        <l>
          <lb/>eſt bien court. On y peut voir deux maximes</l>
        <l>
          <lb/>bien differentes, &amp; ie puis dire toutes contraires.</l>
        <l>
          <lb/>Cependant elles ont eſté ſuiuies toutes d’eux</l>
        <l>
          <lb/>d’vn heureux ſuccez. L’vn aregné par la ſeueriteé,</l>
        <l>
          <lb/>&amp;l’autre par la douceur; &amp; ces deux Monarques</l>
        <l>
          <lb/>ſont arriuez à vne meſme fin, par des voyes qui</l>
        <l>
          <lb/>n’one rien de ſemblable. Ie ſçay bien que ces:</l>
        <l>
          <lb/>deux faç̧ons de gouuerner ont eu de tout temps</l>
        <l>
          <lb/>despartiſans &amp; des ennemis, &amp; que chacun ſuit</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>en cela comme au reſte les inclinations que la 1</l>
        <l>
          <lb/>nature luy a données. L’vn &amp; l’autre party ſe!</l>
        <l>
          <lb/>peut deffendre. Ceux qui montent ſur le throſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ne y font monter leurs paſſions auec eux; I’oſe</l>
        <l>
          <lb/>bien dire encore que leur pouuoir les fortifie, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qu’il eſt tres-diffieile qu’ils puiſſent reſiſter à la</l>
        <l>
          <lb/>violence de leurs mouuemens. Dailleurs, com¬</l>
        <l>
          <lb/>me le peuple eſt d’ordinaire inſolent, il ſeporte:</l>
        <l>
          <lb/>aiſement à̀ ſecoïer le joug du Prince, s’il n’eſt re¬</l>
        <l>
          <lb/>tenu par la crainte. Nous n’auons vû que trop</l>
        <l>
          <lb/>ſouuent des experiences de cette veriteé; &amp; les:</l>
        <l>
          <lb/>exemples que nous auons de noſtre temps font</l>
        <l>
          <lb/>encor verſer des larmes à beaucoup d’Illuſtree</l>
        <l>
          <lb/>malheureux. La clemence des Roys fait bien</l>
        <l>
          <lb/>ſouuent la reuolte desſubiets; &amp; pout eſtre or¬</l>
        <l>
          <lb/>dinairement vne vertu, elle ne reſte pas d’eſtre</l>
        <l>
          <lb/>quelque fois la cauſe des crimes. On ne doit</l>
        <l>
          <lb/>guere pardonner les injures qui ſont faites aux</l>
        <l>
          <lb/>Souuerains. Ils ne ſont pas en ces occaſions les</l>
        <l>
          <lb/>maiſtres de leurs droits. Tout ce qui les regatde</l>
        <l>
          <lb/>touche l’Eſtat, qui prend part à leurs offenſes; &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ie doute qui les puiſſent eux-meſmes remetrtre</l>
        <l>
          <lb/>puis que ce ſont des attentats contre la republi¬</l>
        <l>
          <lb/>que. Leur generoſité les oblige blen de quirter</l>
        <l>
          <lb/>leur vengeance partieuliere, mais la iuſtice en de¬</l>
        <l>
          <lb/>mande la punition en faueur du public. Quel¬</l>
        <l>
          <lb/>que poids pourtant que puiſſent auoir tourtes ces</l>
        <l>
          <lb/> raiſons</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>raiſons, l faut aduoüer que la douceur en a bien</l>
        <l>
          <lb/>de plus de fortes, &amp; qu’il eſft mal ſé de ne ſe</l>
        <l>
          <lb/>laiſſer pointvaincre par ſes charmes Cetre fa¬</l>
        <l>
          <lb/>çon de regner gagne les cœurs les plus rebelles.</l>
        <l>
          <lb/>Ceux qui reſiſtent aux chaſtimens ne ſç̧auroient</l>
        <l>
          <lb/>ſe deffendre de l’amitié. L’Empire des oys reſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſemble à̀ l’authorité des Peres, qui conſiſte plu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſftoſt dans l’amour, que dans la crainte. Il eſt inu¬</l>
        <l>
          <lb/>ule aux puiſſans de la terrede faite baſtir des for¬</l>
        <l>
          <lb/>tereſſes dans leurs Royaunes, s’ils ne ſont bien</l>
        <l>
          <lb/>das les cœurs de leurs ſuhbjets. Ceux-laà n’otpone</l>
        <l>
          <lb/>d’autres forces que celles qu’ils tirent de leurs in¬</l>
        <l>
          <lb/>ferieurs. Si bien qu’on ne peut affoiblir ceux¬</l>
        <l>
          <lb/>cy qu’en diminüianr l’aurhorité des autres. Il en</l>
        <l>
          <lb/>eſt du corps de l’Eſtat comme du corps hamain.</l>
        <l>
          <lb/>Tous deux ne fe peuuent maintenir que par l’v¬</l>
        <l>
          <lb/>nion, ny l’vnion que par l’affection, &amp; par cette</l>
        <l>
          <lb/>meuelle intelligence ds parties qui les compo¬</l>
        <l>
          <lb/>ſent. le ſç̧ay bien qu’il eſt tres-diffieile de mo¬</l>
        <l>
          <lb/>derer vn pouuoir qui ſermble n’auoir point de</l>
        <l>
          <lb/>bones, &amp; de metrre vn frain à̀ des paſfionsqui</l>
        <l>
          <lb/>n’en peuuent ſouffrir. Mais comme les Souue¬</l>
        <l>
          <lb/>rains ſont les premiersà garder les loix qu’ils eſta¬</l>
        <l>
          <lb/>bliſſenr, qu’ilss’y portent par exemple quand ils</l>
        <l>
          <lb/>ne le feroient poins par deuoir; auſſi faut- il</l>
        <l>
          <lb/>quils. mettent leurs paſfions dans l’obeiſſance,</l>
        <l>
          <lb/>pour marquer celle que tout le monde leur doi</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>rendre: &amp; pour eſtre abſolus, il eſt neceſſaire!</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils ſoient les maiſtres d’eux-meſmes auſſi,</l>
        <l>
          <lb/>bien que du peuple. Il eſt vray que nous fuyons;</l>
        <l>
          <lb/>naturellement la contrainte, &amp; que nous nous</l>
        <l>
          <lb/>portons volontiers à la liberté, mais les chaiſnes</l>
        <l>
          <lb/>de l’amour nous retiennent dans le deuoir. Ie ne</l>
        <l>
          <lb/>doure pas que les ſubjets n’en puiſſent abuſer,</l>
        <l>
          <lb/>comme les grands du monde peuuent abuſer de</l>
        <l>
          <lb/>leur authorité. Ce ſont des eſcueils eſgalement</l>
        <l>
          <lb/>à craindre, &amp; ie ne ſcay lequel des deux fait faire</l>
        <l>
          <lb/>le plus ſouuent naufrage. Ie confeſſe qu’il n’eſt</l>
        <l>
          <lb/>rien de plus dangereux qu’vne Majeſté meſpri¬</l>
        <l>
          <lb/>ſée; mais auſſi il n’eſt rien de plus inſuportable</l>
        <l>
          <lb/>qu’vn pouuoirtyrannique: &amp; lors que celuy-cy</l>
        <l>
          <lb/>fait prendre les armes, les ſuccez en ſont tou¬</l>
        <l>
          <lb/>ſiours funeſtes. On ne doir guere eſperer que</l>
        <l>
          <lb/>des peuples reduits au deſeſpoir ſe ramenent à</l>
        <l>
          <lb/>l’obeiſſance.La rigueur des maux paſſez leur dõ¬</l>
        <l>
          <lb/>ne des apprehenſions pour l’aduenir. Le meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>pris pour le moins n’eſtouffe pas touſiours tous</l>
        <l>
          <lb/>les ſentimens de l’amour, il y reſte encore quel¬</l>
        <l>
          <lb/>ques ſecrets mouuemens qui deſarment bien</l>
        <l>
          <lb/>ſouuent les plus rebelles. On reuient pluſtoſt</l>
        <l>
          <lb/>d’vne extremité que de l’autre; &amp; encore bien</l>
        <l>
          <lb/>qu’on les doiue eſuiter toutes deux: le tiens qu’il</l>
        <l>
          <lb/>vaut mieux pancher du coſté́ de la douceur, que</l>
        <l>
          <lb/>de laſeueriteé.</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>:,</l>
        <l>
          <lb/>SS&amp;gss S&amp;&amp; 8s</l>
        <l>
          <lb/>eé’’ te p’eeeuee4</l>
        <l>
          <lb/>ENTRETIENS DES</l>
        <l>
          <lb/>Roys Louys I. &amp; LouysAII.</l>
        <l>
          <lb/>es champs Eliſees.</l>
        <l>
          <lb/>DIALOGVE.</l>
        <l>
          <lb/>Louys AI.</l>
        <l>
          <lb/>on</l>
        <l>
          <lb/>mourut le</l>
        <l>
          <lb/> ioad</l>
        <l>
          <lb/>. 148;. le 61.</l>
        <l>
          <lb/>tene</l>
        <l>
          <lb/>ſonregne:¬</l>
        <l>
          <lb/>En Sn nn ypin, da ol e</l>
        <l>
          <lb/>Louys .</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/> Louys II.</l>
        <l>
          <lb/>ſ’ay ainſi que vous ſuby la loy commume à lelonlge,</l>
        <l>
          <lb/>1ous les hommes, dont la condition eſt égalolpoa.</l>
        <l>
          <lb/>en tant que touche la nature.</l>
        <l>
          <lb/> Louys .</l>
        <l>
          <lb/>I’en ay fait experience auec regret ; mais laiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſons à part ce diſcours, dittes moy de graces en</l>
        <l>
          <lb/>quel eſtat vous auez laiſſé la France?</l>
        <l>
          <lb/> LouysII.</l>
        <l>
          <lb/>Au meilleur qu’on le puiſſe deſirer, &amp; l’ay</l>
        <l>
          <lb/>quittée dans cette conſolation d’auoir reconnu</l>
        <l>
          <lb/>par les larmes de mes peuples le regret qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>auoient de me perdre;Ils m’appelloient leur pere</l>
        <l>
          <lb/>&amp; m’honoroient d’vne crainte filialle: iamais la</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>France neseſt veue ſi feconde, ſi populeuſe, ſil</l>
        <l>
          <lb/>cultiuée, ny mieux baſtie: ainſi i’ay eu ſoin par¬ </l>
        <l>
          <lb/>ticulier de faire en forte que chacun mangeaſt</l>
        <l>
          <lb/>ſon pain en repos.</l>
        <l>
          <lb/>Louys XI.</l>
        <l>
          <lb/>Ces actions ſont dignes d’vn ben Prince, mais</l>
        <l>
          <lb/>de difficile pratique aà̀ celuy qui rencontre des</l>
        <l>
          <lb/>eſprits farouches, tels que i’en trouuay à̀ mon</l>
        <l>
          <lb/>aduenement aà la Couronne, leſquaels comme be¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtes feroces il m’a faſlu dompter.</l>
        <l>
          <lb/>Louys II.</l>
        <l>
          <lb/>Si vous euſſiez ſuiuy le conſeil du bon Duc de</l>
        <l>
          <lb/>Bourgongne vous vous fuſſiez garanty des tra¬</l>
        <l>
          <lb/> uerſes que vous cauſa la guerre du bien publie</l>
        <l>
          <lb/>ou vous engageaſtes la pluſpart des Grands de</l>
        <l>
          <lb/> voftre Royaume pour maincenir leurs- dignitez.</l>
        <l>
          <lb/>Louys XI.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt donner cœur aux Subjets d’entrepren¬</l>
        <l>
          <lb/>dre lrs qu’on les flatte; noſtre puiſſance teleue</l>
        <l>
          <lb/>de Dieu feul; nous n’en fommes pas reſponſa¬</l>
        <l>
          <lb/>bles ny redeuables à la conceſfion de nos peu¬</l>
        <l>
          <lb/>ples. Il n’appartiens qu’à nous ſeuls d’vſer de ſes</l>
        <l>
          <lb/>mois, Ti esit osrà pAsi, &amp; à po¬</l>
        <l>
          <lb/>ſer à nos Lestres Pattentes la clauſe de peine de</l>
        <l>
          <lb/>mort; Nous ſommes mefms uges en oſtre</l>
        <l>
          <lb/>propr cauſe; Le Pinte iſouuerainm ae reçoit</l>
        <l>
          <lb/>apres Dieurien de plus grand que luy-meſme;</l>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/> le Magiſtrat tient apres Dieu du Prinee Souue¬</l>
        <l>
          <lb/> ain ſa puiſſance, &amp; demeure touſiours ſujet à</l>
        <l>
          <lb/>J luy &amp; à ſes loix.</l>
        <l>
          <lb/>Louys II.</l>
        <l>
          <lb/> Quoy que nous puiſſions tout, il ne nous eſt</l>
        <l>
          <lb/> pourtant loiſible le tout faire, &amp; i’eeime qu’il</l>
        <l>
          <lb/> eftplus ſeur à vn Roy de regner par amour que</l>
        <l>
          <lb/>parcrainte.</l>
        <l>
          <lb/>Louys T.</l>
        <l>
          <lb/>Cette maxime pourroit paſſerpar lecommun</l>
        <l>
          <lb/>des hommes, maisles Monarques doluent main¬</l>
        <l>
          <lb/>tenir leur authorité par les armes.</l>
        <l>
          <lb/> Louys XII.</l>
        <l>
          <lb/>Quiconqueeſt maiſtre des ceurs eſt aſſeuré</l>
        <l>
          <lb/> du reſte.</l>
        <l>
          <lb/>Louy XI.</l>
        <l>
          <lb/> La meilleure aſſeurance pour vn Prince et</l>
        <l>
          <lb/> deſtre le plus fort.</l>
        <l>
          <lb/>Louys X1II.</l>
        <l>
          <lb/> Le plus ferme appuy de la Royaut́ eſt d’afſe¬</l>
        <l>
          <lb/> ion &amp; la fidelité des Peuples.</l>
        <l>
          <lb/> Louys XI.</l>
        <l>
          <lb/>Il eſt expedient à vn Roy deſefaire craindre.</l>
        <l>
          <lb/>Louys II.</l>
        <l>
          <lb/>Oüy, mais plus encores de ſe faire aimer.</l>
        <l>
          <lb/>Loys XI.</l>
        <l>
          <lb/>Il faut qu’vn Roy ſe faſſe obeir ſans qu’il ſoit</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>loiſible au peuple de controoller ſes volontez.1</l>
        <l>
          <lb/> Louys XII.</l>
        <l>
          <lb/>En commandant choſes iuſtes il ne s’expo¬ </l>
        <l>
          <lb/>ſe point au controlle.</l>
        <l>
          <lb/>Louys I.</l>
        <l>
          <lb/>A mon aduenement à la Couronne i’eſloi¬</l>
        <l>
          <lb/> gnay de moy ceux qui m’eſtoient ſuſpects;ie me</l>
        <l>
          <lb/>garny de finances, &amp; tins grans &amp; petitrs enbri:</l>
        <l>
          <lb/>de pour aſfermir mon authorité: vous ſç̧auez</l>
        <l>
          <lb/>auſſi comme i’ay eſté obey, &amp; ay fait aduoüer à.</l>
        <l>
          <lb/>mes ſucceſſeurs que i’ay mis les Roys de France.</l>
        <l>
          <lb/>hors de page.</l>
        <l>
          <lb/>LouysXI.</l>
        <l>
          <lb/> I’ay tenu vne route toute differente à̀ la vo¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre: car i’ay conſerué les anciens Officiersen leun</l>
        <l>
          <lb/>charges &amp; dignitez; ie n’ay alteré choſe quelcon¬</l>
        <l>
          <lb/>que, ny meſme ay fait aucunes leuées ſur mes.</l>
        <l>
          <lb/>Subjets. Au commencement de mon regne ie</l>
        <l>
          <lb/>fus ſollicité par pluſieurs qui deſiroient le chan¬</l>
        <l>
          <lb/>gement de me vanger de ceux qui m’auoient of¬</l>
        <l>
          <lb/>fencé, mais ie ſceus bien pratiquer le conſeil que</l>
        <l>
          <lb/>me donna le Cardinal d’Armboiſe, quand il me</l>
        <l>
          <lb/>dit: S IRE, oubliez ces iniures, &amp; regnez par iu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtice; A quelques iours de là voulant regler les</l>
        <l>
          <lb/>Officiers de mon Royaume, ie me fis apporter</l>
        <l>
          <lb/>l’eſtat de la Maiſon de mon predeceſſeur, &amp; me</l>
        <l>
          <lb/>ſouuins qu’à coſté des noms de ceux qul m’a¬</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/> 11</l>
        <l>
          <lb/>uoient offencé, ie marquay le ſigne d’vne croix,</l>
        <l>
          <lb/>ce qu’ayant ſceu ils prirent tous la fuite; mais ie</l>
        <l>
          <lb/>les fis reuenir, &amp; leur dls que la croix appoſée à</l>
        <l>
          <lb/>coſteé eſtoit vne marque d’oubly, &amp; non de van¬</l>
        <l>
          <lb/>geance.</l>
        <l>
          <lb/>Louys XI.</l>
        <l>
          <lb/>l’aduouë̈ que vous auez eſté accompagné de</l>
        <l>
          <lb/>bon-heur tres particulier, &amp; quevos Subjets ont</l>
        <l>
          <lb/>bien changé́ d’humeur: car aà̀ peine les ay-je pû</l>
        <l>
          <lb/>contenir en leur deuoir; i’eſtois en perpetuelle</l>
        <l>
          <lb/>inquietude, &amp; n’entendois que cabales contre</l>
        <l>
          <lb/>mon authorité, mas, enfin, i’en ay eu raiſon, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ont reſſenty la rigueur de ma Iuſtice.</l>
        <l>
          <lb/>Louys XII.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt prudence à̀ vn Roy de preueuir par la</l>
        <l>
          <lb/>voye de Iuſtice les attentats contre ſon authori¬</l>
        <l>
          <lb/>te, pourueu qu’elle ſoit renduë par les formes or¬</l>
        <l>
          <lb/>dinaires, &amp; non par des voyes indirectes.</l>
        <l>
          <lb/>Louys LY.</l>
        <l>
          <lb/>La condition des Roys ſeroit bien malheu¬</l>
        <l>
          <lb/>reuſe s’il leur eſtoit deſnié de vanger leurs iniures</l>
        <l>
          <lb/>particulieres, puis qu’il l’eſt bien permis aux gens</l>
        <l>
          <lb/>de moindre qualiteé.</l>
        <l>
          <lb/>Louys X.</l>
        <l>
          <lb/>Pour eſtre Roys nous n’en ſommes pas moins</l>
        <l>
          <lb/>hommes ny pour cela exempts des Loix de</l>
        <l>
          <lb/>ieu:</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>Louys XI.</l>
        <l>
          <lb/>Les Roysſont au deſſus des Loix, ils les don¬</l>
        <l>
          <lb/>nent, mais ils ne les reçoiuent pas, &amp; ſouuent il</l>
        <l>
          <lb/>leur en prendroit mal s’ils attendoiet les. for¬</l>
        <l>
          <lb/>malitez de iuſtice pour punir vn rebelle, dont il</l>
        <l>
          <lb/>faut preuenirl’artentat par vn chaſtimont acee¬</l>
        <l>
          <lb/>leré.</l>
        <l>
          <lb/>Loryr II.</l>
        <l>
          <lb/>Vous auez veu commeil en priſt au feu Roy</l>
        <l>
          <lb/>voſtre pere, lors qu’il fit tuer à Montereau faut</l>
        <l>
          <lb/>Yonne le Duc Iean de Bourgongne; iedemeure</l>
        <l>
          <lb/>d’accord que nous ſommes au deſſus des Loix,</l>
        <l>
          <lb/>mais non pas que nous deuions tien-faire contre</l>
        <l>
          <lb/>les Loix. Il me ſouuient d’auoir ouy dire, que</l>
        <l>
          <lb/>l’Empereur Traian voulant eſtablir vn nommé</l>
        <l>
          <lb/>Sabinius en la Charge de grand Preuoſt, luy dit,</l>
        <l>
          <lb/>en luy mettant l’eſpeée en main pour marque de</l>
        <l>
          <lb/>ſou authorité &amp; puiſſance; ie te donne ce glaiue</l>
        <l>
          <lb/>pour l’employer à̀ la deffence de maCouronne,</l>
        <l>
          <lb/>en cas que ie faſſe bien, ſinon vſe-en contre moy,</l>
        <l>
          <lb/>adiouſtant ces beaux mots: il ne faut pas que ce¬</l>
        <l>
          <lb/>luy qui doit gouuerner tout le monde tombe en</l>
        <l>
          <lb/>la moindre faute.</l>
        <l>
          <lb/>Louys XI.</l>
        <l>
          <lb/>Ace que ie vois vous auez ſaliié les muſes &amp;</l>
        <l>
          <lb/>gouſté́ les ſcienees.</l>
        <l>
          <lb/>L ouys XII.</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>13</l>
        <l>
          <lb/> y y</l>
        <l>
          <lb/>Louys XII.</l>
        <l>
          <lb/>Non pas tant que i’euſſe bien deſiré, mais vous</l>
        <l>
          <lb/>en eſtes la cauſe en partie; il me ſouuient que</l>
        <l>
          <lb/>vous diſiez d’ordinaire qu’il ſuffiſoit que voſtre</l>
        <l>
          <lb/>Fils ſçeut pour tout latin, ces trois mots, qui neſcit</l>
        <l>
          <lb/>diſſimulare, neſcit regnare.</l>
        <l>
          <lb/>Louys I.</l>
        <l>
          <lb/>Ie me ſuis bien trouue de cette maxime.</l>
        <l>
          <lb/>LouysXII.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſtoit la meſme que pratiquoit l’Empereur</l>
        <l>
          <lb/>Tibere, lequel a paſſeé pour vn ſignalé Tyran, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>a laiſſé vne tres mauuaiſe odeur de ſes dé́porte¬</l>
        <l>
          <lb/>mens.</l>
        <l>
          <lb/>Louis XI.</l>
        <l>
          <lb/>Il paſſoit pourtant pour habille homme; &amp;</l>
        <l>
          <lb/>pour teſmoignage de ſa prudente politique,</l>
        <l>
          <lb/>Mahomet Ii. s’eſt conformé́ au modele de ſa</l>
        <l>
          <lb/>vie, &amp; inuiteé ſon genrede gouuernement.</l>
        <l>
          <lb/> Louis XII.</l>
        <l>
          <lb/>On ma dit que ce meſme grand Seigneur auoit</l>
        <l>
          <lb/>fait vne telle eſtime de voſtre adminiſtration,</l>
        <l>
          <lb/>qu’il auoit fait traduire en langue Turqueſque,</l>
        <l>
          <lb/>l’hiſtoire de vos faicts quoy que ie’n’eſtimé pas¬</l>
        <l>
          <lb/>que ce ſoit gloire beaucoup aduantageuſe à v</l>
        <l>
          <lb/>Prince Chreſtien qu’on diſe de luy que ſa vie ayt</l>
        <l>
          <lb/>ſeruy de Patron à vn Mahometan pour gouuer</l>
        <l>
          <lb/>er ſon Eftat.</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>24</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>Louis XI.</l>
        <l>
          <lb/> Les maximes d’Eſtat ne ſont pas ſi ſauuages</l>
        <l>
          <lb/>qu’on ne les puiſſe bien marier auec celles de la.</l>
        <l>
          <lb/>Religion.</l>
        <l>
          <lb/>Louis XII.</l>
        <l>
          <lb/>Il faut faire ſeruir l’Eſtat à la Religion, &amp; non</l>
        <l>
          <lb/>la Religion à l’Eſtar; on ne ſe mocque point de</l>
        <l>
          <lb/>Dieu, il veut eſtre adoré en eſprit, il perce lesplus</l>
        <l>
          <lb/>cachez de nos cœurs &amp; les replis de nos conſcien¬</l>
        <l>
          <lb/>ces. C’eſt à la verité choſe louable à vn Prince</l>
        <l>
          <lb/>de faire des aumoſnes, &amp; qu’il ſerue d’exemple de</l>
        <l>
          <lb/>deuotion à ſes peuples, pourueu que telles of¬</l>
        <l>
          <lb/>frandes &amp; bien-faicts ne ſoient tirées de la ſub¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtance du peuple. Les anciens Moynes de no¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre France eſtoient anciennemét ſi circonſpects</l>
        <l>
          <lb/>que ceux de Cluny refuſerent jadis vn legs de</l>
        <l>
          <lb/>rrois mille marcs d’argent, offert par l’Empereur</l>
        <l>
          <lb/>Henry V. d’autant que telles liberalitez proce¬</l>
        <l>
          <lb/>doient d’vne rançon tyrannique.</l>
        <l>
          <lb/>Louis XI.</l>
        <l>
          <lb/>Ie n’auois iamais ouy parler de cette Hiſtoire,</l>
        <l>
          <lb/>maisl’on m’en liſoit dernierement vne bien con¬</l>
        <l>
          <lb/>traire, qui fait voir que ſi les Moynes de Cluny</l>
        <l>
          <lb/>oqnt fait ſcrupule de receuoir vn tel preſene, eux¬</l>
        <l>
          <lb/>meſmes n’ont pas fait conſcience de corrompre</l>
        <l>
          <lb/>la iuſtice du meilleur Roy qui ayt iamais eſté:</l>
        <l>
          <lb/>autant qu’au retour du voyage de la Terre ſai.</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>rl</l>
        <l>
          <lb/>n</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>J</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>J</l>
        <l>
          <lb/>1J</l>
        <l>
          <lb/>lJ</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>j</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>15</l>
        <l>
          <lb/>te, le Roy S. Louys paſſant par Cluny, l’Abbé</l>
        <l>
          <lb/>luyfit preſent de deux Palleftois richement en¬</l>
        <l>
          <lb/>hamachez, &amp; en ſuité octroya aà l’Abbé pluſieurs</l>
        <l>
          <lb/>demandes qu’il luy fiſt.</l>
        <l>
          <lb/>Louis X1I.</l>
        <l>
          <lb/>Celaeſt vray, mais le reſte de l’Hiſtoire eſt le</l>
        <l>
          <lb/>plus beau du conte, car le Sire de Ioinuille ne ſe</l>
        <l>
          <lb/>puû̂ttenir de dire auec vne franchiſe Gauloiſe, en</l>
        <l>
          <lb/>honno foy, Sire, dites-moy ſi ces beaux Pallefrois</l>
        <l>
          <lb/>ont pas bien ſeruy à l’Abbeé, ce que le bon Roy</l>
        <l>
          <lb/>ayant franchement aduoüé, Ioinuille repartit,</l>
        <l>
          <lb/>He, pour Dieu, Sire, commandez aux gens de</l>
        <l>
          <lb/>voſtre Conſeil de ne rien prendre de ceux qui</l>
        <l>
          <lb/>auront affaire à eux.</l>
        <l>
          <lb/>Lauis XI.</l>
        <l>
          <lb/>Les peuples ſe plaignent ſans ceſſe &amp; ſont na¬</l>
        <l>
          <lb/>urellement ennemis de la ſouueraineté, leſquels</l>
        <l>
          <lb/>nont pas l’eſprit de connoiſtre qu’eux &amp; leur</l>
        <l>
          <lb/>Roy ne font qu’vn corps dont ils ſont les bras &amp;</l>
        <l>
          <lb/>les iambes, le Roy en eſt le cœur &amp; comme le</l>
        <l>
          <lb/>donjon &amp; le ſiege des eſprits vitaux; que ſi d’a¬</l>
        <l>
          <lb/>uanture les bras &amp; les iambes viennent à̀ ſe de¬</l>
        <l>
          <lb/>piter contre le cœur, ie demeure bien d’accord</l>
        <l>
          <lb/>qu’en ce cas il en receura vn notable preiudi¬</l>
        <l>
          <lb/>e&amp; poſſible mortel, mais eux auſſi ne venans</l>
        <l>
          <lb/>plus à reſſentir les influences qui leur ſont en¬</l>
        <l>
          <lb/>uoyées par le cœur, ils tomberont en langueur</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>&amp; deffaillance, finalement vn Royaume nepeut</l>
        <l>
          <lb/>ſubſiſter que par la iuſte domination d’vn Mo¬</l>
        <l>
          <lb/>narque &amp; l’obeiïſſance des ſubiets. Au reſte la.</l>
        <l>
          <lb/>condition des Roys ſeroit pitoyable s’il falloit</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils expoſaſſent indifferemment leurs volon¬</l>
        <l>
          <lb/>tez aà̀ la cenſure de leurs ſubiets joint qu’ils ne</l>
        <l>
          <lb/>ſont reſponſables qu’à Dieu ſeul de leurs depor¬</l>
        <l>
          <lb/>temens. Puis que nous en ſommes venusſiauant,</l>
        <l>
          <lb/>il me ſemble que l’vne des plus grandes fautes</l>
        <l>
          <lb/>qu’ayent lamais commis nos prodeceſſeurs a eſté</l>
        <l>
          <lb/>d’auoir inſtitué des Compagnies Souueraines,</l>
        <l>
          <lb/>auec pouuoir &amp; authorité de controoller à cha¬</l>
        <l>
          <lb/>que rencontre les Ordonnances qui procédent</l>
        <l>
          <lb/>de celuy duquel ils empruntent tout leur luſtre</l>
        <l>
          <lb/>&amp; dignité, iuſques-laà d’auoir oſé ſe qualifier tu¬</l>
        <l>
          <lb/>teurs des Roys, qui eſt partager auec nous la</l>
        <l>
          <lb/>gloire dé noſtre ſceptre qui ne ſouffre point de</l>
        <l>
          <lb/>diuifion; auſſi-i’ay fait tou mon poſſible pour</l>
        <l>
          <lb/>rauallei leur preſomption. Il ſuffirt qu’ils iu¬</l>
        <l>
          <lb/>gent entre Pierre &amp; Guillauraeſaus ſe meſler des</l>
        <l>
          <lb/>affaires d’Eſtat.</l>
        <l>
          <lb/>LausXI.</l>
        <l>
          <lb/>Ces raiſonsſont dignesde voſtre eſprit, mais</l>
        <l>
          <lb/>ſouffrez que ie vous en diſe mon ſentiment, ad¬</l>
        <l>
          <lb/>uoüons la grande obligation que nous auons à3</l>
        <l>
          <lb/>Dieu dece qu’il a ſoubmis les homnmes nosſem¬</l>
        <l>
          <lb/>blables auxloix de nmoſtte Emlto;ear ſans degui ai</l>
        <l>
          <lb/> ſer</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>S7</l>
        <l>
          <lb/>ſer, n’eſt-t’il pas vray que Dieu a naturellement</l>
        <l>
          <lb/>creélhomme libre &amp; exempt de ſeruitude &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ſubiection; voyons nous les autres animaux</l>
        <l>
          <lb/>ſoubmis à ceux de leur eſpece; vn Lyon com¬</l>
        <l>
          <lb/>mande il aux autres Lyons; vn Aigle aux autres</l>
        <l>
          <lb/>Aigles; vn Dauphin aux autres Dauphins: pour¬</l>
        <l>
          <lb/>roit-on s’empeſcher de dire ſi on voyoit vn rat</l>
        <l>
          <lb/>faire le Roy parmy les autres rats &amp; vſurper</l>
        <l>
          <lb/>l’Empire ſur ſes ſemblables. Faut-il qu’vn animal</l>
        <l>
          <lb/>pourueu d’vne ame raiſonnable ſoir en ce point</l>
        <l>
          <lb/>de pire condition que les bruttes; demeurons en</l>
        <l>
          <lb/>laà, &amp; diſons que Dieu l’a ordonneé pour dompter</l>
        <l>
          <lb/>l’orgueil du plus ſuperbe de tous les animaux,</l>
        <l>
          <lb/>l’ayant vouſu rendre ſubiet à ſon ſemblable</l>
        <l>
          <lb/>pour chaſtiment de s’eſtre reuolteé contre ſon</l>
        <l>
          <lb/>Dieu, dés l’inſtant de ſa creation: &amp; puis que</l>
        <l>
          <lb/>Dieu authoriſe la Royauté &amp; qu’il en eſt Prote¬</l>
        <l>
          <lb/>cteur;puis que nous empruntons noſtre puiſſan¬</l>
        <l>
          <lb/>ce d’enhaut, conſiderons les grandes obligations</l>
        <l>
          <lb/>que nous auons de conformer nos gouuerne¬.</l>
        <l>
          <lb/>mens au plus preés que nous pourrons à celuy</l>
        <l>
          <lb/>duquel nous tenons noſtre Sceptre &amp; noſtre</l>
        <l>
          <lb/>Couronne; Ie veux que les Parlemenss’en ſoient</l>
        <l>
          <lb/>quelquefois fait accroire, &amp; qu’ils ayent eſtendu</l>
        <l>
          <lb/>trop auantl’authorité dont nous leur auons fait</l>
        <l>
          <lb/>part. Aduoü̈ons que iamais la France ne s’eſt ia¬</l>
        <l>
          <lb/>mais veueë en meilleure poſture, que lors que les</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>18</l>
        <l>
          <lb/>Roys ont laiſſé à leurs Cours Souueraines la li¬</l>
        <l>
          <lb/>berté de leurs ſuffrages ſans les violenter par</l>
        <l>
          <lb/>iuſſions accompagneées de menaces, &amp; par fois</l>
        <l>
          <lb/>d’interdictions. Nous auons experimenté la</l>
        <l>
          <lb/>fidelité de nos Cours Souneraines, &amp; notam¬</l>
        <l>
          <lb/>ment du Parlement de Paris; lequel nous pou¬</l>
        <l>
          <lb/>uons dire auoir puiſſamment maintenu cetré</l>
        <l>
          <lb/>Monarchie pendant les plus orageuſes bouraſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ques dont elle s’eſt veuë agitée. Cela s’eſt veu</l>
        <l>
          <lb/>ſous les regnes de Philippes Auguſte, S. Louys,</l>
        <l>
          <lb/>Philippes le Bel, CharlesV. &amp; VII. &amp; notam¬</l>
        <l>
          <lb/>ment dans le demeſlé́ que i’eus auec le Pape Iu¬</l>
        <l>
          <lb/>Louys X I.</l>
        <l>
          <lb/>les Il.</l>
        <l>
          <lb/>Quoy que vous m’en puiſſiez dire ie n’ay ia¬</l>
        <l>
          <lb/>mais ſç̧eu bien digerer qu’ils ſe meſlaſſent de me</l>
        <l>
          <lb/>faire des remonltrances, &amp; vous puis dire que</l>
        <l>
          <lb/>leur opiniaſtreté ma ſouuent offencé.</l>
        <l>
          <lb/>Louys XII.</l>
        <l>
          <lb/> Nous n’en ſommes pas moins Roys pour</l>
        <l>
          <lb/>auoir departy à nos Parlemens quelque eſchan¬</l>
        <l>
          <lb/>tillon de noſtre puiſſance, ce n’eſt pas que la loy</l>
        <l>
          <lb/>de noſtre Eſtat &amp; la ſubmiſſion de nos peuples</l>
        <l>
          <lb/>ne nous ait acquis vne entiere diſpoſition ſur</l>
        <l>
          <lb/>leurs vies &amp; leurs biens &amp; donné pouuoir ſelon</l>
        <l>
          <lb/>la neceſſité des affaires d’exiger des Aydes &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Subſides, de publier des Edicts, exiger &amp; cré́er</l>
        <l>
          <lb/>de nouueaux Officiers: mais pour faire ces cho¬</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/> ſesauec plus d’apparence, nous nous ſommes</l>
        <l>
          <lb/>volontairement ſoû̂mis à les faire veriffier par</l>
        <l>
          <lb/>lesCours Souueraines, reſeruant touſiours d’vſer</l>
        <l>
          <lb/>de noſtre authorité abſoluë conformeément aà ce</l>
        <l>
          <lb/>que nous mettons ſur nos Lettres Patentes:Tel</l>
        <l>
          <lb/>e noſtre plaiſir, leſquels nous nous contentons</l>
        <l>
          <lb/>de faire eſcrire ſur le parchemin, pour monſtrer</l>
        <l>
          <lb/>noſtre puiſſance, mais rarement nous ſeruons</l>
        <l>
          <lb/>nous de tout le droict de ſouueraineté́, lequel</l>
        <l>
          <lb/>doit eſtre bien meſnagé; &amp; ne le ſcauroit mieux</l>
        <l>
          <lb/>eſtre qu’en ſuiuant les chemins ordinaires qui</l>
        <l>
          <lb/>ſont aymer comme bon, &amp; eſtimercomme iuſte</l>
        <l>
          <lb/>celuy qui les tient. Louys XI.</l>
        <l>
          <lb/>Mon ſentiment eſt tout autre, car lors que</l>
        <l>
          <lb/>i’ay addreſſé mes Edicts au Parlement, ca eſté</l>
        <l>
          <lb/>pluſtoſt par honneur pour eſtre enuoyez aux</l>
        <l>
          <lb/>luges inferieurs, que pour eſtre authoriſez.</l>
        <l>
          <lb/>Louys XII.</l>
        <l>
          <lb/>Les Roys ont voulu que les Parlemés repreſen¬</l>
        <l>
          <lb/>taſſent en quelque facon les trois Eſtats, leſquels</l>
        <l>
          <lb/>ne peuuent eſtre appellez dans toutes lesrencon¬</l>
        <l>
          <lb/>tres des affaires de conſequence; pour ces raiſons</l>
        <l>
          <lb/>cette auguſte Compagnie aeſté cõpoſéede gens</l>
        <l>
          <lb/>d’Egliſe &amp; deNobleſſe, le tiers Eſtat y a eu entrée,</l>
        <l>
          <lb/>depuis les bons &amp; iuſtes Roys n’ont pas voulu</l>
        <l>
          <lb/>que leurs Edits &amp; Declarations fuſſent addreſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſées au Cours Souueraines par mines &amp; çeremo¬</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/> 20</l>
        <l>
          <lb/>nies, mais ont eu intention qu’ils y fuſſent peſez</l>
        <l>
          <lb/>&amp; onſiderez ſouffrans qu’on leur fiſt des re¬</l>
        <l>
          <lb/>monſtrances auec humilité ſelon les difficultez</l>
        <l>
          <lb/>qui s’y pouuoient rencontrer.</l>
        <l>
          <lb/>Louys XI.</l>
        <l>
          <lb/>Quand Dieu a fait la grace à̀ vn Roy d’auoir</l>
        <l>
          <lb/>l’eſprit bon &amp; clait-voyant, le meilleur eſt pour</l>
        <l>
          <lb/>luy de prendre aduis de ſoy-meſme, les reſolu¬</l>
        <l>
          <lb/>tions en ſont bien plus ſeures &amp; ſecretes.</l>
        <l>
          <lb/>Louys XII.</l>
        <l>
          <lb/>Ie ſçay bien que les railleurs diſoient de vous</l>
        <l>
          <lb/>que voſtre mule eſtoit bien chargé́e quand vous</l>
        <l>
          <lb/>eſtiez deſfus, d’autant qu’elle portoit le Roy auee</l>
        <l>
          <lb/>tout ſon Conſeil. Louis XI.</l>
        <l>
          <lb/>I’ay fait pluſieurs choſes de ma teſte dont ie</l>
        <l>
          <lb/>me ſuis fort bien trouué; teſmoin quand ie fis</l>
        <l>
          <lb/>habiller vn malotru de valet en Heraut, &amp; l’en¬</l>
        <l>
          <lb/>uoyé vers Edoü̈ard Roy d’Angleterre pourtrait¬</l>
        <l>
          <lb/>ter d’accord; pluſieurs y trouuerent à redire,</l>
        <l>
          <lb/>neantmoins tout reü̈ſſit à ſouhait.</l>
        <l>
          <lb/> Louis XII.</l>
        <l>
          <lb/>Le prix &amp; le merite des meilleures entrepri¬</l>
        <l>
          <lb/>ſes ne ſe doit meſurer par l’euenement ou ſou¬</l>
        <l>
          <lb/>uent le hazard de la fortune ont plus de part que</l>
        <l>
          <lb/>le Conſeil, &amp; la raiſon leſquelles doiuent predo¬</l>
        <l>
          <lb/>miner en toutes actions importantes, ie ſuis tres¬</l>
        <l>
          <lb/>aſſeuré que pour auoir gouruandé voſtre Par¬</l>
        <l>
          <lb/> lenaent</l>
        <pb n="21"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>21</l>
        <l>
          <lb/>lement de Paris, vous en auez encouru la hayne</l>
        <l>
          <lb/>de vos peuples; &amp; que les ſages,mondains di¬</l>
        <l>
          <lb/>ſoient ouuertement que vous auiez introduit la</l>
        <l>
          <lb/>tyrannie en France: mais il n’eſt rien qu’vn Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>ce doiue eſtre ſi ialoux que de conſeruer ſa repu¬</l>
        <l>
          <lb/>tation &amp; ſon honneur, &amp; taſcher par tous</l>
        <l>
          <lb/>moyens qu’on ne le fletriſſe par le moindre blaſ¬</l>
        <l>
          <lb/>me. Encore au ſuiet de voſtre Parlement ievous</l>
        <l>
          <lb/>veux ramenteuoir vne rencontre qui ſuruint à</l>
        <l>
          <lb/>Pars, lors que ces Meſſieurs reffuſerent la veriffi¬</l>
        <l>
          <lb/>cation de certains Edicts nouueaux: ils vſerent</l>
        <l>
          <lb/>de ces mots, Nous ne pouuons, ny ne deuons:vous iu¬</l>
        <l>
          <lb/>raâtes voſtre grand poſque-Dieu ques’is n’obeſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſoient vous les feriez tous mourir. Ceque leur</l>
        <l>
          <lb/>ayant eſté rapporté, ils ſe reueſtirenttous de leur</l>
        <l>
          <lb/>robbe d’eſcarlate, &amp; ſe tranſporterent tous en</l>
        <l>
          <lb/>corps au Louure, auee vn genereux Chef le pre¬</l>
        <l>
          <lb/>mier Preſident, nommeé la Vaguerie: n’eſtant</l>
        <l>
          <lb/>aucunement aduerty de leur deliberation ny de</l>
        <l>
          <lb/>leur venuë, vous vous trouuaſtes ſurpris; entrez</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils furent, &amp; vous ayant fait la reuerence, vous</l>
        <l>
          <lb/>demandaſtes ce qu’ils vouloient, la mort, Sire,</l>
        <l>
          <lb/>reſpondit ce Preſident, comme celle que nous</l>
        <l>
          <lb/>auons choiſi, pluſtoſt que de paſſer vn Edict con¬</l>
        <l>
          <lb/>tre nos conſciences: le plus beau du jeu, fut, que</l>
        <l>
          <lb/>vous les enuoyaſtes faire leurs Charges,auec pro¬</l>
        <l>
          <lb/>meſſes de ne les plus moleſter ſur le faict des</l>
        <l>
          <lb/>Edicts.</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <pb n="22"/>
        <l>
          <lb/>Lous XI.</l>
        <l>
          <lb/>Dites ce qu’il vous plaira, mais pour contenir.</l>
        <l>
          <lb/>les Subjets en leur debuoir, il ſe faut faire crain¬</l>
        <l>
          <lb/>dre, matter les peuples, les tenir bas; Quant aà ce</l>
        <l>
          <lb/> qui eſt des Princes &amp; grands Seigneurs le moins</l>
        <l>
          <lb/>qu’il y en peut auoir dans vne Monarchie, c’eſt</l>
        <l>
          <lb/>Louis XII.</l>
        <l>
          <lb/>le meilleur.</l>
        <l>
          <lb/> Ce ſont pourtant les eſtançons de la Royauté,</l>
        <l>
          <lb/>ſans leſquels long-tempsy à qu’elle auroit don¬</l>
        <l>
          <lb/>né du nez en terre: dites moy? qui fſurent ceux-la</l>
        <l>
          <lb/>qui reſtablirent le Roy Charles voſtre pere dans</l>
        <l>
          <lb/>le throſne de ſes Anceſtres, &amp; chaſſerent les An¬</l>
        <l>
          <lb/>glois du cœur de la France, ſinon vn Comte de</l>
        <l>
          <lb/>Dunois, vn Vignolles, vn Ponthon, la Hyre, vn</l>
        <l>
          <lb/>Vicomte de Narbonne, vn Conneſtable de Ri¬</l>
        <l>
          <lb/>chemont, vn Admiral de Culans, les Mareſchaux</l>
        <l>
          <lb/>de Briſſac, de Rieux, la Fayette, le ſieur de la</l>
        <l>
          <lb/> Trimnoü̈ille &amp; pluſieurs autres, ſans compter les</l>
        <l>
          <lb/>Princes des maiſons de Vendoſme, d’Orleans &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de Bourbon; Quant à̀ ce qui eſt du commun</l>
        <l>
          <lb/>peuple, il eſt bien raiſonnable qu’il achepre la</l>
        <l>
          <lb/>tranquillité de ſa fami lle au prix d’vne partie de</l>
        <l>
          <lb/>ſes reuenus, la paix ne ſe peut acquerir ſans les ar¬</l>
        <l>
          <lb/>mes; les armes ne ſubſiſtent, que par les finances;</l>
        <l>
          <lb/>les finances ne ſe peuuent leuer ſans Aydes, Tail¬</l>
        <l>
          <lb/>les &amp; ſubſides, par conſequent il en faut pour le</l>
        <l>
          <lb/>maintien de l’Eſtat: maisautre choſe eſt d’eſcor¬</l>
        <pb n="23"/>
        <l>
          <lb/>cher les peuples, autre choſe eſt de les rondre; l’vn</l>
        <l>
          <lb/>ne ſe fait qu’vne fois, l’autre ſe reïtere ſelon la ne¬</l>
        <l>
          <lb/>ceſſité; le premier appartient aux Tyrans, le ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>cond aux bons &amp; legitimes Roys: telles leueées</l>
        <l>
          <lb/>ſe doiuent faire auec ruſtice, moderarion, égalité,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de l’aduis des Compagnies Souueraines.</l>
        <l>
          <lb/>Louis X I.</l>
        <l>
          <lb/>Qui voudroit s’arreſter aux formalitez de ces</l>
        <l>
          <lb/>gens de robbe longue, ou bien aux crialleries du</l>
        <l>
          <lb/>peuple, l’on n’auroit iamais fait; j’aduouë que ie</l>
        <l>
          <lb/>ne m’y ſuis iamais amuſé, &amp; en ay tenu fort peu</l>
        <l>
          <lb/>de compte, meſme ie croy que tout ſage Poli¬</l>
        <l>
          <lb/>tique en vſera ainſi. Il me ſouuient fort bien</l>
        <l>
          <lb/>qu’au ſortir d’vne perilleuſe maladie pluſieurs</l>
        <l>
          <lb/>me vindrent importuner ſur le rabais des Tailles,</l>
        <l>
          <lb/>mais ie les rembaray vertement, ſans les vouloir</l>
        <l>
          <lb/>entendre, &amp; les traittay comme ennemis de la</l>
        <l>
          <lb/>France &amp; ignoransés affaires d’Eſtat; &amp; ne fus pas</l>
        <l>
          <lb/>ſiſimple que de congedier mes trouppes ny mes</l>
        <l>
          <lb/>gens de guerre. Zouis XII.</l>
        <l>
          <lb/>Auſſi diſoit-on de vous que les finances que</l>
        <l>
          <lb/>vous leuiez n’eſtoient pas tant pour entretenir la</l>
        <l>
          <lb/>guerre, comme la guerre que vous faiſiez eſtoit</l>
        <l>
          <lb/>vn pretexte pour leuer des finances; pour moy</l>
        <l>
          <lb/>i’ay tenu pour maxime, que qui poſſedera l’affe¬</l>
        <l>
          <lb/>tion de ſes ſubjets, ne trouueraiamais leur bour¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe fermée au beſoin.</l>
        <pb n="24"/>
        <l>
          <lb/> 24</l>
        <l>
          <lb/>Louis XI.</l>
        <l>
          <lb/>Ne nous embaraſſons point dans cesque¬¬;</l>
        <l>
          <lb/>ſtions; ie ſç̧ay par experience que les armes main¬</l>
        <l>
          <lb/>tiennent l’authorité des Roys, &amp; que les finan¬</l>
        <l>
          <lb/>ces ſont les nerfs de la guerre; &amp; qu’au pis aller,il</l>
        <l>
          <lb/>vaut mieux appauurir ſes ſubjets, que de ſouffrir</l>
        <l>
          <lb/>la diminution de la Royauté, ou la perte de la</l>
        <l>
          <lb/>moindre place: la Taille que l’on leue ſur le peu¬</l>
        <l>
          <lb/>ple eſt comme la tonte d’vn pré,lequel repeuple</l>
        <l>
          <lb/>tous lesans, &amp; plus on le fauche mieux il pouſſe;</l>
        <l>
          <lb/>ilſuffit à plumer l’oye ſans qu’elle crie.</l>
        <l>
          <lb/>Lauis XII.</l>
        <l>
          <lb/>A ce que ie vois, le changement de condition</l>
        <l>
          <lb/>ne vous a pas fait quiter voſtre humeur raillarde,</l>
        <l>
          <lb/>encor faut-il en paſſant que ie vous en faſle re¬</l>
        <l>
          <lb/>ſouuenir de quelqu’vn frequentant voſtre Cour;</l>
        <l>
          <lb/>comme donc vn iour vous faiſiez dire en Fran¬</l>
        <l>
          <lb/>çois l’oraiſon qu’on faiſoit aà Sainct Eutrope,</l>
        <l>
          <lb/>voyant que cette oraiſon contenoit vne requeſte:</l>
        <l>
          <lb/>pour auoir ſanté de l’ame &amp; du corps, vous com¬</l>
        <l>
          <lb/>mandaſtes qu’on oſtaſt ce mot d’ame, diſant que.</l>
        <l>
          <lb/>c’eſtoit aſſez pour ce Sainct, qu’il vous fiſt auoir</l>
        <l>
          <lb/>la ſanté du corps, ſans l’importuner de tant de.</l>
        <l>
          <lb/> choſes à lafois.</l>
        <l>
          <lb/> Louis XI.</l>
        <l>
          <lb/>Il n’y a de l’homme par tout, ie ne doute pas</l>
        <l>
          <lb/>que pluſieurs n’ayent eſpluché mes actions, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>vous</l>
        <pb n="25"/>
        <l>
          <lb/>25</l>
        <l>
          <lb/>vous tout le premier, ie ſç̧ay bien qu’on ma blaſ¬</l>
        <l>
          <lb/>mé d’auoir foulé mes peuples &amp; tenu bas les</l>
        <l>
          <lb/>grands de mon Royaume: Quant au premier</l>
        <l>
          <lb/>i’en ayeu regret, m’en ſuisrepenty, &amp; auois pro¬</l>
        <l>
          <lb/>poſeé d’amander ce deffaut; auſſi me voyant pre¬</l>
        <l>
          <lb/>uenu de mort en ce deſſein, ie chargé expreſſe¬</l>
        <l>
          <lb/>ment mon Fils d’y apporter remede, ainſi qu’il</l>
        <l>
          <lb/>a fait: Quand au ſecond i’ay crû bien faire, &amp; ne</l>
        <l>
          <lb/>m’en ſuis pas mal trouueé: l’ay par ce moyen</l>
        <l>
          <lb/>eſtouffé pluſieurs factions &amp; partis qui-ſe braſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſoient contre mon Eſtat; i’ay preuenu les guerr</l>
        <l>
          <lb/>res ciuiles, &amp; ay conjuré l’orage qui menacoit</l>
        <l>
          <lb/>mon Royaume, &amp; l’ay fait éclater ſur la teſte de</l>
        <l>
          <lb/>mes voiſins. Mais, dites moy, vous qui vous pre¬</l>
        <l>
          <lb/>ualez tant du beau titre de Pere du peuple,</l>
        <l>
          <lb/>n’euſt-il pas mieux vallu dans la neceſſité de vos</l>
        <l>
          <lb/>affaires, preſſer vn peu vos ſubjets, que non pas</l>
        <l>
          <lb/>d’introduire vn mal, &amp; donner naiſſance au plus</l>
        <l>
          <lb/>deteſtable abus qui pouuoit arriuer dans vne</l>
        <l>
          <lb/>Monarchie: i’entends la venalité des Charges,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; notamment celles de Iudicature.</l>
        <l>
          <lb/> Louis XII.</l>
        <l>
          <lb/>I’ay à vous ſatisfaire quant à ce que vous m’ob¬</l>
        <l>
          <lb/>jectez, qu’en mourant vous euftes regrer d’a¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir preſſé vos penples, &amp; que vous eaioigniſtes</l>
        <l>
          <lb/>au feu Roy voſtre Fils de reparer ce deffaut: ie</l>
        <l>
          <lb/>vous diray que ces tardiues œpenence ſo</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <pb n="26"/>
        <l>
          <lb/>26</l>
        <l>
          <lb/>infiniment perilleuſes pour le ſalut de l’ame, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qu’il eſt bien plus ſeur durant noſte vie d’aman¬</l>
        <l>
          <lb/>der nos fautes, que d’en commettre la ſatisfa¬</l>
        <l>
          <lb/>ction à nos ſucceſſeurs, qui pour l’ordinaire</l>
        <l>
          <lb/>n’en tiennent compte; Que ſi le feu Roy voſtre</l>
        <l>
          <lb/>Fils, qui eſtoit la bonté meſme, a eu le ſoin d’exe¬</l>
        <l>
          <lb/>cuter vos volontez, c’eſt vn eſpece de miracle,</l>
        <l>
          <lb/>lequel ne doit eſtre tiré́ à conſequence; ie re¬</l>
        <l>
          <lb/>uiens à̀ ce qui eſt de la venalité des Charges; à la</l>
        <l>
          <lb/>verité ie ne preuoyois pas la conſequence du</l>
        <l>
          <lb/>mal, auſſi en ay-ie eu vn ſenſible regret: &amp; pour</l>
        <l>
          <lb/>auecunement y remedier, ie fis l’Ordonnanee</l>
        <l>
          <lb/>de 48. par laquelle ie declaray tout congé &amp;</l>
        <l>
          <lb/>priuileges octroyez pour ventes d’Offices nuls;</l>
        <l>
          <lb/>cela ſeruit pourtant de fort peu: i’aduouë que</l>
        <l>
          <lb/>ce ſt vn maſ d’autant plus grand qu’il eſt ſans re¬</l>
        <l>
          <lb/>mede, quoy que pourtant ie n’en ſois pas abſolu¬</l>
        <l>
          <lb/>ment l’autheur; car auparauant que de permettre</l>
        <l>
          <lb/>la venalité de quelques Offices, i’appris que le</l>
        <l>
          <lb/>Roy S. Louys pas ſon Ordonnance de 156. fit</l>
        <l>
          <lb/>deffences aà̀ l’aduenir de vendre les Eſtats de Iudi¬</l>
        <l>
          <lb/>cature, d’ou j’infere que deſlors on les vendoit.</l>
        <l>
          <lb/>Louis XI.</l>
        <l>
          <lb/> Si le mal ne ſe peut entierement guerir, au</l>
        <l>
          <lb/>moins ſeroit-il raiſonnable d’y apporter quel¬¬</l>
        <l>
          <lb/>que remede, dans les maluerſations quisy com¬</l>
        <l>
          <lb/>ettent, par vn chaſtiment exemplaire des Of¬</l>
        <pb n="27"/>
        <l>
          <lb/>27</l>
        <l>
          <lb/>ficiers, tant de Iudicature que de Finances; qui</l>
        <l>
          <lb/>ſeroit à mon aduis de leur faire encourir notte</l>
        <l>
          <lb/>d’infamie, auec confiſcation de biens mal ac¬</l>
        <l>
          <lb/>Louis XII.</l>
        <l>
          <lb/>quis.</l>
        <l>
          <lb/> Cela iroitbien, mais la iuſtice de Dieu &amp; des</l>
        <l>
          <lb/>hommes ne ſeroit pas encore ſatisfaite: car par</l>
        <l>
          <lb/>ce moyenil ſembleroit que nous fuſſions com¬</l>
        <l>
          <lb/>plices de leurs brigandages, ſi nous retirions à̀</l>
        <l>
          <lb/>nous leurs rapines &amp; extorſions: il-vaudroit</l>
        <l>
          <lb/>neux les obliger à reſtituer aux meſmes per¬</l>
        <l>
          <lb/>lonnes intereſſées, en cas qu’on en euſt con¬</l>
        <l>
          <lb/>niſſance, ſinon les donner aux Hoſpitaux</l>
        <l>
          <lb/>ou en faire des aumoſnes &amp; charitez publi¬</l>
        <l>
          <lb/> Louis XI.</l>
        <l>
          <lb/>’i napparient qu Dieu ſeui dſer de ſon</l>
        <l>
          <lb/>pouuoir, tout homme eſt fautif, fors nous eſt</l>
        <l>
          <lb/>bien d’auoirquelques fois recours aux moyens</l>
        <l>
          <lb/>extraordinaires lors que le fonds de nos flnan¬</l>
        <l>
          <lb/>ces eſt eſpuiſé, &amp; que la neceſſité de nos affaires</l>
        <l>
          <lb/> le requiert. Louis XII.</l>
        <l>
          <lb/>Dieu veuille que ce ne ſoit point ordinaire¬</l>
        <l>
          <lb/>ment pluſtoſt le pretexte d’auarice de nos Mi¬</l>
        <l>
          <lb/>niſtres qu’vne legitime cauſe &amp; neceſſité: car</l>
        <l>
          <lb/>ſans en venir aux extremitez pourueu que nos</l>
        <l>
          <lb/>finances ſoient bien menagées, il y en aſuffi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſamment, non ſeulement pour entretenir le</l>
        <l>
          <lb/>luſtre &amp; la ſplendeur de la Majeſté Royale,</l>
        <pb n="28"/>
        <l>
          <lb/> 2s</l>
        <l>
          <lb/>mais auſſi pour tenir nos ennemis en ceruelle,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; nous faire craindre dedans &amp; dehors le</l>
        <l>
          <lb/>Royaume; il reſte encore vn autre point au¬</l>
        <l>
          <lb/>quel les Princes ne ſçauroient apporter trop de</l>
        <l>
          <lb/>circonſpection, ſç̧auoir au choix des perſonnes</l>
        <l>
          <lb/>Eccleſiaſtiques touchant les Prelatures &amp; Bene¬</l>
        <l>
          <lb/>fices, dont ils ont la nomination; ie ſç̧ay qu’aſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſez ſouuent la faueur l’emporte au deſſus du</l>
        <l>
          <lb/>merite &amp; de la vertu: &amp; que ſoit par complai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſance ou importuniteé, on eſleue aux premieres</l>
        <l>
          <lb/>dignitez de l’Egliſe ceux qui quelquos fois en</l>
        <l>
          <lb/>ſont les plusindignes.</l>
        <l>
          <lb/>Louis XI.</l>
        <l>
          <lb/>Vous vous eſtes ie m’aſſeure trouué auſſi</l>
        <l>
          <lb/>empeſché que moy en ce rencontre; car quel</l>
        <l>
          <lb/>moyen de nous parer de l’importumité d’vn</l>
        <l>
          <lb/>Prince, lequel nous demandera pour ſon Fils ou</l>
        <l>
          <lb/>ſo nepueui, quelque Eueſché ou Abbaye va¬</l>
        <l>
          <lb/>ante, il croit que cela luy eſt deub, &amp; à vray dire</l>
        <l>
          <lb/>telles gratifications leurs iennent lieu de re¬</l>
        <l>
          <lb/>compenſe, autrement il la faudroit prendre</l>
        <l>
          <lb/>dans le fonds de noſtre Eſpargne; ce n’eſt pas</l>
        <l>
          <lb/>quiel’approuue qu’on donne pour recompenſe</l>
        <l>
          <lb/>à des gens de guerre des Benefices &amp; Prelatures,</l>
        <l>
          <lb/>mais ie vex dire qu’en ce cas il faut vſer d’ad¬¬</l>
        <l>
          <lb/>dreſſe &amp; de prudenee, gardant neantmoins l’e¬</l>
        <l>
          <lb/>galité deiuſtice.</l>
        <l>
          <lb/>Loais e2</l>
        <pb n="29"/>
        <l>
          <lb/> 29</l>
        <l>
          <lb/>Lois XHI.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt bien raiſonner, mais ecroyez moy, l’experience</l>
        <l>
          <lb/>ne nous fait que trop connoiſtre que les biens d’Egli¬:</l>
        <l>
          <lb/>ſe ne ſeruent qu’à fomenter le lucre &amp; entretenir l’or¬</l>
        <l>
          <lb/>guel &amp; la vaniré de ceux qui les poſſedent, notammene</l>
        <l>
          <lb/>u ce ſont perſonnes puiſſantes &amp; releuées en dignité:</l>
        <l>
          <lb/>nous ne ſommes plus au temps que les Chreſtiens ſe</l>
        <l>
          <lb/>cachoient dans des cauetnes &amp; deſcrts pour fuyr les di¬</l>
        <l>
          <lb/>gnitez de l’Egliſe, &amp; meſme ſe mutiloient le corps pour</l>
        <l>
          <lb/>ſe rendre inhabiles d’eſtre eſleuez; auſſi les Eueſchca</l>
        <l>
          <lb/>de ces temps ne valloient pas les vingt mil liures de</l>
        <l>
          <lb/>reuenu temporel comme à preſent, où̀ chacun taſche</l>
        <l>
          <lb/>d’en obtenir par toutes ſortes de voyes, comme le plus</l>
        <l>
          <lb/>prompt moyen pour ſe mettre à ſon ayſe, &amp; gouſter les</l>
        <l>
          <lb/>delices de la vie à l’omhbre du Crucifix. L’on diſoit de</l>
        <l>
          <lb/>ces prelats de ces pemiers ſiecles que c’eſtoient des</l>
        <l>
          <lb/>Eueſques d’or qui celebroient dans dcsCalices de bois.</l>
        <l>
          <lb/>Lois II.</l>
        <l>
          <lb/>N’enfonçons point cectte matiere, c’eſt vn mal inue¬</l>
        <l>
          <lb/>tere l quel s’eſt tourné en couſtume;les grands Domai¬</l>
        <l>
          <lb/>nes des Bencfices &amp; Prelarures en ſont la cauſe: neant¬</l>
        <l>
          <lb/>moins vous dcmeurerez d’accord auec moy qu’il eſt</l>
        <l>
          <lb/>en quelque façon raiſonnable que les Prelats conſti¬</l>
        <l>
          <lb/>tucz en d gnitez ayant moyen de ſouſtenir le luſtre &amp;</l>
        <l>
          <lb/>la ſpen deur de leurOrdrc; d’ailleurs y ayant eu de tout</l>
        <l>
          <lb/>emps des perſonnes Eccleſiaſtiques employez au mi¬</l>
        <l>
          <lb/>aiſtere de l’Eſtat, vous ſçauecz qu’il eſt quaſi nece ſſaire</l>
        <l>
          <lb/>pour ſe maintenir dans la veneration des peuples qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>ayent quelque eſclat exterieur.</l>
        <l>
          <lb/>Lois II.</l>
        <l>
          <lb/>Il eſt vray que l’hiſtoire nous fait foy que nos prede.</l>
        <l>
          <lb/>ceſſeurs ſe ſont ſeruy en leurs conſeils du miniſtere des</l>
        <l>
          <lb/>gens d’Egliſe, tels qu’ont efté vn Suggere, vn Mathieu</l>
        <l>
          <lb/>de Vendoſme il n’eſt pas meſme, que le grand Sainct</l>
        <l>
          <lb/> ,</l>
        <pb n="30"/>
        <l>
          <lb/>30.</l>
        <l>
          <lb/>Bernard ne ſe ſoit employe quelques fois aux affaitee</l>
        <l>
          <lb/>d’Eſtat, quand il a eſte queſton de reconcilier les Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>ces Chreſtiens &amp; procurer la paix &amp; vnion de l’Egliſe:</l>
        <l>
          <lb/>mais ceſſant la difficulté de ſçauoir s’il eſt bien fait aux</l>
        <l>
          <lb/>Eccleſiaſtiques de manier les affaires d’Eſtat, &amp; aux</l>
        <l>
          <lb/>Princes de les y employer y ayant pluſieurs choſes à di¬</l>
        <l>
          <lb/>re de part &amp; d’autre: il me ſemble pourtant qu’il y a ie</l>
        <l>
          <lb/>ne ſçay quelque meſceance &amp; incompatibiliré, &amp; que</l>
        <l>
          <lb/>d’ordinare le miniſtere des gens d’Egliiſe eſt arrogane,</l>
        <l>
          <lb/>auare &amp; ſans humanité, ſous pretexte de n’eſtre iuſti¬</l>
        <l>
          <lb/>ciable que de Dieu ainſi qu’ils s’imaginent: vous ſça¬</l>
        <l>
          <lb/>uez bien les mauuais offices que vous rendirene autre¬</l>
        <l>
          <lb/>fois vn Cardinal Balluë, &amp; vn Eueſque de Verdun, leſ¬</l>
        <l>
          <lb/>quels apres auoir inſolemment abuſe de vos faueurs</l>
        <l>
          <lb/>eſprouuerent à leur tour la ſeuerité de voſtre iuſtice: il¬</l>
        <l>
          <lb/>me ſouuient que ſous le regne de voſtre Fils on faiſoit</l>
        <l>
          <lb/>d’eſtranges plaintes du Cardinal Briſſonnet, il eſtoit</l>
        <l>
          <lb/>fier &amp; altier &amp; gtandement attaché à ſes intereſts; pour</l>
        <l>
          <lb/>moy ie me ſuis bien trouue des conſeils du Cardinal</l>
        <l>
          <lb/>d’Amboiſe, il faiſoit ſa maiſon, il aduançoit les ſions, il</l>
        <l>
          <lb/>eſt vray, neantmoins quelquoauthorité que i’aye don¬</l>
        <l>
          <lb/>né à ce Cardinal, il meſemble pourtant qu’il n’enabu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſoit point, &amp; ſe maintenoit auecaſſcz de modeſtie pat¬</l>
        <l>
          <lb/>my grands &amp; petits, &amp; quand il auroit fait autrement, ie</l>
        <l>
          <lb/>l’aurois pas ſoufert.</l>
        <l>
          <lb/>Louis XT.</l>
        <l>
          <lb/>A propos du Cardinal Balluë, c’eſtoit bien la plus</l>
        <l>
          <lb/>malicieuſe &amp; perfide nature d’hommae qui futoncques,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ſi ie n’euſſe preuenu ſes mauuais deſſeins, il eſtoit</l>
        <l>
          <lb/>pour cauſer quelque deſaſtr en mon Royaume; vous</l>
        <l>
          <lb/>ſçauez qu’à mon inſtantepriere, il fut promeu au Car¬</l>
        <l>
          <lb/>dinalat par le deffunt Pape Paul I Il. lequel connoiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſant les mœurs &amp; les complexions de ce perſonnage ll</l>
        <l>
          <lb/>luy otroya le Chappeau à mon inſtante priere auec</l>
        <pb n="31"/>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/>5y1</l>
        <l>
          <lb/>grandc repugnanee, ſeulement pour me complaire, pre¬</l>
        <l>
          <lb/>uoyant les maux que ce malicieux eſprit cauſeroit en</l>
        <l>
          <lb/>la Chreſtenté deſlors qu’il ſe verroit authoriſé d’vne</l>
        <l>
          <lb/>digniteé ſi eminente; en quoy ce bon pere ne ſe trompa</l>
        <l>
          <lb/>pomt, car cete ame ennemyc de paix &amp; de repos en¬</l>
        <l>
          <lb/>tretint &amp; fomentia touſiours de la diuiſion entrc mon</l>
        <l>
          <lb/>frere de Guyenne &amp; Moy, empeſhantpar toutes ſor¬</l>
        <l>
          <lb/>res de moyens de nous mettre iamais bien enſemble: on</l>
        <l>
          <lb/>ſarpriſt vn iour des lertres, par leſquelles il mandoit à</l>
        <l>
          <lb/>mon frere le Duc de Bourgongne que la paix que l’on</l>
        <l>
          <lb/>traittoir c’eſtoit vn leure pour l’attrapper &amp; luy cour¬</l>
        <l>
          <lb/>re ſus; il en mandoit autant au deffunct Comte de S.</l>
        <l>
          <lb/>Paul: bref, il faiſoit tout ſon poſſible pour me rendre</l>
        <l>
          <lb/>ſuſpect auec tous les Grands de mon Royaume &amp; m’en¬</l>
        <l>
          <lb/>tretenir en picque &amp; mauuaiſe inteclligence auec eux:</l>
        <l>
          <lb/>il fut cauſe du danger que i’encourus à Peronne, ie ne</l>
        <l>
          <lb/>ſçay ſi ce fut par mprudence ou par malice qu’il me</l>
        <l>
          <lb/>conſeilla d’y aller, mais quoy qu’il en ſoit, pour l’auoir</l>
        <l>
          <lb/>crû, ie me vis à la veille de ma perte au retour de mon</l>
        <l>
          <lb/>voyage de Liege; il m’empeſcha d’entrer dans ma</l>
        <l>
          <lb/>bonne ville de Paris: ie paſſay outre &amp; tiray versTours,</l>
        <l>
          <lb/>ouù̀ i’appris depus, que ſon deſſein eſtoit de metcre la¬</l>
        <l>
          <lb/>dite ville, enſemble les Habitans, en mon indigna¬</l>
        <l>
          <lb/>tiod.</l>
        <l>
          <lb/>Louis TII.</l>
        <l>
          <lb/>Vous obmettez de dire qu lors que le Pape Pie I1.</l>
        <l>
          <lb/>vous enuoya vn Legat pour portet vne Bulle touchant</l>
        <l>
          <lb/>la reuocarion de la pragmatique Santion, cette Bulle.</l>
        <l>
          <lb/>ayanc eſteé publié́e au Chaſtolet ſans conrredit, il fut</l>
        <l>
          <lb/>queſtion dofaire le meſme au Parlement, où le -egat</l>
        <l>
          <lb/>S’eſtant cranſporté auee ledit Cardinal Balluë, voſtre</l>
        <l>
          <lb/>Procureur General S. Romain s’oppoſa’formellemene</l>
        <l>
          <lb/>à l’execution de cette Bulle, &amp; nonobſtant les menaces</l>
        <l>
          <lb/>du Cardinal, il çepliqua qu’il aymoit mieux perdre ſou</l>
        <pb n="32"/>
        <l>
          <lb/>32</l>
        <l>
          <lb/>Eſtat &amp; tous ſes biens, que faire choſe contre ſon ame</l>
        <l>
          <lb/>au dommage du Royaume, &amp; preudiciable à la M¬</l>
        <l>
          <lb/>jeſté du Roy.</l>
        <l>
          <lb/>Leis 1.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt pour reuenir à ce que i’ay dit cy-deuant qe</l>
        <l>
          <lb/>ces gens de robbe longue s’en fone quel ques fois bien</l>
        <l>
          <lb/>accroire, nonobſtant toutes leurs mines &amp; ſuffſanceie</l>
        <l>
          <lb/>les ay auſſi bien qu les autres ſçeu-mettre à la raiſon, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ay fait voir que i’eſtois le maiſtre.</l>
        <l>
          <lb/>LsII.</l>
        <l>
          <lb/>Si vous auez bien ou mal fait en ce point, vous en</l>
        <l>
          <lb/>auez voſtre conſcience pour teſmnoin irreprochable, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Dieu pour voſtre Iuge: mais quoy qu’il en ſoit, il eſt</l>
        <l>
          <lb/>quelques fois bon que les princes ſoient controolle</l>
        <l>
          <lb/>en leurs volontez, &amp; bien ſouuent il leuren prendroit</l>
        <l>
          <lb/>mal ſi à point nommé ils eſtointobey en toures ren¬</l>
        <l>
          <lb/>contres. Nos ſucceſſcurs pourrontiuger dans la dfe¬</l>
        <l>
          <lb/>rente façon de noſtre gouuernement, lequel leur ſera</l>
        <l>
          <lb/>plus expedient ou de regner par la force &amp; puiſſance</l>
        <l>
          <lb/>abſoluë, ou par vne deuë &amp; tranquille authorite.</l>
        <l>
          <lb/>I’aduouë̈ que e premer rend vn Prince re doutable</l>
        <l>
          <lb/>durant ſa vie, mais l’autre luy acquiert vue gloi e qui ſe</l>
        <l>
          <lb/>perpetuë à la poſterité́; &amp; comme noſtre ame et d’vne</l>
        <l>
          <lb/>condition immortelle, anſſi deuons nous eſtendre no</l>
        <l>
          <lb/>deſſeins au delà des bornes de noſtre vie &amp; nous pro¬</l>
        <l>
          <lb/>euret vne eſpece d’eternité́ par la bonne odeur de nos</l>
        <l>
          <lb/>depotemens, en quoy giſt le ſolide &amp; veritable bon¬</l>
        <l>
          <lb/>heur de ce luy qui aſpire aux recompenſes que Dieu</l>
        <l>
          <lb/>donne aux bons princes.</l>
        <l>
          <lb/>FIN.</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
