<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau538_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Avis salutaire pour le temps présent, sur le sujet du mot
          de Mazariniste.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=4ivUuCFSEWoC"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Avis salutaire pour le temps présent, sur le sujet du mot de
            Mazariniste.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000108959687" xml:id="IL_MaucroyEtienne.xml">
            <persName>
              <forename>Étienne</forename>
              <surname>Maucroy</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <publisher ref="isni:0000000001965841" xml:id="IL_PepingueVeuvedeTheodore.xml">
            <persName>
              <forename>Veuve de Théodore</forename>
              <surname>Pépingué</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 312334</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">538. Avis salutaire pour le temps présent, sur le sujet du mot de
          Mazariniste. Paris, veuve Théodore Pé- pingué et Est. Maucroy, 1649, 8 pages. C’est un
          pauvre diable, qui se plaint d’avoir été appelé Mazu- riniste, frappé et poursuivi à coups
          de pierres, parce qu’il avait soutenu l’opinion du Théologier politique, qui, dit-il
          très-judicieu- ment, avait été imprimé avec permission. Les troupes du roi jetaient les
          prisonniers de Charenton dans la Seine, en leur disant : « Vous irez voir le parlement.
          »</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>ADVIS</l>
        <l>
          <lb/>SALVTAIRE</l>
        <l>
          <lb/>POVR LE TEMPS</l>
        <l>
          <lb/>Al11</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>vuue’r l plenne</l>
        <l>
          <lb/>o</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>¬ </l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>. </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>L¬</l>
        <l>
          <lb/> ¬2</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>E.</l>
        <l>
          <lb/>S</l>
        <l>
          <lb/> ſ¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>:</l>
        <l>
          <lb/>¬.</l>
        <l>
          <lb/>*¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>vahs</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/> 7 r¬ A</l>
        <l>
          <lb/>SALVTA I</l>
        <l>
          <lb/>r</l>
        <l>
          <lb/>L</l>
        <l>
          <lb/>D</l>
        <l>
          <lb/>POVR LE TEMPS</l>
        <l>
          <lb/> preſent.</l>
        <l>
          <lb/>l.</l>
        <l>
          <lb/>Sur le ſujet du mot de Mazariniſtes.</l>
        <l>
          <lb/> ’Eſtant trouué́ il n’y a que deux iours dans vn</l>
        <l>
          <lb/>ſ tres-grand peril de ma vie, duquel ’eſchapay</l>
        <l>
          <lb/> l pluſtoſt par ma bonne fortane que par ma coa¬</l>
        <l>
          <lb/> duite, i’ay bien voulu vous faite ſçauoir comme</l>
        <l>
          <lb/>ie faillis a eſtre rmaſſacré, ouiieté dans la riuiere par l’im¬</l>
        <l>
          <lb/>prudence d’vn gredin du Pontneaſ, lequel m’ayant oüy di¬</l>
        <l>
          <lb/>e vne parole d’equique, l’interpeta en vn ſens tout con¬</l>
        <l>
          <lb/>aire au nien, &amp; tira vae coaquence par la ſallace d’am¬</l>
        <l>
          <lb/>phlbologie, qui nme enſa perdreſans reſſource. Il eſt arriué</l>
        <l>
          <lb/>auſſirà d’auttes perſonnaes quiſout mes voiſins vn pareil ac¬</l>
        <l>
          <lb/>cident: &amp; parce qu’il vous en pourroir arriuor le meſme, i’ay</l>
        <l>
          <lb/>iAge eſtre obligé de vous en aduertir par le recit de mon</l>
        <l>
          <lb/>hiſtoire.</l>
        <l>
          <lb/>Platon, ce diuin Philſophe, dis que pour bien entendre</l>
        <l>
          <lb/>l’eſſence des choſes, il faut eſplucher auec ſoin l’ethimolo¬</l>
        <l>
          <lb/>gie de leurs noms. Les Pytagoriciens leur donnent de</l>
        <l>
          <lb/>grands auantages. Il y a vne Secte de Philoſophes dans</l>
        <l>
          <lb/>l’Eſcole qui les met pour objet aux Sciences, &amp; ſont ap¬</l>
        <l>
          <lb/>pellez pour cette cauſenominaux. Et les Rabins ſont ſs</l>
        <l>
          <lb/>ſerupuleux touchant les noms des choſes, que dans des</l>
        <l>
          <lb/>lettres meſmes; &amp; dans le moindre petit point ils en tirent.</l>
        <l>
          <lb/>de grands myſteres. le ne fais point eſtat detout cela, &amp; ma</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/> 2?</l>
        <l>
          <lb/>. t</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/> ſuis touſiours mocqueé de ceuix qui ſe fient à des characterés.</l>
        <l>
          <lb/> Neantmoins ie vous ditay franchement que depuis deux</l>
        <l>
          <lb/> lours en c’a quand i’entends prononer le mot de azar¬</l>
        <l>
          <lb/>’ iſfe, ie trembſe d’apprehenſion, parce qu fans iamais l’aoir</l>
        <l>
          <lb/> éſté, ny meſme eu le moindre deſſein de le deuenr, au con¬</l>
        <l>
          <lb/> ttaire ayant pris les artmes contre ce party, ie laillis à eſtre</l>
        <l>
          <lb/> tut pour auoit efté appellé Mazariniſte.</l>
        <l>
          <lb/> On ne ſcauroit auou aſſez d’anis ,&amp; qü a vn ſeul enne¬</l>
        <l>
          <lb/> my en a trop, meſmement dans vne guerre ciuile, comme</l>
        <l>
          <lb/>éelle ò nous ſommes: car fi ’vne perſonne vous veut du ml,</l>
        <l>
          <lb/> &amp; qu’il vous rencontre dans quelque aſſemblée, où il y en a</l>
        <l>
          <lb/> rouſiours de mutins &amp; de ſeditieux, auſquels les mains</l>
        <l>
          <lb/> demangent qu’ils ne faſſent du mal ſi ds-je cet enney</l>
        <l>
          <lb/>vous veut perdre, il n’a qu’a laſcher vne parole, &amp; chuche¬</l>
        <l>
          <lb/>te à l’oreille de quelqu’v, qu’l reconnoiſtra le plus porté</l>
        <l>
          <lb/>’ pour fon party, diſant que cet omane eſt vn rtaiſtre, ou u</l>
        <l>
          <lb/>prty contr aite; en voila aſſez pout vpus perdre daas vue</l>
        <l>
          <lb/>ſedition, tous ceux qui ont dequoy ſont eſtinez coupables:</l>
        <l>
          <lb/>&amp; alors ſe verlfie le dire de cet Ancien, qus c’eſt vn ctime à</l>
        <l>
          <lb/> tous les hommes d’auoir la fortune pour enneui, graêe</l>
        <l>
          <lb/>aoreaa ſelas, ſors msaaic. I aae eroyois aſſeuré deôs</l>
        <l>
          <lb/>ces coſtea Ià; car graces à Dieu, ie ne ſçache aucun homoge</l>
        <l>
          <lb/>qui me vueilleé du mal, &amp; de ſe faire mon ennepy pour auois</l>
        <l>
          <lb/>non bien, ie deffie qui que ce ſoit, car ie n’en ay point. Mais</l>
        <l>
          <lb/>qui peut eſuiter tous les coups de la mauu aiſe fortne , quel¬</l>
        <l>
          <lb/>que ſolle &amp; capricieuſe qu’elle ſoit, eſle n’eſt quetrop ige¬</l>
        <l>
          <lb/>nieuſe pour nous perdre, &amp; ne croid point ſe raualer quand</l>
        <l>
          <lb/>elle s’ataque aux plus petits, auſſi bien qu’elle ne craint poiot,</l>
        <l>
          <lb/>&amp;e n’a nul reſpet pour les grands.</l>
        <l>
          <lb/>Ie fus leudy paſſé ſur les deux heures apres midy me di¬</l>
        <l>
          <lb/>uertir ſur le Pont-neuf, à deſſein d’apprendre des nouuelles,</l>
        <l>
          <lb/>ie n’arreſtay par malheur à vn vieux borgne qui en diſoit à</l>
        <l>
          <lb/>eeux qui ſe trouuerent à l’entour de luy.</l>
        <l>
          <lb/> Il eſtoit ſur le diſcours de la chereté des viures, &amp; diſoie</l>
        <l>
          <lb/>qu’il falloit auoir eſté au ſiege de la Rochelle comme ly,</l>
        <l>
          <lb/>pour ſcçauoir que les rufs s’y vendoient vingt ſols la piece,.</l>
        <l>
          <lb/>&amp; autat</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>y</l>
        <l>
          <lb/>&amp; aarant vne perie chasdelle de ſuiſ, que ponrt les vian¬</l>
        <l>
          <lb/>des ordinaes elles eſtoient hors de prix. Ie u’eſtois point de</l>
        <l>
          <lb/>dans, dit-il, mais dehors employé dans l’artillerie, i’y perdis</l>
        <l>
          <lb/> vn œil, &amp; ſus dermeucé tel comme vous me voyez. Vous de</l>
        <l>
          <lb/> uez, dis-je, tiret de la gloire de voftre in fortune, &amp; ce detaut</l>
        <l>
          <lb/> de viſage eſt reparé par les marques devoſtre courage. Ce</l>
        <l>
          <lb/>ne ſut pas en combatant, dit-il, que ie reeus le coup, mais</l>
        <l>
          <lb/>en rendant quelque ſeruice pout le canon: i’ay eu du depuis,</l>
        <l>
          <lb/>dit il, ma teuanche, car eſtans entez dans la vile, iebatris</l>
        <l>
          <lb/>an vn Hli guenot qu ne vouloit point m’ayder à dreſſer v</l>
        <l>
          <lb/>repoloir pour la proceſſion, que ie croyois l’auoir aſſommé.</l>
        <l>
          <lb/> Vrayement, dis-je, vous deuiez traiter autrement ce panure</l>
        <l>
          <lb/> diable, qui eſtoit àſſez matté du ieuſne qu’il auot fait depuis</l>
        <l>
          <lb/> ſi long-temps, quoy que hbas ges denaaniorns ao ejeinar aa</l>
        <l>
          <lb/>qe ieunio &amp; orationme. lIl repliqua que cet dluguenot deuit</l>
        <l>
          <lb/>aire le com mandemet du Roy: II eſt vray, dis-je, qu’il</l>
        <l>
          <lb/> faut obeir au Roy, i’ay leu neantmoins dans le Theologien</l>
        <l>
          <lb/> Politique qui a eſtémprimeé auec permiſſion qu’il n’eſt pas</l>
        <l>
          <lb/> permis aux Roys de ſaire oy commander tour ce qu’ils veu¬</l>
        <l>
          <lb/>lent ,mais ſeulerent rout ce qui eſt iuſte. Que ſi les Roys</l>
        <l>
          <lb/> contreuiennert à ce qu’ils ſont obligez de faire pour leuns</l>
        <l>
          <lb/>ſuijeis, iIeſt ſas doute permis aux ſjets par vne equité rela.¬</l>
        <l>
          <lb/> iuede ne leur rendte pas l’obeyſſance iniuſte qu’ils exigene</l>
        <l>
          <lb/>’par crurté́ pluſtoſt que par iuſte douceur. La guerre, dis- je</l>
        <l>
          <lb/>’apres, que nous faiſons pourroit bieneſtre contre le Roy, qu</l>
        <l>
          <lb/>pluſtoſt core vn Tyran, qui a vſurpe l’authorité Royale.</l>
        <l>
          <lb/> Ilne faut point ſemer des marguerttes deuant’des pour¬</l>
        <l>
          <lb/>eaux. Ces ruſtres qui m’eſcotoent recueillirent de tou</l>
        <l>
          <lb/>moni’diſcouts vne concluſion rour à ſait contraire aux pre¬</l>
        <l>
          <lb/>ieres, &amp; l’vn deux comnença à eſleuer ſa voix, &amp; dire:</l>
        <l>
          <lb/>Vola vn azariniſle A ce mo ie fus tout ſaiſi d’abot d, &amp; de.</l>
        <l>
          <lb/>euray quelque temps tout confus, pusme mis encolere:</l>
        <l>
          <lb/>mais tant plus ie meoulois iuſtifier, premierement aues</l>
        <l>
          <lb/>douces paroles, puis par des raiſons plus fortes: &amp; à la fin,</l>
        <l>
          <lb/>omme ie vis que e ne gagnois rien; le voulus vſer de prote.</l>
        <l>
          <lb/>ſtaions, auſquelles ’adjauſtay des menaces.</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/> , </l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>- Noſtre entendement,dit Aiſtodre, eſt vne table d’attene;</l>
        <l>
          <lb/>leéclre viergé, mais la premire iapreſſion y demeune, t</l>
        <l>
          <lb/>&amp; nes’efface pas auec airant de facité, comme olle: y. eſê</l>
        <l>
          <lb/>emptalte. Quand nous ſommes preueous de. laboanne oi</l>
        <l>
          <lb/>nauùaiſe eéſtlme de quelqu’vn, il àbei faire pour uous</l>
        <l>
          <lb/>diſſuadec ,nous nous rendons au premies qui ſe preſente</l>
        <l>
          <lb/>pour nous sõ̃mer, &amp; qui nous ſollicite delaparcde la verité,</l>
        <l>
          <lb/>ou vray- ſembl ance: &amp; s’eſt ant rendu le maiſtre il baſtit dans</l>
        <l>
          <lb/>noſtre entendenẽt vnfort d’erreur &amp;e d’opiniaſtreec, duque</l>
        <l>
          <lb/>il ne ſe retire qo’à toute ſorce. Cely qui eſt aceuſé, quel que</l>
        <l>
          <lb/>innocẽtqu’il ſoit,à bien de la peine de ſeiuſtj fier,&amp; bien qu’l</l>
        <l>
          <lb/>aſſe voir ſon innocence, il demeure touſiours daas l’eſprit</l>
        <l>
          <lb/>des Iûges, ou de ceux qui ont oüy ſes accuſations. quelque</l>
        <l>
          <lb/>ſoubcçon, &amp; apros s’eſtre laué, il eſte rouſiours quelquepei¬</l>
        <l>
          <lb/>te tache d’infaruie.</l>
        <l>
          <lb/> Ie ne fus pas pluſtoſt appelſlé Maaruifte par ce eoquin,</l>
        <l>
          <lb/>que tous ceux qui l’ouirent jetterent les yeux ſur moy pour</l>
        <l>
          <lb/>me regarder, &amp; comme nous croyons pluſtoſt le malque le</l>
        <l>
          <lb/>bien, chacun deſlors conçeut vne idée de moy dans foaa</l>
        <l>
          <lb/>prit, qui me repreſentoit (co me certains mirois qu font</l>
        <l>
          <lb/>voirt les choſes à l’enuers tout autre que ie n’eſtois pas...</l>
        <l>
          <lb/> lIe ne ſuis pointazarioifte, diſois-je, i’ay pris les armes,</l>
        <l>
          <lb/> ay meſme comnbattu contre ceux de ſon party, cepeadat</l>
        <l>
          <lb/> me voila inueſty de toutes parts, ie ſuis vn Caualier, dis-je,</l>
        <l>
          <lb/>qu’on vienne auec moy à là Maiſon de Ville, ie vous feray</l>
        <l>
          <lb/> voir, qui ie ſuis. Caualier, dit vn, oùſont tes eſperons l’en ay</l>
        <l>
          <lb/> des beanx &amp; bons à voſtre ſeruice, dis-je, ie n’auois pas ea¬</l>
        <l>
          <lb/> core beaucoup de peur, Si mes Canar ades eſtoiene icy, vou</l>
        <l>
          <lb/>ne me traicteriez pas de la ſorte. A ces mos vn despls har¬</l>
        <l>
          <lb/>dis me vaint pouſſer, en diſant, qu’on ne deuoi point ſouffrir</l>
        <l>
          <lb/>qu’vn Maz ariniſte parlaſt de la ſorte, &amp; qu’il eſtoit luy ſeul</l>
        <l>
          <lb/>aſſez pour moy &amp; naes Camarades. Voila le bruit qui aug¬</l>
        <l>
          <lb/>mente, cette troupe groſſit, &amp; comme vne petite eſtincelſe</l>
        <l>
          <lb/> peut cauſes vne gr ande incendie, ſi on ne l’eſt eint prompte¬</l>
        <l>
          <lb/> ment ie raſ hé de m’eſquiuer le plus doucement que ie peus:</l>
        <l>
          <lb/> on me laiſſe aller, ie fais quelques démarches ſans taſai¬</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>gntrune er inate : mals rene fſus pas à dix oui douze as</l>
        <l>
          <lb/>u liau de non depart, que me voila ſuiuy &amp; pourſuiuy d’va</l>
        <l>
          <lb/>nouueau aduétſaire, qui portoit vne eſpeée, lequel me traicta</l>
        <l>
          <lb/>pdu eudemnent que tous les autres; car ſans auoir eſgrd à</l>
        <l>
          <lb/>moe proreſtations, il’ne lança vn conp de poing, qui me fit</l>
        <l>
          <lb/> ſaigner d ez, &amp;e vn autre ſe vouloit ſaiſir de mon mante au,</l>
        <l>
          <lb/>mas ie ne fus point de l’aduis de loſeph, qui ſe trouua fort</l>
        <l>
          <lb/>œen peine de ſe l’auoir laifſé oſter par ſa Maiſtreſſe, ie le tins</l>
        <l>
          <lb/>fort fer me, quoy que delors ie me iugeaſſe perdu: Et cer¬</l>
        <l>
          <lb/>tes i’auois bien peur que ſi quelqu’vn euſt tiré l’eſpée, qu’il</l>
        <l>
          <lb/>h’allaſſe faire vneſangl ante tragedie: mais mon heure n’e¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtoicpas encore venuë, i’eſchapay de leurs mains, &amp; ne fu</l>
        <l>
          <lb/>pqurluiuy par apres que par quelques laqu ais, qui me ruërent</l>
        <l>
          <lb/>des pierres, iuſqres à ceque i’euſſe enfilé la venele qui don¬</l>
        <l>
          <lb/>ne dans la ruë d’Orleans ou d’Anjou.</l>
        <l>
          <lb/>, Uneceſſité ueille les eſprits ſat venir l’in duſtrie. L’h6¬</l>
        <l>
          <lb/>ne plus que tous les animaux eſt prudent, dit Ariſtote, quand</l>
        <l>
          <lb/> il a de ſonſalut,ſa crainte luy donne de l’artifice,&amp; quand</l>
        <l>
          <lb/>-bne peut oppoſer la force à la fſorce, il trouue des moyens de</l>
        <l>
          <lb/>pateaux coups qu’il void ver. Dãs le deſſein de me ſauuer</l>
        <l>
          <lb/>&amp; d toſeruecr ma vie, mon manteau, &amp; mon argent, ie ne</l>
        <l>
          <lb/>me uolus poiat engager plus auant dans cete perite ruë, où</l>
        <l>
          <lb/>is e Voyois petſonne pour me ſecourir, ſi mes ennemis</l>
        <l>
          <lb/> n’euſſentenores atraqué:ie retourne donc ſur es pas pourt</l>
        <l>
          <lb/>Pprendre le chemin vers la porre de Neſle, qui comme vdus</l>
        <l>
          <lb/>vSçaneaz n’eſt pas beaucoup eſloignée de là,&amp; apres auoit paré</l>
        <l>
          <lb/>uelques coups de pierres, &amp; eſſuyé la honte des broquarts</l>
        <l>
          <lb/>qu’als mejetroient parmi les cailloux, m’appellant Eſpiou du</l>
        <l>
          <lb/>Maarn, du Maſcarln, du L azarin. du Marcaſſin, ie me vis</l>
        <l>
          <lb/>proche du orps de Garde de la Porte, auquel i’auois mis</l>
        <l>
          <lb/> coute l’eſperance de mon ſalut, ie me ſentis deſlors plus fort</l>
        <l>
          <lb/>que tous mes ennemis enſemble, &amp; i’euſſe deſiré que quel¬</l>
        <l>
          <lb/> qu’vn m’euſt pourſuiuy, pour auoir raiſon du coup de poing</l>
        <l>
          <lb/>qu’il me faſchoit d’auoir receuſans rendr le change:ie m’a¬</l>
        <l>
          <lb/>reſtay quelque peu de temps, &amp; ne voyant paroiſtre perſon.</l>
        <l>
          <lb/>ue de ceux que i’attendois, fis ma retraite dans mo n logis;</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>d’vn coſté, joy euix d’auoir eſchapé le danger, &amp; d’autre prt,</l>
        <l>
          <lb/>aflgé de ron maunais traictemenr, ie n’eus pas pluſloſt ra¬</l>
        <l>
          <lb/>coné mon hiſtoire à on hoſte, qu’il me dit le meſme mal¬</l>
        <l>
          <lb/>euauoit aerué aà deux Gentils hoommes qui demeurent</l>
        <l>
          <lb/>danse voifinage, leſquels dans vne rencontre futet appel¬</l>
        <l>
          <lb/>lez azarinmſles par quelqu’vn qui ne leur ouloit point de</l>
        <l>
          <lb/>bien, &amp; ay ans voulu metrre la main à ’eſpée pour ſe ſaire ri¬</l>
        <l>
          <lb/> ſon de l’affront, ſe virent entourez d’vn grand nembre d’eſ¬</l>
        <l>
          <lb/> pées nuës, &amp; eurent autant de peine d’eſhaper que moy.</l>
        <l>
          <lb/>D’aures perſonnes pour auoir dt, que c’eſtoit donmmage</l>
        <l>
          <lb/>d’auoir mis à ſac le logis d’vn B aoquier de dazarin ſetrouue¬</l>
        <l>
          <lb/>rent pierrez par des ſmmes &amp; des peuts efans, crians aux</l>
        <l>
          <lb/>Maariniſtes, &amp; receurent pareille diſgrace.</l>
        <l>
          <lb/> Ie finitay ce diſcours par vn aduertiſſement ſalut aire rou¬</l>
        <l>
          <lb/>chant ce nom de Mazarmiſte ; à ſcç̧auoir, qu’i y doir audi</l>
        <l>
          <lb/>quelque diablerie dans la choſe, puis qu’il eſt ſi fatal au ſujet</l>
        <l>
          <lb/>auquel il eſt attribué, meſme pas haz and, &amp; par erreur. Ceux</l>
        <l>
          <lb/>don qui ſont de ce party feront fout ſagement de le quitet,</l>
        <l>
          <lb/>s’ils ne veulent perir, ils pourroent ben porter le change à</l>
        <l>
          <lb/>S. Ger main du traictement que neceurent les noſtres à Cha¬</l>
        <l>
          <lb/>renton, les ennemis apres les auoir bleſfez les jeteoient dans</l>
        <l>
          <lb/>la riuiere, dilant: Vous irez voir le Patlement, &amp; ceux de</l>
        <l>
          <lb/>voſtre party. Et pour ceux qui ne le ſont pas, qu’ils ſe don¬</l>
        <l>
          <lb/>nent bien garde de ſe jetter lur ceux qu’on appellera Maz e¬</l>
        <l>
          <lb/>riſfes, s’ils ne les connoiſſent, qu’on ſe contente de les arre¬</l>
        <l>
          <lb/>ſter. &amp; puis qu’on faſſe enqueſte: cabdecomnencer le pro¬</l>
        <l>
          <lb/>cez par l’executon, outre qu ’il y aurot de l’ininſtice, il arri¬</l>
        <l>
          <lb/>uerout ſouuent qu’on feroit vne plus lourde &amp; dangereuſe</l>
        <l>
          <lb/>faute que ne ſont ceux qui prenent Marthe pour Rerard.</l>
        <l>
          <lb/>FIN.</l>
        <l>
          <lb/>ee, </l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
