<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1825_GBOOKS">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" source="Moreau">Lettre circulaire envoyée dans les provinces à
                    tous les gentilshommes de ce royaume, avec l'union de la noblesse pour empêcher
                    les désordres, les excès et les ravages des gens de guerre, et pour parvenir à
                    la paix générale, faite le 16 du mois de mai 1652, à Nogent-le-Roi.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
                <availability status="restricted" n="cc-by">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=PU_GRkNLNG0C"/>
                    <author><persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName></author>
                    <title source="Moreau">Lettre circulaire envoyée dans les provinces à tous les
                        gentilshommes de ce royaume, avec l'union de la noblesse pour empêcher les
                        désordres, les excès et les ravages des gens de guerre, et pour parvenir à
                        la paix générale, faite le 16 du mois de mai 1652, à Nogent-le-Roi.</title>
                    <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000359773502" xml:id="IL_GuillemotVeuvedeJean.xml">
                        <persName>
                            <forename>Veuve de Jean</forename>
                            <surname>Guillemot</surname>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent><measure unit="page" quantity="8"/></extent>
                    <note type="format">in-4</note>
                    <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low"
                        target="none"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
                        <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
                        <repository/>
                        <idno type="cote">Rés 309510</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="Mazarine"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <pb n="1"/>
                <l>
                    <lb/>I </l>
                <l>
                    <lb/> L L L I</l>
                <l>
                    <lb/>CIRCVLAIRE</l>
                <l>
                    <lb/>ie</l>
                <l>
                    <lb/>ENVOYEE DANS LES</l>
                <l>
                    <lb/>Poune e ron le eonudi hon</l>
                <l>
                    <lb/>mes de ce Royaume,</l>
                <l>
                    <lb/>AEC L’VNIOD DE LA NO¬</l>
                <l>
                    <lb/>bleſſe pour empeſcher les deſordres, les excez, &amp; les</l>
                <l>
                    <lb/>ee e’le un d Gunme, &amp; pur panmi</l>
                <l>
                    <lb/>à la paix generale</l>
                <l>
                    <lb/>Faite le 16. du mois de May i65 à Nogent le Roy.</l>
                <l>
                    <lb/>dl</l>
                <l>
                    <lb/>n¬</l>
                <l>
                    <lb/>De i’Ir rn de la Veufue I. Gvieor, ruë des</l>
                <l>
                    <lb/>neruus pu e leo de loledleleaus</l>
                <pb n="2"/>
                <l>
                    <lb/>t. </l>
                <l>
                    <lb/> J</l>
                <l>
                    <lb/>1 ¬</l>
                <l>
                    <lb/> 1</l>
                <l>
                    <lb/>
                </l>
                <l>
                    <lb/>. ¬2</l>
                <l>
                    <lb/>.</l>
                <l>
                    <lb/>
                </l>
                <l>
                    <lb/> .</l>
                <l>
                    <lb/>.2</l>
                <l>
                    <lb/> 1</l>
                <l>
                    <lb/>¬?</l>
                <l>
                    <lb/> ¬2 </l>
                <l>
                    <lb/> , a</l>
                <l>
                    <lb/>21.</l>
                <l>
                    <lb/> -al</l>
                <pb n="3"/>
                <l>
                    <lb/> , </l>
                <l>
                    <lb/> Q i p re i A i i A </l>
                <l>
                    <lb/> e7 e D</l>
                <l>
                    <lb/> 7 E 7</l>
                <l>
                    <lb/>
                </l>
                <l>
                    <lb/>ETTRE CIRCVLAIRE</l>
                <l>
                    <lb/>eeoyée dans les Prouinces à tous les Gentils¬</l>
                <l>
                    <lb/>bhommes de ce oyaume.</l>
                <l>
                    <lb/>p1E</l>
                <l>
                    <lb/>ESSIEVRS,</l>
                <l>
                    <lb/>c r </l>
                <l>
                    <lb/>Les neceſſitez generales de l’Eſtat &amp; l’oppreſſion partieuiere</l>
                <l>
                    <lb/>de la Nobleſſe, ayant oblige quantité de Gentils- hommes, Prin¬</l>
                <l>
                    <lb/>ces, Ducs &amp; Pairs, &amp; autres de ce Corps, de s’aſſembler aux</l>
                <l>
                    <lb/>Cordeliers a Paris en Fevrier 65. ſous l’adueu de ſon Alreſſe R.</l>
                <l>
                    <lb/>Lieutenant general de ’Eſtat, apres auoir demandé &amp; obrenu la</l>
                <l>
                    <lb/>jonction du premier Ordre, enfin il fur conclud que l’vnique re¬</l>
                <l>
                    <lb/>mede à tant de maux ne ſe pouuoit rencontrer que dans los</l>
                <l>
                    <lb/>Eſtats generaux, leſquels ſa Maje-ſé accorda à la tres humble</l>
                <l>
                    <lb/>lupplicarion de ces deux preers Ordres par l’entremiſe de ſa¬</l>
                <l>
                    <lb/>dte A. R &amp; de Nſſeigneurs les Princes du ang, en des formes</l>
                <l>
                    <lb/>ſi ſolemneles, que tout le monde eut ſujet de croire que noſtse</l>
                <l>
                    <lb/>ſoulagement eſtoit proche, puis qu’vn moyen ſi lalutaire nous</l>
                <l>
                    <lb/>eſtoit aſſeuré.</l>
                <l>
                    <lb/>Vous remarquerez icy, MessE vs, que Ie Roy &amp; la Rey ne</l>
                <l>
                    <lb/>Regente nous accorderene les Eſtats au . de Septembre uuanr,</l>
                <l>
                    <lb/>auec permiſion de nous r’aſſembler pour les ſolleiter en cas</l>
                <l>
                    <lb/>dinexecutrion de leurs promeſſes donneées pa vn elcir ſigné de</l>
                <l>
                    <lb/>leurs Majeſtez, &amp; contreſigné́ des quatre Secretaires d’Eſtar.</l>
                <l>
                    <lb/>Les miſeres publiques ayant depuis continué &amp; augmenté́</l>
                <l>
                    <lb/>par l’augmentation de leurs cauſes, leſquelles nous ont non leu¬</l>
                <l>
                    <lb/>lement priuez iuſques icy du ſecours attendu, mais encore four.</l>
                <pb n="4"/>
                <l>
                    <lb/>ny matiere de nouuelles plaintes, &amp; prineipalement par la liceu</l>
                <l>
                    <lb/>ce effroyable des gens de guerre, dont le de borbement eſt arrisé</l>
                <l>
                    <lb/>a tel poinct, qu’ils ont pillé &amp; prophané les Egliſes, &amp; commi</l>
                <l>
                    <lb/>conre le S. Sacrement tant d’irreuerences &amp; d’impietez, que les</l>
                <l>
                    <lb/>Ctretien ont horreur de les epoſer, &amp; ſe iendroient coupa¬!</l>
                <l>
                    <lb/>bles de les diſſimuoler &amp; de les ſouffrir, &amp; qu’il ſemble que
                    l’on</l>
                <l>
                    <lb/>aye traitté auec eux à ſorfait au prix de nos biens &amp; de nos vies,</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; encore de l’honneur de nos femmes &amp; de nos filles.</l>
                <l>
                    <lb/>Tant de maux qui paroiſſent deſormais incurables par l’eſloi¬</l>
                <l>
                    <lb/>gnement de cet ionocent remede, ayant remply la bouche de</l>
                <l>
                    <lb/>tous les Ordres de gemiſſements, ont obligé l’Egliſe aux Prieres</l>
                <l>
                    <lb/>continuelles, &amp; la Nobleſſe à reſueiller ce peu de vigueur qui</l>
                <l>
                    <lb/>luy reſte pour rechercher chez elle-meſme la reſource du ſalnt</l>
                <l>
                    <lb/>publie.</l>
                <l>
                    <lb/>A cette fin, quelque partie de ceét illuſtre Corps, qui eſt aar¬</l>
                <l>
                    <lb/>rellement vny, mais qui ſe trouue malheureuſement diuſé parla</l>
                <l>
                    <lb/>diuerfité́ des intereſts particuliers, &amp; par le deffaurt de
                    communi¬</l>
                <l>
                    <lb/>cation, iugea que le ſeul moyen de paruenir à quelque choſe d’.</l>
                <l>
                    <lb/>rile pour le ſeruice du Roy, la conſeruarion de ſon authorité, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>le ſoulagement general des trois Ordres de l’Eſtat, eſtoit de le</l>
                <l>
                    <lb/>révnir en ſon ertier.</l>
                <l>
                    <lb/>Apres pluſieurs propoſitions, à cét effet, il fut coneluod qu’il</l>
                <l>
                    <lb/>eſtoit neceſſaire de ſigner vn Acte d’vnion reciproque pour no¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſtre rmaintien, non ſeulement entre les particuliers, mas auſſi eu¬</l>
                <l>
                    <lb/>tre les Baillages, ce qui s’executa à Magny le 27. Fevrier dernie</l>
                <l>
                    <lb/>par ’Deputez chargez de pouuoir entre ceux de Senlis, Chau.</l>
                <l>
                    <lb/>mone, Magny, Mante &amp; Meulan, Montfort-lamaury, Dreux,</l>
                <l>
                    <lb/>Chaſteau-heuf en Thymerais, &amp; Chartres, auſquels ſe ſont du</l>
                <l>
                    <lb/>depuis joints à differends temps, Eſtampes, Baugeney, paruie</l>
                <l>
                    <lb/>d’Orleans, Romorentin, Dunois, Blaiſois, Vendoſmois, Saumu¬</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; la Fleſche.</l>
                <l>
                    <lb/>Les Bail liages vnis s’eſtant trouuez par leurs Deputez à Main¬</l>
                <l>
                    <lb/>tenon le i6, Avril dernier, iugerent à̀ propos de communique</l>
                <l>
                    <lb/>noſtre deſſein aux Bailliages voiſins, vers leſquels ils deputeren</l>
                <l>
                    <lb/>afin que comme nous n’auons tous qu’vn meſme intereſt, auſ</l>
                <l>
                    <lb/>nous trauaillaſſions tous par meſmes moyens à̀ noſtre coſeru¬</l>
                <l>
                    <lb/>tion, &amp; creurent que le mal eſtant paruenu à ſon periode, il yd</l>
                <l>
                    <lb/>roit deſormais de la honte à cét illuſtre Corps de demeurer¬</l>
                <l>
                    <lb/> &amp;</l>
                <pb n="5"/>
                <l>
                    <lb/>&amp; ſans mouuement, lors que les ſoûpirs des peuples oppreſſez</l>
                <l>
                    <lb/>demandent vn ſecours qu’ils ne peuuenr obtenir que par ſa paix.</l>
                <l>
                    <lb/> C’eſt ce qui a eſté le monif de l’Arreſté qui y fut fait, de propo¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſer par chacun des Deputez en leur Bailliage particulier, de de</l>
                <l>
                    <lb/>mander au Roy cette paix tant deſirée, &amp; les Eſtats generaux</l>
                <l>
                    <lb/>cy.deuant promis comme l’vnique moyen qui nous l’a peut</l>
                <l>
                    <lb/>donner bonne &amp; ferme.</l>
                <l>
                    <lb/>Et en attendant le conſentement deſdits Bailliages, il furre.</l>
                <l>
                    <lb/>ſolu d’en donner adus à̀ Meſſieurs du Clergé, comme à̀ ceux que</l>
                <l>
                    <lb/>nous connoiſſons pour nos aiſnez, &amp; auec leſquels nos intereſts</l>
                <l>
                    <lb/>eſtans communs dés noſtre origine, comme il a paru non ſeule.</l>
                <l>
                    <lb/>ment dans tous les Eſtats generaux, mais auſſi dans les deux der¬</l>
                <l>
                    <lb/>nieres Aſſemblées de Paris ſur le ſujet dont il s’agit.</l>
                <l>
                    <lb/>Et pour receuoir reſponſe de nos ſuſdites deputations, l’Aſ.</l>
                <l>
                    <lb/>ſemblee fut indiqué́e aà̀ Nogent le Roy au 1s. May</l>
                <l>
                    <lb/>En ce lieu de Nogent, ſe ſont trouuez à̀ iour nommé. les De¬</l>
                <l>
                    <lb/>putez des Bailliages cy. deuant vnis, auſquels ſe ſont encore ve.</l>
                <l>
                    <lb/>nus joindre quelques autres, &amp; rapport nous y a eſté fait parnos</l>
                <l>
                    <lb/>Deputez, que pluſieurs Bailliages n’ayant eu aſſez de temps pour</l>
                <l>
                    <lb/>y enuoyer dans les formes neceſſaires, approuuent noſtre deſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſein, &amp; ſe preparent à s’y joindre.</l>
                <l>
                    <lb/>Nous y auons pareillement receu deux Lettres de l’Agent</l>
                <l>
                    <lb/>general de Meſſieuts du Clergeé, par leſquelles nous auons ap¬</l>
                <l>
                    <lb/>pris en ſubſtance que Meſieurs de leur Corps approuuent nos</l>
                <l>
                    <lb/>intentions, &amp; promettent de trauailler à les inſinuer, &amp; de les</l>
                <l>
                    <lb/>ſolliciter auec nous dans le temps fauorable, &amp; pour cer effect</l>
                <l>
                    <lb/>ont demandé quelque ſurſeance.</l>
                <l>
                    <lb/>Certe double raiſon nous a fait differer l’execution de la de.</l>
                <l>
                    <lb/>utation vers le Roy iuſques au S. de Iuin prochain, auquel iour</l>
                <l>
                    <lb/> A ſſemblée a arreſté que deux Deputez de chaque Bailliage,</l>
                <l>
                    <lb/>tant de ceux qui ſont vnis que de ceux qui s’vniront, ſe rendront¬</l>
                <l>
                    <lb/>à giſte à la Rocheguion ſur Seine proche Vernon, pour de là</l>
                <l>
                    <lb/>executer ladire Deputation vers le Roy arreſtée audit Nogent,</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; que cependant il ſeroit enuoye coppie du preſent Arreſté à</l>
                <l>
                    <lb/>l’Agent general de Meſſieurs du Clergé, &amp; qu’il ſeroit ſupplie de</l>
                <l>
                    <lb/>Ie communiquer à̀ Meſſieurs de ſon Ordre, &amp; de nous faire ſç̧a¬</l>
                <l>
                    <lb/>uoir leurs ſentimens au meſme lieu.</l>
                <l>
                    <lb/>Il fut auſſi reſolu par ladite Aſſemblée de vous donner aduis</l>
                <pb n="6"/>
                <l>
                    <lb/>6</l>
                <l>
                    <lb/>de oſtre eonduire &amp; de’nos lntentions, vous conuier d’y csn?</l>
                <l>
                    <lb/>courir, &amp; de vous tenir preſts &amp; en eſtat.dans ces occaſions
                    pre.</l>
                <l>
                    <lb/>ſenres d’executer les premiers ordres que vous receurez pour le</l>
                <l>
                    <lb/>ſeruice du Roy, le bien de la paix, &amp; la gloire parrticuliere de
                    no¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſtre Corps, comme auſſi d’enuoyer vos Deputez auiour &amp; au!</l>
                <l>
                    <lb/>lieu cy-deſſus indiqué, afh de conuenir enſemble des moyens</l>
                <l>
                    <lb/>de faire révſſir nos iuſtes deſſeins, ce ſont lées veritables ſentimens</l>
                <l>
                    <lb/>de tous çeux qui forment cette Aſſemblée, qui ſont en genetal</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; en particulier,</l>
                <l>
                    <lb/>MESSIEVRS,</l>
                <l>
                    <lb/> Pos tres. umilles &amp; trres-afſefioaoaaz</l>
                <l>
                    <lb/>ſeruiteaurs.</l>
                <pb n="7"/>
                <l>
                    <lb/>V NION DE LA NOBLESSE</l>
                <l>
                    <lb/>
                </l>
                <l>
                    <lb/> 7 71</l>
                <l>
                    <lb/>ſaite en l’année preſente 652.</l>
                <l>
                    <lb/>JOVSSOVS-SIGN Z, connoiſſans les ex ez que</l>
                <l>
                    <lb/> commettent les Gens de Gerre à la ruine de trois Orlres</l>
                <l>
                    <lb/>ſu Royaume, &amp; au prejudice du ſeruice du Roy, &amp; nous voyans</l>
                <l>
                    <lb/>nenaſſez d’vne guerre ciuile, promettons &amp; nous engageons</l>
                <l>
                    <lb/>es vns enuers les autres ſur noſtre Foy &amp; noſtre Henneur de</l>
                <l>
                    <lb/>nonter à cheual, &amp; nous aſſembler auec le plus de gens à̀ no.</l>
                <l>
                    <lb/>tre ſuitte que nous pourrons, afin d’obliger les troupes de quel.</l>
                <l>
                    <lb/>jue parry qu elles ſoient à vure ſelon les Ordonnances de ſa</l>
                <l>
                    <lb/> ajeſté, nos intentions eſtant de ne rien faire contre ſon ſeruice,</l>
                <l>
                    <lb/> ce par toutes les voyes iugées raiſonnables par</l>
                <l>
                    <lb/>leſquels nous auons</l>
                <l>
                    <lb/>hoiſis &amp; nommez pour cet effect, qui ſeront changez dans</l>
                <l>
                    <lb/>eux mois ſans pouuoir eſtre continuez, &amp; ainſi tous ceux qui</l>
                <l>
                    <lb/>eur ſuccederont, par l’ordre deſquels nous marcherons routes</l>
                <l>
                    <lb/>es fois qu’ils nous en donneront aduis, &amp; nous rendrons au lieu</l>
                <l>
                    <lb/>qu’ils nous auront deſignépſans que nous puiſions nous ſepa¬</l>
                <l>
                    <lb/>eriuſques à ce que l’on aye deliberé ſur les choſes qu ſeront</l>
                <l>
                    <lb/>ropoſees à l’Aſſemblée, ou que les ourages qui autont eſteſfaits</l>
                <l>
                    <lb/>ux Eceleſiaſtiques, Gentils hommes, bu ois Pay ſans</l>
                <l>
                    <lb/>ui nous ſeront vnis ſoient entierement repartz, &amp; pour em¬</l>
                <l>
                    <lb/>eſcher qu’aucuns inconueniens ne puiſſent ruiner certe Vnion;</l>
                <l>
                    <lb/>ous prometrons de ne nous point faire la guerre les vns aux</l>
                <l>
                    <lb/>utres, ſi ce n’et en gros, nous crouuans preſens dans les trou.¬</l>
                <l>
                    <lb/>es de partis contraires, &amp; que quelque parrv qu’vn chacun de</l>
                <l>
                    <lb/>ous prenne en ſon particulier, il ne pourra eſtre diſpenſé́ d’au¬</l>
                <l>
                    <lb/>unes des conditions portees en cet eſcrit, au contraire il ſera</l>
                <l>
                    <lb/>bligé d’employer ſon credit par tout ou il ſera pour noſtre cor.</l>
                <l>
                    <lb/>ruation, &amp; au cas que quel ques troupes de ſon party entre¬</l>
                <l>
                    <lb/>riſent quelque choſe contre le deſſein de noſtre Vnion, il ſera</l>
                <l>
                    <lb/>ſſi obhgé ſe rencontrant dans le pays à nous ſeruir contre icel.</l>
                <l>
                    <lb/>s de ſa perſonne, &amp; de tous les gens qu’il pourra aſſembler</l>
                <l>
                    <lb/>n la meſme maniere que s’il n’auoit d’employ, &amp; ſi quelques</l>
                <l>
                    <lb/>articuhers ou Commnnautez refuſent de ſigner la preſente</l>
                <l>
                    <lb/> non: Nousuous engageons de les abandonner quelques pro¬</l>
                <pb n="8"/>
                <l>
                    <lb/>ches ou amis qu’ils puiſſent eſtre d’aucuns de nous, &amp; de ne</l>
                <l>
                    <lb/>leur donner iamais aucun ſecours ſur ce qui eſt icy compris, meſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>ne de declarer aux troupes que nous ne prenons aucuninrereſt</l>
                <l>
                    <lb/>à leur conſeruation, comme auſſi ſi quelqu’vn entreprensit</l>
                <l>
                    <lb/>ſous prete xre de guerre contre le bien ou la liberté d’aicun de</l>
                <l>
                    <lb/>nous, nous obligeons à̀ le prendre ou luy ſaire quirter lepays,</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; d’exercer contre luy tous actes d’hoſtlités, iuſques à c qu’il</l>
                <l>
                    <lb/>aye pleinement ſatisfait ceux auſquels il aura fait dommage, en</l>
                <l>
                    <lb/>outre nous donnons pouuoqir auſdis nommez de ſigner nſtte</l>
                <l>
                    <lb/>Vmon auec les Deputez de tous les Bailhages qui la voudront</l>
                <l>
                    <lb/>receuoir &amp; a’y engager, Nous donnons auſſi pouuoir à̀ chaque</l>
                <l>
                    <lb/>partculier d’entre nous de receuoir à̀ noſtre Vnion toures les</l>
                <l>
                    <lb/>Parroiſes &amp; Communautez de nos Bailliages qui s’y offriront,</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; de nous obliger à la leur, à condition que les minures des</l>
                <l>
                    <lb/>vnions faires, tcant auec les Bailliages qu’auec les Parroiſfesâ</l>
                <l>
                    <lb/>Communautez ſeront miſes quinze iours au plus tard apres</l>
                <l>
                    <lb/>qu’elles auront eſté acceptees entre les mains du Secretaire, le.</l>
                <l>
                    <lb/>quel en donnera recepiſſeé, prometrant ſur noſtre Foy, &amp; ſur</l>
                <l>
                    <lb/>noſtre Honneur d’employer nos jens, nos ves, &amp; tout noſtre</l>
                <l>
                    <lb/>pouuoir pour le meintien de noſtre Corps, tant en general qu’en</l>
                <l>
                    <lb/>particulier, ſans qu’aucun des Sous. ſignez s’en puiſſent depar</l>
                <l>
                    <lb/>tir ſous quelque cauſe ou pretexte que ce puiſſe eſtre, &amp; afun</l>
                <l>
                    <lb/>que rien ne puiſſe affoiblir cette Vnion, nous promettons de</l>
                <l>
                    <lb/>nous ſouſmettre à la pluralité des voix pour la reſolurion des</l>
                <l>
                    <lb/>propoſions qui ſeront miſes en auant, &amp; d’appuyer auec au</l>
                <l>
                    <lb/>tant de fernete ce qui aura paſſé dans la Compagnie contre</l>
                <l>
                    <lb/>noſtre aduis, comme s’il auoit’eſte ſuiuy, en butre nous don</l>
                <l>
                    <lb/>nons pouuoir aux ſuſnommez, &amp; à ceux qui leur ſuccederont</l>
                <l>
                    <lb/>de s’employer pour l’accommodemẽt des querelles &amp; differens</l>
                <l>
                    <lb/>-d’honneur qui pourroient naiſſre entre quelques- vns de nous,.4</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; nous obligeons de deferer à̀ leur aduis, ce preſent eſcrit a
                    eſté</l>
                <l>
                    <lb/>ſigné ſans diſtinction ny difference de rangs &amp; maiſons, afin</l>
                <l>
                    <lb/>que perſonne ny puiſſe trouuer à̀ redire, &amp; ſera mis en depos es</l>
                <l>
                    <lb/>mains de</l>
                <l>
                    <lb/>qui en donnera trois copies collationnées &amp; ſignées de ſa main</l>
                <l>
                    <lb/>au bas deſquelles il confſeſſera eſtre chargé de l’original. Fa</l>
                <l>
                    <lb/>iour de</l>
                <l>
                    <lb/>ce</l>
                <l>
                    <lb/> i652.</l>
                <l>
                    <lb/>FIN.</l>
                <l>
                    <lb/>r</l>
                <l>
                    <lb/> vaa¬</l>
                <l>
                    <lb/>e</l>
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
