<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3286_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Remercîment au roi par messieurs les avocats au Parlement
          de Paris.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=PBT1mEinYlgC"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Remercîment au roi par messieurs les avocats au Parlement de
            Paris.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:0000000">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="18"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">SJ IF 247/172, 41</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3286. Remercîment/au roi par messieurs les avocats au f. .-. LÀ Parlement
          de Paris. (S. 1., 1649), 18 pages. A l'occasion de l'édit du 2 juillet, qui permettait aux
          avocats de faire office de procureurs.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>IIMERCIMENT</l>
        <l>
          <lb/>ROVY.</l>
        <l>
          <lb/>esnss</l>
        <l>
          <lb/>iVoCATS</l>
        <l>
          <lb/>PARLMENT</l>
        <l>
          <lb/>PARIS</l>
        <l>
          <lb/>M. DC. XLIX</l>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>;1¬¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>2 ..</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>éi </l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/>. A¬</l>
        <l>
          <lb/> ¬.. . ¬l-¬A </l>
        <l>
          <lb/> ¬..-¬-¬</l>
        <l>
          <lb/> EL ..</l>
        <l>
          <lb/>A 12</l>
        <l>
          <lb/>i4¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>aeu-..</l>
        <l>
          <lb/>¬ </l>
        <l>
          <lb/> .l</l>
        <l>
          <lb/> e.E</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>V’L</l>
        <l>
          <lb/> a</l>
        <l>
          <lb/>T! a a </l>
        <l>
          <lb/>. .</l>
        <l>
          <lb/> lh</l>
        <l>
          <lb/> I t</l>
        <l>
          <lb/>IEOI’I2</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/> a </l>
        <l>
          <lb/>¬ 9</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/> é 6</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>mil </l>
        <l>
          <lb/> e .</l>
        <l>
          <lb/> oao Google</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/> tigiaoeeooâe!</l>
        <l>
          <lb/> Qemereiment au Roy, par Meſſieurs les Aduocats das</l>
        <l>
          <lb/> Parlemsens de Par.</l>
        <l>
          <lb/> u,</l>
        <l>
          <lb/> Vos exraordinaires faits d’armes, font la matiereordi¬</l>
        <l>
          <lb/> airé de ceux qui vous loü̈ent. Tous s’atachent à voſtrevail,</l>
        <l>
          <lb/> lnce recognuë, &amp; conſeſſée par vos ennemis ſans contredir,</l>
        <l>
          <lb/>pour ce que c’eſt vne piece que la Nature vous a donnée pas</l>
        <l>
          <lb/>preciput, ſur tous les Princes de laterre. Ainſiils mettent leurs</l>
        <l>
          <lb/>ſn iue ln leſ ne e e e ſen lne nrne</l>
        <l>
          <lb/>lapoſteeité libre en ſes iugemeas,ne le pourra picoter:La ver</l>
        <l>
          <lb/>ainente &amp; plus qu’humaine ayant eela de propre, qu’elle ſe</l>
        <l>
          <lb/>faithonorerà force ; perſonne n’en oſe parler qu’en bien; &amp;ce</l>
        <l>
          <lb/>quieſt plus admirable, la loogue abſence, qui faict perdre le¬s.</l>
        <l>
          <lb/>biens de fſorrune, conſerue lesſiens. De ſorte que tant plus il ya2</l>
        <l>
          <lb/>que leui Maiſtre eſt naort, tant plus ils ſont viuans &amp; forts pour</l>
        <l>
          <lb/>gangner le prix ſurles actions des ſuecceſſeurs. C’eſt pourquoy</l>
        <l>
          <lb/>ux qui onm aurefois misà la balace ees deux grands Poëtes,</l>
        <l>
          <lb/>Homere &amp; Virgile, ont trouué que celay-là n’emportoit l’au¬</l>
        <l>
          <lb/> que pour ſon ancienneté(à caaſe de mil ans.J</l>
        <l>
          <lb/>Etvous Sir, qui vous parangaerois àCeſar ou Alesa¬</l>
        <l>
          <lb/>re, on ne pouarroit remarquer en eux par deſſus voas aure</l>
        <l>
          <lb/>doſe, finonqu’ils ſont les pemiers en date. Le priuilege du</l>
        <l>
          <lb/>emps n’eſt pas hoaneſte, &amp; ne fait encheris lachoſe, qand elle</l>
        <l>
          <lb/>eſt oppoſfée à vne autre de pareille valeun. Età le bien prede,</l>
        <l>
          <lb/>sdeux Heroës n’ont excellé́, qu’en vne des uarties de la vie,</l>
        <l>
          <lb/>àſçauolr, ala gaeropour la pail’va la paſſis en bauuttas &amp;</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>dſſolutions ; l’autre eſtoit ſi brouillé en ſEſtat qu’il auoirfr¬</l>
        <l>
          <lb/>pé, qu’il auoit aſſezà faireà le maintenir ſoy-meſme, ſasa¬j</l>
        <l>
          <lb/>donner à penſer au ſalut d’autruy. Au lieu que voſtre Maijeſté¬ ¬</l>
        <l>
          <lb/>ranquille enſon Royaume, plus aymé que craint de ſonpeu¬</l>
        <l>
          <lb/>ple, ne ſe donme point de repos; ains raualle inceſſarament ’</l>
        <l>
          <lb/>pour ſon ſoulageneot, faiſat tous les iors de bonnes &amp; a;</l>
        <l>
          <lb/>&amp;esLoix, pourfairereleurir la luſtice. Enre leſquellesl’Ai¬!</l>
        <l>
          <lb/>reſt donné à Fontrainebleau le deuxieſme de ſuillet, 4?</l>
        <l>
          <lb/>perrmiſion aux Aduocars d’eercer ’vne &amp; l’autre chan</l>
        <l>
          <lb/>d’Aduocats &amp; Procureurs, u’et pas des dernieres; as </l>
        <l>
          <lb/>pyen pouuoit-on rouuer plus epedient, pous cauperlSye</l>
        <l>
          <lb/>e auprocez, que noſtre Poëe appelle le monſtre desFnt</l>
        <l>
          <lb/>çois, qu’enretranchant v aambe effrené de Cabalites, gi!</l>
        <l>
          <lb/>ae viſent qu’à ce qu’ils voyent &amp;e fçuent, à ſçauoir, vallot</l>
        <l>
          <lb/>ment &amp; retardation, pas l’obſeruance d’vn ſtil qu’ils ciens</l>
        <l>
          <lb/>de maia en nain, duquel ilsreuereht les Articles oomme d!</l>
        <l>
          <lb/>Oracles de Delphes. Et penſans quece ſoit la vtaye Iurſp¬</l>
        <l>
          <lb/>denee, l’appliqueat iadtfberermmentà tous afſaires. Ils reſſe¬</l>
        <l>
          <lb/>bleut a ce petir poiſſon aoaamé Echeneës, lequel etane agr</l>
        <l>
          <lb/>ph́à vnnauire le retient &amp; legarde d’alles viſte. Etpeus¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtrer encor plus la oonuemance de l’v àl’aue; on dit qu’ilt</l>
        <l>
          <lb/>ôe orertu, quand oa le pore ſur foy, de nourrir les qorela&amp;</l>
        <l>
          <lb/>reardaer l’iſfué des ugemens. Tmuesfois nefao-l adigaes</l>
        <l>
          <lb/>detnaſe ? Les Biches ontrent ds’comuſeaccmt à le4ss</l>
        <l>
          <lb/>ms courir, comme ſi elles leurs monſtroient à fuir, &amp; las</l>
        <l>
          <lb/>neinent pas des rochers pour les duire aus paiſge Eſtas</l>
        <l>
          <lb/>ands ilsfuyent, boſfent, &amp; fraachiſent legebe lées-pas</l>
        <l>
          <lb/>es maaaugnes. Aiai les Proounous aaaaent ?</l>
        <l>
          <lb/>Cleres</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/> Cleres les longueurs &amp; la uitte, à s’arreſter pluſtoſtà</l>
        <l>
          <lb/> des cauillations comme a des roohers, que de ſuiure le</l>
        <l>
          <lb/> grand chemin de la Iuſtice : ſe faut-il donc eſtonner ſi</l>
        <l>
          <lb/> ayans pris vne habitude à cela par vn exercice fre¬</l>
        <l>
          <lb/> quont, &amp; plaifſant à cauſe du proffit qui en reuient, ils</l>
        <l>
          <lb/> la etienaenttoure leurvie ?</l>
        <l>
          <lb/> On dict qu’Hercule eut plus de mal à vaincre le</l>
        <l>
          <lb/> Cancre, pour ce qu’il reculoit touſours, qué les plus</l>
        <l>
          <lb/> gtands &amp; plus forts monſtres. Et de ces deux grahdes</l>
        <l>
          <lb/> Balaines qu’il eſt dict que noſtre Seigneur crea aàu5,</l>
        <l>
          <lb/> hap. du Geneſe, &amp; que les Rabbins antr’autres Selo¬</l>
        <l>
          <lb/>mon en ſes Commentaires, ſur ce chapit. dict qu’il tua</l>
        <l>
          <lb/>auſſrtoft, de pœur qu’elles n’oceupaſſent toute laterre;</l>
        <l>
          <lb/> &amp;qu’il les ſalla puis apres, afin que de leurs chairs il</l>
        <l>
          <lb/> fiſt vn biquet aux Iuifs au iour de la Reſurrection. Cel¬</l>
        <l>
          <lb/> le quis’appelle Leuiathan, que lob au 4o. chapit. pour</l>
        <l>
          <lb/> nonſtrer qu’elle eſt inuincible à cauſe de ſa ruſe, dit</l>
        <l>
          <lb/> nepouuoir eſtre tiree auee l’hameçon, eſt pour cela</l>
        <l>
          <lb/> oeſme nommeepar lſaye au chap. 27. Serpent fuy¬</l>
        <l>
          <lb/> ard, &amp; glfſan.</l>
        <l>
          <lb/> Et puis, comment ſe porteroient-ils iudicieuſeren,</l>
        <l>
          <lb/>àla fin &amp; deciſion des procés; veu qu’à la pluſpart des</l>
        <l>
          <lb/>affaines difficiles, dont ils n’y entendent que le haut¬</l>
        <l>
          <lb/> Allsraand, pour n’auoir cognoiſſance de la Iuriſprus</l>
        <l>
          <lb/> deace, qui eſt comme le Soleil qui eſclaire &amp; faiét ious</l>
        <l>
          <lb/> en l’obſeurité des difficultez qui ſe preſentent? Si vn</l>
        <l>
          <lb/> aueugleheurte, ou faict vnfaux pas, qui eſt celuy qu</l>
        <l>
          <lb/> seaeſhahit il y en a quelquesvas ener euqui ayen</l>
        <l>
          <lb/>l e i</l>
        <l>
          <lb/>aes</l>
        <l>
          <lb/>ie¬.</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>la raiſon &amp; iugement naturel plus fort que les aue¬</l>
        <l>
          <lb/>ela eſt bon; mais pourtant ils ne peuuent ia fai</l>
        <l>
          <lb/>ce que les A duocaus, qui ont la nature &amp; l’’ut enſm¬</l>
        <l>
          <lb/>ble, feront. C’eſt pourquoy Deocritediſoit, que</l>
        <l>
          <lb/>ceux qui viuoient des fruis qui naiſſez d’eux-so¬s</l>
        <l>
          <lb/>mes, c’eſt à dire, de viandes vulgaires, non ddcaes &amp;¬</l>
        <l>
          <lb/>recherchees, ne pouuoient eſtse eapables dela c¬</l>
        <l>
          <lb/>templation des choſes hautes.</l>
        <l>
          <lb/>iſei imnpoublee que quelq’un pouoiditei</l>
        <l>
          <lb/>que les Aduocats empeſchent les fautes que ess gaus;</l>
        <l>
          <lb/>commettent, pour ce qu’ils n’y ſont appelleaz, &amp; qu’o</l>
        <l>
          <lb/>neles va voir que ſur le tard à l’extremité,lors qu’bfaut</l>
        <l>
          <lb/>plaider, r’habiller ce qui eſt gaté, &amp; que la hboueſs da</l>
        <l>
          <lb/>Client eſt à lac. Es d’ailleurs eftansmaiſtres despao¬</l>
        <l>
          <lb/>ties &amp; des cauſes, tenans les pieces&amp; tiltres es oftag,</l>
        <l>
          <lb/>le chois des Aduocats depend d’eux par conſeque¬i</l>
        <l>
          <lb/>Cela fai&amp; que la conſcience n’et pas bre, eſtan l’e</l>
        <l>
          <lb/>prit diſtraic en deux conſideratrons contrairesà dhen¬</l>
        <l>
          <lb/>cher la verit́, &amp; charlataner le Proeureur. Ainfildav</l>
        <l>
          <lb/>lonté principe d’agir naturellemeét eſt aucanes fa¬</l>
        <l>
          <lb/>Cee, par la iuſte rainte que l’on a don’eſtr pa en</l>
        <l>
          <lb/>ploye, &amp; de manquer de gamgner ſa vie Onispu</l>
        <l>
          <lb/>ieanement les Celoes donmoient, à a cbarge qe l</l>
        <l>
          <lb/>Donataire ſe lairrois couper la gorge. Ceux-ey da¬</l>
        <l>
          <lb/>ent de la praoique, A eondiron qu’one chmgrade</l>
        <l>
          <lb/>oues cauſes au penil de l’ame,tropplus preuſa que</l>
        <l>
          <lb/>le corps. Ie veux bies que ceſte conditioa’eſt pase¬</l>
        <l>
          <lb/>peeſle;uaoelle ſo garde igoureſmeapounanecat</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>ſivn ieuae Adocat qui neqpsapgor prispied és affai¬.</l>
        <l>
          <lb/>es;refuſe, ouſai dificulte, e fe chetger de quelque</l>
        <l>
          <lb/>cauſe qui luyapporpens, lesvoila eſtfangep, &amp; Dieu</l>
        <l>
          <lb/>ais quebleure il fudra pqur le rappele, Les Iuges</l>
        <l>
          <lb/>ont quaſi n meſme; ſerujtude, mais; ils ne ſont pasà</l>
        <l>
          <lb/>plaindye, puisqu’ilsl’qarep</l>
        <l>
          <lb/> Ie reuins aux Aduocass, quand paſſans par deſſus</l>
        <l>
          <lb/>ceſte forte conſideration de la vie, ils feroient des mer¬</l>
        <l>
          <lb/>ueilles, ſ portangvertueuſement au ien &amp; à la verité́</l>
        <l>
          <lb/>aleuyre çaſels,ge ſeroit e vainçar les Procureurs</l>
        <l>
          <lb/>qi onles leurs à part ne feront-rtouiours que ce que</l>
        <l>
          <lb/>bon leu ſemblera. Tellementqu’il faut dire en matiere</l>
        <l>
          <lb/>de procés, ce qué le Prince des Medecins Hypocrate</l>
        <l>
          <lb/>dic és maladios. (Ce n’eſt aſſez que le Medcin fae</l>
        <l>
          <lb/>de boanes ordonnances, ſi le malade, &amp; ceux qui le</l>
        <l>
          <lb/>goueneat ne font leur deuoir de lesexecuter.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt vne cruelle choſe, Se, qu’apres qu’vn ieune</l>
        <l>
          <lb/>hompe a fait ſeseltudes, &amp; que ſes parensſe ſont pro¬</l>
        <l>
          <lb/>mis luy auoir acquis vn heyitage &amp; moyen de viure e¬</l>
        <l>
          <lb/>emp des Loix de la fartune; apres s’eſtre par les let¬</l>
        <l>
          <lb/>es forné vncourage gnereux, contempteur de tou¬</l>
        <l>
          <lb/>es actioas baſſes &amp; deshonneſtes, il faut qu’il ſe refor¬</l>
        <l>
          <lb/>se &amp; change de viſage, en ſe ſubmettant à ſes infe.¬</l>
        <l>
          <lb/>ieurs, &amp; ſymboliſant à des humeurstoutes contraires</l>
        <l>
          <lb/>aux ſienaaes: ou bien qu’il ſe reſolue de voir faire les au¬</l>
        <l>
          <lb/>res eouate ſa vie. C’ſt pourquoy eou peu dire aux Pe¬</l>
        <l>
          <lb/>res, qui s’imaginent des miracles de leurs enfans, ſi toſt</l>
        <l>
          <lb/>uſils ſerout de tour das Vniuerſitez: ce que Srat0,</l>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>lii</l>
        <l>
          <lb/>i e.</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>ll</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>nicus ioueur de Cithre, dict vn iourà Chryſogonusqui</l>
        <l>
          <lb/>ſepromeoit deuenir riche pour ce qu’il auoit dunx:</l>
        <l>
          <lb/>fils L’vn d’eux, diſoit-il, ſera maitre de Muſique;l’an.</l>
        <l>
          <lb/>1e iouëur de Flutes. Eneor luy dia Stratonicus, pour</l>
        <l>
          <lb/>venir à bout de on deſein,tuas beſoin d’vne choſe.Et:</l>
        <l>
          <lb/>de quelle? luy dit l’aumtre; du Theatre pour les eſos¬</l>
        <l>
          <lb/>ter. Auſſi quelque caleul que vous faciez, Peres ambi¬:</l>
        <l>
          <lb/>ieur du bien &amp; de l’honneur de vos enfanms, que vous1</l>
        <l>
          <lb/>eſleuez à ceſte noble vacation: vous auez beſoindes</l>
        <l>
          <lb/>Procureurs. Que ſi la nature leur a dõné trop de coura¬1</l>
        <l>
          <lb/>g commeà moy, ilfaudra changer de meſtier, apres</l>
        <l>
          <lb/>auoir mangé leur patrimoine. Comme Epicure dit en</l>
        <l>
          <lb/>quelque lieu d’Ariſtote, qu’apres auoir diſſipé le ſien,:</l>
        <l>
          <lb/>il alla à la guerre; &amp; voyant qu’il ne profitoit encot:</l>
        <l>
          <lb/>rien là ſe mie à̀ vendre des me dicamens; &amp; puis voyant</l>
        <l>
          <lb/>l’Eſchole de Platon ouuerte y alla, ou il apprit beau¬</l>
        <l>
          <lb/>coup:</l>
        <l>
          <lb/> SR, ſans le benefice de voſtre Arreſt, les lettres</l>
        <l>
          <lb/>eſtoient perduës. Laplace n’eſtoit plus tenable, l fal¬</l>
        <l>
          <lb/>doit ceder à l’ignorance: car quelle apparence y a-l</l>
        <l>
          <lb/>d’aymer vn trauail ingrat, &amp;’exercer à vn Art diffiei¬</l>
        <l>
          <lb/>le, mal plaiſant, &amp; voir apres ceux qui n’y ont fait au¬</l>
        <l>
          <lb/>cun apprentiſſage, en recueillir les fruics &amp; la recom¬</l>
        <l>
          <lb/>pence? Sullius &amp; Conſſutianus Senateurs Romains, du</l>
        <l>
          <lb/>temps de Tybere, pour empeſcher l’eſtabliſſement de</l>
        <l>
          <lb/>la Loy Titia, qui defendoit aux Adùocats de prendre</l>
        <l>
          <lb/>’eune choſe pourplaider, ſceurent bien remonſtrer</l>
        <l>
          <lb/>(Que l’Eloquence ne s’acqueroit pas à ſi bon marché</l>
        <l>
          <lb/>delaiſ¬</l>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>que d’oſter le prix aux eſtudes meſmes, quiſeroione</l>
        <l>
          <lb/>delaiſſées, ſi cela auoit lieu, comme moins honora¬</l>
        <l>
          <lb/>lles)Vacquer aux lettres pour plaiſir, &amp; n auoir autre</l>
        <l>
          <lb/>bs que le conteatement &amp; le renommée; eela eſt bon</l>
        <l>
          <lb/>pour les grands Signeurs, quiſont nez riches, comme</l>
        <l>
          <lb/>Lueian qui faiſoit de ſibeaux versen ſes jardins, Dieu</l>
        <l>
          <lb/>ercy, qu’il n’auaoit que ce ſeul penſementau lieu que</l>
        <l>
          <lb/>l pluſpart desPoëtes de ſon aage, comme ces pauures</l>
        <l>
          <lb/>Artiſans, eſtoient contraints de haſter leurs ouurages,</l>
        <l>
          <lb/>pdur le vendre aux Theatres. Cela ſied encor mieux</l>
        <l>
          <lb/>à coux de voſtre qualité́, comme à Alexandre qui ſe</l>
        <l>
          <lb/>faſcha contre ſon Maiſtre, de ce qu’il auoit mis en lu¬</l>
        <l>
          <lb/>iere quelques liures de la Phyſique, qu’il luy auoie</l>
        <l>
          <lb/>interpretez particulieremene, &amp; luy mande par la ler¬</l>
        <l>
          <lb/>re qu’il luy eſcrit ſur ce ſujet; qu’il veut bien qu’il ſç̧a¬</l>
        <l>
          <lb/>che, qu’il n’eſt pas moins deſireux. &amp; jaloux d’acque¬</l>
        <l>
          <lb/>rs lareputation d’auoir eſté ſçauant, que vaillant. Mais</l>
        <l>
          <lb/>pour das hoõmes priuez, de baſſe fortune, tels que nous</l>
        <l>
          <lb/>fommes, la pluſpart, ceſeroit vne vanité, &amp; preſomp¬</l>
        <l>
          <lb/>tion inſupportable ſi eõtẽnts d’eſtre mõſtrez au doigt,</l>
        <l>
          <lb/>nousne cherchions le proft aeceſſaire à noſtre entre¬</l>
        <l>
          <lb/>ient, &amp; celuy de nos enfans. Ie parle d’enfans, pour ce</l>
        <l>
          <lb/>e les hoſes eſtoient reduites à ce point, que ſans vo¬</l>
        <l>
          <lb/>ône Royle prouidence, on n’en vouloit plus faire eſtu¬</l>
        <l>
          <lb/>diervnſeul Comme auſfi ſeroit vue pauure ambition,</l>
        <l>
          <lb/>d’eſeuer des enfaas de bon lieu aueec beaucoup de</l>
        <l>
          <lb/>deſpenace, pour enfaire des Chadrlatans.</l>
        <l>
          <lb/> Encorque voſtre hlaieſté, ne facerien, qu’ellea’en¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>li</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>10</l>
        <l>
          <lb/>ſç̧ache la raiſon; elle me permettra de marquerefes </l>
        <l>
          <lb/>lieu. (encor que tout ce que deſſs y tend )ce qui la ¬</l>
        <l>
          <lb/>doit auoir meuë principallement, auee ſon Conſeil,1</l>
        <l>
          <lb/>à donner ce ſainct Arreſt de permiſſion, &amp; d’erecutes</l>
        <l>
          <lb/>ee que le feu Roy Charles IX. auoit heureuſemen</l>
        <l>
          <lb/>eſtably en plains lſtats d’Orleans, pourle ſoulagement</l>
        <l>
          <lb/>des parties; Se ſont les propres termes de l’ordonnan¬1</l>
        <l>
          <lb/>ce: tirez de ceſte conſideration, que ce qui ſe peut fai¬</l>
        <l>
          <lb/>re par le miniſtere d’vne ſeule perſonre, eſt bienplus</l>
        <l>
          <lb/>prompt, &amp; de moindre deſpence, que s’il faut pafſe</l>
        <l>
          <lb/>par les mains de deux. Or eſt il, qu’en cas d’optioa, il;</l>
        <l>
          <lb/>faut retenir les Aduocats, comme plus capables, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ne faire pas comme les derniers Grees, qui eſtimerne</l>
        <l>
          <lb/>plus les Arts mechaniques que les letres; Et de faiâ</l>
        <l>
          <lb/>que les Eſtyeiens &amp; Orites de dierent en leur Theans1</l>
        <l>
          <lb/>la ſtatuë d’Airain de Theodorus, Seulpteur d’Eſcheos?</l>
        <l>
          <lb/>Et les hebains le ſimulachre du Chantre Cleon, &amp;.</l>
        <l>
          <lb/>laiſſeren laà Pindar, leur honneu, ſans honneur. Les</l>
        <l>
          <lb/>Auocars ſont en poſſeſſion de tout temps, de marie</l>
        <l>
          <lb/>les affaies de la luſtice :ce ſont ſes enfanstres-chers,</l>
        <l>
          <lb/>qu’elle auoit expoſez, à la merey d’vne ſorre de ge,</l>
        <l>
          <lb/>qui ſe ſont depuis quarante ou cinquante ans au plss</l>
        <l>
          <lb/> gliſſez a bareau. Premieroraent, en ſolliciteurs, </l>
        <l>
          <lb/>puis ils ont peu àpeu thargé la longue- roboe( propre</l>
        <l>
          <lb/>habit des gens de leetres de ſorte qu’on ne les reco¬</l>
        <l>
          <lb/>gnoiſt plus d’auec les Aduocas. Encor s’ils ſe coute¬</l>
        <l>
          <lb/>toient d’auoir pris leur habit, ſanms vſurper leur metier</l>
        <l>
          <lb/>Aais auiourd’buy ils tiennent les ailliages par tous le</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>plar pays, ils plaident, font des eſcritures, &amp; paſſent</l>
        <l>
          <lb/>autant de ſentences enteux, comme les luges meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>mes. Ainſt ilsrepreſenteht trois parſonnages, ſubs vn</l>
        <l>
          <lb/>ſeul maſque. Comme ce Muſicien dans Athenee, qui</l>
        <l>
          <lb/>iooit en rmeſme temps, de trois modes, à ſç̧auoir,</l>
        <l>
          <lb/>Doryque, Lydien,; &amp; Phrygien ſur vna meſme inſtru¬</l>
        <l>
          <lb/>ment.:</l>
        <l>
          <lb/>Voilà donc la luſtice, Vlerge, fille du Ciel, capi¬</l>
        <l>
          <lb/>ue mal traitee entre les mains des barbares, que vous</l>
        <l>
          <lb/>deliurez parvoſtre.Areſt. Cetacte, S H, eſt plus</l>
        <l>
          <lb/>grand, que le ulgaire ne genſ:&amp; vous acquerraau¬</l>
        <l>
          <lb/>ant de gloire enuers la poſterité qu’audcuns de vos</l>
        <l>
          <lb/>plus fameuſes conqueſtes. Ie veux bien que ſouz v¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre regne tres- heueux, la Ftaaoe ioüiſſe du bien, d’v¬</l>
        <l>
          <lb/>e longue &amp; profonde Paix; nais ceſté Pai n’eſt pa</l>
        <l>
          <lb/>telle que cella qui eſtoit jadis en ltalie, ſou le Roy</l>
        <l>
          <lb/>Lainus, duqugel Virgile dit.</l>
        <l>
          <lb/> Caefoeerai lb poeple en ’on pais paiflet?.!</l>
        <l>
          <lb/>Car en efſet las proce animeuſement exercez, font</l>
        <l>
          <lb/>vne aure guerre pour les François, que vous appaiſez</l>
        <l>
          <lb/>ſans daure, eſtant hien certain, que les A duocats fai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſans l’vne &amp; l’autre charge, la luſtice en ſera plus</l>
        <l>
          <lb/> hriefue. Auſi c’eſt vngrand falt, qu’il n’y a gue</l>
        <l>
          <lb/>rane oùles Procureurs foieat enſibo pois, eo¬</l>
        <l>
          <lb/>ma on lit dans l’Hitoire naturlle, que les Tragela</l>
        <l>
          <lb/> phe, aCetfsharhus lefat &amp; ſe nouiſſnsai</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/> ee</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> i¬</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>ſ</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>lii</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>le long du fleuue Pfaſo, qu’en tout artre climat. Mas</l>
        <l>
          <lb/>quoỳ Ilfalloit que ce mnal diratiuſques àivous, pour </l>
        <l>
          <lb/>accroiſtre vos honneurs par le remede. Ie dy hardl¬.</l>
        <l>
          <lb/>ment, auec verité́, que vous deſchargez voſtre peu¬</l>
        <l>
          <lb/> ple d’vn gros tribut, &amp; du pronoſtieq d’vn grand mal </l>
        <l>
          <lb/>que luy pourtoi cauſer ce deſordre. On à veu autre¬</l>
        <l>
          <lb/>fois arriuer de grandes choſes par le moyen de potits</l>
        <l>
          <lb/>aninmaux, dont on ne tenoit compte. Marcus Vairro,</l>
        <l>
          <lb/>dict que les Connils fitent ruiner vne ville d’Eſpagne</l>
        <l>
          <lb/>par leurs Clapiers. Et que les Taupes en firent autan</l>
        <l>
          <lb/>en Thumenoſtie. En France,ee di Pline, touto ne</l>
        <l>
          <lb/>vilefut contrainte deder, &amp; faire place aux grenoüil¬</l>
        <l>
          <lb/>les.</l>
        <l>
          <lb/> ereſpodray vnmot à luirs plainces. Sil eſt ainſl</l>
        <l>
          <lb/>quaâcinneent onhe les cognoiſſoit point, &amp; que</l>
        <l>
          <lb/>leeAduocats eltoient en henneur, ſurquoy ſe fon</l>
        <l>
          <lb/>dent-ils ? lly a plus de quinze cens ans, qu’ils eſtoieni</l>
        <l>
          <lb/>bien receus en France. Et pour le faire voir à voſtre</l>
        <l>
          <lb/>Majeſteé, Iuuenal parle ainſi en ſa ſeptieſme Satyre.</l>
        <l>
          <lb/> Quit eſcous Saſile encor que biendiſant!?</l>
        <l>
          <lb/> Oit ſ etire cs France, ou pluſloſt eu ffniqu,</l>
        <l>
          <lb/>-1 Nuvoid &amp;’aduac, deo-u le la pratique.</l>
        <l>
          <lb/>l </l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>ee rupin, edtot chez lee Romaifs, de ſond</l>
        <l>
          <lb/>amp, qu’il ne faiſolent etat &amp;u n’employoiex</l>
        <l>
          <lb/>Aoeat; ’n’eſtoioche ,ſuuy d’vu grand non¬</l>
        <l>
          <lb/>hre d ſlauos, &amp;magaifquement uvelt, Ceux dooe;</l>
        <l>
          <lb/>qui</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/> qui vouloient faire quelque choſe, auſquels oeeeho,</l>
        <l>
          <lb/> ſes manquoient, eſtoient contraincts, d’auoir recours</l>
        <l>
          <lb/> aux louange. Au lieu qu’en ces quartiers du tenmps</l>
        <l>
          <lb/> de Caeſar plus de ſoixase ans deuant l’Eloquence &amp;</l>
        <l>
          <lb/> les lettres eſtoient en vigueur, comme luy-meſme</l>
        <l>
          <lb/> met en ſes Commetairas. Si depuis l’ignorance a</l>
        <l>
          <lb/> paſſé les bornes &amp; enjambé ſur l’heritage d’autruy,</l>
        <l>
          <lb/>l c’eſt vne erreur qui eſtoit ſuiete à amandement. Tqu¬</l>
        <l>
          <lb/> efeis, afin que les Procureurs ne ſe deſeſpereat, ils ne</l>
        <l>
          <lb/> erat qu vaedunarche enariere, &amp; ne tomberont</l>
        <l>
          <lb/>paode ſi haut qu’ls penſent. Ils deuiedeont Sollici¬</l>
        <l>
          <lb/>eurs, où ils ne lairronpas de gaigner -honneſtement</l>
        <l>
          <lb/>laurvie. Cera’iogiaer qu’un A duoat peu toqut fai¬</l>
        <l>
          <lb/>re il eſt impoſſible., Ilfaudre qu’il aye desgensſou</l>
        <l>
          <lb/>ly, paur ſe donaer le loiſr-de vacquer à ſes liures.</l>
        <l>
          <lb/>Telleneatqu’il nefaut auioir eſgatd à ce murmure qui</l>
        <l>
          <lb/>s’et aſleáau cry de l’Arraeſt; que çela ſera cauſe de¬</l>
        <l>
          <lb/>ter la aie à baaucoup de perſonnes, qui s’eſtoient</l>
        <l>
          <lb/>nouics à eeſte vaccatian. Cat en premier lieu, on</l>
        <l>
          <lb/>ne las ierdit pas, Ceu qui ſe pourtront odeſte¬</l>
        <l>
          <lb/>ment, conſeruereont leur praiquo. Seulement ceſte</l>
        <l>
          <lb/>pemiſſion d’aller aux Aduoeaps, pur s’en ſervir en</l>
        <l>
          <lb/>dole qulié, leur ſeravne bride, pour les-tenir </l>
        <l>
          <lb/>daaoir, &amp; ldes faire croire, que ſouzpretoxte de quel¬</l>
        <l>
          <lb/>qres dilgences c vaccations villes quiils contribuent,</l>
        <l>
          <lb/> pourcequ’ilſeruasl-ſeantva hoqe de lagrs</l>
        <l>
          <lb/>de s’yaubaiſer ) ils naſant por aolaateſſairs, &amp; ne</l>
        <l>
          <lb/>fonas panie des gans e luſice. L’iaagadesse pils</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>ie l</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>14</l>
        <l>
          <lb/>nt exercé́e iuſques icy, de ſe mettre en ce nombr</l>
        <l>
          <lb/>eſt donc pareille à celle de Philoxene, qui alloitſur </l>
        <l>
          <lb/>l’heure du repas, ſans prier és’ naiſons d’autruy, ae¬1</l>
        <l>
          <lb/>compagne de garçons qui portoient, l’vn du’vinaigre,!</l>
        <l>
          <lb/>d’autre de ſ’huile, &amp; autres choſes de peu de prix, auee </l>
        <l>
          <lb/>deſquelles il faiſoit lês ſauſſes; &amp; puis s’lnuitoit de luy.</l>
        <l>
          <lb/>meſme, ſouz ombre de ces menus fatras, &amp; s’aſſeoitr</l>
        <l>
          <lb/>entre les conuiez pour én nmianger.</l>
        <l>
          <lb/> Ils ſe promettent pourtant de parer au oup de </l>
        <l>
          <lb/> ’Arreſt, par deur moyens. Le premer et, qu’au </l>
        <l>
          <lb/>commencement, par vne intelllgence qu’ils. auront </l>
        <l>
          <lb/>entr’eux, ils reeculeront aux expeditions, &amp; refuſetont</l>
        <l>
          <lb/>aux Aduocats les appointemens raiſonaables pour:</l>
        <l>
          <lb/>les harceler. Le ſecond en baillant de l’argene, ſepro¬</l>
        <l>
          <lb/>-mettans, qu’on ne les veut qu’effuiller, ou esbra-</l>
        <l>
          <lb/>cher comme des arbres luxutians. Comme s’il y asoit</l>
        <l>
          <lb/>bien de la conſcience, &amp; qu’il fallut chercher vn ſpe</l>
        <l>
          <lb/>cieux prerexte, &amp; prendre vn gtand tour-pour abou¬</l>
        <l>
          <lb/>tir là̀ Quant à ce qu’ils penſentfaſcher les duooats,</l>
        <l>
          <lb/>ec’eſt vnê pauure inuention; tous leurs effores ſeront.</l>
        <l>
          <lb/>vains, &amp; leurs trais demieureront pendans à leut.</l>
        <l>
          <lb/>bouclier, eommo iettez d’vne vieille &amp; dabile main.</l>
        <l>
          <lb/>Et omime Plle dict, que les Ours ont la teſts auſfi,</l>
        <l>
          <lb/>tendre, que les Lyons l’oat dure, &amp; que l’on a veu</l>
        <l>
          <lb/>ſouuent é̂s combats des Ours qui ſe faiſboient és C0¬</l>
        <l>
          <lb/>lyzees, c’eſt animal tomber tout roide mort, d’va</l>
        <l>
          <lb/> ſoufflet, ou d’vn coup de poing qu’onluy-donnoit. A</l>
        <l>
          <lb/>inſences eicaneries affectees, les Aduoeats çomms</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/> 24</l>
        <l>
          <lb/>Lyons, qui ont la teſte plus ferme, que les Pocurours;,</l>
        <l>
          <lb/>ſçauront bien dés la pemiere rencontre les faire de¬</l>
        <l>
          <lb/>choir de leurs intentions. Pour le regard de ce qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>croyent eluder voſtre benefice Royal par des offres</l>
        <l>
          <lb/>d’argent, ils -s’abuſenr eneor plas lour derment; car en</l>
        <l>
          <lb/>pemles lieu, pour l’inegalité́ qui eſt entr’eux, ils ne</l>
        <l>
          <lb/>ouroient iamais s’acorder à certaine ſomme. Et</l>
        <l>
          <lb/>puis ils font iniure à voſtre Maieſté, &amp;à voſtre Conſeil,</l>
        <l>
          <lb/> de ſe perſuader, que ce ne ſoit pas zele du bien &amp; du</l>
        <l>
          <lb/>ſoulagement de voſtre peuple, qui vous ait portéà</l>
        <l>
          <lb/>denner ce ſainct Arreſt. Et par ainſi laifſex ce repro¬</l>
        <l>
          <lb/>haeà voſtre heureux regne enuers la poſterité́, que du¬</l>
        <l>
          <lb/>rant iceluy les Loix ſacrees ayent eſté aen commerce,</l>
        <l>
          <lb/>reuoquees à l’appetis du plas offrant. Vous eſtes trop</l>
        <l>
          <lb/>faià à l’honneur; trop bon oœconome de vaſtre gloire,</l>
        <l>
          <lb/>quine peurauoir ſon rond &amp; ſon plein, ſi vousne ioi¬</l>
        <l>
          <lb/>goez les aciõs de la Paix &amp; de la luſtice, auz Triõphes</l>
        <l>
          <lb/>&amp; Lauriers de la guerre. Si vous ne vous faictes auſfi</l>
        <l>
          <lb/>amy des Maſes, enauamçant la fortune de ceux qul les</l>
        <l>
          <lb/>earreſſent, comme vous eſes les delices de Marse E.</l>
        <l>
          <lb/>les dependent entieroment de vons; voſtre bras les</l>
        <l>
          <lb/> ſouſtisnt, &amp; voſtre afpet diuin &amp; gracieux les faict</l>
        <l>
          <lb/>ise5</l>
        <l>
          <lb/> Per as à bom daoi aonuiex Predeceſſears,</l>
        <l>
          <lb/>goient erule a Templ des uf Sons,</l>
        <l>
          <lb/> Paar deſſeigoer que lean poifface eſt mote,</l>
        <l>
          <lb/> Si:anlaue eros ae laar iot la aaais fente.</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>i¬</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>J.</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>Vons deſeendez de ceſt Hereule François, eoomy</l>
        <l>
          <lb/>de l’ignorance, &amp; de fait qu’en vn autre lieu &amp; enau</l>
        <l>
          <lb/>reaage que celle où vous eſtes à preſent, le Poëte qui!</l>
        <l>
          <lb/>dit celà de luy, vous nomnre, leume lerealin. Quo,</l>
        <l>
          <lb/>mon Prince, voudriez vous degenerer de luy, &amp; d</l>
        <l>
          <lb/>vrous mefme ? Vous auez eſtévn Diamant que le ferna</l>
        <l>
          <lb/>peu roapre en temps de guerre, &amp; en paix, vous,</l>
        <l>
          <lb/>vouslairriez eſbrecher à l’argent ? Vous ſçauez trop</l>
        <l>
          <lb/>bienque l’eremple des Roys eſt eontagieux, &amp; que!</l>
        <l>
          <lb/>lestrs,eurs, coulnt en leurs ſubiers, comme la def¬ !</l>
        <l>
          <lb/>luieu du chf ſur les membres. Denys a la veuë l</l>
        <l>
          <lb/>oucte, tous ſes Courtiſans chopent à chaque pas.</l>
        <l>
          <lb/>Suiuez eneoſt endeoie, s’il vous plaiſt, le conſeil de</l>
        <l>
          <lb/>Tybe dansTacie. (Touss lesnaortels(dià-il ) bar.!</l>
        <l>
          <lb/>ant leurs deſſeins, ce qui eſt de leur profit paricu¬!</l>
        <l>
          <lb/>lier, lesPrincesſont d’ne autre conditian; ear meſ¬.</l>
        <l>
          <lb/>monles plus ipoamaſaires, lls doiuent ou¬!</l>
        <l>
          <lb/>joars yviſer à la renommnée.)</l>
        <l>
          <lb/> Les Eſcurieur ont ceſte fagacicé, qu’ils remplifſes!</l>
        <l>
          <lb/>leus trous, du coſté d’où doit venir le vent, &amp;font!</l>
        <l>
          <lb/>ouuertue de l’aure. Les Procureurs au contair,</l>
        <l>
          <lb/>qui n’ont pas bon nez encet affaire, neſçachans d’où!</l>
        <l>
          <lb/>vient le vene, ne ſç̧auent auſſi quel trouboucher, mais</l>
        <l>
          <lb/>font ouuerture du coſté́, par où il pourroit bien ſouf¬ l</l>
        <l>
          <lb/>fler. Car quel efſet pluscertain pouuent ausoir leursl</l>
        <l>
          <lb/>offres, ſinon de deſcouurir leurs otces. &amp; ce qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>euue oribuorpour os necefz du Royaume.</l>
        <l>
          <lb/>des deaiers qu’il ontnalprisſur leRoyause?.</l>
        <l>
          <lb/>Au</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>... Audmurant, Si, votre bien-faict eſt iuſte,</l>
        <l>
          <lb/>-&amp;hbied eolloqué. -ous obligez vne-ſorte de gens,</l>
        <l>
          <lb/>quipeunamt ſeruirà l’aduancement &amp; eelebration de</l>
        <l>
          <lb/>voſte gloirqiemployeront d’oreſnauant le loiſir</l>
        <l>
          <lb/>queé voſtre Magnificence Royale aura donne à leurs</l>
        <l>
          <lb/>Eſtudes y les vns à bien dire; les autres à bien eſcriré</l>
        <l>
          <lb/>de vous. Et ſi Alexandre trouuoit chilles heureux,</l>
        <l>
          <lb/>d’auoir reaeontré vn hlomore, qui luy a dreſſé vn mo¬</l>
        <l>
          <lb/>ument ſi ſuperbe, en fon Illiade Voſtre Majeſteé</l>
        <l>
          <lb/>3acquiett, ſinon des Hlomeres, des plus beaux eſprits</l>
        <l>
          <lb/>de l France pour l’immorealiſer. C’eſt donc a elle</l>
        <l>
          <lb/>que s’adreffe premierement cet humble R e uc i¬</l>
        <l>
          <lb/> spT;5 lequel bien qu’lmpoly &amp; habilléà la rutique,</l>
        <l>
          <lb/>ne lairra pas d’auoir bonne entrée au Louure. Car</l>
        <l>
          <lb/>comme vn Ancien diſoit des Dieux, qu’ils ne regar¬</l>
        <l>
          <lb/>doient pas tant à l’elegance des prieres qu’au cœur de</l>
        <l>
          <lb/>eeluy qui les fait. Ainſi les Roys obſeruent plus la vo¬</l>
        <l>
          <lb/>onteé, que l’ornement des paroles. C’eſt à vous, dis¬</l>
        <l>
          <lb/>je, Reſtiueur d nos droits &amp; honneurs; l’Aſtre du</l>
        <l>
          <lb/>lux &amp; reflux de nos affaires, premier mobile, grand</l>
        <l>
          <lb/>Eſprit, par qui ioüent les autres eſprits &amp; reſſorts de</l>
        <l>
          <lb/>voſtre Royaume, à qui eſt deuë la ſouueraine recon¬</l>
        <l>
          <lb/>noiſſance de ceſte faueur. Et puis auee voftre bon</l>
        <l>
          <lb/>plaiſir, nous en aurons de l’obligation, à Meſſieurs de</l>
        <l>
          <lb/>voſtre Conſei. Car s’il eſt vray, ce que Pline eſcrir,</l>
        <l>
          <lb/>qu’vne eſpece de poiſſon nommeé Murex, eſtoit gran¬</l>
        <l>
          <lb/>dement reueré au Temple de Venus Guidienne, pour</l>
        <l>
          <lb/>auoir arreſté vn uauire de Periander; ens’y attachant,</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>ii</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>:</l>
        <l>
          <lb/> i¬</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>ii¬</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>e </l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <l>
          <lb/>?</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>li</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>qui alloit en toute d’iligenceà pleines voiles, porter</l>
        <l>
          <lb/>I’Edict de faire cha trer tous les enfans des Géntib¬</l>
        <l>
          <lb/>hommes de la ville. Nous les honorerons au Tenple</l>
        <l>
          <lb/>de la Iuftice pour auoir non arreſté, mais aceelerépar</l>
        <l>
          <lb/>leurs ſaincts aduis l’Arreſt de Permiſſion. Et ce d’a¬</l>
        <l>
          <lb/>tant plus grande affſection, qu’il produit vn effe&amp;t de</l>
        <l>
          <lb/>eſprits de pluſieurs Gentcils-hommes &amp; enfans des</l>
        <l>
          <lb/>meilleures maiſons de France, contraire à celuy que</l>
        <l>
          <lb/>produiſoit ceſt Edit és corps, en les faiſant deusnir</l>
        <l>
          <lb/>fœconds( au lieu qu’ils eſtoient, par naaiere de dire,</l>
        <l>
          <lb/>chaſtrez &amp; impuiſſans de porter aucuns fruits ) plus</l>
        <l>
          <lb/>diſpos à vn trauail non ingrat, au contentement des</l>
        <l>
          <lb/>Peres, honneur desLettres, &amp; ſoulagement ds pare</l>
        <l>
          <lb/>ties.</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/> 7 </l>
        <l>
          <lb/>t I N.</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
