<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1815_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre au roi de messieurs les ducs de Retz et de Brissac
          pour la liberté de monseigneur le cardinal de Retz.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=UjG5zy_QND4C"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Lettre au roi de messieurs les ducs de Retz et de Brissac pour la
            liberté de monseigneur le cardinal de Retz.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="Sans Date">Sans Date</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="7"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 313032</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1815. Lettre au roi de messieurs les ducs de Retz et de Brissac pour la
          liberté de monseigneur le cardinal de Retz. (S. l. n. d.), 7 pages. Signée de Retz, le duc
          de Brissac, le duc de Retz, et non datée. Elle est reproduite dans une note de la page 423
          des Mémoires du cardinal, coll. Michaud.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>1i</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>LETTRE</l>
        <l>
          <lb/>7T </l>
        <l>
          <lb/>AV RO</l>
        <l>
          <lb/>LES DVCS DE RETZ ET DE BRISSAC.</l>
        <l>
          <lb/>Pour la liberteé de Monſeigneur le Cardinal</l>
        <l>
          <lb/>de Retz.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>R,</l>
        <l>
          <lb/>A4</l>
        <l>
          <lb/>res tant de tres-bambles remonfrasces faites de tou¬</l>
        <l>
          <lb/>tes arts à Voſtre Majoſté, pour la liberté́ de Monſieaer</l>
        <l>
          <lb/>le Cardinmal de Retz, &amp; le grad nombre de prieres pa¬</l>
        <l>
          <lb/>dieques adreees à Dieus, pour les rendre plaus puiſſantes</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>&amp; plus efficaces. Voiy les premieres paroles qu’a pé</l>
        <l>
          <lb/>former ſa maiſan ouete deſlée &amp; abbatuë-de douldeur, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qui me paroiſſenmt qe les dernieres, parce que la gramdeusr</l>
        <l>
          <lb/>de ſon reſſenmtimene me lay a pas permis de s’expliquer ſi</l>
        <l>
          <lb/>oſt que les atres, &amp; quelle n’a pas e beſoin de mainsds</l>
        <l>
          <lb/>tenmps pour ſe remestre &amp; pour eſſuyer ſes iuſtes larmes;</l>
        <l>
          <lb/>&amp; bien que ſa playe eſtant ecore trop freſche, il luy ſoie</l>
        <l>
          <lb/>ipoſble deſe praduirs daas vn eſtat tous à fait reglé́, </l>
        <l>
          <lb/>qui ne tieaue rie d deſordre, elle oſe eanmmoins ſe ieetes</l>
        <l>
          <lb/>au piodr ds V. M. aec d’atant plaus de cofance, q’elle</l>
        <l>
          <lb/>ſç̧ait qu’vne ſageſſe aaancé́e, luy fait mettre la protectio</l>
        <l>
          <lb/>des afftigez au rag de ſs ocoupacjons principales &amp; plus</l>
        <l>
          <lb/>importantes.</l>
        <l>
          <lb/>Cerees il faue bien dire que cette penſeée, telle qu’on le</l>
        <l>
          <lb/>doit auoir de V. M. ſ emprait bie auat dans tous</l>
        <l>
          <lb/>les eſprits; paiſoue ce dermier effet de ſ colere, &amp; ce coup</l>
        <l>
          <lb/>de tonnerre qui ſt tombé ſr l’vn de ſes plus fidelles ſû¬</l>
        <l>
          <lb/>jets, &amp; quei a eſpoueméout le monde, a’a deſtourneé par¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonme du deſſein de la faire ſouuenir de ſa boaté, aſſi bie</l>
        <l>
          <lb/>que deſ iuſtice; &amp;- qu’a milieu dau bruit qu’excitoit cas¬</l>
        <l>
          <lb/>te nounelle tempeſte, on n’a pas laiſßé d’eſperer le calme que</l>
        <l>
          <lb/>l’o doit attedre de l’ &amp; de ’autre.</l>
        <l>
          <lb/>Auſſi commet pourrions nous perdre cette eſperance,</l>
        <l>
          <lb/>puiſque V. M. nous donme elle. meſme les moyes, de luy</l>
        <l>
          <lb/>faire cooiſtre l’ianocence de cet asé, en ce que la der¬</l>
        <l>
          <lb/>aiere grace dont elle l’a combleé́, luy ſeramt d’vnme iuſtif¬</l>
        <l>
          <lb/>cation toute claire de ſ conduits precedene, il n’eſt plus</l>
        <l>
          <lb/>beſoia qaede iatijferpoue ce q’il a fais depair ce temps là,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de faire oirqe toates les atioas qai ont paue de lauy,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; qui ſoe renfernées damr fpace, ſont ſi pures, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>puremt v caraltere f vifhle d’lamocse, qail ſemble</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>qde la plass oire calomaie ay puiſſe troer deqoy lae.</l>
        <l>
          <lb/>ſer aac couleur.</l>
        <l>
          <lb/> Car fl’ous confidere les premisrs ſfe mois que ce ouea</l>
        <l>
          <lb/>Cardiaal a veſcu das Paris pendatlabſenc de V. M. o</l>
        <l>
          <lb/>erra aec quel courage &amp; quelle viguoar il a ſoftous</l>
        <l>
          <lb/>les latereſts de Voftre Coroae, combie il a enrepris de</l>
        <l>
          <lb/>choſes de la derniere force comme das deraierpril, &amp; auec</l>
        <l>
          <lb/>coobien de generoſité il a reieté toutes les propoſitos</l>
        <l>
          <lb/>que il oſtbmoit conraires a bies de vos affaires; deqoy</l>
        <l>
          <lb/>certes nous pourrions nous flattere quelquefaços, ſt nous</l>
        <l>
          <lb/>me ſcçauions d’vne part que toute la gloir qui ſort des bel.</l>
        <l>
          <lb/>les aions, doit eſtre toute pour V. M. &amp; ſe dois remird</l>
        <l>
          <lb/>elle come à ſ premiere ſource, &amp; de ſ’autre que le ſcri¬</l>
        <l>
          <lb/>fee de uoſtre vie &amp; de noſtre ſag u’eft q’ve recooiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſance bien legere, de ce que doiuet ̀ leur Roy des ſujets</l>
        <l>
          <lb/>fdelles, &amp; quei ecore luy ſont obligez plu que tous les</l>
        <l>
          <lb/>adetres.</l>
        <l>
          <lb/> Auſſi ſemble t’il que les bonnes inteaions de Moffeur</l>
        <l>
          <lb/>le Cardinal de Retz ot eſté́ publiquemenmt reconuës, pis</l>
        <l>
          <lb/>que ny ayant rien de pla fodamental as repos des peu¬</l>
        <l>
          <lb/>ples, ny q ils ayent ſouhaitteé auectant de paſſion, quie le</l>
        <l>
          <lb/>retour de V. M. dans ſ bomme ville; luy-meſfme a ofteé choi,</l>
        <l>
          <lb/>ſi par la voix publique, comme le plas pauiſſanmt Mediateur</l>
        <l>
          <lb/>q’on pſt empldoyer auprés d’aelle, pour obtenir vn bien ſi</l>
        <l>
          <lb/>auancagex; &amp; qu’en effe il s’eft acquitté de ce em¬</l>
        <l>
          <lb/>ploy auec vn ſucez, qui’onſcait aſſez luy auoir acquis la¬</l>
        <l>
          <lb/>mordes ges de bin, l’eauie &amp; la haine des meéchans, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>l’eſtime de tous le momde; &amp; il ’y a peſoue qui nme voye</l>
        <l>
          <lb/>conbien cetre ation ly a eſté heureauſe par l’eueement,</l>
        <l>
          <lb/>puis qu à peine a-t’elle oſté acheuee qu’ elle a preſqu aſſi-toſ?</l>
        <l>
          <lb/>produit tout l’effet qui en pouuoit ſuiue, &amp; que le retour</l>
        <l>
          <lb/>A ij</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>do V. M. dams ſa bome ville, a mir le comble à eour nos de¬</l>
        <l>
          <lb/>ſirs, &amp;a donné cette ſatisfaion ̀ Moſieur le Cardinal</l>
        <l>
          <lb/>le Rets, d’enmtendre de la boucbe de la Reynme, lors que’il fus</l>
        <l>
          <lb/>pour rendre ſes tres-hambles reſpefts à ſa Maſeſte, quece</l>
        <l>
          <lb/>reour eſtout ſon ourage.</l>
        <l>
          <lb/> V. M. SIrR, gera aiſement que cette derniere loian¬</l>
        <l>
          <lb/>ge par vne bouche ſf illuſtre &amp; ſi veritable, par le conſete¬</l>
        <l>
          <lb/>et de tout le public, &amp; dans vne conjonure ſiglorieu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe, aa eſteé que trop capable de contenter &amp; d’ arreſter ſes</l>
        <l>
          <lb/>deſirs, quaad il leur eut mis aaſſi peus de bornmes, qaeſer</l>
        <l>
          <lb/>eanemis r’effrcent de le fairecroire, &amp; combien il et agi</l>
        <l>
          <lb/>contre toate ſorte de pradece, s’il ſe fuſt bazardeéde perdre</l>
        <l>
          <lb/>par des entrepriſes ciminelles tres-incertames, voire meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>me ipoſſibles, vn bie clair &amp; certain, dequel la forune</l>
        <l>
          <lb/>ointe auec ſ veru, ou poutr e parler plaus cbreſtiee¬</l>
        <l>
          <lb/>ment, la Prouidence diuine l’auoit nmiſe en poſſeſion.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt pourquoy iugeant q’il ne luy reſtoit plus rienà</l>
        <l>
          <lb/>faire apres ce dernier ſeruice qui acheuoit tous, &amp; voyas</l>
        <l>
          <lb/>aues l gloirs de V. M. la ſieune paremueë iuſques d ſo</l>
        <l>
          <lb/>comble, il s ’eſt ietté aſſi toſt aaec vne chaleur toute nou¬</l>
        <l>
          <lb/>uelle, dans lexercice de toutes les funſtions couenmables </l>
        <l>
          <lb/>ceux de ſ digniteé; On l’a veu donner aux ames qui uy</l>
        <l>
          <lb/>doiuent eſtre vn iour cummiſes, &amp; qu’il peut deſia regar¬</l>
        <l>
          <lb/>der comme ſes oailes, tout ce temps de loiſfrdout il luy</l>
        <l>
          <lb/>ſembloit pouuoir diſpoſer comme d’vn cemps libre &amp; que</l>
        <l>
          <lb/>le ſerice de V. M. nme pouuoit plus deſſrerde ſ fidelité́ &amp;¬</l>
        <l>
          <lb/>de ſon zele; On l’a veu faire touteſo eſtude &amp; toutes ſes</l>
        <l>
          <lb/>delices de l’inſtrutio des peuples, qui ont receu auec ioye</l>
        <l>
          <lb/>le pain de la parole de Dieu qu’il leura diſtribué,; O l’a</l>
        <l>
          <lb/>’li eieeieraieeiei</l>
        <l>
          <lb/>veu, SIrRE, ocupée des fonfions toutes ſortables d ſ</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/> ag</l>
        <l>
          <lb/>rdre</l>
        <l>
          <lb/>e meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>tn?</l>
        <l>
          <lb/>en¬</l>
        <l>
          <lb/> ried</l>
        <l>
          <lb/> voyaaô</l>
        <l>
          <lb/>ues à ſo</l>
        <l>
          <lb/>iteno¬</l>
        <l>
          <lb/>nables</l>
        <l>
          <lb/>es quily</l>
        <l>
          <lb/>ſia reqgar¬</l>
        <l>
          <lb/> dontil li7</l>
        <l>
          <lb/>lbpe &amp;’qu</l>
        <l>
          <lb/>fidluéh</l>
        <l>
          <lb/>&amp; poutes ſe</l>
        <l>
          <lb/> auecly</l>
        <l>
          <lb/>vhue; s l</l>
        <l>
          <lb/> ſmllaiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>aldus lel</l>
        <l>
          <lb/>na az comemplatio des chboſes diuines, &amp; oon pas ate¬</l>
        <l>
          <lb/>cé a laterre par des intrigues &amp; des brouilleries; Si bie</l>
        <l>
          <lb/>ege il eſt diffcile de dire par quel edroit vne vie apparm¬</l>
        <l>
          <lb/>aoesat ſi aſte &amp; ſi reglés a pû donmer priſé à la baine sd</l>
        <l>
          <lb/>les calonmnie.</l>
        <l>
          <lb/>Ee noaus parlons ainſ auac d’autame pdaus d’aſſeurance,</l>
        <l>
          <lb/>S1 R , que aoas ſcçaauoes certaiamem que comme la vi.</l>
        <l>
          <lb/>geeuer &amp;- la fermeé q o a eouſfoers recom en la per.</l>
        <l>
          <lb/>ſomme de Monffeur le Cadial de Retz, pourrois ne le pas</l>
        <l>
          <lb/>resadre imutile danms les occafioss o il plairoieà V. M. de</l>
        <l>
          <lb/>’employer poaur ſon ſerice, ſa moderation l’eloigme da</l>
        <l>
          <lb/>toauesr ſortes de pesées de ſe vouloir rendre neceſſaire ea</l>
        <l>
          <lb/>qoy quee ceſoit ; &amp;- ſid’vnme part il pouoit reſter qelqu</l>
        <l>
          <lb/>doute de ceoy apres les ations paſſeées, &amp; que de l’aurre il</l>
        <l>
          <lb/>plûſt à V . d’en receuoir quolques aſſearances de eux</l>
        <l>
          <lb/>de ſ maiſo, eſemble de toausſes amis; Noas prote¬</l>
        <l>
          <lb/>oas, SIrRs, que ous ſommes tous preſts d’en roſpon¬</l>
        <l>
          <lb/>dre, so ſeleesaede osbies de aos foruues, ais</l>
        <l>
          <lb/>encors de aoſtre ſang &amp;&amp; de aaoſtre vi.</l>
        <l>
          <lb/> Cependat, SIre, par ce que experiece das paſé</l>
        <l>
          <lb/>ous peut donaer de iuſtes craintes de l’auemir, &amp; qe la</l>
        <l>
          <lb/>perſene de Mouſfeur le Cardinal de Retz o les noſtres</l>
        <l>
          <lb/>pourroiee receuoir de mauais offces auprés de V M.</l>
        <l>
          <lb/>de da part de os enema, ous la ſpplios tres.hm¬</l>
        <l>
          <lb/>blement d’auoir agreable que ous ous ſerios pourob¬</l>
        <l>
          <lb/>euair leffe de os deandes des moyes legitimes que le</l>
        <l>
          <lb/>ſng &amp;- la matare nous enſeigment, pour noſtre deffenſe</l>
        <l>
          <lb/>partiuliere, &amp; pour celles de naos proches, &amp; qus nmoas</l>
        <l>
          <lb/>preios coniotement aec cex qui s’intereſſet das o¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre diſgrace, eoates les voyer quiſeromt necoſſaires, pour</l>
        <l>
          <lb/>faire coanoiſtrè V. M.linnoceace de Moſieur le Cardi¬</l>
        <l>
          <lb/>A iij</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>aalde Retz, &amp; por obeenmir d’alle ſ liberté, que ous luy</l>
        <l>
          <lb/>demandons auec toue le reſpeé &amp; tote la ſomiſſion qui</l>
        <l>
          <lb/>mous eſt poſſible.</l>
        <l>
          <lb/> Etee qui nous fait miex eſperer dau ſûccez de noſtre deſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſein, c’eſt qu’ayant pli à la Prouidence diuine de ſ ſenair</l>
        <l>
          <lb/>de V.M. pourhonmorer Mooſieur le Cardialde Retz de la</l>
        <l>
          <lb/>Pourpre, du Sacerdoce, &amp; pour le deſtinerae gouuerae¬</l>
        <l>
          <lb/>nent d’vae deſes prinocipales Egliſes, qui eſt cele de Pa¬</l>
        <l>
          <lb/>is, il eſt à croire que cette meſfne Prouidemce ne deédaigme¬</l>
        <l>
          <lb/> pas de s’intereſſer pour vn deſes premiers Miaiſtres, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qus’elle grauera les meſnes ſentimens dans le cœur de</l>
        <l>
          <lb/> V. M. que tout le mode ſçait qu’ elle conduit &amp; qu’elle pro¬</l>
        <l>
          <lb/>tege, comanme vn de ſes plus chbers &amp; plas éclatans ouurages;</l>
        <l>
          <lb/>qu’elle deſcbiren le voile qu’on veus mettre deouat ſes</l>
        <l>
          <lb/>yeax, &amp; dont les ennemis de ceét Inocene nmal-heareux s’ef¬¬</l>
        <l>
          <lb/>forcee de courir la preté de ſes ineeneios &amp; de ſon zele;</l>
        <l>
          <lb/>&amp;- enfa qu’ elle remplira l’eſpriet du plus Chreſtien de tos</l>
        <l>
          <lb/>les Rois, &amp; qui a l honmneur pardeſſus les autres d’eſtre le</l>
        <l>
          <lb/>fils aiſaé de l’Egliſe, de ces pesées Chreſtienes &amp; ſain¬</l>
        <l>
          <lb/>tes, qui ot obligé́ les plus grands de vos Predeceſſeurs</l>
        <l>
          <lb/>de conſeruer vn reſpect tout religieuxs pour les perſonnes</l>
        <l>
          <lb/>conſteueées dans les dignmité́s Eccleſiaſtiques, &amp; de nme tou¬</l>
        <l>
          <lb/>cher qu auec vn extreme ſcrupule, ceux qe leur pieteé́ leur</l>
        <l>
          <lb/>faiſoi conſderer conme leurs peres &amp; comme leurs iuges.</l>
        <l>
          <lb/>Aiſi par ces effects de Bonté́ &amp; de Iuſtice tot enſem¬</l>
        <l>
          <lb/>ble, que V. M. fera reſſentirà l’ Egliſe, en la perſonne d’vn</l>
        <l>
          <lb/>de ſes principaux membres &amp; d’vn de ſes peres, elle met.</l>
        <l>
          <lb/>tra le comble ̀ la ioye publique, causéepar ſonretourdans</l>
        <l>
          <lb/>ſa bonae Ville, à qui cette ſeule choſeſmble manquer pour</l>
        <l>
          <lb/>ſon entiere perfection; Elle fera croifire de plus en plu</l>
        <l>
          <lb/>das ſes peuples l’amour &amp; la fidelité́ emuers elle, &amp; ſr</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>oe elle embraſera le cœur de Moſieur le Cardiual de</l>
        <l>
          <lb/>ReZ &amp; de tous cex de ſ maiſon d’ve nouuelle ardeur</l>
        <l>
          <lb/>pouer ſon ſeruice, &amp; nous portera d rechercher toutes les</l>
        <l>
          <lb/>occaſions de faire paroitre que os ſommes auec v pruo¬</l>
        <l>
          <lb/>foad reſpee,</l>
        <l>
          <lb/>SIRE, D vosts MaiEsre’.</l>
        <l>
          <lb/>aa¬¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>Les tres-humbles, tres-obeïſſans &amp; tres</l>
        <l>
          <lb/>fidelles ſeruiteurs &amp; ſujets,</l>
        <l>
          <lb/>D Rtz.</l>
        <l>
          <lb/>LE Dvc e Bissac.</l>
        <l>
          <lb/>lE Dvc de Rstz.</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
