<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3837_GBOOKS">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" source="Moreau">Très-humbles remontrances faite (sic) au roi et à
                    la reine par madame et madamoiselle de Longueville, pour la liberté de messieurs
                    les Princes.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
                <availability status="restricted" n="cc-by">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=tcIO6sR4miwC"/>
                    <author><persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName></author>
                    <title source="Moreau">Très-humbles remontrances faite (sic) au roi et à la
                        reine par madame et madamoiselle de Longueville, pour la liberté de
                        messieurs les Princes.</title>
                    <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
                    <publisher>
<persName>Sans Nom</persName>
</publisher>
                    <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
                    <extent><measure unit="page" quantity="7"/></extent>
                    <note type="format">in-4</note>
                    <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low"
                        target="none"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
                        <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
                        <repository/>
                        <idno type="cote">Rés 310583</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="Mazarine"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <pb n="1"/>
                <l>
                    <lb/>TRES VMLES</l>
                <l>
                    <lb/>REMONSTRANCES</l>
                <l>
                    <lb/>AV ROY</l>
                <l>
                    <lb/> es</l>
                <l>
                    <lb/>A LAREVNE</l>
                <l>
                    <lb/>u a D a niue lol e plluiolsele</l>
                <l>
                    <lb/> leſeune les oies</l>
                <l>
                    <lb/>9</l>
                <l>
                    <lb/>A PARIS,</l>
                <l>
                    <lb/> ne 1</l>
                <pb n="2"/>
                <l>
                    <lb/>¬l</l>
                <l>
                    <lb/>oaole</l>
                <pb n="3"/>
                <l>
                    <lb/> u , t e, S¬</l>
                <l>
                    <lb/>a’se e’e’’etoe f</l>
                <l>
                    <lb/>AT E</l>
                <l>
                    <lb/>TQES VMBLE EMONSTENCE.</l>
                <l>
                    <lb/> y p s</l>
                <l>
                    <lb/>faite au Ry &amp; la eyne par Madamoiſelle ¬</l>
                <l>
                    <lb/>Madame de Longueuille, pour la liberté de Meſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſieurs les Princes.</l>
                <l>
                    <lb/> A Clemence &amp; la Iuſtice ont vne ſi grande affinite, que</l>
                <l>
                    <lb/> ſi vos Maieſtez lesau oent ſeparee, l’vne &amp; l’autre ſe</l>
                <l>
                    <lb/>a-rouueroient ſans aueune efficaces par la premiere les</l>
                <l>
                    <lb/>ſouuerains temettent facilement les iniures qu’on leur a faites</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; par la ſeconde, les Roys s’efforcent d’eſtre ingenieux à</l>
                <l>
                    <lb/>trouuer des cauſes de pardonner:&amp; ſi le lMonarque ne les</l>
                <l>
                    <lb/>rouue pas en la perſonne de l’accuſé, il ſe doit regarder ſoy¬</l>
                <l>
                    <lb/>meſme, &amp; conſiderer que ſi ce pauure affligé n’eſt pas dgne</l>
                <l>
                    <lb/>deviure quoy qu’innocent, que leurs Maieſtez ſont digne de</l>
                <l>
                    <lb/>pardonner, &amp; de donner la liberté à ceux qui ſe trouuent</l>
                <l>
                    <lb/>accablez d’vne ſi funeſte diſgrace.</l>
                <l>
                    <lb/>D’alleurs’ſi vos Maieſtoa ſoma eoachés de que lque eſpece</l>
                <l>
                    <lb/>de manſuetude elles doiuent conſiderer, s’il leur plaiſt, qu’elles</l>
                <l>
                    <lb/>ne deuroient pas exercer la moindre de leurs vigeurs ſur des</l>
                <l>
                    <lb/>peſonnes qui ont l’honneur de leur appartenir, &amp; de leu</l>
                <l>
                    <lb/>etreſi proches: elles ont trop de tendreſſes pour la Maieſté</l>
                <l>
                    <lb/>d’vn ſang ſi auguſte que le leur &amp; les bleſſeures de l’vn ne</l>
                <l>
                    <lb/>ſçauroient eſtre que les bleſſures de l’autre. La ſeuerite n’attire</l>
                <l>
                    <lb/>umais bien a ſoy le cœur de ſes ſubiets: Mais la Clemence &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>la douceur les obigeront a ſe ſacrifier apres cela pour le ben de</l>
                <l>
                    <lb/>l’Eſlas, &amp; pour le ſalut de leur Monarque, &amp; c’eſt la meilleure</l>
                <l>
                    <lb/>garde que les ſouuerains puiſſen auoir eſt de n’en auor pas</l>
                <l>
                    <lb/>beſoinen façon quelconque. Celuy qui ſe fait craindre, n’a</l>
                <l>
                    <lb/>as moins d’enneais, que des perlonnes à qui il s’eſt rendu</l>
                <l>
                    <lb/>ledoutable; &amp; celuy qui peu nuire &amp; ne le fait pas s’acquier</l>
                <pb n="4"/>
                <l>
                    <lb/>1¬. </l>
                <l>
                    <lb/>’ imnae ce tout le nonde. I faur pancher à la douceut, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>n’opner iamais, ny pour la cruauté ny pour la perte: Ca</l>
                <l>
                    <lb/>la iuſtice:l y à cetaine rgueur, qu’on appelle ſouuerain droit.</l>
                <l>
                    <lb/>qui n’eſt bien ſouuant qu’vne ſouueraine iniuſtice. Vouloi!</l>
                <l>
                    <lb/>perde des innocens afſl gez pour ſatisfaire leurs ennemis, ſoni;</l>
                <l>
                    <lb/>encore des actions bien plus iniurieuſes. Les mouuemens pr¬!</l>
                <l>
                    <lb/>cipitez, nous appottent le plus ſouuent auec eux vn repen</l>
                <l>
                    <lb/>ſans remede.</l>
                <l>
                    <lb/>, e ueuſant de rage tus Clus qui ne luy eſoit ps l</l>
                <l>
                    <lb/>ce que ces Princes vous ſont: Mais il ne luy ecuſt pas donné ſi</l>
                <l>
                    <lb/>toft le coup de la mott, qu’il ſe vouloit deffaire lu y meſmes</l>
                <l>
                    <lb/>pour teparer la faute qu’il auoit commiſe, ant-il rec onnoiſſoit</l>
                <l>
                    <lb/>que la cruauté́ eſtoit funeſte à l’honneur &amp; à la memoire ds</l>
                <l>
                    <lb/>Princes.</l>
                <l>
                    <lb/> L’Empereur Trajan s’eſt acquis le ſur-nom d’Iluſtre poul</l>
                <l>
                    <lb/>auoir eſté d’vne nature fort douce, &amp; fort bonne, les Peſes</l>
                <l>
                    <lb/>(narion fort genereuſe) font tant d’eſtime de la man ſuetede</l>
                <l>
                    <lb/>de la Clemence, qu’ils ne peuuent pas ſouffrir le Sc eptre &amp; </l>
                <l>
                    <lb/>Ctuauté en vne meſme perſonne.</l>
                <l>
                    <lb/>Claude l’Empereur dit que ce n’eſt pas aſſez aux So</l>
                <l>
                    <lb/>rains de rendre la uſtice a leurs Subjes, s’ila n’exer ent auſſila</l>
                <l>
                    <lb/>Clemence &amp; la manſuetude, quand la choſe le requiert. e</l>
                <l>
                    <lb/>ſorte que ſi cela eſt, qu’eſt-ce que vos Majeſtez ne d oiuenp</l>
                <l>
                    <lb/>fſaire en faueur de ces Princes pour appaiſer les tr oubles qu</l>
                <l>
                    <lb/>ruynent l’Eſtat, &amp; pour le remeure dans ſon premier luſteé</l>
                <l>
                    <lb/>grace quels progrez n’a pas faits onſieur le Prince dansl</l>
                <l>
                    <lb/>Flandre, lors que vos Majeſtez luy ont fait l’honn eut de l</l>
                <l>
                    <lb/>donner la conduite de vos armées? Ce genereux C dnqueral</l>
                <l>
                    <lb/>ne s’on alla t’il pas teſte baiſſee droit à l’armé́e des en nemis S</l>
                <l>
                    <lb/>poſee de quelque ving- ſix mil hommes pour leur liurer Panil</l>
                <l>
                    <lb/>le, &amp; pout les deffaire ? n’en fit-il pas demeurer quel qeſe? !</l>
                <l>
                    <lb/>uit mille ſut la place, &amp; n’en fit- pas ſix mille de priſoun</l>
                <l>
                    <lb/>ſauitle ora de cer nuneißle Guerrer ea ſnmeſie ue Eaes</l>
                <l>
                    <lb/>de eue Coumannue, peu e eun fureude uuile na.</l>
                <pb n="5"/>
                <l>
                    <lb/>pas gagné encore deux autres de cette meſme nature: n’y a-t’</l>
                <l>
                    <lb/>pas ois quelque vingt plces en nmoins de deux ans qu ſont</l>
                <l>
                    <lb/>des actons itabſes: n elit. ce pas vne generolite a tout v.incre</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; à tot ſu monter pou voſtrc leret.</l>
                <l>
                    <lb/>Et quclles perres n’auez vous pas faites d puis que vos Mi¬</l>
                <l>
                    <lb/>jeſtez l’ont ſ arrlter po piaire plultoſt à ſes Ennemis, qu4</l>
                <l>
                    <lb/>pour les crimes, la perte de baine, le deſorde de Belle-garde,</l>
                <l>
                    <lb/>la priſle du Carclet, la rediion de la Capelle, le rauage de bour¬</l>
                <l>
                    <lb/>gpngne, le ſaccaement de Champagne, la rnyne de Pieardie,</l>
                <l>
                    <lb/>les troubles de Normande &amp; les reuoltes de Gu enne n’c¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſont que des cftects trop conſiderables a vos Majeſlez, &amp; trop</l>
                <l>
                    <lb/>inulibles à tote la ’ance, Dieu vneille que ce ſoient la tous</l>
                <l>
                    <lb/>les malheurs qui nous arriueront iamais pout la me!e chole,</l>
                <l>
                    <lb/>l’aducnir a des myſleres ſi cachez, que le plus clait vo;ant des</l>
                <l>
                    <lb/>hommes ny vo goute, ce ua pas eſieſas peie que vos Ma¬</l>
                <l>
                    <lb/>jelle ont temede anx malhcurs que l’emptilonn me nt des</l>
                <l>
                    <lb/>Piinces vous ont ſluſcitez depnis vn an qu’il y a qu’ls furent</l>
                <l>
                    <lb/>conduits au Bois de Vinccnnes par vos otcdres. Les mal-con¬</l>
                <l>
                    <lb/>tens, les ſediieux, &amp; les forces eſtrangetes mirent la Frante en</l>
                <l>
                    <lb/>tel eſtat, que le peuple ne ſç̧auot à quoy le teſoudre.</l>
                <l>
                    <lb/>Phalars, quoy qu’Enemy de Dieu &amp; des hommes aymoit</l>
                <l>
                    <lb/>mieux eſlre aceuſe &amp; conuaincu de tous les autres vices, que de</l>
                <l>
                    <lb/>celuy d’auoir eſte inclement aà l’endroit de ceux qui auoient re.</l>
                <l>
                    <lb/>ours à ſa miſericorde. Auſſi eſt-ce vn des aubus dont Deu</l>
                <l>
                    <lb/>fait le plus d’eſtime.</l>
                <l>
                    <lb/>Toute l’Eſcriure Saincte ne par le que ſa clemence &amp; de ſa</l>
                <l>
                    <lb/>mſericorde, &amp; la ou ſa Diuine Maeſlé veut parler amoureu¬</l>
                <l>
                    <lb/>lement à̀ ſes creatures, elle ne prend le ſoin que de les enrete¬</l>
                <l>
                    <lb/>nir de ces deux merueilleuſes vecrtus pour ce les auurer à ſ oy. pat</l>
                <l>
                    <lb/>des chaiſnes indoſſubles. Ainſifa clemence fat ſon amonr &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>ſa grace: mais ſa iuſtice ne uit que le merite ou le dermerirte de</l>
                <l>
                    <lb/>la perſonne, de lorte que l’vn eſt bien plus nbie que l’autre:;</l>
                <l>
                    <lb/>car ce quiſiit l’amour du Createur e ſt ben plus onſid rable</l>
                <l>
                    <lb/>que ce qui ne-fais que liure l’intereſt de la creature, en ce lup</l>
                <l>
                    <lb/>R</l>
                <pb n="6"/>
                <l>
                    <lb/>5</l>
                <l>
                    <lb/> ’agit que pat iuſtice ne gratifie iamais qui que e ſoit: mals</l>
                <l>
                    <lb/>c’oy qui agit que pr vn effet de ſa clemençe &amp; de ſa an¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſeru de, oblie touteote de perſonnes: la iuſte eſt duë̈ à celuy</l>
                <l>
                    <lb/>qi la reçoit: mais la clence n’eſt qu’vn ffaict cauſe par vne</l>
                <l>
                    <lb/>grace particuliere. La iuſte n’eſt qu’vne aCtion raiſonnable:</l>
                <l>
                    <lb/>ms’a clemence eſt vne action tres magnanime &amp; tres glo¬</l>
                <l>
                    <lb/>rieuſes.</l>
                <l>
                    <lb/>Celuy qui vſe auec prudence &amp; auee douceur du pouuoit</l>
                <l>
                    <lb/>que Dieu luy à donné, eſt bien plus illuſtre &amp; plus genereux</l>
                <l>
                    <lb/>que cely qui ne veut rien faire que par rigueur &amp; par violence</l>
                <l>
                    <lb/>Enſfin la clemence eſt vne vertu heroique, &amp; ta iuſtice n’eſt</l>
                <l>
                    <lb/>qu’vne vertu politique. &amp; certes ſi la clemence n’eſtoit quelque</l>
                <l>
                    <lb/>choſe de plus excellent que la iuſtice, Deu auroit reduit en</l>
                <l>
                    <lb/>cendre tout l’Viners, &amp; ſa clemence eternelle n’auroit pa</l>
                <l>
                    <lb/>enuoyé ſon fils icy bas parmy nous, pour appaiſer l’ire du pere</l>
                <l>
                    <lb/>Il n’eſt pas beſoin pour nous qu’il ſoit auſſi pronapt à ſe vanger</l>
                <l>
                    <lb/>que nons ſommes prompts à tranſgreſſer ſes Ordonnances</l>
                <l>
                    <lb/>Cet adorable Suueur voulant inſtruire ceux qui ont quelque</l>
                <l>
                    <lb/>commandement ſr les autres, leus reproche par la bouche du</l>
                <l>
                    <lb/>Pophete Ezecniel, la ſeureté auec laquelle ils les traittent.</l>
                <l>
                    <lb/>Moyſe ce giand Monarque eſleu du Dieudes armées, nous</l>
                <l>
                    <lb/>a laiſſé vn meruellenx teſmoignage de ſa bouche &amp; de ſa pa¬</l>
                <l>
                    <lb/>tience à l’endroit de tous ceux qui ſe ſont pluſieuts fois ſouſle¬</l>
                <l>
                    <lb/>uez cotre luy, &amp; qui l’ont voulu lapider en recognoiſſe de</l>
                <l>
                    <lb/>toutes les faueurs &amp; de toutes les graces qui leur auoit faites,</l>
                <l>
                    <lb/>mais quelques injures qu’il en eut receuës, il ne laiſa pas de les</l>
                <l>
                    <lb/>raitter auec toute ſorte de douceur, &amp; meſme de prier le Sei.</l>
                <l>
                    <lb/>gneur d’auoir pitié d’eux, &amp; d’appaiſer l’ire que ſa diuine bonté́</l>
                <l>
                    <lb/>uoit concçeue contre ces criminels pour les punir de leur at¬</l>
                <l>
                    <lb/>tentat &amp; de leur patitide: voila des manſuetudes qui n’en eu¬</l>
                <l>
                    <lb/>rent ia mais de pareil les.</l>
                <l>
                    <lb/>Ioſeph ce grand Patriarche, quoy qu’l euſt efté eruelle¬</l>
                <l>
                    <lb/>n u u eue dsie e el i e ls de l ele le e niau e ae¬</l>
                <l>
                    <lb/>am o ils furent reduits, au lieu de le va ger auec injuſtice, i</l>
                <pb n="7"/>
                <l>
                    <lb/>7</l>
                <l>
                    <lb/>il ay a rien au monde qui obſcurcice d’auantage la Majeſté des</l>
                <l>
                    <lb/>Souuerains, ny qui les rende ples ridicules a toutes les Na¬</l>
                <l>
                    <lb/>ions de la tcrre, que la cruauteé &amp; que l’injuſtice, il eſt vray
                    que</l>
                <l>
                    <lb/>toutes les vertus nous doiuefit eſtre grandement conſidera¬</l>
                <l>
                    <lb/>bles: mais nous deuons exercer pluſtoſt celles qui ſont confor¬</l>
                <l>
                    <lb/>mes à noſtre debuoir, que celles qui ſont plus conformes à no¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſtre fantaſie. Quand la clemence &amp; la manſuetude ſonpar¬</l>
                <l>
                    <lb/>faitemeut bien la perſonne du Souuerain, elles le mettent à</l>
                <l>
                    <lb/>cousert de tous les reuers de la fortune, ſi la raiſon exerce dou¬</l>
                <l>
                    <lb/>ement ſes corrections chacuo l’approuue, mais quand elles</l>
                <l>
                    <lb/>ttaiſne auec ſoy la fureur &amp; la rage, elle ſe rend tout à fait ef¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſroyable, les Monarques ne ſe doiuent pas amuſer aux ſenti¬</l>
                <l>
                    <lb/>uens de leurs paſſions, ny aux paroles des Ennemis des hom¬</l>
                <l>
                    <lb/>mes, ils ne ſçauroient faire ny peu de bien ny peu de mal, parce</l>
                <l>
                    <lb/>que la moindre de leurs volontez fait mouuoir vn nombre in¬</l>
                <l>
                    <lb/>finyde legions qui ruynent le public &amp; qui perdent les Monat¬</l>
                <l>
                    <lb/>chies.</l>
                <l>
                    <lb/>C’eſt pourquoy vos Majeſtez ſont tres-humblement ſup¬</l>
                <l>
                    <lb/>pliez parla tres. humble Remonſtrance que nous leur faiſons</l>
                <l>
                    <lb/>d’eſlargir les pauures Princes qui ne ſont criminels que par les</l>
                <l>
                    <lb/>ſauces impreſfions qu’on leur en a donnez, ſi vos Majeſtez</l>
                <l>
                    <lb/>ſçauoient comme ils ſont traittez là o ils ſont, nous ne croyons</l>
                <l>
                    <lb/>ps quelles ne fuſſent touchées de cobpaſſion pour des per¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſonnes innocentes, &amp; qui leur ſont ſi proches, ſi elles ſont cou¬</l>
                <l>
                    <lb/>pables, mettez les entre les mains de la Iuſtice. Vous ſçauez</l>
                <l>
                    <lb/>Dien qu’on ne les pouuoit pas tenir plus de trois moins dans vne</l>
                <l>
                    <lb/>ſieſtroite captiuité ſans leur faire leur procez, ou ſans les remoet¬</l>
                <l>
                    <lb/>lte dans leut liberte premiere, ſuiuan l’Edic confirmé de vo¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſlre authorite &amp; de voſtre grace. C’eſt vne faueur que nous</l>
                <l>
                    <lb/>ſperons de ves bontez</l>
                <l>
                    <lb/>FIN.</l>
                <l>
                    <lb/>1</l>
                <l>
                    <lb/> pa</l>
                <l>
                    <lb/> !</l>
                <l>
                    <lb/>1 3.</l>
                <l>
                    <lb/>¬</l>
                <l>
                    <lb/>1.</l>
                <l>
                    <lb/>1</l>
                <l>
                    <lb/>6</l>
                <l>
                    <lb/>5</l>
                <l>
                    <lb/>¬2</l>
                <l>
                    <lb/>1</l>
                <l>
                    <lb/>l</l>
                <l>
                    <lb/> ¬</l>
                <l>
                    <lb/>i </l>
                <l>
                    <lb/>¬</l>
                <l>
                    <lb/>1</l>
                <l>
                    <lb/>.</l>
                <l>
                    <lb/>0.</l>
                <l>
                    <lb/> 6</l>
                <l>
                    <lb/>
                </l>
                <l>
                    <lb/>.</l>
                <l>
                    <lb/> lt</l></p>
        </body>
    </text>
</TEI>
