<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3329_GBOOKS">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" source="Moreau">Remontrance faite au roi sur le pouvoir et
                    autorité que Sa Majesté a sur le temporel de l'état ecclésiastique, pour le
                    soulagement de tous ses autres sujets, tant nobles que du Tiers État.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
                <availability status="restricted" n="cc-by">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=-BzPqpU0t4YC"/>
                    <author><persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName></author>
                    <title source="Moreau">Remontrance faite au roi sur le pouvoir et autorité que
                        Sa Majesté a sur le temporel de l'état ecclésiastique, pour le soulagement
                        de tous ses autres sujets, tant nobles que du Tiers État.</title>
                    <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000121209450" xml:id="IL_EstienneAntoine.xml">
                        <persName>
                            <forename>Antoine</forename>
                            <surname>Estienne</surname>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
                    <extent><measure unit="page" quantity="54"/></extent>
                    <note type="format">in-4</note>
                    <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low"
                        target="none"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
                        <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
                        <repository/>
                        <idno type="cote">Rés 310586</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="Mazarine"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <pb n="1"/>
                <l>
                    <lb/>REMONSTRANCE</l>
                <l>
                    <lb/>FAITTE AV ROY.</l>
                <l>
                    <lb/>VR LE POV VOIRET AVTHORITE’</l>
                <l>
                    <lb/>que ſa MAIESTE’ a ſur le Temporel de l’Eſtat</l>
                <l>
                    <lb/>Eccleſiaſtique,</l>
                <l>
                    <lb/>Pour le ſoulagenent de tous ſes autres Subjets tant</l>
                <l>
                    <lb/>obles que du Tiers Estat.</l>
                <l>
                    <lb/>AS</l>
                <l>
                    <lb/>ta</l>
                <l>
                    <lb/>A PARIS,</l>
                <l>
                    <lb/>Par Atoine EsT iee, Premier IHmprimeur.</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; Libraire ordinaire du Roy,</l>
                <l>
                    <lb/>Ruẽ S. Iacques, au Co’ lege Royal, deuant Sainct Benoiſt.</l>
                <l>
                    <lb/>AuecPrialege des primeurs ordinaires de ſa Majeſté,</l>
                <pb n="2"/>
                <l>
                    <lb/>. </l>
                <l>
                    <lb/>1</l>
                <l>
                    <lb/>1</l>
                <pb n="3"/>
                <l>
                    <lb/>AſSA</l>
                <l>
                    <lb/>A V l1</l>
                <l>
                    <lb/>te</l>
                <l>
                    <lb/>ea</l>
                <l>
                    <lb/>AV LECTEVR.</l>
                <l>
                    <lb/> T LECTEVR. La Remon¬</l>
                <l>
                    <lb/>Iiaeue eeſeie in eeren</l>
                <l>
                    <lb/> pets ſubmißions que is dois dans la</l>
                <l>
                    <lb/>é conjonctare preſente, eſt vn effetdu Zele</l>
                <l>
                    <lb/>p-rdurt &amp;r nre qur que ſa pour l ſleuid ſ</l>
                <l>
                    <lb/>Majeſté, le bien general de l’Ltae, &amp; le tien par¬</l>
                <l>
                    <lb/>tiulierde qelque Ordre qua tu pauiſſoeſtre. Elle fait</l>
                <l>
                    <lb/>voir par des maxises ſolides, indubitables e ortho¬</l>
                <l>
                    <lb/>ue, Qe les Roys de France nme depeadet que de</l>
                <l>
                    <lb/>DIEV ſeul, par vne prerogatiue qui leur eſt pro¬</l>
                <l>
                    <lb/>pre &amp; ſpeuiale; &amp; que les autres Princes ne peu¬</l>
                <l>
                    <lb/>ats’attribuer, que par vne conſequence emprunte</l>
                <l>
                    <lb/>delexemple de ctte independance des noſtres. Qu’ils</l>
                <l>
                    <lb/>nt v droict ſouerain ſur le temporel de ous les</l>
                <l>
                    <lb/>Eies du Royaume, auec pouuoir de s’en ſeruir pa¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſaduis de leur Conſeil, dans les noceßitez de l’Eae</l>
                <l>
                    <lb/>patr les ſoulagement de leurs Subjets. Que tous les</l>
                <l>
                    <lb/>mbres d’vn corps ſont obligez ſans exception &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>ſs diſpenſe, de coutribuergalement à ſa manmuten¬</l>
                <l>
                    <lb/> j</l>
                <pb n="4"/>
                <l>
                    <lb/>tion ſelon leurs forces, par vne égalité́ harmonique&amp;</l>
                <l>
                    <lb/>proportionnelle. Que des trois Ordres dont la Mo¬</l>
                <l>
                    <lb/>narchie Françoiſe eſt composee, celuy du Clergé a vne</l>
                <l>
                    <lb/>obligation plus estroite de ſecourir l’Etat, que les</l>
                <l>
                    <lb/>deux autres; parce que comme le premier le plus</l>
                <l>
                    <lb/>riche, il eſtle plus intereſſé à ſa conſeruation &amp; à ſa</l>
                <l>
                    <lb/>perte. Qu’eſtant naturellement incapable par les</l>
                <l>
                    <lb/>
                </l>
                <l>
                    <lb/>oix fondamentales du Royaume, d’acquerir &amp; poſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſeder aucuns biens mmeubles en iceluy, il doitcette</l>
                <l>
                    <lb/>marque de ſa reconnoiſſance, à la munificence des</l>
                <l>
                    <lb/>Roys quai l’ontreleué de cette incapacité, ou du Prince</l>
                <l>
                    <lb/>qui le conſerue dans vne faoulteé qui luy eſt ſi aduan¬</l>
                <l>
                    <lb/>tageuſe. Que les Eccleſiaſtiques ne ſont point vrau</l>
                <l>
                    <lb/> ¬</l>
                <l>
                    <lb/>proprietaires des biens temporels de l’Egliſe, mau</l>
                <l>
                    <lb/>ſufruictiers ſeulemet d’vne des trois portions d’iceux,</l>
                <l>
                    <lb/>deſquelles les SS. Decrets e Conſtitutiõ̃s canoniques</l>
                <l>
                    <lb/>en ont fait le partage; &amp; ſimples depoſitaires di¬</l>
                <l>
                    <lb/>penſateurs, des deux autres. Que la Nobleſſe le</l>
                <l>
                    <lb/>Tiers Estat ayans ſouſtenu ſeuls tout le fardeau de la</l>
                <l>
                    <lb/>guerre, c’eſt maintenantà l’Ordre Eccleſiaſtique à le</l>
                <l>
                    <lb/>ſupporter à ſon tour; pour ſatifaire àvn deuoirdonti</l>
                <l>
                    <lb/>ne peuts’exempter. ny meſme en pretendre la diſpenſe</l>
                <l>
                    <lb/>ſans injuſtice &amp; ſans blaſme, &amp; pour participerà lo¬</l>
                <l>
                    <lb/>bligation dont toute la France eſt redeuable aux deux</l>
                <l>
                    <lb/>autres Ordres, à quielle doit juſques à preſent, le bien</l>
                <l>
                    <lb/>de ſa conſeruation, &amp; la gloire de ſes conqueſtes. Que</l>
                <l>
                    <lb/>bes</l>
                <pb n="5"/>
                <l>
                    <lb/>bhien que l’Eſtat Eccleſiaſtique ne puiſſe eſtre en cela</l>
                <l>
                    <lb/>qu’imitateur de leur pieté generoſité; Cette imita¬</l>
                <l>
                    <lb/>ion ne ſera pas moins glorieuſe, que l’exemple;puis</l>
                <l>
                    <lb/>que par le puiſſant ſecours qu’on s’en promet, elle met¬</l>
                <l>
                    <lb/>tra la derniere main à ce grandouurage de la paix,</l>
                <l>
                    <lb/>pour lequel on a fait tant de glorieux eſſforts; que les</l>
                <l>
                    <lb/>dernieres actions attirentordinairement à ſoy, le me¬</l>
                <l>
                    <lb/>rite &amp; l’honneur des premieres. Ma Remonſtrance</l>
                <l>
                    <lb/>eſtfondée ſur les prinoipales Loix que la Iuſtice diui¬</l>
                <l>
                    <lb/>ne, l’equitéaurelle, la prudence ciuile&amp; politique,</l>
                <l>
                    <lb/>ont introduites pour le bien commun de la ſocieté hu.</l>
                <l>
                    <lb/>aine; ſurles authoriteZ, Ordonnãces, enſeignemens</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; exemples des Chefs ſouuerains de l’Egliſe, de nos</l>
                <l>
                    <lb/>Roys &amp; des Prnces Chreſtiens nos voiſins; ſur la</l>
                <l>
                    <lb/>commune opinion des Iuriſconſltes de l’vne s l’au¬</l>
                <l>
                    <lb/>tre lurisprudeuce; les deciſions des Eſtats generaux</l>
                <l>
                    <lb/>du Royaume, les rreſts du plus auguſte de ſes Par¬.</l>
                <l>
                    <lb/>lemens, qui comme le premier mobile, donne le bran¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſe aux autres Spheres infrieurs; fnalement ſur</l>
                <l>
                    <lb/>deux Loix abſoluës, qui demandent vne deferance de</l>
                <l>
                    <lb/>la qualité des Areopagites, c’eſt à dire, vne obeyſſance</l>
                <l>
                    <lb/>aueugle. Si tu veux bien meriter de ton Prince &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>du public, preuiens la violence legitime de l’vne ſa¬</l>
                <l>
                    <lb/>tisfaits àl’obligatiõ neceſſaire que l’autre t’impoſe: Ou</l>
                <l>
                    <lb/>ſic’eſt choſe que tu ayes déja faite, employe tout ce qui</l>
                <l>
                    <lb/>deſpend de ton pouuoir, de tes ſoins de ton indu¬</l>
                <l>
                    <lb/> A</l>
                <pb n="6"/>
                <l>
                    <lb/>frie, pour dipoſsr ceax qei noe l’ont pas fait, de</l>
                <l>
                    <lb/>s’amiter de bone grace d’vn deoir auquel il ne</l>
                <l>
                    <lb/>larpeteftre u’honmteuy, de ſe laiſſerreduire par ve</l>
                <l>
                    <lb/>force raiſonable.</l>
                <pb n="7"/>
                <l>
                    <lb/>¬</l>
                <l>
                    <lb/>8</l>
                <l>
                    <lb/>A1</l>
                <l>
                    <lb/>REMONSTRANCE ETTE</l>
                <l>
                    <lb/>an Roy, Sar le poaoir &amp; aarlorre qae Sa</l>
                <l>
                    <lb/>ajefté a ſur le Tenpored de l’Eytar Ecele¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſiaſtique, Pour le ſoulagement de tou ſes aures;</l>
                <l>
                    <lb/>Subjets tant Nobles que du Tiers éſtar.</l>
                <l>
                    <lb/>ne.</l>
                <l>
                    <lb/>LA meſme paſſion qui fit parler le Fils de Creſus</l>
                <l>
                    <lb/>muët de nature, &amp; nompir le fil qui luy lioit la lan¬</l>
                <l>
                    <lb/>ue veyant ea la priſe d’vne Ville va Soldat qui</l>
                <l>
                    <lb/>vouloit tuër fonpere; rompt maintenant le ſilenee</l>
                <l>
                    <lb/>qu’vne crainte reſpectueuſe m’a obligé́ de garder</l>
                <l>
                    <lb/>depuu ſi ans, que i’ay eu lhonneur de prelenter</l>
                <l>
                    <lb/>à voſtneMajeſteé la plus juſte &amp; aduantageu le propo¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſition qui puiſſe jamais luy eſtre fate dans les ne cee¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſiez preſſanres de ſes aſſaires, pour la lupplier auee</l>
                <l>
                    <lb/>les neſpets &amp; les ſoubmiſſions que ie dois, de epaſſer</l>
                <l>
                    <lb/>A ij</l>
                <pb n="8"/>
                <l>
                    <lb/>les yeux ſur vn moyen ſi fauorable de ſecourir voſtre</l>
                <l>
                    <lb/>Majeſteé, voyant que l’Ennemy enfleé́ d’vne vaine gloi¬</l>
                <l>
                    <lb/>re pour quelques legers progres de cette campagne,</l>
                <l>
                    <lb/>qu’il doit moins à ſa valeur qu’a la rebellion de qu5</l>
                <l>
                    <lb/>ques Factieux, menace la France de ſon entiere ruin</l>
                <l>
                    <lb/>Et ſçachant qu’elle ne peut eſtre deſtruite que par ſoy.</l>
                <l>
                    <lb/>meſme, n’oublie aucune ſorte de ſoins ny d’artifices</l>
                <l>
                    <lb/>pour deſunir vos Subjets par des factions inteſtines,</l>
                <l>
                    <lb/>ſur leſquelles pluſtoſt que ſur ſes propres forces, il</l>
                <l>
                    <lb/>eſtablit le principal fondement de ſa grandeur &amp; l’a¬</l>
                <l>
                    <lb/>neantiſſement de la voſtre.</l>
                <l>
                    <lb/>I.</l>
                <l>
                    <lb/>Ce moyen, SIRE, fondé ſur le droict diuin, na¬</l>
                <l>
                    <lb/>turel, ciuil &amp; politique, ſur les exemples &amp; les autho¬</l>
                <l>
                    <lb/>ritez, &amp; ſur les deux plus ſouueraines &amp; plus abſo.</l>
                <l>
                    <lb/>luës de toutes les Loix, lç̧auoir, la neceſſiteé &amp; le ſa¬</l>
                <l>
                    <lb/>lut du Peuple; eſt le ſeul &amp; vnique qui reſte à vo¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſtre Majeſté pour coſeruer ſon Eſtat, qui dans l’extré¬</l>
                <l>
                    <lb/>me pauureté des peuples, épuſez par de continuelles</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; exceſiues contributions, ne ſç̧auroit plus ſubſiſter</l>
                <l>
                    <lb/>que par miracle, ſans quelque prompt &amp; extrordi¬</l>
                <l>
                    <lb/>naire ſecours, lequel ſe rencontre ſi preſent, ſi puiſſant</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; ſi aſſeuré dans l’execution de cetre propoſition</l>
                <l>
                    <lb/>équitable, qu’on ne peut la negliger, ny meſme la dif¬</l>
                <l>
                    <lb/>ferer ſans ſe defaillir &amp; s’eſtre injurieux à ſoy meſme.</l>
                <l>
                    <lb/>11.</l>
                <l>
                    <lb/>Il ſeroit impoſſible ainſi que ſuperflus, de dépein¬</l>
                <l>
                    <lb/>dre à voſtre Majeſté, l’exréme impuiſſance en laquel¬</l>
                <l>
                    <lb/>le a reduit vos Subjets. de la Nobleſſe &amp; du Tiers</l>
                <l>
                    <lb/>Eltar, le fleau d’vne longue guerre qui dure ſans in¬</l>
                <l>
                    <lb/> çermiſſior</l>
                <pb n="9"/>
                <l>
                    <lb/> 5</l>
                <l>
                    <lb/>termiſſion depuis dix-ſept années, &amp; dont voſtre</l>
                <l>
                    <lb/>Majeſté́ a commencé de ſupportert le faix en coõmen¬</l>
                <l>
                    <lb/>çant de porter le Sceptre; parce qu’elle eſt ſimanife¬</l>
                <l>
                    <lb/>le &amp; ſi-generale, qu’elle ſe fait connoiſtre parforce</l>
                <l>
                    <lb/>à ceux qui deſtournent ou ferment les yeux pour ne la</l>
                <l>
                    <lb/>voir pas; ſe fait ſentir àux plus inſenſibles, &amp; eſtend</l>
                <l>
                    <lb/>meſme ſa rigueur, iuſques à ceux qui en deuroient</l>
                <l>
                    <lb/>eſtre les plus exempts padr les priuileges de leur naiſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſance, &amp; par les aduantages de leur condition ou de</l>
                <l>
                    <lb/>leur fortune. Ioint auſſi que loxcez de lamiſere devos</l>
                <l>
                    <lb/>Subjets eſt tel, que pour la rendre croyable, il faut</l>
                <l>
                    <lb/>mentir ou dé́guiſer la verité, non on exagerant, mais</l>
                <l>
                    <lb/>en diminuant le nombre &amp; la grandeur de leurs ſouf¬</l>
                <l>
                    <lb/>1.</l>
                <l>
                    <lb/>frances.</l>
                <l>
                    <lb/>11.</l>
                <l>
                    <lb/>It ſuffira d’en faire icy vn leger crayon, par I’énu¬</l>
                <l>
                    <lb/>meration pure &amp; ſimple des charges &amp; incommodi¬</l>
                <l>
                    <lb/>rez qu’ils ont ſoufſeites depuis l’ouuerture de cette</l>
                <l>
                    <lb/>faſcheuſe guerre; afin que voſtre Majeſté ſç̧achant</l>
                <l>
                    <lb/>au vray ce à quoy le zele de ſon ſeruice &amp; les neceſſi¬</l>
                <l>
                    <lb/>tez de l’Eſtat les oau obligez, elle juge auec certitude</l>
                <l>
                    <lb/>ce qu’ello doit attendre à l’aduenir de leur extréme</l>
                <l>
                    <lb/>foibleſſe,&amp;d où lle peut tirer du ſecours à leur de¬</l>
                <l>
                    <lb/>faut, pour leue donner lieu ou de ſe remettre ou du</l>
                <l>
                    <lb/>mons de reprendre haleine pour quelque temps.</l>
                <l>
                    <lb/> IV.</l>
                <l>
                    <lb/>Vſtre Monaechie eſt compoſeée de trois Ordres,</l>
                <l>
                    <lb/>du Clerge, de la Nobleſſe &amp; du Peuple; c’eſt dans ces</l>
                <l>
                    <lb/>rois ſources qu’elle doit puiſer les moyens de ſouſte¬</l>
                <l>
                    <lb/>nir la guerre &amp; d’entretenir ſon Eſtat.</l>
                <pb n="10"/>
                <l>
                    <lb/> 6</l>
                <l>
                    <lb/>vV.</l>
                <l>
                    <lb/>Le ſecond &amp; le troiſiéme de ces Ordres, ont iuſques</l>
                <l>
                    <lb/>iey contribué pour ſa manutention au delà de leurs</l>
                <l>
                    <lb/>forces, &amp; de ce qu’on pouuoit deſirer de leur afſe¬</l>
                <l>
                    <lb/>ction, quoy que non au delà de ce que leur afſection</l>
                <l>
                    <lb/>deſireroit de contribuer, ſi leurs forces correſpon¬</l>
                <l>
                    <lb/>doient à ſa grandeur.</l>
                <l>
                    <lb/> vVI.</l>
                <l>
                    <lb/>La Nobleſſe qui eſt le ſang&amp; la vie du corps my¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſtique d’vne Monarchie, a reépandu ſon ſang, expoſe</l>
                <l>
                    <lb/>ſa vie, prodigué ſes biens, vendu ou engagé ſes Fiefs,</l>
                <l>
                    <lb/>poſſeſſions &amp; heritages, pour ſignaler ſon courage &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>ſon zele dans les Charges ou dans les occaſions de la</l>
                <l>
                    <lb/>guerre. Tant d’Illuſtres maiſons priuées de Chefs &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>de Succeſſeurs en droite ligne, dont ce Fleau a moiſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſonné non ſeulement iuſques à ceux qui eſtoient vni¬</l>
                <l>
                    <lb/>ques, mais meſmes iuſques au dernier de la Famille;</l>
                <l>
                    <lb/>Tant de Gentcilshomes reduits à l’extréme neceſſiteé,</l>
                <l>
                    <lb/>pour s’eſtre portez auec ardeur ou celles de l’Eſtat les</l>
                <l>
                    <lb/>ont appellez; Bref tant de particuliers de la Nobleſſe</l>
                <l>
                    <lb/>mutilez ou couuerts de bleſſures, Ne témoignéc que</l>
                <l>
                    <lb/>trop par ces pertes inconſolables, mais glorieuſes par</l>
                <l>
                    <lb/>cette pauureté qui les rendriches d’honneur, par ces</l>
                <l>
                    <lb/>priuatiõs &amp; deffauts de membres, qui les fait paroiſtre</l>
                <l>
                    <lb/>plus parfaits &amp; accomplis aux yeux des gens de bien,</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; par ces playes honorables, qui ſont aurant de bou¬</l>
                <l>
                    <lb/>ches, leſquelles bien que müttes, puablient haute¬</l>
                <l>
                    <lb/>ment leur valeur, Que ce ſeroit bien inutilement</l>
                <l>
                    <lb/>qu’on pretendroit doreſnauant autre choſe de leur</l>
                <l>
                    <lb/>2ele dans les neceſſitez preſentes &amp; futures, que le</l>
                <pb n="11"/>
                <l>
                    <lb/>ſacriice volonitalre de ſi peu de vie &amp; de ſang qui leut</l>
                <l>
                    <lb/>VII.</l>
                <l>
                    <lb/>reſte.</l>
                <l>
                    <lb/>Le tiers Eſtar apres ſa meilleure ſubſtance, épuſée</l>
                <l>
                    <lb/>par des leuées continuelles, a eſté preſſuré iuſques au</l>
                <l>
                    <lb/>marc en tous ſes membres; Sçauoir, les Officiers de Iu.</l>
                <l>
                    <lb/>dicature &amp; de Finances, par des taxes pour de nou¬</l>
                <l>
                    <lb/>ueau gages, droits &amp; nouuelles attributions de leurs</l>
                <l>
                    <lb/>Offices, qu’on les a contraints de payer, bien qu’ils</l>
                <l>
                    <lb/>ne fuſſet pas payez des anciennes: Les Aiſez des Vil¬</l>
                <l>
                    <lb/>les, par des emprunts qui lesont plongez en de gran¬</l>
                <l>
                    <lb/>des incommoditez; Les autres Habitans d’icelles &amp; les</l>
                <l>
                    <lb/>Peuples de la campagne, par des leuées continuelles,</l>
                <l>
                    <lb/>dont l’excez &amp; l’innumanité des exactiôs, en ont forecé</l>
                <l>
                    <lb/>pluſieurs d abandonner leurs maiſons, pour aller che.</l>
                <l>
                    <lb/>cher parmy les Eſtrangers &amp; parmy les Ennemis meſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>mes, vne chetiue ſubſiſtance que leur Patrie leur dé¬</l>
                <l>
                    <lb/>VIII.</l>
                <l>
                    <lb/>nie.</l>
                <l>
                    <lb/>Le Domaine de voſtre Majeſteé ayant eſté vendu &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>aliené pour fournir aux fraix de la guerre, il a fallu</l>
                <l>
                    <lb/>auoirrecoursà d’autres voyes extrordinaires, cõtre les</l>
                <l>
                    <lb/>ſentimés &amp; les incllnations de voſtredite Majtſté, qui</l>
                <l>
                    <lb/>dans l’ardente affection qu’elle a pour ſes Peuples, fait</l>
                <l>
                    <lb/>des efforts inconceuables ſur ſoy meſme, quand leur</l>
                <l>
                    <lb/>alut qui eſt la plus abſolueë de toutes les loix; l’obllge</l>
                <l>
                    <lb/>indiſpenſablement de les incommoder, pour les ga¬</l>
                <l>
                    <lb/>rantir du peril qui les menace. Pour cét effet, elle a</l>
                <l>
                    <lb/>eſté́ contrainte de faire de nouuelles creations d’Offi¬</l>
                <l>
                    <lb/>es; les ſupprimer ſans rembourſeme nt apres en auoir</l>
                <l>
                    <lb/>ire de grandes ſommes de deniers prendre iuſques</l>
                <l>
                    <lb/>aax rentes de l’Hoel de Ville de Paris, des Tailles,</l>
                <pb n="12"/>
                <l>
                    <lb/>Aydes &amp; autres, où la veufve &amp; l’orphelin eſtoient in¬</l>
                <l>
                    <lb/>tereſſez, leſquels ont eſteé reduits à l’aumoſne, pour</l>
                <l>
                    <lb/>n’auoir autres noyens de ſubuenir à léur cheriue &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>miſerable vie, que celuy quir leur eſtoit oſté́. De ſorte</l>
                <l>
                    <lb/> que voſtre Majeſté, touchée de compaſſion de la mi¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſere de ſes Peuples, quroit eu la bonté́ de reſtablir vne</l>
                <l>
                    <lb/>partie deſdits gages, droicts &amp; rentes; faire ſuppreſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſion de pluſieurs Edicts verifiez, &amp; diuerſes remiſes</l>
                <l>
                    <lb/>des Tailles &amp; autres leuées ordinaires, nonobſtant les</l>
                <l>
                    <lb/>neceſſitez vrgentes de ſes affaires, pour donner quel¬</l>
                <l>
                    <lb/>que relâche’à ſes pauures Subjets. Toutes leſquelles</l>
                <l>
                    <lb/>graces, bien que tres-conſiderables, leur ont eſté inu¬</l>
                <l>
                    <lb/>tiles, parce que le mal eſtant au deſſus du remede, ne</l>
                <l>
                    <lb/>leur a pas permis de s’en preualoir. Ainſi n’y ayant</l>
                <l>
                    <lb/>plus rien à̀ eſperer de ces deux Ordres, qui ſeuls ont</l>
                <l>
                    <lb/>ſouſtenu depuis tant d’anné́es tout leardeau de la</l>
                <l>
                    <lb/>guerre, &amp; auſquels la France a l’obligation toute en¬</l>
                <l>
                    <lb/>tiere de ſa conſeruation iuſques à preſent, il faut de</l>
                <l>
                    <lb/>neceſſité, ou que l’Eſtat demeure dans ſa langueur,</l>
                <l>
                    <lb/>non ſans apparence de peril, ou que le Clergé les</l>
                <l>
                    <lb/>ſoulage5&amp; ſupporte à ſon tour pour quelque temps,</l>
                <l>
                    <lb/>vn faix dont ils ont eſteé continuellement chargez</l>
                <l>
                    <lb/>tant qu’ils ont eu de la vigueur, &amp; iuſques à ce que la</l>
                <l>
                    <lb/>continuation &amp; la peſanteur du fardeau les a entie¬</l>
                <l>
                    <lb/>rement accablez.</l>
                <l>
                    <lb/>Ces deux ſources eſtans donc entieremẽt deſeichées</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; taries, il ne reſte plus que la troiſieſme, ſç̧auoir l’01¬1</l>
                <l>
                    <lb/>dre Eccleſiaſtique, lequel bien que le moindre en nõ¬</l>
                <l>
                    <lb/>bre, eſt le plus grand en authorité, &amp; le plus puiſſantl</l>
                <l>
                    <lb/>en</l>
                <pb n="13"/>
                <l>
                    <lb/>enricheſſes, &amp; par conſequent le plus intereſſé en la</l>
                <l>
                    <lb/>perte ou au ſalut de l’Eſtat, par la conſideration du</l>
                <l>
                    <lb/>tang &amp; des grands biens qu’il y poſſede.</l>
                <l>
                    <lb/>2.</l>
                <l>
                    <lb/>Il eſt certain, SIRE, que les Eccleſiaſtiques ont</l>
                <l>
                    <lb/>en leur partage, la moitié du moins, des reuenus tem¬</l>
                <l>
                    <lb/>porels du Royaume. Feu Monſieur l’Alleman, viuant</l>
                <l>
                    <lb/>Preſident en la Chambre des Comptes de Paris, a ve¬</l>
                <l>
                    <lb/>rifié par la recherche tres-curieuſe &amp; tres-vtile qu’il a</l>
                <l>
                    <lb/>faite de tout le temporel de la France, que de douze</l>
                <l>
                    <lb/>parties d’iceluy, cét Ordre en poſſede ſept, qui eſt vn</l>
                <l>
                    <lb/>ſeptieſme de plus que la moitieé dudit reuenu tempo¬</l>
                <l>
                    <lb/>rel. De ſorte, que voſtre Majeſté, toute la Nobleſſe &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>le tiers Eſtat compris enſemble, n’en auroient que</l>
                <l>
                    <lb/>cinq parts ſelon ſa ſupputation, quoy que tous les</l>
                <l>
                    <lb/>Eccleſiaſtiques de l’vn &amp; l’autre ſexe ne faſſent pas la</l>
                <l>
                    <lb/>quatre- centieſme partie des autres Subjets de voſtre</l>
                <l>
                    <lb/>Majeſté́. Diſproportion certes bien iné́gale, ou plu</l>
                <l>
                    <lb/>ſtoſt du tout énorme, eu ́gard au nombre des perſon¬</l>
                <l>
                    <lb/>nes, &amp;à la poſſeſſion des biens de ces Ordres; mais</l>
                <l>
                    <lb/>qui ſe trouuera encore plus exhorbitante &amp; prodi¬</l>
                <l>
                    <lb/>gieuſe, ſi on entre en diſcurion des immenſes contri¬</l>
                <l>
                    <lb/>butions du tiers Eſtar, &amp; de la modiciteé de celles du</l>
                <l>
                    <lb/>Clergé.</l>
                <l>
                    <lb/>XI.</l>
                <l>
                    <lb/>Il eſt aiſé de iuſtifier, que depuis le commencement</l>
                <l>
                    <lb/>du regne du deffunt Roy d’heureuſe memoire, pere</l>
                <l>
                    <lb/>de voſtre Majeſteé, qui a eſté de trente-quatre ans trois</l>
                <l>
                    <lb/>mois &amp; ſix iours, &amp; celuy de voſtredite Majeſté, il a</l>
                <l>
                    <lb/>eſté leué ſur vos Subjets Laiques, plus de D e vx</l>
                <l>
                    <lb/>C</l>
                <pb n="14"/>
                <l>
                    <lb/>MILLs Qar cEs miLLIos c1Q</l>
                <l>
                    <lb/>ess mil livRs là̀ où le Clegé auroit bien de</l>
                <l>
                    <lb/>la peine de verifier auoir fourny actuellement QvA¬</l>
                <l>
                    <lb/>rRE-vNGTS mLLinS DE LIVRES, qui n’eſt</l>
                <l>
                    <lb/>pas la trentieſme partie de ce que le tiers Eſtat a payé;</l>
                <l>
                    <lb/>vn ſeul membre duquel, qui eſt le corps des Eleus, a</l>
                <l>
                    <lb/>contribué plus que tout l’Ordre Ecclefiaſtique. Ce¬</l>
                <l>
                    <lb/>pendant toutes les perſonnes de l’vn &amp; l’autre ſexe qui</l>
                <l>
                    <lb/>le compoſent jointes enſemble, ne faiſans pas la qua¬</l>
                <l>
                    <lb/>tre-centietme partie des deux autres, quamd ſes con¬</l>
                <l>
                    <lb/>tributions auroient monté à̀ trente-deux milliards</l>
                <l>
                    <lb/>qumze cens mil liures, à peine auroit-il ſarisfais à ce à</l>
                <l>
                    <lb/>quoy la raiſon naturelle &amp; celle de l’Eſta, lobligent</l>
                <l>
                    <lb/>par la regle de l’egaliŕ proporionnelle.</l>
                <l>
                    <lb/>XII.</l>
                <l>
                    <lb/>Or la propoſition farte à V. Maieſté dans la neceſfite</l>
                <l>
                    <lb/>la plus preſsãte où ſon Royaume ſe ſoit poſfible iamais</l>
                <l>
                    <lb/>trouué, tend à tirer dudit Ordre Eccleſiaſtique, apres</l>
                <l>
                    <lb/>l’épuifement des deux autres, vn ſecours neceſſaire,</l>
                <l>
                    <lb/>lequel n’approche point de ſes forces; &amp; bien moins</l>
                <l>
                    <lb/>encore, de ce qu’on auroit pû legitimement luy de.</l>
                <l>
                    <lb/>mander, compris &amp; rabbatu tout ce qu’il a fourny, pa¬</l>
                <l>
                    <lb/>fubuenions tant ordinaires qu’extrordinaires, non</l>
                <l>
                    <lb/>depuis le commencement du regne du deffunt Roy,</l>
                <l>
                    <lb/>mais ſeulement depuis que la guerte eſt ouuerte entre</l>
                <l>
                    <lb/>les deux Couroues.</l>
                <l>
                    <lb/>IIIE</l>
                <l>
                    <lb/>On luy demade le reuenu d’vne année de ſo</l>
                <l>
                    <lb/>Tmporel pris en quatre anneées conſecutiues, pe¬</l>
                <l>
                    <lb/>dantleſquelles il ſera deſchargé des Docicaes aanuel¬</l>
                <pb n="15"/>
                <l>
                    <lb/>les, qui eſt vn quart dudit temporel par chacune an¬</l>
                <l>
                    <lb/>ée; au lieu qu’on pourroit pretendre juridiquement</l>
                <l>
                    <lb/>dudit Ordre, vne contribution égale &amp; proportion¬</l>
                <l>
                    <lb/>née à celle des deux autres, pendant tout ce grand</l>
                <l>
                    <lb/>eſpace de remps du regne du deffunt Roy &amp; de celuy</l>
                <l>
                    <lb/>de voſtre Majeſté (qui ont eſté inceſſamment trauail¬</l>
                <l>
                    <lb/>lez de guerres t ſtrangeres ou domeſtiques ou du</l>
                <l>
                    <lb/>moins depuis la rupture entre les deux Couronnes;</l>
                <l>
                    <lb/>tant pour aucunement dedommager vos Peuples, de</l>
                <l>
                    <lb/>partië des ſommes immenfes qu’iſs ont fſournres pour</l>
                <l>
                    <lb/>le ſeraice public, conuertiffſant cette contribution</l>
                <l>
                    <lb/>à leur décharge; que pour donner moyen à Voſtre</l>
                <l>
                    <lb/>Majeſteé, de ſaire vn puiſſant effort pour chafſer les En¬</l>
                <l>
                    <lb/>nemis des frontieres du Royaume, les diſpoſer d’en¬</l>
                <l>
                    <lb/>tendre ferieuſement ux conditions d’vne bonne &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>ſeure paix, ou y forcer leur opniaftreté.</l>
                <l>
                    <lb/>XIV.</l>
                <l>
                    <lb/>Ma propoſition, SRE, a pour fondement de ſa</l>
                <l>
                    <lb/>juſtice, la loy naurelle, la parole de Di v, les Loix</l>
                <l>
                    <lb/>diuines, l’opinion des lurilconſulres, les Bulles des</l>
                <l>
                    <lb/>Papes, les Ordonnances &amp; les exemples des Roys pre¬</l>
                <l>
                    <lb/>deceſſeurs de voſtre Majeſté, les exemples des Chefs</l>
                <l>
                    <lb/>de I’Egliſe, celles des Princes voiſins Chreſtiens &amp; Ca¬</l>
                <l>
                    <lb/>tholiques, les rreſts des Parlemens; &amp; fnalement</l>
                <l>
                    <lb/>deux des plus ſouueraines de toutes es Loix ciules</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; politiques, le ſalut du peuple &amp; la neceſsité.</l>
                <l>
                    <lb/>XV.</l>
                <l>
                    <lb/>Ea loy naturelfe, veut que lors qu’il s’agit de la con¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſerutio u de la ruine commune de tous, vn cha¬</l>
                <l>
                    <lb/> cun cotrbueë é́galaement aux dépenfes neceſſaires</l>
                <pb n="16"/>
                <l>
                    <lb/>pour procurer l’vne, ou empeſcher l’autre. Il n’y a</l>
                <l>
                    <lb/>point d’autre moyen capable de maintenir vn Eſtat,</l>
                <l>
                    <lb/>ny d’en preuenir la cheute, que cet ordre de juſtice</l>
                <l>
                    <lb/>appuyé ſur l’égalité, qui a pour regle vne proportion</l>
                <l>
                    <lb/>harmonique &amp; geometrique: c’eſt vne maxime dont</l>
                <l>
                    <lb/>la veriteé́ ne peut eſtre reuoqueée en doute, ſans injuſti¬</l>
                <l>
                    <lb/>ce ny ſans effronterie.</l>
                <l>
                    <lb/>XVI.</l>
                <l>
                    <lb/>La parole de D i ev ſe declare aſſez ouuertement</l>
                <l>
                    <lb/>en faueur de ma propoſition, par le precepte que le</l>
                <l>
                    <lb/>Sauueur du monde a donneé́ aux Phariſiens, &amp; par la</l>
                <l>
                    <lb/>ſubjection à laquelle ce Monarque du Ciel &amp; de la</l>
                <l>
                    <lb/>terre s’eſt ſoubmis de payer le tribut pour luy &amp; pour</l>
                <l>
                    <lb/>ſes Apoſtres. enſeignant par la pratique qu’il fit luy</l>
                <l>
                    <lb/>meſme de ce beau document, que tous indifſerem¬</l>
                <l>
                    <lb/>ment doiuent le tribut aux Souuerains qui ſont ſes</l>
                <l>
                    <lb/>Images en terre; auſſi n’eſtoit-il pas venu au monde,</l>
                <l>
                    <lb/>pour deſtruire la loy mais pour l’accomplir, &amp;pour</l>
                <l>
                    <lb/>monſtrer l’exemple de l’obeiſſance qu’on y doit ren</l>
                <l>
                    <lb/>dre.</l>
                <l>
                    <lb/> 7</l>
                <l>
                    <lb/>Les Loix diuines confirment cette doctrine, il ne</l>
                <l>
                    <lb/>faut voir ſur cela, que ce que dit Sainct Paul en la trei¬</l>
                <l>
                    <lb/>2ieme aux Romains: Les luriſconſultes de l’vne &amp; l’au¬</l>
                <l>
                    <lb/>tre Iuriſprudence, ſont dans ces meſmes ſentimens.</l>
                <l>
                    <lb/>XVIII.</l>
                <l>
                    <lb/>Quant aux Ordonnances des Roys predeceſſeurs</l>
                <l>
                    <lb/>de Voſtre Majeſté, elles y ſont toutes formelles, en¬</l>
                <l>
                    <lb/>tre autres celles de Iean 1;55. Charles VI. 158s8. &amp; celle</l>
                <l>
                    <lb/>de Charles VII. 1445. qui y eſt expreſſe, &amp; dont voicy</l>
                <pb n="17"/>
                <l>
                    <lb/>les propres rermes: Vovl os é́galiteé́ eſtre gardé́e</l>
                <l>
                    <lb/>entre nos Subiets és charges &amp; faix qu’ils ont a ſuppor¬.</l>
                <l>
                    <lb/>ter, fans que l’vn ſoit contraint de porter les faix de</l>
                <l>
                    <lb/>l’autre, ſous ombre de priuileges, clericatures ou au¬</l>
                <l>
                    <lb/>trement. Suiuant cette Ordonnance, il faut abſolu¬</l>
                <l>
                    <lb/>ment, ou que les Eccleſiaſtiques pretendent &amp; faſſent</l>
                <l>
                    <lb/>voir qu’ils ne ſont Subiets de V. M. ou qu’ils auoüent</l>
                <l>
                    <lb/>d’eſtre obligez aux charges de l’Eſtat comme le reſte</l>
                <l>
                    <lb/>de ſes Peuples.</l>
                <l>
                    <lb/>Les Bulles des Souuerains Pontifes ſont conformes</l>
                <l>
                    <lb/>à ces Ordonnances. Elles declarent premierement,</l>
                <l>
                    <lb/>que les Roys de France ſont exempts de la puiſſance</l>
                <l>
                    <lb/>des Papes, Qu’ils ne doiuent rendre hommage qu’à</l>
                <l>
                    <lb/>ce Mona que Eternel qui a fait le Ciel &amp; la Terre,</l>
                <l>
                    <lb/>Qu’ils ne iennent leur Couronne que de Diev &amp; de</l>
                <l>
                    <lb/>leur eſpeé́e; &amp; qu’enfin comme Parrons de toutes les</l>
                <l>
                    <lb/>Egliles de France, ils ont la ſouueraineteé de tous les</l>
                <l>
                    <lb/>biens temporels d’icelles.</l>
                <l>
                    <lb/>XX.0</l>
                <l>
                    <lb/>On void dans les Archiues de voſtre Majeſte, vne</l>
                <l>
                    <lb/>Bulle du Pape Clement V. confirmee par ſept autres</l>
                <l>
                    <lb/>Bulles des Papes ſes ſuceeſſeurs, ſçauoir Alexan¬</l>
                <l>
                    <lb/>dre IV. Gregoire VIII. IX. &amp; XXI. Clement V I.</l>
                <l>
                    <lb/>Vrbain V. &amp; Benoiſt XIl. où ces prerogatiues, puiſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſances &amp; authoritez des Roys de France ſont recon¬</l>
                <l>
                    <lb/>nuës &amp; declarées en termes exprés.</l>
                <l>
                    <lb/> XX.</l>
                <l>
                    <lb/>Enfin c’eſt vn principe de l’eſtabliſſement de la</l>
                <l>
                    <lb/>! Mounarchie Françoiſe, &amp; vne maxime fodamentale</l>
                <l>
                    <lb/>D¬</l>
                <pb n="18"/>
                <l>
                    <lb/> 14</l>
                <l>
                    <lb/>de l’Eſtat, Que le Roy de France, pour le regard du</l>
                <l>
                    <lb/> temporel de ſon Royaume, ne reconnoiſt aucun Su¬</l>
                <l>
                    <lb/>perieiur, &amp; le tient immediatement de Di e v, par la</l>
                <l>
                    <lb/>grace duquel ſon Empire a eſteé eſtably. Auſſi nos</l>
                <l>
                    <lb/>Roys entr autres ceremonies de leur Sacre qui mar¬</l>
                <l>
                    <lb/>quent leurs prerogatiues, prennent l’eſpée ſur l’Au¬</l>
                <l>
                    <lb/>tel, pour monſtrer qu’ils ne tiennent la Souuerainete</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; la puiſsãce Royale, que de la main Toute-puiſſante</l>
                <l>
                    <lb/>de ce Monarque ſouuerain, qui donne &amp; oſte comme</l>
                <l>
                    <lb/>il luy plaiſt, les Royaumes &amp; les Monarchies.</l>
                <l>
                    <lb/>XXII.</l>
                <l>
                    <lb/> Et bien que les autres Princes pretendent la meſme</l>
                <l>
                    <lb/>préeminence dans leurs Eſtats, on peut dire auec</l>
                <l>
                    <lb/>beaucoup de raiſon, qu’elle ne leur appartient que</l>
                <l>
                    <lb/>par emprunt; &amp; que leurs pretentions ne ſont en ce.</l>
                <l>
                    <lb/>la fondeées ſur aucun droict qui leur ſoit propre, mais</l>
                <l>
                    <lb/>ſur vne conſequence mandiée de l’exemple de l’iude¬</l>
                <l>
                    <lb/>pendance de nos Roys.</l>
                <l>
                    <lb/>XXIII.</l>
                <l>
                    <lb/>La miſſion merueleuſe de la ſaincte Ampoulle en¬</l>
                <l>
                    <lb/>uoyée du Ciel expreſſement &amp; ſi à propos lors du Ba¬</l>
                <l>
                    <lb/>pteſme &amp; Inauguration de Clouis premier Roy Chre¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſtien, &amp; celle de l’Eſcu de France, que nos Hiſtoires</l>
                <l>
                    <lb/>atteſtent auoir eſté apporteé du meſme lieu au meſme</l>
                <l>
                    <lb/>Prince, &amp; qui luy fit changer ſes premieres Armes;</l>
                <l>
                    <lb/>ſont des faneurs &amp; marques particulieres du Ciel, qui</l>
                <l>
                    <lb/>font voir deux choſes; l’vne, que les Roys de France</l>
                <l>
                    <lb/>ſont les veritables Oingts dua Seigneur, dont Dv par</l>
                <l>
                    <lb/>lant par la’ bouche du Roy Prophote, a recommandé</l>
                <l>
                    <lb/>les perſonnes &amp; les interoſts,par preferece aux autres</l>
                <pb n="19"/>
                <l>
                    <lb/>15.</l>
                <l>
                    <lb/>Princes, en diſant, Ne touche point aà mes Oingts:</l>
                <l>
                    <lb/>L’aurre qu’ils ont eſté́ eſtablis plus ſpecialement que</l>
                <l>
                    <lb/>tous les autres Roys &amp; Monarques, &amp; qu’ils tiennent</l>
                <l>
                    <lb/>de ſa Toute-puiſſance ſeule, ce qu’ils poſſedent d’au¬</l>
                <l>
                    <lb/>horité &amp; de puiſſance Royale.</l>
                <l>
                    <lb/>XXIV.</l>
                <l>
                    <lb/>Apres l’eſtabliſſement d’vne maxime ſi veritable,</l>
                <l>
                    <lb/>Qui peut douter ſans erreur, que Voſtre Majeſteé́ n’ait</l>
                <l>
                    <lb/>vn pouuoir ſouuerain ſur tout le temporel de ſon</l>
                <l>
                    <lb/>Royaume, ſous le quel celuy de l’Egliſe eſt compris;</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; qu’elle ne s’en puiſſe aider juridiquement, quand le</l>
                <l>
                    <lb/>beſoin de ſon Eſtat &amp; le ſoulagement de ſes Peuples</l>
                <l>
                    <lb/>X X V.</l>
                <l>
                    <lb/>le requierent?</l>
                <l>
                    <lb/> Panorme, Docteur celebre entre les Canoniſtes, re¬</l>
                <l>
                    <lb/>connoiſt cette puiſſance abſolü, quand-il’dit, que le</l>
                <l>
                    <lb/>Roy de France a la ſouueraineté de tous les biens tem¬</l>
                <l>
                    <lb/>porels des Egliſes de ſon Royaume. C’eſt pour cette</l>
                <l>
                    <lb/>raiſon, que les heritages Eceleſiaſtiques ne ſe peuuét</l>
                <l>
                    <lb/>aliener ſans la permiſſion du Prince, ecomme ils ne ſe</l>
                <l>
                    <lb/>peuuẽt acquerir ny poſſeder que par ſon indulgence.</l>
                <l>
                    <lb/> XXVI.</l>
                <l>
                    <lb/> C’eſt en vertu du meſme droict ſouuerain que pen¬</l>
                <l>
                    <lb/>dant l’ouuereture en regale des Eueſchez, Archeueſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>chez &amp; autres dignitez Eccleſiaſtiques, les Roys de</l>
                <l>
                    <lb/>France ſuccedent aux fruits, reuenus &amp; eémolumens</l>
                <l>
                    <lb/>temporels d’icelles; Que les nouueaux pourueus leur</l>
                <l>
                    <lb/> doiuent non ſeulement le ſerment de fidelité, mais</l>
                <l>
                    <lb/>encore l’hommage pour raiſon des Fiefs qu’ils tien¬</l>
                <l>
                    <lb/>nent de la Couronne: Ce que le meſme Panorme,</l>
                <l>
                    <lb/>mieux verſe en l’inteligence de l’Hiſtoire &amp; Eſtabliſ¬</l>
                <pb n="20"/>
                <l>
                    <lb/>ſement de la Monarchie Françoiſe, a ingenuëment</l>
                <l>
                    <lb/>aduoüé &amp; reconnu. Auſſi les Roys predeceſſeurs de</l>
                <l>
                    <lb/>V. Majeſté, ſe faiſoient faire hommage par leſdits</l>
                <l>
                    <lb/>nouueaux pourueus, auant que de leur permettre la</l>
                <l>
                    <lb/>jouiſſance des Fiefs dependans de leurs Benefices. Ar¬</l>
                <l>
                    <lb/>noul Archeueſque de Rheims, n’ayant rendu ce de¬</l>
                <l>
                    <lb/>uoir à Loüis le Gros, il y euſtArreſt du Conſeil, portant</l>
                <l>
                    <lb/>qu’il ne ſeroit admis à la iouiſſance de ſon rtemporel,</l>
                <l>
                    <lb/>que premierement il n’euſt fait le meſme hommage</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; ſoubmiſſions pour raiſon dudit temporel, que les</l>
                <l>
                    <lb/>autres Prelats du Royaume eſtoient obligez de faire,</l>
                <l>
                    <lb/>de ſeruir les Roys en temps de guerre comme leurs au¬</l>
                <l>
                    <lb/>tres vaſſaux. Ce que Lupus Abbé de Ferrieres, con¬</l>
                <l>
                    <lb/>firme en pluſieurs lieux de ſes œuures, &amp; qu’Yues de</l>
                <l>
                    <lb/>Chartres reconnoiſt dans vne de ſes Epiſtres à̀ Phi¬</l>
                <l>
                    <lb/>lippes le Bel, le ſuppliant de l’excuſer, &amp; d’imputer le</l>
                <l>
                    <lb/>manquement de ce deuoir non rendu, à labſence des</l>
                <l>
                    <lb/>vaſſaux de ſon Egliſe; nonobſtant laquelle excule, ſon</l>
                <l>
                    <lb/>remporel fuſt ſaiſy.</l>
                <l>
                    <lb/> X xXV11.</l>
                <l>
                    <lb/>La forme en laquelle les Eceleſiaſtiques faiſoient</l>
                <l>
                    <lb/>hommage aux Roys de France, rapportée par Mat¬</l>
                <l>
                    <lb/>thieu Paris, ancien Autheur dans l’Hiſtoire de Henry</l>
                <l>
                    <lb/>ſecond, eſt digne d’vne conſideration parteuliere. Le</l>
                <l>
                    <lb/>Prelat, dit-il, auparauant que d’eſtre ſacreé, eſtoit obli¬</l>
                <l>
                    <lb/>gé de faire hommage au Roy comme à̀ ſon Seigneur</l>
                <l>
                    <lb/>Lige, de ſa vie, de ſes membres, &amp; de ſon honneur</l>
                <l>
                    <lb/>temporel, ſon Ordre ſauf: Ce ſont ſes propres mots.</l>
                <l>
                    <lb/>Surquoy l’on doit remarquer, que les Eccleſiaſtiques</l>
                <l>
                    <lb/>poſſedans aà cauſe de leurs Benefices, des Fiefs mou¬</l>
                <l>
                    <lb/> uas</l>
                <pb n="21"/>
                <l>
                    <lb/>1</l>
                <l>
                    <lb/>uans de la Couronne, n’eſtoient pas ſeulement obli¬</l>
                <l>
                    <lb/>gez à des charges réelles, mais encores à des ſeruices</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; deuors perſonnels, où leur vie &amp; leur honneur</l>
                <l>
                    <lb/>eſtoient engagez lors qu’il nes’agiſſoit point de l’in¬</l>
                <l>
                    <lb/>tereſt de leur Ordre. D’où ie tire cette concluſion,</l>
                <l>
                    <lb/>Que ſi par l’ancien eſtabliſſement, nos Roys ont droict</l>
                <l>
                    <lb/>ſur les perſonnes Eccleſiaſftiques pour raiſon des poſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſeſſions qu’ils tiennent mouuantes de la Couronne; à</l>
                <l>
                    <lb/>plus forte raiſon doiuent-ils auoir droict ſur leſdites</l>
                <l>
                    <lb/>poſſeſſions qui ſoubmetrent les perſonnes à̀ cette</l>
                <l>
                    <lb/>dependance.</l>
                <l>
                    <lb/>XXVIII.</l>
                <l>
                    <lb/> Philippe Auguſte pour le meſme ſuiet, fit ſaiſir</l>
                <l>
                    <lb/> ceux des Eueſques d’Orleans &amp; d’Auxerre, dequoy</l>
                <l>
                    <lb/>ces Prelars ayans porté́ leurs plaintes au Sainct Siege,</l>
                <l>
                    <lb/>ſa Saincteté leur fit reſponle, qu’ils deuoient viure ſe¬</l>
                <l>
                    <lb/>lon les Loix &amp; Couſtumes de France. Ce qui monſtre</l>
                <l>
                    <lb/> clairement, que nos Roys ſont Seigneurs ſouuerains</l>
                <l>
                    <lb/>du temporel de l’Egliſe dans le Royaume.</l>
                <l>
                    <lb/> X xX1 X.</l>
                <l>
                    <lb/>Le ſerment de fidelité deu par les Eceleſiaſtiques</l>
                <l>
                    <lb/>( dont la preſtarion eſt vne eſpece d’inueſtiture ſolem¬</l>
                <l>
                    <lb/>nelle, par laquelle ils ſont mis en poſſeſlion de leurs</l>
                <l>
                    <lb/>dignitez)j ne teſmoigne pas moins cette ſouueraineté,</l>
                <l>
                    <lb/>puis qu’auſſi tot le deez aduenu des Archeueſques,</l>
                <l>
                    <lb/>Eueſques &amp; autres Prelats, le Prince fait ſaiſir leur</l>
                <l>
                    <lb/>temporel, s’en met en poſſeſſion, eſtablit des Oeco¬</l>
                <l>
                    <lb/>nomes au regime d’iceluy; &amp; que les nouueaux pour¬</l>
                <l>
                    <lb/>ueus ne peuuent obtenir main-leuée dudit tempo¬</l>
                <l>
                    <lb/>rel, qu’ils n’ayent preſté́ en perſonne le ſerment de</l>
                <l>
                    <lb/>E</l>
                <pb n="22"/>
                <l>
                    <lb/>fidelité entre les mains du Prince, &amp; fait enregiſtreér</l>
                <l>
                    <lb/>ledit ſerment en la Chambre des Conptes de Paris.</l>
                <l>
                    <lb/>Or eſt-il que le droict de ſe mettre en poſſeſſion des</l>
                <l>
                    <lb/>choſes qui vacquent, depend du droict de les pou¬</l>
                <l>
                    <lb/>uroir donner; &amp; que pour faire vn don legitime, il faut</l>
                <l>
                    <lb/>qué ć qui eſt donné́, appartienne à celuy qui le do¬</l>
                <l>
                    <lb/>ne. Donc Voſtre Majeſté ayant pouuoir de ſe mettre</l>
                <l>
                    <lb/>en poſſeſſion des reuenus temporels de l’Egliſe pen¬</l>
                <l>
                    <lb/>dant les vacances des Prelatures &amp; l’ouuerture de la</l>
                <l>
                    <lb/>reégale, &amp; d’en diſpoſer comme elle fait en faueur de</l>
                <l>
                    <lb/>la Saincte Chapelle de Paris; il faut neceſſairemene</l>
                <l>
                    <lb/>conelurre, que leſdits reuenus luy appartiennent, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>conſequemment qu’elle a droict ſur le temporel de</l>
                <l>
                    <lb/>l’Egliſe.</l>
                <l>
                    <lb/>X XX.</l>
                <l>
                    <lb/>Il y a encores à remarquer touchant l’hommage &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>le Serment de fidelité des Eccleſiaſtiques, Qu’il faut</l>
                <l>
                    <lb/>neceſſairement que l’vn &amp; l’autre ſoit fait en perſon¬</l>
                <l>
                    <lb/>ne, &amp; non par proureur, quoy que fondeé de procurs¬</l>
                <l>
                    <lb/>tion ſpeciale, combien que regulierement la foy &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>hommage puiſſent eſtre faits par proeuteur pour le</l>
                <l>
                    <lb/>régard des Seculiers, ſuiuant la commune opinion des</l>
                <l>
                    <lb/>Iuriſconſultes. Or l’vne des principales raiſons por</l>
                <l>
                    <lb/>leſquelles les Eccleſiaſtiques ne peuuent eſtre diſpé¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſez de ces deuoirs perſoninels, eſt afm qu’en les ren¬</l>
                <l>
                    <lb/>dant perſonnellement, ils retmnoiſſent deux choſes,</l>
                <l>
                    <lb/>Sçauoir par le ſermeht de fidelité, qu’ils ſont Subjes</l>
                <l>
                    <lb/>du Ptince comme leés Seculiers du Royaumre, ſans</l>
                <l>
                    <lb/>que l’Ordre &amp; le Caractere ſpirituel les erempte de</l>
                <l>
                    <lb/>cette ſubiection; Et par l’hommage, qu’ils ſont ſes</l>
                <pb n="23"/>
                <l>
                    <lb/>vaſſax, tenus aux meſmes ſeruices, charges &amp; ſerui¬</l>
                <l>
                    <lb/>tudes que leſdits Seeuliers, à canſe des biens feo¬</l>
                <l>
                    <lb/>daux qu’ils poſſedent, ſans que l’Egliſe qui eſt libre</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; dont ils ſont les enfans, les en puiſſe affranchir,</l>
                <l>
                    <lb/>parce que depuis qu’ils ſe ſont departis de l’ancien¬</l>
                <l>
                    <lb/>ne pauureteé de leur mere pour acquerir les biens</l>
                <l>
                    <lb/>temporels, ils ont renoncé à la liberté qu’elle leur</l>
                <l>
                    <lb/>auoit donnée, &amp; ſe ſont indiſpenſablement aſſeruis</l>
                <l>
                    <lb/>aux conditions ſans leſqueldes leſdits biens ne peu¬</l>
                <l>
                    <lb/>uent eſtre poſſedez.</l>
                <l>
                    <lb/>XXX1.</l>
                <l>
                    <lb/>l’adiouſteray à ce raiſonnement, qu’on a voulu en¬</l>
                <l>
                    <lb/>cores enſeigner anſdits Ecceleſiaſtiques par la meſme</l>
                <l>
                    <lb/>diſtinction, que l’Empire de Dieu &amp; celuy de Ceſar</l>
                <l>
                    <lb/>ont des bornes qui les ſeparent, c’eſt à dire, que la</l>
                <l>
                    <lb/>puifſance ſpirituelle n’a rien de comman auec la tem¬</l>
                <l>
                    <lb/>porelle; que chacune d’icelles a ſes droits formelle¬</l>
                <l>
                    <lb/>ment diſtincts, qui leur doiuent eſtre rendus ſeparé¬</l>
                <l>
                    <lb/>ment, ſans que le degré de ſuperieurité qu’on a dans</l>
                <l>
                    <lb/>l’vne, diſpenſe de celuy de la ſubiection qu’on doit à</l>
                <l>
                    <lb/>l’autre, fuiuant la doctrine de l’Oracle de Verité, qui</l>
                <l>
                    <lb/>adiuge à Ceſar ce qui eſt à Ceſar, &amp; à DIe v ce qui</l>
                <l>
                    <lb/>appartient à D eV.</l>
                <l>
                    <lb/>XXxX1I.</l>
                <l>
                    <lb/> En ſeeond lieu, les Bulles des Papes, &amp; entre au¬</l>
                <l>
                    <lb/>tres ecelle de Pie deuxieéme de l’année 16 4. obligene</l>
                <l>
                    <lb/>les Eecleſraſtiques de contribuer comme les Laics &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>Seculrers dans la neceſſité vrgente. Le Pape Bonifa¬</l>
                <l>
                    <lb/>ce VII. eſt de ce ſentiment. Voicy la raiſon qu’il</l>
                <l>
                    <lb/>en donne: De peur, dit-il, que les Preſtres voulas</l>
                <pb n="24"/>
                <l>
                    <lb/>s’exempter des coõtributions publiques ſous pretexte</l>
                <l>
                    <lb/>de leurs pnuileges, ne ſoient ſubmergez dans l’orage</l>
                <l>
                    <lb/>commun qui feroit perir leur patrie.</l>
                <l>
                    <lb/>XXXIII.</l>
                <l>
                    <lb/> La neceſſité́, SIRE, où la France et à preſent</l>
                <l>
                    <lb/>reduite, ſe trouue bien plus preſſante, que celle que</l>
                <l>
                    <lb/>ces Chefs Souuerains de l’gliſe ont eu pour obiet,</l>
                <l>
                    <lb/>lors qu’ils ont fait ces Decrets ſi équitables. Elle eſt</l>
                <l>
                    <lb/>ſi etreme, que les Eccleſiaſtiques pouuans ſeuls y</l>
                <l>
                    <lb/>apporter le remede, &amp; ne le faiſans pas, n’en ſeroient</l>
                <l>
                    <lb/>pas quittes pour eſtre enueloppez dans la diſgrace</l>
                <l>
                    <lb/>commune, mais de plus s’attireroient le blaſme de</l>
                <l>
                    <lb/>l’auoir cauſee; &amp; chargeroient leur memoire enuers</l>
                <l>
                    <lb/>la poſterité, du reproche honteux d’auoir manqué de</l>
                <l>
                    <lb/>zele pour leur Prince, d’amour pour leur Patrie, de</l>
                <l>
                    <lb/>preuoyance pour eux meſmes, &amp; de chariteé pout</l>
                <l>
                    <lb/>leurs Compatriotes.</l>
                <l>
                    <lb/>x1V.</l>
                <l>
                    <lb/>Ourre les Bulles des Saincts Peres, les exemples</l>
                <l>
                    <lb/>de ce qu’ils ont fait, pour conſeruer, affermir ou ac¬</l>
                <l>
                    <lb/> croiſtre leur Eſtat &amp; Monarchie temporelle ſelon les</l>
                <l>
                    <lb/>occurrences qui s’en ſont ofſertes, ſeruent de regle</l>
                <l>
                    <lb/>à voſtre Majeſté, de ce qu’elle dot faire pour main¬</l>
                <l>
                    <lb/>tenir la ſienne dans les comonctures preſentes, &amp; de</l>
                <l>
                    <lb/>flambeau pour la conduire ſeurement parmy les</l>
                <l>
                    <lb/>tenebres &amp; les détours, où quelques eſprits plus</l>
                <l>
                    <lb/>ſuperſtitieux que religieux, s’efforceroient de la</l>
                <l>
                    <lb/>ietter, ſous pretexte d’vne pieteé fauſſe ou mal re¬</l>
                <l>
                    <lb/>XXXV.</l>
                <l>
                    <lb/>glée.</l>
                <l>
                    <lb/> Leurs Sainctetez ayans beſoin de deniers pour</l>
                <l>
                    <lb/>ſubuenir</l>
                <pb n="25"/>
                <l>
                    <lb/>ſubuenir aux affaires de leur Eſtat politique, &amp; ſou¬</l>
                <l>
                    <lb/>lager leurs Subjets feculiers, n’ont point fait de dif¬</l>
                <l>
                    <lb/>ficulré, de ſe faire apporter dans le Chaſteau Sainct</l>
                <l>
                    <lb/>Ange, la plus grande partie des orfeureries d’or &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>d’argemt qui eſtoient dans toutes les Egliſes du pa¬</l>
                <l>
                    <lb/>trimoine de Sainct Pierre, pour les -conuertir en eſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>peces, Sur cette penſée; Que lors qu’il s’agit d’vne</l>
                <l>
                    <lb/>neoeſſité publique, il faut preferer le ſalut &amp; le ſou¬</l>
                <l>
                    <lb/>lagemen des peuples, à la conſeruation des me¬</l>
                <l>
                    <lb/>ax, vaſes, meubles &amp; autres ornemens des Eglai¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſes, bien qu’ils ſoent conſacrez à Daevs dautant</l>
                <l>
                    <lb/>que les ouurages inanimez, formez de la main des</l>
                <l>
                    <lb/>hommes, ſont bien moins confſiderables deuant ſa</l>
                <l>
                    <lb/>Diuine Majeſté, que ceux qui ſont viuans, qu’elle a</l>
                <l>
                    <lb/>formez de ſa main, &amp; qui portent empreince en</l>
                <l>
                    <lb/>leurs ames, la lumiere de ſon viſage &amp; le caractere</l>
                <l>
                    <lb/>de ſa Diuiniré.</l>
                <l>
                    <lb/>XXXVI.</l>
                <l>
                    <lb/>Les meſmes Chefs de l’Egliſe eſtans obligez de</l>
                <l>
                    <lb/>rechercher d’autres moyens pour ſubuenir à leurs</l>
                <l>
                    <lb/>neceſſitez temporelles, &amp; à ceſles de leurs ſubjets, ont</l>
                <l>
                    <lb/>publieé des croiſades accompagnées de grandes In¬</l>
                <l>
                    <lb/>dulgences;, Octroyeé́ des deſcharges &amp; exemptions de</l>
                <l>
                    <lb/>ſe croiſer pour les voyages de la Terre Saincte; Qu’a¬</l>
                <l>
                    <lb/>druplé les annates, que les Rois predeceſſeurs de vo.¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſtre Majeſteé, leur ont permis de prendre ſur tous les</l>
                <l>
                    <lb/>Beneficiers deſon Royaume; Augméteé les droicts, ſa¬</l>
                <l>
                    <lb/>laires &amp; eémolumens des dépeſches &amp; expeditions qui</l>
                <l>
                    <lb/>ſe font en Coar de Rome; Tiré de l’argét des promo¬</l>
                <l>
                    <lb/>tions au Cardinalat ſous diuers Pontifſcats, Et des diſ¬</l>
                <pb n="26"/>
                <l>
                    <lb/>22</l>
                <l>
                    <lb/>penſes gratieuſes qu’ils ont octroyé́es à pluſieurs Eic.</l>
                <l>
                    <lb/>cleſiaſtiques, pour tenir diuers Benefices compati¬</l>
                <l>
                    <lb/>bles ou incompatibles, meſmes de la tolerance des</l>
                <l>
                    <lb/>Fiefs; Vendus les Offices de ludicature, quoy que leurs</l>
                <l>
                    <lb/>fonctions regardent principalement les choſes ſpi¬</l>
                <l>
                    <lb/>rituelles, comme les mariages, &amp; autres ſacremens;</l>
                <l>
                    <lb/>Vſé des biens de l’Egliſe, comme de biens temporels</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; ſuiets au commerce des hommes; Fait vn reuenu</l>
                <l>
                    <lb/>annuel des graces qui concernent purement le ſpiri¬</l>
                <l>
                    <lb/>tuel, teſmoin les conditions des Bulles &amp; diſpenſes</l>
                <l>
                    <lb/>qu’ils octroyent.</l>
                <l>
                    <lb/>xxvI1.</l>
                <l>
                    <lb/>La leué́e que le feu Pape Vrbain dernier decedeé,</l>
                <l>
                    <lb/>fiſt du dixiéme denier des reuenus de toutes les per¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſonnes regulieres de l’vn &amp; de l’autre ſexe, &amp; de qua¬</l>
                <l>
                    <lb/>re ſols pour liure pour les fraix dans la derniere guerre</l>
                <l>
                    <lb/>qu’il euſt contre le Duc de Parme; eſt vn teſmoignage</l>
                <l>
                    <lb/>euident &amp; vne preuue conuaincante, que le tempo¬</l>
                <l>
                    <lb/>rel de l’Egliſe peut eſtre iuridiquemẽt employé par le</l>
                <l>
                    <lb/>Souuerain pour les neceſſitez de ſon Eſtat, comme le</l>
                <l>
                    <lb/>bien des Seculiers; &amp; que voſtre Majeſté́ ne ſç̧auroit</l>
                <l>
                    <lb/>faillir, ſuiuant les exemples des Chefs de l’Egliſe; dont</l>
                <l>
                    <lb/>les actions doiuent eſtre la regle &amp; la conduite de</l>
                <l>
                    <lb/>la conſcience des Princes Chreſtiens.</l>
                <l>
                    <lb/>XXXVII1</l>
                <l>
                    <lb/> Le Roy d’Eſpagne, quelque oſtentation qu’ilface</l>
                <l>
                    <lb/>de ſon zele enuers l’Egliſe, fait contribuer de ſa pro¬</l>
                <l>
                    <lb/>pre authorit́, tous les Eccleſiaſtiques de ſes Eſtats,aux</l>
                <l>
                    <lb/>deſpenſes de la guerre qu’il a contre la France, ſç̧auoir</l>
                <l>
                    <lb/>par les Ordinaires qui lont de la Hierarchie de l’Egli¬</l>
                <pb n="27"/>
                <l>
                    <lb/>ſe, le tiers de leurs reuenus annuels, &amp; le quart par les</l>
                <l>
                    <lb/>Extraordinaires. Cette contribution qui a commenceé</l>
                <l>
                    <lb/>auec la guerre, ne finira qu’auec elle, dautant que ſans</l>
                <l>
                    <lb/>ce puiſſant ſecours, il luy ſeroit impoſſible d’en ſouſte¬</l>
                <l>
                    <lb/>nir le faix, &amp; que ſon ambition ne peut conſentir à la</l>
                <l>
                    <lb/>paix qu’il n’y ſoit reduit par la force: Ou au contraire</l>
                <l>
                    <lb/>la contribution du Clergeé de France, ne commencera</l>
                <l>
                    <lb/>que lors que la guerre approche de la fin, puis qu’elle</l>
                <l>
                    <lb/>ſe fera pour la terminer, Que l’intention de voſtre Ma¬</l>
                <l>
                    <lb/>jeſteé eſt de procurer la paix, &amp; qu’il y a lieu de ſe pro¬</l>
                <l>
                    <lb/>mettre l’accompliſſement de ce bon œuure, du puiſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſant efſort qu’elle peut faire par le moyen de ce</l>
                <l>
                    <lb/>prompt &amp; tres-efficace ſecours, de l’aſſiſtance diui¬</l>
                <l>
                    <lb/>ne toujours fauorable aux iuſtes deſſeins, &amp; du bon¬</l>
                <l>
                    <lb/>heur de ſes armes.</l>
                <l>
                    <lb/>xXXIX.</l>
                <l>
                    <lb/>Ainſi le Clergé d’Eſpagne, qui depuis l’ouuerture de</l>
                <l>
                    <lb/>la guerre a fourny pour cette deſpenſe, non vne, mais</l>
                <l>
                    <lb/> cinq ou ſix années de tous ſes reuenus, aura ſuiet d’en¬</l>
                <l>
                    <lb/>uier la condition du Clergeé de Frace, quien ſera quit¬</l>
                <l>
                    <lb/>te pour vne année; Et d’eſtre ialoux de ſon bon-heur,</l>
                <l>
                    <lb/>voyant que l’heureux employ de ſa contribution ayat</l>
                <l>
                    <lb/>acquis la paix à la Chreſtienteé, toutes les Natios qui la</l>
                <l>
                    <lb/>compoſent, luy ſeront redeuables de ce bien, qui eſt</l>
                <l>
                    <lb/>l’objet de leurs vœuxquoy qu’il n’y ait contribué que</l>
                <l>
                    <lb/>le dernier, dans l’impuiſſance des deux autres Ordres</l>
                <l>
                    <lb/>du Royaume de France, &amp; non é́galement auee eux)</l>
                <l>
                    <lb/>dautant qu’és entrepriſes glorieuſes, les dernieres</l>
                <l>
                    <lb/>actions ſont celles qui emportent le prix, &amp; qui ſont</l>
                <l>
                    <lb/>ordinairement couronnées.</l>
                <l>
                    <lb/>E ij</l>
                <pb n="28"/>
                <l>
                    <lb/>24</l>
                <l>
                    <lb/>Ledit Rny d’Eſpagne ne ſe contente pas de cette</l>
                <l>
                    <lb/>ſeule leuée ſur les Eccleſiaſtiques de ſon Royaume, ll</l>
                <l>
                    <lb/>tire de tous les Benefices primitifs, vn droict appellé,</l>
                <l>
                    <lb/>l’agré́emẽt, pour en admettre la reſignati; Et de tous</l>
                <l>
                    <lb/>les autres de quelque nature que ce loit, le ſiriéme</l>
                <l>
                    <lb/>denier de leurs reuenus, auat que deliurer ſes Lertres</l>
                <l>
                    <lb/>executoriales pour mettre en poſſeſſion les Benefi¬</l>
                <l>
                    <lb/>ciers de l’vn &amp; l’autre ſexe, ſur les prouiſions par eux</l>
                <l>
                    <lb/>obtenuës en Cour de Rome; Et tous les ans, le ſixié́me</l>
                <l>
                    <lb/>de ce premier ſixiéme. Leſquels deniers ſont payez au</l>
                <l>
                    <lb/>Treſor de ſa Chambte. XLI.</l>
                <l>
                    <lb/>Il fait auſſi vn reuenu annuel des permiſſirons qu’il</l>
                <l>
                    <lb/>accorde pour queſter aux Egliſes, &amp; pour manger la</l>
                <l>
                    <lb/>chair aux iours prohibez. Il prend le droit de Croiſade</l>
                <l>
                    <lb/>ſur tous les Beneficiers, reguliers &amp; ſeculiers; &amp; cor¬</l>
                <l>
                    <lb/>rompant la nature, l’intentiõ &amp; l’vſagede cette leuée,</l>
                <l>
                    <lb/>il ſe ſert iniuſtement des deniers qu’il en perç̧oit, pour</l>
                <l>
                    <lb/>nous faire la guerre, bien qu’ils ne puiſſent eſtre lici¬</l>
                <l>
                    <lb/>tement omployez, que pour la faire aux Infideles, ſui¬</l>
                <l>
                    <lb/>uant leur deſtination particuliere. En fin lors que ce</l>
                <l>
                    <lb/>Prince a fait la paix auec les Eſtats des Prouinces¬</l>
                <l>
                    <lb/>Vnies, il n’a point fait de ſcrupule, de leur laiſſer par le</l>
                <l>
                    <lb/>Traitté, la poſſeſſion de cinqà ſix cens nmil liures des</l>
                <l>
                    <lb/>reuenus annuels de l’Egliſe; ce qui pourtant ne ſe de</l>
                <l>
                    <lb/>uoit iamais faire, ou du moins ſans y eſtre coôtrairs par</l>
                <l>
                    <lb/>la neceſſité abſoluë du Salut de tout vn peuple; dau¬</l>
                <l>
                    <lb/>tant que c’oſt dépoü̈iller l’Egliſe, d’vn bien qui n’y</l>
                <l>
                    <lb/>peut iamais reuenir que par miracle, &amp; par vn effect</l>
                <l>
                    <lb/>particulier de la toute-puiſſance Diuine.</l>
                <l>
                    <lb/>A. a s</l>
                <pb n="29"/>
                <l>
                    <lb/>25</l>
                <l>
                    <lb/> Y 1</l>
                <l>
                    <lb/>XLII.</l>
                <l>
                    <lb/> La conduite de l’Empereur eſt preſque pareille dans</l>
                <l>
                    <lb/>les affaires &amp; neceſſitez de l’Empire. Nos Roys bien</l>
                <l>
                    <lb/>que non moins, zelez, mais plus reſpectueux enuers</l>
                <l>
                    <lb/>l’Egliſe que les autres Princes Chreſtiens, n’ont pas</l>
                <l>
                    <lb/>laiſſé de s’ayder des biens d’icelle, pour ſecourir leurs</l>
                <l>
                    <lb/>Eſtats &amp; leurs Peuples dans les occurrences des guer¬</l>
                <l>
                    <lb/>res, &amp; autres calamitez, dont le Royaume a eſté affligé</l>
                <l>
                    <lb/>ſous leurs Regnes. Clouis II. fit deſcouurir l’Egliſe,</l>
                <l>
                    <lb/>deSainct Denys, queDagobert auoit fait couurir d’ar¬</l>
                <l>
                    <lb/>gent, qu’il conuertit en eſpeces pour la ſubſiſtance</l>
                <l>
                    <lb/>des pauures pendant vne grande famine.</l>
                <l>
                    <lb/>XLIII.</l>
                <l>
                    <lb/>Childebert pour ſouſtenir les deſpenſes de la guer¬</l>
                <l>
                    <lb/>re, &amp; ſoulager ſes ſubiets reduits aux moſm es extremi¬</l>
                <l>
                    <lb/>tez que ceux de voſtre Majeſté, leua le tiers de toutes</l>
                <l>
                    <lb/>les rentes &amp; reuenus de ſon Royaume, ſans en exce¬</l>
                <l>
                    <lb/>pter les dixmes de l’Egliſe, bien qu’elles ſoyent cen¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſées ſpirituelles, ’&amp; non ſujettes au comerce des hom¬</l>
                <l>
                    <lb/>mes. Philippe le Long, lean, Charles VI. &amp; CharlesVII.</l>
                <l>
                    <lb/>ont fait de ſemblables leuées dans les guerres qu’ils</l>
                <l>
                    <lb/>ont eu contre lesAnglois, Flamands &amp; autres ennemis,</l>
                <l>
                    <lb/>reglant les impoſitions d’icelles ſelon la neceſſité des</l>
                <l>
                    <lb/>conjonctures qui les obligeoient de les faire.</l>
                <l>
                    <lb/>XLIV.</l>
                <l>
                    <lb/>Apres tant d’exemples eſtrangers &amp; domeſtiques</l>
                <l>
                    <lb/>aſſez puiſſans &amp; conſiderables pour conuier voſtre</l>
                <l>
                    <lb/>Majeſté à les ſuiure, ie bornerois icy ma Remonſtran¬</l>
                <l>
                    <lb/>ce, ſi elle formoit ſa conduitte ſur l’exemple ſeul. Mais</l>
                <l>
                    <lb/>comme la raiſon &amp; l’équité en font le premier obieét,</l>
                <pb n="30"/>
                <l>
                    <lb/>o</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; la principale regle, &amp; que d’ailleurs ma propoſi¬</l>
                <l>
                    <lb/>tion (bien que ſuffiſamment authoriſé́e par ce qui a</l>
                <l>
                    <lb/>eſteé cy-deſſus rapporté) pourroit ſembler defectuëuſe</l>
                <l>
                    <lb/>ſi ie laiſſois la moindre partie de ſon fondement à ve¬</l>
                <l>
                    <lb/>rifier; Pour accomplir entierement la preuue, ie paſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſe aux reſolutions des Eſtats Generaux du Royaume,</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; aux autres poincts par leſquels ie me ſuis obligé́ de</l>
                <l>
                    <lb/>faire voir, que madite propoſition eſt iuſte, raiſonna¬</l>
                <l>
                    <lb/>ble &amp; neceſlaire.</l>
                <l>
                    <lb/>XLV.</l>
                <l>
                    <lb/> Il eſt ceitain, SIRE, que toutes les fois que les Pa¬</l>
                <l>
                    <lb/>pes par l’inſtigarion des Officiers de leurs Chancelle¬</l>
                <l>
                    <lb/>ries, ont voulu entreprendre ſur la puiſſance &amp; au¬</l>
                <l>
                    <lb/>thorité des Roys vos predeceſſeurs; ces Princes éga¬</l>
                <l>
                    <lb/>lement portez de reſpet enuers le Sainct Siege, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>d’affection pour la cpnſeruation des droicts de leurs</l>
                <l>
                    <lb/>Couronnes, ont aſſemblé leſdits Eſtats Generaux,</l>
                <l>
                    <lb/>pour deliberer ſur les pretentions de leurs Sainctetez;</l>
                <l>
                    <lb/>Et que ces Aſſemblé́es celebres, d’naduis vnanime,</l>
                <l>
                    <lb/>ont touſiours decidé, Que le reuena temporel du</l>
                <l>
                    <lb/>Royaume, &amp; notanament celuy des Ecoleſiaſtiques,</l>
                <l>
                    <lb/>ne dépendent que du Prince ſeul, &amp; qu’il en peut di¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſpoſer &amp; vſer pourla defenſe de l’Eſtat &amp; le ſoulage¬</l>
                <l>
                    <lb/>ment des peuples, par l’aduis de ſon Conſeil, ain¬i</l>
                <l>
                    <lb/>qu’vn bon pere de famille, ſans qu’il luy ſoit beſoin</l>
                <l>
                    <lb/>de rcourir à l’authoricé de la Cour de Rome.</l>
                <l>
                    <lb/> XLVI.</l>
                <l>
                    <lb/>Ces Deciſions ne pouuent eſtre ſuſpectes, eſtans</l>
                <l>
                    <lb/>emanées de ces Aſſemblees ſolemnelles, compoſees</l>
                <l>
                    <lb/>des roisOdres du Royaunae,dont le premier qui eſt</l>
                <pb n="31"/>
                <l>
                    <lb/>27</l>
                <l>
                    <lb/>celuy du Clergé, a tropde zele pour le Saint Siege,</l>
                <l>
                    <lb/>&amp;trop d’intereſt à la conſeruation des droicts &amp; im¬</l>
                <l>
                    <lb/>munitez &amp; priuileges de l’Egliſe, pour donner ſes ſuf¬</l>
                <l>
                    <lb/>frages, conſentir ou ſouffrir que le temporel des Ee¬</l>
                <l>
                    <lb/>clefiaſtiques fut ſouſmis à la puiſſance ſeculiere, s’il</l>
                <l>
                    <lb/>n’en dépendoit abſolument.</l>
                <l>
                    <lb/>XLVII.</l>
                <l>
                    <lb/>Neantmoins comme telles reſolutions n’ont pas</l>
                <l>
                    <lb/>toujours agréé aux Papes des derniers ſiecles, les Offi¬</l>
                <l>
                    <lb/>ciers de leur Cour ſe ſont ſouuent ingerez de venir en</l>
                <l>
                    <lb/>France, publier des Bulles contraires, par vne inſolen¬</l>
                <l>
                    <lb/>ce inſupportable, &amp; vn mépris iniurieux de l’authori¬</l>
                <l>
                    <lb/>té Royale; Mais le Parlement de Paris inuincible &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>tres-ardent defenſeur de la puiſſance Souueraine, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>des droicts de cette Couronne, a pany l’audace de ces</l>
                <l>
                    <lb/>porteurs de Bulles, par des chaſtiments rigoureux ac¬</l>
                <l>
                    <lb/>compagnez d’ignominie, les faiſans traiſner dans des</l>
                <l>
                    <lb/>tombereaux, coiffez de mitres de papier; appliquer</l>
                <l>
                    <lb/>aux carcans &amp; piloris auec des eſçriteaux deuant &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>derriere, notez d’inſcipions infanmantes; &amp; chaſſer</l>
                <l>
                    <lb/>du Royaume ſous la oonduitte duBourreu, ou de l’vn</l>
                <l>
                    <lb/>deſes valets, apres ces honteuſes exeecutions.</l>
                <l>
                    <lb/>XLVIII.</l>
                <l>
                    <lb/> C’eſt pourquoy toutes les fois que les eſtudians en</l>
                <l>
                    <lb/>Theologie, ſuiuant pluſtoſt les mouuemens de leurs</l>
                <l>
                    <lb/>paſions inconſiderées que la dotrine des Saincts De¬</l>
                <l>
                    <lb/>crets &amp; Conftitutions de laorbonne, ſe ſont licentiez</l>
                <l>
                    <lb/>d’inſerer en leurs Theſes tentatiues &amp; autres, des opi¬</l>
                <l>
                    <lb/>aions conraires aà ces maximesindubitables &amp; otho¬</l>
                <l>
                    <lb/>dnoxes, la neſmieCour de Parle m eunt a chaſtié ſucceſſi¬</l>
                <pb n="32"/>
                <l>
                    <lb/>ment ces temeraires par de ſemblables peines ou ap¬</l>
                <l>
                    <lb/>prochantes, comme ennemis de l’Eſtat &amp; perturba¬</l>
                <l>
                    <lb/>reurs du repos publieSçauoir entr’autres ſous le regne</l>
                <l>
                    <lb/>de Louys XII. appelĺ le Pere du peuple; Frere Iean</l>
                <l>
                    <lb/>de Bonnecourcy r eligieux Cordelier du Conuent de</l>
                <l>
                    <lb/>Lucques en ltalie, lequel pour auoir voulu ſoûtenir en</l>
                <l>
                    <lb/>ſes Theſes de Tentariue, que le Pape eſtoit ſouuerain</l>
                <l>
                    <lb/>és choſes ſpirituelles &amp; temporelles de tous les Roys,</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; particulierement du Roy de France, fuſt par Arreſt</l>
                <l>
                    <lb/>de la Cour de Parlement condamné à eſtre deſpoüillé</l>
                <l>
                    <lb/>de ſon habit de Cordelier par le bourreau, &amp; reueſtu</l>
                <l>
                    <lb/>par le meſme d’vn habit ſeculier, ignominieuſement,</l>
                <l>
                    <lb/>my-party de jaune &amp; de vert; Puis eſtant conduit de¬</l>
                <l>
                    <lb/>uant l’Image de la ſaincte Vierge du portail de la ſain¬</l>
                <l>
                    <lb/>cte Chapelle baſſe, tenant en main vne torche ardente</l>
                <l>
                    <lb/>de deux liures de cire bigarrée de ces deux couleurs,</l>
                <l>
                    <lb/>faire amende honorable; &amp; declarer aà̀ genoux la cor¬</l>
                <l>
                    <lb/>de au col, qu’impieuſement &amp; contre les comman¬</l>
                <l>
                    <lb/>demens de Div &amp; les maximes orthodoxes, il auoit</l>
                <l>
                    <lb/>tenu des mauuaiſes maximes dont il ſe repentoit, en</l>
                <l>
                    <lb/>crioit mercy à DIev, &amp; en demandoit pardon au Roy,</l>
                <l>
                    <lb/>à Iuſtice &amp; au public; laquelle execution faite, il fuſt</l>
                <l>
                    <lb/>conduit par le Bourreau en ce meſme eſtat iuſquesà</l>
                <l>
                    <lb/>Ville-Iuifue, où ſon habit de Cordelier luy fuſt rendu,</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; à luy fourny trente liures pour ſe retirer où il vou¬</l>
                <l>
                    <lb/>droit,auec defenſes de retourner iamais en France, à̀</l>
                <l>
                    <lb/>peine d’eſtre pendu &amp; eſtrangleé s’il y eſtoit trouué.</l>
                <l>
                    <lb/>Sous le Regne de Charles IX. Iean Tanquerel Ba¬</l>
                <l>
                    <lb/>chelier en Theologie, ayant inſeré en ſes Theſes ten¬</l>
                <l>
                    <lb/> tatiues</l>
                <pb n="33"/>
                <l>
                    <lb/>29</l>
                <l>
                    <lb/>catiues,des naximes pernicieuſes &amp; approchantes des</l>
                <l>
                    <lb/>ſuſnommées, fuſt apres vne longue priſon en la Con¬</l>
                <l>
                    <lb/>ciergerie du Palais, condamné par Arreſt de ladite</l>
                <l>
                    <lb/>Cour du .Decembre ty6. à faire amende honorable</l>
                <l>
                    <lb/>en pleine Sorbonne, en la preſence de Monſieur M</l>
                <l>
                    <lb/>Guy Hannequin Conſeiller au Parlement, executeur</l>
                <l>
                    <lb/>dudit Arreſt;, &amp; de faire les abiurations requiſes de ces</l>
                <l>
                    <lb/>dangereuſes maximes, auec interdiction perperuelle</l>
                <l>
                    <lb/>de la fonction des Saincts Ordres auſquels il auoit eſté́</l>
                <l>
                    <lb/>pourueu, à̀ peine d’eſtre chaſtie comme irregulier, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>autres peines montionnées audit Arreſt, par lequel fuſt</l>
                <l>
                    <lb/>auſſi fait de fenſes au College d’Harcour ou la que¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſtionauoit eſteé agitée, de diſputer de quatre ans.</l>
                <l>
                    <lb/>L.</l>
                <l>
                    <lb/> Ie pourrois cotter icy pluſieurs eaxemples de ces at¬</l>
                <l>
                    <lb/> entats &amp; entrepriſes, rigoureuſement, chaſtiées; mais</l>
                <l>
                    <lb/> ie ſuis puiſſamment ſolſicité́ par deux Loix abſoluës,</l>
                <l>
                    <lb/> de lesfaire paroiſtre à leur tour deuant voſtre Majeſté;</l>
                <l>
                    <lb/> L</l>
                <l>
                    <lb/> La premiere eſt appellée par Seneque, Ia Loy du</l>
                <l>
                    <lb/>temps. C’eſt cetrte Loy ſouueraine qui ſe fait recon¬</l>
                <l>
                    <lb/>noiſtre de toutes les loix humaines,&amp; qui n’en recon¬</l>
                <l>
                    <lb/>noiſt aueune; qui fait jetter dans lamer les marchan¬</l>
                <l>
                    <lb/>diſes &amp;les richeſſes d’vn vaiſſeau, pour le conſeruer pat</l>
                <l>
                    <lb/>leur perte; qui fait abbatre les maiſons &amp; les Palais</l>
                <l>
                    <lb/>pour eſtouffer le feu ſous leur débris; qui ſe fair obeir</l>
                <l>
                    <lb/>de greé ou de forte des Souuerains auſquels. l’on rend</l>
                <l>
                    <lb/>obeyſſance; qui eſtendſonEmpire iuſques meſmes ſur</l>
                <l>
                    <lb/>la volonté des hormmes, ſur laquelle Div tout-puiſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſant n’a pasvouluſe reſeruer aucun pouuoir;Enfinc’eſt</l>
                <pb n="34"/>
                <l>
                    <lb/> 9y0</l>
                <l>
                    <lb/>cette Loy ſouiueraine, qui preſerit à̀ tous les homimes</l>
                <l>
                    <lb/>indiferemment, ſans diſtinction de naiſſance ny de</l>
                <l>
                    <lb/>qualhité́, ce qu’il faut faire ſelon les occurrences, &amp; qui</l>
                <l>
                    <lb/>les force de Ie faire ſans exception, auſſi bien que ſam</l>
                <l>
                    <lb/>diſpenſe. Cette Loy, SIRE, toute ſuperbe qu’elle eft,</l>
                <l>
                    <lb/>s’humilie deuant voſtre Majeſté, pour luy repreſentet</l>
                <l>
                    <lb/>qu’il eſt temps ou iamais, de mettre à execution, le</l>
                <l>
                    <lb/>moyen juſte &amp; legitime que i’ay eu l’honneur de luy</l>
                <l>
                    <lb/>propoſer comme le ſeul remede qui reſte à ’voſtre</l>
                <l>
                    <lb/>Majefté pout chaſſer ſes ennemis, &amp; ſoulager ſes peu¬</l>
                <l>
                    <lb/>ples: Qu’Hannibal eſt aux portes, lEſpagnol dans</l>
                <l>
                    <lb/>Ie Royaume, Ie feu des diuiſions inteſtines non éteint</l>
                <l>
                    <lb/>mais couuert, ſous vne cendre dangoreuſe qui lefo</l>
                <l>
                    <lb/>mente en le cachant, &amp; qu’il n’attend que l’occaſio</l>
                <l>
                    <lb/>pour produire ſon eſcdat &amp; ſa fureur: Que la conduitte</l>
                <l>
                    <lb/>des Phryglens ne fuſt iarais approuuée, leſquelsapres</l>
                <l>
                    <lb/>l’arriuée des ſuccez mal-beureux &amp; funeſtes, aſſem.</l>
                <l>
                    <lb/>bloient leur Conſel pour deliborer des moyens dont</l>
                <l>
                    <lb/>ileuſt fallu ſe ſeruir pour éulter ces diſgraces: Qu’il eſt</l>
                <l>
                    <lb/> bien pluos à propos &amp; plus lour, de preoir &amp; prednir</l>
                <l>
                    <lb/>le coup, qu’apres l’auoir receu chercher du remede à</l>
                <l>
                    <lb/>la bleſſuré: Qu’ilfaut vn ſecours égal da moins à la ne¬</l>
                <l>
                    <lb/>ceſſité preſente pours’ea deliuret: Que celuy que vo</l>
                <l>
                    <lb/>Ire Majeſteé deae au lergé,: &amp; qu’il refule auec</l>
                <l>
                    <lb/>tant de reſiſtance, n’et point capable des ofſorts dont</l>
                <l>
                    <lb/>eſtat a beſoin dans le peril qui le menace: Qu’vne</l>
                <l>
                    <lb/>ſomme de deux ou treis millions de liures qu’on aura</l>
                <l>
                    <lb/>peine d’arracher de l’Aſſemblee, &amp; qu’elle voudra</l>
                <l>
                    <lb/>faire paſſer pour vn effet incomparable de ſon zele;</l>
                <l>
                    <lb/>a’eſt qu’vne pomme qui peut amuſer &amp; abuſer les</l>
                <pb n="35"/>
                <l>
                    <lb/>yeux de voſtre ajeſté, reculer ſes deſſeins au lieu de</l>
                <l>
                    <lb/>les aduancer; &amp; diuertir le cours de ſes progrez, ſem¬</l>
                <l>
                    <lb/>blable aux pommes d’or dont Hypomenes ſe ſeruit</l>
                <l>
                    <lb/>pour rotaider la courſe d’Atalante, &amp; triompher de ſa</l>
                <l>
                    <lb/>viſteſſe.</l>
                <l>
                    <lb/>LII.</l>
                <l>
                    <lb/> Ee de fait, ſi voſtre Majeſté nogligeamt ma propoſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>tion, s’attache à cette foible aſſiſtance ( qui paroiſtra</l>
                <l>
                    <lb/>tres-peu dans les deſpenſes exceſſiues qu’elle a aà̀ ſoû¬</l>
                <l>
                    <lb/>tenir; quelqué meſnage qu’on y apporte) oû ſera ſa</l>
                <l>
                    <lb/>reſource, pendant vn luſtre, vn interualle de cinq</l>
                <l>
                    <lb/>ans qui’ilfaut atitendre, pour reuenir à ce meſme ſe¬</l>
                <l>
                    <lb/>cours tout debile qu’il ſoit? Ie ne vois rien dont elle ſe</l>
                <l>
                    <lb/>puiſſe preualoir dans l’exreme indigence des peu¬</l>
                <l>
                    <lb/>ples, ſi elle ne ſe reſout de regler les decimes annuel¬</l>
                <l>
                    <lb/>les de IEſtatEceleſiaſtique au pied de leur iuſte valeur.</l>
                <l>
                    <lb/>C’eſt le ſeul recours que ie trouue, car par ce moyen</l>
                <l>
                    <lb/>voſtre Majeſteé ſans ſe ſeruir à ’endroit dudit Ordré</l>
                <l>
                    <lb/>des voyes extrordinaires, dont elle a efté contrainté</l>
                <l>
                    <lb/>d’vſet enuers ſes autres fubies, &amp; ſans exiger rien de</l>
                <l>
                    <lb/>luy que ſon propre droit, pourra tirer à laverié qua¬</l>
                <l>
                    <lb/>cre à cinq mlllions de liures annuellement deſdits de¬</l>
                <l>
                    <lb/>cimes, &amp; de dix en dix ans le reuenu entier de l’année</l>
                <l>
                    <lb/>que ie propoſe en quatre années pour vne fois ſeule¬</l>
                <l>
                    <lb/>menc. Mails ce remede ſera de la nature de ceux qui</l>
                <l>
                    <lb/>fomentent le maal aiu lieu de le guetrir, puis qu’il ne ſe¬</l>
                <l>
                    <lb/>uira qu’à entretenir la gnerre &amp; non à la terminer. Et</l>
                <l>
                    <lb/>l’ailleurs les Eccleſiaftiques ne pourront eſtre que</l>
                <l>
                    <lb/>tres-marris de la grace qu’on leur aura faitte, de leur</l>
                <l>
                    <lb/>eſpargner vne contribution temporelle &amp; paſſagere,</l>
                <pb n="36"/>
                <l>
                    <lb/>3</l>
                <l>
                    <lb/>qui ne doit durer que quatreans;, pat les furcharger</l>
                <l>
                    <lb/>d’vne augmentatiõ de decimes qui renaiſtra toutes les</l>
                <l>
                    <lb/>anné́es, &amp; deuiendraimmortelle: Et ce, auec d’autant</l>
                <l>
                    <lb/>plus de ſuject, que cette contribution limltée aurois</l>
                <l>
                    <lb/>peû procurer lapaix, reſtablir l’Eſtat, &amp; retirer les peu¬</l>
                <l>
                    <lb/>ples de leut déplorable langueur;&amp; que ledit ſurcroiſt</l>
                <l>
                    <lb/>bien que continuel, ne ſera capable d’aucun deces</l>
                <l>
                    <lb/>glorieux effects.</l>
                <l>
                    <lb/>
                </l>
                <l>
                    <lb/> A .</l>
                <l>
                    <lb/> Ou au contraire., ſi voſtre Majeſté ſuiuant a</l>
                <l>
                    <lb/>propoſition dont l’equité luy a eſté puiſſamment iuſti¬</l>
                <l>
                    <lb/>fié́e par des raiſons conuainquantes, &amp; par celle d’vne</l>
                <l>
                    <lb/>neceſſitré indiſpenſable, qui eſt la dermiere &amp; la plus</l>
                <l>
                    <lb/>abſoluë de toutos les raiſons; reçoit en quatre années,</l>
                <l>
                    <lb/>vne année ſeulement du reuenu temporel de ſes ſub¬</l>
                <l>
                    <lb/>jets Eccleſiaſtiques, comme elle le peut faire iuridi¬</l>
                <l>
                    <lb/>quement parl’authorité ſouueraine qu’elle a ſuar ledi</l>
                <l>
                    <lb/>temporel, Elle trouue. dans hacune deſdites années</l>
                <l>
                    <lb/>vn ſecours de quinze à ſeize millions-de liures du</l>
                <l>
                    <lb/>moins. Secours capable auec ce qui ſe pourratirer des</l>
                <l>
                    <lb/>autres leuées ordinaires, de chaſſer les ennemis de</l>
                <l>
                    <lb/>l’Eſtat, eſteindre les factions ſecrettes qu’ils y noür</l>
                <l>
                    <lb/>iſſent; &amp; les reduire de gré ou de force, à terminer</l>
                <l>
                    <lb/>par laconcluſion d’vne heureuſe paix, les mal-heurs &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>deſolations d’vne guerre, dontla longueur ne leurſe¬</l>
                <l>
                    <lb/>roit pas moins inſupportable qu’aux ſubjets de voſtre</l>
                <l>
                    <lb/>Majeſté, ſr le fardeau diuiſé entre tous. les Ordres de</l>
                <l>
                    <lb/>leuEſtar, n’en diminuoit la peſanteur, &amp;ne la ren¬</l>
                <l>
                    <lb/>doic moins ſenſible par vn partage. ſi équitable &amp; ſi</l>
                <l>
                    <lb/>eceſſaire. Et defait, SIRE, c’eſt la commune opi¬</l>
                <l>
                    <lb/>nion</l>
                <pb n="37"/>
                <l>
                    <lb/>33</l>
                <l>
                    <lb/>nion des plus cdairs-voyants &amp; mieux ſenſez qui ont</l>
                <l>
                    <lb/>ouy parler de ma propoſitſon, Que ſil’execurion en</l>
                <l>
                    <lb/>auoit eſté ſeulement reſoluë, le bruit que les ennemis</l>
                <l>
                    <lb/>en auroyent, ſeroit capable ſeul de leurimprimer vne</l>
                <l>
                    <lb/>telle eſpouuante, qu’on verroit bieu-roſt leur orgueil</l>
                <l>
                    <lb/>inflexible, plier aux conditions équitables que vôtre</l>
                <l>
                    <lb/>Majeſtéleur a tant de fois offerte.</l>
                <l>
                    <lb/>LIV.</l>
                <l>
                    <lb/>Leur raiſonnement eſt tel. Si voſtre Majeſtédiſent¬</l>
                <l>
                    <lb/>ils, n’ayant eſté ſecouruë que de deux ordres de ſon</l>
                <l>
                    <lb/>Eſtat, qui ne poſſedent que la moicié du bien de la Fr¬</l>
                <l>
                    <lb/>ce, &amp; dõ̃c elle a trouué les forces preſque épuiſéesàſon</l>
                <l>
                    <lb/>aduenement à la Couronne; a reduit ſes enneis en</l>
                <l>
                    <lb/>des extremitez dont ils n’ont peu encores ſe releuer,</l>
                <l>
                    <lb/>quoy que les diuiſions inteſtines qu’ils ont ſuſcités</l>
                <l>
                    <lb/>dans l’Eſtat, leur ayent fourny de frequentes &amp; fauo¬</l>
                <l>
                    <lb/>rables occaſions pour cela, &amp; pour en tirer de plus</l>
                <l>
                    <lb/>grands auantages; Que ne doit-on point attendre d</l>
                <l>
                    <lb/>bon-heur &amp; de la Iuſftice des armes devoſtre Majeſté,</l>
                <l>
                    <lb/>lors que le plus opulent des trois Ordres, qui poſſede</l>
                <l>
                    <lb/>l’autre moitié dudit bien, qui n’a point encores eſté</l>
                <l>
                    <lb/>entamée, contribuëra pendant quare années v</l>
                <l>
                    <lb/>quart de ſon reuenu pour ſouſtenir le faix de la guer¬</l>
                <l>
                    <lb/>re? Il eſtà ecroire, ou que la terreur desgrandaes -&amp; puiſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſantes forces que voſtre Majefté pra metreſur</l>
                <l>
                    <lb/>pied, &amp; entretenir ommodement par le meyen de ne</l>
                <l>
                    <lb/>nouueau ſecouxs; ſeca trembler lesennemis, &amp; les di¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſpoſera d’en preuonir les efforts par vn acommode.</l>
                <l>
                    <lb/>ment raiſonnable; Ou que s’ils ſont aſſez iacoſidero</l>
                <l>
                    <lb/>pour attendre ceét orage, e ne pouraſtre hmais¬</l>
                <pb n="38"/>
                <l>
                    <lb/>34</l>
                <l>
                    <lb/>mainement qu’à leur confuſion, &amp; ſans auoir iuſte</l>
                <l>
                    <lb/>ſujet de ſe repentir de leur imprudence. La victoire</l>
                <l>
                    <lb/>ſignalée que voſtre Majeſté vié̃t de remporter ſur eu,</l>
                <l>
                    <lb/>eſt vn prejugé de ce ſentiment, &amp; comme vn gage</l>
                <l>
                    <lb/>certain de l’accompliſſement de la prophetie. Ce qui</l>
                <l>
                    <lb/>conuiera ſans doute Meſſieurs du Clergé, apres auoit</l>
                <l>
                    <lb/>peſe mes raiſons, de faire le dernier &amp; gloricux effon</l>
                <l>
                    <lb/>qui doit abbattre la derniere teſte de l’Hydre, &amp; ex¬</l>
                <l>
                    <lb/>terminer le monſtre de la guerre; Eſtans trop ardens</l>
                <l>
                    <lb/>au ſeruice de voſtre Majeſté, pour n’accorder pas aux</l>
                <l>
                    <lb/>neceſſitez publiques à̀ ſa demande, ce qu’elle à droict</l>
                <l>
                    <lb/>de prendre ſans demander; Trop ſenſiblement tou¬</l>
                <l>
                    <lb/>chez de la longue miſere des peuples, pour leur refu¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſerl’aſſiſtance que la compaſſion exige de leur charité́;</l>
                <l>
                    <lb/>Trop genereux &amp; tropprudens, pour attendre qu’on</l>
                <l>
                    <lb/>leur artache ce qu’ils peuuent donner de bonne gra¬</l>
                <l>
                    <lb/>ce; Et’pour vouloir perdre, par vne reſiſtance mal fon¬</l>
                <l>
                    <lb/>deé &amp; inutile, le merite d’vne acion qui leur prepas</l>
                <l>
                    <lb/>re beaucoup degloire.</l>
                <l>
                    <lb/>LV.</l>
                <l>
                    <lb/> Aux extremes maladies, il faut des remedes extre¬</l>
                <l>
                    <lb/>mes. Vn peu d’eau iettée ſur vn grandfeu, l’embraze</l>
                <l>
                    <lb/>pluſtoſt qu’elle ne l’eſteint. Vn medieament foible ai¬</l>
                <l>
                    <lb/>grit &amp; fortifie vn mal puiſfant &amp; inuetere, au lieu de</l>
                <l>
                    <lb/>le guerir, ou d’en dminuer la violence. La langueur de</l>
                <l>
                    <lb/>voſtre Eſtat, eſtde cette nature. Il eſt beſoin d’vn re¬</l>
                <l>
                    <lb/>mede extrordinaire &amp; proportionné à ſa grandeur</l>
                <l>
                    <lb/>pour ſa gueriſon. Celuy que voſtre Majeſté attend</l>
                <l>
                    <lb/>de la ſubuention du Clergé, eſt plus propre pour en¬</l>
                <l>
                    <lb/>retenir cette. fiévre’ethique qui a deuoré toute la ſub¬</l>
                <pb n="39"/>
                <l>
                    <lb/>35</l>
                <l>
                    <lb/>ſtance de vos peuples; que pour la guerir: Et outre</l>
                <l>
                    <lb/>qu’il ne peut produire que fort peude fruict dans l’ex¬</l>
                <l>
                    <lb/>treme neceſſiçé́ où laFtsance eſt reduite, il peut encore</l>
                <l>
                    <lb/>auoir le defaut qui ſe rencontre ordinairement en tou¬</l>
                <l>
                    <lb/>tes les impoſitions extrordinaires, leſquelles ne ſe</l>
                <l>
                    <lb/>font iamais par tout ſi reguhierement, que le fardeau</l>
                <l>
                    <lb/>ne tombe ſouuent ſur les plus- pauures; ſelon la. fa¬</l>
                <l>
                    <lb/>cçon d’agir de la naturemeſme, qui ſe deſcharge toû̂¬</l>
                <l>
                    <lb/>jours ſur les parties les plus foibles. Or voſtre Majeſté</l>
                <l>
                    <lb/>preuiendra cét inconuenient; ſi elle prend le quart du</l>
                <l>
                    <lb/>reucnu de tout leur temporel pendant quatre. années</l>
                <l>
                    <lb/>ſuiuane ma propoſition: car par ce moyen, tout l’Es</l>
                <l>
                    <lb/>ſtat Eccleſiaſtique ſera obligé de contribuer: &amp; la</l>
                <l>
                    <lb/>contribution eſtant reglée ſur le pied du reuenu des</l>
                <l>
                    <lb/>benefices, elle ſe fenra auec ́galité &amp; ſans foule comme</l>
                <l>
                    <lb/>ſans exceptio</l>
                <l>
                    <lb/> LVI.</l>
                <l>
                    <lb/>Ce n’eſt pas moy qui parle, SIRE, c’eſt la neceſſité</l>
                <l>
                    <lb/>elle-meſme qui ſe ſert de m plume toute foible qu’el</l>
                <l>
                    <lb/>le eſt, pout faire voir ſon oxcez à̀ voſtre Majeſté: auſſi</l>
                <l>
                    <lb/>eſt-elle ſi extrême, quele moindre organe eſt auſſi pro¬</l>
                <l>
                    <lb/>pre pour cét effect que le plus excellent; n’eſtantplus</l>
                <l>
                    <lb/>neceſſaire comme autresfoisde recourir aux exagera¬</l>
                <l>
                    <lb/>tions ingenieuſes &amp; affectées pour excitee de la cõ̃mi¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſeration &amp; de la pitié. Et d’ailleurs cette neceſſité́ que</l>
                <l>
                    <lb/>Themiſtocle tenoit pour vne Deeſſe cõpagne inſepa¬</l>
                <l>
                    <lb/>rable de l’éloquẽce, eſtant pluſtoſtl’eloquence meſme</l>
                <l>
                    <lb/>que fa compagne, n’a pas beſoin de forces eſtrãgeres</l>
                <l>
                    <lb/>pour ſe faire entendre, ny pout inſinuer ſes perſuafioõs;</l>
                <l>
                    <lb/>puis qu’il n’ya rié qui perſuade mieux ny plus puiſſam¬</l>
                <pb n="40"/>
                <l>
                    <lb/>ment, que la neceſſité, ſeule maiſtreſſe de Arts, des in¬</l>
                <l>
                    <lb/>uentions, &amp; de l’induſtrie qui force les animaux d’ap¬</l>
                <l>
                    <lb/>prendre à̀ parler; &amp; d’acquerir des habitudes, pour leſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>quelles la nature en les formant, ne leur a point donné</l>
                <l>
                    <lb/>les diſpoſitions neceſſaires.</l>
                <l>
                    <lb/>LVII.</l>
                <l>
                    <lb/>L’autre Loy ſuprême &amp; la derniere, ſur laquelle ma</l>
                <l>
                    <lb/>propoſition ſe fonde, eſt le ſalut du peuple. Loy gene¬</l>
                <l>
                    <lb/>rale qui fait taire les priuileges les franchiſes &amp; exem¬</l>
                <l>
                    <lb/>ptions. Cetre loy eſt ſi abſoluë, qu’elle authoriſe quel</l>
                <l>
                    <lb/>quefois le déreglement; &amp; fait qu’en certaines con¬</l>
                <l>
                    <lb/>jonctures, l’iniuſtice ſouueraine paſſe pour vne ſouue¬</l>
                <l>
                    <lb/>taine équité. C’eſt elle quiforça Agamemnon de re¬</l>
                <l>
                    <lb/>noncer aux ſentimens de la nature &amp; à l’amour pater¬</l>
                <l>
                    <lb/>nel, pour ſacrifier vne fille vnique qu’il auoit, au bien</l>
                <l>
                    <lb/>d’vne Armé́e nauale arreſtée par les vents au port Au¬</l>
                <l>
                    <lb/>lide, &amp; qui n’en pouuoit partir ſi le ſang d’vne Vierge</l>
                <l>
                    <lb/>innocente ne payoit le prix de ſa liberté&amp; le droict de</l>
                <l>
                    <lb/>ſon paſſage. C’eſt elle qui fit reſoudre, apres vne lon¬</l>
                <l>
                    <lb/>gue deliberation le Senat Romain, de condam¬</l>
                <l>
                    <lb/>ner à la mert quatre cens eſclaues innocents pour la</l>
                <l>
                    <lb/>reparation du crime d’vn de leurs compagnons con¬</l>
                <l>
                    <lb/>uaincu du meurtre de leur maiſtre; Sur ce fondement,</l>
                <l>
                    <lb/>Que tout grand exemple a quelque eſpece d’lniuſti¬</l>
                <l>
                    <lb/>ce, laquelleſe trouue compenſeé́e enuers chaque parti</l>
                <l>
                    <lb/>eulier par l’vtilité publique qu’elle produit.</l>
                <l>
                    <lb/>LVIII.</l>
                <l>
                    <lb/>Mais ſans rapporter d’Hiſtoires prophanes, c’eſt cer¬</l>
                <l>
                    <lb/>te Loy abſoluë qui a fait reſoudre le Souuerain Mo¬</l>
                <l>
                    <lb/>narque du Ciel &amp; de la terre, l’Autheur de la iuſtica&amp;</l>
                <l>
                    <lb/>des</l>
                <pb n="41"/>
                <l>
                    <lb/>37</l>
                <l>
                    <lb/>desLoix, d’abandonner ſon Fils vnique à larage &amp; à l’in¬</l>
                <l>
                    <lb/>juſtice des hommes,pour le ſalut du genre humain. Ini¬</l>
                <l>
                    <lb/>que &amp; iniuſte abandonnement d’vn coſté, ſi l’on conſi¬</l>
                <l>
                    <lb/>dere qu’il ſoubmet la meſme innoence à ſouiffrir les plus</l>
                <l>
                    <lb/>cuelles peines, que la meſme inhumanite ait peu iamais</l>
                <l>
                    <lb/>inuenter pour expier par ſes ſouff ances les crimes des</l>
                <l>
                    <lb/>coupables. Mais abandonnement iuſte &amp; neceſſaire de</l>
                <l>
                    <lb/>l’autre, ſi l’on regarde que la Iuſtice diuine, ne peut eſtre</l>
                <l>
                    <lb/>ſatisfaite, que par la repararion &amp; les ſupplices d’vn hom¬</l>
                <l>
                    <lb/>me-Dieu, ny le ſalut des hommes produit, que par la mort</l>
                <l>
                    <lb/>d’vn DIE v fair homme.</l>
                <l>
                    <lb/>LIX.</l>
                <l>
                    <lb/>Cette Loy, S R, appuyant ma propoſition ſans con¬</l>
                <l>
                    <lb/>leiller d’injuſtices à̀ voſtre Majeſté qui en rejetteroit les</l>
                <l>
                    <lb/>conſeils; luy repreſente ce qu’elle peut faire dans les tet¬</l>
                <l>
                    <lb/>mes de la Iuſtice &amp; de la raiſon, pourgarantir ſes Peuples</l>
                <l>
                    <lb/>&amp;ſon Eſtat du peril qui les menace.</l>
                <l>
                    <lb/>LX.</l>
                <l>
                    <lb/>Elle luy poſe en premier lieu comme vne maxime or¬</l>
                <l>
                    <lb/>thodoxe, Que la contribution du reuenu temporel des</l>
                <l>
                    <lb/>henefices de ſon Royaume, partagée &amp; priſe en quatre</l>
                <l>
                    <lb/>années dans le beſoin que l’Eſtat a d’vn puiſſant ſecours</l>
                <l>
                    <lb/>pour ſubuenir aux deſpenſes de la guerre; eſt legitime, li¬</l>
                <l>
                    <lb/>cite &amp; juridique; n’y ayant point de reuenus temporels</l>
                <l>
                    <lb/>dans le Royaume qui en puiſſent eſtre exempts; &amp; moins</l>
                <l>
                    <lb/>ncores ceux du Clergeé, qui ont eſté acquis &amp; ſont poſſe¬</l>
                <l>
                    <lb/>dez par la tolerance &amp; indulgence des Roys vos predece¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſeurs &amp; de voſtre Majeſté, à titre gracieux, d’vſu-fruict</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; deprecaire; &amp; non à tiltre onereux ny de proprieteé,ain¬i</l>
                <l>
                    <lb/>que les reuenus des deux autres Ordres du Royaume;</l>
                <pb n="42"/>
                <l>
                    <lb/>38</l>
                <l>
                    <lb/>Eſtant raiſonnable qu’ou la neceſſité eſtmanifeſte &amp; le</l>
                <l>
                    <lb/>peril é́uident( comme l’vn &amp; l’autre paroiſt dans les o¬</l>
                <l>
                    <lb/>currences preſentes) les priuileges ſe cachont;&amp; que tous</l>
                <l>
                    <lb/>contribuënt également ſans exception, aux charges dont</l>
                <l>
                    <lb/>les leuées qui ſe font pour pouruoir à ces inconueniens,</l>
                <l>
                    <lb/>tournent &amp; ſont employées pour le ſalut &amp; lebien com¬</l>
                <l>
                    <lb/>mun de tous.</l>
                <l>
                    <lb/>LXI.</l>
                <l>
                    <lb/>Secondement, que les Eccleſiaſtiques eſtans incapables</l>
                <l>
                    <lb/>par les loix fondamentales de l’Eſtat, d’acquerir aueuns</l>
                <l>
                    <lb/>biens immeubles ſans la permiſſion du Prince, Et tenans</l>
                <l>
                    <lb/>de ſa liberalité́ ou des Roys ſes predeceſſeurs tous œs he¬</l>
                <l>
                    <lb/>ritages opulents, ces grandes poſſeſſions, &amp; ces riches</l>
                <l>
                    <lb/>patrimoines, dont ils ont joü̈y &amp; joü̈iſſent par leur indul¬</l>
                <l>
                    <lb/>gence &amp; la ſienne; doiuent vne partie deſdits biens au ſe¬</l>
                <l>
                    <lb/>cours de ceux qui leur ont donneé pouuoir de les acque¬</l>
                <l>
                    <lb/>rir, &amp; de la munificence deſquels ils procedent, puis qu’ils</l>
                <l>
                    <lb/>y ſont non ſeulement obligez parles loix de la gratitude</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; reconnoiſſance, mais encorepar la condition de l’hy¬</l>
                <l>
                    <lb/>potheque tacite inſeparablement attachée à la narure &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>faculté de leurs acquiſitions; attendu que l’vne des prin¬</l>
                <l>
                    <lb/>cipales raiſons pour leſquelles cette diſpenſe &amp; habili¬</l>
                <l>
                    <lb/>té leur a eſté octroyée contre les anciens Statuts du</l>
                <l>
                    <lb/>Royaume, par la pieté de nos Roys, eſt afin qu’eux &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>leurs ſucceſſeurs, puiſſent trouuer vn ſecours preſent, fa¬</l>
                <l>
                    <lb/>cile &amp; puiſſant en tout temps &amp; à poinct nommé dans</l>
                <l>
                    <lb/>les neceſſitez publiques.</l>
                <l>
                    <lb/>LXII</l>
                <l>
                    <lb/>En troiſiéme lieu, cette meſme Loy ſouſtient que pout</l>
                <l>
                    <lb/>faire juſtice à vos Peuples, voſtre Majeſte peut obliger</l>
                <pb n="43"/>
                <l>
                    <lb/>les Ecdleſiaſtiques à les dédommager des ſommes im¬</l>
                <l>
                    <lb/>menſes extrordinaires qu’ils ont fournies depuis l’ouuer¬</l>
                <l>
                    <lb/>ure de la guerre, ou du moins depuis ſon aduenement à</l>
                <l>
                    <lb/>la Couronne, ou ſe rembourſer elle-meſme ſur le tem¬</l>
                <l>
                    <lb/>porel deſdits Eccleſiaſtiques des fraix extraordinaires</l>
                <l>
                    <lb/>qu’il luy a fallu faire pour ſouſtenir le fardeau; &amp; par vne</l>
                <l>
                    <lb/>compenſation équitable, diminuër ſur les Tailles &amp; au¬</l>
                <l>
                    <lb/>tres Impoſitiõs ordinaires de vos Subjets ſeculiers, ce que</l>
                <l>
                    <lb/>voſtre Majeſté perceura de ce dédommagement, At¬</l>
                <l>
                    <lb/>endu que les deniers que voſdits Subjets ont payé́ pen¬</l>
                <l>
                    <lb/>dant ce grand interualle detemps, outre les contribu¬</l>
                <l>
                    <lb/>ions annuelles &amp; accouſtumées, ont eſté employé́es en</l>
                <l>
                    <lb/>des deſpenſes qui ne regardent pas moins le corps deſdits</l>
                <l>
                    <lb/>Eccdeſiaſtiquess que ceux de la Nobleſſe &amp; du tiers Eſtat;</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; que tous les fraix qui concernent vn intereſt commun,</l>
                <l>
                    <lb/>doiuens eſtre ſupportez en commun par les cointereſſez,</l>
                <l>
                    <lb/>chacun y contribuant eégalement, ou en meſme temps,</l>
                <l>
                    <lb/>ou à ſon tour, à proportion du droict qu’il a en la choſe</l>
                <l>
                    <lb/>commune. Or eſt-il que les Eccleſiaſtiquesn’ont contri¬</l>
                <l>
                    <lb/>buény conjointement ny ſeparément aux deſpenſes ex¬</l>
                <l>
                    <lb/>traordinaires qui ont eſté faites pour la conſeruation de</l>
                <l>
                    <lb/>l’Eſtat, quoy qu’ils y ſoient les plus intereſſez par le rang</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; les grands biens qu’ils poſſedent dans le Royaume;</l>
                <l>
                    <lb/>ou ques’ils pretendent auoir aucunement partieipeé aà cœs</l>
                <l>
                    <lb/>deſpenſesau moyen de quelques ſubuentions qu’ils ont</l>
                <l>
                    <lb/>payé́es par deſſus leurs decimes annuelles; ce qu’ils ont</l>
                <l>
                    <lb/>founy n’a aucun rapport ny proportion auec leurs fa.</l>
                <l>
                    <lb/>cultez, nyauec les contributions des deux autres Ordres.</l>
                <l>
                    <lb/>Donc par vne conſequence neceſſaire, leſdits Eccleſiaſti¬</l>
                <l>
                    <lb/>ques ſont abſolument tenus de les indenmniſer, ou de</l>
                <pb n="44"/>
                <l>
                    <lb/>40</l>
                <l>
                    <lb/>porter à leur tour les fraix de la guerre par vne cohtibu¬</l>
                <l>
                    <lb/>tion qui équipole à la leur.</l>
                <l>
                    <lb/>Ie prouue mon aſſomption de ce que ie poſe cy-deſſus</l>
                <l>
                    <lb/>en fait, &amp; qu’il m’eſt aiſé de verifier; Que leſdits Eccleſia¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſtiques ne ſçauroient juſtifier d’auoir fourny en denies</l>
                <l>
                    <lb/>ordinaires &amp; extraordinaires, plus de quatre-vngts mil¬</l>
                <l>
                    <lb/>lions de liures, &amp; q ’on atiré des deux autres Otdres plus</l>
                <l>
                    <lb/>de deux milliards quatre œns millions cinqcens nmle</l>
                <l>
                    <lb/>liures.</l>
                <l>
                    <lb/>L XIV.</l>
                <l>
                    <lb/>Que peut ré́pondre ledit Ordre à cé́t argument? Mais</l>
                <l>
                    <lb/>que pourra-t’l repliquer, ſi on luy objecte en ſutte, que</l>
                <l>
                    <lb/>la Nobleſſe &amp; le peuple ont non ſeulement contribué</l>
                <l>
                    <lb/>leuts facultez à la defenſe commune, mais encore leur</l>
                <l>
                    <lb/>ſang &amp; leur vie?Qu’ils ont combatu pour le temporel</l>
                <l>
                    <lb/>de l’Egliſe, ayant combatu pour la conſeruation de lE¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſtar, dans laquelle celle dudit temporel eſt compriſe: Mais</l>
                <l>
                    <lb/>que l’Ordre Eceleſiaſtique n’a ny contribué ny combatu</l>
                <l>
                    <lb/>pour la conſeruation de l’Eſtat, non pas meſme pour la</l>
                <l>
                    <lb/>defenſe de ſes propres biens, qui ſont les reuenus tempo¬</l>
                <l>
                    <lb/>rels de l’Egliſe. De ſorte que recueillant tout le fruict, l’a¬</l>
                <l>
                    <lb/>uantage, &amp; l’vtihté des trauaux &amp; des contributions des</l>
                <l>
                    <lb/>deux autres Ordres, il doit à leur valeur &amp; à̀ leur zele,la</l>
                <l>
                    <lb/>jouyſſance de ſes richeſſes, puis qu’ils luy en ont conſe rué</l>
                <l>
                    <lb/>la poſſeſſion par l’effuſion de leur ſang, la mort de plu¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſieurs d’entr’eux, &amp; la conſommation de leurs biens, qu’ils</l>
                <l>
                    <lb/>ont ſacrifié genereuſement à la neceſſité publique.</l>
                <l>
                    <lb/> LXV.</l>
                <l>
                    <lb/>En quatrieme lieu, elle repreſente à̀ voſtre Majeſté́,</l>
                <l>
                    <lb/>que</l>
                <pb n="45"/>
                <l>
                    <lb/>41</l>
                <l>
                    <lb/>Que ſuiuant la diſpoſition des Saincts Canons &amp; Decrets</l>
                <l>
                    <lb/>des Cenciles, tous les reuenus temporels de l’ẽEgliſe doi¬</l>
                <l>
                    <lb/>uent eſtre partageen trois parties, dont ’vne eſt deſti¬</l>
                <l>
                    <lb/>née à l’entretenement cles Eccleſiaſtiques, l’autre à la</l>
                <l>
                    <lb/>nourriture despauures, &amp; la troiſiéme auxreparations,</l>
                <l>
                    <lb/>decoratios &amp; ornemens des lieux ſacrez &amp; ́difices n</l>
                <l>
                    <lb/>dependans. Ainſi leſdits Eccleſiaſtiques n’ont la jouiſſan¬</l>
                <l>
                    <lb/>ce que du tiers deſdirs reuenus, &amp; ne ſont que de ſimples</l>
                <l>
                    <lb/>depoiraires des deux autres; qui ſans i particuierement</l>
                <l>
                    <lb/>affectez à ces deépenſes priuilegiées, qu’ils ne peuent les</l>
                <l>
                    <lb/>diuertir à d’autres effets, bien moins les conuertist à leur m...</l>
                <l>
                    <lb/>oſage ou vtilité particuliere, ſans blefſer leur conſcien a pe¬</l>
                <l>
                    <lb/>ce par vne eſpece de crime, que S. Hieroſme compate ,</l>
                <l>
                    <lb/>ppiã ia¬</l>
                <l>
                    <lb/>au brigandage, &amp; S. Bernatd au ſacrilege. Deſorte que ’¬</l>
                <l>
                    <lb/>V. Majeſtéayant en qualité de Roy de Frane la gardede e¬</l>
                <l>
                    <lb/>toutes les Egliſes de ſon Royaumhe, &amp; en celle de Lieute- enilegi a</l>
                <l>
                    <lb/>nant de Dv en terre la protectiou des paures qui ſone piſ</l>
                <l>
                    <lb/>quod pa¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſes membres; elle peut licitenenten vertu de ces titres, abue</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; par le droict abſolu de ſon authorité louueraine ſur le </l>
                <l>
                    <lb/>temparel deſdites Eghſes, eftablir des œconomes au </l>
                <l>
                    <lb/>regime &amp; adminſtration de ces deuxportions; Et ſans ſ</l>
                <l>
                    <lb/>vel timidû,</l>
                <l>
                    <lb/>ien faire qui s’loigne des ſaintes applicotions auſquel-aut quod¬</l>
                <l>
                    <lb/>les elles ſont iadiſpenſablement affectées, les employer la</l>
                <l>
                    <lb/>non aux reparationsdes Eguiſes maecielles, tandis que </l>
                <l>
                    <lb/>des neceſſitez plus vrgentes s’oppoſeront à ces religieux omniip</l>
                <l>
                    <lb/> donum cru¬</l>
                <l>
                    <lb/>effetsmais auſoulagenét de vos Subjets neneſſroeux, qui deiae ſa¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſont les Temples ſpdritaels du Dieu viuant, &amp; les venit a-.</l>
                <l>
                    <lb/>bles pauares, qu’uroſaie ontinuelle de ſubfides, d’in- ’</l>
                <l>
                    <lb/>commoditez ddeſou ffraaces, areduits àl’aumoſne, &amp; à papsibu¬</l>
                <l>
                    <lb/>dare, pari</l>
                <l>
                    <lb/>la dermers de toues les mſoœs, quieſt le deſoſpoit. ei</l>
                <l>
                    <lb/>erimen eſt.</l>
                <pb n="46"/>
                <l>
                    <lb/>42</l>
                <l>
                    <lb/>LX VI.</l>
                <l>
                    <lb/>Finalement voſtre Majeſté peut pour les meſmes mo¬</l>
                <l>
                    <lb/>tifs de la conſeruation de ſes Eſtats, &amp; du ſalut de ſes peu</l>
                <l>
                    <lb/>ples, regler tous les Eccleſiaſtiques de ſon Royaume, à</l>
                <l>
                    <lb/>des portions congruë, par vne proportion geometri¬</l>
                <l>
                    <lb/>que, ſelon les grades, charges &amp; dignitez d’vn chacun d’i¬</l>
                <l>
                    <lb/>ceux, ou ſelõ leurt naiſſance &amp; extraction,; Et s’attribuer la</l>
                <l>
                    <lb/>diſpoſition du ſurplus de leurs reuenus temporels, pour</l>
                <l>
                    <lb/>ſuruenir aux deſpenſes de la guerre, juſques à ce queſes</l>
                <l>
                    <lb/>peuples s’eſtans vn peu remis de leur extréme langueur,</l>
                <l>
                    <lb/>par les nouuelles decharges &amp; diminutions que ce ſecours</l>
                <l>
                    <lb/>donneroit moyen à voſtre Majeſté de leur octroyer, fuſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſent e n eſtat de reprendre le fardeau.</l>
                <l>
                    <lb/>LXVII.</l>
                <l>
                    <lb/>Mais, SIrEe, dans la deductionque ie fais icy du pouuoir</l>
                <l>
                    <lb/>ſouuerain que voſtre Majeſté a ſur le temporel de l’Egli¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſe, par le droict de la Couronne, les Loix diuines &amp; natu¬</l>
                <l>
                    <lb/> relles, l’adueu des Papes, le ſentiment vnanime des plus</l>
                <l>
                    <lb/>doctesen l’vne &amp; l’autre Iuriſprudence, celuy des Eſtats</l>
                <l>
                    <lb/>generaux du Royaume, &amp; les Arreſts de ſon Parlement</l>
                <l>
                    <lb/>Ienepretens pas inciter voſtre Majeſté de ſe departir de</l>
                <l>
                    <lb/>l’affection qu’elle a pour le premier Ordre de ſa Monar</l>
                <l>
                    <lb/>chie, ny de la reuerence qu’elle porte au caractere, non¬</l>
                <l>
                    <lb/>plus que l’induire d’vſer de ſa puiſſance entiere ſur leſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>dits biens, En luy faiſant connoiſtre à la perſuaſion de</l>
                <l>
                    <lb/>deux ſuprêmes Loix, ſçauoir la neceſſité &amp; le ſalut du peu</l>
                <l>
                    <lb/>ple, les diuers moyens qu’elle a de s’en ayder vtilement</l>
                <l>
                    <lb/>dans le beſoin de ſes affaires. L’ay trop de zele, de reſpect</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; de veneration pour vn Ordre ſi auguſte. Mon inten¬</l>
                <l>
                    <lb/>tion n’eſt en cela, que de repreſenter naifuement à voſtre</l>
                <pb n="47"/>
                <l>
                    <lb/>43</l>
                <l>
                    <lb/>Majeſté, dans les profondes ſoubmiſſions d’vntres-hum¬</l>
                <l>
                    <lb/>ble Subjert, &amp; les ſinceres ſentimens d’vn François tres¬</l>
                <l>
                    <lb/>zelé; Que voſtre Majeſté reglera ſa puiſſance par vne</l>
                <l>
                    <lb/>moderation tres-loüable, fi pouuant le plus, elle ſe don.</l>
                <l>
                    <lb/>tente de ce qui eſt le moins: C’eſta’dire, Si ayant dtoict</l>
                <l>
                    <lb/>de prendre les deux tiers des reuenus Eccleſiaſtiques, ou</l>
                <l>
                    <lb/>ce qui doit reſter d’iceux, apres leur auoir laiſſé vne por¬</l>
                <l>
                    <lb/>tion conuenable à leur condition &amp; à la force des Bene¬</l>
                <l>
                    <lb/>fices qu’ils poſſedent; elle ſe reduit en leur faueur, à̀ pren¬</l>
                <l>
                    <lb/>dre ſeulement le quart deſdits biens temporels peudant</l>
                <l>
                    <lb/>quatre années, pour ſecourir l’Eſtat, ſoulager ſes Peu¬</l>
                <l>
                    <lb/>ples, &amp; procurer la paix à toute l’Europe ſuiuant ma pro¬</l>
                <l>
                    <lb/>poſition.</l>
                <l>
                    <lb/>.AAL AA L.</l>
                <l>
                    <lb/>Eten verité́, Se, ſidepuis l’aduenement du feu Roy,</l>
                <l>
                    <lb/>pere de voſtre Maieſté, à̀ la Couronne, on euſt reglé les</l>
                <l>
                    <lb/>decimes au pied de laiuſte valeur du temporel de l’Egli¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſe; il. eſt conſtant que les contributions des Eccleſiaſti¬</l>
                <l>
                    <lb/>ques euſſent excedeé du triple voire du quatruple, celle</l>
                <l>
                    <lb/>que ie propoſed’vne année dudit temporel, Et que vos</l>
                <l>
                    <lb/>peuples ayans eſté dé́chargez aà proportion pendant ce</l>
                <l>
                    <lb/>rand eſpace de temps, ſeroient plus en eſtat qu’ils ne.</l>
                <l>
                    <lb/>ſont, de continuer leurs efſforts pour ſecourir voſtre</l>
                <l>
                    <lb/>Maieſté dans les occurrences preſentes.</l>
                <l>
                    <lb/>. A2..</l>
                <l>
                    <lb/>Que ſi au lieu de retrã̃cher des années entieredes gages,</l>
                <l>
                    <lb/>rentes, droits &amp; autres reuenus de voſdits ſubiets popu¬</l>
                <l>
                    <lb/>laires, pour en employer les deniers aux fraix de la guerre</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; autres deſpenſes importantes de l’Eſtat, la neceſſité́ des</l>
                <pb n="48"/>
                <l>
                    <lb/>affaicbs euſtpermis à voſtre Maoſté, d’en pondre ſeule¬</l>
                <l>
                    <lb/>ment le quart ou le tiersjou ſi depuis quelextréme indi¬</l>
                <l>
                    <lb/>gence de voſdlts ſublets a conuieé voſtte Maieſté de reſta¬</l>
                <l>
                    <lb/>blinleſdrts droits edtto meſme neoeſfité euſt ſouffert que</l>
                <l>
                    <lb/>voſtre Maieſté ſe fuſt pu contenter, nondu quant, nmais</l>
                <l>
                    <lb/>du tieœrs d’iceux annuellemont; Auec quelles benedi¬</l>
                <l>
                    <lb/>étions, applaudiſſomens &amp; acclamations de ioye, voſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>dits Subjts euſſent-ls rcou cettre faueur?Cependant tou¬</l>
                <l>
                    <lb/>tes es chofes dont voſtr Maieſté a poceu les fruicts &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>émolumeats tous nmtiers pendaht pluſieurs années, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>dont edle retient entcore les trois quars ou la moitié,</l>
                <l>
                    <lb/>ſont aà voſdits Subiets en’ pleine proprieté; &amp; les biens</l>
                <l>
                    <lb/>temporels de l’Egſiſe ne ſont aux Eccleſiaſtiques que</l>
                <l>
                    <lb/>par precaire &amp; par vſufiuic. Vos Subiets ſeculiers</l>
                <l>
                    <lb/>tiennent leurs biens de plein droict; les Eccleſiaſtiques</l>
                <l>
                    <lb/>ſeulement par fouffrance &amp; indulgence de voſtre Ma¬</l>
                <l>
                    <lb/>ieſté. Ceux-la poffedent leurs Offices, retts &amp; autres</l>
                <l>
                    <lb/>biens imnmeubles à tiltre onerels, les ayais aquis pat</l>
                <l>
                    <lb/>achapt, petmutation, échage, ou autres moyens ui</l>
                <l>
                    <lb/>tirent coufiours apres eux quelque eſpece de charge:</l>
                <l>
                    <lb/>Ceuxecy pdſſedené leurs Benefices &amp; les fruicts en de¬</l>
                <l>
                    <lb/>pendans aàtiltre graeioux, parce que la onceſſion deſdits</l>
                <l>
                    <lb/>Benefioes eſt gratuite, &amp; leurs eenut ſont des efos</l>
                <l>
                    <lb/>de la munificente des Roys, &amp; de la pieé des pou¬</l>
                <l>
                    <lb/>ples.</l>
                <l>
                    <lb/>LxX.</l>
                <l>
                    <lb/> De plus, vos Subiets du tiers Ett ont ſouffsrt</l>
                <l>
                    <lb/>pendant plafieurs amées , la priuation &amp; tetrah¬</l>
                <l>
                    <lb/>chement entier de leuſdius gages, ontes &amp; droicts,</l>
                <l>
                    <lb/>tant</l>
                <pb n="49"/>
                <l>
                    <lb/>tant anciens que nouueaux; &amp; en ſouffrent à preſent la</l>
                <l>
                    <lb/>reduction, les vns au tiers, les autres à la moitieé: Apres</l>
                <l>
                    <lb/>auoir ſuby diuerſes taxes pour l’heredité de leurs droicts</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; Offices, augmentations de gages, nouuelles attrbu¬</l>
                <l>
                    <lb/>tions, ſupplemens, &amp; autres inuentions de charges in¬</l>
                <l>
                    <lb/>connuës aux ſiecles paſſeés, payent tous les ans le droict</l>
                <l>
                    <lb/>annuel pour conſeruer leſdts Ofes à leurs ſamilles:</l>
                <l>
                    <lb/>Ont emprunte de groiſſes ſonmes de deniere, dont poſſi¬</l>
                <l>
                    <lb/>ble payent-ils encore les interets, pour fare ces acquiſi¬</l>
                <l>
                    <lb/>tions forcees &amp; onereuſes; &amp; n’ont pour la plſpart,</l>
                <l>
                    <lb/>autres commoditez pour viure, ſe lubuenir &amp; pour¬</l>
                <l>
                    <lb/>uoir à leuts enfans &amp; familles, que cette ſorte de biens,</l>
                <l>
                    <lb/>faſcheux en deux façons, l’vne pour eſtre ſujets à re¬</l>
                <l>
                    <lb/>tranchement ou à reduction, &amp; l’autre de perception</l>
                <l>
                    <lb/>tres-dfficile. Les Eccleſiaſques au contraire, n’auront</l>
                <l>
                    <lb/>aà ſouffrir dans l’aſſiſtance neeſſaire qu’ils donneront à̀</l>
                <l>
                    <lb/>l’Eſtat, que la diminution d’vn quart de leur reuenu tem¬</l>
                <l>
                    <lb/>porel par an pendat quatre annees ſeulement, &amp; oüront</l>
                <l>
                    <lb/>dans leur calme &amp; tranquillité accouſtumée, ſans payer</l>
                <l>
                    <lb/>ny annuel ny aucun autre droict, des trois autres quarts</l>
                <l>
                    <lb/>deſdits reuenus, que voſtre Majeſté leur doir laiſſer</l>
                <l>
                    <lb/>francs &amp; quitres de toutes autres charges ordinaires &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>extrordinaires ſuiuant ma propoſition, pour leur entre¬</l>
                <l>
                    <lb/>tenement; bien qu’ils n’ayent enfans à pouruoir, ny au¬</l>
                <l>
                    <lb/>tre famille à entretenir, que celles que la neceſſité &amp; la</l>
                <l>
                    <lb/>decence les obligent d’auoir ſelon leurs grades, dignitez,</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; la modeſtie de leur Ordre.</l>
                <l>
                    <lb/>LX XI.</l>
                <l>
                    <lb/>Enfin, SIRE, lors que le defunct Roy pere de vô¬</l>
                <l>
                    <lb/>re Majeſteé, a pris la reſolution, &amp; voſtre Majeſte à̀ lon</l>
                <pb n="50"/>
                <l>
                    <lb/>46</l>
                <l>
                    <lb/>exemple, de retrancher les rnts,, ,gagas, droicts, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>les nouuelles attributions des Officiers de ludicature</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; de Finances, &amp; de vos autrs Subjets ſeculiers; d’en</l>
                <l>
                    <lb/>faire la reduction au quart, faire des taxes ſur les Ayſés,</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; chercher d’autras voyes oxtrordinaires pour ſubue¬</l>
                <l>
                    <lb/>nir aux charges de l’Eſtat; Ny luy ny vous n’auez point</l>
                <l>
                    <lb/>demandé le conſentement de voſdits Subjets populaies,</l>
                <l>
                    <lb/>qui en deuoient ſoufftir les incommoditez. Vous n’a¬</l>
                <l>
                    <lb/>uez conſulté que la ſeule neceſſité, &amp; ce droict ſouue¬</l>
                <l>
                    <lb/>rain qui ſe fait obeir abſolument quaad il parle, àſca.¬</l>
                <l>
                    <lb/>uoitr, Le ſalut dlu peuple. Ceét Ordre poureaat, SI RE,</l>
                <l>
                    <lb/>pour eſtre le dernier des trois, n’eſt pas le moindre en</l>
                <l>
                    <lb/>nomore my en force lors que le Royaume eſt floriſſant,</l>
                <l>
                    <lb/>&amp;par conſequent n’eſt pas moins diguae de da conſide¬</l>
                <l>
                    <lb/>ration de VaſereMajefté queles aures.</l>
                <l>
                    <lb/>LX XI I.</l>
                <l>
                    <lb/>Vn docte perfonuage, Officier de l’vne de vos Com¬</l>
                <l>
                    <lb/>pagnies Souueraines de ete Ville, appelle vaſdits Sub¬</l>
                <l>
                    <lb/>jets populaires, les plus fois remparts de l’authorité du</l>
                <l>
                    <lb/>Prince, &amp; les oſtages de la auaifefortune de l’Eſtart,</l>
                <l>
                    <lb/>dont la conſeruation doit eſtre chere au Prince, paul</l>
                <l>
                    <lb/>les ſeruices, aſſiſtances &amp;e vtilicez qu’il en tire.</l>
                <l>
                    <lb/>LXXIII.</l>
                <l>
                    <lb/>Pourquoy doac Votre Majeſtéſea-t’elle obligée,</l>
                <l>
                    <lb/>de demander l’adueude l’Qdre Eccleſiaſtique, ou de¬</l>
                <l>
                    <lb/>couter d’autre voix que celle de la meſme eonſeille¬</l>
                <l>
                    <lb/>re, cetre neceſſité vrgente de l’Eſtat, lors qu’il s’agi</l>
                <l>
                    <lb/>de tirer dudit Ordre à ſonour, vne contribution le¬</l>
                <l>
                    <lb/>gere, dans la foibleſſe &amp; irpoiſſance des deuxaurtres,</l>
                <l>
                    <lb/>pouleSalutcommuu , dan lequel le len eſt eqmpu?</l>
                <pb n="51"/>
                <l>
                    <lb/> 47</l>
                <l>
                    <lb/>LXXIV.</l>
                <l>
                    <lb/>Mettee cette affaire en delibercion das l’Aſenableée</l>
                <l>
                    <lb/>du Clergé, c’eſt commetre voaſtre aurhorité Souue¬</l>
                <l>
                    <lb/>ioe, &amp; ſoubmoutre au hazard &amp; à l’incercitude des</l>
                <l>
                    <lb/>ſuffrages, ce qui ne reçoit ny diffjouié ny doute. Tou¬</l>
                <l>
                    <lb/>es les Aſſemblées oat vn certain air conuagieut q4ui</l>
                <l>
                    <lb/>comamuanique les paſſions, &amp; les fait paſſe infenſible¬</l>
                <l>
                    <lb/>mont des vns aux autros. Les grandes pacticulierement,</l>
                <l>
                    <lb/>nepeuuent iamais eſtre ſi modereées, quiells ne dereſſen¬</l>
                <l>
                    <lb/>ent ſouueut de l’anarchie, que le tumlte &amp; l’incon¬</l>
                <l>
                    <lb/>ance acoompa gnent ordinairemeut. Lesſlantimens n’y</l>
                <l>
                    <lb/>ſe pas libres a tous, ny couſiours. Les voix y ſont</l>
                <l>
                    <lb/>peées &amp; uon peſées; &amp; le nombte des opinants</l>
                <l>
                    <lb/>fait ſouuent la deciſion des adffaires qui y ſonr propo¬</l>
                <l>
                    <lb/>oss, plû̂toſt que leur authoriteé, leur prohité &amp; ſuffi¬</l>
                <l>
                    <lb/>ance.</l>
                <l>
                    <lb/>LXXV.</l>
                <l>
                    <lb/>Bion que l’Aſſemhĺe du Clergeé, ſoit sompoſée l’Hl¬</l>
                <l>
                    <lb/>uſtras, Grauos &amp; Doctes peaſonnages, pleins de de¬</l>
                <l>
                    <lb/>uotion pour le ſeruice de Voſtre Mqjeſteé, d’affecion</l>
                <l>
                    <lb/>pour le bien de l’Eſtat, de tendraſſe &amp; , de. charité paur</l>
                <l>
                    <lb/>les calamitz des puples; i eſt- ce qu’olle ne teçeusa</l>
                <l>
                    <lb/>iamais ne propoſition, que pluſieus d’iceux jogent</l>
                <l>
                    <lb/>onraiteà la liberté́ de leur Ordre. gnorants ou o¬</l>
                <l>
                    <lb/>lontaisement ou formellement las droicts que Voſtre</l>
                <l>
                    <lb/>ajeſteé a ſur le tempocel de l’Egliſe, ceyx qui ſçauant</l>
                <l>
                    <lb/>lpouuoir qu’elle a ſur ledit temporel, l’incapaciteé, in¬</l>
                <l>
                    <lb/>hbilité, &amp; imppuiſſanco impoſéeaudiDrdlre paclosao¬</l>
                <l>
                    <lb/>ions Staruts &amp; Ordonancas delſtat, d’aquerin&amp;e te¬</l>
                <l>
                    <lb/>nir aueunas poſſeſſions nobles, rouoiares ou allaudiales</l>
                <pb n="52"/>
                <l>
                    <lb/>48</l>
                <l>
                    <lb/>dans le Royaume; l’origine des graces &amp; conceſſions</l>
                <l>
                    <lb/>par leſquelles les Roys predeceſſeurs de Voſtre Majeſté́</l>
                <l>
                    <lb/>l’ont habilité &amp; releué de ce deffaut naturel ontre la</l>
                <l>
                    <lb/>diſpoſition de ces Loix fondmentales, &amp; meſme con¬</l>
                <l>
                    <lb/>tre l’inſtitution de la primitiue Fgliſe, qui obligeoit les</l>
                <l>
                    <lb/>Eccleſiaſtiques de vendre tout ce qui eſtoit offert aux</l>
                <l>
                    <lb/>pieds des Apoſtres, ſoit meubles ou immeubles, poûr en</l>
                <l>
                    <lb/>diſtnbuer les deniers aux pauures: Ceux, dy-je, qui ſçauét</l>
                <l>
                    <lb/>les mouifs qui ont conuié ces Princes de permettre à</l>
                <l>
                    <lb/>l’Egliſe de faire ces ac quiſitions, &amp; de luy en aſſeurer la</l>
                <l>
                    <lb/>joü̈iſſance par des effets d’vne pieté &amp; munficence toute</l>
                <l>
                    <lb/>Royale, qui affranchit les Eccleſiaſtiques de la ſeruitude</l>
                <l>
                    <lb/>neceſſaire, à laquelle ils eſtoient ſujets d’en vuider leurs</l>
                <l>
                    <lb/>mains das l’an &amp; iour par la rigueur deſdites Ordonnan¬</l>
                <l>
                    <lb/> ces; N’oſeroient parler de toutes ces choſes ſelon leur</l>
                <l>
                    <lb/>ſcience ny leur conſcience, de peur que l’expreſſion de</l>
                <l>
                    <lb/>ces veritez certaines ne paſſe pour vne oppreſſiô, de peut</l>
                <l>
                    <lb/>d’eſtre recuſez ou pis à partie comme luges luſpects ous</l>
                <l>
                    <lb/>intereſſé́s, &amp; d’eſtre tenus pour aggreſſeurs, fauteurs &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>adherans d’vne propoſition qui ne fauoriſe pas les im¬</l>
                <l>
                    <lb/>munireés pretenduës dudit Ordre Eccleſiaſtique; leſquel¬</l>
                <l>
                    <lb/>les pourtant chacun d’iceux, voudroit defendre dans les</l>
                <l>
                    <lb/> termes de l’équité, iuſques à la derniere goutte de leur</l>
                <l>
                    <lb/>ſang, &amp; au dernier ſoû̂pir de leur vie. Et ceux qui igno¬</l>
                <l>
                    <lb/>rent ces effets ſignalez de la pieté de vos deuanciers, les</l>
                <l>
                    <lb/>inſignes obligations qu’a l’Ordre Eccleſiaſtique à la me.</l>
                <l>
                    <lb/>moire de ces Princes, pour l’auoir habilite &amp; rendu capa¬</l>
                <l>
                    <lb/>ble de la poſſeſſiõ des riches patrimoines qu’il s’eſt acquis</l>
                <l>
                    <lb/>contre les defenſes expreſſes deſdites Loix fondamen¬</l>
                <l>
                    <lb/>tales; L’authoriteé ſouueraine qui eſt demeureée à leurs</l>
                <l>
                    <lb/> ſocceſſeuss</l>
                <pb n="53"/>
                <l>
                    <lb/>49</l>
                <l>
                    <lb/>Succeſſeurs, &amp; à voſtre Majeſté́ apres eux, ſur leſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>dits biens, par ces meſmes Loix auſquelles ils ont</l>
                <l>
                    <lb/>peu deroger en faeur dudit ordre, non les abroger,</l>
                <l>
                    <lb/>les adoucir &amp; moderer, non les abolir &amp; deſtruire,</l>
                <l>
                    <lb/>parce qu’elles concernent certains droicts immuables,</l>
                <l>
                    <lb/>inalterables &amp; impreſcriptibles, attachez inſeparable.</l>
                <l>
                    <lb/>ment à la Couronne, qui en ſont les premiers fleurons &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>principaux fondements. Bref, ceux qui ne ſç̧auent pas</l>
                <l>
                    <lb/>que c’eſt par la tolerance &amp; indulgence de voſtre Ma¬</l>
                <l>
                    <lb/>jeſté, qu’ils ioüyſſent des reuenus de leurs bencfices, ne</l>
                <l>
                    <lb/>ſouffriront iamais qu’on mette en deliberatiõ vn moyen</l>
                <l>
                    <lb/>de la ſecourir dans la neceſſité́ preſente, qui parle de</l>
                <l>
                    <lb/>retrancher annuellement pendant quatre anné́es, vn</l>
                <l>
                    <lb/>quart de leurſdits reuenus, ſi ce n’eſt pour en con¬</l>
                <l>
                    <lb/>damner la propoſition comme iniuſte &amp; iniurieuſe à</l>
                <l>
                    <lb/>l’Eſtat Eccleſiaſtique, parce qu’ils n’en connoiſtront</l>
                <l>
                    <lb/>pas l’équité, &amp; qu’ils ne voudront pas s’en eſclaircir ou</l>
                <l>
                    <lb/>par excez de zele pour leur corps, ou par quelque con¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſideration d’intereſt; Ainſi par la crainte des vns &amp; la re¬</l>
                <l>
                    <lb/>pugnance des autres, les inſtances que voſtre Majeſté</l>
                <l>
                    <lb/>feroit faire dans ladite Aſſembleée pour y faire receuois</l>
                <l>
                    <lb/>ladite propoſition, ſeroient infructueuſes, bien que de</l>
                <l>
                    <lb/>ſon heureux ſueccez, depende abſolument celuy des</l>
                <l>
                    <lb/>affaires preſentes, la gloire &amp; le repos de l’Eſtat, &amp; la</l>
                <l>
                    <lb/>felicité́ future des Peuples.</l>
                <l>
                    <lb/>LXX VI.</l>
                <l>
                    <lb/>Voſtre Majeſté void l peu de fruict qu’ont produit</l>
                <l>
                    <lb/>iuſques icy les preſſantes ſollicitations qui y ent eſté fai¬</l>
                <l>
                    <lb/>tes pour en obtenir quelque ſecours, quoy que la neceſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſiré qui parle d’elle-meſme, n’en ayt pas fait de moin¬</l>
                <l>
                    <lb/>N</l>
                <pb n="54"/>
                <l>
                    <lb/>30</l>
                <l>
                    <lb/>dres de ſon coſt́. La reſiſtance y eſt preſque generale;</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; ſi forte, qu’onn’en doit rien attendre qui ne ſoit tres¬</l>
                <l>
                    <lb/>mediocre, &amp; poſſible moins fauorable &amp; moins aduan¬</l>
                <l>
                    <lb/>tageux que le refus.</l>
                <l>
                    <lb/>LXXVII.</l>
                <l>
                    <lb/>Certains eſprits remuans &amp; mal intentionaez ( com¬</l>
                <l>
                    <lb/>ae il y en a touſiours quelques-vns dans les ordres les</l>
                <l>
                    <lb/>phasſages &amp; mieux reglez, &amp; comme il s’en eſt trouué</l>
                <l>
                    <lb/>neſne iuſques dans la compagnie des Apoſtres )font</l>
                <l>
                    <lb/>des cabales pour ce la, ſement des billets, &amp; diſtribuent</l>
                <l>
                    <lb/>ſecrertement des libelles manuſcripts, pour diuertir les</l>
                <l>
                    <lb/>bous ſentirmens des Prelats, qui ont de la diſpoſition à</l>
                <l>
                    <lb/>ſecourir voſtne Majeſté, pat vne ſubuention extror¬</l>
                <l>
                    <lb/>dinaire; Et pour forifier la fermeté de ceux qui y ont</l>
                <l>
                    <lb/>de la repugnance, le hazard me miſt il y a quelques</l>
                <l>
                    <lb/>iours entre les mains vn de ces manifeſtes plein de ma¬</l>
                <l>
                    <lb/>ximes pernitieuſes, qui bleſſent l’honneur &amp; l’authorité</l>
                <l>
                    <lb/>de voſtre Majeſté. I’on ay extrait à la haſte quelques ar¬</l>
                <l>
                    <lb/>ticles, pour y faire reſponſe ſous ſon aueu &amp; permiſſion,</l>
                <l>
                    <lb/>n’ayant pas eu le temps d’en tirer vne copie entiere,</l>
                <l>
                    <lb/>pouar ne l’auoir eu que deux ou trois heures en ma poſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſeſfion. De lorte, SRE, que voſtre Adajeſté ſe doir</l>
                <l>
                    <lb/>reſoudre de rechercher l’aſſiſtauce dont elle a beſoin</l>
                <l>
                    <lb/>( non ailleurs que dans ledit Orre Eceleſiaſtique, puis</l>
                <l>
                    <lb/>que c’eſt de luy ſeul qu’elle l’a peut tiror) mais par ve</l>
                <l>
                    <lb/>voye plus prompte, plus certaine &amp; plus conuenable</l>
                <l>
                    <lb/> ſon auchorité, que celle de la deſieration de ladite</l>
                <l>
                    <lb/>Aſſemblée.</l>
                <l>
                    <lb/>LXXVIII.</l>
                <l>
                    <lb/>Cette voye, SiRe, ne fe peut trouuer ailleurs que</l>
                <pb n="55"/>
                <l>
                    <lb/>51</l>
                <l>
                    <lb/>dans l’erecution de ma propoſition, Elle et facile, par¬</l>
                <l>
                    <lb/>e que tout ce quieſt iuſte, eſt aiſé à efſfectuen, ou le doit</l>
                <l>
                    <lb/>eſtre; Que ceux des Ecclefiaſtiques quien conuoiſſent la</l>
                <l>
                    <lb/>iuſtice &amp; la neceſſiré, mais qui nioſent pour cortains reſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>pects de bien-ſeance ou autres, ſe deelarer ei ſa faneur;</l>
                <l>
                    <lb/>ne ſeront pas marris de ſe voi contraints à cette con¬</l>
                <l>
                    <lb/>tihunion legerie, par vne force legitime qui les met</l>
                <l>
                    <lb/>à cuuert de l’enuye: Et ceur quipouir enignorer l’é.</l>
                <l>
                    <lb/>quié, pourroien ſe roidir àdencontre pouldes motifs</l>
                <l>
                    <lb/>qu’ils croirom legitimes; ſeront induits à ſaiure le che.¬</l>
                <l>
                    <lb/>min desaatres qui leurauront romp la glace; de peur</l>
                <l>
                    <lb/>de s’attirer du blame ou de s’y voir redunts,; par les</l>
                <l>
                    <lb/>iuſtes effers d’ne ptiiſſane Souuétine qui agit aues</l>
                <l>
                    <lb/>raiſon. Enfuil eſt à preſumer de la generoſiteé́ de l’Or¬</l>
                <l>
                    <lb/>dre Eceleſiaſtique, de ſou zele pour le ſeriice de voſtre</l>
                <l>
                    <lb/>Majeſté, de ſon ardeur pour le bien de l’Eftat, &amp; de ſa</l>
                <l>
                    <lb/>charité pour la miſere du Penple, qu’il n’apportera pas</l>
                <l>
                    <lb/>grande reſiſtanoe dans l’exacuion d’vn moyen i in¬</l>
                <l>
                    <lb/>nocent, qui luy fournit vne ample matiere de faire eſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>claer toutes ces belles qualitez; Ou que la difficulté</l>
                <l>
                    <lb/> ne viendra pas, d’aucnme adueſion qu’il en ayt con¬</l>
                <l>
                    <lb/>çeuë,„ mais de la ſeuleapprchenfion ou preuoyance</l>
                <l>
                    <lb/>qu’il aura, que les fuittes n’en corrompent l’innocence,</l>
                <l>
                    <lb/>ſoit par l’augmentaion de cete ſubuention moderée,</l>
                <l>
                    <lb/>ſoit par ſa prorogation au de là du temps limiteé. De¬</l>
                <l>
                    <lb/>quoy uoſtre Majeſté peur ayſement guerir ledt ſtat</l>
                <l>
                    <lb/>cclofiaftique, par ſa promeſſe fſolemnelle qu’elle luy</l>
                <l>
                    <lb/>era en foy de parole de Roy (qui doit eſtre iniuiola¬</l>
                <l>
                    <lb/>ble de n’oxceder ſous quelque pretexte, ny pour</l>
                <l>
                    <lb/>quelque occaſonque eſoit, les termes de ladire pr0¬</l>
                <pb n="56"/>
                <l>
                    <lb/>52</l>
                <l>
                    <lb/>poſition; Et par le bon ordre qui ſera garde en la</l>
                <l>
                    <lb/>perception de cette aſſiſtance extraordinaire, qui ſe</l>
                <l>
                    <lb/>peut faire par des voyes ſi modeſtes &amp; ſi regleées, que</l>
                <l>
                    <lb/>comme la choſe n’a rien ’injuſte en ſa nature, elle</l>
                <l>
                    <lb/>n’aura auſſi rien de faſcheux en ſonexeeution.</l>
                <l>
                    <lb/>LXXIX.</l>
                <l>
                    <lb/> Ma propoſition, Sire, eft iuſte ainſi qu’elle eſt fa,</l>
                <l>
                    <lb/>cile. Voſtre Majeſté́ en a veu a Iuſtice par les raiſons</l>
                <l>
                    <lb/>cy-deſſus deſduites. Elle eſt necefſaire; voſtre Majeſté</l>
                <l>
                    <lb/>en ’voit la neceſſité dans l’eſtat pitoyable de ſes Subjets,</l>
                <l>
                    <lb/>deénuez de toutes commoditez, &amp; d’ailleurs accable</l>
                <l>
                    <lb/>de debtes, qu’on doit plutoſt imputer aux charges qu’ils</l>
                <l>
                    <lb/>ont ſouſtenües, qu’à leur mauuaife conduitte: Elle eſt</l>
                <l>
                    <lb/>vtile &amp; aduantageuſe; voſtre Majeſteé en verra l’vtilité</l>
                <l>
                    <lb/>par la ruine de ſes ennemis, ou par leur conſentement à</l>
                <l>
                    <lb/>la paix generale; par la fin des longues miſeres &amp; de.</l>
                <l>
                    <lb/>ſolations de ſes Peuples, quine peuuent finir qu’auec la</l>
                <l>
                    <lb/>guerre; par le retour de leur promiere felicité, que la</l>
                <l>
                    <lb/>paix doit ramener par le reſtabliſſement de ſon Royau¬</l>
                <l>
                    <lb/>me en ſon ancienne ſplendeur, que l’vnion de ſes Sub¬</l>
                <l>
                    <lb/>jets affermira &amp; augmentera de iour en iour; Enfin par</l>
                <l>
                    <lb/>les benedictions de ſonregne, pour la proſperiré du¬</l>
                <l>
                    <lb/>quel tous ſes Peuples contribueront leurs prieres plei¬</l>
                <l>
                    <lb/>nes d’ardeur &amp; de pieté. Ce ſera alors que voſtre</l>
                <l>
                    <lb/>France, changeant le nom de Mars qui ſignifie pleine</l>
                <l>
                    <lb/>d’amertume ( non conuenable à fa condition preſente)</l>
                <l>
                    <lb/>en celuy de Noëmy, qui veut dire belle; reprendra ſes</l>
                <l>
                    <lb/>premieres beautez, ſes graces &amp; ſes perfections, qui</l>
                <l>
                    <lb/>l’ont autresfois fait appeller l’ornement de l’Europe,</l>
                <l>
                    <lb/>l’Edem de l’Vniuers, &amp; les delices de la Nature.</l>
                <l>
                    <lb/>
                </l>
                <l>
                    <lb/>. Aa A AA.</l>
                <pb n="57"/>
                <l>
                    <lb/>33</l>
                <l>
                    <lb/>L XXX.</l>
                <l>
                    <lb/>Tous ces glorieux effets ſeront les fruicts de ma</l>
                <l>
                    <lb/>propoſion, dont l’execution produira à l’abord, vn</l>
                <l>
                    <lb/>ſecours plus que ſuffiſant pour mettre des forces ſur</l>
                <l>
                    <lb/>pied, capables d’eſpouuanter toutes les puiſſances</l>
                <l>
                    <lb/>etrangeres; ranger vos ennemis à la raiſon, &amp; reduire</l>
                <l>
                    <lb/>leur orgueil à ſe ſoubmettre par vn accommodement</l>
                <l>
                    <lb/>volontaire ou forceé, aux conditions de Paix qu’ils ont</l>
                <l>
                    <lb/>tant de fois refuſeées.</l>
                <l>
                    <lb/>LXXXIL</l>
                <l>
                    <lb/>Ou ſi la Iuſtice diuine, non encores ſatisfaite</l>
                <l>
                    <lb/>des ſouffrances de la Chreſtienté, veut continuer le</l>
                <l>
                    <lb/>fleau de la guerre, pour chaſtier les pechez des Peu¬</l>
                <l>
                    <lb/>ples( ce que DiE v ne vueille permettre) voſtre</l>
                <l>
                    <lb/>Majeſteé trouuera dans la continuation de ce ſecours</l>
                <l>
                    <lb/>pendant leſdires quatre années, de quoy ſubuenir à ces</l>
                <l>
                    <lb/>deſpenſes, ſans charger ſes Subjets de nouuelles im¬</l>
                <l>
                    <lb/>poſitions; Et ſes Peuples ayans repris haleine durant</l>
                <l>
                    <lb/>vn interualle ſi conſiderable, auront recouuré de</l>
                <l>
                    <lb/>nouuelles forces, capables de reprendre le fardeau que</l>
                <l>
                    <lb/>leur foibleſſe ne leur permet plus de porter.</l>
                <l>
                    <lb/>LXXXII.</l>
                <l>
                    <lb/>Cependant, ſi voſtre Majeſté ſuiuant le deſir qu’elle</l>
                <l>
                    <lb/>a, de faire florir la pieté dans la France ( ſeul &amp; ve¬</l>
                <l>
                    <lb/>ritable moyen d’appaiſer l’Ire de Di v ſe porte</l>
                <l>
                    <lb/>de ſon propre mouuement, à accorder par ſa pure</l>
                <l>
                    <lb/>grace &amp; munificence Royale à ſes Subjets Eccle¬</l>
                <l>
                    <lb/>fiaſtiques, la permiſſion de ſe choiſir des Sueceſſeurs</l>
                <l>
                    <lb/>à leurs Prelatures, Dignitez &amp; Benefices, pour vne</l>
                <l>
                    <lb/>0</l>
                <pb n="58"/>
                <l>
                    <lb/>54</l>
                <l>
                    <lb/>fois ſeulement &amp; ſans tirer à conſequenceé; eét Or.</l>
                <l>
                    <lb/>dre Illuſtre aura grand ſubjet de ſe glorifier hautement,</l>
                <l>
                    <lb/>de la confiance obligeante que voſtre Majeſté́ aura</l>
                <l>
                    <lb/>voul u prendre en ſa probité; Et n’en aura pas moins,</l>
                <l>
                    <lb/>de s’eſtudier ſoigneuſement, à faire des Eletions di¬</l>
                <l>
                    <lb/>gnes des pieux ſentiments de voſtre Majeſté &amp; de ſon</l>
                <l>
                    <lb/>obligation enuers elle. Ainſi l’Egliſe Gallicane rem¬</l>
                <l>
                    <lb/>plie par ces Nominations iudicieuſes, de viues &amp; eſ</l>
                <l>
                    <lb/>clatantes lumieres, brillera d’vne nouuelle ſplendeur:</l>
                <l>
                    <lb/>La Iuſtice &amp; la Paix ſe feront de mutuelles &amp; conti¬</l>
                <l>
                    <lb/> nuelles careſſes ſous voſtre Regne: Et la pieté́ y eſtant</l>
                <l>
                    <lb/>comme en plein Triomphe auec toutes les autres</l>
                <l>
                    <lb/>Vertus, attirera ſur la France des proſperitez fermes &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>conſtantes; Et ſur voſtre Majeſteé, des Graces &amp; Bene¬</l>
                <l>
                    <lb/>dictions, qui luy promettrontapres cette vie paſſagere,</l>
                <l>
                    <lb/>la poſſeſſion d’vn Trône eternel dans le Ciel, en eſchan¬</l>
                <l>
                    <lb/>ge de celuy qu’elle aura poſſedé ſur la terre.</l>
                <l>
                    <lb/>C’eft, SI E, par le res-hamble, trés-obeyſſant, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>res-fidelle Subjet, &amp; Seruireur de eoſfre Majeffeé,</l>
                <l>
                    <lb/>FRANCOIS PAVMIER.</l>
                <l>
                    <lb/>n e</l>
                <l>
                    <lb/>A</l></p>
        </body>
    </text>
</TEI>
