<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2570_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Observations politiques sur le prétendu manifeste de
          monsieur le Prince.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=BXCCsqaNKewC"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Observations politiques sur le prétendu manifeste de monsieur le
            Prince.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2986140">Pontoise</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000005438555" xml:id="IL_CourantJulien.xml">
            <persName>
              <forename>Julien</forename>
              <surname>Courant</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="26"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 309897</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2570. Observations politiques sur le prétendu manifeste de monsieur le
          Prince. Jouxte la copie imprimée par Julien Courant, à Pontoise, 1652, 26 pages. Voir le
          Véritable Manifeste de monseigneur le Prince, touchant les raisons de sa sortie, etc.
          "</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>OBSERVA TIONS</l>
        <l>
          <lb/>POLITIQVES,</l>
        <l>
          <lb/>SVR LE PRETEND V</l>
        <l>
          <lb/>MANIFESTE</l>
        <l>
          <lb/>DE MONSIE V R</l>
        <l>
          <lb/>LE PRINCE.</l>
        <l>
          <lb/>Iouxte la coppis Imprinme</l>
        <l>
          <lb/>Pt l lllel o ſ le e nnen¬</l>
        <l>
          <lb/> pe 1.</l>
        <l>
          <lb/>u</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/> 2</l>
        <l>
          <lb/>2.,P </l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>. ¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1.-. .¬2.¬</l>
        <l>
          <lb/> 3 </l>
        <l>
          <lb/> 4l </l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>e e .</l>
        <l>
          <lb/>e..</l>
        <l>
          <lb/> adr</l>
        <l>
          <lb/>l¬</l>
        <l>
          <lb/> p</l>
        <l>
          <lb/>¬, ¬¬.</l>
        <l>
          <lb/>. r</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/> 2</l>
        <l>
          <lb/> ¬ i’</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/> 5.</l>
        <l>
          <lb/> aa</l>
        <l>
          <lb/> id</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>.¬.¬¬</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/> a-a¬-¬ 2</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>aẽool</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>.¬J.¬.¬.-</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>’gtoypyposygyters</l>
        <l>
          <lb/>V, e e:e</l>
        <l>
          <lb/> C </l>
        <l>
          <lb/>D 7</l>
        <l>
          <lb/> 1 </l>
        <l>
          <lb/>UBSERVATIONS</l>
        <l>
          <lb/>POLITIQVS.</l>
        <l>
          <lb/>Sur le pretendu Manifeſte de Mon¬</l>
        <l>
          <lb/> ſieur le Prince.</l>
        <l>
          <lb/> Vi que vous ſoyez, Monſieur l’impoſteur,</l>
        <l>
          <lb/>J qui vous ſeruez ſi impunement du nom</l>
        <l>
          <lb/>- de Monſieur le Prinee, pour acheuer de</l>
        <l>
          <lb/>le metre dans la diſgrace de tous les peuples de</l>
        <l>
          <lb/>France, vous faitepour luy, ce que ſes plus grands</l>
        <l>
          <lb/>ennemis voudroieafaire, en le faiſant parler de la</l>
        <l>
          <lb/>ſorte que vous le faites parler, dans vn Manireſte ſi</l>
        <l>
          <lb/>peu iudicieux &amp; ſi peu’ raiſonnable. Et quoy que</l>
        <l>
          <lb/>la nature du Manifeſte oit d’eſtre notoite, claire</l>
        <l>
          <lb/>euidente &amp; certaine, ſi eſt-ce pourtant’quril faut</l>
        <l>
          <lb/>eeſſairement que le Prince qui le faie d qui le</l>
        <l>
          <lb/>fait faire, vſe de beacoup de prudence, s’il neveus</l>
        <l>
          <lb/>eeierement ruinerſes affaires, &amp; bien ſouent ſe</l>
        <l>
          <lb/>perdre ſoy meſmes. C’eſt par le moyen de cette</l>
        <l>
          <lb/>vertu intellectuelle &amp; peu babillarde que le Prince</l>
        <l>
          <lb/>ſe dois oceuper à la recherche des expediens qui</l>
        <l>
          <lb/>lulſous aaeceſaires, pourmieux arriuerà la fin qu il</l>
        <l>
          <lb/>- ¬e</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>selt propoſée, ſans faire le clabaudeur, &amp; ſans faire</l>
        <l>
          <lb/>voir à ſes ennemis qu’il va trauailler à leur perte: car</l>
        <l>
          <lb/>tel menace qui à̀ grand peur, dit le Prouerbe. C’eſt</l>
        <l>
          <lb/>par le Miniſtere de cet auriga virtutum, que vous</l>
        <l>
          <lb/> deuiez aſſaiſonuer les ſaillies de voſtre eſprit, en</l>
        <l>
          <lb/>faiſant dire à ce grand Prince, beaucoup plus de</l>
        <l>
          <lb/>choſes qu’l n’en a pas ſongé, ou du moins qu’il ne</l>
        <l>
          <lb/>deuoit pas dire.</l>
        <l>
          <lb/>Ie tiens que pour bien fraper ſon ennemy, ll ne</l>
        <l>
          <lb/>luy faut iamais faire aucune menace, à cauſe qu’ea</l>
        <l>
          <lb/>le menacent on l’oblige aà prendre garde à luy,&amp;</l>
        <l>
          <lb/>par cnſequent à rendre ſesmenaces inutlſles. Il</l>
        <l>
          <lb/> faut, ditle Sage, meureraene deliberer auantle</l>
        <l>
          <lb/>corner la guetre: il faut non ſeulement ſongerà ſes</l>
        <l>
          <lb/>oces &amp; a ſes moyens: mais encore à tout ce que</l>
        <l>
          <lb/>ſes ennemis peuuent faire C’eſtvouloir qu’vn pot</l>
        <l>
          <lb/>de fer craigne d’eſtre caſſé pasvn pat de terre. Le</l>
        <l>
          <lb/>valet peut bié faire du deſplaiſir à ſon maiſtre: mais</l>
        <l>
          <lb/>mon pas iamais luy faira la loy, ny monter ſur le</l>
        <l>
          <lb/>throſne que Dieu a’a reſerue qu’à̀ luy ſeul, duraat</l>
        <l>
          <lb/>toulçours de ſa vie,</l>
        <l>
          <lb/>Ne. ſçauez vous pas biea que Dieu fait en fa¬</l>
        <l>
          <lb/> ueur de ſes peuples, ce que le boh pere defamille</l>
        <l>
          <lb/>fait en faueur de ſes enfans,qui apres les auoir</l>
        <l>
          <lb/> chaſtiez du crime qu’ils auoiet commis, iette les</l>
        <l>
          <lb/>verges au ſeu, pour leur faire voir qu’ils a doiuene</l>
        <l>
          <lb/>plus rien apprehender, &amp; qu’il s’eſt ſatisfait en ſe</l>
        <l>
          <lb/>iuſtice. Tous les malheurs de la ſeditio omh</l>
        <l>
          <lb/>.¬ , a¬a. </l>
        <l>
          <lb/>L-.¬- 6</l>
        <l>
          <lb/>-2¬..¬</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>à la fin ſur la teſte des ſe ditieux: ini quiſſſim bellorums</l>
        <l>
          <lb/>conditio heceſt proſper omne ſibi enditam, aduerſa vni</l>
        <l>
          <lb/>imputantur Ce qui fait que la plus iuſte guerre du</l>
        <l>
          <lb/>monde eſt deteſtable à route lorte de peuples, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>particulierement aà ceux que veus pretendez fli.</l>
        <l>
          <lb/>ter parvoſtre Maieſté ſapoſée, veu qu’il y a tantoſt</l>
        <l>
          <lb/>trois ans qu’on n’arien fait pour eux que les ruiner,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; que les accabler d’vn eſtrange deſordre.</l>
        <l>
          <lb/>Si ce grand Prince vous auoit dõné ſon ſecret e</l>
        <l>
          <lb/>depoſt, vous le deuiez garder en amy, ou en veri¬</l>
        <l>
          <lb/>table ſeruiteur, tel qu’il vous l’auoit donné ſans le</l>
        <l>
          <lb/>rendre public, &amp; ſans le communiquer à toute la</l>
        <l>
          <lb/>terre habitable. Ce n’eſt pas eſtre fort ſon amy ou</l>
        <l>
          <lb/>ſon ſeruiteur que d’y proceder de la ſorte. Ceux qui</l>
        <l>
          <lb/>deſirent ſa perte n’en pourroient pas faire d’auan</l>
        <l>
          <lb/>tage, puis que c’eſt le mettre dans la diſgrace d</l>
        <l>
          <lb/>Roy, ne pouuant faire ce que vous dites, ſans cho¬</l>
        <l>
          <lb/>quer ſon authoriteé́ &amp; ſans ruiner ſes Eſtars, &amp; dans</l>
        <l>
          <lb/>la malediction de tous les peuples de FErance qui</l>
        <l>
          <lb/>ſont las de la guerre. Outre que c’eſt aduertir ſes</l>
        <l>
          <lb/>ennemis, de tous les deſſeins qu’il a proiettez afin</l>
        <l>
          <lb/>de lesrendreinnutils. Voyez apres cela ſi ce grand</l>
        <l>
          <lb/>Prince ae vous a pas vne grande obligation, &amp; ſice</l>
        <l>
          <lb/>n’eſt pas luy rendre vn leruice de tres grande im¬¬</l>
        <l>
          <lb/>portance?</l>
        <l>
          <lb/>Vous dites au commencement de voſtre libelle,</l>
        <l>
          <lb/>ue les remiſes de la Cour ont enfin laſſe ſa paticnce, paree</l>
        <l>
          <lb/>ue ſon lteſſe Royale lesa condmnées, &amp; le reſte. De</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>T-¬</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/>..¬¬</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>ſorte donc, que ſi ſon Alteſſe Royale n’auoit pis</l>
        <l>
          <lb/>condamné ces remiſes, Monſieur le Prince nes en</l>
        <l>
          <lb/>ſeroit laſſeé, &amp; il les auroit touſious ſouffertes. Et ¬i</l>
        <l>
          <lb/>il ne s’en eſt laſſé que parce qu’elles luy ont paru</l>
        <l>
          <lb/>trop contraires au reſtabiiſlement du commerce</l>
        <l>
          <lb/> de la tranquihté publique ſuiuant ce que vous d¬</l>
        <l>
          <lb/>tes apres, que ne s’en eſt il donc laſſe dés le co¬</l>
        <l>
          <lb/>mencement afin de reſtabiir le commerce parmy</l>
        <l>
          <lb/>mous, &amp; pour nous redonner cette tranquilité tant</l>
        <l>
          <lb/>deſiré́e. Sicela eſt ainſi que vous le dires, les peu¬</l>
        <l>
          <lb/>ples ne luy ont pas beaucoup d’obligation d’auoir</l>
        <l>
          <lb/>tant differé à faire leur ſalut, puis qu’il dependoit</l>
        <l>
          <lb/>de luy; &amp; ie trouue qu’ils luy en auront encore</l>
        <l>
          <lb/>moins s’il reuient, ainſi que vous nous le faites eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>perer, auccvne puiſſante armée, pour nous empeſ¬</l>
        <l>
          <lb/>cher encore tout de nouueau ce commerce, lans</l>
        <l>
          <lb/>lequel il nous eſt impoſſible de ſubſiter, &amp; cette</l>
        <l>
          <lb/>tranq ilité ou toute la felicité publique ſe trouue</l>
        <l>
          <lb/>compriſe.</l>
        <l>
          <lb/>Il faut qu: ie ous ouure ſincerement mon ear, Mae.</l>
        <l>
          <lb/>fieurs de l’arts, &amp; que ſans m’alarmer acunement de</l>
        <l>
          <lb/>lappreenſion qu’on me donne que mes inentions ous</l>
        <l>
          <lb/>ſerot degaiées pour vous faire ſaccomor par erreur</l>
        <l>
          <lb/>aux a’echemens de la tyrannie:; ll ne ſe contente pas</l>
        <l>
          <lb/>de faire voir la mauuaiſe intenrion qu’il a pour</l>
        <l>
          <lb/>Meſlieurs de Paris en ce que nous venons de re¬</l>
        <l>
          <lb/>marquer, il l’a voulu e ncore confirmer par ces li¬</l>
        <l>
          <lb/>gnes precedentes, puis qu’il leur dit en leur ou,</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬?</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>rant ſincerement ſon eœur, u’il ne s’allarme</l>
        <l>
          <lb/>point aucunement de pas vne apprehenſion, qu’¬</l>
        <l>
          <lb/>on luy puiſſe donner, que ſes intentions leur ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>ront deguiſees pour les fare ſuccomber ax alle¬</l>
        <l>
          <lb/>chemens de latyrannie. Il me ſemble ſi cela eſtit,</l>
        <l>
          <lb/>que ce l’rince n’auoit guere d’amour pour des per¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonnes qui l’ont touſiours mis à couuert de ſes e.</l>
        <l>
          <lb/>nemis, &amp; quil’ont tiré des bras de la mort a iot</l>
        <l>
          <lb/>de cette ſanglante bataille du fauxbour; Sanet</l>
        <l>
          <lb/>Antone, de ne pass’allarmer d’aacune apprehe¬</l>
        <l>
          <lb/>ſion qu’on luy puiſſe donner, de les faire luecom¬</l>
        <l>
          <lb/>ber aux allechemens de latyrannie, Ce ſeroit tres¬</l>
        <l>
          <lb/>mal reconnoiſtre leurs biens faiss, &amp; les graces</l>
        <l>
          <lb/>qu’il en auroit receus, ce qui me fait fermemen:</l>
        <l>
          <lb/>croire que ce grand Prince n’a iamais mis la plume</l>
        <l>
          <lb/>à la main, pour faire vn Maaifeſte ſiiniurieux à ſon</l>
        <l>
          <lb/>honneur &amp; à ſa gloire.</l>
        <l>
          <lb/> le vous aduoue franchement que ie penſe auoir gy</l>
        <l>
          <lb/>parmy vous auec aſſez de ſinceriré, pour ne ps eſtre en</l>
        <l>
          <lb/>eſtt de redouter les arteintes que la calomnie pourroit fai¬</l>
        <l>
          <lb/>re à m gloire. Tout cela ſe pourroit dire hardiment</l>
        <l>
          <lb/>ſans rougir, &amp; de bonne grace ſi l’oa ne ſçauoit</l>
        <l>
          <lb/> pas bien que Monſieur le Prince n’a iamais agy</l>
        <l>
          <lb/>que poar ſes propres intereſts, &amp; que pour ſatis¬</l>
        <l>
          <lb/>faire à cette deuorente ambition qui l’entraine</l>
        <l>
          <lb/>malheureuſement où bon luy ſembie.</l>
        <l>
          <lb/>Qu’eſt-ce que Meſlieurs de Paris auoient</l>
        <l>
          <lb/>fait pour luy, depuis qu’il les vouloit entralner à</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/>¬¬.¬¬.¬¬</l>
        <l>
          <lb/>.¬</l>
        <l>
          <lb/>-L2¬¬</l>
        <l>
          <lb/>...</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>ainct Germain la corde au col, qui le peuſt obli¬</l>
        <l>
          <lb/>ger à les aimer ſi tendrement, &amp; à s’expoſer à la</l>
        <l>
          <lb/>nort pour leur donnerla vie? Certes ſi la neceſſité</l>
        <l>
          <lb/>de ſes aſfaires ne l’euſtconrraint à rechiercher leur</l>
        <l>
          <lb/>protectiõ̃, l ne ſe ſeroit iamaisaduiſé d’y venir pour</l>
        <l>
          <lb/>leur rendre ce bon oſfice. Et puis quand il yaeſteé,</l>
        <l>
          <lb/>il a eu touſiours plus d’amour pour leurs treſors,</l>
        <l>
          <lb/>que pour leur ſoulagement, ny que pour leur for¬</l>
        <l>
          <lb/>tune. C’eſt ce qe vous nous forcez de remarquer</l>
        <l>
          <lb/>v peu mieux que nous n’aurions pas fait, quand</l>
        <l>
          <lb/>vous nous voulez obliger de ne pas conſiderer ſes</l>
        <l>
          <lb/>deſſeins, que par les preiugez de ſa conduite paſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſée. C’eſt aſſez demearé ſur la premiere ſectien,</l>
        <l>
          <lb/>venons maintenant à la deuxieſme</l>
        <l>
          <lb/>Si vous auez pris la peine de faire quelque relexion</l>
        <l>
          <lb/>deſintcreſßée ſur la canduite de. la Cour, vous auZz peu</l>
        <l>
          <lb/>remrquer que les procede n’enont eſlé iamas ſinceres;</l>
        <l>
          <lb/>&amp; quee c’eft auec des contimuelles ſupleſſes auſsi conta¬</l>
        <l>
          <lb/>gieuſes à l’eſprit d’vn jeure- Maieur, qu’indines du con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeil du Roy. De grace, moaſieur le nouueau Poli¬</l>
        <l>
          <lb/>tique, en quoy eſt-ce que vous auez peu aemar¬</l>
        <l>
          <lb/>quer, que les procedez de la Cour n ont iamais</l>
        <l>
          <lb/>eſté ſinceres ?-Eſt-ce parce qu’elle n’a pas voulu</l>
        <l>
          <lb/> conſentir à la diminution de l’authorité Royale,</l>
        <l>
          <lb/>pour en honorer ceux quin’auoient autre deſſein</l>
        <l>
          <lb/>que de s’en emparer, &amp; de monter ſur le Troſne</l>
        <l>
          <lb/>par vne vſurpation tres-abominable &amp; à Dieu &amp;</l>
        <l>
          <lb/>aux hommes Croyez vous que des ſeruices de</l>
        <l>
          <lb/> cette</l>
        <l>
          <lb/>.¬¬¬ -¬¬..L¬.2.r¬¬,</l>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/> 3</l>
        <l>
          <lb/>cette nature, ſoient des ſoupleſſes auſſi conragieu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſes à̀ l’eſprit d’vn ieune Maieur, qu’indignes du</l>
        <l>
          <lb/>conſeil de ce grand Monarque? N’eſt ce pas là vne</l>
        <l>
          <lb/>polirique aſſez bien concertée par des perſonaes</l>
        <l>
          <lb/>qui ſe ſont ingerées dans le gouuernement de lE¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtat, malgré́toutes les loix du Royaume? Les na¬</l>
        <l>
          <lb/>urels du pais ſont ils caables dvne plus haute</l>
        <l>
          <lb/>fidelité, &amp; ad’vn ſeruice pius imnortant &amp; au Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>ce &amp; au peuple? Et ſon Alt ſſe Royale, à̀ i la</l>
        <l>
          <lb/>France a de ſieſroites obligations, &amp; qui voyoit</l>
        <l>
          <lb/>bien qu’on ne trauailloit qu’à metre le feu dans</l>
        <l>
          <lb/>ſa maiſo, auroit il peu contentir, &amp; moins enco¬</l>
        <l>
          <lb/>re ſe porter à des accommodemens qui l’euſſene</l>
        <l>
          <lb/>priué aà̀ iamais de toutes les pretenſons qu’il doit</l>
        <l>
          <lb/>auoir à̀ la Couronne? Croyez vous que les neceſſi¬</l>
        <l>
          <lb/>tez publiques fuſſent capables d’exiger de ce</l>
        <l>
          <lb/>grand ’rince, des conceſſions ſi peuaccordantes</l>
        <l>
          <lb/>aà ſa vertu, &amp; ſi funeſtes à toute cette Monarchie?</l>
        <l>
          <lb/>Les intrigues ordinaires, dont les negotiations de</l>
        <l>
          <lb/>la Cour temporiſent leurs traitez, luy ont fait à la</l>
        <l>
          <lb/>fin deſiller les yeur au ſalut de l’Etae, &amp; luy one</l>
        <l>
          <lb/>fait voir qu’il ſe deuoit beaucoup plus à ſoy, qu’à </l>
        <l>
          <lb/>ceux qui ne cherchoient qu’à le perdre.</l>
        <l>
          <lb/>En effet, nous pouuons teſimoigner à la gloire</l>
        <l>
          <lb/>de ſon Alteſſe Royale, &amp; non pas à la voſtre, qu’on</l>
        <l>
          <lb/>nelſçauroit blaſmer ſa conduite que de tropde mo¬</l>
        <l>
          <lb/>deration, &amp; que les prtofonds reſpects q’il a in¬</l>
        <l>
          <lb/>uiolablement conſeruez pur’la perſonle ſacrée</l>
        <l>
          <lb/>.¬ aaao Saae.</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>10</l>
        <l>
          <lb/>de celuy dont l’authoriteé fait tout ſon bon- heur,</l>
        <l>
          <lb/>ſeront eternellement en eſtat de iuſtifhier roures ſes</l>
        <l>
          <lb/>procedares. La reſolution auec laquelie vous</l>
        <l>
          <lb/>pretendez vous aller ietrer dns les affaires pour</l>
        <l>
          <lb/>les pouſſer entierement iuſques au bout, ſera l’in¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtrument dont voſtre eſrit ſe doit ſeruir pour a¬</l>
        <l>
          <lb/>cheuer de vous perdre. Les hiſtoires ſont toutes</l>
        <l>
          <lb/>remplies des exemples de cette nature: Quis’atta</l>
        <l>
          <lb/>queà ſon Souuerain, s’attaque à celuy qui a l’au¬</l>
        <l>
          <lb/>thoriteé de diſpoſer de ſon bien &amp; de ſa vie Qu’on</l>
        <l>
          <lb/>ne nous allegue pointicy la proximité du ſang, ny</l>
        <l>
          <lb/>le droit de la nature, la raiſon &amp; l’eſtat ſonr encore</l>
        <l>
          <lb/>quelque choſe de bien plus conſiderable. Mon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieur le ’rince n’eſt pas au Roy ce que Ferdinand</l>
        <l>
          <lb/>eſtoit à Charles Quint; aeantmoins ſans conſide¬</l>
        <l>
          <lb/>rer qu’il eſtoit propre frere de ſa Maieſteé́ lmpe¬</l>
        <l>
          <lb/>riale, il ne laiſſa pas d’eſtre ſeuerement puny de</l>
        <l>
          <lb/>ſes attentats, ainſi que s’il n’euſt pas eſté le plus</l>
        <l>
          <lb/>proche heritier de la Couronne.</l>
        <l>
          <lb/> Quand ie parle &amp; que ie parleray comme cela,</l>
        <l>
          <lb/>iene pretens parler qu’à cet impoſteur, qui ſe ſert</l>
        <l>
          <lb/>du nom de Monſieur le Prince, pour acheuer de le</l>
        <l>
          <lb/>mettre dans la diſgrace de tous les peuples. le ſç̧ay</l>
        <l>
          <lb/>bien que ce Seigneur eſt trop iudicieux pour luy a¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir donné la commiſſioa de faire vn libelle ſi per¬</l>
        <l>
          <lb/>nicieux à̀ la renommeée de ce grand Conquerant:&amp;</l>
        <l>
          <lb/>trop bon ſeruiteur da Roy, pour entrepredre quel¬</l>
        <l>
          <lb/>que choſe conere luy, puis que ſa Maieſté luya d̃e</l>
        <l>
          <lb/>¬¬.A ¬.¬¬4</l>
        <l>
          <lb/>...¬¬ .o. </l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>1i</l>
        <l>
          <lb/>e toutes les ſatis factions qu’il pouuoit eſperer de</l>
        <l>
          <lb/>ee grand Monarque.</l>
        <l>
          <lb/>Ie ſç̧aybien que Monſieur le Prince n’a pas fait</l>
        <l>
          <lb/>autrefois moins de miracles que d’actions heroi¬</l>
        <l>
          <lb/>ques, por le bien de cette Couronne: Mais tout</l>
        <l>
          <lb/>le mon le ſç̧ait bien auſſi que quan d il combatoit</l>
        <l>
          <lb/>ſi vaillamment à la porte S. Antoine, que ce n’e¬</l>
        <l>
          <lb/>ftoit que pour empeſcher que ſon armeé́e ne fuſt</l>
        <l>
          <lb/>toute taillée en pieces par celle du Roy, &amp; non</l>
        <l>
          <lb/>pas pour nos intereſts, ny pour deſtourner de deſ¬</l>
        <l>
          <lb/>fus nos chefs aucune eſpece de tempefte. C’eſt</l>
        <l>
          <lb/>vne impoſture de dire, que le Roy en vëille àdes</l>
        <l>
          <lb/>Suiets, qui n’ont iamais deſiré que ſa preſence:</l>
        <l>
          <lb/>mais bien à quelque ſeditieux comme vous, que</l>
        <l>
          <lb/>vous ſouſtenez auoient fait venir parmy nous pour</l>
        <l>
          <lb/>faire tous les deſotdres qui ſe ſont faits dans laville.</l>
        <l>
          <lb/>Si vous auiez touſiours pris plaiſir de vous laiſſer</l>
        <l>
          <lb/>maiſtriſer par cette humeur de dire peu &amp; faire</l>
        <l>
          <lb/>beaucoup, vous ne nous menaceriez pas de reue¬</l>
        <l>
          <lb/>nir encore vn coup, pour remettre le fer &amp; le feu</l>
        <l>
          <lb/>dans le ſein de voſtre patrie. Eſt ce là digne¬</l>
        <l>
          <lb/>ment reconnoiſtre les obligations que vous</l>
        <l>
          <lb/> lusy auez, de vous auoir fait ce que vous eſtes? Où</l>
        <l>
          <lb/>ſont ces monſtres ſi dénaturez qui ne ſoient pas</l>
        <l>
          <lb/>touchez de quelque eſpece de compaſſion, aprés</l>
        <l>
          <lb/>nous auoir traitez auec des cruautez qui font freé¬</l>
        <l>
          <lb/>mird’horreur, tout ce qu’il y a de raiſonnable dans</l>
        <l>
          <lb/>la Nature. Et puis vous direz encore aprés cela,</l>
        <l>
          <lb/>....</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>12</l>
        <l>
          <lb/>que ſi la Cour euſt eſté dans voſtre ſentinment, nous</l>
        <l>
          <lb/>aurions le repos que nous demandions auec tant</l>
        <l>
          <lb/>d’empreſſement &amp; tant de iuſtice. Il ne falloit pour</l>
        <l>
          <lb/>ce la que nous laiſſer conmme nous efſtiors auant</l>
        <l>
          <lb/>que vous euſſiez pris les armes contre voſtre Mai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre. Mais comme en cetemps la vous diſiez que</l>
        <l>
          <lb/>vous n’en vouliez qu’au Cardinal, vous dites main¬</l>
        <l>
          <lb/>tenant que vous ’en voulez qu’à la Reyne; &amp;</l>
        <l>
          <lb/>quan d la eyne n’y ſeroit plus vous en voudriez au</l>
        <l>
          <lb/>Conſeil, &amp; puis au Roy, &amp; finalement à la Cou¬</l>
        <l>
          <lb/>ronne. La cinquieſme de vos Sections exprime</l>
        <l>
          <lb/>aſſez bien cette penſee.</l>
        <l>
          <lb/>Pour nous donner la paix vous n’auez qu’a met¬</l>
        <l>
          <lb/>tre les armes bas, &amp; qu’à̀ ceſſer de faire la guerre aà̀</l>
        <l>
          <lb/>voſtre Monarque. Mais par cetre procedure on</l>
        <l>
          <lb/>void bitn que ce n’eſt pas ce que vous deſirez faire</l>
        <l>
          <lb/>pour nous, &amp; que vous ſouhaitez bien quelque</l>
        <l>
          <lb/>choſe de plus que la feliciteé́ publique. Neanmoins</l>
        <l>
          <lb/>ſouuenez vous, comme nous auons deſia dit, que</l>
        <l>
          <lb/>Dieu iette les verges au ſeu apreés qu’il s’en eſt ſer¬</l>
        <l>
          <lb/>ui pour chaſtier les peuples; c’eſt pourquoy pre¬</l>
        <l>
          <lb/>nez gardeaà vous, ſi vous croyez qu’il y en ait vn,.</l>
        <l>
          <lb/>aini que vous eſtes obliǵ de le croire.</l>
        <l>
          <lb/>La Cour ae vous a iamais fait parler de paix, ce¬</l>
        <l>
          <lb/>la eſt faux; &amp;ſielle l’auoit fait, elle ne l’auroit fait</l>
        <l>
          <lb/>q pour ſe mocquer d’vn Suiet qui veut aller du</l>
        <l>
          <lb/>pair auec ſon Prince. Le Roy a plus de rmllions</l>
        <l>
          <lb/>eeuenu, que vous n’auez de Quadruples de ren¬</l>
        <l>
          <lb/> te</l>
        <l>
          <lb/>LLo¬¬r¬¬,aa--¬¬-¬¬.2.</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>e pour entretenir la guerre, &amp; ſans le ſecours que</l>
        <l>
          <lb/>vous auez imploreé de l’eſtranger la larme à l’œil, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>à des conditions tres-honteuſes, ouù̀ en ſeriez-vous</l>
        <l>
          <lb/>maintenant, &amp; auec toutes ces puiſſances-là, qu’a¬</l>
        <l>
          <lb/>nez vous fait contre ſa Maieſté, de grace, que vous</l>
        <l>
          <lb/>retirer fort doucement hors du Royaume de Fra¬</l>
        <l>
          <lb/>ce? Vouss y reuiendrez, a’ ſt-il pas vray? &amp; nous</l>
        <l>
          <lb/>vous y attendrons de pied ferma. Pour faire la</l>
        <l>
          <lb/>guerre, il faut auoir des montagnes d’or, &amp; des</l>
        <l>
          <lb/>ſources intariſſables de gens de guerre, &amp; l’Eſpa¬</l>
        <l>
          <lb/>gnola fort peu de l’vn, car s’il en auoit, il ne man¬</l>
        <l>
          <lb/>queroit pasde gens, &amp; point dutout de l’autr: Ee</l>
        <l>
          <lb/>ſi nous ſommes bien vnis, il eſt impoſſible que tou¬</l>
        <l>
          <lb/>tes les forces d’Eſpagne oſent paroiſtre ſur nos</l>
        <l>
          <lb/>frontieres.</l>
        <l>
          <lb/>Toutes les demandes de la Paix, que Monſieue</l>
        <l>
          <lb/>le Prince a ſi ſouuen eltorbes t eſté́conſtam¬</l>
        <l>
          <lb/>ment éludées; &amp; pourquoy paroe qu’il les deman;</l>
        <l>
          <lb/>doit auec des recompenſes qui valoient pour le</l>
        <l>
          <lb/>hoins la maitie du Royaume, c’et poarquoy leurs</l>
        <l>
          <lb/>Maieſtez ont mieux aymé faire ſorrir le Catdinal</l>
        <l>
          <lb/>Mazarin de l’Eſtat, que defacisfaire à̀ ſes prodigieu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſes demandes. Ils luyont oſté le pretexte pour le¬</l>
        <l>
          <lb/>quel il diſoit auoir pris lesarme, pourquoy eſt-ce</l>
        <l>
          <lb/>donc quil ne les quitte pas, ſuiuant la Declararion</l>
        <l>
          <lb/>qu’il en a fait par deux ou trois diuerſes fois de.</l>
        <l>
          <lb/>luy meſmne? le ne m ſç̧aurois empeſcher de dire,</l>
        <l>
          <lb/>uſiouus qe cela faie bien voir quil veur encore</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>14</l>
        <l>
          <lb/>quelqu’autre choſe. Voila la raiſon ponr laquelle</l>
        <l>
          <lb/> les. remonſtrances que-le Parlement a ſi ſouuent</l>
        <l>
          <lb/>reiterćes à la Cour, uſques à ſe ren dee importun</l>
        <l>
          <lb/>ont eſtéſas eficace. Enfin pour trancher le mot</l>
        <l>
          <lb/>enipeu de paroles ſi Monſieuir le Prince ne faiſoit</l>
        <l>
          <lb/>pas la guerre à l’Eſtat, nous n’en aurions point en</l>
        <l>
          <lb/>France:</l>
        <l>
          <lb/> Et pouivous onſtrer qu’il n’y a poinr d’impo¬</l>
        <l>
          <lb/>ſture dont cé̈t inſige impoſteur ne s’aduiſe, il dir</l>
        <l>
          <lb/>que ce qui a paru dans Vllle-neufue S. George eſt</l>
        <l>
          <lb/>vne rarque éuidente des remiſes que la Cour fai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſoit pour auſer Monſeurle’Prine. Voyez apres</l>
        <l>
          <lb/>cela de gtace, l’honeut qu’il luy fait, comme ſi</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Prince eſtoit vn homme à ſe laiſſer</l>
        <l>
          <lb/>amuſer par ſes ennemis, &amp; comme s’il eut pû̂ battre</l>
        <l>
          <lb/>ou deffaire l’arnmée du Mateſchal de urenne, s’il</l>
        <l>
          <lb/>ne l’auroit pas fai? , afindeſereadre pàrce moyen.</l>
        <l>
          <lb/>là plus puiſſant &amp; plus redoutable Vous ſçauez,</l>
        <l>
          <lb/>Meſseurs de Paris, dit-il en ſuite, queleſtie l engage¬</l>
        <l>
          <lb/>mens de l’aroeéeiemnie, condluaire par leiibMaaeſcha d</l>
        <l>
          <lb/>Turenne danl ee poſle? Voui ſauez la difficulté, upl¬</l>
        <l>
          <lb/>floſt l’impoſsibilité de ſa refraite. Vous ſçauez ou qu’l fal¬</l>
        <l>
          <lb/>loit perir par ls faim, ou qu’il falloit en decampor pour le</l>
        <l>
          <lb/>oins auec l perte dabagage;, &amp; le araage de nouce l’ar.</l>
        <l>
          <lb/>riere- garde: Vous ſçadlle. Sat conſequenit quMe cece arad</l>
        <l>
          <lb/>eſlant deffaite, la Cour eſtoir viſiblmens redaà m’en pou¬</l>
        <l>
          <lb/>oir plus, &amp; qu’il faloit nmeceſſairemens ſe reſoudre o à</l>
        <l>
          <lb/>perir part le guerré, outfouuenquelque reſſourćé cenal¬</l>
        <l>
          <lb/> .</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>15</l>
        <l>
          <lb/>eur par la negoclation d’vne Paix.</l>
        <l>
          <lb/>Examinons cecy, Meſſieurs de Paris, &amp; voyons</l>
        <l>
          <lb/>ſiMonſieur le Prince ſeroit ſi mal inſtruit de paler</l>
        <l>
          <lb/>comme ce la, &amp; hi l’autheur de ce libelle iniurieux,</l>
        <l>
          <lb/>ne meriteroit pas d’eſtre puny du crime de leze Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>ieſteé́ en place publique, pour ſeruir d’eremple?</l>
        <l>
          <lb/>Vous lç̧auez, Meſſieurs de Paris, dit il, quel eſtoit</l>
        <l>
          <lb/>l’engagement de l’armée ennemie conduite par le</l>
        <l>
          <lb/>Mareſchal de Turenne.¬</l>
        <l>
          <lb/>Si cette armée, qui eſt l’armeé́e du Roy, (car le</l>
        <l>
          <lb/>Roy n’en a iamais eu d’aatre,l eſt noſtre ennemie,</l>
        <l>
          <lb/>ous ſommes donc enaemis du Roy, examinez de</l>
        <l>
          <lb/>grace ſi cette publique Declaratior faite deſa pro¬</l>
        <l>
          <lb/>pre bouche peut eſtre criminelle, &amp; ſi ceux qui</l>
        <l>
          <lb/>veulent la perte de ſa Maieſteé ſç̧auroient découurir</l>
        <l>
          <lb/>plus olairement leurintention pet nicieuſe. Outre</l>
        <l>
          <lb/>que vous voyez bie en cela ſon impoſlure; car</l>
        <l>
          <lb/>l’armée du Roy commandeée par le Mareſchal de</l>
        <l>
          <lb/>Turennen’a iamais eſté engagée, veu qu’elle auoi;</l>
        <l>
          <lb/>rois ponts de bafteaux pour aller &amp; pour venir,</l>
        <l>
          <lb/>comme bon luy ſembloit ſans aucune reſiſtance,</l>
        <l>
          <lb/>attendu que toute l’armeée du Prince &amp; du Duc de</l>
        <l>
          <lb/>Lorraiae eſtoient d’vn coſté́ de la riuiere, &amp; que le</l>
        <l>
          <lb/>Mareſchal de Turenae auoit l’autre coſté tout li¬</l>
        <l>
          <lb/>bre. Voila l’honneur qu’il fait au Roy, voyons ce¬</l>
        <l>
          <lb/>luy qu’il fait à Monſieur le Prince dans la meſme</l>
        <l>
          <lb/>ſuitte.</l>
        <l>
          <lb/> Vous ſcauez, dit -il, la diffçulté́, ou pluſto</l>
        <l>
          <lb/>4¬</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>l’ipofibilitéde ſa retraite. Vous ſçauez o qu’iſ</l>
        <l>
          <lb/>falloir perir par la faim, ou qu’il en falloit decam¬</l>
        <l>
          <lb/>per pour le moins auec la perte du bagage; &amp; le</l>
        <l>
          <lb/>carnage de toute l’arriere-garde, &amp; ſi pourtaat M</l>
        <l>
          <lb/>le Prince n’a fait ny l’vn ay l’autre: &amp; pourquoy </l>
        <l>
          <lb/>c’eſt aſſeurement ou pource qu’il s’entend auec ſes.</l>
        <l>
          <lb/>ennemis, ou pour faire enrager l’autheur de ſon</l>
        <l>
          <lb/>Manifeſte. Pourceluy-ey re ne croy pas qu’il ſon¬</l>
        <l>
          <lb/>ge à ſi peu de choſe, &amp; pour l’autre s’il prend la pei¬</l>
        <l>
          <lb/>ne de bien examiner ſes actions il trouuera, ou qu’il</l>
        <l>
          <lb/>eſt vray qu’il s’entend auec ſes ennemis, ou qu’il</l>
        <l>
          <lb/>n’a pas oſeé les attaquer, ou qu’il n’a pas pû le faire</l>
        <l>
          <lb/>ou pouraller ſiviſte que luy dans les muuais iuge¬</l>
        <l>
          <lb/>mens, qu’il eſt criminel dEſtae, &amp; qu’il a trahy la</l>
        <l>
          <lb/>foy publique: Sivous voulex prendre la- poine de</l>
        <l>
          <lb/>raiſormner lur la huictieſme ſection de ſon beau li¬</l>
        <l>
          <lb/>belle, voustrouuerez qu’il eſt impoſſible d’en tirer</l>
        <l>
          <lb/>d’autres conſe quenees, &amp; cela, le croy qu’il l’a fait</l>
        <l>
          <lb/>pour glorifier ſon Heros à fa mode, car dans toutes</l>
        <l>
          <lb/>les pieces qu’il a faites pour luy, il ne l’a iamais en¬</l>
        <l>
          <lb/>cenſé de meil leure grace.</l>
        <l>
          <lb/>Vous ſç̧auez par conſequent que cœtre armee eſtans¬</l>
        <l>
          <lb/>defaite, la Cour eſtoit oiſiblement reduitte à n’en pouaoir</l>
        <l>
          <lb/>plus, &amp; qu’il faloitneceſſairement ſe reyoudre, ou à perir</l>
        <l>
          <lb/>par la guerre, ou à trouer quelqus reſource à cemalheur</l>
        <l>
          <lb/>par la negociarion d’vne paix. le vous demande, Mon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieur le nouueau Politique, ſi cette Cour n’eſt pas</l>
        <l>
          <lb/>le Roy.Or puis que cela eſt ainſ,SrM. aurbit donc</l>
        <l>
          <lb/>eſté</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>17</l>
        <l>
          <lb/>eſté contrainte de ſe reſoudre aà̀ perir, ou à ſe l.</l>
        <l>
          <lb/>mettre aux volontez de Monſieur le Prince ll eſt</l>
        <l>
          <lb/>dommage que le Roy u’ait quantité de ſubiets de</l>
        <l>
          <lb/>voſtre humeur, pour luy apprendre à cbeyr a</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Prince.</l>
        <l>
          <lb/>La Cour ne manqua pas d’auoir recours à ſes fourbes</l>
        <l>
          <lb/>accouſtumées, &amp; lereſte. Pourquoy auez vous plus</l>
        <l>
          <lb/>de reuerence pour la prononciation des choſes,</l>
        <l>
          <lb/>que pour l’intereſt de voſtre Seigneur &amp; de voſire</l>
        <l>
          <lb/>Maiſtre? Que ne tranchez vous nettement le mot</l>
        <l>
          <lb/>que vous voulez dire? l’on voit bien que c’eſt au</l>
        <l>
          <lb/>Roy à qui vous en voulez, &amp; par ce mot de Cour,</l>
        <l>
          <lb/>vous n’entendez parler que de ſa Maieſté, ain¬i</l>
        <l>
          <lb/>que vous le faites aſſez bien tntendre quand vous</l>
        <l>
          <lb/>dites en la neufieſme Se tioh devoſtré libelle, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>comme ie voyois qu la Courx aſe rendeit cemiplaiſmre ̀</l>
        <l>
          <lb/>cette neéceſs ite publique, qut parre queſon arnmce n’ ſloi point</l>
        <l>
          <lb/>en eſtat de m’eſ laper des mains. Pauure inſenſeé, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>quand eſt ce que ſon armee n’oſtoit point en eſtat</l>
        <l>
          <lb/>de vous eſchaper des mains ?’eſtoit ce lors qu’elle</l>
        <l>
          <lb/>vous- chaſſa e Birgeeſtoit-clors que le Com¬</l>
        <l>
          <lb/>te d’Harcourt vous a batrtu en autant d’endroit</l>
        <l>
          <lb/>qu’il vous a rencontré? eſtoit ’ce dans Eſtampes</l>
        <l>
          <lb/>où ous eſtiez à l’agonie ſans le ſecouts du Duc de</l>
        <l>
          <lb/>Lortaine? eſtoit ce pres de Villeneuue S. Geor:</l>
        <l>
          <lb/>ge, eò vous auoz ’eſtépreede deüx mois ſans nous</l>
        <l>
          <lb/>oſer arraquer? &amp; finallement eſtoit ce quand il</l>
        <l>
          <lb/>ous a fallu quitter la’partie &amp;ous técomnmander</l>
        <l>
          <lb/>-T</l>
        <l>
          <lb/>-Laa.¬¬</l>
        <l>
          <lb/>,,,,,,, , ¬</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>a Monſieur ſaint Gilles &amp; à Mdadame Deloge, afin</l>
        <l>
          <lb/>d’auoir loiſir de redoubler vos veilles pour nous</l>
        <l>
          <lb/>obliger à cer aceomodemene par le deſeſpoir de</l>
        <l>
          <lb/>toute ſorte de reſource?</l>
        <l>
          <lb/>Aduoiüez donc, malgré que vous en ayez, que das</l>
        <l>
          <lb/>cette conioncture d’affaires; l’accomodement</l>
        <l>
          <lb/>vous doit ſembler vn peu plus diffeile, quoy que</l>
        <l>
          <lb/>la Cour n’y ait pas oppoſeé d’autres forces que cel¬</l>
        <l>
          <lb/>les que vous deuiez tant batre de la lãgue: Si vous</l>
        <l>
          <lb/> eſtiez auſſi vaillant à l’eſpée qu’a la plume, toutes</l>
        <l>
          <lb/>les puiſſances dela terre ſuecomberoient deuant</l>
        <l>
          <lb/>vous, &amp; vous ſeriez le plus redoutable de tous les</l>
        <l>
          <lb/>hommes. Et ie croy ſermemeast que ſi vous n’auez</l>
        <l>
          <lb/>pas eſtéalictéà coôtre temps pour le repos publie,</l>
        <l>
          <lb/>ainſt que vous venez de le dire, que tout le mon¬</l>
        <l>
          <lb/>de ſeroit deſiareduit eroudreDieu vous faſſe la</l>
        <l>
          <lb/>grace de n’en releuer iamais. afin que le repos pu¬</l>
        <l>
          <lb/>blic ne ſoit plus trouble.</l>
        <l>
          <lb/>Mais il me ſemble pourtant qu’vn homme qui</l>
        <l>
          <lb/>ſe laiſſe duper aux belles-reſpoce qui fujent fai¬</l>
        <l>
          <lb/>tes au’ Clergeé́, aux Depucez d la Ville, auxſix.</l>
        <l>
          <lb/>Corps, &amp; au beau iour que la Cour faiſoit entre¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir pour lapaix à ſon Alteſſe Royale, n’eſt pas ¬i</l>
        <l>
          <lb/>dangereux qu’ilſedit-eſtre Et ie vous aſſeure que</l>
        <l>
          <lb/>vous auez eſté́ bien heuroux d’aueir eſté́ malade,</l>
        <l>
          <lb/>lors que le decampeent du Mareſchal du Tu¬</l>
        <l>
          <lb/>rene ſe fit: car ſiyvoſtre armée eut quité ſon poſte</l>
        <l>
          <lb/>ſeulement vneartde lieüe, ele eſtoit aſſeurée d’e.</l>
        <l>
          <lb/>.. ¬¬,</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>ſtre toute taillée en pieces. Ie parle cõme vn hom¬</l>
        <l>
          <lb/>me qui en ſç̧ait plus que vous, &amp; qui n’eſtoit point</l>
        <l>
          <lb/>dans le lict, quand cela ſe faiſoit, ny quand ce que</l>
        <l>
          <lb/>ie viens de dire ſe ſeroit peu faire. Contantez vous</l>
        <l>
          <lb/>ſeulement d’en eſtre eſchapéa ſi bon conte.</l>
        <l>
          <lb/>le ſçay bien que c’eſt vne Politique tout à fait</l>
        <l>
          <lb/>contraire à vos mœurs &amp; à vos loix, que de faire</l>
        <l>
          <lb/>des coups de cette importance, &amp; qu’elle fait ma¬</l>
        <l>
          <lb/>nifeſtement connoiſtre à tout voſtre Conſeil, que</l>
        <l>
          <lb/>la paix de l’Eſtat, ne ſera iamais l’ouurage de vos</l>
        <l>
          <lb/>mains, &amp; que vous ne l’aurez iamais du Roy, qu’e</l>
        <l>
          <lb/>vous humiliant. Sa Maieſté y eſt trop lezée, &amp; cer¬</l>
        <l>
          <lb/>tes il en faut venir l̀ quand tout ſe deuroit perdre.</l>
        <l>
          <lb/>Ainſi ſur la connoiſſance que ie vous donne des</l>
        <l>
          <lb/>intentions de la Cour, rafermiſſez le monde de</l>
        <l>
          <lb/>cette premiore intelligence qui vous auoit ſi for¬</l>
        <l>
          <lb/>tement vny pour l’aneantiſſement de l’authorité</l>
        <l>
          <lb/>Royale, &amp; du repos des peuples, nous auons reſo¬</l>
        <l>
          <lb/>lu de maintenir l’vn &amp; l’autre enuers tous &amp; con¬</l>
        <l>
          <lb/>tre tous ceux qui ne trauailleat qu’à leur perte,</l>
        <l>
          <lb/> Auſſi eſt-ce vne action de noſtre deuoir, com¬</l>
        <l>
          <lb/>me il en eſt vne du voſtre, de ne rien tenter où le</l>
        <l>
          <lb/>moindre des hommes puiſſe trouuer à redire. Et ſ</l>
        <l>
          <lb/>vous voulez bien faire, faites en ſorte que la Cour</l>
        <l>
          <lb/>e vous puiſſe rien reprocher, &amp; que vous trou:</l>
        <l>
          <lb/>uant touſiours ſouples à ſes volontez, meſmes das</l>
        <l>
          <lb/>vos plus grands auantages, elle ſoit obligé́ de re¬</l>
        <l>
          <lb/>noncer aux rmauuaiſes impreſſions qu’elle a con¬</l>
        <l>
          <lb/> L¬.¬¬. -a,¬</l>
        <l>
          <lb/>¬-L¬¬¬¬¬</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/>20</l>
        <l>
          <lb/>ceü̈es de vous. Faites en lorte que les peuples ſoiét</l>
        <l>
          <lb/>entierement conuaincus de l’innocence de vos</l>
        <l>
          <lb/>deſſeins, &amp; q’ils ſoient contraints de ne blaſmer</l>
        <l>
          <lb/>en voſtre conduitte qu’vn excez de moderation,</l>
        <l>
          <lb/> aſin qu’ils ne puiſſent ples douter de voſtre heu</l>
        <l>
          <lb/>reuſe connerſion.</l>
        <l>
          <lb/>Enſin, ne dites pas que vous en ayez donné de</l>
        <l>
          <lb/>reſte à̀ la Cour&amp; aux peuples, ſi vous ne voulez</l>
        <l>
          <lb/>eſtre reputé manteur, de tous les deux enſem ble,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ſivous auez agy parſupplications auec la Cour:</l>
        <l>
          <lb/>fivous vous eſles comporté auec tous les reſpects</l>
        <l>
          <lb/>que vous eſliez obligeé! de luy rendre: ſi ve us</l>
        <l>
          <lb/>auez touſiours parlé d’vne voix aſſez ſoubmiſe: e</l>
        <l>
          <lb/>ſi vous n’auez iamais perdu le reſpect qui luy eſtoit</l>
        <l>
          <lb/>deu, vous n’auez qu’à continuer a viure auec eiie</l>
        <l>
          <lb/>de la ſorte, peuteſlre que perſeueraht vous pour.</l>
        <l>
          <lb/>rez eſtre à la-fin remis en grace. Ainſi l’Eſlat ou¬</l>
        <l>
          <lb/>urant les yeux aà vos continuels ſoubmiſſions pour¬</l>
        <l>
          <lb/>ra faire vn iour quelque choſe, &amp; pout vous &amp; pour</l>
        <l>
          <lb/>lesvoſtres.</l>
        <l>
          <lb/> Et quoy que vous en puiſſiez dire, ie trouue</l>
        <l>
          <lb/>qu’il n’y a que ces excés de reſpect, que vous de¬</l>
        <l>
          <lb/> uez touſiours inuiolablement conſeruer fant que</l>
        <l>
          <lb/>vous ſerezau monde, qui puiſſent remeier aux</l>
        <l>
          <lb/>maladies ſi vous ne voulez choquer -l’auihdrité</l>
        <l>
          <lb/>Souuerains de celuy de qui-depend-toute la fe¬</l>
        <l>
          <lb/>licité publique.</l>
        <l>
          <lb/> Que ſi vous y procedez par vne autre voye,</l>
        <l>
          <lb/>vous</l>
        <pb n="21"/>
        <l>
          <lb/>24</l>
        <l>
          <lb/> vous eſtes aſſeure d’auoir Dieu, le Roy, &amp; rous</l>
        <l>
          <lb/>les peuples de France contre vous. Il n’y en a pas</l>
        <l>
          <lb/>vn de tous ces trois qui veü̈ille dauantage la guer¬</l>
        <l>
          <lb/>re en France. Et voyez aprés cela, ſi vn petit ver</l>
        <l>
          <lb/>de terre comme vous, ſç̧auroit reſiſter à des pui¬</l>
        <l>
          <lb/>ſances ſi vniuerſelles. Contentez vousſeulement</l>
        <l>
          <lb/>d’auoir fait ce que vous auez fait, ſans y laiſſer le</l>
        <l>
          <lb/>moule du pourpoint; la fortune ſe pourra bien laſ.</l>
        <l>
          <lb/>ſer de vous. Ceſar, Alexandre, Hercule, &amp; vn</l>
        <l>
          <lb/>nombre infiny de plus grands hommes que vous</l>
        <l>
          <lb/>en receurent bien le coup de la mort, aprés qu’el¬</l>
        <l>
          <lb/>le les eut placez ſur le plus haut faiſte de ſes gra¬</l>
        <l>
          <lb/>ces. C’eſt vne capricieuſe Deité, qui par la mau¬</l>
        <l>
          <lb/>uaiſe diſpenſarion de ſes effets, s’eſt acquiſe toutes</l>
        <l>
          <lb/>les male dictions des hommes. Enfin ſi elle ne peut</l>
        <l>
          <lb/>laiſſer ſon propre pere vn ſeul moment en repos:</l>
        <l>
          <lb/>ie vous laiſſe à penſer ce qu’elle fera pour vne per¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonne qui luy eſt indifterente? Le reſtabliſſement</l>
        <l>
          <lb/>de la tranquilite publique ne ſe ſçauroit faire qu’¬</l>
        <l>
          <lb/>en callant le voile: &amp; ce n’eſt pas nous la vouloir</l>
        <l>
          <lb/>donner que de nous menacer de reuenit auecvne</l>
        <l>
          <lb/>puiſſante armée.</l>
        <l>
          <lb/>Si vous euſſiez eſté du nombre des ces pacifi¬</l>
        <l>
          <lb/>ques dont parle l’Eſcriture, vous n’auriez eu que</l>
        <l>
          <lb/>faire de quiter Paris: mais vous y auez expoſé les</l>
        <l>
          <lb/>biens &amp; la vie de tous ſes habitans à la mercy &amp; à</l>
        <l>
          <lb/>la fureur de toutes vos troupes. Vous auez la pre¬</l>
        <l>
          <lb/>mierſois fait rauagertoutes noscapagnes, à huict</l>
        <l>
          <lb/>¬ -aaapa¬</l>
        <l>
          <lb/>mo,,¬</l>
        <pb n="22"/>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>mille Eſtrangers que le Duc de Nemouirs vous a¬</l>
        <l>
          <lb/>uoit menez. Vous auez ſouffert que vos gens ayent</l>
        <l>
          <lb/>pilleé le Bourgeois, tant en leurs maiſons des chaps</l>
        <l>
          <lb/>qu’autour de la ville. Vous auez forceé quantité</l>
        <l>
          <lb/>d’habitans à prendre ler ames cntrele Roy, &amp; à</l>
        <l>
          <lb/>ſe rebeller eontre leur Seouuerain &amp; legitime Mo¬</l>
        <l>
          <lb/>narque. Et finallement, vous auez fait encore re¬</l>
        <l>
          <lb/>uenir quelque vingt milles hommes, conduits par</l>
        <l>
          <lb/>leéDuc de lL orraine, pour acheuer de ruiner nos</l>
        <l>
          <lb/>vandanges &amp; nos moiſſons, &amp; pour deſolertoutes</l>
        <l>
          <lb/>nos Prouinces. Ft apres cela, vous nous menacez</l>
        <l>
          <lb/>de reuenir encore vne autre fois, pout faire beau¬</l>
        <l>
          <lb/>coup pis que vous n’auez pas fait en tout ce que ie</l>
        <l>
          <lb/>viens de dire. Ne ſongez plus à celas’il vous plaiſt,</l>
        <l>
          <lb/>vous nous auez fait manger le pain trop cher, en</l>
        <l>
          <lb/>vn temps ouù̀ vos deſordres empeſchoient tout le</l>
        <l>
          <lb/>monde de pouuoir gagner leur vie pourcroire que</l>
        <l>
          <lb/>nous puiſſions deſirer encore vn coup des aſſiſtan¬</l>
        <l>
          <lb/>ces de cette nature.</l>
        <l>
          <lb/> Cependantt vös’faites bien de nous aduerrir;</l>
        <l>
          <lb/>nous ne laiſſerens pas de nous precautionner con¬</l>
        <l>
          <lb/>tre toutes vos menaces, &amp; de nous vnir par vn mo¬</l>
        <l>
          <lb/>tifdu bien public qui ne ſera iamais deſaprouue,</l>
        <l>
          <lb/>ny par le Roy ny parles peuples.</l>
        <l>
          <lb/> Apres cela, nous croyens fermement que ſon</l>
        <l>
          <lb/>Alteſſe Royale, s’attachera beaucoup plus à ſes</l>
        <l>
          <lb/>propres intereſts qu’aux voſtres. Et que ſans de¬</l>
        <l>
          <lb/>mentin cetce vertu heroique, qu’elle a touſiours</l>
        <pb n="23"/>
        <l>
          <lb/>36</l>
        <l>
          <lb/>conſtament fait eclater pour noſtre repos, qu’el le</l>
        <l>
          <lb/>demeurera continuellement vnie au bien de l’E¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtat, du Prince &amp; du peuple, peu vous empeſcher,</l>
        <l>
          <lb/>quand vous y voudrez reuenir, de faire cncore le</l>
        <l>
          <lb/>meſme deſordre.</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/> EIN.</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
