<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3490_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Requête des peuples de France, affligés des présents
          troubles, à nos seigneurs de la cour de Parlement, séant à Paris.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=SI-JdzTrI5kC"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Requête des peuples de France, affligés des présents troubles, à
            nos seigneurs de la cour de Parlement, séant à Paris.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="20"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 309883</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3490. Requête des peuples de France , affligés des pré sents troubles, à
          nos seigneurs de la cour de Parle ment, séant à Paris. (S. 1., 1652), 20 pages. Pamplet
          mazariniste, mais très-habile et bien écrit. L'auteur dit que les parlements des
          provinces, et particulière- ment celui de Toulouse, avaient repousse l'arrêt de la
          lieutenance générale et défendu de le recevoir, à peine de crime de lèse-majesté. Il dit
          aussi que les commissaires nommés pour la vente de la bibliothèque du cardinal Mazarin en
          achetaient les livres. J'ai vu sur un exemplaire de la bibliothèque de Sainte-Geneviève,
          écrit apparemment par un contemporain : « 25 septembre à Pon- toise par ...mal. »
          Malheureusement un relieur maladroit à coupé le reste.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>REQVESTE</l>
        <l>
          <lb/>D ES PEVPLES</l>
        <l>
          <lb/>de France, Affligez des</l>
        <l>
          <lb/>Preſens troubles,</l>
        <l>
          <lb/>A NOSSEIGNEVRS</l>
        <l>
          <lb/>de la Cour de Parlement,</l>
        <l>
          <lb/>Sceant à Paris.</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>M. DC. LII.</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/> n</l>
        <l>
          <lb/> .</l>
        <l>
          <lb/>.¬ </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/> aas</l>
        <l>
          <lb/>i’u</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/> a</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>b¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>adl</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>eAséasAttA</l>
        <l>
          <lb/>REQVESTE DES PEVPLES</l>
        <l>
          <lb/>de France, afligez des preſens troubles, ad</l>
        <l>
          <lb/>Noſſeigeurs de la Cour deParlement Seani</l>
        <l>
          <lb/>a Paris</l>
        <l>
          <lb/>Omme tous les membres du corpss’entre-ay¬</l>
        <l>
          <lb/>dent naturellement à ſe guerir de leurs mala¬</l>
        <l>
          <lb/>dies, &amp; que le feu s’eſtant pris àvne maiſon, tous</l>
        <l>
          <lb/>ceux qui en ſontacourent pour l’eſteindre; ainſi l’au¬</l>
        <l>
          <lb/>thorité́ Royale eſtant attaquée comme elle eſt</l>
        <l>
          <lb/>maintenant, auec tantd’excez &amp; de ſcandale, tous</l>
        <l>
          <lb/>les Sujets du Roy indiferemment ſons obligez de</l>
        <l>
          <lb/>S’armer pour la defſendre, in Crimine aieſti omnis</l>
        <l>
          <lb/>bome miles.</l>
        <l>
          <lb/>Qv’IL vous plaiſe donc, Noſſeigneurs, de riemar</l>
        <l>
          <lb/>quer icy deux conſideration res- importanesau</l>
        <l>
          <lb/>bien publie des affaites a l’àcquit de vos Charges;</l>
        <l>
          <lb/>&amp; au tepos de la France. La premiere &amp; generale</l>
        <l>
          <lb/>vous fera ſouuenir, que ſi voſtre Office voos donne</l>
        <l>
          <lb/>droit d’eſtre Mediateurs enttele Souuerain&amp;e loipeu</l>
        <l>
          <lb/>ple, &amp; d’eſtre vn nœu ſacré qui les vniſfe &amp; lesallic</l>
        <l>
          <lb/>eſtroitement enſemble, vons eſtes beaucoup plus</l>
        <l>
          <lb/>inferieurs à l’vn, que Superieurs à l’autre.!</l>
        <l>
          <lb/> Que la Monarchios à deuancé de prés de neufsie¬</l>
        <l>
          <lb/>les, l’Inſtitution du Pr lemenr tel qu’il eſt aà cértd</l>
        <l>
          <lb/>heure. Que l’authorité de cet Augute Corps n’e</l>
        <l>
          <lb/>y premiere, ny abſoluë, ny independante: Mais</l>
        <l>
          <lb/>qu’elle eſt ſeulement empeunóe, limitée, &amp;ſous</l>
        <l>
          <lb/>miſe à vn plus haut reſſot-Que les Roys de Franc</l>
        <l>
          <lb/>A ij</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>ſont les ſeuls Peres veritables, &amp; les ſeuls lugs</l>
        <l>
          <lb/>Souuerains de leurs Sujets. Que pour cette raiſo¬</l>
        <l>
          <lb/>leurs Vaſſaux leur preſtenr le ſerment de fidelité,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; leur rendent vné parfaite &amp; religieuſe obe’iſſance.</l>
        <l>
          <lb/>Que comme le rayon deriue du Soleil, &amp; n’a de clar¬</l>
        <l>
          <lb/> é que celle qui luy vient de ce Roy des Aſtres; ainſi</l>
        <l>
          <lb/>voſtre puiſſance decoule toute entiere de celle du</l>
        <l>
          <lb/>Monarque, ſelon l’aueu ſyncere que vous auez fait</l>
        <l>
          <lb/>vous meſmes depuis peu, dans la derniere de vos</l>
        <l>
          <lb/>Remonſtrances contre le Cardinal Mazarin.</l>
        <l>
          <lb/>Ce qui nous fait bien voir, que comme vn ruiſſeau</l>
        <l>
          <lb/>ſe tariroit luy-meſme, s’il épuiſſoit la ſource qui luy</l>
        <l>
          <lb/>donne la naiſſance; ainſi voſtre authorité ſe perdroit</l>
        <l>
          <lb/>enfin, &amp; ſe dé truiroit infailliblement elle meſme, ſi</l>
        <l>
          <lb/>elle entrepreaoit de ruiner celle du Roy dont elle</l>
        <l>
          <lb/>tire ſon principe. Que ſi les Roys vous ont fait l’hon¬</l>
        <l>
          <lb/>nour dle ous reueſtir de l’é́clat de leur pourpre, ils</l>
        <l>
          <lb/>n’on iamais eui l’intention dé s’en deſpoiiiller eux</l>
        <l>
          <lb/>mefſmes, &amp; ’il leur a pluû̂ de vous laiſſer vne partie aſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſ́s conſiderable de leur authorité́, ils n’ont iamais</l>
        <l>
          <lb/>penſé à vous aſſocier à la Majeſté de l’Empire, qui</l>
        <l>
          <lb/>reſide originairement &amp; incommunicablement en</l>
        <l>
          <lb/>leur perſonne ſacrée.</l>
        <l>
          <lb/>Que l’eſtabliſſement, la diſtinction &amp; la multipli¬</l>
        <l>
          <lb/>cation des Adminiſtrateurs de la luſtice, la prouiſion</l>
        <l>
          <lb/>de vos Offices, le Serment defidelité, le Marc d’or,</l>
        <l>
          <lb/>le droit Annuel, le rachapt de la Polete, les Euoca¬</l>
        <l>
          <lb/>tions dumoins en certains cas, les lettres de luſſion,</l>
        <l>
          <lb/>le retreciſſement, ou l’eſtenduë de voſtre luriſdi¬</l>
        <l>
          <lb/>ction à telles matieres, ou à telles perſonnes qu’il</l>
        <l>
          <lb/>plaiſt aà ſaMajeſteé; Les termes meſmes dont vos Ar¬</l>
        <l>
          <lb/>reſts</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>reſts ſont onëeus &amp; ſignifiez E PAR LE</l>
        <l>
          <lb/>R OY; marquent aſſés euidemment les iuſtes limi¬</l>
        <l>
          <lb/>tes de voſtre pouuoir, &amp; la ſoumiſſion en la quelle</l>
        <l>
          <lb/>vous deuez demeurer..</l>
        <l>
          <lb/>Que l’authoriteé de Roy &amp; celle de I uge eſtant</l>
        <l>
          <lb/>deux choſes inſeparables, le Roy ſe ſeru ant de vous</l>
        <l>
          <lb/>comme de l’vn des doigts de ſa main de luſtice, il</l>
        <l>
          <lb/>ne la quite non plus que ſon Sceptre &amp; ſon Eſpée,</l>
        <l>
          <lb/>quand il en donne la garde &amp; l’vſage à ſon Conne¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtable. Qu’il n’appartient nullement aux Subalter¬</l>
        <l>
          <lb/>nes de trancher de Souuerain: &amp; qu’il n’y a que le</l>
        <l>
          <lb/>Prince qui puiſſe dire auec authorité abſolue TEL</l>
        <l>
          <lb/>EST NOSTRE PLAISIR.</l>
        <l>
          <lb/>Que le nom de Parlement dans ſapremiere lnſti¬</l>
        <l>
          <lb/>tution n’apartient qu’aux Eſtats Generaux, compo¬</l>
        <l>
          <lb/>ſez des Ordres du Royaume. Qu’il n’a eſté reſerué à</l>
        <l>
          <lb/>voſtre llluſtre Corps, que pour le ſoulagement des</l>
        <l>
          <lb/>Princes &amp; des Sujets, afin que la Iluſtice fuſt renduë</l>
        <l>
          <lb/>&amp; plus promptement, &amp; plus facilement.</l>
        <l>
          <lb/> Que l’autre Tiltre qui rend vos Arreſts ſolennels,</l>
        <l>
          <lb/>eſt celuy de la Cour, parce que vous deué́s marcher</l>
        <l>
          <lb/>auec &amp; apres le Prince, qui la reunit en ſa perſonn e;</l>
        <l>
          <lb/>les Aigles ſe trouuant touſiours où eſt le corps, &amp; le</l>
        <l>
          <lb/>corps à moins que de faire vn monſtre, ne ſubſiſtant</l>
        <l>
          <lb/>que par l’vniõ̃ auec ſon Chef. Que toute l’Authorité́</l>
        <l>
          <lb/>enfermeé́e ſous ces deux noms, ſe borne dans les Ar¬</l>
        <l>
          <lb/>reſts pour la luſtice contentieuſe: &amp; dans les Re¬</l>
        <l>
          <lb/>monſtrances, pour les Edits du Souuerain. Qu’on</l>
        <l>
          <lb/>n’en peur prerendre dauantage ſans vſurpation Que</l>
        <l>
          <lb/>les depoſitaires d’vne choſe n’en ſont pas les proprie¬</l>
        <l>
          <lb/>taires, &amp; que quand vous ſeriez les Tuteurs du pu¬</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>pille, vous n’en ſeriez pas les peres pour cela.</l>
        <l>
          <lb/>Que la vente des charges, dont l’abus augmente</l>
        <l>
          <lb/>à l’infiny, ne vous donne pas plus de droit que quãd</l>
        <l>
          <lb/>elles ſe donnoient au pur merite, par commiſſion,</l>
        <l>
          <lb/>par choix &amp; Election gratuite, &amp; pour les exercer</l>
        <l>
          <lb/>autant de temps qu’il plairoit au Roy, ce qui depend</l>
        <l>
          <lb/> encore du bon plaiſir ſeul de ſa Majeſté.Que les en¬</l>
        <l>
          <lb/>fans qui ſont entrez en la place de leurs peres, ne ſe</l>
        <l>
          <lb/>peuuent attribuervne plus grande iuriſdiction, que</l>
        <l>
          <lb/>celle qu’ils ont receuë par droit d’herediteé.</l>
        <l>
          <lb/>Que de ſe figurer que l’authorité ſouueraine reſi¬</l>
        <l>
          <lb/>daſt toure entiere en Noſſeigneurs du Parlement, ce.</l>
        <l>
          <lb/>ſeroitvne viſion d’vn eſprit malade, &amp; vne folie tou¬</l>
        <l>
          <lb/>te pure. Nous auous apris dés le berceau &amp; ſuccé</l>
        <l>
          <lb/>auec le laict cette veritable maxime, que le poinct</l>
        <l>
          <lb/>qui ferme la Couronne de France eſt indiuiſible.</l>
        <l>
          <lb/>Que les Roys ne doiuent, &amp; meſme ne peuuent par¬</l>
        <l>
          <lb/>tager le droit &amp; la gloire de l’Empire auec qui que ce</l>
        <l>
          <lb/>ſoit. Ou re que l’entrepriſe du contraire choqueroit</l>
        <l>
          <lb/>direclement la Majeſté du Prince; ce ſeroit vn larcin</l>
        <l>
          <lb/>commis ſur les autres Ordres du Royaume, &amp; vn deé¬</l>
        <l>
          <lb/>reglement prodigieux, qui offenceroit auſſi tous les</l>
        <l>
          <lb/>aetresl arlemens.</l>
        <l>
          <lb/>L’authorité politique cſt eſtendué en tout le corps</l>
        <l>
          <lb/>de l’Fſtat, en telle ſorte qu’elle ne laiſſe pas d’eſtre</l>
        <l>
          <lb/>recueillie dans le Ch f comme tous les ſens ont leur</l>
        <l>
          <lb/>ſiege dans la teſte. C’eſt cette partie n aiſtreſſe &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Reyne de toutes les autres, qui en poſſede ſeule la</l>
        <l>
          <lb/> perfection &amp; la plenitude. On a eu recours à l’aiſem¬</l>
        <l>
          <lb/>blée des Eſtats Generaux dans les neceſiitez, ou</l>
        <l>
          <lb/>dans les occaions extraordinaires, comme au temps</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>de Charſes Martel, de Hugues Capet, du Roy léan,</l>
        <l>
          <lb/>de François premier, &amp; en d’autres ſemblables oc¬</l>
        <l>
          <lb/>eurrences. Mais qui s’imagina iamais que le pre¬</l>
        <l>
          <lb/>mier &amp; le ſecond Ordre de ce RoyaumeTres-Chre¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtien, n’euſſent aucune part a la direction &amp; à la con¬</l>
        <l>
          <lb/>duire des affaires publiques.</l>
        <l>
          <lb/>Noſſeigneurs du Clergeé ſont trop jaloux de leurs</l>
        <l>
          <lb/>priuileges, &amp; du rang qui leur eſt deu par la Sainteté</l>
        <l>
          <lb/>de leur Caractere; pour vouloir eſtre exclus des com¬</l>
        <l>
          <lb/>muns ſoins de la ’atrie, ou n’y eſtre appellez que</l>
        <l>
          <lb/> pour occuper la derniere place. Cette genereuſe</l>
        <l>
          <lb/>Nobleſſe à l’amour des fleurs de Lys empreint trop</l>
        <l>
          <lb/>auant dans ſon illuſtre ſang, pour abandonner la.</l>
        <l>
          <lb/>plus riche ſuceſſion de leur Anceſtres.</l>
        <l>
          <lb/>Les Parlemens ne ſont ny le Total, ny le principal.</l>
        <l>
          <lb/>Ils tiennent lieu leulement dans le Tiers. Celuy de</l>
        <l>
          <lb/>Paris, par ſes lettres circulaires, confeſſe que les au¬</l>
        <l>
          <lb/>tres doiuent au moins luy eſtre aſſociez, comme ils</l>
        <l>
          <lb/>partagent auec luy vne meſme authorité. Ce ſont</l>
        <l>
          <lb/>dix freres d’vn meſme pere &amp; d’vne meſme mere,</l>
        <l>
          <lb/>qui ſont le Roy &amp; la France, qui ne meurent iamais.</l>
        <l>
          <lb/>L’aiſné́ pour auoir vne portion plus grande, nex¬</l>
        <l>
          <lb/>clut pas entierement les Puiſnez</l>
        <l>
          <lb/> Mais quand on les verroit tous aſſemblez en vn</l>
        <l>
          <lb/>meſme Corps, leur authoriteé ſeroit touſiours em¬</l>
        <l>
          <lb/>pruntée &amp; limitée. Elle ſeroit touſiours ſoumiſe à</l>
        <l>
          <lb/>celle du Roy: Elle ſeroit touſiours relatiue à celle</l>
        <l>
          <lb/>des Eſtats Generaux: Elle ne feroit au plus qu’vn</l>
        <l>
          <lb/>tiers; Noſſeigneurs. meſmes ne niant pas que le</l>
        <l>
          <lb/>Clergé &amp; la Nobleſle, ne ſoient les deux premie¬</l>
        <l>
          <lb/>tes partuie.</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/> Nons voyons meſme par la gerereuſe reſponceé</l>
        <l>
          <lb/>des vns, &amp; par le diſcret ſilence des autres, que tous</l>
        <l>
          <lb/>ces Parlemens ne s’accordent pas touſiours en meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>me ſentiment. Que ne conſiderant la Politique</l>
        <l>
          <lb/>que comme vn obiet hors de leur Sphere, à Paris on</l>
        <l>
          <lb/>l’enuiſage d’vne façon, &amp; par tout ailleurs on la re¬</l>
        <l>
          <lb/>garde d’vne autre, ce qui fait auſſi que vos iugemens</l>
        <l>
          <lb/>les plus eſclatans &amp; les plus ſolennels, bien loin d’e¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre ſuiuis, ſe trouuent quelquefois directement</l>
        <l>
          <lb/>choquez &amp; combatus par des Iugemens contraires</l>
        <l>
          <lb/>des autres Cours du Royaume. Et en effet quelle</l>
        <l>
          <lb/>ceremonie, &amp; quelle pompe n’auez vous pas ap¬</l>
        <l>
          <lb/>porté à l’Arreſt celebre, &amp; inoü̈y iuſqu’à̀ cette heu¬</l>
        <l>
          <lb/>re, par lequel vous auez declaré Monſeigneur le</l>
        <l>
          <lb/>Duc d’Orleans Lieutenant General de la France, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>donné ſous ſon Alteſſe Royale le commandement</l>
        <l>
          <lb/>des Armées à Monſeigneur le Prince; Et cepen¬</l>
        <l>
          <lb/>dant nous auons veu que cette nouueauté a parû ¬i</l>
        <l>
          <lb/>illegitime aà tous les autres Parlemens du Royaume,</l>
        <l>
          <lb/>qu’au lieu de l’approuuer comme vous l’eſperiez, ils</l>
        <l>
          <lb/>l’ont rejettée d’vn commun accord, &amp; defendu ri¬</l>
        <l>
          <lb/>goureuſement de la reconnoiſtre en l’eſtenduë de</l>
        <l>
          <lb/>leur reſors, en quoy celuy de Toulouſe meſme à teſ¬</l>
        <l>
          <lb/>moigné vne fermeteé ſi grande, que bien que cet</l>
        <l>
          <lb/>honneur de la Lieutenance General fut apparem¬</l>
        <l>
          <lb/>ment tres-auantageux à ſon Gouuerneur qui l’auoit</l>
        <l>
          <lb/>accepté, ll n’a pas laiſſé de le condamner comme</l>
        <l>
          <lb/>vne entrepriſe deteſtable, &amp; de declarer ceux qui</l>
        <l>
          <lb/>l’auroit appuyeé́e ou fauoriſée criminels de leze Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>jeſté́, toutes ces Compagnies &amp; toutes ces Cours</l>
        <l>
          <lb/>non moins ſouueraines que la voſtre, nous faiſant</l>
        <l>
          <lb/>connoi¬</l>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/> 9</l>
        <l>
          <lb/>onnoiſtre dans cette rencontre, que vos intentions</l>
        <l>
          <lb/>&amp; vos ordres bien ſouuent ne ſont pas la regle de</l>
        <l>
          <lb/>leurs iugemens, mais la matiere de leurs cenſures.</l>
        <l>
          <lb/>Que ſi l’inexperience, la ſolicitation, le tumulte:</l>
        <l>
          <lb/>Et ſi on n’oſe parler auec le vulgaire deuant Noſſei¬</l>
        <l>
          <lb/>gneurs, ſ la fronde n’auoit pris comme elle a fait le</l>
        <l>
          <lb/>plus haut ton; l’àge, la ſageſſe, l’authorité́ &amp; les lu¬</l>
        <l>
          <lb/>mieres de lavraye prudence, n’euſſent pas manqué</l>
        <l>
          <lb/>de ſe declarer en faueur de la Iuſtice &amp; de la verité.</l>
        <l>
          <lb/>Le nombre, graces à̀ Dieu, eſt aſſés grand, &amp; la qua¬</l>
        <l>
          <lb/>liteé encore plus remarquable de ceux quiconfeſſent</l>
        <l>
          <lb/>que ſe ſeparer de d’authorité R oyale c’eſt ſe perdre,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; qu’il n’y a point de Paix de Miniſtere, de Gouuer¬</l>
        <l>
          <lb/>nement ny de condition, qui ne doiuent eſtre prefe¬</l>
        <l>
          <lb/>ées à toute ſorte de Guerre Ciuile.</l>
        <l>
          <lb/>Et c’eſt, Noſſeigneurs, la ſeconde reflexion part¬</l>
        <l>
          <lb/>culiere, que l’on vous reméſtre en tout reſpect, auec</l>
        <l>
          <lb/>la ſoumiſſion d’euë à laCour, ſçauoir l’eſtat miſerable</l>
        <l>
          <lb/>ſous lequel nous gemiſſons; eſperans que voſtre</l>
        <l>
          <lb/>bonté &amp; voſtre vigilence trauailleront deſormais à la</l>
        <l>
          <lb/>gueriſon de nos maux, puis que vous n’en pouuez</l>
        <l>
          <lb/>ignorer la cauſe. A la verité, toute la France, &amp; meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>me toute l’Europe s’eſtonne d’vn change ment ¬i</l>
        <l>
          <lb/>ſoudain, &amp; d’vne conduite ſi eſtrange.</l>
        <l>
          <lb/> Nous autres gens ſimples &amp; paciftques, auons</l>
        <l>
          <lb/>bien de la peine aà deuiner qui c’eſt quia noircy la¬</l>
        <l>
          <lb/>blancheur des Lys, &amp; qui a meurtry l’eſc lat de l’or?</l>
        <l>
          <lb/>Quomodo obſcoraruns eſt aurum, rmutaus eſt color optjas</l>
        <l>
          <lb/> Le Cardinal Naturaliſé́ François par ſon humeur.</l>
        <l>
          <lb/>par ſa vertu, par ſon merite, par vos Arreſts: par le</l>
        <l>
          <lb/>choix &amp; par les emplois tres illuſtres &amp; tres-auame¬</l>
        <l>
          <lb/>C</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>1o</l>
        <l>
          <lb/>geux au bien de ce Royaume, dont le deffunct Ry</l>
        <l>
          <lb/>Louvs Xlll. d’heureuſe memoire l’a honnoreé́, n’eſt</l>
        <l>
          <lb/>pas autre qu’il eſtoit, quand vous auez veu ſon Ad.</l>
        <l>
          <lb/>miniſtration toute rplie de bon heur &amp; de ſageſſe,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; accompagnée d’vne foule de ſuccezextraordinai:</l>
        <l>
          <lb/>res &amp; admirables, tandis qu’on luy a laiſſé la liberteé́</l>
        <l>
          <lb/>d’agir, &amp; que chacu n eſt demeuré́ dans les fonctions.</l>
        <l>
          <lb/>&amp; dans les limites de ſa Charge; nous auons raiſon de</l>
        <l>
          <lb/>vous demander, Noſſeigneurs, d’ou vient le change¬</l>
        <l>
          <lb/>ment de noſtre fortune, &amp; la cauſe de nos diſgraces?</l>
        <l>
          <lb/>Comme les peuples doiuent reſpect à vos Char¬</l>
        <l>
          <lb/>ges, &amp; oboeiſſance a vos Arreſts, parce qu’il portent</l>
        <l>
          <lb/>le caractere Royal; vous deuez par vne obligarion</l>
        <l>
          <lb/>reciproque ſoulagement à leurs- miſeres, &amp; inſtru</l>
        <l>
          <lb/>ction à leur: ignorance. Et veritablement nous ne</l>
        <l>
          <lb/>conceuons pas bien que vous ayez la balance en</l>
        <l>
          <lb/>main, pour ne la faire pencher qu’où il vous plait.</l>
        <l>
          <lb/>Vous ne voudriez pas n’eſtre aſfis ſur les Fleurs de.</l>
        <l>
          <lb/>Lys, que pour les fouler &amp; pour les fleſtrir. On a pai¬</l>
        <l>
          <lb/>neà ſe figurer qu’eſtant les gardes &amp; les depoſitaires.</l>
        <l>
          <lb/>de l’aurorité Royal, quelques vns paroiſſent agir</l>
        <l>
          <lb/>comme ſeroient des Vlurpareurs. Qu’ayant de vous.</l>
        <l>
          <lb/>meſme pris la qualité de Tuteurs de la Veufue&amp; de.</l>
        <l>
          <lb/>l Orphelin, vous procuriez, ou n’empeſchiez pas</l>
        <l>
          <lb/>leur oppreſſion. Que deuant eſtre non pas les Mai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtres &amp; les Capitaines; mais les ſages Pilotes de no¬¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre nauire; vous n’ayez pas preueu a tempeſte, ou</l>
        <l>
          <lb/>que l’ayant preueuë vous ne l’apaiſiez pas, ou qu’au</l>
        <l>
          <lb/>moins ne la pouuant calmer, vous ne caliez pas les</l>
        <l>
          <lb/>voiles, pour diminuer d’autant la fureur de l’orage.</l>
        <l>
          <lb/>Qu’eſtant Curateur du bien public, vous ne vou¬</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>ſoyez apperçes qu’il eſtoit bleſſe; Que quand vos ea </l>
        <l>
          <lb/>intereſts ont eſté́ choquezpar vn Edit du Roy, qui Polette.</l>
        <l>
          <lb/>aauoit rien d’extraordinaire, &amp; que vous aue z cru</l>
        <l>
          <lb/>la ſaiſon fauorable pour aceroiſtre voſtre authoriteé.</l>
        <l>
          <lb/>Que le droit des remonſtrances nevous eſtantpoint</l>
        <l>
          <lb/>oſté, vons ayez paſſé cette ligne qui fait la ſeparation.</l>
        <l>
          <lb/>entre le Trô̂ne &amp; le Tribunal.</l>
        <l>
          <lb/>Mais à n’en point mentir nous penſons voir des.</l>
        <l>
          <lb/>ombres ou des ſonges, quand nous voyons ce que</l>
        <l>
          <lb/>aournepouuons encore croire endevoyant. Ce que</l>
        <l>
          <lb/>nos Peresn’ont iamais veu, &amp; ce que ceux qui vien¬</l>
        <l>
          <lb/>dront apresnous auront peine à croire. Que cet Au¬</l>
        <l>
          <lb/>guſta Rarlement ait ſeruy de Theatre à la factiou,</l>
        <l>
          <lb/>qu’elle y ait changéauſſi ſouuent de face qu’on fe¬</l>
        <l>
          <lb/>roiten vne Comedie. Que la leuneſſe, ou la-violen</l>
        <l>
          <lb/>oe y ait fait prendre des concluſions tumultuaires.</l>
        <l>
          <lb/>Que la Religion &amp; l’integrité de la Cour ſe ſoit laiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>feée ſurprendre iùſques là, que d’approuuor le Res¬</l>
        <l>
          <lb/>oours aux Eſpagnols, des voyages en Flandres, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>lenrreé́e de leur Enuoyez en vos Aſſembleées.. Que</l>
        <l>
          <lb/>ant d’artifices, d’intrigues, &amp; de ſoupleſſes ayene</l>
        <l>
          <lb/>eſteé́ou igrées, ou ploſtoſt difſimpulées. Qu’apres</l>
        <l>
          <lb/>la cncluſion du traittéde paiz, &amp; ve Amniſtie ge¬</l>
        <l>
          <lb/>erale de tous coſtez, on le ſoit encores laiſſé́ faſciſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ner par les meſmesenchantemens, &amp; les meſme5</l>
        <l>
          <lb/>pretextes de l’aminiſtration dé Cardinal.</l>
        <l>
          <lb/>Que les vagns deNormande&amp; de Bourgogne,</l>
        <l>
          <lb/>quinonsontparû desroerens d conqueſtes; la le¬</l>
        <l>
          <lb/>ueée ineſperée duſiege de Guyſe ſuinie peu apres</l>
        <l>
          <lb/>de la reduction de Bourdeax, &amp; du pacjfiement de</l>
        <l>
          <lb/>la Guy enne,rant leglorieluccea qu’ne meſme</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>u</l>
        <l>
          <lb/>année auoit veu naiſtre, couronnez, auant qu’ele</l>
        <l>
          <lb/>finit &amp; comblez au aœur de l’hyuer, par la repriſe de</l>
        <l>
          <lb/>Retel &amp; par la defaite des Troupes ennemies qui</l>
        <l>
          <lb/>venoient leſecourir &amp; prendreleurs-quartiers d’hy¬</l>
        <l>
          <lb/> uer dans le voiſinage de Paris, Enfin que l’eſclat de</l>
        <l>
          <lb/>tant de ſeruices, ’ait fait que r’allumer, ou voſtre</l>
        <l>
          <lb/>vangeance, ou voſtre auerſion contre ce luy qui les</l>
        <l>
          <lb/>auoit rendus. Que vous ayez voulu que le bon-heur</l>
        <l>
          <lb/>d’auoir chaſſé les Ennemis du Royaume, vous fut</l>
        <l>
          <lb/>vne raiſon de l’en chaſſer luy-meſme.Que vous luy</l>
        <l>
          <lb/>ayez declareé la Guerre, pour auoir donne la Paix, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>le-calme àtout l’eftat, &amp; qu’afin diſiez vous, d’affe¬</l>
        <l>
          <lb/>mir ce cane cettepaix, vous ayez entre pris de</l>
        <l>
          <lb/>forcerle Roy, &amp; de luy oſter la liberteé, pur le faire</l>
        <l>
          <lb/>conſentir à celle d’vn grnd Prince, qui n’en deuoit</l>
        <l>
          <lb/>vſer, que pour nous la rauir, &amp; pour nous rendre el¬</l>
        <l>
          <lb/>laues de l’ſpagne. Quel myſtere eſt celuyy,</l>
        <l>
          <lb/>Noſſeigneurs, poûr empeſcler la Guerre vons la re¬</l>
        <l>
          <lb/> nouuellez, pour eſtblir la Paix vous banniſſez celuy</l>
        <l>
          <lb/>qui venoit de la faire daas le Royaume, pour eſtre</l>
        <l>
          <lb/>ſuiuie auſſi toſt de la generale, &amp; deliurez celuy qui</l>
        <l>
          <lb/>la deuoi rompre, au meſne cemps que les chaiſnes</l>
        <l>
          <lb/>de ſa priſon; en appellant, &amp; en attirant comme l</l>
        <l>
          <lb/>a fait de tous coſtezles Ennemis les plus implac¬</l>
        <l>
          <lb/>bles de la France, pour la mettre en proye, &amp; poux</l>
        <l>
          <lb/>l’abandoner à leut furour.</l>
        <l>
          <lb/> Mais ce qui ſurpaſſe toute creanee, c’eſt que lalu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtice cefſe d’eſtre laſtice pour le ſeul Cardinal Ms¬</l>
        <l>
          <lb/>cari. Que lon bouche les oreilles à la voix de ſon</l>
        <l>
          <lb/>Lnnocence, ou de ſaluſtification. Qu’on ouure des</l>
        <l>
          <lb/>voyes pleine de uouueauté́ &amp; de cruauté, pourle</l>
        <l>
          <lb/>rendre</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>13</l>
        <l>
          <lb/>eendre coupable. Si Noſſeigneurs, vous ne voyez</l>
        <l>
          <lb/>pas la colluſion des Princes, &amp; le trafic des Grands,</l>
        <l>
          <lb/>la Iuſtice a bien plus d’vn voile ſur les yeux. Si re¬</l>
        <l>
          <lb/>connoiſſant fort bien que ſous le nom &amp; le pretexte</l>
        <l>
          <lb/>du Cardinal, on viſe directement à la Reyne, &amp; on</l>
        <l>
          <lb/>attaque mortellement l’authorité du Roy, vous le</l>
        <l>
          <lb/>ſouffrez; aà qui eſt-ce deſormais que les oppreſſez</l>
        <l>
          <lb/>doiuent recourir? Si voſtre zele n’enuiſageoit que le</l>
        <l>
          <lb/>bien publiec, &amp; le ſoulagement du pauure peuple;</l>
        <l>
          <lb/>d’où vient que lon n’a rien auanceé́ dansces matie¬</l>
        <l>
          <lb/>res, &amp; que lon n’en parle point du tour dans vos</l>
        <l>
          <lb/>aſſemblées?</l>
        <l>
          <lb/> Pardonnez nous, Noſſeigneurs, ſi nous nde pou¬</l>
        <l>
          <lb/>uons conceuoir, que vous ayez renfermé le reſta¬</l>
        <l>
          <lb/>bliſſement des affaires &amp; le ſalut de toute la France.</l>
        <l>
          <lb/>dans l’eſloignement d’vn ſeul homme. S’il eſt cou¬.</l>
        <l>
          <lb/>pable du moindre des crimes dont l’acuſent les Col¬</l>
        <l>
          <lb/>porteurs du Pont neuf, vos Arreſts ſont infiniment</l>
        <l>
          <lb/>trop doux. S’il eſt innocent, ils tiennent autant de</l>
        <l>
          <lb/>la rigueur que de l’iniuſtice. Soit qu’il ſoit Coupable</l>
        <l>
          <lb/>ou lnnocent, qui nes’eſtonnera qu’en le iugeãtyvous</l>
        <l>
          <lb/>n’ayezgaidé ny la competance, ny l’ordre, ay les</l>
        <l>
          <lb/>formes de la luſtice; donnant contre luy cet Arreſt</l>
        <l>
          <lb/>ſans exemple qui met ſa teſte à̀ prix, qui le rend la</l>
        <l>
          <lb/>victime de la plus ſanguinaire barbarie, &amp; fait éga¬</l>
        <l>
          <lb/>lement horreur à la Religion &amp; à̀ l’Eſta?</l>
        <l>
          <lb/> Falloit il à la honte de noſtre ſieecle voir éclore de</l>
        <l>
          <lb/>vos bouches &amp; de vos mains vn monſtre ſemblable</l>
        <l>
          <lb/> à celuy-là? que vous deteſtez vous meſimes au fonds</l>
        <l>
          <lb/>de vos conſciences?</l>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>S’il ya de l’horieur en certe ontrepriſe, il n’y a</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>14</l>
        <l>
          <lb/>pas moins de honte dans la vente d’vne Bibliothe</l>
        <l>
          <lb/>que qui ne pouuoit eſtre qu’innoce nre. Au moins.</l>
        <l>
          <lb/>ſice rare ouurage recueilly ſit curieuſement des deux</l>
        <l>
          <lb/>parties du monde, auoit eſté confiſqueé́ en faueur du</l>
        <l>
          <lb/>public. Au moins ſi la diſtraction en auoit eſté faite</l>
        <l>
          <lb/>par des voyes legitimes &amp; honneſtes. Au moins ſi</l>
        <l>
          <lb/>Le Co les Vendeurs publics n’auoient pas eſté les ache¬</l>
        <l>
          <lb/>mſſaiucsi</l>
        <l>
          <lb/> teurs particuliers. Au moins ſ l’employ des deniers.</l>
        <l>
          <lb/>des liure ne marquoit pas, ou vne auarice ſordide, ou vne</l>
        <l>
          <lb/> meſquinerie infame, ouvne lache vengeance..</l>
        <l>
          <lb/> Et icy, Noſſeigneurs, permetez nous de vous de</l>
        <l>
          <lb/>eux-meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>clarer auec ingenuité́, que bien ſouuent on nous</l>
        <l>
          <lb/>fait vne demande qu’il nous eſt tres malaiſé, &amp; com.</l>
        <l>
          <lb/>me impoſſible de reſoudre, fans bleſſer ou la repnu¬</l>
        <l>
          <lb/>tation, ou la digniteé de voſtre illuſtre Compagnie.</l>
        <l>
          <lb/>Repreſentez vous, nous dit on, qu’vn homme &amp;</l>
        <l>
          <lb/>meſme vn eſtranger ayant deſſein de releuer la gloi¬</l>
        <l>
          <lb/>re de ce grand Royaume, auſſi bien par celles des</l>
        <l>
          <lb/>ſciences, &amp; des beaux Arts, que par celle des con¬</l>
        <l>
          <lb/>queſtes &amp; des victoires; ait enuoyeé dans les lieux</l>
        <l>
          <lb/>les plus eſloignez du monde, pour y rechercher &amp;</l>
        <l>
          <lb/> pout y recueilliraà quelque prix que ce pût eſtre, les</l>
        <l>
          <lb/>plus riches Monumens de l’antiquité, &amp; les faire</l>
        <l>
          <lb/>-ranſporter dans la celebre ville de l’aris: Qu’à ce</l>
        <l>
          <lb/> deſſeinil ait amployé dans les païs eſtranges le cre¬</l>
        <l>
          <lb/>dit que luy donnoient le rang qu’il tenoit, &amp; le poſte</l>
        <l>
          <lb/>releué qu il occupoit aupres d’vn grand Monarque</l>
        <l>
          <lb/>triomphant par tout de ſes ennemis. Qu’ayant com¬</l>
        <l>
          <lb/>mencé́ cet ouurage dans Rome ſa Patrie, il en ait</l>
        <l>
          <lb/>deſpoüllé ſa propre Patrie pour en enrichir &amp; or¬</l>
        <l>
          <lb/> 4eo0.</l>
        <l>
          <lb/>volumes ner la France. Qu’il ait aſſembleé auec tant de ſoins</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>r5</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de deſpenſe, vn prodigieuix &amp; incompara ble</l>
        <l>
          <lb/>amas de volumes de toute ſorte, pour repaiſtre la</l>
        <l>
          <lb/>eurioſité loü̈able des Sçauans. Que pour entretenir</l>
        <l>
          <lb/>ae Treſor de Liures ineſtimable &amp; infiny, il ait aſſi¬</l>
        <l>
          <lb/>gneé vnfonds conſiderable ſur ſes propres benefices</l>
        <l>
          <lb/>Qu’en ayant deſtineé, &amp; voüeé l’vſage au public, il</l>
        <l>
          <lb/>ait voulu le metre ſous la protection de la Cour des</l>
        <l>
          <lb/>Pairs &amp; du premier Parlement du Royaume : Et</l>
        <l>
          <lb/>rourefois que de ce rare ornement de la France, d</l>
        <l>
          <lb/>ette lource inépuiſable de toutos les bones &amp; belles</l>
        <l>
          <lb/>choſes, le meſme Parlement, qui en deuoit eſtre</l>
        <l>
          <lb/>le defenſeur &amp; le garde, en ait fait vn prix pour ache¬</l>
        <l>
          <lb/>ter la teſte, ou pour payer l’aſfaſſinat de fon Auteur;</l>
        <l>
          <lb/>auſſi bien accuſé ſans auoir failly que iugé ſans eſtre</l>
        <l>
          <lb/>ouy, &amp; dans le temps que l’vnique crime, quil’auoit</l>
        <l>
          <lb/>ſumis à̀ vne condamnation ſi rigoureuſe; n’eſtoit</l>
        <l>
          <lb/>autre que l’enuie qu’il s’eſtoir cauſée par la fideliteé</l>
        <l>
          <lb/>&amp; par la grandeur de ſes ſeruices.</l>
        <l>
          <lb/> Quelle apparenee, nous diſent-ils, quelle teinture,</l>
        <l>
          <lb/>quelle ombre de Iuſtice, trouuez vous dans vn pro¬</l>
        <l>
          <lb/>cedé ſi eſtrange &amp; ſi barbare? &amp; nous vous ſup¬</l>
        <l>
          <lb/>plions, Noſſeigneurs, de nous faire entendre neite¬</l>
        <l>
          <lb/>ment, ce qu’il faut reſpondre à vne queſtion ſi em¬</l>
        <l>
          <lb/>-baraſſante; que les perſonnes meſmes les moins in¬</l>
        <l>
          <lb/>telligentes, &amp; les plus groſſieres ne ceſſent de nous</l>
        <l>
          <lb/>faire</l>
        <l>
          <lb/> Mais ce que vous deuez vous meſmes, Noſſei¬</l>
        <l>
          <lb/>gneurs, ſouhairer que la poſterité ne croye iamais,</l>
        <l>
          <lb/>e’eſt que ce Venerable &amp; Auguſte Parlement de Pa.</l>
        <l>
          <lb/>-ris, ait preferé la profanation des chofes ſaintes, le</l>
        <l>
          <lb/>violement, lincendie, lé rauage, le plllage, le bri</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>t6</l>
        <l>
          <lb/>gandage: la deſolation des Prouinces, des Villes &amp;ë</l>
        <l>
          <lb/>de la Campaigne; En fin tous les funeſtes effets d’v¬</l>
        <l>
          <lb/>ne guerre ciuile, &amp; le bouleuerſement general de</l>
        <l>
          <lb/>toute la France, à̀ la demeure d’vn homme en Fran¬</l>
        <l>
          <lb/>ce, qui en s’éloignant du Roy a pluſtot ſuiuy lanmo¬</l>
        <l>
          <lb/>deration de ſon eſprit, qu’iln’a cedeé́ à la violence de</l>
        <l>
          <lb/>ſes ennemis, &amp; à la force de leurs armes. Voſtre ſa¬</l>
        <l>
          <lb/>geſſe, Noſſeigneurs, a elles oublié́ qu’il faut tolerer</l>
        <l>
          <lb/> ce que l’on ne peut oſter, que par des voyes tou¬</l>
        <l>
          <lb/>tespernicieuſes &amp; toures criminelles: &amp; que de deux</l>
        <l>
          <lb/>naux ineuitables vous eſtiez obligés de ſouffrir le</l>
        <l>
          <lb/>moindre?</l>
        <l>
          <lb/>Mais quoyeſt. ce bieu cette ſage &amp; iuſte Compai¬</l>
        <l>
          <lb/>gnie, qui permet &amp; qui approuue queles l mpri¬</l>
        <l>
          <lb/>meurs de Paris n’enfantent que des Monſtres: &amp;</l>
        <l>
          <lb/>que les Crieurs rempliſſent les ruë̈s d’infamies, ou de</l>
        <l>
          <lb/>ſottiſes Que les Princes &amp; les Grands quiont plus</l>
        <l>
          <lb/>d’adreſſe, ſe ſeruent des mains de la luſtice (qui n’en</l>
        <l>
          <lb/>deuroit pointauoir) pourietterla pomme de diſcor¬</l>
        <l>
          <lb/>de, &amp; pour allumer &amp; fomenter le feu de la diuiſion!</l>
        <l>
          <lb/>Que les peuples ſecoü̈ent le joug de l’obeiſſance,</l>
        <l>
          <lb/>ſans preuoir qu’apres cela, comme Lyons &amp; Tau¬</l>
        <l>
          <lb/>reaux; qui ont rompu leurs attaches, ils ſe ietteront</l>
        <l>
          <lb/>ſur ceux qui les gardent, &amp; deuoreront leurs mai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtres? Teſmoince que l’Ormée fait aà̀ Bordeaux, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ce que la populace a commencé de faire à̀ Paris: où</l>
        <l>
          <lb/>lors qu’elle a paru, &amp; vous a pourſuiuis les armes aà</l>
        <l>
          <lb/>la main, à la ſortie de ce lieu ſacré, que vous appel¬</l>
        <l>
          <lb/>lez le Temple de Iuſtice:où lors qu’ayant bruſleé́ la</l>
        <l>
          <lb/>Maiſon de Ville, elle la remplit du ſang &amp; du carna¬</l>
        <l>
          <lb/>ge de tant d’llluſtres Citoyens.</l>
        <l>
          <lb/>Sont</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>Sontce bien les Protecteurs de la France, &amp; les</l>
        <l>
          <lb/>Tuteurs de l’autorité Royale, qui laiſſent eſbranler</l>
        <l>
          <lb/>laCouronne, ſur la teſte de leur legitime Monarque?</l>
        <l>
          <lb/>Sont-ce ces graues Senateurs, ces Teſtes Sages, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ces Courages incorruptibles, qui ſouffrent impuneé¬</l>
        <l>
          <lb/>ment qu’on traite auec l’Eſpagnol ennemy: qu’on</l>
        <l>
          <lb/>reçoiue de ſon argent &amp; de ſes troupes: qu’on leur</l>
        <l>
          <lb/>donne des places de ſeureté: qu’on les conduiſe au</l>
        <l>
          <lb/>combat contre des armées ou le Roy eſtoit en per¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonne? Et ce qui eſt incroyable, &amp; ce que les enne¬</l>
        <l>
          <lb/>mis n’auroient iamais l’audace d’entreprendre eux</l>
        <l>
          <lb/>meſmes, qu’on ait eu l’inſolente temeriré de pointer</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de tirer le Canon ſur l’Oing du Seigneur, &amp; de c6¬</l>
        <l>
          <lb/>metre ce ſacrilege, non ſeulement dans la ville dE¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtampes, où̀ les rebelles auroiét pû̂ rejeter leur faute</l>
        <l>
          <lb/>ſur les Eſpagnols, qui eſtoient enfermez auec eux,</l>
        <l>
          <lb/>mais dans celle de Paris, où l’on a veu, choſe eſtran¬</l>
        <l>
          <lb/>ge, la Baſtille, qui doit eſtre vn fort de l’authorité</l>
        <l>
          <lb/>du Roy, tonner &amp; foudroyer contre la perſonne du</l>
        <l>
          <lb/>Roy meſme. Sont-ce ces Sages Catons, ces fameux</l>
        <l>
          <lb/>Maiſtres de la luriſprudence, qui commettent de</l>
        <l>
          <lb/>eontinue lles Antinomies, ou criminelles, ou hon¬</l>
        <l>
          <lb/>teuſes, ou ridicules?</l>
        <l>
          <lb/>Le blocus de Paris à aſſez fait connoiſtre la bonne</l>
        <l>
          <lb/>foy, de ceux qui les ont trompez pour leur argent; &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ils ſi fient vne ſeconde fois. Cette grande ville, qui</l>
        <l>
          <lb/>s’accable de ſon propre poids, n’a deſia que trop eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>prouué l’humeur des Princes &amp; des Grands; &amp; ilsſe</l>
        <l>
          <lb/>laiſſent encore bercer, &amp; endormir au meſme branſ¬</l>
        <l>
          <lb/>le. lls ſentent leurs mal, ils en voyent le remede, &amp; ils</l>
        <l>
          <lb/>e veulent pass’en ſeruir. L’ablence du Roy les rui¬</l>
        <l>
          <lb/>ue de fonds en cômble, perſonne ne le nie. Sa cher?</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>18</l>
        <l>
          <lb/>preſence ſeroit la reſſource dans leur malheür, tout</l>
        <l>
          <lb/>le monde le publie hautement; toutes foiss’ils priéts </l>
        <l>
          <lb/>ſa Majeſté d’y venir, c’eſt auec des conditions, que</l>
        <l>
          <lb/>les eſgaux n’oſeroient propoſer. S’ils l’inuitent des’a¬</l>
        <l>
          <lb/>procher, au meſme temps ils abatent les Ponts, fer¬ l</l>
        <l>
          <lb/>ment les P’aſſages, luy oppoſent des Armées, &amp; n’õe</l>
        <l>
          <lb/>iamais ſceu ſe reſoudre à luy ouuir les Portes, &amp; aà̀ le</l>
        <l>
          <lb/>conuier, ſans exceprion &amp; lans reſerue, à reue nir das</l>
        <l>
          <lb/>le premier ſiege de ſon Empire, acompagné de tout</l>
        <l>
          <lb/>ce qu’l honore de ſa bié veillance, &amp; de ſa protectio.</l>
        <l>
          <lb/>lls ont condamnevn ’rince, qui n’a rien de petit</l>
        <l>
          <lb/>que de s’eſtre lié à ce qui eſt moindre que luy; &amp; ils</l>
        <l>
          <lb/>l’admettent en leurs deliberations auant que d’eſtre</l>
        <l>
          <lb/>iuſtifié, meſmes tandis qu’il eſt actuellement dã̃s la</l>
        <l>
          <lb/>continuarion du mal, cotre lequel ils ont prononceé́.</l>
        <l>
          <lb/>Ils font cõdeſcendre la boté &amp; la clemence du Roy,</l>
        <l>
          <lb/>aà qu’tter les auatages de ſesarmes victorieuſes &amp; du</l>
        <l>
          <lb/>bon droit de ſa cauſe, pour eſloigner ſes armées de</l>
        <l>
          <lb/>dix Lieues, afin d’eſpargner le contour de ſa bonne</l>
        <l>
          <lb/>ville de Paris.</l>
        <l>
          <lb/>Apres cela qui le pouura iamais croire?On permet</l>
        <l>
          <lb/>qu’on leue des troupes dans Paris, non ſeulement</l>
        <l>
          <lb/>contre la volonté &amp; contre le ſeruice du Roy mais</l>
        <l>
          <lb/>pour les employer à combatre des Armées qu’il</l>
        <l>
          <lb/>commande luy-meſmeontrouue bon qu’elles y de¬</l>
        <l>
          <lb/>meurent, qu’elles volent, qu’elles pillent, qu’e lles</l>
        <l>
          <lb/>viuent ſur le voiſinage. On voit venir des rmées.</l>
        <l>
          <lb/>Eſtrangeres, qui n’ont de diſcipline que la licence</l>
        <l>
          <lb/>du pillage, de l’embraſement &amp; du meurtre. Cepens</l>
        <l>
          <lb/>dant on s’en reſiouit, on y applaudit, on ſouffre leurs</l>
        <l>
          <lb/>logemens à deux ou trois lieuë̈s de la meſme ville?</l>
        <l>
          <lb/>On eſt faché dequoy la ſageſſe &amp; la prudence du</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>19</l>
        <l>
          <lb/>Miniſte à mieux aimeé leur meſnager Voe honora</l>
        <l>
          <lb/>able eetraite, que de les vainote, aiſant batre les</l>
        <l>
          <lb/>François contre les François.</l>
        <l>
          <lb/>Voila Noſſeigneurs, en toute humilité; reſpect &amp;</l>
        <l>
          <lb/>iagenuité, la Requeſte que l’amour de la France &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de la Paix nous fait preſenter aux pieds de la Iuſtice,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; entre les mains de voſtre illuſtre Senat. Afin qu’il</l>
        <l>
          <lb/>voaus plaiſe pour la gloire de Dieu, pour la couſerua¬</l>
        <l>
          <lb/>tion de l’authorité Royale, pour le bien public de</l>
        <l>
          <lb/>la France,pour le ſoulagement du pauûre Peuple,</l>
        <l>
          <lb/>pour lacquir de vos Charges &amp;’d vs conſcionmces,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; pourvoſtre propre repurarion; Ordonner par vn</l>
        <l>
          <lb/>Arreſt public, ſolemnel &amp; irreuocable, non tel</l>
        <l>
          <lb/>qu’nt eſté ceux que vous auez donnés, &amp; qu’on </l>
        <l>
          <lb/>par toutmépriſez iuſqu’à cetre heure, parce, dit-an,</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils-venoient d’vne puiſſance rebelle à la puiſſan¬</l>
        <l>
          <lb/>ce Souuerane: au lieu que nous voyons, que ceux</l>
        <l>
          <lb/>de vos Confreres retirez à Pontoiſe par ordrei du</l>
        <l>
          <lb/>Rey, ſont reconnus &amp; hoaorez par tout le Royau¬</l>
        <l>
          <lb/>me auec vne entiere reuerene,pour cette raiſon</l>
        <l>
          <lb/>ſeule, que ceux qui les ont donnez ſont appuyez de</l>
        <l>
          <lb/>I’apnrobarion &amp; de l’auen de Sa Majeſté, &amp; qu’il luy</l>
        <l>
          <lb/>ont fait paroiſtre la ſynceriré de leurs intétions pur</l>
        <l>
          <lb/>le bien de ſon ſeruice, en ſe rengoant aupres de ſ</l>
        <l>
          <lb/>perſonne pour obeir à les Ordres.</l>
        <l>
          <lb/> Et nous vous ſupplions de nous permettre, Noſſei</l>
        <l>
          <lb/>gneurs, de faire iey vne petite digréſſi pour vous de.</l>
        <l>
          <lb/>mader lareſolution dvne dffieulé quinous trauail¬</l>
        <l>
          <lb/>le &amp; nous met tous depuis quelque temps en in</l>
        <l>
          <lb/>quietude; car ſi ceux meſmes, qui ſe ſont deitachés</l>
        <l>
          <lb/>de voftreCorps ponr’aſſebler rrplû au Roy, &amp; aoec</l>
        <l>
          <lb/>eux tous les autre Primens du Royaume font ſi peu d’é¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtat de vos Arreſts, qu’ils ne daigaent pas de les rejetter par</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/> 20</l>
        <l>
          <lb/> d’autres tout contfaires, iuſques là que celuy de Toulouſe</l>
        <l>
          <lb/>ous defend de es reconnoiſtre ſurpeine de la vie: Dites</l>
        <l>
          <lb/>nous de grace, Noſſeigneurs, pourquoy perendez-vous que)</l>
        <l>
          <lb/>nous preferionsle iugement d’vne ſeule Cour, qui eſt lavo¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre, au iugement de toutes les autres, qui ſont en grand!</l>
        <l>
          <lb/>nombre, &amp; principalement lors que d’vne part la violence</l>
        <l>
          <lb/>dela populace, &amp; des Princes vous a raui la liherté de yos</l>
        <l>
          <lb/>ppiniors, &amp; que l’autre, vous condamnez vn premier Min¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre d’Eſtar, par des Arreſts, que la paſſion, qui vous anime</l>
        <l>
          <lb/>contre luy, a pû vous inſpirer, d’où̀ vient auſſi que les autres</l>
        <l>
          <lb/>Cours, qui agiſſent librement &amp; qui n’ont pas la meſmehay.</l>
        <l>
          <lb/>ne cdentre le mefme homme, ne le trairent pas dans la rigeut</l>
        <l>
          <lb/>dont vous l’auez traiteé, mais la condamnent ouuertemen.</l>
        <l>
          <lb/>Eſt il iuſte, nous dit-on, de preferer l’auis d’vn Parlement</l>
        <l>
          <lb/>captif, &amp; offenſeé, à celui de tant d’autres, qui ne ſont nye¬</l>
        <l>
          <lb/>claues, ny paſſionnez, de quelle ioye ne ſerions nous pas</l>
        <l>
          <lb/>touchez, Noſſeigneurs, ſi vous nous faiſiez le bien de nou</l>
        <l>
          <lb/>inſtruire fanilierement, &amp; clairement, ſur tous ces doutes</l>
        <l>
          <lb/>conſiderables, &amp; qui eſtanc bien eſclaircis nous donneroien</l>
        <l>
          <lb/>tant de faciliteé de ſauuer l’honner de voſtre Compagnit,</l>
        <l>
          <lb/>qui nous eſt ſi chere, &amp; à qui les moindres gés ont la hardiel¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe de faire ces reproches, mais pour conclure enfin, &amp; pour</l>
        <l>
          <lb/>e pas abuſer de voſtre patience plus long temps, qu’il vous</l>
        <l>
          <lb/>plaiſe, Noſſeigneurs, ordonner par vn Areſt ferme, &amp; eſta¬</l>
        <l>
          <lb/>bly ſur le fondement ineſbranlable de l’authorité Royale;</l>
        <l>
          <lb/>que deſormais elle ſera par tout reconnué comme elle doit.</l>
        <l>
          <lb/>Que chacun ſe tiendra dans ſon rang &amp; dans ſon deuoir</l>
        <l>
          <lb/>Que le Parlement reprendra ſon zeleancien &amp; ſon ancien¬</l>
        <l>
          <lb/>oe conduite: Que les Penſions &amp; les eraitez auec les Eſpae</l>
        <l>
          <lb/>gnols, ſeront de ſaproauez &amp; chaſtiez: Que les Trouupes</l>
        <l>
          <lb/>Ennemis ſeront repouſſées: Que la Guerre Ciuile ſera entie¬</l>
        <l>
          <lb/>rement eſtoufee, quelque prix que ce ſoit: Que lontl</l>
        <l>
          <lb/>uaillera continuellement à la reunion de la Maiſon Royalle:</l>
        <l>
          <lb/>Que le pauures Peuples ſera ſoulagé de tant de calamirtez:</l>
        <l>
          <lb/>Et que toutela France eſtant en paix, employera toutes ſes</l>
        <l>
          <lb/>forces &amp; toute ſon induſtrie, à proeurer celle de toute l’Eu</l>
        <l>
          <lb/>rope &amp; de toute la Chreſtienté, &amp; vous ferez bien.</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
