<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3897_GBOOKS"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main" source="Moreau">Trône (le) royal et magnifique de Louis XIV Auguste et Dieudonné.</title><title type="sub">Édition Antonomaz</title><respStmt><resp>Chaîne de traitement</resp><persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName><persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName><persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName><persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName></respStmt></titleStmt><publicationStmt><publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher><ref target="https://github.com/Antonomaz" /><date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date><availability status="restricted" n="cc-by"><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0" /></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><ref target="https://books.google.fr/books?id=eBIDP4N_lOMC" /><author><persName><forename /><surname /></persName></author><title source="Moreau">Trône (le) royal et magnifique de Louis XIV Auguste et Dieudonné.</title><pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace><publisher ref="" xml:id=""><persName><forename /><surname /></persName></publisher><date source="Moreau" when="1649">1649</date><extent><measure unit="page" quantity="14" /></extent><note type="format">in-4</note><relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none" /></bibl><msDesc><msIdentifier><settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement><institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution><repository /><idno type="cote">SJ IF 247/191, 33</idno></msIdentifier><history><provenance><stamp>True</stamp></provenance></history></msDesc></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p><p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p><p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p></projectDesc><editorialDecl><p /></editorialDecl></encodingDesc><profileDesc><langUsage><language ident="fra">Document en français</language></langUsage><abstract><p source="Mazarine" /></abstract><textClass><keywords><term type="form">prose</term><term type="handwritten_note" subtype="no" /><term type="table_of_content" subtype="no" /><term type="illustration" subtype="no" /></keywords></textClass></profileDesc><revisionDesc><change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB" /></revisionDesc></teiHeader><text><body><p>
<pb n="1"/>
<l><lb/> A</l>

<l><lb/>l</l>
<l><lb/>IRE,</l>
<l><lb/>ei¬</l>
<l><lb/>I ſemble d’abord que cs ſoit vne ſail¬</l>
<l><lb/>le d’efprit aſſez temeraire, &amp; vn defein</l>
<l><lb/>ſns iaigement, que d’entreprendre de voaar</l>
<l><lb/>eeuer vn Trnme, oa vos incomparables</l>
<l><lb/>vertas piſſent paroiſtre auec toute la</l>
<l><lb/>eaureé qu’eles ont, &amp; où les adorables</l>
<l><lb/>prfetions de voſtre Ame diuine paiſſent</l>
<l><lb/>é faire voir dans toute l’eſtendéë de</l>
<l><lb/>lear merite. En effet, ſi ce Peintre fus</l>
<l><lb/>igeé digme ds blaſme, pour n’auoir eſté</l>
<l><lb/>ue eſpace d’vn mois à tirerle paur¬</l>
<pb n="2"/>

<l><lb/> .4</l>
<l><lb/> trait du grand Alexandre, eroyant q’</l>
<l><lb/>ſa loit plus de temps pour repreſenter</l>
<l><lb/>dans vn racourcy la randeur de tat</l>
<l><lb/> d’eminentes qualitez dont ce Prince eſtoit</l>
<l><lb/>auatagé.Si cet Dateur imeyfta iaſte¬</l>
<l><lb/>ment d’eſtre nas au nobre des ſoie,</l>
<l><lb/>parce qu’il auoit fait vn Panegyr à l</l>
<l><lb/>louange d’Auguſte, qui ne publioit qas</l>
<l><lb/> l oindre partie, &amp; ecore de oauai¬</l>
<l><lb/>ſe grace, des vertaas que pſſedoit v Em¬</l>
<l><lb/>pereur, en confideration duquel l’on</l>
<l><lb/>croyoi que leu Dieux, le Ciuel &amp; leeEle¬’</l>
<l><lb/>mes aoients fait aoaile prodiges eon¬</l>
<l><lb/>nans: Qde a-a dirs de caely. q</l>
<l><lb/>auec les traicts d’vnme puoue ml saillée,</l>
<l><lb/>ou auec vn ſtile aſſtz großuer, ſe promaet</l>
<l><lb/>d’exprimer les oagnificnces ds. Trne</l>
<l><lb/>dus plus grand, comme da pla pieus</l>
<l><lb/>Prince du monde, &amp; ea fauear de qui</l>
<l><lb/>Dieu ſi ſouuent a fat rant, de aaira¬</l>
<l><lb/>cles, &amp; fera- encore dons la ſoitte de no!</l>
<l><lb/>ioasrs. Que ſi Noel fut ſi long temps ̀</l>
<l><lb/>baſftir</l>
<pb n="3"/>

<l><lb/>fir es. Aeche’qi dauoir ſaaaar da</l>
<l><lb/>Daluge niuerſél ſept ames ſealement &amp;</l>
<l><lb/>qult aiau. :i Salontpn employa</l>
<l><lb/>quarants as. eniersà ba oftrufion</l>
<l><lb/>d’a Temple, coopſ dpieres &amp; dema¬</l>
<l><lb/>lniaue, parceqas ie y deuoit eſtre</l>
<l><lb/>adore. La vie de l’bomme, por grande</l>
<l><lb/>qele ſoit, ne ſeroit-elle pas trop courte,</l>
<l><lb/>&amp; les meilleurs Efprits de la terre peu</l>
<l><lb/>ſſe, s’ils. peetendoien en peu de mots</l>
<l><lb/>pouuoir eleuer l’edifice de vos Royales</l>
<l><lb/>’rtur iuſues à ſa perfection, &amp; par¬</l>
<l><lb/>ler dignement de voſtre Perſonne, vous</l>
<l><lb/>qui eftes l’Arche ſaincte, où le Monar¬</l>
<l><lb/>que de l’Empyrée ſe plaiſt de demeurer,</l>
<l><lb/>&amp; le Temple animé ò repoſé le Sainct</l>
<l><lb/>Eſprit, &amp; où il eſt ſeruy, chery, &amp; ado¬</l>
<l><lb/>re’auec tant de ele, de ferueur &amp; de ſin¬</l>
<l><lb/>ceriré. Neantmoins iuge, S IRE, que</l>
<l><lb/> d’vn caſt c’eſt vae espece de crime,</l>
<l><lb/>e d’exprinde vas perf ctions aec des</l>
<l><lb/>Caracferes peu conenabls à leur gran¬</l>
<pb n="4"/>
<l><lb/>4</l>
<l><lb/>deur, que de autre c’ee vne inſignme in¬</l>
<l><lb/>gratitade qe de les taire, &amp; ne les paus</l>
<l><lb/> eſcrire: Ouy,. SIRE, e’et le plus vio¬</l>
<l><lb/>lent deſir des Eranços, qe voftre Vepta</l>
<l><lb/>ſoit eſtimée, comne la plaur. ardente paſ¬</l>
<l><lb/>ſon de celuy-qui -onr demade l grase</l>
<l><lb/>de s’oſr dire,</l>
<l><lb/>e Vaſtre MAIESTE.</l>
<l><lb/> Le tres- humble, tres-obeyſſant,</l>
<l><lb/> &amp; tres-fideleſeruiteur &amp; ſujet.</l>
<l><lb/> MRRCIER.</l>
<pb n="5"/>
<l><lb/> </l>

<l><lb/>3</l>

<l><lb/>1 </l>
<l><lb/> </l>
<l><lb/>TI  V </l>
<l><lb/>1 - M</l>
<l><lb/>A FI IU IN L I RU I 2 ¬</l>
<l><lb/>ET MAGNIPIQVE.</l>
<l><lb/>y ¬ </l>
<l><lb/>DE</l>
<l><lb/> T T V 7</l>
<l><lb/> </l>
<l><lb/>IL LU1 V A L V</l>
<l><lb/>E,</l>
<l><lb/>TſTa, fansraiſon, non pus que ſans myſtere,</l>
<l><lb/>que les Propheres, animez de l’Eſprit Diuin, ont aſ¬</l>
<l><lb/>ſureé que le Thrô̂ne de Dieu eſtoit eéleue dedans les.</l>
<l><lb/>uës, &amp; qu’il n’auoit aucun commerce auec les impu¬</l>
<l><lb/>retez de la terre. Sans doute ils nous ont voulu faire</l>
<l><lb/>onnoiſtre par là,que les Thrônes des Monarques qui</l>
<l><lb/>epreſentent leur vertu, comme leurs Diadê̂mes re¬</l>
<l><lb/>Peſeneut leur puiſſance, doiuent eſtre éloignez des</l>
<l><lb/>febleſſesdumoode, auſi bien qu’ils ſout exenpts des</l>
<l><lb/>paſſioas quiagitent le vulgaire. Ieſç̧ay, SIRE, que</l>
<l><lb/>lsanc ienspPophetes ont diuerſement parlé du Thr8¬</l>
<l><lb/>e de la Diuinité, &amp; que les vns, comme les autres,</l>
<pb n="6"/>
<l><lb/>n’en ont conceu la grandeur ou l’exeellence, que par</l>
<l><lb/> la faueur des lumieres celeſtes, ou par vn ſentiment</l>
<l><lb/>de reſpect, qui les ait obligez d’eleuer le merite d’vne</l>
<l><lb/>choſe, que les hommes mortels ne pouuoient aſſez</l>
<l><lb/>eſtimer, &amp; qu’eux ſeuls eſtoient capables de com¬</l>
<l><lb/>prendre.</l>
<l><lb/>Si nous en croyons au Propbhete Hieremie, le Thr8¬</l>
<l><lb/>ne de Dieu eſt au deſſus de tous les Cieux, le Firna¬</l>
<l><lb/>ment en eſt le pied d’eſtail, &amp; l’Empyrée le cormble :</l>
<l><lb/>Les Aſtres ſont les larmbeaux qui en deſçouurent les</l>
<l><lb/>richeſſes, les ſplendeurs, les magnificences, &amp; les au¬</l>
<l><lb/>tres Creatures, les voi qui en publient la Maieſté &amp;</l>
<l><lb/>la gloire. Iſaie dit qu’i n’a point de Thrône qui ſoit</l>
<l><lb/>digne de luy que les Anges, &amp; les Cherubins meſme</l>
<l><lb/>tiennent à̀ honneur de luy ſeruir de ſiege, &amp; de le ſou¬</l>
<l><lb/>ſtenir ſur leurs propres aiſles.</l>
<l><lb/>Mais tous ces Thrônes, quoy que tres -ſuperbes, tres¬</l>
<l><lb/>éclattans &amp; tres-magnifiques, ne ſont rien en compa¬</l>
<l><lb/>raiſon de celuy dont parle l’Apoſtre Saint Paul, qui</l>
<l><lb/>proteſte, que Dieu meſme eſt ſon propre Thrône:&amp;</l>
<l><lb/>que cette Majeſté infinie n’empruauie rienau dehors</l>
<l><lb/>de ſoy qui puiſſe ſeruir à ſa gloire: il eſt luy-meſme</l>
<l><lb/>tout ce qu’il peut eſtre, &amp; trouue auec abondance</l>
<l><lb/>dans l’immenſité́ de ſes threſors, toutes les grandeurs</l>
<l><lb/>qui peuuent contribuer à la perfection de ſon bon¬</l>
<l><lb/>heur, &amp; à la iouyſſance de ſes felicitez eternelles: de.</l>
<l><lb/>ſorte qu’il eſt ſa Couronne, ſon Sceptre, ſon Diade¬</l>
<l><lb/>me, ſon Throô̂ne, ſa Vertu; &amp; toutes ſes Diuines qua¬</l>
<l><lb/>litez, qui releuent auec eéclat la perſonne des Monar¬</l>
<l><lb/>ques du monde, ne luy donnent aucun aduantage,</l>
<l><lb/>parce qu’il les poſſede naturellemenut, en ſe poſſedant</l>
<l><lb/>ſoy-meſme.</l>
<l><lb/> Il eſt à̀ preſumer, SIRE, que le Thrôue du Roy</l>
<l><lb/>Dauid eſtoit d’vn prix ineſtimable, &amp; la merueille de</l>
<l><lb/>lI’Vniucrs : puis que le Fils de Dieu venant au moade</l>
<l><lb/>ſe deuoit aſſcoir dedans. Celuy deSalomon ſon fuceeſ¬</l>
<l><lb/> ſeur,</l>
<pb n="7"/>
<l><lb/>¬</l>
<l><lb/>enr à a Royauté, aa recit de l’Eſcritur ,’eſftoie de</l>
<l><lb/>pur yuoire, comme d’vn or tres-eclaant. On y mon</l>
<l><lb/>roit par ſix degrez, leſquebs eſtoie nt ſouſtenus de coſté</l>
<l><lb/>&amp; d’aure par doze petits Lions: &amp; le meſmne Thrô̂.</l>
<l><lb/>ne eſtoit appuyé ſur deux baluſtres, que quarre autres</l>
<l><lb/>Lions ſouſtenoient auſſi. Aſſuerus en auoit vn qui</l>
<l><lb/>eſtoit ttes-magnifique; &amp; les Hiſtoriens Eccleſiaſti¬</l>
<l><lb/>ques en parlent commed’vne piece, où̀ l’art auoit em¬</l>
<l><lb/>ployé toutes ſes induaſties, pour la rendre parfaite&amp;</l>
<l><lb/>accoplie.</l>
<l><lb/>Les anciens Monarques, S IR E, inſtruits dans la</l>
<l><lb/>vanit́ du ſiecle, &amp; parmy les apparences d’vne gran¬</l>
<l><lb/>deur imaginaire, auoient des paſſions extremes pour</l>
<l><lb/>ſe faire éleuer des Thrô̂nes qui donnaſſent de la crain¬</l>
<l><lb/>te &amp;e du reſpect à leurs vaſſaux: ils ne rendoient ianais¬</l>
<l><lb/>aucune Iuſtice, qu’ils ne fuſſent aſſis dedans; ils ne</l>
<l><lb/>donnoient non plus acune audiance, ny aux Ambaſ¬</l>
<l><lb/>fadeurs, ny à leurs Sujets, que dans leurs Thrônes,</l>
<l><lb/>&amp; ne teruinoient; ny determinoient d’aucunes affai¬</l>
<l><lb/>res importantes à l’Eſtat j qu’en ce lie meſme, qu’ils</l>
<l><lb/>appelloieat leur lit ds Iuſtice, le Siege de leur</l>
<l><lb/>Royauté, la marque de leur puiſſance, &amp; l’image de</l>
<l><lb/>leur ſouuerainete. Ainſi lors que Moyſe, par l’exprés</l>
<l><lb/>commandement de Dieu , ahorda Pharaon pour luy</l>
<l><lb/>dire, qu’il miſt ſon peuple en liberté, &amp; que ſon anaour</l>
<l><lb/>ne pouuoit ſouffrir dauancage qu’il dereuraſt plus</l>
<l><lb/>long-temps ſous la tyrannie d’vn eſclauage jſup¬</l>
<l><lb/>portable : il le trouua aſſis dans vn magnifique Thrô¬</l>
<l><lb/>ne, enuironné de mille ſatellite, qui gardoient la per¬</l>
<l><lb/>ſonae du Roy, &amp; quin empeſchoient l’abord à ceux</l>
<l><lb/>que ſa Majeſté ne defiroit pas voir. Arraxerxes eſtoit</l>
<l><lb/>i accouſtumé à ne point paroiſtre en public autrenmrent</l>
<l><lb/>qu’affis dedans ſon Thrône, qu’il en faiſoit tranſporter</l>
<l><lb/>va par tour oùà il’alloit; &amp; dans les armées meſmes il.</l>
<l><lb/>ne tenoit aucun conſeil deé guerre, que ſa Majeſté ne.</l>
<l><lb/>ſuût motée e yn lieu emiuent, eçatté uneanmias</l>
<pb n="8"/>
<l><lb/>re</l>
<l><lb/> du gros de l’arnée, &amp; d’ouù ſeuleinent il poauoiteſtre</l>
<l><lb/>veu  auſſi bien de ſes Soldats, que deſes Generaux.;</l>
<l><lb/>SIR E, voſtre Ame Diuine eſt tropgenereuſe pour</l>
<l><lb/>eſtablir ſon bon-heur, ny dans l’éclat des Couronnes,.</l>
<l><lb/>ny dans la magnificence des Thrônes, &amp; neantmoins.</l>
<l><lb/>nous pouuons aſſeurer, que le voſtre n’eut iamais ſon</l>
<l><lb/>ſemblable, que la terre ne vit iamais rien de pluos beau,</l>
<l><lb/>ny le Ciel de plus merueilleux; il donne de l’eſto¬.</l>
<l><lb/>nement aux Anges, de l’admiration aux hommes, de</l>
<l><lb/>la jalouſie aux Saints; &amp; les plusgrands Monarques</l>
<l><lb/>du mondé l’enuiſagent, comme l’obiect de leurs de¬</l>
<l><lb/>ſirs, ou comme la fin deleurs plus ardens ſouhaits; Ils</l>
<l><lb/>ne ſe contentent pas d’eſtre Roys, s’ils ne ſonteſleuez</l>
<l><lb/>deſſus le meſme Thrône que vous;&amp; leur Empireſem¬</l>
<l><lb/>ble n’auoir rien d’heureux, s’il ne participe aux quali¬</l>
<l><lb/>tez que vous poſſedez.</l>
<l><lb/>Oſerois-je aſſeurer, S IRE, qu’à l’imitation de ce¬</l>
<l><lb/>luy dont vous eſtes la parfaite image, vous auez pla¬</l>
<l><lb/>cé voſtre Thrôneau deſſus des nuës, parce qu’il doit</l>
<l><lb/>gouuener tous les autres de l’Vniuers, &amp; lesmortels</l>
<l><lb/>ſont indignes à preſent de connoiſtre ſes grandeuts,</l>
<l><lb/>parce qu’il eſt trop eſleué pour en pouuoir dſcerner les</l>
<l><lb/>ecellences, ou en enuiſager l’éclat: mais deſlors que:</l>
<l><lb/>vos armes victorieuſes, &amp; vos mains triomphantes ls</l>
<l><lb/>auront contrains de l’adorer, vous verrez, SIR E,</l>
<l><lb/>combien ils s’eſtineront heureux de luy rendre ebeiſ¬</l>
<l><lb/>fance. Öy, voſtre Thrône, non ſeulement eſt au</l>
<l><lb/>deſſus des Cieux, mais auffi encore au deſſus des An¬</l>
<l><lb/>ges &amp; pour en parler es vete, comme ſans flaterie,</l>
<l><lb/>il eſt dedans voſtre interieur, &amp; la meſme Ame, qui</l>
<l><lb/>eft le Thrône de Dieu, &amp; la dëmeure du Saintt Eſprit,</l>
<l><lb/>eſt le ſiege où reſident ſes vertus, ſes perfections, ſes</l>
<l><lb/>bontez &amp; ſes graces.</l>
<l><lb/>Lucifer aueugle de ſa propce ambition, deſira au¬</l>
<l><lb/>tresfois de s’eleuer iuſques dans le Thrône de Dien,&amp;</l>
<l><lb/>ſe rendre ſemblahle à ſo Souuerain. Sans commettre</l>
<pb n="9"/>
<l><lb/>i1</l>
<l><lb/>ien eriẽ, Gus ounezforier les meſrdes deſſeins,</l>
<l><lb/>&amp; dans l’ardeur d’vne generoſité Chreſtienne, aſpi¬</l>
<l><lb/>rer à la gloire de regner auſfiauantageuſement dans le</l>
<l><lb/>Ciel, que vous commencez à regner puiſſamment</l>
<l><lb/>dans la terre. Voſtre vertu peut tout,animée de la gr¬</l>
<l><lb/>ce: voſtre courage ne doit point rencontrer de diffi¬</l>
<l><lb/>eulte, qu’il ne ſurmonte : voſtre pleté n’aura ny bor¬</l>
<l><lb/>nesny limites, &amp; dans le chemin de la perfection &amp;</l>
<l><lb/>de l’Amour Diuin, voſtre Ame ne ſe laſſera point, &amp;</l>
<l><lb/>se dira iamais aſſez.</l>
<l><lb/>Le Prophete iure, que le Thrône de Dieu eſt ſem¬</l>
<l><lb/>blable à la lumiere du iour, ou bien au iour du ſiecle.</l>
<l><lb/>Voualanc dire, que comme la lumiere du iour croiſt</l>
<l><lb/>toufiours iuſques à ce qu’elle ſoit arriutée en ſon plein</l>
<l><lb/>midy, &amp; que pendant l’eſpace d’vn ſiecle, elle com¬</l>
<l><lb/>nmanique beaucoup de ſplendeur, &amp; répand beaucoup</l>
<l><lb/>de cayons; qu’ainfi la vertu dans vne ame Royalle, qui</l>
<l><lb/>et poprement le veritableThrône de Diru, augmen¬</l>
<l><lb/>te dœiour enionr en grace &amp; en merite, &amp; par vn mi¬</l>
<l><lb/>racle d’amout lance à tous momens de nouueaux</l>
<l><lb/>feux, &amp; ſe fait admirer de tout le monde.</l>
<l><lb/>Ie puis aſſeurer, SIRE, que voſtre. Throne eſt</l>
<l><lb/>ennironné de flambeaux &amp; d’Aſtres qui éclairent ga¬</l>
<l><lb/>lement, &amp; l’Egliſe &amp; la Cour: imais ce qui eſt de plus</l>
<l><lb/>araculeux, c’eſt que leur lumiere n’eſt iamais obſcur¬.</l>
<l><lb/>cie, ny patr les tenebres des paſſions, ny par les nuages</l>
<l><lb/>des feblſeſſes humaines, ny par les vapeurs d’vne con¬</l>
<l><lb/>ſcience corrompuë: il pouſſe touſiours des élans qui</l>
<l><lb/>ſurprenaent les plus religieux, &amp; ſes diuines clartez</l>
<l><lb/>s’angmentent ſans interruption &amp; ſans relaſche.</l>
<l><lb/>C’eſt de ce Thrône, SIRE, d’où l’on attend tant</l>
<l><lb/>d’oracles &amp; Arreſts Diuins, qui rendront les peuples</l>
<l><lb/>henreux, &amp; les Prouinces ſloriſſances. C’et de ce</l>
<l><lb/>Thrône de Iuſtice, d’où partiront ces Decrets de Sa¬</l>
<l><lb/>geſe &amp; d’équiteé, qui tiendront les Prices dans vne</l>
<l><lb/>aſpenſion d’eſprit, &amp; les Soets dans des reſpes</l>
<pb n="10"/>
<l><lb/>¬</l>
<l><lb/>eternels, &amp; des ſomiffûions d’vne parfaire obeéyſſanoé</l>
<l><lb/>C’et de ce meſme Thrô̂ne d’où naiſtront tant de bel.</l>
<l><lb/>les maxirmes pour la Morale, comme pour la Politique</l>
<l><lb/>Chreftienne: mais auec cette perfection qu’elles cou¬</l>
<l><lb/>mencent auec prudence, fout progres auecbonheur,</l>
<l><lb/>&amp; finiront auec gloire.</l>
<l><lb/>SIR E, nous auons veu aſſez ſouuent des Cou¬</l>
<l><lb/>ronnes briſées, des Septres rompus, des Thrônes ren¬</l>
<l><lb/>uerſez, parce qu’ils auoient de trop febles fondermeux,</l>
<l><lb/>&amp; qu’ils eſtoient baſtis ſur la pouſſiere &amp; ſur le ſable.</l>
<l><lb/>Lhiſtoire remarque que Cyrus Roy de Perſe adoit vn</l>
<l><lb/>Throô̂ne tres-riche, qui eſtoit eſleueé ſur quatre igures</l>
<l><lb/>de marbre, qui repreſentoient les viſages de quatre</l>
<l><lb/>Roys que ce Monarque auoit autrefois vaincu, &amp; ren¬</l>
<l><lb/>du efſclaues de ſon domaine; mais deſlors meſme que</l>
<l><lb/>la Reyne Tomiris l’eut pris priſonnier &amp; fait mouris</l>
<l><lb/>miſtrablement, elle commanda que ce Thrô̂ne fut</l>
<l><lb/>mis en pieces, &amp; que les pierres qui en prouenoient</l>
<l><lb/>ſeruiſſent à eriger vn tombeau à ce Pince infortuné:</l>
<l><lb/>Deſorte que le meſme Throne qui autre fois aooit</l>
<l><lb/>eſté la marque de ſa gloire &amp; de ſes grandeurs, futs</l>
<l><lb/>apres la colomne funefſte &amp; deplorable où l’on liſoit</l>
<l><lb/>auec larmes, les malheurs &amp; les diſgraces d’vn grand</l>
<l><lb/>Monarque, que la fortune auoit mal traittée, &amp; dont</l>
<l><lb/>lnconſtance auoit fait de ſa vie, vne hiſtoire tragique</l>
<l><lb/>&amp; lugubre.</l>
<l><lb/> L’on ſçait, SIRE, que la Couronne qublvous</l>
<l><lb/>portez, eſt vne Couronne dont l’eclat durera iuſques</l>
<l><lb/>à la fin des fiecles; que le Sceptre que vous te¬</l>
<l><lb/>nez dedans vos mains, doit durer autant que le nmon¬</l>
<l><lb/>de durera, &amp; que la France aura l’honneut &amp; le ben</l>
<l><lb/>de poſſedet des Roys. Mais voſtre Thr̂ne eſtant vn</l>
<l><lb/>Thrô̂ne de vertu, de ſaincteté &amp; de Religion, l’on</l>
<l><lb/>peut afſeurer que ſon eſtenduë ſera l’eſftenduë meſme</l>
<l><lb/>de l’Eternité, &amp; ſa durée celle de Dieu s que ſi vous</l>
<l><lb/>aies des eſclaues derpriſouaiers, ce ſesontdese¬</l>
<l><lb/>cla e</l>
<pb n="11"/>
<l><lb/>3</l>
<l><lb/>haoes quicfêriroht leurs ailaés, ſſe&amp;t elte</l>
<l><lb/>de leuorsfets; qui honoretnt leat prifo; &amp; q ui ad¬</l>
<l><lb/>reront la maiu qules a-renduseaptifs..¬</l>
<l><lb/>Ilya des Roys, S I R E, qui dass lé ſort de leur in</l>
<l><lb/>fortane 4&amp;é- dans lMpârte deſeur lébrté, néeſeécroye?</l>
<l><lb/>pas tout à fait malheureux, parce q’ils -déüiennen?</l>
<l><lb/>fujets à des Ptnces ſ geéree, &amp; fi ſages, qu’ils ſou¬</l>
<l><lb/>aitceroieats d’etre touſioursauptes de ’leuis perſona</l>
<l><lb/>es, comme d’eſtre attachez coutifullenen à leur</l>
<l><lb/>feroice Suri Priace des Artabattes utlbng-iemps</l>
<l><lb/>ea deûiberatin’, ſçauoi s quitteroit la-Cou?- e4d</l>
<l><lb/>Reyne de Cracoale,j de quéſle ’auoit eétefait Ca</l>
<l><lb/>ptif, cant il admiroit e rarés quâlitéz, &amp; de Roylſles</l>
<l><lb/>grandeurs en cettreEnmipééore &amp; bien’que l’on diſe</l>
<l><lb/>oil eſtoit pltot Eſclaue de la beédié des hara</l>
<l><lb/>nes de ſes yeos jque des pérfecioade ſon Ameé, </l>
<l><lb/>eſt eonſtant néantnmoêas, qu’ſ ult ltoſt rteté pa</l>
<l><lb/>les exceſlences de ſon’eſprie,’që patleles de ſo</l>
<l><lb/>eorps. La Reyne de Sab eſlmlt céuxClibien-heu¬</l>
<l><lb/>reux, qui aoient l’aantage d’eſtre doneſtiques du</l>
<l><lb/>Rog Saloi, &amp; d’enéed-lesd̂raeles ſſooet</l>
<l><lb/>de ſã bntfe: Et qeqans àſſiit q’dle e en¬</l>
<l><lb/>oie de viore &amp; noorir eAlt Cu, h’eſtoit qé deé</l>
<l><lb/>puiſſantes conſiderations Pel empeſeene!¬</l>
<l><lb/>S R E, l’Empire du monde n’a point de Roys &amp; de</l>
<l><lb/>Monarques qui ne deſirent vn iour auee paſſion, d’a¬</l>
<l><lb/>uoit le bien d’eſtre attahe aThrô̂ne de vos vertus,</l>
<l><lb/>&amp; apprendre de voſtré bouche, les maximes verita¬</l>
<l><lb/>bles &amp; parfaites, pour conduire vn oyaame &amp; gou¬</l>
<l><lb/>uerner des peuples. En effet, ſi Salomon eſtoit le Sa¬</l>
<l><lb/>ge deſontemps, vous ſerez le Sage du noſtre: &amp;fice</l>
<l><lb/>Prince ne prononçoit que de belles choſes, vous ne</l>
<l><lb/>pablierez que deés veritez. Ouiy, SIRE, Voſtre Tht8¬</l>
<l><lb/>ne eſt mille fois plus riche que le Firmament, les</l>
<l><lb/>Eſtoilles qui l’ornent &amp; qui l’embelliſſent, ne ſon que</l>
<l><lb/>les febles iages, ou les idees impafaites des eclat¬</l>
<pb n="12"/>
<l><lb/>a; luaig4loaAa. çoaaaeçoçlp3</l>
<l><lb/>hs4 ea errcaienle Soleil poepeinci¬</l>
<l><lb/>pe de leur vie, aieae ce qu’il y a debeau, de geand,</l>
<l><lb/>de pafit da ’eſpdaë d a rance, dit vou re¬</l>
<l><lb/>ſ toge le aude &amp; d’oioine da oas ce qu</l>
<l><lb/>ſt, &amp;oueſe..</l>
<l><lb/>’’’pasſuaiua i que de ſoa ou i yout vneRey¬</l>
<l><lb/>ne qi tega ſi eaſementà, Troyesl geade, dan</l>
<l><lb/>l’eſtireepcplasqu’elle geaeris, que hay eyant</l>
<l><lb/>4uée na Th5ôaa, jergaqsei on yiſt çes bel</l>
<l><lb/>s aales,. Jpgagpip Eiraa,  SJ hroône el</l>
<l><lb/>eyae ds, Heus  ousn’auos qu’claangee4</l>
<l><lb/>enao,  qe5reeoutuaur devoſtre Tlrô̂ae, Téro</l>
<l><lb/>aus Reguyss Volà, S IR E, quel eſt le voſtre</l>
<l><lb/>c’ey Thne as ge aoe, que vos vertpsſon ia5</l>
<l><lb/>cpagaables. C’aſtyn Tlrône d ſaijneté, ais é</l>
<l><lb/>pute vs aion ſgn,ijnoçcene, vos, iogeqgioa5</l>
<l><lb/>aceres, vas, eaſees ſepa Die,-vos deſeins eres¬</l>
<l><lb/>iuſts, &amp;. vs goloatez enfores à celles du Cicl.</l>
<l><lb/>E cet eas,voſîtr Thrô̂ae apuyé ſur ds çolomine</l>
<l><lb/>e Peudanc e le lutice, eeuſus labaſe &amp; ſux l</l>
<l><lb/>piaye de l’uapgile,  doit eſperer qu’un bon-eur;</l>
<l><lb/>oual, lpryplqi lay ſacoſoni dee feli¬</l>
<l><lb/>citezà iaajgedualple,</l>

<l><lb/> e ſ.</l>
<l><lb/>¬¬.</l>
<l><lb/>e</l>
</p></body></text></TEI>