<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2311_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Liste des empereurs et des rois qui ont perdu la vie en
          leur royaume par la malice de leurs favoris et de leur ministres d'Etat.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=GhZIaoPU_dEC"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Liste des empereurs et des rois qui ont perdu la vie en leur
            royaume par la malice de leurs favoris et de leur ministres d'Etat.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000011194155" xml:id="IL_MusnierVeuvedAndre.xml">
            <persName>
              <forename>Veuve d'André</forename>
              <surname>Musnier</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">SJ IF 247/178, 49</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2311. Liste des empereurs et des rois qui ont perdu la vie en leur
          royaume par la malice de leurs favoris et de leur ministres d'Etat. Paris, veuve André
          Musnier, 1649, 8 pages. L'auteur parle d'un descendant de Roverol, dernier roi d'Arles,
          qui gagnait sa vie à Paris, comme autrefois Homère chez les Grecs. C'est apparemment ce
          Roverol ou Roveyrol qui a publié l'Éloge du cœur royal de M* le duc de Beaufort, etc.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>EMPEREVRS</l>
        <l>
          <lb/>DES ROYS</l>
        <l>
          <lb/>eſvi </l>
        <l>
          <lb/>’inie oeir</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/> ovoogle¬¬¬¬</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>ete?</l>
        <l>
          <lb/>&amp;aedeſtee</l>
        <l>
          <lb/>4.</l>
        <l>
          <lb/>Liſte des Empereurs &amp; des Roys</l>
        <l>
          <lb/>qui ont perdu la vie -n leurs</l>
        <l>
          <lb/>Royaumes par la malice de</l>
        <l>
          <lb/>leurs fauoris &amp; de leurs Miniſtres</l>
        <l>
          <lb/> dEſtat.</l>
        <l>
          <lb/>é A Nature dont l’amour eſt la fidelle</l>
        <l>
          <lb/>compagne, a planté en l’ame d’vn</l>
        <l>
          <lb/> chacuni des mortels vne volonté fer</l>
        <l>
          <lb/> me, ou plutoſt vne iuſte inclination</l>
        <l>
          <lb/>e de ſerair ceux a qui l’̂ ſe trouue re¬</l>
        <l>
          <lb/>deuble, ainſi les enfans ſont narurellement portez</l>
        <l>
          <lb/> à venger les ourrages qui ſont faits à leurs parens,</l>
        <l>
          <lb/> les feriteurs à ſo ſtenir leurs-maiſtres, les Citoy ens</l>
        <l>
          <lb/> àcombattre courageuſement pour leur patrie, les</l>
        <l>
          <lb/> peuples aà̀ eſouſer la querelle de leurs Souuerain¬</l>
        <l>
          <lb/> &amp; les fauoris &amp; maiſtres des Princes à leur eſtre fi.</l>
        <l>
          <lb/> del. Ce glorieux &amp; iuſte deſir eſt bien ſouuẽt chan¬</l>
        <l>
          <lb/>gé́ &amp; peruerty en des funeſtes &amp; mal-heureuſes</l>
        <l>
          <lb/> conceprions, qui produiſent des effets pleins d’hor¬</l>
        <l>
          <lb/> reut &amp; d’effroy, doat l’aatiquité nous fournit des</l>
        <l>
          <lb/>prodigieux exemples.</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>Adramelech &amp; Sarracher ont coupé la gorgeaà </l>
        <l>
          <lb/>Ieur pere Sennacherib Roy des Aſſiriens, Ninustus</l>
        <l>
          <lb/>ſa mere Senmiramis, Bimelech eſgorgea ſes ſep¬ ¬</l>
        <l>
          <lb/>tente trois Freres, onime Reyne de Pont ft..</l>
        <l>
          <lb/>maſſacree par le ommendement le mMithſiadate</l>
        <l>
          <lb/>ſon mary, Amilcar Capitaine des Carthaginois.</l>
        <l>
          <lb/>fuſt aſaſſiné par vné ſes dneiques, Auredun</l>
        <l>
          <lb/>fut traité de meſne das da guerre des Olleriens,.</l>
        <l>
          <lb/>Iules aximin perdit ſa vie par ſes gendarmes, o..</l>
        <l>
          <lb/>me a eſté deſpeuplee par ſon riumuirat, Conſtan¬</l>
        <l>
          <lb/>rinople a eſté ruinee par les plus apparants lubiets</l>
        <l>
          <lb/>d’Hirennee, Et Rhodes par vn de ſestraitreCitoies,</l>
        <l>
          <lb/>Alexandre auſſi bien que Viriacus ont eſte empai¬.</l>
        <l>
          <lb/>ſonnees par leurs fauoris, Sardanapale fut con¬ </l>
        <l>
          <lb/>traint de ſe bruſler auec toutes ſes richeſſes pour</l>
        <l>
          <lb/>n’auoir pas le déplaiſir de voir regner à ſa place le</l>
        <l>
          <lb/>chef de ſon Conſeil, &amp; Aſtiages a pedu l’nmpire </l>
        <l>
          <lb/>des edes par la perfidie d’Harpagus ſon miniſtre’</l>
        <l>
          <lb/>Eſtat, Galba Heliogabale, acrin &amp; Seuere</l>
        <l>
          <lb/>ſont morts par la main de leurs plus chers ſol¬</l>
        <l>
          <lb/>das; &amp; Pertinax par le chef de ſes Garde,</l>
        <l>
          <lb/>Oroculus, roy des Arnianiens à̀ la ſollicitationde </l>
        <l>
          <lb/>ſon Miniſtre, fut lapidé par ſon Peuple, par la meſ.¬?</l>
        <l>
          <lb/>mevoye uccius Siccius fut tué dans la guerre des</l>
        <l>
          <lb/>Sabins par ſes ſoldats, ainſiAmon &amp; Ioas Roys de </l>
        <l>
          <lb/>Iuda perirent par la rage de leurs ſubiets: Le grand</l>
        <l>
          <lb/>Timorhee &amp; Domitian par celle des maiſtres de </l>
        <l>
          <lb/>leurs domeſtiqus Pluſieurs autres qui ont eſté</l>
        <l>
          <lb/>traittez de la ſorte chez les Grecs &amp; chez les o¬’j</l>
        <l>
          <lb/>mains, monſtrent aſſez que les dangers &amp; mal. ¬</l>
        <l>
          <lb/>heurs </l>
        <l>
          <lb/>---¬--¬- „¬¬¬¬¬¬-¬-¬-¬¬a</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>heurs que courrent les Grands, ſont fomentez par</l>
        <l>
          <lb/>la malice de leurs fauoris &amp; Minires. Athleta roy</l>
        <l>
          <lb/>d’pire &amp; Hieronime Roy de Siracuſe, ont ex¬</l>
        <l>
          <lb/>perimenté ſes ſemblables cruautez, ne plus ne</l>
        <l>
          <lb/>moins que loſeph de Fer &amp; menfoy, Roy de la</l>
        <l>
          <lb/>Poüille, de tant d’exemples, ie n’en trouue point</l>
        <l>
          <lb/>de plus re marquable ny de plus eſtrange que celuy</l>
        <l>
          <lb/>que recite Oroſe de ouerol le dernier Roy d’Ar¬</l>
        <l>
          <lb/>les, qui à la ſollicitation d’va de ſes plus intimes, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>par la ſedition de ſon Peuple, laiſſa la teſte ſur vn</l>
        <l>
          <lb/>eſchafaut, pour auoir donné ſeulement vn ſoufflet</l>
        <l>
          <lb/>à vn Eueſque, vn de ſes petits fils auiourd’huy eſt</l>
        <l>
          <lb/>contraint dans Paris de gaigner ſa vie, comme au¬</l>
        <l>
          <lb/>trnsfois Hdomere chez les Grecs. Ie ne puis point</l>
        <l>
          <lb/>paſſer ſous ſilence, encore comme Agamennon,</l>
        <l>
          <lb/>apres auoirſubiugué Troye, fut aſſaſſiné par Egiſte</l>
        <l>
          <lb/>ſon fauory, &amp; celuy de ſa fem me Citemneſtre.</l>
        <l>
          <lb/>Candolus Roy de Lydie, pr Giges ſon cou:tiſan,</l>
        <l>
          <lb/>Chilperie neufieſme Roy de France, par Landry.</l>
        <l>
          <lb/>tNerces, apres auoir mené́ trois millions d’hon¬</l>
        <l>
          <lb/>mes contre la Grece fut aſſaſſiné par ſon confident</l>
        <l>
          <lb/>Attrabanus deſſus ſon Throſne. Pluſieurs autres</l>
        <l>
          <lb/>grands Princes n’ont pas eſprouué vn mlheur d’e.</l>
        <l>
          <lb/>ſtre les mpereurs Tacite, Coaſtantin, fils d’He.</l>
        <l>
          <lb/>aclius, Othon e miliam, Florin, Syluanus, &amp; ma¬</l>
        <l>
          <lb/>rius peu de temps apres qu’ils oat eſté couronnez,</l>
        <l>
          <lb/>ont perdu miſerabſement la vie, pr la perfidie de</l>
        <l>
          <lb/>leurs plus grands familiers. nin E loüard cin¬</l>
        <l>
          <lb/>quieſme, oyd Anglererre perdit la vie &amp; ſa cou¬</l>
        <l>
          <lb/>one, par la cru uté de ſon Onele Richard, &amp; le</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>dernler Roy de ce Peuple ces iours paſſez, eſt mor </l>
        <l>
          <lb/>par la trahiſon de Fairfax ſon faaori, qui plus in¬ </l>
        <l>
          <lb/>humain que Golo, luy a ſerui de bourreau. l’Hi¬ </l>
        <l>
          <lb/>ſtoire oderne eſt plus remplie de ces exemples </l>
        <l>
          <lb/>que l’ancienne: mais mon deſſein n’eſt pas d’eſcri. </l>
        <l>
          <lb/>re ce que nous voyons tous les iours, ie me conten¬ </l>
        <l>
          <lb/>te de faire voir dans la vie de ces deplorables Prin, </l>
        <l>
          <lb/>ces, eombien preiudiciable eſt aux Grands, l’eſle. </l>
        <l>
          <lb/>ction des fauotis &amp; de iniſtres d’Eſtat, doulvient¬</l>
        <l>
          <lb/>que Traian &amp; Henry le Grand ſe ſont rendus re¬ u</l>
        <l>
          <lb/>commandbles à la poſterité, par l’horreur qu’ils </l>
        <l>
          <lb/>ont euë de telles ſenſuës: En effet ces eſprits ſont -r</l>
        <l>
          <lb/>ordinairement plus domageables à l’Eſtat que lad</l>
        <l>
          <lb/>peſte dans vne Republique, ſi nous conſiderons lr</l>
        <l>
          <lb/>ces hommes diſſimulez, nous trouuerons qu’ils .</l>
        <l>
          <lb/>ſont des Cameleons à toures couleurs, des Girouet¬ </l>
        <l>
          <lb/>tes à tous vents, des protes à tous viſages, des ma¬ </l>
        <l>
          <lb/>tieres à toutes formes, &amp; des toilles à toute ſorte de¬4</l>
        <l>
          <lb/>poſtare, chez eux, le ſtupide eſt ſage, l’auarituieux .</l>
        <l>
          <lb/>meſnager, le ioueur, homme d’eſprit, l’hipoerite ,</l>
        <l>
          <lb/>deuos, l’vſurpareur conquerant, le colere magna¬</l>
        <l>
          <lb/>nime, &amp; le prodigue magnifique. Comme les ſu¬ p</l>
        <l>
          <lb/>prefieies &amp; les ligues qui ne peuuent d’elles meſme</l>
        <l>
          <lb/>ſe courber ny ſe mouuoir, ny s’eſtendre ſe remuent,</l>
        <l>
          <lb/>aiſement auee les corps, dont elles ſont les acei ,</l>
        <l>
          <lb/>dents: Ainſi les fauoris &amp; les miniſtres d’Eſtat,</l>
        <l>
          <lb/>bien qu’ils ne peuuent point d’eux meſmes, s’eſten¬</l>
        <l>
          <lb/>dre ny s’agrandlr, neantmoins ils l’vniſſent telle¬</l>
        <l>
          <lb/>ment à la dignite Royale, qu’il eſt impoſſible que</l>
        <l>
          <lb/>leurs Princes aequierent de la gloire, qu’ils nen</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>ſoientfaits participans, bien dauantage: Comme</l>
        <l>
          <lb/>lesaceidens nous empeſchent de voir l’eſclat de la</l>
        <l>
          <lb/>ſubſtance, pour nous poter à les admirer auec plus</l>
        <l>
          <lb/>de paſſion, ainſi les fauoris cachent le merite de leur</l>
        <l>
          <lb/>mMaiſtres, afin de manifeſter plus inſolemment leur</l>
        <l>
          <lb/>vaine gloire, qui les oblige le plus ſouuent a faire</l>
        <l>
          <lb/>vne fin auſſi funeſte que mal-heureuſe. Cleander</l>
        <l>
          <lb/>eſtoit grand miniſtre de l’Empereur Commode,</l>
        <l>
          <lb/>les Romains l’obligent à luy faire couper la teſte</l>
        <l>
          <lb/>Alexandre a fait mouuoir Clites, Philotas &amp; Par.</l>
        <l>
          <lb/>menion qu’il auoit rendrement aymez. Tibere</l>
        <l>
          <lb/>fitperir de mot violante Druſus Piſon &amp; Germa¬</l>
        <l>
          <lb/>nicus ſes adulateurs: Onze de la ſuite, entre autres</l>
        <l>
          <lb/>Quidemon &amp; Trebbon, quoy qu’il eut teſmoi¬</l>
        <l>
          <lb/>gnépar amour ou par addreſſe qu’ils luy eſtoient</l>
        <l>
          <lb/>tous fort conſiderables. Caligule qui ay moit paſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſionnement ptolomee, ne laiſſe pas de le faire</l>
        <l>
          <lb/>mourir, Neron obligea Coi bulon qu’il appelloit</l>
        <l>
          <lb/>ſon pere &amp; ſon bien faict eur, de ſe paſſer l’eſpee au</l>
        <l>
          <lb/>uauers du corps. Et Soliman fit mourir Hibraim</l>
        <l>
          <lb/>Baſſa ſon grand amy, bien qu’il luy euſt promis la</l>
        <l>
          <lb/>vie. Pluſieurs fauoris de nos oys ont milerable¬¬</l>
        <l>
          <lb/>ment fini leurs iours. Comme Pierre de la Breſche,</l>
        <l>
          <lb/>Anguerrant &amp; l acques de Beaune, le ſeul grand</l>
        <l>
          <lb/>Cardinal de Richelieu, par la Diuiniré de ſon eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>pit, &amp; par ſa vertu e xtraordinaire, ſous le regne</l>
        <l>
          <lb/>de Louis treize, a glorieuſement fini ſes iours,</l>
        <l>
          <lb/>ayant diminué le cours de ſa vie pour agrandr l’E¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtat, &amp; maintenir la grandeur de ſon Prince, ſi le</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>iniſtre d’Eſtat du Roy &amp; de la Reyne Regeute</l>
        <l>
          <lb/>auoit ſes perfections, la France dansſon ſein ioui¬</l>
        <l>
          <lb/>roit d’vne douce tranquillité́. mais</l>
        <l>
          <lb/> lIe crois que la comparaiſo</l>
        <l>
          <lb/> Du grand Arsand &amp; du ſieur Iales,</l>
        <l>
          <lb/>Seroit blen auſsi ridicale</l>
        <l>
          <lb/>Que d’on Aigle auec vn Oyſon.</l>
        <l>
          <lb/>Ou d’vn barbe auec vne mulle.</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
