<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3455_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Réponses faites aux députés du Parlement de Paris, les
          quatrième et seizième juin 1652, le roi étant à Melun.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=2-LLMv-JyE0C"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Réponses faites aux députés du Parlement de Paris, les quatrième et
            seizième juin 1652, le roi étant à Melun.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000123698534" xml:id="IL_ImprimerieRoyale.xml">
            <orgName>Imprimeurs et libraires ordinaires du roi</orgName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 309819</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3455. Réponses faites aux députés du Parlement de Paris, les quatrième et
          seizième juin 1652, le roi étant à Melun. Paris, par les imprimeurs et libraires
          ordinaires du roi, 1652, 8 pages. Texte officiel. Il y en a une édition de Rouen, Jean
          Viret, 1652, 7 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>2-</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/>DD</l>
        <l>
          <lb/>H 4 1 </l>
        <l>
          <lb/>L ALL L A </l>
        <l>
          <lb/>FAITES</l>
        <l>
          <lb/>AVX DEPVT EZ</l>
        <l>
          <lb/>du Parlement de Paris;</l>
        <l>
          <lb/>Le quatrieſme &amp; ſeizieſme Iuin mil ſixcens cin¬</l>
        <l>
          <lb/> ante-deux, le Roy eſtant à Melun.</l>
        <l>
          <lb/>eie?</l>
        <l>
          <lb/>L</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>A PARIS,</l>
        <l>
          <lb/>201</l>
        <l>
          <lb/>Parles mpriaeun &amp; Libraires ordinairesduo1¬</l>
        <l>
          <lb/> M DC I1</l>
        <l>
          <lb/>Aves Priuileg de ſa Maieſté́.</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/> .</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬,4</l>
        <l>
          <lb/>. .</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>.2 a .</l>
        <l>
          <lb/> lla¬</l>
        <l>
          <lb/>a.</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>-IH</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/> ..ae¬4A</l>
        <l>
          <lb/>1 </l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>onoGoogle</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>¬1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>u</l>
        <l>
          <lb/>Aſoôſfi</l>
        <l>
          <lb/>e¬</l>
        <l>
          <lb/>r</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/> AND E.</l>
        <l>
          <lb/>- TN</l>
        <l>
          <lb/>Faite aux Deputez du Parle</l>
        <l>
          <lb/>Da-l¬</l>
        <l>
          <lb/>oi t</l>
        <l>
          <lb/>JHe s</l>
        <l>
          <lb/>ment de Paris, le quatrieſme</l>
        <l>
          <lb/>r P¬</l>
        <l>
          <lb/>iour de Iuin 15. le Roy</l>
        <l>
          <lb/>1e¬ I¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>eſtant à Melun.</l>
        <l>
          <lb/>aar</l>
        <l>
          <lb/> E Roy ayanédiérfes fbois enrend les Re¬</l>
        <l>
          <lb/>maonſtrances qui luy ont eſté faites de vi¬</l>
        <l>
          <lb/> ue vcx, &amp; veu celles qui luy ont eſté don¬</l>
        <l>
          <lb/> nées par eſcrit, par ſa Cour de Parlement</l>
        <l>
          <lb/> de Paris; Sa Majeſté a bien voulu faire</l>
        <l>
          <lb/>ſç̧auoità ladite Cour, par la preſents Reſ¬</l>
        <l>
          <lb/> ponſe, qu’elle fera tuſiouſts beaucoup de</l>
        <l>
          <lb/>conſideration ſus ce qui luy ſera repreſenté parelle, s’aſſeu¬</l>
        <l>
          <lb/>nant bien, que pmme ladite Cour à vn notrable intereſt à la</l>
        <l>
          <lb/>manutention de l’authoriteé de ſa Majeſté, elle n’a pas auſſi</l>
        <l>
          <lb/>d’autres iteneiõs qude-eonttibuer out’ te quii dé́pẽd d’Elle</l>
        <l>
          <lb/>pae l bien aduantage de ſon ſeruiee: &amp; que voyat</l>
        <l>
          <lb/>auee vn tres-ſenſible deêplaiſir; que les choſes s’aigriffent de</l>
        <l>
          <lb/>ples er plus, en ſorte qu’il eſt tres-heceſſjre d’empeſchei</l>
        <l>
          <lb/>les ſuitees des maux preſens par vn bon&amp; prompt reméde;</l>
        <l>
          <lb/>S Majeſté faiſanc beacoup d’eſtat des adis de ſaſite Cour</l>
        <l>
          <lb/>de Palement, à l’exemple des Roys ſes predeceſſers, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>etane ien aiſ de les eeeuois ſurles oceurtencts preſtntes;</l>
        <l>
          <lb/> ij</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>aay¬¬</l>
        <l>
          <lb/>.¬2..¬ A.</l>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>deſire &amp; entend quo les Deputez de ladite Cour, qui ſont</l>
        <l>
          <lb/>pres d’Elle, ou tels autres du Corps d’icelle qu’elle voudra</l>
        <l>
          <lb/>choiſir, viennent conferer auec ceux du Conſeil de Sa Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>jeſté, qu’elle ordonnera pour cet effet, &amp; aduiſer enſem¬</l>
        <l>
          <lb/>ble à ce qui ſera à faire pour reſtablir le calme dans le Royau¬</l>
        <l>
          <lb/>me, auec l’authorité de Sa Majeſteé, &amp; garentir ſes Sujets</l>
        <l>
          <lb/>des dommages qu’ils ſouffrente, &amp; de la ruïne à laquelle ils</l>
        <l>
          <lb/>ſont expoſez, n’y ayãnt rien que Sa Majeſté ait tant à cœur</l>
        <l>
          <lb/>que de donner laPaix &amp; la conſeruer inuioablement dans</l>
        <l>
          <lb/>ſon oyaume, &amp; eſtãt diſpoſee d’e mbraſſerrous les moyes</l>
        <l>
          <lb/>poſſibles pourlcetce bonne fin Voulat aulſi, auec ’vne en¬.</l>
        <l>
          <lb/>tiere affection, reünir toute la Maiſon Royale auec Elle, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>que les choſes ſoient temiſes en tetmes, que, Sa Mjeſté ſe</l>
        <l>
          <lb/>puiſſe ſeuir vtilement, comme eldle a fait cy-deuane, des</l>
        <l>
          <lb/>Conſeils dſ Monſeigneur le ae d’Orleadns , deé Moſieur</l>
        <l>
          <lb/>lePrince de Condeé,&amp; ſe promettantque la voyede cetre</l>
        <l>
          <lb/>Conference ſera la meilleure pour y paruenir. FAIT</l>
        <l>
          <lb/>à Melun le quatrieſme iour de lIuin mil ſix cens cinquante¬</l>
        <l>
          <lb/>deux. Signeé LOVIS, Et plus bas, D Gvneoo.</l>
        <l>
          <lb/>e:</l>
        <l>
          <lb/>2te’A:t ’tAe: ep¬</l>
        <l>
          <lb/>AVTRE RESPONSE</l>
        <l>
          <lb/>faite auſdits Deputez le ſeiieſme dudit</l>
        <l>
          <lb/> mois de uin..</l>
        <l>
          <lb/>T E Roy auoit ſujet de ſe promettre que ſon Parloment,</l>
        <l>
          <lb/> Lde P’aris, intereſſé au poinct qu’il eſt à la manuteneion</l>
        <l>
          <lb/>Peeneni ene n e ae e er en nn ereane</l>
        <l>
          <lb/>preſent du Royaume, ne voudroit pas inſiſter dauantage ſur</l>
        <l>
          <lb/>vne choſe que des Sujets rebelles, aſſiſtez des forces d’Eſpa¬</l>
        <l>
          <lb/>gne, demandent à Sa Majeſte les armes à la main; &amp; ce ſen¬</l>
        <l>
          <lb/>timent eſt ſi iuſte &amp; ſi naturel, que ceux des Officiers de Sa</l>
        <l>
          <lb/>Majeſté, quiſont plus eſloignez des maux que leſdites forces</l>
        <l>
          <lb/>font</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>2¬¬ y¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/> q ¬ s ¬ ¬</l>
        <l>
          <lb/> 2aa-</l>
        <l>
          <lb/>fant ſoufrr à ſes fidels Sujetson on eſté uouchez, le Parle¬</l>
        <l>
          <lb/> meat de bretagne ayant declaré à celoy de Paris, qu’il dif¬</l>
        <l>
          <lb/>fereroit de dehiberer ſurce ſujer, iuſques à ce que les Tioup¬</l>
        <l>
          <lb/>pes eſtrangeres, qui eſtoient entrées dans le Royaume ſans</l>
        <l>
          <lb/>les ordres de Sa Majeſté, en fuſſent ſorties; toutosfois Sa</l>
        <l>
          <lb/>Majeſté nme voulant rien obmettrs de c que l’on croitqui</l>
        <l>
          <lb/>puiſſe contribner au repos de ſon Eſtat, a bien voulu paſſer</l>
        <l>
          <lb/>ur toutes ces iuſtes confiderations, &amp; faire entendre à fa¬</l>
        <l>
          <lb/>dite Cour, que SaMajeſté ayant examiné murement en</l>
        <l>
          <lb/>ſon Coſeil, ce qui luy a eſté repreſent́ par les Depurez</l>
        <l>
          <lb/>de ſon Patlement de Paris, &amp; les Declaraions qui luy ont</l>
        <l>
          <lb/>eſte données à vnſenſible regret, qu’ne Compagnie dont</l>
        <l>
          <lb/>elle croit les intentions bonnes, &amp; où it y a tant de perſ¬</l>
        <l>
          <lb/>nes ſages &amp; auiſtes, ne connoiſſe pas que la de mande, à la¬</l>
        <l>
          <lb/>quelle l’on inſiſte pout l’efloignement de Monſieur le Cax¬</l>
        <l>
          <lb/>dinal Mazarin, n’eſt qu’n pretcte; &amp; que la cauſe verita¬</l>
        <l>
          <lb/>ble des troubles preſens eſt l’interœſt &amp; ſ’afibirion de ceu</l>
        <l>
          <lb/>qui ont pris les armes &amp; allumé la GuerreCuile, dors que</l>
        <l>
          <lb/>ledit Sieur Cardinal eſtoit ſur le Rheim; &amp; yant elté</l>
        <l>
          <lb/>vnanimement iugeé par tous ceux qu’elle a appellé à cette</l>
        <l>
          <lb/>detiberation, que l’on ne guarit tansais les maud’n Eftat,</l>
        <l>
          <lb/>ant que l’on Aes’arreſte qu’aux pretcexteés, puiſque la fot¬</l>
        <l>
          <lb/>ce en eſtant inépuiſable, ’on fait aiſément ſucceder l’vn à</l>
        <l>
          <lb/>l’autre; &amp; que l’vniqae moyen eſt d’en oſtet la: veritable</l>
        <l>
          <lb/>caufe.</l>
        <l>
          <lb/>820</l>
        <l>
          <lb/>Ponr cét effet quand le Roy ſe diſpoſeroit de permette</l>
        <l>
          <lb/> audit ſicut Cardinal de ſe tdtret e y donoant vn emnploy</l>
        <l>
          <lb/>eſloigné, apres que ſa Majeſté hay aura rendu Iuſtice pour la</l>
        <l>
          <lb/>reparation de ſoa hovaeur; ll n’y a perſoane qui nme doiue</l>
        <l>
          <lb/>demeurer d’accord qu’il faut auparauant voir clairment</l>
        <l>
          <lb/>que ls ſenteté publfque s’y telcottera, l’oxperlente hu’paſſe</l>
        <l>
          <lb/>obligeant d’en prendre d’autant plus de ſoin quechacuin e</l>
        <l>
          <lb/>peut ſouuenit de la confuſion &amp; des deſordres qm arriue¬</l>
        <l>
          <lb/>rent efi ſuitce -d-coſentement que le Roy donna à l’efſoi¬</l>
        <l>
          <lb/>gnement dudit ſieur Cardinal, au commencement de l’an¬</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/> raa </l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/> L.¬</l>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>ee dernrere; quoy que l’on n’eſt’rien oublié d’inrprimner</l>
        <l>
          <lb/>dans les eſprits, comme. l’on fait maintenant, que cet ſloi¬</l>
        <l>
          <lb/>gnement produiroit le hon heur de l’Eſtat.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt pour quoy, il eſt de la-prudence de ſa Mjeſté, pour</l>
        <l>
          <lb/>donner vn prompt &amp; durable repos à ſes ſujecs, &amp; pour ne</l>
        <l>
          <lb/>ps rotomber dans les meſmes inconueniens du paſlé d’y</l>
        <l>
          <lb/>pouruoir par des moyens ſolides, d’autant plus que ſa Maie¬</l>
        <l>
          <lb/>fte eſt biea informé́e qu’au meſme temps que les Princes de¬</l>
        <l>
          <lb/>clarent qu’ils poſeront les armes auſſi-toſt que ledit Car¬</l>
        <l>
          <lb/>dinal ſera éloigń, ils font des offres toutes contraires a¬</l>
        <l>
          <lb/>leurs pour fortifier leut party du cote des Eſtrangers, &amp; y</l>
        <l>
          <lb/>artirerd’anrres desSubjets de ſaMaieſté qui y ſont à pre ſenr;</l>
        <l>
          <lb/>-&amp; quela declaration que Monſeigneur le Duc d’Orleans a</l>
        <l>
          <lb/>faite depuis pes de iouss aux Eſhcuins de la Ville de Paris,</l>
        <l>
          <lb/>qu’il n’auoit point de pouuoir ſur les ttouppes do Lorraine,</l>
        <l>
          <lb/>qu’il a aduoüeé auoit fait venir, ne s’accorde. pas aue e celle</l>
        <l>
          <lb/>qu’il a fait au Parlcmnt.</l>
        <l>
          <lb/>Que le Traité que Monſleur le Prince de Condé a fait auee</l>
        <l>
          <lb/>les Eſpagnols ne porte pas qu’il poſera les armes lors que le¬</l>
        <l>
          <lb/>dit Cardinal ſera éloigné, &amp; il ne pourroit pas en faire de</l>
        <l>
          <lb/>mention, puis qu’l eſtoit en Allemagne quand il aeſté figné:</l>
        <l>
          <lb/>mais bien qu’en d’autres eonditions qui ſont eres-preiudicia.</l>
        <l>
          <lb/>bles à cét Eſtat &amp; au ſeruice de ſa Maieſté ſeront accomplies,</l>
        <l>
          <lb/>qu’il faut donc auoir des ſeuretez neelles &amp; poſitiues -de la</l>
        <l>
          <lb/>part deſdits Princes, de l’execution de ce qu’ils offrent, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>pour cet efſet ſçauoir;¬.</l>
        <l>
          <lb/> S’ils renonceront à toutes Ligues &amp; Aſſociations qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>ont contractées auec les Eſtrangers, &amp; à tous Traite parti¬</l>
        <l>
          <lb/>enliers qu’ils ont faits aues les Subjes de ſa Majeſté contre</l>
        <l>
          <lb/> ſon ſeruice..</l>
        <l>
          <lb/> S’ils ne pretendront aucune choſe apres l’eloignement</l>
        <l>
          <lb/>dudit ieur Cardinal.</l>
        <l>
          <lb/>Si en ce faiſant ils ſe rendront aupres de ſa Maieſté pour la</l>
        <l>
          <lb/> ſeruir enuers tous &amp; contre tous, comme leur deuoir les y</l>
        <l>
          <lb/>olblige.</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>¬¬a</l>
        <l>
          <lb/>. ¬¬¬.¬</l>
        <l>
          <lb/>2.., a¬ ,,,,,,a¬ aapar, </l>
        <l>
          <lb/>s20</l>
        <l>
          <lb/> 7</l>
        <l>
          <lb/> Slseoateſt du quauaeles Eſtragerpqu’ils y qnt</l>
        <l>
          <lb/>fait venin, &amp; ſi’op ſe peus aſſuret qucçlles d Eſpagne &amp; les</l>
        <l>
          <lb/>Lorraines veulent ſe ericer, ſans que l’on leur dne ce quiils</l>
        <l>
          <lb/>pourroient demander au preiudice du Ry &amp; de l’Eſtt.</l>
        <l>
          <lb/>S les erouppes qui ſont ſoubs leurs nom; quifnt la guer¬</l>
        <l>
          <lb/>re à a’Maieſte’ en diuétrs edroits d Royame’ront li.</l>
        <l>
          <lb/>ceariées.</l>
        <l>
          <lb/>Si celles des Eſpagnols qui ſont à Stenay, Bourg enGuyen¬</l>
        <l>
          <lb/>ne &amp; autres lieux ſe retireront, &amp; ſi elles refuſoient de le</l>
        <l>
          <lb/>faire, quel moyen Monſieur le Prince de Condé propoſera</l>
        <l>
          <lb/>pour les y forcer.</l>
        <l>
          <lb/>Si Monſieur le Prince de Conty &amp; Madame de Longue¬</l>
        <l>
          <lb/>uille rentreront dans leur deuoir, &amp; ſi Monſieur le Prince de</l>
        <l>
          <lb/>Condé a pouuoir de le prometcre de leur part</l>
        <l>
          <lb/>Si ledit Prince de Conty ne ſe departira pas de toute ſorte</l>
        <l>
          <lb/>de pretentions.</l>
        <l>
          <lb/>Si lefdits Princes ont pouuoir des perſonnes de qualité qui</l>
        <l>
          <lb/>les ont ſuiuis de donner aſſeurance àſa Maieſté de l’obeyſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſunce qu’ils luy doiuent, &amp; qu’ils recnonceront à toutes Li¬</l>
        <l>
          <lb/>gues &amp; Aſſociations qu’ils pourroient auoir fait contre ſon</l>
        <l>
          <lb/>feruice.</l>
        <l>
          <lb/>Si les Villes &amp; Places fortifiées &amp; gardees ſoubs les ordres</l>
        <l>
          <lb/>de Monſieur le Prince de Condeé, ne ſeront pas remiſes er</l>
        <l>
          <lb/>l’eſtat auſquelles elles eſtoient auparauant les preſens mou¬</l>
        <l>
          <lb/>emens.</l>
        <l>
          <lb/>Si la Ville de Bourdeaux ne rentrera pas dans ſon deuoir,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ſi les eſtablifſemens qui ont eſté faits contre le ſeruice</l>
        <l>
          <lb/>du Roy depuis les preſens mouuemens, ne ſeront pas reuo¬</l>
        <l>
          <lb/>quées, &amp;routes les choſes remiſes en l’eſtat qu’elles deuoient</l>
        <l>
          <lb/> eſtre, ſuiuant les articles de la Declaration du Roy du mois</l>
        <l>
          <lb/>de Decembre i649.</l>
        <l>
          <lb/>Enfin, il faut que ſa Maieſt́ ſoit bien eclaircie de toutes</l>
        <l>
          <lb/>les choſes mentionnées cy-deſſus, &amp; qu’Elle ſoit informée</l>
        <l>
          <lb/>des reſolutions ſur icelle, &amp; des aſſeurances qu’ils peuuent</l>
        <l>
          <lb/>donner pour en rendre l’execution bien certaine, aſin que</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>ass;ae L.¬¬</l>
        <l>
          <lb/> a-aaa</l>
        <l>
          <lb/>...</l>
        <l>
          <lb/>¬¬7</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬. </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/> os remeédes que ſiMaieſtvoudr applijot axhax done</l>
        <l>
          <lb/> PEtat eſt à̀ preſent trauaillé Ioie veile efficac!PA’I-Taà</l>
        <l>
          <lb/>elun leé ſeizieſpe iour de luin mil ſix cens clnqate denux.</l>
        <l>
          <lb/> SnéLOVIS &amp;plusbas, Gv2E2V9.</l>
        <l>
          <lb/>1o</l>
        <l>
          <lb/>i.</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>¬ I..11</l>
        <l>
          <lb/>21 2</l>
        <l>
          <lb/>3!</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/>9¬2</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>.¬</l>
        <l>
          <lb/>1.</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>¬,</l>
        <l>
          <lb/>e.</l>
        <l>
          <lb/>1.</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/>.25</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>. slL.1 ?</l>
        <l>
          <lb/>¬,</l>
        <l>
          <lb/> 1,2..</l>
        <l>
          <lb/>, r¬1</l>
        <l>
          <lb/>:.</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>12 2.</l>
        <l>
          <lb/>...</l>
        <l>
          <lb/>u 31</l>
        <l>
          <lb/>. .</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
