<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3330_GBOOKS">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" source="Moreau">Remontrance faite par madame la princesse
                    douairière de Condé au prince de Condé, son fils, en faveur de la ville de
                    Paris.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
                <availability status="restricted" n="cc-by">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=mAwmoHR2IiQC"/>
                    <author><persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName></author>
                    <title source="Moreau">Remontrance faite par madame la princesse douairière de
                        Condé au prince de Condé, son fils, en faveur de la ville de Paris.</title>
                    <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000366954336" xml:id="IL_MettayerMichel.xml">
                        <persName>
                            <forename>Michel</forename>
                            <surname>Mettayer</surname>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent><measure unit="page" quantity="7"/></extent>
                    <note type="format">in-4</note>
                    <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low"
                        target="none"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
                        <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
                        <repository/>
                        <idno type="cote">Rés 311295</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="Mazarine"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <pb n="1"/>
                <l>
                    <lb/>REMONSTRANCE ’</l>
                <l>
                    <lb/>FAITE</l>
                <l>
                    <lb/>PAR MADAME LA</l>
                <l>
                    <lb/>PRINCESSE</l>
                <l>
                    <lb/>DOVAIRIERE DE</l>
                <l>
                    <lb/>CONDEA V</l>
                <l>
                    <lb/>PRINCE DECONDE</l>
                <l>
                    <lb/> mee</l>
                <l>
                    <lb/> te</l>
                <l>
                    <lb/>APA</l>
                <l>
                    <lb/>cher Ms C E Mn</l>
                <l>
                    <lb/>imeur ordinaire du</l>
                <l>
                    <lb/> ou fil ieln nue de nunr</l>
                <l>
                    <lb/>u oe ee</l>
                <l>
                    <lb/> Auec permiſſio.</l>
                <pb n="2"/>
                <l>
                    <lb/>4</l>
                <l>
                    <lb/>1</l>
                <pb n="3"/>
                <l>
                    <lb/>A e , &amp;, A,t</l>
                <l>
                    <lb/>? </l>
                <l>
                    <lb/>
                </l>
                <l>
                    <lb/>REMONSIANCE</l>
                <l>
                    <lb/>T </l>
                <l>
                    <lb/> faite par Madame la Princeſſe Dou¬</l>
                <l>
                    <lb/>airere de Condé, au Prince de Con¬</l>
                <l>
                    <lb/>dé ſon Fls, en faueur de la Ville de</l>
                <l>
                    <lb/>Paris.</l>
                <l>
                    <lb/>.¬¬</l>
                <l>
                    <lb/>MON FILS,</l>
                <l>
                    <lb/>L’Eſclat de voſtre grandeur, &amp; le</l>
                <l>
                    <lb/>ſuccez heureux de vos armes victo¬</l>
                <l>
                    <lb/> 1ieuſes me cauleroit vne ioyeé parfi</l>
                <l>
                    <lb/>te, ſi ce courae extra s frmaſ--teri empfoyé contre</l>
                <l>
                    <lb/>le s ennemis Eſtrangers: Mais lors que ie vois que vous</l>
                <l>
                    <lb/>agſſez auec tant de chaleur contre voſtse Patrie, &amp; par¬</l>
                <l>
                    <lb/>ticulierement contru les habitans de cette lluſtre ville</l>
                <l>
                    <lb/>ou vous auez pris naiſſance, &amp; que tout la Maiſon de</l>
                <l>
                    <lb/>Montmorency a touiours coſideée auec tant d’amoui</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; de reſpect, Ieſuis tellement ſaſie. d’orreeir, que ie</l>
                <l>
                    <lb/>ne pois loufrir ceae voleuce ſans dononquobques pu¬</l>
                <l>
                    <lb/>ues de moniuſte reſſontiment;&amp; vous onnef d’in</l>
                <l>
                    <lb/>gratiude no ſeulemeneà on efgard, puis que vous</l>
                <l>
                    <lb/>ſoaue qu’eſant ſouude cee llluſtte ugo, i’ay vne in.</l>
                <l>
                    <lb/>olnauion particuliere pour Patis, laquelle eſtane cbm¬</l>
                <l>
                    <lb/>mune aue la nauſſanceleadçùtois pedre,q̈é lore</l>
                <pb n="4"/>
                <l>
                    <lb/>3</l>
                <l>
                    <lb/>que ie ceſſeray de viure, Mais encore enuers ſes C.</l>
                <l>
                    <lb/>toyens, qui vous ont chery auec des tendreſſes ſi</l>
                <l>
                    <lb/>amoureuſes, &amp; qui auoient conçeu de voſtre valeur de</l>
                <l>
                    <lb/> fortes eſperances d’vn fauorabie ſupport. Il ſe ſont</l>
                <l>
                    <lb/>pourtant bien trompez, &amp; leur aſfecton a eſté mal re¬</l>
                <l>
                    <lb/>compenſée: Qu’ils éprouuent à leurs deſpens de rigou¬</l>
                <l>
                    <lb/>reules ſaillies de voſtrc inconſtance, &amp; qu ls ont de iuſtes</l>
                <l>
                    <lb/>ſuiets de vous nommer leur ſecond Attile. Pour moy ie</l>
                <l>
                    <lb/>vous auoue franchement, que quend ie fais reflexion ſur</l>
                <l>
                    <lb/>voſtre procedé, ie demeure toute ſurpriſe, &amp; ’ay peine à</l>
                <l>
                    <lb/>comprendre ou vous aſpirez, quelle gloire, &amp; quels</l>
                <l>
                    <lb/>auantages vous eſperez remporterde vosyictoires pre¬</l>
                <l>
                    <lb/>tendues: appellez-vous vaincre quede porer le fer &amp; le</l>
                <l>
                    <lb/>feu iuſques dans le ſein de vos pls proches: auez vous</l>
                <l>
                    <lb/>cette foible imagination que les piilenics &amp; les violences</l>
                <l>
                    <lb/>vous aquierent vne reputationimmortelle, &amp;que toutes</l>
                <l>
                    <lb/>vVos actons der gl-raaaaoarona parfmite louian.</l>
                <l>
                    <lb/>ge? ll eſt bien diffiele de le eroire, puis que toures extre¬</l>
                <l>
                    <lb/>mitezſont indignes d’vn ’rince, qui doit moderer ſes</l>
                <l>
                    <lb/>actions dans la pureté d’vne égale uſtice, eſtant le ve i¬</l>
                <l>
                    <lb/>table point ou conſiſfte l’honneur, &amp; non pas dans vn de0</l>
                <l>
                    <lb/>reglement de la vie &amp; des mœurs Si vous penſez ſeruii</l>
                <l>
                    <lb/>voſtre Prnce en deſolant ſon pays vous vous trompez:</l>
                <l>
                    <lb/>La puiſſance d’va Roy dépend da empre qu’il a ſur l</l>
                <l>
                    <lb/>volonteé de les ſuiets, &amp; nou ſur los rmnes des maiſons!</l>
                <l>
                    <lb/>dont la terre eſtchargée, les maiſons n’obeyſſant pas,!</l>
                <l>
                    <lb/>mais les hommes, &amp; la terre ne peut rapporter de bon</l>
                <l>
                    <lb/>fruit, ſi elle n’eſt cultiuée pai ſes habitans Ainſi donc au</l>
                <l>
                    <lb/>lieu de ſuppoter çettaCouonnc, dont vous eſtes le pre¬i</l>
                <pb n="5"/>
                <l>
                    <lb/>l</l>
                <l>
                    <lb/>mier &amp; le plus ferme appuy, vous ſeruez à la deſtruire:</l>
                <l>
                    <lb/>Que pourra dire le Roy dans ſa maiorité ? ſinon vous re</l>
                <l>
                    <lb/>procher le mauuais ſoin que vous auez eu de luy conſr¬</l>
                <l>
                    <lb/>uer ſes Eſtats, ou puſtoſt vous nommer le deſtructeur</l>
                <l>
                    <lb/>de ſon Royaume: Cette qualité ( mon fils) n’a pas tan¬</l>
                <l>
                    <lb/>de charmes, &amp; n’eſt point ſi glorieuſe que celle de con¬</l>
                <l>
                    <lb/>querant, celle-cy eſt couuerte de palmes &amp; couronnét</l>
                <l>
                    <lb/>de l’auriers, &amp; l’autre eſt toute enuironnée de dſgraces.</l>
                <l>
                    <lb/>Vos deportemens me perſuadent que voſte eſprit ſans</l>
                <l>
                    <lb/>doute eſt obſedeé de quelque mauuais genie qui vous in¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſpire pluſtoſt le chemin de voſtre perte que de voſtre ſa¬</l>
                <l>
                    <lb/>lut, &amp;me font croire que vous ne penſez pas eſtre home,</l>
                <l>
                    <lb/>que vous deuez reſpondre deuant Dieu, qui eſt beaucoup</l>
                <l>
                    <lb/>plus puiſſant que lesMonarques de la terre, &amp; que vous</l>
                <l>
                    <lb/>dependez immediatement de luy: vous ne conſiderez</l>
                <l>
                    <lb/>pas que cette fortune. que vous eſtimez voſtre, eſt dans</l>
                <l>
                    <lb/>la main toute puiſſante, &amp; que de Prince que vous eſtes</l>
                <l>
                    <lb/> il peut vous rendre le plus chetif &amp; le plus mal-heureux</l>
                <l>
                    <lb/>de tout le monde, &amp; abaiſſer cette vanire qui vous flatte</l>
                <l>
                    <lb/>uſques au neant: N’eſperez pas ſi vous continuez dans</l>
                <l>
                    <lb/>voſtre humeur altiere que la fortune vous ſoit touſiours</l>
                <l>
                    <lb/>fauorable: Ce Dieu vengeur de tant d’outrages &amp; du</l>
                <l>
                    <lb/>ſang que vous reſpandez tous les iours auec mpumté</l>
                <l>
                    <lb/>vous fera tomber de vos fe licitez imaginaires dans vn</l>
                <l>
                    <lb/>labyrinthe, qui traſnera apres luy yne ſuitte de mal¬</l>
                <l>
                    <lb/>heurs ou vous vous verrez inſenſiblement enue loppé:</l>
                <l>
                    <lb/>alors vous voudrezvous excuſer, meis il ſera troptaerd,</l>
                <l>
                    <lb/>la diuine Maieſté ſera irritée, la balance de la iuilice au¬</l>
                <l>
                    <lb/>apanché du coſté de vos fautes, &amp; l’Arreſt ſouuerain de</l>
                <l>
                    <lb/>B</l>
                <pb n="6"/>
                <l>
                    <lb/>ſa iuſte colere aura fulmiń contre vous, Il n’appartient</l>
                <l>
                    <lb/>qu’à luy de borner le cours de nos proſperitez. ſans nous</l>
                <l>
                    <lb/>chatoüiller l’eſprit de pouuoir nous meſme les conduire</l>
                <l>
                    <lb/>ſelon noſtre caprice: Ce lont deux choſes bien differen¬</l>
                <l>
                    <lb/>tes de combattre de l’eſprit ou du bras. Cetuy cyeſt</l>
                <l>
                    <lb/>guidé par la force des nerfs &amp; par les facultez du corps,</l>
                <l>
                    <lb/>mais l’autre n’agit que par un Dieu qui ſe rit de nos pro¬</l>
                <l>
                    <lb/>jets Raiſonnez auant que d’entreprendre, &amp; ſuiuez les</l>
                <l>
                    <lb/>ſentimens du victorieux Dauid, qui demandoit à Diu</l>
                <l>
                    <lb/>des forces contre ſes ennemis, ne ſe voulant pas fier en ſa</l>
                <l>
                    <lb/>valeur particuliere, ny au nombre de ſes braues ſoldats¬,</l>
                <l>
                    <lb/>Le Seigneur a mis la puiſſance derous les hommes dans</l>
                <l>
                    <lb/>la force de ſon bras (dit le Cantique) &amp; deſtruict la va¬</l>
                <l>
                    <lb/>nité des ſuperbes qui meſpriſent ſes comnandemens: ce</l>
                <l>
                    <lb/>ont ’es Oracles infaillbles que ie ſouhitte de demeü¬</l>
                <l>
                    <lb/>rer eterne llerenr i-e -Pao ſp i Qu és-</l>
                <l>
                    <lb/>donc (mon cher Phaëton) ces foudres éclatans qui peu¬</l>
                <l>
                    <lb/>uent en vn moment reduire en fume vos deſſeins am¬</l>
                <l>
                    <lb/>bitieux; Calmez les orages de voſtre freur, &amp; que vos</l>
                <l>
                    <lb/>armes ſi redoutables ſe portent contre les ennemis de.</l>
                <l>
                    <lb/>l’Eſtat ſi vous voulez augmentcrvos lauricrs &amp; les con¬</l>
                <l>
                    <lb/>queſtes de voſtre oy, que les manes de vos illiſtres</l>
                <l>
                    <lb/>ayeuls ne ſoient point troublez par des faits inouys, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>n’ayent point ſuiet de vous reprochet que vous due2z</l>
                <l>
                    <lb/>mal vſé́ de la valeur dorlt ils vous auoient laſſé́ hefieier:</l>
                <l>
                    <lb/>Croyez-vous que ces ames bien-heureuſcs ne voyent</l>
                <l>
                    <lb/>pas que vous en abulez: non non aſſurez vous qu’ils</l>
                <l>
                    <lb/>portent impatiemment auſſi bien que moy le mal qûe</l>
                <l>
                    <lb/>ous faites indignement ſouffnf à voſtre patrie Tariſ¬</l>
                <pb n="7"/>
                <l>
                    <lb/>ſez J mon fils) la ſoree des maux dont vous eſtes le fau¬</l>
                <l>
                    <lb/>teur, &amp; teſmoignez aà̀ tout le monde, que vous ſçauez</l>
                <l>
                    <lb/>auſſi bien pacifier les affaires que les émouuoir, &amp; mo¬</l>
                <l>
                    <lb/>derer vos paſſions que vaincre vos ennemis: il y a de</l>
                <l>
                    <lb/>voſtre gloire, de ma ſatisfaction, &amp; du ſalut de tout le</l>
                <l>
                    <lb/>Royaume.</l></p>
        </body>
    </text>
</TEI>
