<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau4079_GBOOKS">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" source="Moreau">Vrais (les) moyens de maintenir la paix, ou les
                    Sentiments d'un bon François aux habitants de la ville de Paris.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
                <availability status="restricted" n="cc-by">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=duZLkva2v7EC"/>
                    <author><persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName></author>
                    <title source="Moreau">Vrais (les) moyens de maintenir la paix, ou les
                        Sentiments d'un bon François aux habitants de la ville de Paris.</title>
                    <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:000000000183047X" xml:id="IL_TargaPierre.xml">
                        <persName>
                            <forename>Pierre</forename>
                            <surname>Targa</surname>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent><measure unit="page" quantity="7"/></extent>
                    <note type="format">in-4</note>
                    <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low"
                        target="none"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
                        <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
                        <repository/>
                        <idno type="cote">Rés 312103</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="Mazarine"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <pb n="1"/>
                <l>
                    <lb/>3121o8</l>
                <l>
                    <lb/>LES VRAIS MOYENS</l>
                <l>
                    <lb/>D E MAINTENIR</l>
                <l>
                    <lb/>T </l>
                <l>
                    <lb/>LA PA I X</l>
                <l>
                    <lb/>OVLES SENTIMENS</l>
                <l>
                    <lb/>d’vn bon François,</l>
                <l>
                    <lb/>AVX HABITANS DE A</l>
                <l>
                    <lb/>Ville de Paris.</l>
                <l>
                    <lb/>s</l>
                <l>
                    <lb/>es</l>
                <l>
                    <lb/>eae</l>
                <l>
                    <lb/>iae</l>
                <l>
                    <lb/>A PARIS,</l>
                <l>
                    <lb/>chez PRT e , rue Saint Victor au</l>
                <l>
                    <lb/>DCXLI</l>
                <l>
                    <lb/>AAVEC PERMISSION.</l>
                <pb n="2"/>
                <l>
                    <lb/> 8</l>
                <l>
                    <lb/>1</l>
                <l>
                    <lb/> ¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſt</l>
                <l>
                    <lb/>
                </l>
                <l>
                    <lb/> ¬</l>
                <pb n="3"/>
                <l>
                    <lb/>ttteââtaaA A û</l>
                <l>
                    <lb/>L ES VRAIS MOTENS DE</l>
                <l>
                    <lb/> E</l>
                <l>
                    <lb/>maintenmir la Paix, ou les entimens d’vn</l>
                <l>
                    <lb/>bon Francois, aaæ habitans de l ille</l>
                <l>
                    <lb/>de Paris.</l>
                <l>
                    <lb/> Auure Peuple, entre dans mes ſentimens,’ie ſuis</l>
                <l>
                    <lb/> bon François, ie ne deſire que le bien de ma Patrie,</l>
                <l>
                    <lb/>IE repos publie &amp; le ſoulagemene du Peuple; Mon</l>
                <l>
                    <lb/>ſtyle ſera naïif, familier, &amp; s’accommodera à vos eſprits,</l>
                <l>
                    <lb/>afin que vous le gouſtiez auec plus de faciliré́. Vous dites</l>
                <l>
                    <lb/>que vous aymez mieux la Guerre que le Mazarin, Per¬</l>
                <l>
                    <lb/>urbateur du repos public; que vous aimez mieux mou¬</l>
                <l>
                    <lb/>rir mille fois que de le ſouffrir en France: c’eſt le faire</l>
                <l>
                    <lb/>demeurer, que de vouloir ſa perte, vous luy donnez la</l>
                <l>
                    <lb/>vie que de luy ſouhaiter la mort, vous voulez l’emporter</l>
                <l>
                    <lb/>de haute-lute auec le Roy voſtre Maiſtre, dont la puiſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſance de ſes Ayeuls eſt eſtablie depuis douze cens</l>
                <l>
                    <lb/>ans auec empire ſur ſes ſujets. Voudriez-vous que vos</l>
                <l>
                    <lb/>valets vous impoſaſſent des Loix dans vos familſes ? n’y</l>
                <l>
                    <lb/>peririez- vous pas plutoſt mille fois, que de ſouffrir vne</l>
                <l>
                    <lb/> teuolution &amp; decadence vniuerſelle? Que diriez vous</l>
                <l>
                    <lb/>d’vn fils qui des-obeiïroit à ſon pere, d’vn valet à ſon</l>
                <l>
                    <lb/>Maiſtre, d’vn vaſſal à ſon Seigneur? &amp; vous voulez au¬</l>
                <l>
                    <lb/>jourd’huy impoſer, ſujets quevous eſtes, des Loix &amp; des</l>
                <l>
                    <lb/>eommandemens à voſtre Roy (auec ces termes, nous</l>
                <l>
                    <lb/>voulons:) Vous me direz, il ſouffre vn Miniſtre eſtran¬</l>
                <l>
                    <lb/>ger, adieux à rous les peuples, Miniſtre qui tranſporte</l>
                <l>
                    <lb/>ous les deniers hors le Royaume, Miniſtre ingrat, qui</l>
                <l>
                    <lb/>aij</l>
                <pb n="4"/>
                <l>
                    <lb/>¬¬</l>
                <l>
                    <lb/>8</l>
                <l>
                    <lb/>ae fait bien qu’à ceux qui ſont à ſa deuotion, Miniſte</l>
                <l>
                    <lb/>qui engloutit tous les Benefices, qui abſorbe toutes les</l>
                <l>
                    <lb/>richeſſes du Royaume. lIe veux que cela ſoit, mais don¬</l>
                <l>
                    <lb/>nez-moy vn expedient pour obuier à ce mal: heur : vous</l>
                <l>
                    <lb/>faites comme les gens aà qui l’on coupe vn bras; pour</l>
                <l>
                    <lb/>vengeance vous vous couppez l’autre, par vne Guerre</l>
                <l>
                    <lb/>Ciuile &amp; cruelle, où le couſin tuëſon couſin, où le frere</l>
                <l>
                    <lb/>euë ſon-frere, le pere tuë ſon fils, deſorte que nous nous</l>
                <l>
                    <lb/>deſchirons nos propres entrailles; Nous reſſemblons à</l>
                <l>
                    <lb/>ces flambeaux qui en eſclairant les autres,ſe conſom¬</l>
                <l>
                    <lb/>ment entierement. Depuis trois mois que vous voulez le</l>
                <l>
                    <lb/>chaſſer-&amp; que vous ne l’auez pasfait, que vous en a-t’dl</l>
                <l>
                    <lb/>couſteé, &amp; que ſeditieuſement dans les ruës, ſans aucun</l>
                <l>
                    <lb/>reſpect des Generaux &amp; Magiſtrats qui ſont plus ſages</l>
                <l>
                    <lb/>que vous, vous dites tous, Il ne faut plus de azarin, ſ’a¬</l>
                <l>
                    <lb/>uez-vous chaſſé pour cela, l’auez vous mis hors le Roy¬</l>
                <l>
                    <lb/>aume? Vous voyez donc viſiblementque c’eſtvne meſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>chante Politique, dontvous vous ſeruoz, &amp; que vos Ge¬</l>
                <l>
                    <lb/>eraux&amp; le Parlement n’sn ont pû encore venir à bout,</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; cependant vous courez auec plaiſir à voſtre ruine, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>vous cheriſſoz voſtre mal en cette perte. Qu’en couſte il</l>
                <l>
                    <lb/>à Paris? quelle perten’auez-vouspeint fait? Il en couſte</l>
                <l>
                    <lb/>plus de trente millions à cette Auguſte Cité, dans les per¬</l>
                <l>
                    <lb/>es qu’elle a fait des villages circonuoiſins, des diminu¬</l>
                <l>
                    <lb/>tions de plus de la moitié du’bien qui eſt dans ſes mu¬</l>
                <l>
                    <lb/>railles, de l’argent comprant qu’il a falu pour la ſubſi¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſtance de l’Armée: on appelle eela, que le remede eſt pis</l>
                <l>
                    <lb/>que le mal; Ouy, mais vous me-dlrez, fi nous ne l’auon</l>
                <l>
                    <lb/>fait en trois, nous le frons e quatre, en einq, ou ſi</l>
                <l>
                    <lb/>mois; le vousreſpondray, que ſi le-Roy &amp; les Princes ne</l>
                <l>
                    <lb/> le</l>
                <pb n="5"/>
                <l>
                    <lb/>le véulent, vous ne le ferez pas en dix ans; c’eſt vn poine</l>
                <l>
                    <lb/>d’honneur, où̀ il eſt raiſonnable de le ceder au Roy &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>luy en donner l’execution à luy-meſme, &amp; quand bon</l>
                <l>
                    <lb/>luy ſemblera; vousne ſçauez que trop, que c’eſt la perce</l>
                <l>
                    <lb/>cotale du Royaume d’Angleterre, où les ſujets du Roy</l>
                <l>
                    <lb/>voulurent chaſſer l’Archeueſque de Cantorbery ſon</l>
                <l>
                    <lb/>Fauory, ce qu’il fit à la ſuſcitation de ſes peuples; le len¬</l>
                <l>
                    <lb/>demain n’en demanderent ils pas encor vn autre, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>ne continuerent-ils pas dans de nouuelles inconſtances,</l>
                <l>
                    <lb/>iuſques au poinct de ecruauté &amp; barbarie, du tout inoü̈ys</l>
                <l>
                    <lb/>aux ſiecles paſſez? C’eſt aujourd’huy le theatre de la</l>
                <l>
                    <lb/>guerre, c’eſt l’oprobre des Royaumes du monde, ce ſera</l>
                <l>
                    <lb/>Ie ſujet de la vangeance vniuerſelle de tous les Potentats</l>
                <l>
                    <lb/>de toute la rerre. Ie n’entre point en comparaiſon des</l>
                <l>
                    <lb/>bons François enuers leur oy, auec ces Scythes &amp; ces</l>
                <l>
                    <lb/>barbares; c’eſt la ſeule eſperance que i’ay, de l’vnion des</l>
                <l>
                    <lb/>bons François, auec les ſacrées Perſonnes de leurs Ma¬</l>
                <l>
                    <lb/>jeſtex: c’eſt pour vous faie vi -laia eueu les cem¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſequences qui ſe gliſſent dans les rebellions auec les</l>
                <l>
                    <lb/>meſchans pretextes, qui n’ont iamais manqué dans ces</l>
                <l>
                    <lb/>miſerables guerres, &amp; qui ont touſiours aueuglé les peu¬</l>
                <l>
                    <lb/>ples, ſous l’eſperance de plus grands biens imaginaires.</l>
                <l>
                    <lb/>Mais je reuiens à mon diſcours, &amp; que ſi en trois mois il</l>
                <l>
                    <lb/>vous a couſteé plus de trente millions, en ſix il vous en</l>
                <l>
                    <lb/>couſtera plus de cent, &amp; tant plus vous ferez la guerre,</l>
                <l>
                    <lb/>plus vous vous y conſommerez. Cependant vous per¬</l>
                <l>
                    <lb/>dez cette merueille du monde, ce Paris, dont il eſt parlé</l>
                <l>
                    <lb/>par toute la terre, comme d’vn minacle, d’vn prodige de</l>
                <l>
                    <lb/>richeſſe, d’abondancevniueſelle de toutes choſes: Ce</l>
                <l>
                    <lb/>Paris qui a touſiours eſté le Siege de nos Roys, cepedant</l>
                <l>
                    <lb/>B</l>
                <pb n="6"/>
                <l>
                    <lb/>qu’ils ſoient, auec regret, obligez de le perdre, pour ny</l>
                <l>
                    <lb/>pas trouuer vne obeiſſance, vne fidelité de leurs Suiets</l>
                <l>
                    <lb/>enuers leur ſacrée Perſonne; vous y trouuerez vos inte¬</l>
                <l>
                    <lb/>reſts dans voſtre deuoir, chers Concitoiens, &amp; ſi vous</l>
                <l>
                    <lb/>vouliez faire reflexlon plus d’vne fois aux miſeres qui</l>
                <l>
                    <lb/>vous peuuent encor arriuer en la comtinuation de cette</l>
                <l>
                    <lb/>leieie</l>
                <l>
                    <lb/>cruelle guerre: Ie ne vous parleray point de la famine &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>la peſte, fleaux de Dieu, qui n’abandonnent iamais ces</l>
                <l>
                    <lb/>miſerables entrepnſes de la perte vniuierſelle de tout le</l>
                <l>
                    <lb/>Royaume, qui nous fera bruſler à petit feu: Croyez¬</l>
                <l>
                    <lb/>nages, d’incendies, de violemens, de peſtes vous ac¬</l>
                <l>
                    <lb/>compagneronoinceſſamment Et quoy, vous ne finirez</l>
                <l>
                    <lb/>ererie eee</l>
                <l>
                    <lb/>point cette guere contre la volonteé de voſtre Roy, vous</l>
                <l>
                    <lb/>ne deſirerez point cette paix, deſirée auec tant de paſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſilence l’inoü̈ye reſolutrion de quelques gens deſeſperee</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; paſſionnez au ſeruice de l’Eſpagnol, noſtre ennemy</l>
                <l>
                    <lb/>j uré, de luv faire affranchir les limires bornées par la Di¬</l>
                <l>
                    <lb/>eiereieie e</l>
                <l>
                    <lb/>uine bonté́, car au li u de nous faire dù bien, par ſes aſtu¬</l>
                <l>
                    <lb/>aura que les plus clair-voyans qui en reconnoiſtront les</l>
                <l>
                    <lb/>eire ierenie</l>
                <l>
                    <lb/>çois, qu’vne proteſtation de ſeruice dans noſtre cruelle</l>
                <l>
                    <lb/>guerre, que mille offres d’vnion &amp; d’amitie pour toute</l>
                <l>
                    <lb/>la France; cependant qand ils nousauront deceu par</l>
                <l>
                    <lb/>ces colorées proteſtations; qu’ils ſe ſeront petis à petis</l>
                <pb n="7"/>
                <l>
                    <lb/>3</l>
                <l>
                    <lb/>encrés dans nos biens, dans nos terres, &amp;nos fortunes,ce</l>
                <l>
                    <lb/>ſera alors que nous reconnoiſtrons nos fautes, mais il ne</l>
                <l>
                    <lb/>ſera plus temps; quand ils auront exercé des cruautez,</l>
                <l>
                    <lb/>des barbaries inoüies ſur nous, quand de maiſtres nous</l>
                <l>
                    <lb/>ſerons venus eſclaues; ce ſera alors que de noſtre aſſou¬</l>
                <l>
                    <lb/>piſſement nous nous reueillerons, mais il ne lera plus</l>
                <l>
                    <lb/>temps: Nous maudirons l’heure de nos mauuaiſes reſo¬</l>
                <l>
                    <lb/>lutions, nous ſouhaitterons auec acclamationlesſeruices</l>
                <l>
                    <lb/>que nous deuons à vn Roy que Dieu nous a donneé́, mais</l>
                <l>
                    <lb/>nous ne le trouuerons plus en eſtat de nous eſcouter.</l>
                <l>
                    <lb/>Contribuez donc de vos ſoins, mes chers Concitoyens,</l>
                <l>
                    <lb/>à ne point ſouffrir cét Eſpagnol, odieux aux Franç̧ois;</l>
                <l>
                    <lb/>Finiſſons donc encor vne fois cette guerre, &amp; deman¬</l>
                <l>
                    <lb/>dons la Paix, auec l’obeiſſance que nous deuons au oy:</l>
                <l>
                    <lb/>il eſt trop bon pour ne nous la pas donner, quand nous</l>
                <l>
                    <lb/>nous mettrons en noſtre deuoir; il nous fera iouyr de</l>
                <l>
                    <lb/>la generale, &amp; voir fleurir auec ioye ce beau Royaume,</l>
                <l>
                    <lb/>que noſtre ennemy voudroit voir diuiſé en mille partia¬</l>
                <l>
                    <lb/>litez; obeiſſons donc à noſtre Prince, &amp; nous en rece¬</l>
                <l>
                    <lb/>urons les fruits; &amp; finiſſons, en nous ſouuenant que tou¬</l>
                <l>
                    <lb/>te puiſſance vient de Dieu, Adieu.</l></p>
        </body>
    </text>
</TEI>
