<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau591_GBOOKS">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" source="Moreau">Bon (le) succès de toute la France, prouvé par la
                    nature des astres.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
                <availability status="restricted" n="cc-by">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=weiTI3HR6uwC"/>
                    <author><persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName></author>
                    <title source="Moreau">Bon (le) succès de toute la France, prouvé par la nature
                        des astres.</title>
                    <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:000000010899305X" xml:id="IL_SevestrePierre.xml">
                        <persName>
                            <forename>Pierre</forename>
                            <surname>Sevestre</surname>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent><measure unit="page" quantity="10"/></extent>
                    <note type="format">in-4</note>
                    <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low"
                        target="none"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
                        <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
                        <repository/>
                        <idno type="cote">Rés 312248</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="Mazarine"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <pb n="1"/>
                <l>
                    <lb/>LE BON SVCCEZ </l>
                <l>
                    <lb/>FRANCE,</l>
                <l>
                    <lb/>PROVVE PAR LA</l>
                <l>
                    <lb/> Ea l e</l>
                <l>
                    <lb/>o ielee ee iee iee</l>
                <pb n="2"/>
                <l>
                    <lb/> ſl.</l>
                <l>
                    <lb/>2,¬. a.</l>
                <l>
                    <lb/>2 </l>
                <l>
                    <lb/>1</l>
                <l>
                    <lb/> ¬</l>
                <l>
                    <lb/>a....</l>
                <l>
                    <lb/>3.</l>
                <l>
                    <lb/>..¬</l>
                <l>
                    <lb/>4</l>
                <l>
                    <lb/> E</l>
                <l>
                    <lb/> 4</l>
                <l>
                    <lb/> i 1</l>
                <l>
                    <lb/>.</l>
                <l>
                    <lb/> o¬¬</l>
                <l>
                    <lb/>1</l>
                <l>
                    <lb/>¬</l>
                <l>
                    <lb/>?</l>
                <l>
                    <lb/>¬.s</l>
                <l>
                    <lb/>2</l>
                <l>
                    <lb/> ¬¬</l>
                <l>
                    <lb/>.</l>
                <l>
                    <lb/>1 .</l>
                <l>
                    <lb/> ¬</l>
                <l>
                    <lb/>.</l>
                <l>
                    <lb/>a</l>
                <l>
                    <lb/>A</l>
                <l>
                    <lb/>s¬</l>
                <l>
                    <lb/> -L</l>
                <l>
                    <lb/> ,</l>
                <l>
                    <lb/>.¬</l>
                <l>
                    <lb/>
                </l>
                <l>
                    <lb/>..</l>
                <l>
                    <lb/>2.L . .A</l>
                <l>
                    <lb/>Ae¬</l>
                <l>
                    <lb/>
                </l>
                <l>
                    <lb/>1</l>
                <l>
                    <lb/>ooo Google</l>
                <l>
                    <lb/>e¬</l>
                <pb n="3"/>
                <l>
                    <lb/>aa.a.L</l>
                <l>
                    <lb/>a?</l>
                <l>
                    <lb/>aeua</l>
                <l>
                    <lb/> LE BON SVCCE Z</l>
                <l>
                    <lb/>DE TOVTE LA</l>
                <l>
                    <lb/> y</l>
                <l>
                    <lb/>
                </l>
                <l>
                    <lb/>FRANCE,</l>
                <l>
                    <lb/>PROVVE’PAR</l>
                <l>
                    <lb/> LA NATVRE DES ASTRES.</l>
                <l>
                    <lb/>Dialogue.</l>
                <l>
                    <lb/>L’Aſtrologue. Le François.</l>
                <l>
                    <lb/> L’Aſtrologue</l>
                <l>
                    <lb/>eere dae e ſn pnſ ſepneieſenenue e</l>
                <l>
                    <lb/> ue ru niaois e de te due,</l>
                <l>
                    <lb/>ben quune me ſoe pase</l>
                <l>
                    <lb/>di i ſeee.</l>
                <l>
                    <lb/>oneet uundinenrlu</l>
                <l>
                    <lb/>au</l>
                <l>
                    <lb/>e defreanppren.</l>
                <l>
                    <lb/>de deil aner e eur eue</l>
                <l>
                    <lb/>euy oreue</l>
                <l>
                    <lb/> uannruneune eneu eneue lnenr euee¬</l>
                <pb n="4"/>
                <l>
                    <lb/>de ce que ie ſçay.: Mais comne il eſt dificile dans</l>
                <l>
                    <lb/>cette matiere que quelqu’vn ne prenne pour ſoy ce</l>
                <l>
                    <lb/>que ie diray, ie proteſte auparunt que de commen¬</l>
                <l>
                    <lb/>cer que ie n’ay point le defſein d’offencer perſonne,</l>
                <l>
                    <lb/>mais que ie veux ſeulement jetter les yeux ſur les Aſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>res, &amp; t’aprendre ce qu’ils nous prediſent.</l>
                <l>
                    <lb/>Le François.</l>
                <l>
                    <lb/>.¬</l>
                <l>
                    <lb/> Ce n’a iamais eſté mon deſſein de ſcçauoir de vous</l>
                <l>
                    <lb/>quelque choſequi pû̂ſt porter preiudce aux partieu¬</l>
                <l>
                    <lb/>liers, &amp; moins aa public, ma curioſité procede ds-ze.¬</l>
                <l>
                    <lb/>le que i’ay de voir fleurir mon pays, &amp; s’il luaiy doitac.</l>
                <l>
                    <lb/>riuer quelque mauuaiſe fortune de m’en attriſter, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>de la deſtourner ſi ie pus; au contraire s’il luy doit</l>
                <l>
                    <lb/>venir du bonheur de poufſer à la rouë tant que ie</l>
                <l>
                    <lb/>pourray, &amp; d’en auancer le ſuccez.</l>
                <l>
                    <lb/>L’Aſtrologme.</l>
                <l>
                    <lb/>Ta bonne volonré m’oblige plus particuliere¬</l>
                <l>
                    <lb/>ment à te contenter: Eſeoute donc ce que ie vay</l>
                <l>
                    <lb/>dire.</l>
                <l>
                    <lb/>Sçaches que les Aftres ont vn grand pouuoir ſur</l>
                <l>
                    <lb/>nos actions, toutesfois Dieu s’eſt rendu ſi bon pour</l>
                <l>
                    <lb/>les hommes, qu’il ne les a point creez abſolus ſur</l>
                <l>
                    <lb/>nous, nous pouuons forcer leur pouuoirpar nos bon¬</l>
                <l>
                    <lb/>nes inclinations, ou par nos malices, ce qu’ils nous</l>
                <l>
                    <lb/>font n’eſt qu’vne certaine propenſion au bien ou au</l>
                <l>
                    <lb/>mal, que nous uons pouuoir de conduire par tous</l>
                <l>
                    <lb/>les endroits où nous voudrons ch eminer. Ne t’é́¬</l>
                <l>
                    <lb/>pouuentes done point par la malignité des Planertes</l>
                <l>
                    <lb/>¬</l>
                <l>
                    <lb/>qui domineront deſfus toy, mais taſche à les diuer¬</l>
                <l>
                    <lb/>ir, ſoit par ta prudence, ou par tes prieres que tu</l>
                <l>
                    <lb/>aefſeras à̀ Dieu, qui demeure touſiours le maiftre de</l>
                <l>
                    <lb/>ſes ceeatures. I’auois à t’auertir de cel auparauanr</l>
                <l>
                    <lb/>que</l>
                <pb n="5"/>
                <l>
                    <lb/>que de commencer mon diſcours, que ie pourſui.</l>
                <l>
                    <lb/>uray ſelon le rang des Planetres, &amp; des ſignes cui</l>
                <l>
                    <lb/>ſont dans le Lodiaque. Pour les autres cnſteiia¬</l>
                <l>
                    <lb/>tions ie les laiſſe à̀ part, comme faiſans nons à ud0¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſtre ſuiet.</l>
                <l>
                    <lb/>Le Soleil donc eſt le plus bel Aſtre des Cieux,</l>
                <l>
                    <lb/>auſſi ne nous predir- il rien que de bon; car il me fait</l>
                <l>
                    <lb/>voir que fi la Reyne &amp; les auures Seig neurs de la Cour</l>
                <l>
                    <lb/>ſe ſont laiſſé́ porter à quelque rigueur pour ſouſtenir</l>
                <l>
                    <lb/>vn vſurpateur de nos biens, quand cet Aſtre viend ra</l>
                <l>
                    <lb/>aà̀ les éclairer &amp; à̀ dominer deſſus eux, il changera leur</l>
                <l>
                    <lb/>humeur, pour nous les rendre bons &amp; propices. Nous</l>
                <l>
                    <lb/>en voyons des. ja le chemin tracé́, &amp; des apparences</l>
                <l>
                    <lb/>fibelles, qu’à moins que de nous porter contre noſtre</l>
                <l>
                    <lb/>bonne fortune, nous ne ſçaurions doutrer d’vn heu¬</l>
                <l>
                    <lb/>reux ſuccez.</l>
                <l>
                    <lb/>II.</l>
                <l>
                    <lb/>¬</l>
                <l>
                    <lb/>La Lune à la verité́ a quelque puiſſance de nous</l>
                <l>
                    <lb/>refroidir par ſon hamidite naturelle, mais elle ſer</l>
                <l>
                    <lb/>corrigeé́e par la bonne temperarure de ſon frere qui va</l>
                <l>
                    <lb/>deuanr elle: joinr que fi les pilleurs de la pauure Fran¬</l>
                <l>
                    <lb/>ce ont emporté́ tour l’or du Royaume, &amp; que Phœ¬</l>
                <l>
                    <lb/>bus qui le produir dans la terre, n’a peu les en empeſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>cher, la Lune ſe rendra ſi forre qu’elle nous donner</l>
                <l>
                    <lb/>de l’argent, pour ſuppleer au defaut de l’autre me¬</l>
                <l>
                    <lb/>tal.</l>
                <l>
                    <lb/>III.</l>
                <l>
                    <lb/>. Mars eft le Dieu de la guerre, &amp; c’eft luy veritable¬</l>
                <l>
                    <lb/>ment qui a forcé ns courages à ſuiuré le trouble:</l>
                <l>
                    <lb/>Mais tu dois croire qu’il ne Taifſe pas parmy l’effroy</l>
                <l>
                    <lb/>de ſes armes de porter dans le cœur quelque effection</l>
                <l>
                    <lb/>douce &amp; molle, teſmon celle qu’l a portée autrefois</l>
                <l>
                    <lb/>à la Deeſſe Venus. Et puis, quand voudroit faire le</l>
                <pb n="6"/>
                <l>
                    <lb/>mauuais, ne ſçais tu pas bien que, Aſra nclinant, ſed</l>
                <l>
                    <lb/>non neceſtant.</l>
                <l>
                    <lb/>III I.</l>
                <l>
                    <lb/>Ie ſeay que Mereure eſt extremement ſujet au</l>
                <l>
                    <lb/>larcin, &amp; qu’il a tellement dominé ſur les Partiſans, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>ſur Mazarin, que tous les autres Aſtres du Ciel luy</l>
                <l>
                    <lb/>ont porteé cet honneur de le laiſſer regner deſſus eux;</l>
                <l>
                    <lb/>c’eſt ce qui leur a fait apprendre ſi bien le meſtier de</l>
                <l>
                    <lb/>voler par tout. Mais il s’eſt à la fin courroucé́ con¬</l>
                <l>
                    <lb/>tre eux voyant qu’ils le ſurpaſſoient en ce bon me¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſtier, en leur oſtant doreſnauant l’occaſion de nous</l>
                <l>
                    <lb/>nuire plus.</l>
                <l>
                    <lb/>V.</l>
                <l>
                    <lb/>Iupiter eſt le pere des Dieux &amp; des hommes, ſa</l>
                <l>
                    <lb/>planette eft aſſez gaillarde &amp; plaiſante, elle nuit fort</l>
                <l>
                    <lb/>peu, ſi ce n’eſt alors qu’on l’oblige aà prendre les fou¬</l>
                <l>
                    <lb/>dres, par des actions criminelles. Ie crois que nous</l>
                <l>
                    <lb/>l’auons offencé́ beaucoup, mais la penitence pourra</l>
                <l>
                    <lb/>bien r’amender la faute que nous auons faite. Tour¬</l>
                <l>
                    <lb/>nes-toy donc vers le Ciel, &amp; luy demandes par¬</l>
                <l>
                    <lb/>don.</l>
                <l>
                    <lb/>VI.</l>
                <l>
                    <lb/>Venus eſt celle qui forme en nos cœurs les affec¬</l>
                <l>
                    <lb/>tions, &amp; les mariages ſe font par ſon entremiſe. Cu¬</l>
                <l>
                    <lb/>pidon qui la ſeconde touſiours, ne te fait.il pas voir</l>
                <l>
                    <lb/>clairement qu’il a deſſein de former quelque excel¬</l>
                <l>
                    <lb/>lente amitié dans le cœur d’vne de nos plus cheres</l>
                <l>
                    <lb/>Princeſſes, qui reſpond volontiers aux vœux de ce¬</l>
                <l>
                    <lb/>luy qui fait gloire de la rechercher. N’eſt ce pas vn</l>
                <l>
                    <lb/>commencement agreable pour nous cauſer vne bon¬</l>
                <l>
                    <lb/>ne paix?s</l>
                <l>
                    <lb/>VII.</l>
                <l>
                    <lb/> Sa turne eſt le plus lent de tous les autres planet¬</l>
                <l>
                    <lb/> tes, mais n’eſperes.tu pas qu’il ſe haſte, pour donner</l>
                <l>
                    <lb/>qulque melleure influance deſſus nos fortunes,</l>
                <pb n="7"/>
                <l>
                    <lb/>voyant que les autres nous fauoriſent fi bien? Et ſça¬</l>
                <l>
                    <lb/>ches que ſa froideur ſe reſchaufera, par ce mouuemẽt</l>
                <l>
                    <lb/>extraordinaire, &amp; qu’il ne nous t iendra plus ſi lents à</l>
                <l>
                    <lb/>la paix comme il l’a faire autrefois auec ſon fils Iupi¬</l>
                <l>
                    <lb/>ter, qui le chaſſa par force hors du Ciel.</l>
                <l>
                    <lb/>VIII.</l>
                <l>
                    <lb/>Pour venir aux ſignes du Lodia que, le Belier nous</l>
                <l>
                    <lb/>a ouuert defia le Printemps, qui eſt vne ſaiſon la plus</l>
                <l>
                    <lb/>belle &amp; la plus agreable de toute l’anneée. Il ne de¬</l>
                <l>
                    <lb/>mande que la ſerenité dans les elements, fondant</l>
                <l>
                    <lb/>toutes les glaces &amp; toutes les neiges que le faſcheux</l>
                <l>
                    <lb/>hyuer nous auoit cauſeées. Eſpere qu’il fera de meſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>me pour nous, &amp; qu’il diſſipera les malheurs qui com¬</l>
                <l>
                    <lb/>mencent de nous menacer, nous redonnant la bona¬</l>
                <l>
                    <lb/>ce, &amp; chaſſant auec ſes cornes les maux qui ndous</l>
                <l>
                    <lb/>pourroienot arriuer.</l>
                <l>
                    <lb/>Le Taureau ne demande rien que l’amour quand</l>
                <l>
                    <lb/>il n’eſt point offenſé, &amp; courant apres la geniſſe, il</l>
                <l>
                    <lb/>en joüiſt paiſiblement, &amp; la traite auec douceur;</l>
                <l>
                    <lb/>Mais ſi quelque riual le vient offenſer, il n’y a point</l>
                <l>
                    <lb/>de doute qu’il ſe deffend hardiment, &amp; qu’autant</l>
                <l>
                    <lb/>qu’il eſt amoureux, autant trouue.t’il de force pour</l>
                <l>
                    <lb/>reſiſter à̀ ſon ennemy. Il te preſage donc bien aſſeu¬</l>
                <l>
                    <lb/>rement qu’il et necefſſaire de rechercher vn accord</l>
                <l>
                    <lb/>paiſible pour ramener au mieux les affaires, ce que</l>
                <l>
                    <lb/>Dieu nous vueille donner par ſa grace.</l>
                <l>
                    <lb/>Les Gemeaux ſont les vrayes marques de noſtre</l>
                <l>
                    <lb/>naifſance, &amp; ſous leur aſpect les hommes ſont plus</l>
                <l>
                    <lb/>propres à conceuoir qu’en vn autre temps. L’appa¬</l>
                <l>
                    <lb/>rence donc que ceét Aſtre nous vueille conduire à la</l>
                <l>
                    <lb/>deſtruction de nos corps, dont la guerre eſt cauſe ſans</l>
                <l>
                    <lb/>doute, ils ne depeupleront donc point nos Prouin¬</l>
                <l>
                    <lb/>ces, puis qu’ils ſont plus enclins à̀ engendrer, qu’à</l>
                <l>
                    <lb/>deſtruire.</l>
                <pb n="8"/>
                <l>
                    <lb/>Ie ſçay bien que le Cancre marche à reculons, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>que certe façon de conduite nous pourroit faire ap¬</l>
                <l>
                    <lb/>prehender quelque ſuccez de trauers;, mais il ne faut</l>
                <l>
                    <lb/>point que tu craignes, il a d’autres proprietez natu¬</l>
                <l>
                    <lb/>relles, car il nous encline à̀ voyager dans les eſtran¬</l>
                <l>
                    <lb/>ges pays, &amp; crois par ce moyen qu’il pourra porter</l>
                <l>
                    <lb/>autre part nos rmes, comme en Anglererre, a fin de</l>
                <l>
                    <lb/>punir ces impudens aſſaſſins qui ont is les mains</l>
                <l>
                    <lb/>ſur leur Roy, violant en cetre actionu tout le droit des</l>
                <l>
                    <lb/>gens, &amp; meritant d’eſtre iuſtement punis d’vne action</l>
                <l>
                    <lb/>ſi noire &amp; malicieuſe: Et par ce moyen l’orage ſe</l>
                <l>
                    <lb/>trouuera deſtourné de deſſus ta teſte.</l>
                <l>
                    <lb/>XII.</l>
                <l>
                    <lb/>Le Lyon eſt eſtimé proprement le Roy des autres</l>
                <l>
                    <lb/>animaux de la terre, à cauſe de ſa force &amp; de ſa puiſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſance; mais ſi tu veux conſiderer les actions de ce ſou¬</l>
                <l>
                    <lb/>uerain, tu trouueras qu’il n’y a rien de plus doux</l>
                <l>
                    <lb/>quand on ſe ſouſimet deuant luy. Il ne deſchire ia¬</l>
                <l>
                    <lb/>mais celuy qui ſe proſterne aà ſes pieds, &amp; s’il arriue</l>
                <l>
                    <lb/>qu’il faſſe outrage à̀ quelque homme, il ne manque</l>
                <l>
                    <lb/>iamais de pleurer, teſmoignant aſſez par cette action</l>
                <l>
                    <lb/>qu’il a du refſentiment quand oa ne le reconnoiſt</l>
                <l>
                    <lb/>pas tel qu’il eſt.</l>
                <l>
                    <lb/>XIII.</l>
                <l>
                    <lb/>Il n’y a rien plus doux qu’vne Vierge, ſon humeur</l>
                <l>
                    <lb/>eſt touſiours affable, la vergongne qu’elle a ſur le</l>
                <l>
                    <lb/>front empeſche qu’elle n’ait point de fierté́, &amp; n’o¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſant regarder perſonne eutre les deux yeux, elle fait</l>
                <l>
                    <lb/>paroiſtre touſiours vne pofture qui n’eſt nuiſible à</l>
                <l>
                    <lb/>perſonne. Quel dommage donc penſerois-tu de re¬</l>
                <l>
                    <lb/>ceuoir d’vn tel Aſtre, qui n’a que la ſimplicité pour</l>
                <l>
                    <lb/>objet.</l>
                <l>
                    <lb/>XIV.</l>
                <l>
                    <lb/>La Balance eft le ſigue qui nous repreſente naiïue¬</l>
                <l>
                    <lb/>ment</l>
                <pb n="9"/>
                <l>
                    <lb/>ment la Iuſtice, cpnfidere ſi tu l’as ſuiuie, car auec</l>
                <l>
                    <lb/>elle tu ne periras point, ie t’aſſeure.</l>
                <l>
                    <lb/>X V.</l>
                <l>
                    <lb/>Le Seorpion eſt veritablement effroyable, tant</l>
                <l>
                    <lb/>pour ſa figure, que pour le venin qu’il porte; mais</l>
                <l>
                    <lb/>ne te vas point frotter à̀ ſa queuë, &amp; tu pourras fa¬.</l>
                <l>
                    <lb/>cilement euiter ſa picqueure, tournes-toy touſiours</l>
                <l>
                    <lb/>vers la teſte, ie veux dire ſouſtiens la cauſe de ton</l>
                <l>
                    <lb/>Souuerain, &amp; taſche à le tirer de la tyrannie de ceux</l>
                <l>
                    <lb/>qui l’oppreſſent, &amp; tu n’auras rien à̀ craindre.</l>
                <l>
                    <lb/>XVI.</l>
                <l>
                    <lb/>Le Sagittaire eſt content de te preſter ſa fleſche &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>ſon arc, pour t’en ſeruir contre ceux qui te voudront</l>
                <l>
                    <lb/>afſaillir, pourueu que tu l’employes contre des ſang¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſuës, &amp; que tu vueilles ſouſtenir la liberté du peu¬</l>
                <l>
                    <lb/>ple Francois. Tu entens afſez bien ce que ie veux te</l>
                <l>
                    <lb/>dire par là.</l>
                <l>
                    <lb/>XVII..</l>
                <l>
                    <lb/>Le Capricorne, ou le bouc corna ſe deffend frt</l>
                <l>
                    <lb/>bien de la tefte, &amp; e vois que tu le peux auoir que l¬</l>
                <l>
                    <lb/>quefois veu bartre aà̀ la preſence d’vn troupeau de</l>
                <l>
                    <lb/>cheures, ne doute point qu’il ne te deffende; car en¬</l>
                <l>
                    <lb/>ore qu’il iette de ſon corps vne odeur puante, les</l>
                <l>
                    <lb/>partiſans neantmoins le ſurpaſſent en certe nature,</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; il hait tellement leur haleine, qu’au lieu de demeu¬¬</l>
                <l>
                    <lb/>rer ſur leur bouche, il monte bien ſouueut ſur leur</l>
                <l>
                    <lb/>front, bien que leurs femmes d’ordinaire ne le con¬</l>
                <l>
                    <lb/>fefſent qu’à leurgrand regret.</l>
                <l>
                    <lb/>XVIII.</l>
                <l>
                    <lb/>Ce deluge d’eau qui ſort d’vne cruche, &amp; qui ſem¬</l>
                <l>
                    <lb/>ble s’eſpancher par tout, n’ondoye pas neantmoins</l>
                <l>
                    <lb/>tous les endroits de la terre, il ſe reſerue pour ſub¬</l>
                <l>
                    <lb/>merger les traitres à leur pays &amp; aà leur eigneur, tels</l>
                <l>
                    <lb/>que ſont ceux qui abu ſent de la minorite d’vn Pin¬</l>
                <l>
                    <lb/>ce, corme fait vn Eſtranger dans la France, qui ſe</l>
                <pb n="10"/>
                <l>
                    <lb/>10.</l>
                <l>
                    <lb/>couure du manreau du Roy pour commettre mille</l>
                <l>
                    <lb/>perfidies; mais toy qui ſuis vn meilleur chemin, tu ne</l>
                <l>
                    <lb/>dois pas craindre cela.</l>
                <l>
                    <lb/>XIX.</l>
                <l>
                    <lb/>Tu ſcais que les poifſons ſont muets, &amp; qu’ils</l>
                <l>
                    <lb/>n’ont nen qui puiſſe nuire à perſonne. Leurs dents</l>
                <l>
                    <lb/>ne ſont point capables de faire vne grande playe, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>moins auſſi leurs nageoires qui ne ſeruent que pour</l>
                <l>
                    <lb/>les ſouſtenir dedans l’eau. Tu ne dois donc pas ap¬</l>
                <l>
                    <lb/>prehender de ce coſte laà̀, non plus que des autres.</l>
                <l>
                    <lb/>Le Franç̧ois.</l>
                <l>
                    <lb/>l’auouë que tout ce que vous auez dit eſt tres- ve¬</l>
                <l>
                    <lb/>ritable, mais ie voudrois ſçauoir vne choſe, pour¬</l>
                <l>
                    <lb/>quoy l’on a donne le nom des Auimaux à ces Aſtres?</l>
                <l>
                    <lb/>L’Aſtrologe.</l>
                <l>
                    <lb/> C’eſt vn myſtere caché aux yeux de beaucoup</l>
                <l>
                    <lb/>de monde, car nos Peres qui eſtoient exrremement</l>
                <l>
                    <lb/>ſages, ont inuenté ces noms là̀ pour deux raiſons que</l>
                <l>
                    <lb/>ie te diray. La preniere, c’eſt qu’ils ont deſcouuert</l>
                <l>
                    <lb/>dans le Ciel certaines figures qui approchoient de</l>
                <l>
                    <lb/>celles de ces animaux, par la diſpoſition des Eſtoiles</l>
                <l>
                    <lb/>dont ces ſignes eſtoient compoſez. Et l’autre eſt,</l>
                <l>
                    <lb/>que ces meſmes ſignes imitoient extremement la</l>
                <l>
                    <lb/>nature des animaux qu’ils repreſentoient. Voila ce</l>
                <l>
                    <lb/>que ie t’en puis dire à cerre heure, en t’auertiſſanr,</l>
                <l>
                    <lb/>qu’il n’y a plus qu’vne ſeule choſe à reſoudre, qu’il ne</l>
                <l>
                    <lb/>m’eſt as permis de te dire, &amp; que tu ſcauras auec le</l>
                <l>
                    <lb/>temps ſi tu te veux donner patience, choſe qui t’a¬</l>
                <l>
                    <lb/>portera veritablement le repos. Ce ſera quand le</l>
                <l>
                    <lb/>. Ciel vou dra te deliurer de res peines, ie le prie d’af¬</l>
                <l>
                    <lb/>fection que ce ſoit bie n toſt.</l></p>
        </body>
    </text>
</TEI>
