<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3311_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Remontrance des ministres de la province de Londres,
          adressée par eux au général Fairfax et à son conseil de guerre, douze jours avant la mort
          du roi de la Grand'Bretagne. Si tu te retiens pour ne délivrer point ceux qui sont trainés
          à la mort, et ceux qui penchent à être tués, d'autant que tu diras: « Voici, nous n'en
          avons rien su, » celui qui pèse les cœurs, ne l'entendra-t-il point ? et celui qui garde
          ton âme, ne le saura-t-il point ? et ne rendra-t-il point à chacun selon son œuvre? PROV.,
          XXIV, 11, 12. Traduit en français sur la copie imprimée à Londres par Samuel Gellibrand et
          Raphaël Smith.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=iRYyKm7gS7EC"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Remontrance des ministres de la province de Londres, adressée par
            eux au général Fairfax et à son conseil de guerre, douze jours avant la mort du roi de
            la Grand'Bretagne. Si tu te retiens pour ne délivrer point ceux qui sont trainés à la
            mort, et ceux qui penchent à être tués, d'autant que tu diras: « Voici, nous n'en avons
            rien su, » celui qui pèse les cœurs, ne l'entendra-t-il point ? et celui qui garde ton
            âme, ne le saura-t-il point ? et ne rendra-t-il point à chacun selon son œuvre? PROV.,
            XXIV, 11, 12. Traduit en français sur la copie imprimée à Londres par Samuel Gellibrand
            et Raphaël Smith.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000108959687" xml:id="IL_MaucroyEtienne.xml">
            <persName>
              <forename>Étienne</forename>
              <surname>Maucroy</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <publisher ref="isni:0000000001965841" xml:id="IL_PepingueVeuvedeTheodore.xml">
            <persName>
              <forename>Veuve de Théodore</forename>
              <surname>Pépingué</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="16"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 311340</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3311 . Remontrance des ministres de la province de Londres , adressée par
          eux au général Fairfax et à son conseil de guerre, douze jours avant la mort du roi de la
          Grand'Bretagne. Si tu te retiens pour ne délivrer point ceux qui sont trainés à la mort ,
          et ceux qui penchent à être tués , d'autant que tu diras : « Voici, nous n'en avons rien
          su , » celui qui pèse les cœurs , ne l'entendra-t-il point ? et celui qui garde ton âme ,
          ne le saura-t-il point ? et ne rendra-t-il point à chacun selon son œuvre? Prov., xxiv,
          11, 12. Traduit en françois sur la copie imprimée à Lon dres par [Samuel Gellibrand et
          Raphaël Smith. Pa ris , veuve Théod. Pépingué et Est. Maucroy, 1649, 16 pages. Rare.
          Présentée le 38 janvier : 47 signatures. Le traducteur a publié cette pièce pour montrer
          que Yin/amie de la mort de Charles I" ne doit pas retomber sur la religion pro testante.
          On en a donné à Rouen une édition de format in-12, 36 pages, mais sans indication de lieu
          et seulement avec la date de 1649. Vefc frTJ</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/> ¬ E</l>
        <l>
          <lb/>REMONSTRANCE</l>
        <l>
          <lb/>DES</l>
        <l>
          <lb/>81180 2</l>
        <l>
          <lb/>MINISTRES</l>
        <l>
          <lb/> H</l>
        <l>
          <lb/>DE LA PROVINCE</l>
        <l>
          <lb/>DE LONDRES.</l>
        <l>
          <lb/>DRESSEE PAR EVX AV GENER A L</l>
        <l>
          <lb/>Fairfax, &amp; à ſon Conſeil de guerre, douze iours auant</l>
        <l>
          <lb/>la mort du Roy de la OGrand Bretagne.</l>
        <l>
          <lb/>Si tu te retiens pour ne deliurer point ceux qui ſont traiſnez</l>
        <l>
          <lb/>la mort, &amp;ceux qui panchent à eſtre tuez.</l>
        <l>
          <lb/>D’aurant que ts diras: Voicy, nous n’en auos rien ſçeus,</l>
        <l>
          <lb/>uy qui peſe les ceurs ne l’enmeendra-il poinm? Et celuy qi</l>
        <l>
          <lb/>rde ton ame ne le ſçaura-il poinm? Et ne rendra-i poin ̀</l>
        <l>
          <lb/>acun ſelon ſon œuure’ Prou. 24.1I.2.</l>
        <l>
          <lb/>raduit en François ſur la coppie imprimée à Londres,</l>
        <l>
          <lb/> par Samuel Gellibrand &amp; Raphael Smit¬.</l>
        <l>
          <lb/>A PARIS,</l>
        <l>
          <lb/>hez la Veufve TuEeo. PE inv, &amp; Est.</l>
        <l>
          <lb/>MAvVCRoOY, ruë de la Harpe vis à vis</l>
        <l>
          <lb/>la ruë des Mathurins.</l>
        <l>
          <lb/>M. DC. XLIX.</l>
        <l>
          <lb/>44</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>2¬</l>
        <l>
          <lb/>IOMAITMOMa</l>
        <l>
          <lb/> *</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>2T</l>
        <l>
          <lb/> DT 7</l>
        <l>
          <lb/>1 J</l>
        <l>
          <lb/>APIC I V</l>
        <l>
          <lb/>7T 7</l>
        <l>
          <lb/> !</l>
        <l>
          <lb/> A .</l>
        <l>
          <lb/>IO AI </l>
        <l>
          <lb/>r J AV</l>
        <l>
          <lb/>e14 l</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>5 .</l>
        <l>
          <lb/>EIOI </l>
        <l>
          <lb/>, ¬</l>
        <l>
          <lb/> X S2</l>
        <l>
          <lb/> A 5</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>2e De ¬¬</l>
        <l>
          <lb/> !</l>
        <l>
          <lb/>el. o e!</l>
        <l>
          <lb/>.2..l!</l>
        <l>
          <lb/>v vlb e:s </l>
        <l>
          <lb/>7?</l>
        <l>
          <lb/>S ai</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/> .’ l v:¬</l>
        <l>
          <lb/>ns.</l>
        <l>
          <lb/>. n r. ne</l>
        <l>
          <lb/>e!</l>
        <l>
          <lb/>. 1 ,</l>
        <l>
          <lb/>:- .e’ n: .. e nv</l>
        <l>
          <lb/>3.</l>
        <l>
          <lb/>... u¬</l>
        <l>
          <lb/>a eti eiooal: enei ..</l>
        <l>
          <lb/>ieT eDn 1</l>
        <l>
          <lb/> A</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>aV7</l>
        <l>
          <lb/> ..</l>
        <l>
          <lb/>.1 T’’s</l>
        <l>
          <lb/>13</l>
        <l>
          <lb/>. YA.</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/> 2</l>
        <l>
          <lb/> :3 1</l>
        <l>
          <lb/>mL...</l>
        <l>
          <lb/>¬-¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>i 1OC.M</l>
        <l>
          <lb/>Diiliz</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/> 5</l>
        <l>
          <lb/>Esseasteiésssisdsés</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>ADVERTISSEMENT.</l>
        <l>
          <lb/>L.</l>
        <l>
          <lb/>Arcequeſur la noauelle de ce fueſte accidee</l>
        <l>
          <lb/>-ſ- de la mort du Roy d Angleterre, qui eſt le crime</l>
        <l>
          <lb/>llL le plus criant qui aireſtécommis depuisla mort</l>
        <l>
          <lb/>idu Eince de gboire &amp; qui eſbrmle toute la terre</l>
        <l>
          <lb/>&amp;qui fera porterle dueil à tous les gens de biéiuſqu’à</l>
        <l>
          <lb/>la fin du mondé; Pluſieurs perſonnes malicijeuſes &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ennemies de l’innocece des gensde bien, envoudroiét</l>
        <l>
          <lb/>teſpnaadre l’infamie ſur- toute la nation, &amp; la Roligion</l>
        <l>
          <lb/>Proreſtaate, &amp; par ce, moyen la rendre coulpable&amp;</l>
        <l>
          <lb/>executrice de leurs pernicieuſes maximes: Quelques</l>
        <l>
          <lb/>vnsonteſtimeé à propos de mettre au iour la traductid</l>
        <l>
          <lb/>de cette excellente pice preſentéeau nomſde quate.</l>
        <l>
          <lb/>faptMiniſtras de Londfes au Genoral Flirfa doue</l>
        <l>
          <lb/>ious auant ce funeſtt coup, parce qu’elle cncintvne</l>
        <l>
          <lb/>manieſto iuſtificaion de ceux que l’on appelle Preſby¬</l>
        <l>
          <lb/>roerAhigleterejqui foneprofafſiõ de l Roligion</l>
        <l>
          <lb/>Reformee, &amp; qui ontliez pal la Cormmunuon dvne</l>
        <l>
          <lb/>meſe doctrine, &amp; d’ne meſme diſcipline auee les</l>
        <l>
          <lb/>Egliſesde France, qui viuentſous le benefice des Edits</l>
        <l>
          <lb/>e fa Maijeſté Car il faudroit aduoir l’oil bien halin</l>
        <l>
          <lb/>pour-nopoint voit qu’is eſtoiẽt bien éboigno de tré¬</l>
        <l>
          <lb/>per leurs mains daas le fang de leur Prmce, puis qu’en</l>
        <l>
          <lb/>cédiſcours ils reprochens ſasceſſa à ce ſanguinaire</l>
        <l>
          <lb/>prry, l’iaſractioh. de leure. Coaautnaotpqur entr’antres</l>
        <l>
          <lb/>articles les oblige tseseſfttolreruehdanainrenir l’au¬</l>
        <l>
          <lb/>thorité du Roy en ſon entier, à̀ conſeruer cheremen</l>
        <l>
          <lb/>¬... L..¬¬</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>ſa perſonue, &amp; à ſe rendrejaloux des iuſtes prerog¬</l>
        <l>
          <lb/>tiues de ſa Couronne. Puis qu’encoreils teſmoignenx</l>
        <l>
          <lb/>que le cœur leur ſeigne des traitemens rigoureux que</l>
        <l>
          <lb/>l’on faiſoit au Roy en le detenant priſonnier, &amp; en </l>
        <l>
          <lb/>violant vne Majeſté ſi ſacréepar les promenadahon¬</l>
        <l>
          <lb/>teuſes qu’ils luy faiſoient faire. FEt qu’enfin il conju¬</l>
        <l>
          <lb/>rent certe armée &amp; ſes condacteuts de ne ſe laiſſerl</l>
        <l>
          <lb/>point enfler desſuccez que la Prouidencéde leu, qui</l>
        <l>
          <lb/>a des eſſorts impercepcibles leur faiſoit rencontere</l>
        <l>
          <lb/>de n’en point tirer en conſequence la iuſtice de leut</l>
        <l>
          <lb/>cauſe, &amp; de boucher l’oreille à ces torcenez quicoms</l>
        <l>
          <lb/>poſent la plusgrand pare de leuranéa qui ſélaiſſn</l>
        <l>
          <lb/>conduireà limpulſuen dt lElpntquihappelleſſ lou</l>
        <l>
          <lb/>ombre de ces enthouſiaſmes &amp; de ces inſpirationsdia</l>
        <l>
          <lb/>boliques, ils vouloient entrepreadre ſur la vie de leus</l>
        <l>
          <lb/>Roy, que Dieu auoiemis, amçre lermains, leufal,</l>
        <l>
          <lb/>ant ſouner haut l’exemplede’auid, ,qui ayanenſa</l>
        <l>
          <lb/>puiſſancela vie de Saül le Roy d’Iſraël, neantmeias il</l>
        <l>
          <lb/>la tinſt precieuſe, quoy qu’il luy vouluſtrauir laſien¬</l>
        <l>
          <lb/>ne, &amp; fit conſcjencede toucher à l’Oint duSeigaou</l>
        <l>
          <lb/>Si bierque ſi ce grand Princo a pecdu la-iedas ls</l>
        <l>
          <lb/>ſein,c’eſt que l’on leur auoic lié les mains, &amp; quvne</l>
        <l>
          <lb/>armé̂e de crente-ſix mille hommes, au miliu de la¬</l>
        <l>
          <lb/>quelle on luy a fait voler la teſte, leur a geléle fang, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>leur a fait contemplen la mort d, leur Rpoyepmme</l>
        <l>
          <lb/>vne eclipſe du foleil que les hoimnes voyent, nais</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils ne ſçauroient empeſcheraparce que larenco¬</l>
        <l>
          <lb/>tre des corps qui an ſant las cauſe, ſont a deſſus da</l>
        <l>
          <lb/> leurs facultez de lours auteintes.</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>ee eéê: eeeease éeaoe;</l>
        <l>
          <lb/>2 1</l>
        <l>
          <lb/>7 E</l>
        <l>
          <lb/>P LAISE A VOSTRE</l>
        <l>
          <lb/> Eecellence, &amp; à ceaux de voftre Conſeil.</l>
        <l>
          <lb/>, O MME ainſi ſoit qu’on aye fait depuis peu diuerſes</l>
        <l>
          <lb/> tentatiues, ant par oſçrit que de bonche, pour obliger</l>
        <l>
          <lb/> lesMiniſtresde Loadresau vne partie d’iceux, à ſe ren¬</l>
        <l>
          <lb/>LASonrer auec les Officiers de l’trmeé́e en leurs conferen¬</l>
        <l>
          <lb/>a ees touchant les affaires de Religion. Nous Miniſtres de</l>
        <l>
          <lb/>l’Euangile en la Prouince de Londtes, auons-creu qu’il eſtoit de no¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre deuoir, non ſculement de rejeteer alorsces confrences qui</l>
        <l>
          <lb/>nous eſtoient propoſécs: mais auſſi de faire voir maintenant aà vo¬</l>
        <l>
          <lb/>e Excellence &amp; à ſon Conſeil lesraiſons de naoſtce rofus, fſi nous</l>
        <l>
          <lb/>oe voulions par noſtre ſilence paroiſtce deſtituez de cette tandeur &amp;</l>
        <l>
          <lb/>agenuité ſi bien ſeante à tout le monde, mais d’vne façon particu¬</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>lere aax Miniſties de Ieſus Chriſt; Et ayans appris que quelques</l>
        <l>
          <lb/>dapo-Fru en vne Conferenee quils uren en preleacs de unme¬</l>
        <l>
          <lb/>voſtre Excellence, &amp; d’vne partie de votre Coaſeil; &amp; encors en ,e</l>
        <l>
          <lb/>vne autre auec desprincipaux Officiers de. l’Armé́e, auoient deſfis c,,</l>
        <l>
          <lb/>eſsogoé qu’ils ne pouuoient gouſtet vos dernieres proedures à oeaers,</l>
        <l>
          <lb/>l’enoontre de pluſieurs dignes Membres de la Chambce baſſe, ny ayv;</l>
        <l>
          <lb/>ce que vous auiez publie dana voſre demiere Declaration, non </l>
        <l>
          <lb/>plus que vos intentions pour le reſtabliſſoment des affaires de ce ,,</l>
        <l>
          <lb/>Royaume, ( comme uous en anons ſté deüment infonmez p ng o¬</l>
        <l>
          <lb/>quolqgues yns d’entr’eux, qui aeſeos coaſentent que nous nous en</l>
        <l>
          <lb/>lpiions dela ſorte,) Noas uoavtrooué aà pcopos de manifeſter</l>
        <l>
          <lb/>ici la conformité de nos ſentiea auocceux de nos Fteesſouahait¬</l>
        <l>
          <lb/>nsauec humilité, pendant que ous nous ſeruons de cette fra¬</l>
        <l>
          <lb/>hiſe &amp; de cette liberté coaenale aun Ambaſſadeuts de Chriſt,</l>
        <l>
          <lb/>qu’on n’interprere poins mal à pltopos noſtte deſſein, eomme ſi nous</l>
        <l>
          <lb/>ehoquions les oix dela dOueas laré ftienne, ou que nous paſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ions les boraesdela labet é d Miaſiſtere, voua qu’ll nous et epte¬</l>
        <l>
          <lb/>ſnent cmmandé d auadſêri’deſtserouoi consasdes rron- ſaye58.</l>
        <l>
          <lb/>paaaiafade aatrtt ad Paapeſes pbe, &amp; à la afs le aeob ſes</l>
        <l>
          <lb/>forfais.</l>
        <l>
          <lb/>Si on euſt volu conforer aue! oous pouir uoirſeulemet. os</l>
        <l>
          <lb/>duis, s’enquerir denousſi les voyetoù ondheminct naia¬</l>
        <l>
          <lb/>ehanſonoonforcs la Porole de Diou( eqiee pouuot</l>
        <l>
          <lb/>aeaiſanhdant proeſeardes gaosqiuées, neſnh</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>aat des Miniſtres de l’Euangile:) Nous euſſions tres-volontiers dl¬</l>
        <l>
          <lb/>claré nos libres ſentimens ( comme nos freres ſuſdits auoient deſia</l>
        <l>
          <lb/>fait) touchant vos Pcatiqaes, &amp; vous euſſionadonné cét aduis fo¬</l>
        <l>
          <lb/>deé ſur l’Eſcriture, Notammene, qu’au lieu de paſſer outre à̀ tant de</l>
        <l>
          <lb/>procedures eſtranges, ous euſſez de teſmoigner vn prompt&amp; ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>ricux repentir de ce que vous auiez deſia commis ſi manifeſtemene</l>
        <l>
          <lb/>contre les regles de cette Parole. Et ſi ſeulement pour eſclaircir ce</l>
        <l>
          <lb/> poinct, on euſt ſouihaitté vsae Conferene, Nous auions proteſté́</l>
        <l>
          <lb/>d’abord, que nous eſtions tous preſts de nous trouuect en quelque</l>
        <l>
          <lb/>lieu &amp; auce qui que ce fuſt, pour y eſtaller &amp; maintenir noſtre opi¬</l>
        <l>
          <lb/>nion ſur ces Matieres. Mais comme ſi nous euſſions deſia pprouné</l>
        <l>
          <lb/>a Iuſtice de voſtre procedé, Nous eſtions ſoeulement -conuiez de</l>
        <l>
          <lb/>contribuer de nos aſſiſtances à la pourſuirc de ce que vous auiez</l>
        <l>
          <lb/>entrepris au dolà de voſtre pouuoir, &amp; de vos connoiſſances. Et</l>
        <l>
          <lb/>quand duous, s’il nous eſtoit arriué de nousioindre auec vous en</l>
        <l>
          <lb/>des conferences de cette Nature, Nous aurions encouru le crime</l>
        <l>
          <lb/>d’auoir adheré aumal qui s’y eſt fait, &amp; meſme fuſſions deuent</l>
        <l>
          <lb/>coplices des pecbez d’anrra,contre les reglesde l’Apoſtre, qui nous</l>
        <l>
          <lb/>i ’’a dit: Abſteez os de tot apparence de maad, &amp; ae caaaniqoez, poi</l>
        <l>
          <lb/>fſa i aax aares ifrtoaſes de renebres, anms mmeſaes redargue-les plaeot.</l>
        <l>
          <lb/> .</l>
        <l>
          <lb/>bau. C’oſt vne choſe deſia aſſez notoire à tout le monde ſans parler de</l>
        <l>
          <lb/>toutes vos maluecrſations paſſées)en combien de ſortes vous anex</l>
        <l>
          <lb/>attenté oat nouuellement ſur l’aathorisé legitime, mais particulie¬</l>
        <l>
          <lb/>rment en voſtre deruiere Renonſtrance ou Declaration contre les</l>
        <l>
          <lb/>procedures du Parlement: come aufſi par l’empriſonnement de la</l>
        <l>
          <lb/>perſonne du Roy, ſans quece meſme Parlemnent le ſçeuſt, ou y con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſenuiſt en façon du monde, &amp; par cette violence ſans exemple exer¬</l>
        <l>
          <lb/>cée à l’cncontre de ſes Membres, en empeſchant outrageuſement</l>
        <l>
          <lb/>pls de cent d’y prendre leus ſeances, empliſſant les priſons de</l>
        <l>
          <lb/>pſufeurs d’entr’eux que nous eonoiſſons tres-bien pour eſtre de</l>
        <l>
          <lb/>mncrite, &amp; d’vne integrité eminente, &amp; qui ont donné́ de ſignalez té¬</l>
        <l>
          <lb/>moignages de leuts fortes iuclinationsat bien du Royaume: Er de</l>
        <l>
          <lb/>plus nous ſçauons qu’il y a deſſeind’iuenter éc former vn nouueat</l>
        <l>
          <lb/>modele, nan ſcnlement des Loix &amp; du ouvernenent de coét Eſtat,</l>
        <l>
          <lb/>mais auſſi d’eſtblir vne nouuell ſorue dCorps repreſentart(comme</l>
        <l>
          <lb/>vous l’appellez) au lieu de ce eſetParlbeaaent, &amp; de ous les auë</l>
        <l>
          <lb/>res à venirace quidoit eſtre ſigné par out le Royaue ſos le nom</l>
        <l>
          <lb/>de Caſemteanent d Peaple, ainſi que vous le declarez en voſtre der¬</l>
        <l>
          <lb/>naiere Remonſtrance du 26. de Nouemhre 6̃4b. page 67. Tonrtes</l>
        <l>
          <lb/>leſquelles machiaations ne peuent eſtre ennſagées de nous qus</l>
        <l>
          <lb/>omme vne manifefte oppoſition à cette legitimanthorité́ des Ma</l>
        <l>
          <lb/>giſtrats que Diu a eſtahhisſar nous, &amp; one conirauion adaait</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>57</l>
        <l>
          <lb/> à l’obeiſance que les Loi Dinines &amp; Hlumaines, os ſertuns tas</l>
        <l>
          <lb/>de foi; reirerez, &amp; nos alliances fi ſolermnellemeat iuarées, nons obli..</l>
        <l>
          <lb/>gent de leur rendre. Et c’eſt pour cela que nns eſtions qu’ils nous</l>
        <l>
          <lb/>faur declarer hantement le deſadue qnue nus faiſoas de toutes ces</l>
        <l>
          <lb/>entrepriſes, &amp; l’horreur qu’elles nos four, biondin de leaedomnet</l>
        <l>
          <lb/>notre approbaton, queſque déguiſement que l’ony pûr appereee.</l>
        <l>
          <lb/>L’aduis de Salomon eft trop profohndenmant graué das nc mna¬</l>
        <l>
          <lb/>moires, os fsdit-ilj crair le Seigaear, &amp; Ae oy, é n r’mrnesee po. 24.ai.</l>
        <l>
          <lb/>poinr aec ges renmaaas, ce que dit Pau, eroz-vos d’aes .beſ;6.</l>
        <l>
          <lb/>oe frere cbeimr deſndoqeaa, &amp; o paaa ſoelos d’enſigpno.</l>
        <l>
          <lb/>e vos ae re de nous: &amp; cettuy-cy onore da aneſune ptre,</l>
        <l>
          <lb/>duomeff-les qa’il ſoient ſaiees ax Prictpanez &amp; Paiſaces, &amp; I ,</l>
        <l>
          <lb/>Raar,3. ..</l>
        <l>
          <lb/>qe’ils obheiſſet e ooermors ,Qge aata-perſoae ſitrfieieste</l>
        <l>
          <lb/>aaaur Piſances ſapsrisres, car i e y a pamr ds Paiſaes ſo de paer</l>
        <l>
          <lb/>Diaas, é- les Paiſſaces qoi ſor es eſta?, ſoot odaaéos ade Dias, par¬</l>
        <l>
          <lb/>qaoy quai rfiſte - la Paiſſaace, reſiſfe à l ’Oedoaaae le DBie, ceax</l>
        <l>
          <lb/>a y refjemr feromt venmir comadlamatios ſr er-aaeſaoes. C’etpous¬</l>
        <l>
          <lb/>quoy la ’crainte de Dieu( dont l’Ordonance eſt enfrainras quand</l>
        <l>
          <lb/>on s’oppoſe aux Magiſtrats ) nous fait iufbemeatappoeheder de</l>
        <l>
          <lb/>nous meſler auec ceux qua ſans aacuae appaae d’aathriré le¬</l>
        <l>
          <lb/>gitime, raais ſimplemene par vne vaiue praſonpion de leutrs for¬</l>
        <l>
          <lb/>ces, oſent bie enreprendre àd -faire va ſi grand changement: Ee ¬</l>
        <l>
          <lb/>ae ſçaurionsvoir qu’auee angoiſſe &amp; eſtoneaoent-qu’nearmée le¬</l>
        <l>
          <lb/>aée par authorié du Panlement pous la- iauteno de ſes Priui¬</l>
        <l>
          <lb/>leges, de noſîtce Religion, de nos Loix, &amp; de noaſtre liboré, ſoit ve¬</l>
        <l>
          <lb/>nuë iuſques aupoinct de contreuenit à leur fidelité tant de fois iu¬</l>
        <l>
          <lb/>rée, &amp; trauailler au renuerſement de toutes ces choſes.</l>
        <l>
          <lb/>Nous ſçavouns fos bien, Dieu mercy, quelles fureat lcs matimes</l>
        <l>
          <lb/>&amp; le ſujet apparenx qui firet premieremet prendce les armes a</l>
        <l>
          <lb/>Parlement, &amp; qui nous firent aſſi prendre reſolutionde nous join¬</l>
        <l>
          <lb/>dre auec luy,( de laqulle nous n’auons iuſques içen aucune façon</l>
        <l>
          <lb/>decliné, &amp; eſperons moyennant la grace de Dieade ne nous en d</l>
        <l>
          <lb/>tournet iamais, ) nous nous ſouuenns, dis-je, que quand le Roy</l>
        <l>
          <lb/>vint denander à main arnée vn perit nomhre des Mcmbres du Par¬</l>
        <l>
          <lb/>lement, ecn comparaiſon de ceux que vous en auez maintenant chal¬</l>
        <l>
          <lb/>ez, cela fut eſtiné vne des plus horribles infractions de leurs Priui¬</l>
        <l>
          <lb/>eges. &amp; vne ation la plusiniurieuſe &amp; endante d la deſtruçtion da</l>
        <l>
          <lb/>Royaume. qui euſt iamais olté petique par ſes preleceſſeurs: &amp;</l>
        <l>
          <lb/>e quelle nature cette entrepriſeé fuciugéé alors par vn Parloment</l>
        <l>
          <lb/>ibre &amp; complet, cela ſe peut voir manifeſtement par l’Ordonnance</l>
        <l>
          <lb/>de la Chambne Baſſe, dui s. de Iauier 64, lors qu’eſtane aduertis</l>
        <l>
          <lb/>que le oy auoit deſſein dé ſe ſaiſt de la perſoane dde quelques-né</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>es Mabres de ladite Cmbre, elle fit la Dec laration ſuiuante, S</l>
        <l>
          <lb/>aacnn d gaeſgaas qaipé o comditios qe il ſoir, oſe ſé oettre e deoir</l>
        <l>
          <lb/>d’aryeſfsr, oa ade emir la prfims de qareſus’vn des aebres de certe</l>
        <l>
          <lb/>Coabre, ſane s prelade e doer adis à̀ ladire Clambre, &amp; ſ?</l>
        <l>
          <lb/>f oodre s Il at ermis ̀ ladite perſaoe arreſtee oas derenéde ſe def¬</l>
        <l>
          <lb/>feares gandar, airs raſſtece, eoforaésent as ſeret qs il a ſait</l>
        <l>
          <lb/>de coeſrer’lesriiſees dadeaenr, 5 ̀ rous atres de day donmer</l>
        <l>
          <lb/>1. aiſaaeo. &amp; pefer naabar fovua: Et par la Declaration du 7. de Ian¬</l>
        <l>
          <lb/>e: ies de la meſaannée,qui porte, que d’arreſter a des aaeebres</l>
        <l>
          <lb/>d Parſenmsea par qualqa odre a ce ſait, ſas le conſeetasee a</l>
        <l>
          <lb/>qdae de la baohe ndas il eſt enobôre: Que c’aſt cotrenemir ̀ la</l>
        <l>
          <lb/>’ heré des ſa’ess, &amp; fai hreſcbhe auc prelegos da Parlſsoet, &amp; qae</l>
        <l>
          <lb/>1 aeec qirrateroa lefdites perſonnes ſerat decdarez eaaoenmee de l’E.</l>
        <l>
          <lb/>Ces Pruileges ainti violenobligetent premietement le Parlerent</l>
        <l>
          <lb/>à prendyredes gandô, Cdcps leur donnerent ſuijer de leuer vne ar¬</l>
        <l>
          <lb/>aée, ais qu’vnearaée ainfi leuée pat leur authorité́ &amp; pour leuxs</l>
        <l>
          <lb/>conſerûatio, ait de beanaoup enchery pardeſſus cetrte a&amp;tlon rou¬</l>
        <l>
          <lb/>uée ſi erminelle, c’eſtcs q nous euſions eu peine à aous inaginet,</l>
        <l>
          <lb/>fi nos pcopres peu n’aneuſſont eſte les irreprocha bles reſmoins.</l>
        <l>
          <lb/> Es quoy quie ladaux Chambres du Parlomenr eſquelles jointes</l>
        <l>
          <lb/>enſerable auec le Royçreſſe la ſupreſmne aurorité duRoyaume)ayent</l>
        <l>
          <lb/>trouuéàpropos de ptendre les armes pour leur propre deffenſe, à</l>
        <l>
          <lb/>l’encontre des ettepeiſ’de ſa Majalte, &amp; de ſes ratrais Conſeib¬</l>
        <l>
          <lb/>lets, &amp; pour malnteaſrh Religion Pror eſtae eſtablie en cet Eſtas,</l>
        <l>
          <lb/>laquelle eſtoe alrs en extreſme peril, à̀ cauſe de l’etroiſſetnent de</l>
        <l>
          <lb/>pluſieurs errenrs &amp; inuioaâtions en l’Eliſe; &amp; meſme pour aſleuret</l>
        <l>
          <lb/>les loix &amp; conſtitutios fidamentales duRoyaue, qu’ils voyoiene</l>
        <l>
          <lb/>bien qu’on entrepreoit de ſapert injuftement, fi ſte pauirtant que</l>
        <l>
          <lb/>vous ne ſçaatiealléguer cela pour ſerlir à ’vous iuiſtfier de voſtre</l>
        <l>
          <lb/>vſurpatio ſrl’Ai&amp;Pré dnRoy &amp; du Paremerſe&amp; de ce qre vous</l>
        <l>
          <lb/>ous entrehertez d’aſAires qui ne vous’ppartienefrauicunemenir;</l>
        <l>
          <lb/>Vous, drs je, qu relatinenerlt au pouuoir des Mfttats, n’eſtes que</l>
        <l>
          <lb/> des pet fonnes ptlúes, pnis que pattes loix dilhes &amp; nature les, la</l>
        <l>
          <lb/> pratique des Narioas, meſme par les perſuafions interleures de la rai¬</l>
        <l>
          <lb/>on, &amp; le commun oinſentehent Me tôs tex qui trairenrde cas’de</l>
        <l>
          <lb/>conſcience: cete puifſancdeé eſt attribuée ſenlerment ceux auſques</l>
        <l>
          <lb/>eſt cominois le hiniement de l’authorité Souueraine, &amp; ndn’pas à V</l>
        <l>
          <lb/>na de pareullets, ehieore qu’ls euſent les forees &amp;la nn poue</l>
        <l>
          <lb/>I’etectuet.</l>
        <l>
          <lb/>iantage bien que le Parlemheht aye ainſi pris les armes pout de.</l>
        <l>
          <lb/>fendre leus proprés petlonnés, leurs Prioilege la Religio, Jés Loix</l>
        <l>
          <lb/>&amp; la libert ee n’a pas eté toute sſois leur intentiõ̃ pat l de faire vi¬</l>
        <l>
          <lb/>lenes</l>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>lance à la parſonne du Roy, ou le deſpoüiihler de fon authaorité Royale,</l>
        <l>
          <lb/>ay de ſos iuſtes peerogatiues ( comme il appert par tant de Declararions</l>
        <l>
          <lb/>qu’ls ont donées pout ce regard) bien loin d’auoir deſein de ſubuer¬</l>
        <l>
          <lb/>rir &amp; caiaer entierement toute la fbsr &amp; les conſtitutions fondamen¬</l>
        <l>
          <lb/>ada d ouauaus de e eums s ou d’odouner le ponnoir</l>
        <l>
          <lb/>tores ſores d prſonnes ſaas aucun diſtisction.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt pourquoy aos fomas iey obltgoe de comparoir, afin de</l>
        <l>
          <lb/>aainteair noſtre Religion , nos Loi, noſtre liberteé, enſemble l’eta.</l>
        <l>
          <lb/>bliſſement, l’authorité &amp; les prideges des Parlemens, comme auſi.</l>
        <l>
          <lb/>l’aacie gouaernenaent de eét Eſtat d’a coſêté à l’encontre de tous les</l>
        <l>
          <lb/>pernicienz conſeils &amp; deſſeias qui ne viſent qu’àd reaoſtir ſa Majefté d’va:</l>
        <l>
          <lb/>pouoir arbitraire &amp; yranaique, &amp; d’autre cofteé conere les proecedu</l>
        <l>
          <lb/>res irregulieres &amp; licentieſas des partieuliers, tendantes à vn oule¬</l>
        <l>
          <lb/>nerſement general de toutes coſes, &amp; à̀ l’introduction. d’vne mon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtrueuſe anarchie, confuſion, profaneé, &amp; irreligion.</l>
        <l>
          <lb/>Nas naous trouuons d’autant plasfottenet angagez- nous atta¬</l>
        <l>
          <lb/>ehereſtroirtement à ces pcoiers Pricipe ſiluftes &amp; fi raiſonnables,</l>
        <l>
          <lb/>qu’ourres tant de ſeeente generallememt pris &amp;e d -diusers terps par</l>
        <l>
          <lb/>tout le Royaue, naouasanons norament la proſtetation du;, de May</l>
        <l>
          <lb/>16 t.Os le preſencs da out aſſa aas jroeeonr, ooioa &amp;proefos</l>
        <l>
          <lb/>aforaéaaas a déaoide ſfne bommge, de aaaienir deſedr aperil de</l>
        <l>
          <lb/>ooe vies, aios afſores, l Ragyaleerſoae dle ſ Maieé, ſs boe, &amp; fes</l>
        <l>
          <lb/>romes, egſdle le oi&amp;r &amp; les. pniailagesds Paleaost; c’eſt àd quoy nons</l>
        <l>
          <lb/>atreint auficét autre aiu , o les Seigneurs &amp;t la Chaabre baſſe de.</l>
        <l>
          <lb/>edlarem que rome aiſffois qa’iy eftalorr ’vn lbarrible &amp; perfide defſoi de</l>
        <l>
          <lb/>ſsrpradr les Cisez de aaolres r vraaaifer aauot lears Fanrboerbs, &amp;r d’as¬</l>
        <l>
          <lb/>roer r laforce des armaa ſar ſe Parenaeas, &amp;r l’xprire vrriſant iare¬</l>
        <l>
          <lb/>leoa qe lears eaeis eſe faſſen pait de barre re poes ſoes de</l>
        <l>
          <lb/>nasens, as à force oerue g par la rahiſ, dds aaqeret qe os on</l>
        <l>
          <lb/>atriaes ’afreigaiſſenmr l’vo ears l’arear v ſtraqe inoollable,</l>
        <l>
          <lb/>aà ilts darlareroieaqdls arbias e bhorer &amp;r adeaia re noeſban prfie</l>
        <l>
          <lb/>omples, aec praaeſſe de s’ yoppoſer, ce ̀ taons aarrr de pareiſleaare, ſeo</l>
        <l>
          <lb/>lenr paaaoir &amp;e voion. Nous y ſoames finalement obligez par cette</l>
        <l>
          <lb/>elle vnionfait entre les deux Nations, qui pore ponr tiltre, ſoleelle</l>
        <l>
          <lb/>aloe &amp; coueot ponr la refſorarisis r deſaſ de l R efigios, l’bhoer &amp;</l>
        <l>
          <lb/>loire da tay, la pni r leſalue da R oyun re. ù nous auons pro¬</l>
        <l>
          <lb/>tſté qne rreeoet, ſfncereoent, &amp; ſaos ianaai varier, ous oetrons, peine,</l>
        <l>
          <lb/>chaon ea oſſre voeario partieliere, dee ou les droir &amp; prfaileges dls Par’e¬</l>
        <l>
          <lb/>et ſaie oſeruez, l perſar s y &amp; ſo aurborieé noaienaé, la vray</l>
        <l>
          <lb/>igion &amp; la lebeaseé ades doux Reanaes deffesdaë, af qme le aonde &amp; es
          pro¬</l>
        <l>
          <lb/>pre conſeieces peaſſent rendre afiaagmage de noſredele, que ou n’amions</l>
        <l>
          <lb/>mrme penſér de dumaauer e aian lagrandeu le ae pousoir de ſa Maiſt.</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>10</l>
        <l>
          <lb/>Or en tous cea ſernens obligatoires, quoy que la matiere ne ſem¬</l>
        <l>
          <lb/>ble concerner en partie que les choſes ciuiles, ſi eſt-ce qe le nœud qui</l>
        <l>
          <lb/>eſtreint vne paction faite auec ſerraent, eſt religieux, ſacré &amp; inniola¬</l>
        <l>
          <lb/>ble, &amp; quoy qu’il ſe puiſſe rencontrer des libertins qui en facent auſſi</l>
        <l>
          <lb/>peu de conte que d’vn Almanachſuranné, Nous l-regatdons pour¬</l>
        <l>
          <lb/>tant comme le ſerment de ieu au nou duquel nons ans iuré, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qui certainement le redemandera vn ioaur dsnosmains.</l>
        <l>
          <lb/>Chacun ſçait auec combien de ialouſie &amp; de ſeuerité Dieu vouluat</l>
        <l>
          <lb/>vVenger l’infcaction de l’alliance de Sedecias faite auec le Roy de aby¬</l>
        <l>
          <lb/>lon, quoy qu’extorquée, &amp; infiniment preiudiciable à ce paoure Roy</l>
        <l>
          <lb/>e: de luda, Cely qi a fas elles thooſes profperera-il( dit le Seigneur) eſcoa¬</l>
        <l>
          <lb/>7. 5. 18. pera il? r ayane enfraine l’alliamce ſra-i adelard ? lIe ſis vmant, dit le
          Sni¬</l>
        <l>
          <lb/>2s. gner, pus qe’d a efpiſe le ſirent, enfigaas ſ’allac, &amp; aantoies:</l>
        <l>
          <lb/>voiey il auois doané ſa nais, il ’eſchaper pais. Paaneant ainfi à d le Ssi.</l>
        <l>
          <lb/>geur l’Eterael, ſe auis ias, ſiiene reaerſe ſaur refte on ſere l ’are¬</l>
        <l>
          <lb/>craion q’ila mefpriſé́, &amp; non alliance n’l eafraiate: Voila doat pour¬</l>
        <l>
          <lb/>quoy nous n’auos garde de violer. vn ſerment ûi ſolennel &amp; ſi iuſté:</l>
        <l>
          <lb/>que nous. auons fait, en leuant nos tsains en la preſence dua tout Paif¬</l>
        <l>
          <lb/>ſant, de peur de prouequer ſon coutrou, luy quai londe les cœurs &amp;</l>
        <l>
          <lb/>auquel nous auons à rendce compteu grand iour du iugement.</l>
        <l>
          <lb/>Au lieu donc de nous ioindre auevous dans vos conferences, nous</l>
        <l>
          <lb/>e enrne eoene eie enoie reree ie</l>
        <l>
          <lb/>vous coniurons ſerieuſement au Norm de noſtre Seigneur &amp; Maiſtre:</l>
        <l>
          <lb/>iez vos propres conſciences, que vous conſtdoriez à lhon eſcient le ma.</l>
        <l>
          <lb/>que vous faites, afia de vous en deſtourner; Qu’il vous ſouuienne d’ou</l>
        <l>
          <lb/>vous eſtestomez, &amp; vous repentcez &amp; rerournez à faire vs premie¬.</l>
        <l>
          <lb/>res œuures: Vous eſtiez autrefois des perſonnes honorables &amp; pre¬</l>
        <l>
          <lb/>cieuſes à nos yeux, &amp; à tous les enfans de Dieu, tanrt que vous auez</l>
        <l>
          <lb/>cheminé en ſes voyes, &amp; que vous vous eſtes contanus dans les limites</l>
        <l>
          <lb/>de oſtre vocationa, vous auiex nos cœurs, noſtre aſſiſtance, &amp; nosprie¬</l>
        <l>
          <lb/>res poyr les heureux ſucce. de vos bons deſſeins; bMais, helas ! tourée</l>
        <l>
          <lb/>cette gloire ſi brillanre eſt maintenant eſclipſée, &amp; vous anez attiré</l>
        <l>
          <lb/>deſſus vne nuée de tenebres; Vous cheminez auionrd’huy dans l’éga¬</l>
        <l>
          <lb/>rement de voſtre propre ſens: de ſorte que nous n’oſerions vous dire</l>
        <l>
          <lb/>auec le Pſalmiſte, la besedit ion de l’Ererae ſoit ſr oar, roas vous beniſ¬</l>
        <l>
          <lb/>’ ſons a Moa da Seigneur, ny vous ſouhaitter de bons ſucees; de peur</l>
        <l>
          <lb/> a29. 3. 2.</l>
        <l>
          <lb/>1a,, de commaniqer à̀ vas œore raamaiſeas. Au lieu de maintenir la pureté de</l>
        <l>
          <lb/>la Religon &amp; le ſeruice de Dieu, nous craignons à bon droict que</l>
        <l>
          <lb/>vous n’ouuriez la porte à̀ quanrité d’eſtranges &amp; damnables erreurs</l>
        <l>
          <lb/>ontre la verité &amp; à vne infinité d’inueations licenrieuſes eontre le ſer4.</l>
        <l>
          <lb/>uice &amp; les commandemens du Seigneur; de qualle fiçou penſez vous</l>
        <l>
          <lb/>que nore Religion et deueu de nauoaiſe odea àauſede vos</l>
        <l>
          <lb/>,,. .¬¬ a,¬,</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>maauais comportemeos,doſorte qu’il ne s’en faut pas beautoup qu’eue ¬</l>
        <l>
          <lb/>ne ſoit courneée en riſée, &amp; à vn reprochable mépris par tonre la Chre¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtenté &amp; dequelle honre la face des fidolles ſeruiteurs de Dieu n’a</l>
        <l>
          <lb/>elle pas eſteé couuerte, à̀ cauſe de ces-choſes, &amp; leurs cœurs remplis</l>
        <l>
          <lb/>d’herertibalemerene? Coaa.nt. aeſte: compuë, care chaiſne d’or</l>
        <l>
          <lb/>d goueremeat l’honnean &amp; l’authoioé de la Magitrarore traifné.</l>
        <l>
          <lb/>parmy la pouſieré? &amp; commeot preſque en v o ſeul iour noſtre Par</l>
        <l>
          <lb/>Iemene , quiarane de fois ſouften &amp; reouſſeé les efforrs denos pls</l>
        <l>
          <lb/>anh ennani il e rendu coaempuiole, &amp; deſeliré en piee¬</l>
        <l>
          <lb/>par ceux quii ſe diſoieat nosnnis?</l>
        <l>
          <lb/> Vonsne fçauriez ignoŕecombieœn ſouueat&amp; ouuertement la par0¬</l>
        <l>
          <lb/>le deDieu coamamde &amp; enioint l’obeyſſance cla ſabmiſſion ux Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>giteas; deéffeiuidan auſſi d’autre coſte&amp; condanmans les choſes que</l>
        <l>
          <lb/>vouspratiquez naintenane, &amp;ce, ſous paine de damnation otérnelle;</l>
        <l>
          <lb/>Pareillemans quelles cigoureuſesonaoes exenplaires hugemens one</l>
        <l>
          <lb/>eſté denonaez &amp; ialige de la part doDie furcot qarpar meſpris s’e¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeoiét oppeſed aà donOrdonnãce. ous fçaueoraffe qalle foudle l’Apo</l>
        <l>
          <lb/>ſtre S ude lãce ſux ces qui oepriſene la Sognaabie &amp; blafmemledn-o. . E.</l>
        <l>
          <lb/>az, malherſr ene, dit- il, tar i oe ſiuiayle hraade Cai &amp;ſeſoin adeéa¬1</l>
        <l>
          <lb/>dez e l’errer daedayen de Balaam, ſone perſelos la côtradioamde Coré.</l>
        <l>
          <lb/> Vous auoziy parler des eriſtes exemples de Coré; Dashan &amp; Abi¬</l>
        <l>
          <lb/>ram, apres s’eſtrepehellez, qu’ilseurent conſpiré àl’aotres del!</l>
        <l>
          <lb/>Magiſttatute &amp; du Miniſtere en la perſonne de Moyſe &amp; l’Aaroa</l>
        <l>
          <lb/>etrepreaez rop ( direncs Aaro à oyfe:pas qdutlacoa de’aſ</l>
        <l>
          <lb/>mdiſau s ſaun, paryury oueſiueouu par dſa la epregunun d</l>
        <l>
          <lb/>e ’Eernse!</l>
        <l>
          <lb/>32. 3e 23.</l>
        <l>
          <lb/>Or Moyſe ne craint point d’appeller cetes aſſemblée de mons, ve ioi. .</l>
        <l>
          <lb/>aſſeblés onerel’Easrnoſ, &amp; onner aduis an’pouple de ſeſéparer de efe armée</l>
        <l>
          <lb/>leutcormpagnie: Retire-oae, dit-il, dap dds taals s ſham opaa¬</l>
        <l>
          <lb/>e ’aapre</l>
        <l>
          <lb/>hommmei, r auou rqoduaa de pour la vos nſn lal</l>
        <l>
          <lb/>conſaml en tous ler peehe: Apres quoy la-aorer ouurit ſa boathe &amp; H,,</l>
        <l>
          <lb/>les e&amp;ngloutit aueotout oeqi leur appartenoitt oepondant vn aom- Saies.</l>
        <l>
          <lb/>bre conſtderabledepeſonnes eminetiees auoittrenpé e cete rebel.</l>
        <l>
          <lb/>lion, à ſcauoit der cons cinqamt dos Priaopuoae de ſ’do, qut’o</l>
        <l>
          <lb/>appedſoir eConſi, qaei eſtoiept et dereaa:</l>
        <l>
          <lb/>Les ſentimens &amp; laloctrine dé tous les Thcologiens Paoteams, non</l>
        <l>
          <lb/>ſeulerlent de ce Royaaune, nmais aſſi dasrnations Eſtrangeres onou¬</l>
        <l>
          <lb/>ſiours eſté conforraes àce que l’Eſcriture nous eafeigne pourae regard,</l>
        <l>
          <lb/>à la deteérrintion deſquels nous-nous arteftons, !&amp; profeſſons uues.</l>
        <l>
          <lb/>reaent ue nou sdeſadasuous ,deteſtons, nsen hotran lesſan¬!</l>
        <l>
          <lb/>glanes&amp; peérnieuſesnmaimes, &amp; la ratique; poir ce qui eftde la..</l>
        <l>
          <lb/>reſſtaee des paruculiaas u Magiûrats legitimemene eſlabhis, &amp; le</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/> aeurcte des Roy par qui que ce ſoit, &amp; ſous quelque couleur ou pre¬</l>
        <l>
          <lb/>texte que ce puiſſeeſtre; Et certainement nous apprehendonsauec rai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſon que ces derniers complots n’ayent oſté inſpirez pat des conſeils &amp;</l>
        <l>
          <lb/> ſous des principes de cette nature.</l>
        <l>
          <lb/> Maintenant nous ſouhaicons de vous qe ſerlouſenent &amp; comne de¬.</l>
        <l>
          <lb/>uant ieu vous examinie voscurs &amp; le train que vonsſuiuez, d&amp; que</l>
        <l>
          <lb/>vous agiſſiez aue vôas meſmes, oonume ftautrefois Nathan auec Da¬</l>
        <l>
          <lb/>aid;. Poſez le cas que quelque aucreparty dans le Royaume, dot les</l>
        <l>
          <lb/>aximes n’auroientrien de commuu auec les voſtres, attentaſt ce que</l>
        <l>
          <lb/>vous auez deſia fait, comme de ſe laiſirt de la perſonne du Roy, &amp; le.</l>
        <l>
          <lb/>promener tantoſt de lieu en lieu, contre ſa volonté &amp; ſans le eonſeae¬</l>
        <l>
          <lb/>ment du Parlermene;n’eſt-ilpas vray que vous eſtimerie cela vous ieſ¬</l>
        <l>
          <lb/>mes vn inſupportable meſpris de ſon aurhorité, &amp; de ceble de ce gcand</l>
        <l>
          <lb/>Conſeil du Royaumo ſuppoſez encarque ceux de ee party laà euſſeut</l>
        <l>
          <lb/>eſté ſi oſez que de chaſſerlesGardes du Parlement, d’enmariſoanaet va</l>
        <l>
          <lb/>grand nomhre de ſes memlhatss, ou troabler lecs ſeaaces, d’inaenter</l>
        <l>
          <lb/>denouuelles reglead lear ode qai netendiſſent qu’à̀ deſtoaire ce Par¬</l>
        <l>
          <lb/>lenment &amp; tous autres à l’aduanit, d’enxecater en fin nailleautres choſes,</l>
        <l>
          <lb/>de pareille naçure, Nous en appelloas à vas propres conſciences, s’il.</l>
        <l>
          <lb/>’elt pas vray que vous crieriez baien haut conrre ces gens l̀, &amp; que vou.</l>
        <l>
          <lb/>ſeriez despremiers à les accuſer d’auoir mal entrepris ? Or s’il vous ar¬</l>
        <l>
          <lb/>riuoit de condamner cas laſches actions en d’autres perſonnes, ie:</l>
        <l>
          <lb/>vueille que voſtre propte cœur vous die qui ſont ceux quien ſon a¬</l>
        <l>
          <lb/>iourd’huy coulpables: C’eſtoit aurrefois panmy nous vn crime daes pleae</l>
        <l>
          <lb/>cnormes, de taſther à ſubuetir les Loix fondamentales de l’Eſtar, d’ena¬</l>
        <l>
          <lb/>peſçher la conuocation des Parlemenrs ou perſuader leur ruptare, de</l>
        <l>
          <lb/> fauoriſerles Armeies,ou eooniue r uec ceu de letr opinion. Etſe¬</l>
        <l>
          <lb/>rit-il poſſible aintenane qae l’on fiſt paſſerpour vn deſſein. gensxaux</l>
        <l>
          <lb/>a malheaareuſe eouie d rearſer tou d’vn coup &amp; ns Loix &amp; le gou¬</l>
        <l>
          <lb/>ernement de ce Rayaue., &amp; audieu doqualquesecrours que l’o ne</l>
        <l>
          <lb/> faiſoit pasiadis ſemblant de remarquer, poucrois-on donaar adueu à</l>
        <l>
          <lb/>vneabſoluë impunité &amp; vne tolarance gonerale de outes ſortes de Re¬</l>
        <l>
          <lb/>liglons eomme aous craignaons à bo droict qu’il ae tiendra pas aà plu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſiursd’eatre vaus qua ce malheur ra attiua. Ne vous trompez- poia,</l>
        <l>
          <lb/>Dieu ne peut eſtre mocqué, il ſçait biaa que ſouuent vous condamn ez.</l>
        <l>
          <lb/>corme v grad crime e auruyce que vous voudriez qus l’ou eſtimat</l>
        <l>
          <lb/>vne ſignalée vertu en vos perſonnes; Ms ieu quiſe lt de ces diſtin¬</l>
        <l>
          <lb/>ctions, n’appcouue point ces regles qui ne ſont que des productions de</l>
        <l>
          <lb/>vos fansaaifses: Cex, dit-il, par la bouche de l’Apoſtrec, leſqnals a yas</l>
        <l>
          <lb/>coe ldnaitde Dieas5 ſçôoirqe gaiaternmt relles coſes fa</l>
        <l>
          <lb/>a .. di ges de sorme lee conaaateoe pas ſelemet aaair ſſi praftar faaur̀.,</l>
        <l>
          <lb/>exqidas caettep; cer ſa ehcr qu ilsiget duay ilſoalaeata</l>
        <l>
          <lb/>meſae..</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>13</l>
        <l>
          <lb/>seſaer. Et peſer ta, é roy honsme qo iages cee ui cmmettent telles om </l>
        <l>
          <lb/>43</l>
        <l>
          <lb/>chaſs, -gus les omes, quee tn doiaent eſhpper le agement de Die i. 3.</l>
        <l>
          <lb/>Non certainenent, ear nos ſommoes aſurez pne le ugement de Die et s a..</l>
        <l>
          <lb/>6. .</l>
        <l>
          <lb/>ſelo verité ſaur cee gpi font ees choſes, egmel rendra à chacun ſelon ſes</l>
        <l>
          <lb/>œares: car ener Dea ilaa’y poins d’eſgard d’pparence des perſonnes.</l>
        <l>
          <lb/>Nous voudrions bien auſfi vous perſuader de ne vous point aſ¬</l>
        <l>
          <lb/> ſeurer outre meſure ſur tant de bons ſuccez paſſez, dont vous auez</l>
        <l>
          <lb/>touſiours enflé́ vos eſperances; ſi Dieu a fait proſperer vos entrepri¬</l>
        <l>
          <lb/>ſes pendant que vous cheminiez en ſes voyes, il ne faut pas pour ce¬</l>
        <l>
          <lb/>la que vous vous -en deſtourniez afin d’abonder en voſtre ſens, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ne ſuiuant que vos caprices, vous flatter inceſſamment d’vne heu¬</l>
        <l>
          <lb/>reuſe iſſuë en tout ce que vous entreprendrez Voire ſi Dieu a per¬</l>
        <l>
          <lb/>mis (pour des raiſons inconnuës à tout le monde, fors qu’à luy, que</l>
        <l>
          <lb/>os mauuaiſes intentions vous ayent deſia bien reüſſi, &amp; qu’il per¬</l>
        <l>
          <lb/>mette encor par cyapres que vous ayez tout à ſouhait, vous ne ti¬</l>
        <l>
          <lb/>rerez pas pourtant de là raiſonnablement dequoy vous iuſtier, ou</l>
        <l>
          <lb/>vous donner courage de ſuiure touſiours le meſmetrain;au contrai¬</l>
        <l>
          <lb/>re vous deuez ſçauoir que c’eſt vn argument des’plus grands iuge¬</l>
        <l>
          <lb/>mens de l’Eternel,lors que ſa patience laiſſe proſperer les meſchans.</l>
        <l>
          <lb/>Le ſage Salomon nous enſeigne par ſa propre experience, que quel- Eecle</l>
        <l>
          <lb/>quefois l y a des aftes auſqae il adene ſelon l’uure des meſhoan; n 7</l>
        <l>
          <lb/>aus des aeſchans aaſquels il adient ſelon l’aœuuee ds iues. Et encor, il ya 25
          .1.</l>
        <l>
          <lb/>el iufte qui per en ſa aſtice; &amp;y a tel eſchane qui allonge ſes riours en ſa</l>
        <l>
          <lb/>aeeſcaaacet, Mais, à casſe quae le ſeatence comre les œuares aaduaiſes ne</l>
        <l>
          <lb/>s’eeeeate pons iconenet, le eœur des hamajus ſer il por cla toe remply</l>
        <l>
          <lb/>de maalce a à Dieu ne plaiſe.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt pourquoy la Prouidence de Dieu que vous alleguez ſi ſou¬</l>
        <l>
          <lb/>uent pour ſeruir à la iuſtification de vos deſſeins, n’eſt pas touſiours</l>
        <l>
          <lb/>vne regle aſſeurée à laquelle il faille tout meſurer, ſpeciallement en</l>
        <l>
          <lb/>l’execution des choſes que la parole de Dieu condamae. Il n’ap¬ Sam.</l>
        <l>
          <lb/>prouue pas peipetuellement la pratique de tout ca que ſa Prouiden¬ . 5</l>
        <l>
          <lb/>ce permet: Lors que Dauid eut vneſi belle oecaſion de ſe defaire de </l>
        <l>
          <lb/>Saul, lequel le cherchoit pour luy oſter la vie, &amp; qui eſtoie alorsà ſa</l>
        <l>
          <lb/>diſcretion dans la cauerne où il s’eſtoit retiré́, ſes ſoldats ſe ſer¬</l>
        <l>
          <lb/>uoient d’vn pareil ar gument que vous, tiré d cette Prouidence di¬</l>
        <l>
          <lb/>uine; raiey, luy direut-ils, le aor qoel’erel t’a dit, vey e ce lure ra</l>
        <l>
          <lb/>cneay entre tes ois, afm que u, lay faſes ſela que bo e ſeablera. Mais</l>
        <l>
          <lb/>Dauid n’oſa pas ſe ſeruir de l’opportrunité, ny ne voulut iamais per</l>
        <l>
          <lb/>mettre que ſes gens attentaſſent contre luy, diſant; o m’adcne¬</l>
        <l>
          <lb/>de per l’terhel que e eooſe v tel eas cotre moneigr l’Oigr de l’Etrr¬</l>
        <l>
          <lb/>el, mesar ua mai ſusr luy Et vne autrefois quand il le trouua endor Sam.</l>
        <l>
          <lb/>y dans les tranché́es, admire (luy euſtpeu dire Abiſcay) la Proui¬s u9y.</l>
        <l>
          <lb/>dence de Dieu: Et de fait, il luy dit, ea aionrd’bny d r ton enney</l>
        <l>
          <lb/>eutre res naais, moainteans da qae ie le frappe ie fte pie d la hoaolebarde;</l>
        <l>
          <lb/>D</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>.!</l>
        <l>
          <lb/>2 Pier.</l>
        <l>
          <lb/>Iob. 13</l>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>Non, luy reſpondit Dauid, nme le ases point à art, ear qui eſ-eeqai ee¬</l>
        <l>
          <lb/>dra ſa omain ſur l’Oinge de l’ Eeerel, &amp; demaenrera inoeent? Or ſi Dauid</l>
        <l>
          <lb/>euſt creu qu’il n’auoit qu’à ſuiure cette Prouidence, ſans doute qu’il</l>
        <l>
          <lb/>ae fuſt pas demeuré en ſi beau chemin. En vn mot, ſi elle nous doit.</l>
        <l>
          <lb/>touſiours ſeruir de garanden nos actions, rien ne pourra eſtre ap¬</l>
        <l>
          <lb/>pellé pecheé, puis que iien n’arriue au monde, ſoit de bien, ſoit dé</l>
        <l>
          <lb/>al, dont la prouidente petmiſſion de Dieu ne baille l’occaſion.</l>
        <l>
          <lb/>D’ailleurs, ces ſecrettes inſpirations &amp; ces enthouſiaſimes que</l>
        <l>
          <lb/>vous pretendcz vous eſtre autant de guides e toutes vos affaires,</l>
        <l>
          <lb/>ſont de chetifs &amp; mal aſſeurez pretextes, ſans l’appuy de la diuine</l>
        <l>
          <lb/>parole contenué é́s ſaintes Eſcritures, &amp; meſme quand ces choſes</l>
        <l>
          <lb/>contrarient abſolument aux regles qui nous y ſont preſcrices; car</l>
        <l>
          <lb/>ar ce moyen il n’y aura point de difference entre les tentations de</l>
        <l>
          <lb/>S atan &amp; les mouuemens de l’eſprit de Dieu, &amp; nousvoudrions bie</l>
        <l>
          <lb/>que vous nous diſſiez vn peu ſi iamais dans les Hiſtoires ſacré́es ou</l>
        <l>
          <lb/>profanes vous auez leu quelque exéple de ces inſpirations qui vin¬</l>
        <l>
          <lb/>ſent ſaiſir vne infinitcé́ de perſonnes en vn meſme temps, &amp; qui les</l>
        <l>
          <lb/>obligeaſſenc tous à la fois à executer meſme des choſes contreuenan¬</l>
        <l>
          <lb/>tes aux preceptes de la morale? Nous deſirerions bien ſçauoir auſfi</l>
        <l>
          <lb/>de vous ſi ces inſpirez-là ont le pouuoir de commander à ceurx qui</l>
        <l>
          <lb/>ne pretendent point du tout à l’inſpiration, &amp; les forcer à quoy ils</l>
        <l>
          <lb/>s’eſtiment incitez eux-meſmes? Nons ſçauons que c’eſt le deuoir</l>
        <l>
          <lb/>des Chreſens d’examiner ces impulſions d’eſprit par a parole de</l>
        <l>
          <lb/>Dieu, &amp; de rechercher curieuſement de quelle façon elles s’y trap¬.</l>
        <l>
          <lb/>portent, afin que de là ils puiſſent iuger &amp; diſcerner ſt c’eſt la voix</l>
        <l>
          <lb/>du Seigneur, ou celle de l’ennemy de noſtre ſalut, ou bien ſi cela ne</l>
        <l>
          <lb/> part point de la corruption de leur cœur. Aa ay &amp; a teſmogag,</l>
        <l>
          <lb/>Es.0</l>
        <l>
          <lb/>2. 13.</l>
        <l>
          <lb/>14</l>
        <l>
          <lb/>dirt le Prophete, Qe sſs nme parlene ſelos eete parole, certainemseas l ’y</l>
        <l>
          <lb/> poe de lmnere en eu L’Apoſtre S. Pierre renuoye les Iuifs à l’E.</l>
        <l>
          <lb/>eriture, roe à da parele des Propheres tres ferse; nous deuons exami¬,</l>
        <l>
          <lb/>ner les inſpirations par la meſme regle qui nous enſeigne à eſprou¬</l>
        <l>
          <lb/>uer les eſprits, autrement nous fortifions extrémenent la rmain du</l>
        <l>
          <lb/>diable à l’encontre de nos ames, &amp; c’eſt là iuſtement le tenter afin</l>
        <l>
          <lb/>qu’il nous tente.</l>
        <l>
          <lb/>Si outre tout cela, vous nous alleguez qu’il faut neceſſairement</l>
        <l>
          <lb/>que vous agiſſiea de la ſorte, à moins que de voir perir &amp; auortet</l>
        <l>
          <lb/>ce que vous pretendez eſtre vn ſi glorieux ouurage, &amp; que c’eſt par</l>
        <l>
          <lb/>là que vous vous trouuez forcez à vous ſeruir de moyens irreguliers</l>
        <l>
          <lb/>&amp; qui( par voftre propre adueu) ne ſçauroient ſe iuſtifier: Nous</l>
        <l>
          <lb/>vous reſpondons qu’il n’eſt point de neceſſité qui puiſſe obliger vn</l>
        <l>
          <lb/>homme au mal, Dieu n’a que faire de nos pechez pour accomplir ſon</l>
        <l>
          <lb/>œuute. oas faus-il parlr eſtchansmint dit Iob, en faeur du Deu frt,</l>
        <l>
          <lb/> proferer oelqe framde ponr lay i &amp;puis nous ne trouuons pas que</l>
        <l>
          <lb/>cette neceſſité́ que vous nous alleguez importe tellement à voſtre</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>15</l>
        <l>
          <lb/>caaſe, cetainement le but où vous viſez eſt auſſi diffiile à iuſtifier,</l>
        <l>
          <lb/>que les moyens dont vous vſez ponr y paruenir. Dref, cette neceſſité</l>
        <l>
          <lb/>eſt ou purement pretenduë, ou à tout le moins clle vous eſt impoſée</l>
        <l>
          <lb/>par les maux que vous auez faits.</l>
        <l>
          <lb/>Mais d’ailleurs ſi la neceſſité nous peut quelquefois diſpenſer de</l>
        <l>
          <lb/>quelque commandement de Dieu, vous nous accorderez, ſans doute,</l>
        <l>
          <lb/>qu’il faut que cette neceſſité ſoit abſoluë &amp; éuidente, non douteuſe,</l>
        <l>
          <lb/>coniecturale &amp; incertaine, comme doit eſtre celle que vous alleguez</l>
        <l>
          <lb/>en voſtre cauſe, veu qu’il n’y a perſonne que vos Partiſans qui s’en</l>
        <l>
          <lb/>puiſſent apperceuoir;, &amp; il nous parroiſt.manifeſtement qu’il n’eſtoit</l>
        <l>
          <lb/>point de beſoin de ces voyes extraordinaires dont vous vous eſtes ſer¬</l>
        <l>
          <lb/>uis en ces derniers iours, le Parlement libre &amp; complet ( iuſqu’à ce</l>
        <l>
          <lb/>que vous l’euſſiez violenté́) executant de poinct en point les reſul¬</l>
        <l>
          <lb/>tats de noſtre Conuenant, &amp; ( ſi nous ne nous meſprenons) tout ce</l>
        <l>
          <lb/>qui auoit eſté arreſté dés longtemps pas les Parlements des deux</l>
        <l>
          <lb/>Royaumes. D’autre coſteé vous vous eſtes obligez par ſerment de on.</l>
        <l>
          <lb/> ſorer la perſnne de ſa ajeſté les priileges da Parlemnemt; Or il n’eſt</l>
        <l>
          <lb/>point de neceſſité́ qui puiſſe iuſtifier le pariure, ny abſoudre d’vn le¬</l>
        <l>
          <lb/>gitime ſerment, eét eſpauatable rools oolant eſtant tous preſt d’emtrer e Zacha.</l>
        <l>
          <lb/>anaiſoa de celay i ire faſesent par le No da reigoeu; &amp; vous auez *</l>
        <l>
          <lb/>vn merueilleux exemple des ſeueres iugemens de Dieu ſur les viola¬</l>
        <l>
          <lb/>teurs d ſerment, en la perſonne de Saüil, lequel quoy qu’à bonne in¬</l>
        <l>
          <lb/>tention e par o xle qa’il auo pour les enfans a’jrael de uda, mie ’a </l>
        <l>
          <lb/>à mort les Gabaonites, peuple maudit de longue main, &amp; qui auoit </l>
        <l>
          <lb/>cauteleuſerment traité alliance auec Ioſué plus de deux cens ans au¬</l>
        <l>
          <lb/>parauant; Neantmoins pource que Saül auoit enfraint cette alliance -,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; le ſerment que les enfans d’Iſraël auoient fait de les laiſſer viure,,,</l>
        <l>
          <lb/>tout le Royaume d’Iſraël en general, &amp; la poſterit́ de Saül en parti¬</l>
        <l>
          <lb/>culier eſprouuerent de terribles effets de la vengeance diuine.</l>
        <l>
          <lb/>Conſiderant donc toutes ces choſes, nous vous ſupplions à bon</l>
        <l>
          <lb/>eſcient &amp; comme en la preſence du tout Puiſſant, que vous ayez à</l>
        <l>
          <lb/>yous retirer de ces voyes mauuaiſes, &amp; à vous contenir en vos pro Lue ;¬</l>
        <l>
          <lb/>pres limites, d’apprendre de Iean Baptiſte le deuoir des ſoldats, de 14.</l>
        <l>
          <lb/>e fare violesce ̀ perſaome, de ’acrſer per ſonne fauſſesent, &amp; de oous co¬</l>
        <l>
          <lb/>enter de ves gag: Mais ſi vous perſiſtez à pourſuiure comme vous</l>
        <l>
          <lb/>aue commencé, ricy onas anre pecoé eomtre l’rarl; ſçaoez que Nomb.</l>
        <l>
          <lb/>voſtre pecheé ooas roaera; &amp; prenez garde que quand la main de Dieu i: b</l>
        <l>
          <lb/>vous atteindra &amp; que voſfre rraaail erouarmer ſar oar teftes, vous ne ſoyez ſe.
          71</l>
        <l>
          <lb/>trouuez ſoaffrr comme malfaireurs &amp; eneremetteurs des affaires d’anty., pier.</l>
        <l>
          <lb/>Et quand vous ſerez ainſi rentrez en voſtre deuoir, comme nous en s</l>
        <l>
          <lb/>aurons ample matiere de loüier Dieu, auſſi n’aurons nous que faire</l>
        <l>
          <lb/>d’apprehender les menaces qui ont eſté faites à quelques-vns d’entre</l>
        <l>
          <lb/>nous par vos deputez, aſſauoir; Que ſfi noas perſiſtons d’auaarage à eſmou¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir le penple ſediron (ear il ſemble que c’eſt ainſi qu’on appelle doſ¬</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>16</l>
        <l>
          <lb/> plorer vos pechez deuant le Scigneur,) &amp; que les ſoldats nmos mal raitaſC</l>
        <l>
          <lb/>ſent, noas ne nos en prſßos gs’a aoas meſmes, &amp; que s’il arrinoit me oaaeſſe¬</l>
        <l>
          <lb/>gneerre voaas ne doaneriez qarier à aucun de ee qus vons ſeroient contrires,.</l>
        <l>
          <lb/>&amp; que vouas n’eſprgnrrez ny ſexe, ny aage, ny oation; Mais ſi nos exhorta¬</l>
        <l>
          <lb/>Eech. tions n’ont aucun pouuoir ſur vous, tant y a que nous auons fait ce¬</l>
        <l>
          <lb/>’.. que nous deuions, &amp; auas deſluŕ nmes ames; &amp; ’il eſt ainſi que nous</l>
        <l>
          <lb/>33. 39</l>
        <l>
          <lb/>’ deuions ſouffrir, nous eſperons que ce ſera comme Chreftens, &amp; nbie¬</l>
        <l>
          <lb/>? ſaiſant; &amp; que Dcs pemdr plaiſir ̀ nous vor endrer de la forte; deamt les</l>
        <l>
          <lb/>2 2. Jeux dnquel la nort de ſes bie aimaz eſt preeieſ, &amp; qui lorsr qu’il reeerahe
          les</l>
        <l>
          <lb/>Pſeau. meurtres, l n’onmble point lecry des debonnaires: Et quoyqu’vn des voſtres</l>
        <l>
          <lb/> , ’ que vous nous auiez enuoyé, ait dit out haut que ſi os nous diſpſioas</l>
        <l>
          <lb/>4 . aux ſouffrances, nmous aurions aſſez dequoi ſonffrir, Si eſt-ce que nous ſça¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieur uons bien que le Dieu augqael nous ſeraons nous peut deſlrer de os aass,</l>
        <l>
          <lb/>Peteé auquel en faiſant le deuoir de nos charges, nons reconmaandoss nas aes,</l>
        <l>
          <lb/>V -omme u fidel Creareur.</l>
        <l>
          <lb/>prinei¬</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt ainſi que pouſſez par le zele que nous auons pour la gloire de</l>
        <l>
          <lb/>paux</l>
        <l>
          <lb/>Areſ. Dieu, le ſoin que nous deuons prendre de deſcharger nos conſciences</l>
        <l>
          <lb/>cheuts &amp; nous acquitter de nos deuoits, auec celuy du ſalut de vos ames,</l>
        <l>
          <lb/> Nous auons franchement &amp; ſans diſſimuler, declaré́ nos ſentimens</l>
        <l>
          <lb/>pendis.</l>
        <l>
          <lb/>touchant vos procedures preſentes &amp; paſſees; ſi c’eſt le bon plaiſir de</l>
        <l>
          <lb/>l’Eternel que cela opere ſur vos eſprits en les reformant, non ſeule¬</l>
        <l>
          <lb/>ment nous, mais toutes les Egliſes du Seigneur Ieſus auront dequoy</l>
        <l>
          <lb/>benir Dieu pour l’amour de vous, &amp; luy en tendre tres-humbles</l>
        <l>
          <lb/>actions de graces: Mais ſi pour nos pechez &amp; à cauſe des iniquitez de</l>
        <l>
          <lb/> ce Royaume, le S eigneur vous veut faire les inſtrumens de noſtre mi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſere, &amp; d’vne confuſion vniuerſelle, à quoy nous voyons que vous</l>
        <l>
          <lb/>. S, tendez manifeſtement: Nous dirons auec Elie, c’et l’ternmel. qu’l</l>
        <l>
          <lb/>e.s. faſſe ce qui luy ſemblers bon, mais nous attendons de vous choſes meil¬</l>
        <l>
          <lb/>jeurcs, &amp; c’eſt ce qui nous oblige à demeurer,</l>
        <l>
          <lb/>Vos ſeruiteurs a eigaenr, les Minmiſtres de l’angile de l Proince</l>
        <l>
          <lb/>de Landres, ous ſigne .</l>
        <l>
          <lb/>a aa aa ala </l>
        <l>
          <lb/>PRESENTEE AV GENERALFAIRF AX, pPAR</l>
        <l>
          <lb/>pluſieurs des Miniſtres ſous-ſignez, le z8. Ianuier 6 4 9y.</l>
        <l>
          <lb/>Thoos Gatarer. George Vvalxer. Arthus latſon Charles Ofſpring. Henry</l>
        <l>
          <lb/>Robrough. Nicolas Profet Thomas Caſe. Staley Govver Audré Ianevvay.</l>
        <l>
          <lb/>Snuel le Clere. Thomas Clandon. Iean V rale. Iaques Cranfort. laques Nal,</l>
        <l>
          <lb/>Thomas Cavvtron. Iean Fuller. François Robert. Guillaume Ienrin. Elidad</l>
        <l>
          <lb/>in e ee l e ilane ll rn ſeu ieins nr e li un ieus pi iluei deoree</l>
        <l>
          <lb/>Sale vvod. Guillaume Ta lor. Chiftophe Loue. Robert Morcier. Raphael</l>
        <l>
          <lb/>Robinſon. Guillaume Platnore. FrançoisPeol Eſtienne Vvatxins. Guillaume</l>
        <l>
          <lb/>eenene len l nil eenus enennei lnnus eonere une l uen</l>
        <l>
          <lb/>Nthanael Saniford Iean Hal. lean Gaſſcoch, Aithus Barham. Benjamain</l>
        <l>
          <lb/>Nee dler Ieao Vvehs. Thomas V vately Iteob Tice. lonatban Loyd, lean or¬</l>
        <l>
          <lb/>hon Ioſué y. Robert Mathieu</l>
        <l>
          <lb/> nl e</l>
        <l>
          <lb/>Quu¬</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
