<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3136_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Relation de la marche et progrès de l'armée commandée par
          M. le marquis de Sauvebœuf, général de l'armée du roi sous l'autorité du parlement de
          Bourdeaux.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=CgsFWlK_JdgC"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Relation de la marche et progrès de l'armée commandée par M. le
            marquis de Sauvebœuf, général de l'armée du roi sous l'autorité du parlement de
            Bourdeaux.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:6455058">Bordeaux</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000121390552" xml:id="IL_MongironMillangesJacques.xml">
            <persName>
              <forename>Jacques</forename>
              <surname>Mongiron Millanges</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 310409</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3136. Relation dela marche et progrès de l'armée com- . c t (a■ mandée
          par M- le marquis de Sauvebœuf, général de l'armée du roi sous l'autorité du Parlement de
          Bour- deaux. Bourdeaux, J. Mongiron Millanges, 1649. 8 pages. Il y en a une édition de
          Paris jouxte la copie, etc.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>L L</l>
        <l>
          <lb/>ATION</l>
        <l>
          <lb/>DE LA MARCHE</l>
        <l>
          <lb/>ET PROGRE Z.</l>
        <l>
          <lb/>DE L’ARMEE</l>
        <l>
          <lb/>COMMANDEE PAR MONSIEVR</l>
        <l>
          <lb/>le Marquis de Sauucbeuf,</l>
        <l>
          <lb/>GENERAL DE L’ARMEE DV ROY,</l>
        <l>
          <lb/> Sous l’authorité du Parlement de Bourdeaux.</l>
        <l>
          <lb/>o</l>
        <l>
          <lb/>V</l>
        <l>
          <lb/>o1o99</l>
        <l>
          <lb/> Iouxte la coppie imppimseée,</l>
        <l>
          <lb/>A BOVRDEAVX,</l>
        <l>
          <lb/>Par I. Moneiron Mi2ancs, Imprimear</l>
        <l>
          <lb/>ordinaire du Roy 26̃49.</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>..¬¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>r</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>b¬</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>,e A,,l:e</l>
        <l>
          <lb/>apsogaaE</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>&amp;’dt Adtutpd ddett?</l>
        <l>
          <lb/>RELATION DE LA MARCHE</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>2 ¬</l>
        <l>
          <lb/>&amp; progrez de l’armeée commandée par Monſieur</l>
        <l>
          <lb/>le Marquis de Sauuebeuf, General de l’armée du</l>
        <l>
          <lb/>Roy, ſous l’aurthorité du Parlement de Bour¬</l>
        <l>
          <lb/>deaux.</l>
        <l>
          <lb/>V A prinſe du Chaſteau Trompette, qui ſembloit deuoir eſtre</l>
        <l>
          <lb/>J la Cryſe de nos deſordres, en a eſte le redoublement,</l>
        <l>
          <lb/>pat le peu d effet qu’ont produit les conferences faits auec</l>
        <l>
          <lb/>Iefeiai du Pleus feain, ſur le rride d’ne pai laquele</l>
        <l>
          <lb/>ne ſe pouuans rencontret dans les amuſemens de ces entretiens:</l>
        <l>
          <lb/> a fallu chercher dans le progrez de nos armes, &amp; la deffaite de</l>
        <l>
          <lb/>aoſtre ennemy, qui n’ayant pas encores eu aſſez de eœut pour nous</l>
        <l>
          <lb/>attaquer de viue force, a eu recours au bloceus des paſſages, at¬</l>
        <l>
          <lb/>endant de la tyrannie de la faiim, vne v ictoire ſur nous, que la</l>
        <l>
          <lb/>oonduite de nos Generanx, &amp; la generoſite de nos Soldats luy font</l>
        <l>
          <lb/>deſeſperer, ſi bien que la reſolutin ayant eſteé prinſe d’ouurir la Ga¬</l>
        <l>
          <lb/>onne, que le Due d’Eſpernon auoit bouchez, noſtte armee print la</l>
        <l>
          <lb/>toute le ir. de ce mois iuſques à la prade, où elle campa toute la</l>
        <l>
          <lb/>nuit.</l>
        <l>
          <lb/>Cotte marche dans laquelle noſtre General ne pouuoit point eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>tre en perſonne, &amp; qu’il ne ſuſuoit que d’eſprie, à cauſe qu’il eſtoit</l>
        <l>
          <lb/>retenu dans le ht, par l’iceez d’vne double tierce, luy cauſa des</l>
        <l>
          <lb/>inquierudes plus violentes que ſon mal, leſquelles ae l’abandoa¬</l>
        <l>
          <lb/>aerent point iuſques au lendemian, que nonobſtant l’aduis du Me.</l>
        <l>
          <lb/>decin, &amp; le conſeil de ſes amis, il ſortit de Bourdeaux, accompa¬</l>
        <l>
          <lb/>gne de vœux &amp; de benedictions de nos habitans, dont les chemins</l>
        <l>
          <lb/>ſe couuerent bordez de part &amp; d’autre, iuſques À denie-lieuë de la</l>
        <l>
          <lb/>ville, mais la huit le ſurprenant, il tuſt contraint de ſe loger en la</l>
        <l>
          <lb/>naiſon du ſieur deCarbonieux, dãs laquelle encores que le maiſtre ſolt</l>
        <l>
          <lb/>du party côõtraire, il fit garder vne exacte diſcipline iuſques à la poin¬</l>
        <l>
          <lb/>te du iour qu’il en parciſt, pour oindre l’armée qu’il trouua en ba tail¬</l>
        <l>
          <lb/>le dans vne plaine, qui elt ſur le bord du chemi de la prade, où</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>aptés auoir complimenté de bonne grace les Lieurenants, Generaux,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; renu Conſeil auec eux, &amp; viſité́ tous les rangs tant de la Cauallerie</l>
        <l>
          <lb/>que de l’infanterie, &amp; anime vni chacun à bien faire, il eommanda</l>
        <l>
          <lb/>la marche qui ſe fit auec vn tel ordre, qu’il y auoit dequoy eſgalement</l>
        <l>
          <lb/>admirer, da ns la conduite du General &amp; la diſcipline des Soſdats.</l>
        <l>
          <lb/> Ce meſme iour l’auant-garde commandée par le Mar quis de The¬</l>
        <l>
          <lb/>bon, ayant abordeé Podenſac, qui eſt du domaine du ac d’Eſper.</l>
        <l>
          <lb/>non, ſur les quatre heures du ſoir, où les ennenis auoient auancé</l>
        <l>
          <lb/>quelques barricades. pout deffendre l’entré́e de ce Bourg. Ils furent</l>
        <l>
          <lb/>atraquez par vne Compagnie de fuſiliers à pied, commandez par le</l>
        <l>
          <lb/>Cheuallier de la Vauelle &amp; des Soldats détachez du Regiment de</l>
        <l>
          <lb/>Theobon, leſquels s’y porterent auec tant de vigueur, que les enne¬</l>
        <l>
          <lb/>mis furent contraincts de les abandonner, pout ſe ſauuer dans le Cha¬</l>
        <l>
          <lb/>ſteau &amp; dans l’Eglſe, où ils s’eſtoient retranchez, &amp; où nos Soldate</l>
        <l>
          <lb/>auides de la gloire, les euſſent forcez d’abord, ſi le conmrmandement</l>
        <l>
          <lb/>que fit noſtre General de ne pouſſer pas plus auant iuſques à nouuel</l>
        <l>
          <lb/>ordre. ne les euſt arreſte. Cependant que nos Generau deliber oient</l>
        <l>
          <lb/>entt’eux, &amp; concertoient l’artaque, on fit eouler le canon en veuë de</l>
        <l>
          <lb/> lEgliſe, où l’on dreſa vne batterie de deux pieces de fonte: Et nos</l>
        <l>
          <lb/>Galiottes ommandees par le ſ. Morpain, Capit. du Reg. de Sauue¬</l>
        <l>
          <lb/>benf qui s’eſtoicnt aduancées le long de la riuiere. firenr de leur c¬</l>
        <l>
          <lb/> ſté la deſcharge de leur atillerie, que l’on fuſt concraint de faire ee.</l>
        <l>
          <lb/> ſer, de crainte que les boulets qui paſſoient au deſſus de ce Bourg.</l>
        <l>
          <lb/>n’inennmodaſſent noſtre a tmée qi eſtoit en baraille.</l>
        <l>
          <lb/>1I fuſt deliberé que l’on ſommeroit ceux qui eſtoient dans l’Egliſe.</l>
        <l>
          <lb/>&amp; la charge en fuſt donnée au ſieur de Guyonnet, Mareſchal deba¬</l>
        <l>
          <lb/>taille, qui ayant rapporté qu’ils ne ſe vouloient point rendre, ſur ce</l>
        <l>
          <lb/>meſme temps vn a luis ayant eſté porte, que l’on rematquoit va eſca¬</l>
        <l>
          <lb/>dron de Cauallerie ennemie ſur l’aurre bord de la riuiere. le Marquis</l>
        <l>
          <lb/>de Theobon qui ne cherche que les occa ſions d’honnour, print ordre</l>
        <l>
          <lb/> de s’oppoſer à leur paſlage auec le ſieur Beaupuy Mareſchal de Cap,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; deui Compagnies de Cheuaux legers, ſi bien que le Marquis de</l>
        <l>
          <lb/>Luſignan. qui ne manque non plus de prudence que de cœur, fuſt</l>
        <l>
          <lb/>oblige de quitter l’arriere-garde, pour ſe mettr e à la teſte de l’armée,</l>
        <l>
          <lb/> pendant que noſtre General, à qua la generoſié́ ne permet pas de de¬</l>
        <l>
          <lb/>meuret en repos dans les occaſions, eſtant ſorty de ſon Caroſſe, &amp;</l>
        <l>
          <lb/> ſe faiſant ſouſtenir ſous les bras. diſpoſa les ateaques &amp; l’ordre de la</l>
        <l>
          <lb/>batrere qui ayant fait ſa deſcharge, ſans beaucoup d’effer.fut auancée</l>
        <l>
          <lb/>par le meſme rdre iuſques au pied de la barricade de l’Fgliſe, qui</l>
        <l>
          <lb/>d’vne volée ayant ouuert cé pr emier retranchemét, &amp; l’ardeur de nos</l>
        <l>
          <lb/>Soldats &amp; des Chefs qul les commndoient, ayant acheué de ronm¬</l>
        <l>
          <lb/> pre le reſte, obligea les ennemis de demander la vie ſaune, ce que le</l>
        <l>
          <lb/>General</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>eneralleur refuſa, aceordant ſeuiloment de les receuolr à diſcretion,</l>
        <l>
          <lb/>ce qu’ils acceprerent voyant leut perte infaillle: on ne perdie point</l>
        <l>
          <lb/>emps, car ſur l’heure le anon ayant eſte roulé́ au demant du Chas¬.</l>
        <l>
          <lb/>teau, Petrepaule commandant dans la place, fuſt ſommé de ſe ren¬</l>
        <l>
          <lb/>dre, lequel demanda à voir pluſtoſt le canon, ee qui lny fuſt accor¬</l>
        <l>
          <lb/>dé, &amp; apres que la viſie en fuſt faite par vn de ſes Officiers, il en¬</l>
        <l>
          <lb/>uoy a à noſtre General des articles qui ayans eſté iugez trop aduan¬</l>
        <l>
          <lb/>oageux pour eux furent reformez &amp; reduits à leur donner là vie ſau¬</l>
        <l>
          <lb/>ue, &amp; la liberteé de ſorur auec le mouſquet ſur l’eſpaule, &amp; emme¬</l>
        <l>
          <lb/>ner ſeulement le cheual du commadant, aprez quoy ayant abandon¬</l>
        <l>
          <lb/>né la place au Cheuallier de la Vauze lle, qui fuſt commandé de s’e¬</l>
        <l>
          <lb/>ſaiſir, ils ſutaent conduits le lendemain, &amp; eſcortez iuſques à Cadl.</l>
        <l>
          <lb/>lac, le ſieur de Lachoze Gentl- homme volontaire, y fuſt tu, &amp; le</l>
        <l>
          <lb/>eur GaſtonTnibaut y fuſt bleſſé, ayant teſmoigne l’vn &amp; l’autre qu’il</l>
        <l>
          <lb/>oſtoiene gens de cœur.</l>
        <l>
          <lb/>Les payſans voiſins qui s’eſtoient ioints à nos trouppes, pout auoit</l>
        <l>
          <lb/>part à la gloire, ne pouuans ſouffrir qu’auec deſplaiſir la veueë de ce</l>
        <l>
          <lb/>Bourg, qu depuis la tyrannie de noſtre ennemy, ne ſeruoit que de</l>
        <l>
          <lb/>retraite aà la pluſpart des brigandages, que ſes partiſans auoient fait,</l>
        <l>
          <lb/>mirent le feu aux quatre coins du Bourg, pour expier par les flammes</l>
        <l>
          <lb/>tant de crimes qu on y auoit commis, le braſier s’alluma ſi fort, que</l>
        <l>
          <lb/>ſans. la dligence &amp; l ordre que nos Generaux y appoarterent, tout le</l>
        <l>
          <lb/>Bourg euſt eſté ecnuclopé dedans cét incendie.</l>
        <l>
          <lb/>Le 4. nos Generaux s’eſtans aſſemblez &amp; conſulé leur marche,</l>
        <l>
          <lb/>apres auoir laiſlé garniſon ſuffiſante pour la garde dece Chaſteau,</l>
        <l>
          <lb/>commandée par le heualier de la Vauzelle, l’armée print ſa route</l>
        <l>
          <lb/>vers Barſac, ouù̀ elle campa cette nuict, mais ayant rencontré vis à</l>
        <l>
          <lb/>ris de Ceron, Ca dillac en peſpectiue, elle fiſt halte, pendant que</l>
        <l>
          <lb/>aos Generaux ſe diuertiſoient faire batre par quatre preces de ſon¬</l>
        <l>
          <lb/>re le Chaſteau, duquel on enleua vue croiſée, &amp; caſſa des virtes,</l>
        <l>
          <lb/>pour faire entendre aà ſon maiſtre, que ſa fortune eſtoit auſſi fragile</l>
        <l>
          <lb/>que le verre.</l>
        <l>
          <lb/>Le quinzieſme omme noſtre armée mar choit, on remarqua ſur</l>
        <l>
          <lb/>l’autre brt de la riuiere. des Caualiers ennemis, qui prenoient lenr</l>
        <l>
          <lb/>chemin pers la Ville de S. Macaire ce qui fiſt balancer les aduis,</l>
        <l>
          <lb/>lIes vns croyans que c’eſtoit vn party fait pour obſeruer la marche</l>
        <l>
          <lb/>de l’armée, les autres, que c’eſtoit des gens qu’on vouloit ietter dans</l>
        <l>
          <lb/>ce ieu, ouù l’on diſoit que le Due d Eſpernon eſtoi arriué des lIe</l>
        <l>
          <lb/>ſoir precedent, cala fiſt reſoudre à noſtreGeneral qui cherche par tout</l>
        <l>
          <lb/>l’ennemy à faire embarquer le ſieur de Beaupuy, Mareſchalde camp</l>
        <l>
          <lb/>ſur nos Galiottes, auec trois cens hommes du regiment de laure.</l>
        <l>
          <lb/>pour ſomner les habitans de cet te Ville, de ſe cendes &amp; en cas de</l>
        <l>
          <lb/>refus, meſtre le feu dans les faux bourgs. Cependant noſtre armé́ê</l>
        <l>
          <lb/>archant touſiours e ordre, arriua proche les fauz bourgs de la Ville</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>e angon, de laquele e Due d’Eſpernmon eſt Seigneaut, d’ou o</l>
        <l>
          <lb/>anſ que le ue, qui ſe dee de l’aſreion dea ſien, ane ſ</l>
        <l>
          <lb/>oduite ed inſuporable a toua, auoit ehae les habuan. pou le</l>
        <l>
          <lb/>enplit de , ao Sodaus du egimeut de l Morine ſulequel ufoade</l>
        <l>
          <lb/>ſes plus grandes eſperanees, les Regimens de Beaupuy &amp;x de I arohe</l>
        <l>
          <lb/>furent commandez d’attaquer les retranchemens, quel on auoit r¬</l>
        <l>
          <lb/>connus lentrée du faux- bourg laquelle ateaqe fuſt faiîte auee</l>
        <l>
          <lb/>ne de courage &amp; vn feu ſi preſenr &amp; ſi contiau pendant me deamy¬</l>
        <l>
          <lb/>eure, que le enemis,quoy que gens d’elite,ne pouuit ſupportex l’at¬</l>
        <l>
          <lb/>deus des noſt es, qui leur firét voi e eobien ils aſtoi é geneieux à l’aus¬</l>
        <l>
          <lb/>que, furent conrainets de quitte les te tr anchemens, deſquels il¬</l>
        <l>
          <lb/>ent chaſſez par les noûres auec tant da rudeſſe, qu ils furens</l>
        <l>
          <lb/>ſuoiuis iuſque ſur le ſueil des portes dela ville &amp; au pied de la muraille¬.</l>
        <l>
          <lb/>où deſlors ils firent leur logemeat, ce qui donna ſuj e à noſtre Gene¬</l>
        <l>
          <lb/>ral d faire dreſſer deux hattecies, &amp; à meſme de les fate ſommer,</l>
        <l>
          <lb/>à quoy ils ne volurent point enendre, ſi bie que o leur enuoya</l>
        <l>
          <lb/>quelqaes volées de canon qui tirerent iuſqu es à la nuit.</l>
        <l>
          <lb/> En certe attaque le fieur de la Lande, fiſt voir que la fatigue ne laſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe pas ſon cœur, &amp; que la fortune protegeat ſa valeur, le garanrit da</l>
        <l>
          <lb/>arois mouſquetades, qui ne firent que perces le chapeau en deux en¬</l>
        <l>
          <lb/>droits &amp; le colet de ſon pourpoint ſans toucher à la peau, là les ſieur¬</l>
        <l>
          <lb/>de Blanc, orlic Rodarel, Montadet, Tamaignan, Dauba &amp; e¬</l>
        <l>
          <lb/>hieux, Capitaines du Reginene de Beaupry furent rematques pou¬</l>
        <l>
          <lb/>a’y porter aue grand er. Le ſieur de erpe commandant le egi¬</l>
        <l>
          <lb/>ment de Beaupuy Citet Captaine du Rigiment de la Roche. Mon¬</l>
        <l>
          <lb/>aigne eutenant dans celuy de Luſinan, futent tuez au pied de la</l>
        <l>
          <lb/>murail.e, &amp; moururent au lit que la gloue leur auoit prepare.</l>
        <l>
          <lb/> Le . noſtre eneral, qu dbs le ſois preceden auoit fait effort de</l>
        <l>
          <lb/>motes à cheual, où il ne pouoit pneſque ſe tenir ſans app y, pout</l>
        <l>
          <lb/>viſiter les battenies, s’eſtant raffermy parce premier coup d elſa, al¬</l>
        <l>
          <lb/>la reconnoiſtre de plus prez, &amp; remarqua ſuyuanr les aduis qui luy a¬</l>
        <l>
          <lb/>uoient eſté- données que cetre ville eſtoit auaqueé par le plus fort, de</l>
        <l>
          <lb/>ſorte qu’il comoanda qu’on changeaſt les canons, R qu’on les poin¬</l>
        <l>
          <lb/>taſt conre la muralle qui eſt proche des Carmes; ce qu’on esecuts</l>
        <l>
          <lb/>pendant que tous nos Generaux qui viucnt auec vne rres-parſaicte</l>
        <l>
          <lb/>nion viſit ient tous enſemble les quatiers de l’armée, &amp; à meſne</l>
        <l>
          <lb/>ſaiſant metre la mainà l’œuureà trois ou quatre cent pionnſers. com¬</l>
        <l>
          <lb/>aencerent leslignes de circonuallation. ce qi n’empeſcha pas que</l>
        <l>
          <lb/>e ſieut de Beaupuyde fon coſté, aſſité da fieur de Raſens ayant fait</l>
        <l>
          <lb/>fommer Sainét Macaire ae les obligeà à vne capitulation hoorable,</l>
        <l>
          <lb/>dont il enuoya les artielsà noſtre General, qui fureat agrées &amp; da¬</l>
        <l>
          <lb/>aerent ne res-grande ſaifation à l’armee, &amp; l eſperance de vois</l>
        <l>
          <lb/> bien toſt, que uoutes les villes qui auoient ſerui à noftre ennemy d’¬</l>
        <l>
          <lb/>aeas à ous peſcuter, pecaaitroianed’ iaiatie de ſon procedes</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>e la craine que l’on dis auoir pour nosarmer.</l>
        <l>
          <lb/>A meſme que le canon eſt battu pendnt qua tre à cinq heures ls</l>
        <l>
          <lb/>y. a breche ayant eſté recogneu &amp; jugée raonnable ntre Gene¬</l>
        <l>
          <lb/>ral qu y eltoit preſent dpoſa des ateaques aue l’adms des Lieute¬</l>
        <l>
          <lb/>nans Generaux. en telle ſorte que le egment de Th cobon qui</l>
        <l>
          <lb/>eſtot ſouſtenn pat celuy du Parlement, euſt le commandement pour</l>
        <l>
          <lb/>maonter le pr enier à a breche, deqloy ils aqura ſi vign reuſement</l>
        <l>
          <lb/>que les enaemis n’ayan peu la deftendre long temps, &amp; les ata¬</l>
        <l>
          <lb/>quans eſtans entrez dans la ville, les aures egm ns de Luſignan</l>
        <l>
          <lb/>&amp; Sauuebeuf, qui auoient eſté ordonnez pour ſouſtenir l s deu pre¬</l>
        <l>
          <lb/>aiers, les ſec nderent aue vne pareille ardeur, &amp; dſputerent pied</l>
        <l>
          <lb/>à pied contre les ennemis huict ou neufbarriqades q’ils auoyent</l>
        <l>
          <lb/>fait dans des ruës eſtroites à l’eſpreuue du canon, ſi bien, qu’enfm</l>
        <l>
          <lb/>ees braues, avant reconnu que la gener oſité des noſtres auoit</l>
        <l>
          <lb/>des anantages ſur la leus quitterent la place pour ſe ijetter ls vns</l>
        <l>
          <lb/>dans vne Egliſe, les autres dans le chaſteau: Mais auant qui entrer,</l>
        <l>
          <lb/>ils mirenr le feu à quelques Maiſons voiſines qui pouuoiét eruir a re¬</l>
        <l>
          <lb/>rancher les noſtres, &amp; les mettre à couuert du feu de leurs mouſque¬</l>
        <l>
          <lb/>tades, auſquelles les noſtres reſpondoient à deſcouuart auec ſi peu</l>
        <l>
          <lb/>d’aprehenſion, qu’il y auoit dequoy croire qu’ils auoient eſté éleuea</l>
        <l>
          <lb/>au milieu des lammes, ce fut en cet endroi que les fieurs de Ceridos</l>
        <l>
          <lb/>Mareſehal de bataille qui a vn œl brulé de podre, tant il s’apro ha</l>
        <l>
          <lb/>de ſon ennemy. Mondeuis ayde de Camp du Regiment du Parleraent,</l>
        <l>
          <lb/>Morin Cheuallier &amp; Picaua Chã teloube &amp; pluſeurs autres Officiers,</l>
        <l>
          <lb/>rendirét des ttes-gtandes preuues de leur courage; les ennemis auſi</l>
        <l>
          <lb/>de leur coſteé auſquels il ne faut point oſter la gloire de ſe ſç̧auoir def.</l>
        <l>
          <lb/>fendce, teſmoignoient qu ils ſçauoient enuiager la mort auec aſſu¬</l>
        <l>
          <lb/>rance. car ayant eſté ſommez ſoudain apres leur retraite de ſe ren¬</l>
        <l>
          <lb/>da pat le S Baudon apitaine des gardes de noûtre Gen eral, ils</l>
        <l>
          <lb/>luy firent reſponce qu’il n’eſtoit pas encos temps de patler &amp; que le</l>
        <l>
          <lb/>Regiment de la Marne vendrt bien cherement ſa e, ſi bien que</l>
        <l>
          <lb/>cela obligea noſtre General a faire porter le canon dãs la Ville &amp; dreſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſer les batteies contre le chaſt eau &amp; l’Egliſe, reſerant a cauſe de la</l>
        <l>
          <lb/>auict q i ſuruin t l’attaque de l’vne &amp; l’aurtce pla e u lendemain dix¬</l>
        <l>
          <lb/>lutieſme, auquel apres que noſt e General ſuiuant ſa preuoy ance &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ſes ſoins ordlnaires euſt diſpoſé rtoutes choſes a reprendre les pre</l>
        <l>
          <lb/>miers erre.nens, il fi rirer quelque coups contre ceux de l’Egliſe</l>
        <l>
          <lb/>qui deanderent a capituler &amp; pour ce q’vne partie de eeux- ià</l>
        <l>
          <lb/>aſtoyeat Bourgeois &amp; les autres ſoldats de la Marine, la capirulatio</l>
        <l>
          <lb/>fat differente, les Bourgeois ayant eſté reçeus a payer rançon. &amp; les</l>
        <l>
          <lb/> ſoldate remis à vne pateille compoſition que ecelle qui ſe fairoit</l>
        <l>
          <lb/>pour ceux du chaſteau, contre leſquels a meſme temp n</l>
        <l>
          <lb/>batteries &amp; nos ſoldats firent face, en ſorte qu’en moins de ttois</l>
        <l>
          <lb/>uaaces on ſ beche en deux endroats, pat leſquelles on eſtoir ſur le</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>point de dooner l aſſat, qnsd noſtre Genetal pot té d’amour pour ſe</l>
        <l>
          <lb/>foldas; &amp; leurcoandons qui combattent en Lyons, craignant de</l>
        <l>
          <lb/>les perdre par ces atta ques. qui ne pouuoient eſtre qu’auec vn g an</l>
        <l>
          <lb/>eſpan hement de ſan pour les notres à cauſe de la force des etran.</l>
        <l>
          <lb/>chermens des ennemis &amp; du nombre des ſoldats qui les ſouſtenoicnt,</l>
        <l>
          <lb/> eſtant plus de trois cens, il fit ſurceoir ce deſſein pour auoir tempst</l>
        <l>
          <lb/>rematquet quelque antre endroit plus foile &amp; plus ommode s faite</l>
        <l>
          <lb/>vne autre breche qui duiſaſt leurs forces, lequel il lla pour cét effet</l>
        <l>
          <lb/>reonnoiſtee, acçompagné du ſieur Laborde Mareſchal de bataille, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>du Sr Cacheron Lieutenant de la Compagnie d Ord onnance de no¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre Genera!, qui fut frapé d’vne mouſquerade, dont il mourut vne</l>
        <l>
          <lb/>demie heure apres, laiſſant apres luy vn déplaiſir tres ſenſible à ao¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre eneral &amp; aà toure l’Arm ée pout la perte ſi notable d’vn Caualies</l>
        <l>
          <lb/>auſſi accompli &amp; auſſ geneteux qu’il s’en peut guecres voir.</l>
        <l>
          <lb/>Cette mort anima noſtre General a faire ferme ſur la reſolutioa</l>
        <l>
          <lb/> qu’il auoit deſia prins de ne donner point de quar tier aux ennemis,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ne les receueit a capituler qu’à diſctetion mme il leur auoit deſia</l>
        <l>
          <lb/>reſpondu ay ant demandé compoſition par le r ambous; Mais s’eſtans</l>
        <l>
          <lb/>rencontré que d exCapucins qui eſtoient re nfernez dans le chaſteau,</l>
        <l>
          <lb/>auoient eſté demandez &amp; accordez à leur Superieus par noſlre ene¬</l>
        <l>
          <lb/>ral, &amp; que les ennemis ne ls vouloient poinc laiſſer ſortrir qu à coa.</l>
        <l>
          <lb/>dition qu’on leur fit auſſi vne compoſition bonorable, les voulans</l>
        <l>
          <lb/>rendre compagnons de leur mauuais ſort, quoy qu’ils ne fuſſent pas</l>
        <l>
          <lb/>eompli es de leur temerite; noſtre o eneral s’eſtat laiſlé echir aus</l>
        <l>
          <lb/>reſpects que l’on doit à des petſonnes Religieuſes, à la conſideratioa</l>
        <l>
          <lb/>que l on doit auoir pour la valeur de cenux qu ſçauent ſe deffendre, à</l>
        <l>
          <lb/>l’inrereſt que le publie a pour la conſeruation des noſtres qui n’ont</l>
        <l>
          <lb/> pas leura pareils, &amp; de paſler promptement en d’autres endroirs qui</l>
        <l>
          <lb/>ouurent les bras à nos ames, &amp; ces raiſons vigoureuſement r epre¬</l>
        <l>
          <lb/>ſentées par le Marquis de Luſignan, perſuaderent noſtre a ene¬</l>
        <l>
          <lb/>aeral &amp; le Marquis deThebon à calmet leurs reſſentimens, &amp; leu;</l>
        <l>
          <lb/>faiſant grace les receuoir à ſortir Tambour battant, la meche allumée</l>
        <l>
          <lb/>leur vie &amp; baoge ’auue, &amp; d’eſtre eſcorlez a Bazas, ce qu’il ne fau</l>
        <l>
          <lb/>pas trenuer eſtrange, puis’que l’en ſç̧ait aſſez qu’il eſt ſouuenc plus</l>
        <l>
          <lb/>gloreus pour l’auancement des aftaires d’acheter, les homnes que-de</l>
        <l>
          <lb/>les defſaires entierement, ſuffiſant pour Bourdeaux que l’on ſçache</l>
        <l>
          <lb/>que l’on ſç̧ait faire la guerre de bonne grace, &amp; que les plus genereux</l>
        <l>
          <lb/> ne ſont pas ceux qui repandent plus de ſang, la grace que l’on fait à ſ</l>
        <l>
          <lb/>annemis, rendant la vitoire plus illuſtre, en ee qu’elle fait la coe¬</l>
        <l>
          <lb/>queſte des cœuts. Apres ces progrez ſi auantageux qui nous en fon</l>
        <l>
          <lb/>eſperer d’autres, il ne faut point chbercher des teſmoignages pluscet¬</l>
        <l>
          <lb/>alus QVE LE CIELEST POVR NOS.</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
