<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2849-i_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettres des députés du Parlement à nos seigneurs de la
          cour, avec l'arrêt de ladite cour, du mercredi 17 juillet, rendu, toutes les chambres
          assemblées, en présence de Son Altesse Royale et de messieurs les princes.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=hhScfo0oCnUC"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Lettres des députés du Parlement à nos seigneurs de la cour, avec
            l'arrêt de ladite cour, du mercredi 17 juillet, rendu, toutes les chambres assemblées,
            en présence de Son Altesse Royale et de messieurs les princes.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:000000038598758X" xml:id="IL_SevestreLouis.xml">
            <persName>
              <forename>Louis</forename>
              <surname>Sevestre</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="6"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">311892</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2849. Premier factum, ou Défense de messire Philippe de La Mothe
          Houdancourt, duc de Cardone et maré chal de France, ci-devant vice-roi et capitaine
          général en Catalogne, avec plusieurs requêtes, arrêts et autres actes sur ce intervenus
          tant au conseil qu'ailleurs. Paris, Louis Sévestre, 1649. Il y en a cinq, le premier de 40
          pages, le second de 64, le troisième de 63, le quatrième de 84 et le cinquième de 36. Le
          Parlement avait , toutes les chambres assemblées le 26 fé vrier 1649, accordé un privilége
          d'un an à Louis Sévestre, mais seulement pour les quatre premiers factums. Le cinquième en
          effet a été imprimé et publié par François Noël. Mais on sait qu'il avait déjà paru sous
          le titre de : Défense de messire Philippe de La Mothe-Houdancourt, etc. Il répondait à
          l'un des billets, semés et affichés dans Paris par le chevalier de La Valette, dans lequel
          il était dit que le maréchal de La Mothe n'au rait pas été en état de servir le Parlement
          si le roi avait suivi contre lui la rigueur de la justice. * Le second factum est consacré
          tout entier à la vie militaire du maréchal. Ils sont de Henri de La
          Mothe-Houdancourt,frère du maréchal, mort archevêque d'Auch en 1684.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>PREMIER FACTVM</l>
        <l>
          <lb/>OV</l>
        <l>
          <lb/>DEFENSES</l>
        <l>
          <lb/>DE MESSIRE</l>
        <l>
          <lb/>PHILIPPES</l>
        <l>
          <lb/>MOorTE HvNcovT</l>
        <l>
          <lb/>DVC DE CARDONNE,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; Mareſchal de France,</l>
        <l>
          <lb/> prvx ee E Canrrn¬</l>
        <l>
          <lb/>Seneral en Cathalogne.</l>
        <l>
          <lb/>eiure le el e en e o¬</l>
        <l>
          <lb/>, tant au Conſeil, qu’ailleurs.</l>
        <l>
          <lb/> qes</l>
        <l>
          <lb/> ſie) </l>
        <l>
          <lb/>e e ſ n e</l>
        <l>
          <lb/>prés ſainet Nicolas du Chardonnet.</l>
        <l>
          <lb/>Auec Permißion &amp; Priuilege.</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>.,</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/> t i</l>
        <l>
          <lb/>. E</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>ggr¬¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>i¬</l>
        <l>
          <lb/>ii</l>
        <l>
          <lb/> i ¬</l>
        <l>
          <lb/>9</l>
        <l>
          <lb/>.3</l>
        <l>
          <lb/> 5</l>
        <l>
          <lb/> a</l>
        <l>
          <lb/> ¬¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> e</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/> e.</l>
        <l>
          <lb/>pe </l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/> .</l>
        <l>
          <lb/> a;</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>’a</l>
        <l>
          <lb/> a</l>
        <l>
          <lb/> le</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>115¬</l>
        <l>
          <lb/> e</l>
        <l>
          <lb/> ;e :s¬</l>
        <l>
          <lb/>e.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>i.l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>...... </l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>oonaGoo</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>----g</l>
        <l>
          <lb/>. . A A’B 2-I, E</l>
        <l>
          <lb/>as eçépp</l>
        <l>
          <lb/>a oe ye</l>
        <l>
          <lb/> SS</l>
        <l>
          <lb/>C TT DC</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>A NOSSEIGNEVRS</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>. Jelr ¬t¬</l>
        <l>
          <lb/>de l’arlement.</l>
        <l>
          <lb/>bli</l>
        <l>
          <lb/>u</l>
        <l>
          <lb/>Vp PLIE humblement Philippes de</l>
        <l>
          <lb/>la Motte Houdancourt, Duc de Car¬</l>
        <l>
          <lb/>donne, Conſeiller du Roy en ſes Con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeils d’Eſtat &amp; Priué, Cheualier des</l>
        <l>
          <lb/>Ordres du Roy, Mareſchal de France,</l>
        <l>
          <lb/>cy-deuãrVice-Roy, Capitaine &amp; Lieu¬</l>
        <l>
          <lb/> tenant genueral de Catalogne, Rouſſil.¬</l>
        <l>
          <lb/>lon &amp; Sardaigne, Diſant, Qu’apres a¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir paſſé par toutes les chages &amp; de¬</l>
        <l>
          <lb/>grez de la guerre, le Roy defunct, de tres-heureuſe memoire,</l>
        <l>
          <lb/>Iuy a fait la grace de l’éleuer à l’Eſtat &amp; Ofice de Mareſchal</l>
        <l>
          <lb/>de France, luy donner la Duché de Cardonne, pour en iouyr</l>
        <l>
          <lb/>luy &amp; ſes ſucceſſeurs à perpetuité; entemble des Honneurs,</l>
        <l>
          <lb/>Rangs, Seeances &amp; Pnuileges appartenans à la dignité́ de Duc:</l>
        <l>
          <lb/>Il a auſſi eſte pourueu de Iadire charge de Vice-Roy, où il a</l>
        <l>
          <lb/>ſeruy ſa Maieſté pendant trois années ou enuiron, auec autant</l>
        <l>
          <lb/>d’a ffection &amp; de fideite qui luy a eſté poſſible, Et reuenant de</l>
        <l>
          <lb/>ladite Prouince de Cathalongne il a eſté arreſté &amp; conſtitué</l>
        <l>
          <lb/>priſonnier au Chaſtean de Pierre En- ſcize à̀ Lyon, où il eſt de¬</l>
        <l>
          <lb/>tenu depuis le iour des lnnocens s8. Decembre, mil ſix cens</l>
        <l>
          <lb/>quarante-quatre, ſans qu’on ait faitaucune pourſuitte ny pro¬</l>
        <l>
          <lb/>cedure qui ſoit venuë à ſa connoiſſance, ſinon que depuis peu</l>
        <l>
          <lb/>de iours il a apris que le Lieutent Criminel duPreuoſt deParis</l>
        <l>
          <lb/>a informe cõtre luy, &amp; que quelques ’refidens &amp; Cõſeillers du</l>
        <l>
          <lb/>Parlemét de Grenoble ont eſté commis pour luy faire ſon pro¬</l>
        <l>
          <lb/>cez: Ce qui eſt contre les formes &amp; reigles pratiquées dans ce</l>
        <l>
          <lb/>Royaume, D’autant que la connoiſſance de l’accuſation faite</l>
        <l>
          <lb/>A ij</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>eontre le Suppliant appartient à la Cour, priuatiuement à tous</l>
        <l>
          <lb/>autres Iuges, ſoit par Ies reigles generales de la competence des</l>
        <l>
          <lb/>Iuges, ſoit par la conſideration des crimes qu’on impoſe au</l>
        <l>
          <lb/> Suppliant, ou par celle de ſon domicile, de ſes charges &amp; di¬</l>
        <l>
          <lb/>gnitez: Car premierement, le Suppliant eſt né Gentil-homme</l>
        <l>
          <lb/>dans le reſſort de Paris, ſes anceſtres&amp; ſon pere, qui eſt encores</l>
        <l>
          <lb/>viuãt, y ont touſiours eu leur domicile, il n’en a iamais eu d’au¬</l>
        <l>
          <lb/>tre. En ſec̃d lieu, il eſt aceuſé pour crimes qu’on dit auoir eſté</l>
        <l>
          <lb/>commis dans ladite charge de Vice-Roy en Cathalongne, où</l>
        <l>
          <lb/>il exerçoit l’authorité́ ſouueraine qui luy auoit eſté commiſe,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; dont il ne doit rendre raiſon qu’a la perſonne du Roy, de la</l>
        <l>
          <lb/>Reine Regenteou à la Cour qui eſt le premier &amp; principal</l>
        <l>
          <lb/>ſiege de ſa Iuſtice. Tiercement, le Suppliant à eſte honoreé de la</l>
        <l>
          <lb/>charge de Mareſchal de France, &amp; de la dignité de Duc, eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>quelſes qualitez il ne peut encores auoir autres Iuges que la</l>
        <l>
          <lb/>Cour, qui eſt le Parlement des Pairs, Ducs &amp; principaux Of¬</l>
        <l>
          <lb/>ficiers de la Couronne. Ce conſidereé, Noss eiGnE vs, at¬</l>
        <l>
          <lb/>rendu qu’il apert de ce que deſſus par les pieces cy-attacheé́es,</l>
        <l>
          <lb/>que le Suppliant n’eſt point &amp; ne peut eſtre de la Iuriſdiction</l>
        <l>
          <lb/>deſdits Commiſſaires, ny du Parlement de Grenoble, Qu’il</l>
        <l>
          <lb/>eſt de la Cour par la raiſon de ſa naiſſance, de ſon domicile, de</l>
        <l>
          <lb/>ſes biens, de ſes dignitez &amp; de la nature des crimes dont il eſt</l>
        <l>
          <lb/>accuſé: Ioint auſſi qu’il a eſté́ arreſteé, comme il eſt encore, pri¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonnier dans le reſſort de ladite Cour, IL Vo vs plaiſe le rece¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir appellant comme de Iuge incompetent, tant de lapermiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſion d’informer contre luy, decernée par ledit Lieutenant Cri¬</l>
        <l>
          <lb/>minel du Preuoſt de paris, que de l’execution de la Cõmiſſion</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de tout ce qui s’en eſt enſuiuy, Ordonaer que les charges &amp;</l>
        <l>
          <lb/>informations qni ont eſte c6tre luy faites ſeront apportees au</l>
        <l>
          <lb/>Greffe de ladite Cour, &amp; que le Suppliant ſera amené &amp; con¬</l>
        <l>
          <lb/>dnit en la Conciergerie du palais, pour luy eſtre pourueu ainſi</l>
        <l>
          <lb/>qu’il appartiendra: Et cependant faire deffenſes audit Lieu¬</l>
        <l>
          <lb/>tenant Criminel &amp; tous autres Iuges d’en prendre connoiſſace</l>
        <l>
          <lb/>&amp; vous ferez Iuſtice. Signé, P. de la MorteHoudancourt,</l>
        <l>
          <lb/>Pere du Suppliant.</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>e.2-&amp;-&amp;’-G-&amp;</l>
        <l>
          <lb/>. L . 2. ¬</l>
        <l>
          <lb/> 7 e d</l>
        <l>
          <lb/>7 e7 </l>
        <l>
          <lb/>EXTRAICT DES REGISTRES</l>
        <l>
          <lb/>s e p</l>
        <l>
          <lb/>de Parlement.</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>A </l>
        <l>
          <lb/> s</l>
        <l>
          <lb/>E V par le Cour la Requeſte preſen</l>
        <l>
          <lb/>teée par Meſſire Philippes de la Motte</l>
        <l>
          <lb/>Houdancourt, Duc de Cardonne,</l>
        <l>
          <lb/>Cheualier des Ordres du Roy, Con¬</l>
        <l>
          <lb/> ſeiller en ſes Conſeils d’eſtat &amp;Priué,</l>
        <l>
          <lb/> Mareſchal de France, cy-deuant Vi¬</l>
        <l>
          <lb/>ceroy, Capitaine &amp; Lieutenantgene¬</l>
        <l>
          <lb/>ral de Catalogne, Rouſſillon &amp; Sar¬</l>
        <l>
          <lb/>daigne: Conrenant qu’apres auoir</l>
        <l>
          <lb/> paſſé par toutes les charges &amp; degrez</l>
        <l>
          <lb/>de la guerre, le deffunct oy Louys XIII. luy auroit fait la gra¬</l>
        <l>
          <lb/>ce de I’eleuer à l’Eſtat &amp; Ofice de Mareſchal de France, luy</l>
        <l>
          <lb/>donner la Duché de Cardonne pour en iouyr luy &amp; ſes ſucceſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeurs à perperuité, enſemble des Honneurs, angs, Sceances</l>
        <l>
          <lb/>&amp; Priuileges appartenant à la dignité́ de Duc: il auroit auſſi</l>
        <l>
          <lb/>eſteé pourueu de ladire charge de Vice- roy; où il auroit ſeruy le</l>
        <l>
          <lb/>Roy pendant trois anmnees ou enuiron, auecautant de fideliré &amp;.</l>
        <l>
          <lb/>d’affection qui luy a eſté poſſible, &amp; reuenant de ladite Pro¬</l>
        <l>
          <lb/>uince de Catalongoe, il auroit eſté arreſteé &amp; conſtitué priſon¬</l>
        <l>
          <lb/>nierau Chaſteau de Pierre encize à Lyon, où’il eſt derenu de</l>
        <l>
          <lb/>puis le vingthuictiéme Decembre, i644. ſans qu’on ait fait</l>
        <l>
          <lb/>aucune pourſuite ny procedure qui ſoit venueë à ſa connoiſſan¬</l>
        <l>
          <lb/>ce, ſinon que depuis peu de iours, il aappris que le Lieutenant</l>
        <l>
          <lb/>Griminel du preuoſt de Paris auroit informé contre luy, &amp; que</l>
        <l>
          <lb/>quelques preſidens &amp; Conſeillers du parlement de Grenoble</l>
        <l>
          <lb/>auoient eſté commis pour luy faireſon procez: Ce qui eſt con¬</l>
        <l>
          <lb/>rre les formes &amp; les reigles pratiqué́es dans ce oyaume. Et</l>
        <l>
          <lb/>d’autant que la connoiſſance de l’accuſation faite contre leSu¬</l>
        <l>
          <lb/>pliant appartient aà la Cour priuatiuement à rtous autres Iuges,</l>
        <l>
          <lb/>ſoit par les reigles generalles de la competence des Iuges, ſoit</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>par la c6ſideration des choſes qu’on impoſeauSuppliant, luy,</l>
        <l>
          <lb/>eſtant né Gentil homme dans le reſſort de paris, aceuſé pour</l>
        <l>
          <lb/>maluerſations qu’on dit auoir eſté commiſes dans ladite char.</l>
        <l>
          <lb/>ge de Vice-roy en Catalogne, où il exerçoit l’authorité ſouue¬</l>
        <l>
          <lb/>raine qui luy auoit eſté́ cõ̃miſe, &amp;ayanteſté honore de la char¬</l>
        <l>
          <lb/>ge de Mareſchal de France &amp; de la dignité de Duc, eſquelles</l>
        <l>
          <lb/>qualitez il ne peut auoir autres Iuges que la Cour, qui eſt le</l>
        <l>
          <lb/>Parlement des pairs, Dues &amp; principaux Officiers de la Cou¬</l>
        <l>
          <lb/>ronne. A ces cauſes, requeroit eſtre receu appellant comme de</l>
        <l>
          <lb/>iuge incomperant, tant de la permiſſion d’informer contre luy</l>
        <l>
          <lb/>decernée par ledit Lieutenant Criminel, que de l’execution</l>
        <l>
          <lb/>de ladite Commiſfion, &amp; de rout ce qui s’en eſt enſuiuy: Que</l>
        <l>
          <lb/>les charges &amp; informations qui auoient eſté contre luy faites,</l>
        <l>
          <lb/>fuſſent apportees au Greffe de la Cour, &amp; le Suppliant amené</l>
        <l>
          <lb/>&amp; conduit aà̀ la Conergerie du Palais, pour luy eſtre pourueu</l>
        <l>
          <lb/>ainſi qu’il appartiendra. Et cependant, que deffences fuſent</l>
        <l>
          <lb/>faites audit Lieutenant Criminel &amp; tous aurres Iuges d’en prẽ¬</l>
        <l>
          <lb/>dre connoiſſance, veu auſſi les pieces attachees à̀ la equeſte,</l>
        <l>
          <lb/>Concluſions du procureur General du oy. Tour conſideré</l>
        <l>
          <lb/>LADITE C OV IR a receu &amp; recoir ledie Suppliant appel¬</l>
        <l>
          <lb/>lant, tant de la permiſſion d’informer decernée par ledit Lieu¬</l>
        <l>
          <lb/>tenant Cniminel, que de l’execution de ladite Commiſſion,</l>
        <l>
          <lb/>renu pour bien releué, ORDONNE que ſur ledit appel les</l>
        <l>
          <lb/>parties auront audience au premier iour, auquel les charges &amp;</l>
        <l>
          <lb/>informations ſeront apportées, à ce faire les Greffiers con¬</l>
        <l>
          <lb/>traints, &amp; cependant fait deffences tant audit Lieutenant Cri¬</l>
        <l>
          <lb/>minel que tous autres I uges &amp; Commiſſaires, d’en prendre</l>
        <l>
          <lb/>connoiſſance &amp; derien attenter &amp; paſſer outre, à peine de tous</l>
        <l>
          <lb/>deſpens, dommages &amp;intereſts, iuſques aà̀ ce que par la Cour en</l>
        <l>
          <lb/>ait eſté ordonné. Ete ſera le preſent Arreſt execuré en vertu de</l>
        <l>
          <lb/>l’Extrat, paiant les droirs duSceau. Fait en Parlement Ie tren:</l>
        <l>
          <lb/>te-vn Aouſt, mil ſix cens quarante-ſept, ſigné par collation.</l>
        <l>
          <lb/>RADIGVES.</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>7.</l>
        <l>
          <lb/>E iorthay . da aiis de Septeobre 64 7. asantmidy, le pre</l>
        <l>
          <lb/> ſent arreſt a gſfé la raqeafte dadit Signeur Mareſchal de la</l>
        <l>
          <lb/>Moete Dac d Cardonne impetrant, par moy Vincene Voiſin, pre¬</l>
        <l>
          <lb/>air Hazſſer Aadienieier en la Seneſchaaſſee &amp; Siege Preédial de</l>
        <l>
          <lb/>Lyon, ſos-ſigaié, meongfré &amp; figifé à effears les ges Com¬</l>
        <l>
          <lb/>auiſſairer depatez par ſa Maiee, pour faire le procez audit Si¬</l>
        <l>
          <lb/>gaer maperrant, trouueZ en ladite ille de Lyon, parlant pour ex</l>
        <l>
          <lb/> AMeſfre Pierreda Faure, fieur de Coalombiniere, Conſeiller da</l>
        <l>
          <lb/>Roy en ſes Caſeils, &amp; Procurour genenal a Parlenaent de Dass¬</l>
        <l>
          <lb/>haaé, &amp; oar lnay fadltes defouces cteues adtarret, da¬</l>
        <l>
          <lb/>qael &amp; das preſene non Explaitlaray laſo eappie, à ce qa’ils n’an</l>
        <l>
          <lb/>erendet caiaſe d’igorne, s preſen de -aaii Bitaalt &amp; Claa¬</l>
        <l>
          <lb/>des erand teſmoings, fſgné Vos.</l>
        <l>
          <lb/>J: E afne oar y. Septembae 6 4 . aoas idy, à la requefte</l>
        <l>
          <lb/>’dadié Seigaear inaipraat, ’ay Fſaiſber ſis- ſgdeé, fait com¬</l>
        <l>
          <lb/>aaamdement ade par l y &amp; Noſſeigaars de ladte Coar, à Mai¬</l>
        <l>
          <lb/>Raudet, Secreae ds Parlent de aphiué,</l>
        <l>
          <lb/>fre</l>
        <l>
          <lb/> Gegffer desladte Comio lpaelanit d ſ perſonne, de porte</l>
        <l>
          <lb/>oa eauoyer d’by o haf ioirs as Greffed oſſegnerx enoe l</l>
        <l>
          <lb/>Car de ardenad.de Paris, les cbhagsi &amp; igforaatſos faffes</l>
        <l>
          <lb/>contre ledit Saignmenr areſchal de la Mate, lay declarant qu’</l>
        <l>
          <lb/>fuusl ds ce fairs . yſena aoaint ſaiiavn ledit arret, dos e lay</l>
        <l>
          <lb/>ay laiſ coppus e prféne de teſiuongs: LeqqelBadet a foif?;</l>
        <l>
          <lb/>roſpoe, Q’il exeetee ne Coualio ̀ ly doauée uan lCoe</l>
        <l>
          <lb/>li Paloauaso da drensale, à laqolle le Ray par tres patonases</l>
        <l>
          <lb/>da ry. Pa doraler, ſgnes en Comandemen, &amp; ſeedlée, a ren¬</l>
        <l>
          <lb/>oyé da cogoſſance da praZ daodit Seigaur. Mareſhad de la</l>
        <l>
          <lb/>Mbts, &amp; ’eads as damssIuge pourquoy il e peat. re¬</l>
        <l>
          <lb/>ognaiſr aydefenor aad Paroaeatde Paris. fgné Vosn:</l>
        <l>
          <lb/>Par Arreſt du Conſeil ſigné en Commandement</l>
        <l>
          <lb/>le TE4uEe, du 2 Septembre 1o47. celuy du Par¬</l>
        <l>
          <lb/>D!</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>lement de Paris, a’eſté́ eaſſé, &amp; ledit ’proces renuoyé</l>
        <l>
          <lb/>à Grenoble, auec defenſe de proceder ailleurs.</l>
        <l>
          <lb/>OVIS par la grace de Dieu Roy de France &amp; de Na¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>uarre Dauphin de Viennois, Comte de Valentinois &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ois. A nos amez &amp; feaux Cohſeillers les gens tenans noſtre</l>
        <l>
          <lb/>Cour de Parlement de Dauphineé, Salut. Les plaintes que</l>
        <l>
          <lb/>nous auons receuës des grands manquemẽts &amp; maluerſations</l>
        <l>
          <lb/>preiudiciables aà̀ noſtre ſeruice, commiſes par Philippes de la</l>
        <l>
          <lb/>Motre Houlanoourt, Mareſchal de France; en l’Exercice de</l>
        <l>
          <lb/>la charge de Vice-oy n la prouince de Cathalogne, parti¬</l>
        <l>
          <lb/>culierement en ladiſtrlburionde nos deniers deſtinez pour le</l>
        <l>
          <lb/>payemẽ̃t &amp; ſolde de nos armées, Nous ayant obligez de nons</l>
        <l>
          <lb/>aſſeurer de ſa perſonne, &amp; de le faire conduire priſonnier dans</l>
        <l>
          <lb/>le Chaſteau de Pierre-Enſcize, en noſtre Ville de Lyon, Nous</l>
        <l>
          <lb/>aurions depuis depuré́des Commiffaires pour informer dej</l>
        <l>
          <lb/>faits &amp; cas à luy inpoſez: Ec d’aurant qu’il. ſe trouue chargeé</l>
        <l>
          <lb/>par les informatious &amp; que nous deſirons qu’il ſoit paſſé ou¬</l>
        <l>
          <lb/>tre aà̀ l’inſtruction &amp; iugementdu proçez qui luy ſera extrar¬.</l>
        <l>
          <lb/>dinairement fait.A CES auſes de. l’aduis da la Reyne Re¬</l>
        <l>
          <lb/>gente noſtre tres. honore Dame &amp; Mere, Nous vous auons</l>
        <l>
          <lb/>renuoyeé &amp; renuoyons ledit Mareſchal de’ la Motte Houdan,</l>
        <l>
          <lb/>court, pour ſur les charges encommencées &amp; autres qui pour¬</l>
        <l>
          <lb/>ront ſuruenir, buy eſtre&amp; à̀ ceux quiſe trouueont çoulpables</l>
        <l>
          <lb/>le procez fait &amp; parfait extrardinaireent &amp; par vouspro¬.</l>
        <l>
          <lb/>ceddéà l’inſtruction &amp; iugement d’iceluy. Mandons à noſtre</l>
        <l>
          <lb/>Procureur Generaldfaire en cela toutes les pourſuittes &amp;</l>
        <l>
          <lb/>requiſitions qu’il verra eſtre neceſſaire, Vous en artribuant.</l>
        <l>
          <lb/>en tant que beſoinſea, toute Cour, iuriſdiction &amp; cognoiſ-</l>
        <l>
          <lb/>ſance, que nous auons inrerdice&amp; defenduë àtoutes nas au¬</l>
        <l>
          <lb/>tresLiours &amp;, Iuges De ce. faice Vusauons donne &amp; don-</l>
        <l>
          <lb/>nons plain pouuoir, authorité &amp; mandement ſpecial par ceſ¬</l>
        <l>
          <lb/>dites preſentes. CaR TEL EST noSTRE PL AISIR.</l>
        <l>
          <lb/>Doné à Aniens les e7, Iuin I’ah de grace j̃. &amp; de noſtre</l>
        <l>
          <lb/>regne leginqieſme Signéarle Aoy, D A I, la eyne</l>
        <l>
          <lb/>Rẽgente, ſa Mẽre peſênte, E TELL i E , Et ſeete’du geand</l>
        <l>
          <lb/>FACT VM,</l>
        <l>
          <lb/> ceau.</l>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>eat eaeeops</l>
        <l>
          <lb/>aes</l>
        <l>
          <lb/>SSSSEF4</l>
        <l>
          <lb/>FACTVM,</l>
        <l>
          <lb/>y y</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>t</l>
        <l>
          <lb/>PourMeſſire Philippes de laMothe Houdahcourt Duc</l>
        <l>
          <lb/> de Cardonne, &amp; Mareſchal de France, cy-deuant</l>
        <l>
          <lb/>. Vice-Roy &amp; Capitaine general en Catalongne.</l>
        <l>
          <lb/> D L</l>
        <l>
          <lb/>IN I </l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Procureur General du Roy aus</l>
        <l>
          <lb/> Parlemen de Grenoble.¬</l>
        <l>
          <lb/> V1s Q eMonſieur le Mareſchal de la Motte, ap¬</l>
        <l>
          <lb/>g prehendant de preiudicieraux droiets &amp; priuile¬</l>
        <l>
          <lb/> ges que luy donne ſa naiſſance, auee les qualitez</l>
        <l>
          <lb/>’de Vice Roy, deDue,&amp; doneler de la Cou¬</l>
        <l>
          <lb/> ronne: Refuſe de reſpondre deuant Meſſieurs</l>
        <l>
          <lb/>les Commiſſaires de Grenoble, qui ont eſteé nommez par le</l>
        <l>
          <lb/>Roy: Et qu’aà cauſe de ce refus, on menace de luy faire ſon pro¬</l>
        <l>
          <lb/>cez commeà vn muet: Le Conſeil dudit ſieur Mareſchal ſe</l>
        <l>
          <lb/>trouue obligeé de le faire parler au preſent Factum. Afin que</l>
        <l>
          <lb/>ceux qui pretendront de le iuger, &amp; toute la France connoiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſent, que ce Declinatoire ne procede d’vne opiniaſtreteé coupa¬</l>
        <l>
          <lb/>ble, mais qu’il eſt fondé en droict &amp; en raiſon.</l>
        <l>
          <lb/>Depuis le iour des Innocens de l’anne i6 4. que Monſieur</l>
        <l>
          <lb/>le areſchal de la othe, fut arreſté priſonnier à̀ Lion dans le</l>
        <l>
          <lb/>Chaſteau de Pierre enciſe: On a pendant trois ans deliuré di¬</l>
        <l>
          <lb/>uerſes Commiſſions à differentes perſonnes, pour informer</l>
        <l>
          <lb/>contre luy, tant en rance, qu’en Catalongne, leſquelles Com¬</l>
        <l>
          <lb/>miſſions ont eſté principalement executees, par le Lieute¬</l>
        <l>
          <lb/> nant Criminel de Paris, &amp; par vn certain appelé Chirar.</l>
        <l>
          <lb/>Finalement par Commiſſion donnee à Amiens au mois de</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>10</l>
        <l>
          <lb/>Iuillet dernier, Monſieur de la Coſte Preſident, &amp; onſieur de</l>
        <l>
          <lb/>la Martiliere Conſeiller au Parlement de Grenoble, auec Mon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieur de la Colombiniere Procureur general audit Parlement,</l>
        <l>
          <lb/>ont eſté chiſis pour faire l’inſtruction duProcez: Leſquels s’e¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtans tranſportez à Lion au Chaſteau de pierre enciſe, afin d’y</l>
        <l>
          <lb/>interroger ledit ſieur Mareſchal: il leur auroit auec reſpect ré¬</l>
        <l>
          <lb/>pondu ſe Lendy6 Aouſt i647. qu’il ne les pouuoit reconnoi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre pour ſes Iuges, d’autant que comme Vice-Roy, il ne deuoit</l>
        <l>
          <lb/>rendre compre de ſes actions qu’aà Dieu, &amp; à la ſeule perſonne</l>
        <l>
          <lb/>du Roy, ou ̀e la Reine Regente ſa Mere: &amp; que pour ſes autres</l>
        <l>
          <lb/>actions le Parlement de Paris en pouuoit ſeul connoiſtre, com¬</l>
        <l>
          <lb/>me ayant l’honneur d’eſtre Duc, &amp; Offieier de la Couronne: &amp;</l>
        <l>
          <lb/>eſtant Gentil-homme né, domicilié &amp; priſonnier dans le Reſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſort dudit Parlement, qui eſtoit deja ſaiſi de l’affaire.</l>
        <l>
          <lb/>Ce Declinatoire eſt dans les formes:mais le Conſeil de Mon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieur le Mareſchal de la Mothe ne doutant pas, qu’aucuns ne</l>
        <l>
          <lb/>trouuent peut-eſtre eſtrange: qu’vn Vice-Roy refuſe en ce</l>
        <l>
          <lb/>Royaume de reſpondre deuant les Parlemens, qui ſont Iuges de</l>
        <l>
          <lb/>tous lesſujets du Roy, de quelque qualité́, &amp; condition qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>puiſſent eſtre: croit neceſſaire &amp; expedient de maintenir &amp;</l>
        <l>
          <lb/>prouuer la verité de cette propoſition.</l>
        <l>
          <lb/> Voicy la premiere fois que fa queſtiõ s’en eſt preſentée, ne ſe</l>
        <l>
          <lb/>trouuant point aux regiſtres de tous les Parlemens de France,</l>
        <l>
          <lb/>qu’on y ait fait leProcez à des Vice-Rois. Leſquels agiſſts auec</l>
        <l>
          <lb/>vne authoriteé Souueraine, cõme ils font, ne ſõr nõ6 plus obligez</l>
        <l>
          <lb/>de rendre compre de leurs actions, que les Cours Souueraines</l>
        <l>
          <lb/>de leurs Arreſts, quelques Requeſtes Ciuiles, moyens de caſſa¬</l>
        <l>
          <lb/>tion, &amp; propoſition d’erreur qu’on puiſſe alleguer contre leurs</l>
        <l>
          <lb/>Iugemens: Seulement quelque fois les Rois deſirent que les</l>
        <l>
          <lb/>motifs leur en ſoient enuoyez. De meſme lesVice-Rois ne peu¬</l>
        <l>
          <lb/>uent non plus eſtre recherchez de leur conduite &amp; vſage de la</l>
        <l>
          <lb/>puiſſãce Souueraine, de laquelle lesRois leurs Maiſtres leur peu¬</l>
        <l>
          <lb/>uent neantmoins demãder raiſon: Il n’y a que le ſeul cas de per¬</l>
        <l>
          <lb/>fidie contre leurs Maieſtez qui les rende iuſticiables. Les preu¬</l>
        <l>
          <lb/>ues de cette prerogatiue ſont ſi concluantes qu’eſtãt bien con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſiderées on ne les mettra pas entre les nouuelles iuriſprudẽces.</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>Ceux qui ont eécrit des Vice. Rois, tiennent que c’eſt le plus</l>
        <l>
          <lb/>haut degré d’honneur où puiſſe paruenir vn ſujet: les Rois ſe</l>
        <l>
          <lb/>dépouilſants de leur authorité Royalle, en la remettant toute</l>
        <l>
          <lb/>entiere entre leurs mains. Les Iuriſconſultes les comparét pen¬</l>
        <l>
          <lb/>dant la Republique aux Proconſuls:pendãt les Empereurs,aux</l>
        <l>
          <lb/>Prefets du Pretoire &amp; depuis les Empereurs d’Allemagne, aux</l>
        <l>
          <lb/>Vicaires de l’Empire; Les Canoniſtes aux Cardinaux Legats à</l>
        <l>
          <lb/>Latere; En France nous ne les pouuons comparer qu’aux Re¬</l>
        <l>
          <lb/>gents ou aux mMaires du Palais, ou aux anciens Gouuerneurs</l>
        <l>
          <lb/>des Prouinces, qui auoient toure puiſſance Royalle: Auant que</l>
        <l>
          <lb/>le Roy Louys douziéme eût par Edict limité leur pouuoir.</l>
        <l>
          <lb/>Alors leurs actions eſtoiét ſi peu recherchées, que ceux meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>mes qu’ils employoiẽt ne le pouuoient eſtre. Il y en a vn exem¬</l>
        <l>
          <lb/>ple aſſez remarquable, dans Froiſſard Volume 4. Chapitre 7</l>
        <l>
          <lb/>Iean Duc de Berry eſtant Gouuerneur de Languedoc, auoit</l>
        <l>
          <lb/>employé vn appellé Bethiſac. Le Roy Charles ſixeme eſtant</l>
        <l>
          <lb/>venu en certe prouince, commanda, ſur les plaintes des gens du</l>
        <l>
          <lb/>pays, qu’on fie le procez audit Bethiſac, accuſe d’auoir commis</l>
        <l>
          <lb/>pluſieurs exactions. Le Duc de Berry interuint, qui declara</l>
        <l>
          <lb/>que ledit Bethiſac auoit agi par ſes ordres. Le oy ayãt mis cet¬</l>
        <l>
          <lb/>te affaire en deliberation, le Conſeil dit à̀ ſa Maieſte, ainſi que</l>
        <l>
          <lb/>rapporte cert Hiſtorien, Sire, aa cas qu Monſeigneur de Berry,</l>
        <l>
          <lb/>adaoué toas les faits de Bethiſac à vous: qels quils ſoent, nos ne</l>
        <l>
          <lb/>poons voir par qelle voye de raiſon ait deſeray mort. Car de temps</l>
        <l>
          <lb/> qa il s’eſt entremis par deç̧a, des Tailles, des Sabſfides, &amp; des Aydes,</l>
        <l>
          <lb/>aſſeoir, prendre, &amp; deuer, Monſeignear le Duc de Berry en qaelle in¬</l>
        <l>
          <lb/>ftance il le faiſoit aoit piſſance Royalle comme voas auez pour le pre¬</l>
        <l>
          <lb/>ſenms. Dãs la ſuitte du procez Bethiſac témoigna quelques mau¬</l>
        <l>
          <lb/>uais ſentimens contre la eligion: pourquoy il fut condamne</l>
        <l>
          <lb/>&amp; hruſlé comme vn Hererique. Ce qui fait conclure Froiſſard</l>
        <l>
          <lb/>en diſant, Or regar’ez s’il eſtoit bien deçeu &amp; enchmteé, cars’il eas</l>
        <l>
          <lb/>touſfours ten ſa parole &amp; ce porqguoy il eſfoit tena &amp; arreſté, il n’eſt</l>
        <l>
          <lb/>es aacun el, mais on l’euſt deliaré́, Car le Dac de Perry auoit toas</l>
        <l>
          <lb/>ſes faits aduöez.</l>
        <l>
          <lb/> Tels pouuoirs ſouuerains eſtans auiourdhuy abrogez en</l>
        <l>
          <lb/>France, il ſemble qu’on ſoit obligéau fait de Monſieur ſe Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>B ij</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/> reſchal de la Mothe d’auoir recours à la pratique d’Eſpagne,</l>
        <l>
          <lb/>d’autant qu’il s’y agit d’vn Vice-Roy du Principat de Catalo¬</l>
        <l>
          <lb/>gne, lequel s’eſt vni à la France aux conditions que par cette</l>
        <l>
          <lb/> nion il n’y auroit aucun changement en la Police &amp; Gouuer¬</l>
        <l>
          <lb/>nement dudit Principat: &amp; que par le 9. Article de ladite vnion</l>
        <l>
          <lb/>conſentie par le Roy à Peronne le 18. Septembre i641. Il eſt</l>
        <l>
          <lb/>ſtipule que S. M. iurera &amp; promertra que ledit Principat de</l>
        <l>
          <lb/>Catalogne, auec les Comtez de Rouſſillon &amp; Sardaigne, ſe</l>
        <l>
          <lb/>ront gouuernez par vn Vice-Roy &amp; Lieutenant general de ſa</l>
        <l>
          <lb/>Maieſt́, auec tous les pouuoirs ordinaires: conformément aux</l>
        <l>
          <lb/>patentes qui luy en ſeront deliurees, ſelon les conſtitutiõs mu¬</l>
        <l>
          <lb/>nicipales de Caralogne.</l>
        <l>
          <lb/>Ce grand pouuoir eſt ſuffiſarmment exprimé, dans les proui¬</l>
        <l>
          <lb/>ſions que le feu Roy octroya audit ſieur Mareſchal: par leſquel¬</l>
        <l>
          <lb/>les ſa Maieſteé, luy donne toute puiſſance Royalle &amp; abſoluë,</l>
        <l>
          <lb/>comme eſtamt vu autre ſoy-meſme, termes qui ne ſont que tra¬</l>
        <l>
          <lb/>ductions des Patentes des Rois Catholiques, qoi nommẽt leurs</l>
        <l>
          <lb/>Vice. Rois. T’anaçaasaler nos, ou tanqm alr Ege. Dans leſ¬</l>
        <l>
          <lb/>dites prouiſions iy a quelques cas ſpecifiez, auquels les Vice¬</l>
        <l>
          <lb/>Rois ſont contraints d’agir, au deſſus ’&amp; contse les Loix, de</l>
        <l>
          <lb/>leur propre mouuement; ce qu’ils n’oſeroient entreprendre,</l>
        <l>
          <lb/>s’ils en pouuoient eſtre recherchez, &amp; en rendre compte à d’au¬</l>
        <l>
          <lb/>tres qu’à̀ la perſone des ois leurs maiſtres.</l>
        <l>
          <lb/>Ils ont puiſſance du glaiue, de vie &amp; de mort, ſur toutes ſor¬</l>
        <l>
          <lb/>tes de perſonnes. Donnent abolition en tous cas, meſme aux</l>
        <l>
          <lb/>crimes de leze maieſté au premiere &amp; ſecond Chef. Peuuent</l>
        <l>
          <lb/>commuer les peines en amédes pecuniaires, ou les remettrre de</l>
        <l>
          <lb/>grace ſpeciale: Peuuent euoquer à ſoy, la deciſion de toutes</l>
        <l>
          <lb/>cauſes Ciuiles, ou Criminelles. Faire leuce de gens de Guerre,</l>
        <l>
          <lb/>les conduire, ou faire conduire &amp; en formervn corps d’Armee:</l>
        <l>
          <lb/>Conuoquer les feudataires, accorder ou reuoquer des Saufs¬</l>
        <l>
          <lb/>conduits aux criminels. Legitimer les Baſtards, leuer les droits</l>
        <l>
          <lb/>de Paſſages &amp; de Ponts. Bailler des Tuteurs aux Pupils, dõ̃ner</l>
        <l>
          <lb/>pouuoir de epreſailles: de creer &amp; caſſer les Capitaines de</l>
        <l>
          <lb/>gens de Guerre, &amp; Gouuerneurs des Places, de pouruoir d’au¬</l>
        <l>
          <lb/>thorite’ à tous les Offices triennaux; &amp; troyer toutes les char¬</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>ges perpetuelles ſous le bon plaiſir de ſa Maieſtéils ont tout le¬</l>
        <l>
          <lb/>pouuoir qui appartiene au oy comme maiſtre des Monnoyes.</l>
        <l>
          <lb/>Puis ſa Maieſté adiouſte la clauſe generale, Et que vos paiſfiez</l>
        <l>
          <lb/>generaleent faaire, &amp; planemseat exercer toutes &amp; chaues les choſss</l>
        <l>
          <lb/>qai ſaront neceſaires, veiles, &amp; on qalqoe facço cononables ̀ ce </l>
        <l>
          <lb/>por ce qae nous ons dit, en ce qei on pourroit deépemdre, proenir</l>
        <l>
          <lb/>aas en quelqefaçon ſuraenir : &amp; taut qae ous ferions noor-meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>mes, &amp; que nos pourrions conmander eſfrefait &amp; excuté, noas</l>
        <l>
          <lb/>gffions perſonllement eſdites Principautsz &amp; Comez: bien qa’elles</l>
        <l>
          <lb/>fauſſens de telle natre, qe de droit, o de fais elle reqiſſens noftre</l>
        <l>
          <lb/>preſence.¬</l>
        <l>
          <lb/>Le ſtile des prouiſions des Vice-oys de Sicile, deaples, de</l>
        <l>
          <lb/>Sardaigne &amp; Milan ſont ſéblables, elles ſe voyent au formulai¬</l>
        <l>
          <lb/>re de la Chancellerie de Naples. La aelation des voyages de</l>
        <l>
          <lb/>l’Hollandois Spilberg explique en trois mots le pouuoir des</l>
        <l>
          <lb/>Vicçe-ois des Indes. e Pen, Cbil, &amp; TTarne erae, dit-il, d</l>
        <l>
          <lb/>preſns goerné par Dom Iaa de Mendoza ds ioma arquis de</l>
        <l>
          <lb/>Momeſlaros, ice:Roy Aietenant genmoralde ſ Maieſt d’E¬</l>
        <l>
          <lb/>pagme:Leqolen ces qaartiersa la meſme athAaie, tan e diſpo¬</l>
        <l>
          <lb/>ao &amp; canſtittio des Offces, renas aels &amp;i dnaaſtratio des</l>
        <l>
          <lb/>nines, qe l Roy peut auoirmeſmae e ſon oyaamae.</l>
        <l>
          <lb/>Quelques Iuriſconſultes ont amplement eſcrit de la puiſſan¬</l>
        <l>
          <lb/>ce des Vice-Rois comr oaones FPraciſs de Pote, de poteſtat</l>
        <l>
          <lb/>Pnoregir, oans Baptite de Tvoro &amp; Mares Atopis Sgrgons in</l>
        <l>
          <lb/>Naapoli illaftrata. Leſquels en vertu des clauſes geperales con¬</l>
        <l>
          <lb/>tenuës dans les Parentes, augmentent encore le pouuoir des</l>
        <l>
          <lb/>Vice-Rois aux choſes generales&amp; particulieres. Comme d’em</l>
        <l>
          <lb/>peſcher ou conſentir les mariagos des perſonnes qualifié́es, Ac¬</l>
        <l>
          <lb/>corder reſpi;s pour debtes ciuiles; faire nouuelles impoſitions</l>
        <l>
          <lb/>d’argent, pour la conſeruation du pays. Bannir &amp; rappeller</l>
        <l>
          <lb/>des bans:empriſonner &amp; proſcrire les perſonnes ſoupçonnées,</l>
        <l>
          <lb/>meſme de mertre leur teſte à prix, toutes actions qui ſe faiſant</l>
        <l>
          <lb/>bien ſouuent cçontre les Loix, pour le bien de l’Eſtat, Les Vice¬</l>
        <l>
          <lb/>is n’oſeroient entreprendres’il eſtoit permis de reçhercher</l>
        <l>
          <lb/>leurs actions Les ois remettans tout le Gouuernement à leur</l>
        <l>
          <lb/>eonduitte. Les prouiſions de Monſieur de la mothe le portent</l>
        <l>
          <lb/>B iij</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>14</l>
        <l>
          <lb/>ainſi, Et que vos piſfez ſriceux vniaerſellement, ffngalieremens,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; dſtinftement;, comme noſtre prapre perſonne, &amp; vn aasrenoas meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>me, diſpoſer, comnander, ordonner, &amp; eſtablir, ſelon voſfre plaifir,</l>
        <l>
          <lb/>- comme voftre prudence &amp;diſcretion, troera plus conmemable pour</l>
        <l>
          <lb/>noftreſeraice. Eſt il vray ſemblable qu’vn homme qui a ce pour</l>
        <l>
          <lb/>uoir puiſſe eſtre recherché? Il luy ſuffit de dire: ie l’ay fait,</l>
        <l>
          <lb/>pour ce que i’ay creu le deuoir faire, mon plaiſira eſteé́ de le faire</l>
        <l>
          <lb/>ainſi: tellement qu’il ſemble que la ſeule crainte d’offencer</l>
        <l>
          <lb/>Dieu oblige les Vice-Rois à bien agir, c’eſt pourquoy ledit</l>
        <l>
          <lb/>Ioannes Franciſcus de Ponte. it. 7. 5 5. nam.7. cite les Theolo¬</l>
        <l>
          <lb/>giens qui diſent que les Vice-ois pechent mortellement quãd</l>
        <l>
          <lb/>ils gouunment mal: les ois ſe remettant de toute leur ſouue.</l>
        <l>
          <lb/>raine conduite, ſur leurs conſciences.</l>
        <l>
          <lb/>Selon la couſtume d’Eſpagne, ils ne ſont point recherchez</l>
        <l>
          <lb/>de leurs actions: pour preuue de cela le oy Carholique à̀ dans</l>
        <l>
          <lb/>le royaume de Naples vn procureur general ou Sindic: &amp; en¬</l>
        <l>
          <lb/>uoye tous les quinze ans vn Viſiteur, pour informer des mal¬</l>
        <l>
          <lb/>uerſations de rous les Officiers, mais tous ces Inquiſiteurs ne</l>
        <l>
          <lb/>peuuent toucher ce qui regarde l’Office de Vice-oy. Marcas</l>
        <l>
          <lb/>Antonias Surgenms l. . cap. 17. nam y. Parlant deſditrs Viſireurs</l>
        <l>
          <lb/>&amp; procureurs Sindics, dit, pſeatem Prorex nec Sinmdicati nec</l>
        <l>
          <lb/>Viſftation vnqam ſabeft. Et de vray, ſi cela eſtoir permisils ne</l>
        <l>
          <lb/>pourroient pas vtilement ſeruir le Roy leur Maiſtre, ny gou¬</l>
        <l>
          <lb/>uerner auee la puiſſanceabſoluë qui eſt neceſſaire: eſtant im¬</l>
        <l>
          <lb/>poſible, quelques precautions qu’apportent les Vice.-Rois,</l>
        <l>
          <lb/>qu’en la grande quantite d’affaires de aix &amp; de Guerre, qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>ſont obligez de faire, ils ne ſoient quelques-fois innocemment</l>
        <l>
          <lb/>ſurprix: &amp; en choſes qui les pourroient ſelon les Loix met¬</l>
        <l>
          <lb/>tre en peine, s’il eſtoit libre de les pouuoir rechercher de leurs</l>
        <l>
          <lb/>ations.</l>
        <l>
          <lb/>Le neſme Aurheur Marc Antoine Srgens Cap. 36. me. 2o. re¬</l>
        <l>
          <lb/>marque qu’à cauſe de cette multirude d’affaires les Vice-Rois</l>
        <l>
          <lb/>ſont cõtrains de laiſſer à̀ leurs Secretaires des blãcs ſignez, pour</l>
        <l>
          <lb/>la facihité &amp; diligence des expeditiõs, ſdque Sacretaris Regis pre</l>
        <l>
          <lb/>regiſue reſerri poteſt qibus tantaum deferor atharétrps &amp;fdei, vs</l>
        <l>
          <lb/>nnameras penes ſe teneat pagias adbas à Princpe ſubſcripast</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/> 5</l>
        <l>
          <lb/>cum res ss poſtalauerie illas habeant. Ce qu’ils ne feroient pas s’il</l>
        <l>
          <lb/>apprehendoient la recherche des Sindics &amp; Viſiteurs.</l>
        <l>
          <lb/>Cetre eouſtume d’Eſpagne a rendu Monſieur le Mareſchal de</l>
        <l>
          <lb/>la Motte ſi facile à̀ bailler des blancs-ſigneés, qu’outre ſon Se¬</l>
        <l>
          <lb/>cretaire preſque tous ceux qui faiſoient affaires ſoubs luy en</l>
        <l>
          <lb/>auoient: On a trouué douze dans la Caſſette du ſieur de la</l>
        <l>
          <lb/>Vallée: Le Sieur Doreée en doit auoir quatre dans les papiers</l>
        <l>
          <lb/>qui luy furent confiez pour certains emplois ſecrets où on l’en¬</l>
        <l>
          <lb/>uoya. La grandeur de cette charge obligeoit &amp; contraignoit d</l>
        <l>
          <lb/>cela ledit ſieur Mareſchal, d’autant qu’eſtant ſouuent eloigné</l>
        <l>
          <lb/>de Barcelonne, ̀ cauſe des occupations de l’armée; &amp; rien ne</l>
        <l>
          <lb/>ſe pouuant faire dans le pays, que par les ſeuls ordres des Vice¬</l>
        <l>
          <lb/>Roys: il eſtoit oblgé pour le bien du ſeruice du Roy de laiſſer</l>
        <l>
          <lb/>tel blancs-ſignez, pour en vſer ſelon les mouuemens de la Pro</l>
        <l>
          <lb/>uince &amp; ſelon la neceſſité qui ſe preſentoit. Il y auroit eu peril</l>
        <l>
          <lb/>en beaucoup d’occurences, s’il euſt fallu aller, &amp; auoir recours</l>
        <l>
          <lb/>à la perſonne meſme du Vice-Roy. Vn prompt remede arreſte</l>
        <l>
          <lb/>quel quefois le cours d’vn affaire, que le delay de peu de iours</l>
        <l>
          <lb/>auroit ruiné.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>Ces Vice-Roys d’Eſpagne ſont ſi peu ſubiets aà̀ la recher.</l>
        <l>
          <lb/>che, que les Roys Catholiques ont refuſé autrefois d’ouyr les</l>
        <l>
          <lb/>plaintes des peuples contre eux. Le meſme Autheur Marces</l>
        <l>
          <lb/>Antonaus Surgens Cap. 25. nums. 2. l’a ainſi remarqueé, &amp; ſelon</l>
        <l>
          <lb/>Ioannes Fnanciſcas de Ponte, le Roy Philippes II. fut le premier</l>
        <l>
          <lb/>lequel y defera, &amp; en fit vne Declaration pour l’aduenir: Lors</l>
        <l>
          <lb/>que la nobleſſe de Naples deputa le marquis de Turauilla, pour</l>
        <l>
          <lb/>ſe plaindre à̀ ſa Majeſte Catholique du Comte d’Oliuarés, qui</l>
        <l>
          <lb/>auoit fait empriſonner le Prince de Caſſerte, auec pluſieurs au¬</l>
        <l>
          <lb/>tres perſonnes titulates du Royaume de Naples, pourquoy</l>
        <l>
          <lb/>ledit Comte fut reuoqué &amp; celuy de emos enuoyé́ en ſa</l>
        <l>
          <lb/>place.</l>
        <l>
          <lb/>Sur pareilles plaintes des peuples le Duc d’Oſſonne fut rap¬</l>
        <l>
          <lb/> pellé de Naples, &amp; le Cardinal ZLapata mis en ſa place: N’y</l>
        <l>
          <lb/>ayant d’exemple en toute l’Hiſtoire d’Eſpagne, que iamais les</l>
        <l>
          <lb/>Roys ſoient venus à cette extremité de faire le procez à̀ leurs</l>
        <l>
          <lb/>Vice-Roys, ſur pretexte de maluerſation dans leurs Finances,</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>16</l>
        <l>
          <lb/>il n’ya que les erimes de perfidie qui les y puiſſent obliger, s’ils</l>
        <l>
          <lb/>faiſoient autremét ils diminueroient l’authoriteéRoyale, en la¬</l>
        <l>
          <lb/>quelle il eſt neceſſaire qu’ils les laiſſent agir ſans aucune crain¬</l>
        <l>
          <lb/>te. Iuſques à preſent ils ſe ſont contentez de les reuoquer ſur</l>
        <l>
          <lb/>les plaintes des peuples, ſans vouloir plus auant penetrer les</l>
        <l>
          <lb/>norifs de leurs actions.</l>
        <l>
          <lb/>Et dautãt qu’aueuns ont voulu dire, qu’on auroit fait le pro¬</l>
        <l>
          <lb/>cez au Duc d’Oſſonne;, Afin de monſtrer, que ce n’a point eſteé</l>
        <l>
          <lb/>au ſubjet de ſon adminiſtration de Naples qu’il fut priſonnier:</l>
        <l>
          <lb/>La veriteé de l’Hiſtoireeſt, que le feu Roy Philippes troiſieéme</l>
        <l>
          <lb/>Pere de la Reyne Regente, reuoqua de Naples ſe Due d’Oſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonne, ſur la plainte que les peuples luy firent de la liberté de</l>
        <l>
          <lb/>ſon gouuernement : apres quoy ce Duc retourna en Eſpagne</l>
        <l>
          <lb/>endre compte de ſon adminiſtration à la perſonne de ſa Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>jeſté Cathoſique. Il demeura depuis en conſideration dans la</l>
        <l>
          <lb/>Cour de Madrid, iuſques à la mort du Roy ſon Maiſtre. Philip¬</l>
        <l>
          <lb/>pes quatriéme ayant ſuccedé à la Couronne, il y eut vne reuo¬</l>
        <l>
          <lb/> Iutlon toute entiere aux affaires d’Eſpagne. En cette mutation</l>
        <l>
          <lb/>le Duc d’Oſſonne fut arreſteé, nbn à̀ cauſe de ces Vice. Royau¬</l>
        <l>
          <lb/>tez de Sicile &amp; de Naples, mais au ſuiet de ce qu’il eſtoit parent</l>
        <l>
          <lb/>&amp; confident des Ducs de Lerme, &amp; d’Vſſede qu’on entrepre¬</l>
        <l>
          <lb/>noit. Il fut en priſon pendant deux ans ſans aucune formaliré</l>
        <l>
          <lb/>de Iuſtice, iuſques au iour precedent de ſa mort, que le Roy</l>
        <l>
          <lb/>luy enuaoya dire qu’il n’eſtoit plus priſonnier.</l>
        <l>
          <lb/>D’objecter que ce n’eſt pas la couſtume de France qu’il y ayt</l>
        <l>
          <lb/>des Sujets exempts de la Iuriſdiction des Parlemens. Il ne s’agit</l>
        <l>
          <lb/>pas icy des couſtumes anciennes de France, mais de celles de la</l>
        <l>
          <lb/>Caralogne, qui s’eſt vnie depuis ſept ans à cetre Couronne</l>
        <l>
          <lb/>auec toutes ſes libertez &amp; franchiſes qu’elle poſſedoit ſoubs la</l>
        <l>
          <lb/>domination d’Eſpagne Ce n’eſt pas la couſturme de France que</l>
        <l>
          <lb/>le Roy ſoit obligé pour la diſpoſition des charges &amp; benefices</l>
        <l>
          <lb/>d’vne Prouince, ̀ ne faire choix que des naturels du meſme</l>
        <l>
          <lb/>pays; Il eſt libre à ſa Majeſté d’enuoyer vn Gaſcon en Picardie,</l>
        <l>
          <lb/>pour remplir vne Charge, ou dignité vacantesMais pour la Ca¬</l>
        <l>
          <lb/>talogne le Roy ne peut faire election que d’vn Catalan pour</l>
        <l>
          <lb/>remplir les Offices vacants. Ce n’eſt pas la couſtume qu’vn</l>
        <l>
          <lb/>Conſeiller</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>Conſeiller d’vne Ville, d’vn Parlement ou d’vne Prouince ſoit</l>
        <l>
          <lb/>couuert deuantnos Roys. Les Parlemens entiers &amp; tous nos</l>
        <l>
          <lb/>Princes y ſont touſiours la teſte nuë, &amp; cependant il n’y a pas</l>
        <l>
          <lb/>vn des Conſeillers de Barcelonne qui ne ſe puiſſe couurir de.</l>
        <l>
          <lb/>uant nos Roys, &amp; deuant tous les Princes du Sang Royal</l>
        <l>
          <lb/>quand il viendra à̀ la Cour. C’eſt vn priuilege dans lequel ils ſe</l>
        <l>
          <lb/>ſont touſiours maintenus ſoubs les Roys Catholiques, &amp; qui</l>
        <l>
          <lb/>leur a eſté confirme par le Roy Louis XIII. au 6. article del’v¬</l>
        <l>
          <lb/>nion du Principat de Catralogne.</l>
        <l>
          <lb/>Ainſi il ne faut pas trouuer eſtrange, que les Vice- Roys des</l>
        <l>
          <lb/>Pays qui ont des Loix &amp; des regles de leurs conduitte toutes</l>
        <l>
          <lb/>differentes des noſtres: ayent auſſi des prerogatiues telles que</l>
        <l>
          <lb/>nous diſons, deſquels ne iouiſſent pas les Gouuerneurs &amp; ieu¬</l>
        <l>
          <lb/>renants Generaux pour le Roy dans ces Prouinces. Quicon¬</l>
        <l>
          <lb/>que d’ailleurs lira les prouiſſions des Gouuerneurs de ces pays</l>
        <l>
          <lb/>cy &amp; celles des Vice-Roys de Catalogne q’on a mis expreé́s à̀</l>
        <l>
          <lb/>la fin de ce Factum: ne s’eſtonnera pas, que ceux-cy ayent plus</l>
        <l>
          <lb/>de preeminences &amp; de pouuoir que ceux-là, &amp; ne tirera pas de</l>
        <l>
          <lb/>conſequence que les vns ſoient ſujets aux meſmes Loix, que les</l>
        <l>
          <lb/>autres. Entre les Vice-Roys meſme il y a de la difference, en</l>
        <l>
          <lb/>Eſpagne il n’y a que ceux de Naples, de Sicile, de Portugal, de</l>
        <l>
          <lb/>Catalogne &amp; des Indes, auec les Gouuerneurs de Milan &amp; des</l>
        <l>
          <lb/>Pais-bas qui vſent de cette puiſſance abſoluë, les Roys Catho¬</l>
        <l>
          <lb/>liques font donner aux autres des contrelettres pour reſtrein¬</l>
        <l>
          <lb/>dre leur puiſſance: ce qui eſt la cauſe que les Catalans ont fait</l>
        <l>
          <lb/> mettre dans les condirions de l’vnion ſignée par le oy: que</l>
        <l>
          <lb/>leur Vice-oy aura l’authoriteé contenuë dans la minutte de</l>
        <l>
          <lb/>ces Patentes, Entre les Gouuerneurs des Prouinces de France,</l>
        <l>
          <lb/>celuy du Dauphineé a des prerogatiues que n’ont pas les autres,</l>
        <l>
          <lb/>en Angleterre &amp; Lannemarc les Vice-Roys d’Irlande &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>Noruerge n’ont preſque que le nom, comme celuy de Nauarre</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de Bearn en France, Ce qu fait qu’on ne peut alleguer pour</l>
        <l>
          <lb/>exemple le Procez fait depuis ſix ans à vn de ces derniers: auſſi</l>
        <l>
          <lb/>ce ne fut pas vne action de Iuſtce reglee, mais la rebellion &amp;</l>
        <l>
          <lb/>mutinerie d’vn peuple qui a autrefois traitté de la ſorte aucuns</l>
        <l>
          <lb/>de les Roys &amp; Reynes.</l>
        <l>
          <lb/>C</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>1s8</l>
        <l>
          <lb/> Certainement les Royaumes ont des couſtumes &amp; eonſtitu.</l>
        <l>
          <lb/>tions differentes auſſi bienque l’Egliſe, par leſquelles ils ſe con¬</l>
        <l>
          <lb/>duiſent &amp; gouuernent. On voit cette verité́ dans les Conciles</l>
        <l>
          <lb/>Nationnaux d’Arles en Erance, de Tolede en Eſpagne, de Car¬</l>
        <l>
          <lb/>tage &amp; Mileuitain en Afrique: que bien qu’il n’y ayt qu’vn ſeul</l>
        <l>
          <lb/>Souuerain Pontife, qui eſt la Sainteté, à̀ qui toutes ces Prouin¬</l>
        <l>
          <lb/>ces ſont ſubjettes dans le gouuernement de l’Egliſe &amp; conduit¬</l>
        <l>
          <lb/>te Spirituelle. Toutefois les Statuts &amp; Loix d’vne Egliſe en</l>
        <l>
          <lb/>chacune de ces Nations ne ſont pas propres aux autres; ainſi</l>
        <l>
          <lb/>qu’il paroiſt par les differents Reglemens contenus dans leſ¬</l>
        <l>
          <lb/>dits Conciles, &amp; les Peres ſont tous dans ce ſentiment, que</l>
        <l>
          <lb/>chacun eſt obligé en conſcience, ſelon ſa naiſſance &amp; demeure</l>
        <l>
          <lb/>d’obſeruer les Couſtumes locales, de ſon Egliſe: qui pour</l>
        <l>
          <lb/>eſtre contraires, ne prejudicient pas pour cela à l’Vnité de la</l>
        <l>
          <lb/>Foy, qui eſt commune à tous les Fidels de quelque nation qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>ſoient.</l>
        <l>
          <lb/> 9</l>
        <l>
          <lb/> De meſmeles Couſtumes differentes desRoyaumes &amp; Païs</l>
        <l>
          <lb/>pour le gouuernement &amp; la police, ſubſiſtent entre elles ſans</l>
        <l>
          <lb/>deſtruire la Souueraine depẽdance &amp; relation qu’ils ont à vne</l>
        <l>
          <lb/>ſeule Couronne: qui eſt ce qu’on peut deſirer, &amp; oe qu’il y au¬</l>
        <l>
          <lb/>roit à blaſmer dans les pouuoirs des Vice-oys, s’ils eſtoient</l>
        <l>
          <lb/>entendus d’vne aurre maniere.</l>
        <l>
          <lb/>Dieu eſt Aurheur de toutes les Creatures, &amp; elles conuien¬</l>
        <l>
          <lb/>nent égallement en ſa dependance; neantmoins il en forme les</l>
        <l>
          <lb/>vnes de ſes propres mains, &amp; les conſerue immediatement</l>
        <l>
          <lb/>comme les Anges &amp; nos Ames. Il produit les autres &amp; les en¬</l>
        <l>
          <lb/>tretient par l’entremiſe des cauſes ſecondes; comme la lumiere</l>
        <l>
          <lb/>par le Soleil, la chaleur par le feu. Ce n’eſt pas que l’Ange ne</l>
        <l>
          <lb/>Feleue auſſi abſolument de Dieu, &amp; n’en depende auſſi eſſen¬</l>
        <l>
          <lb/>tiellement que la lumiere: mais auec cette diſtinction que la</l>
        <l>
          <lb/>dependance dans les Anges, eſt purement &amp; immediatement</l>
        <l>
          <lb/>de Dieu, &amp; dans les autres exemples elle eſt mixte, &amp; tient, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>releue auſſi des Creatures.</l>
        <l>
          <lb/> Ainſi les Vice. Roys, qui ne reſpondent de leurs actions</l>
        <l>
          <lb/>qu’au Roy: comme ayant ſe depoſt &amp; la plenitude de ſon au¬</l>
        <l>
          <lb/>thorité Souueraine,ne ſont pas pour cela moins dependans &amp;</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>ſubjets au oy, que les moindres de ſon Eſtat qui dependens</l>
        <l>
          <lb/>de Ieurs ’arlements. Mais ils en releuent d’one façon plus no¬</l>
        <l>
          <lb/>ble, &amp; illuſtre que les autres ſubiets: c’eſt à dire ils ſont im¬</l>
        <l>
          <lb/>mediatement ſouſmis aux oys, &amp; comptables à eux ſeuls de</l>
        <l>
          <lb/>leur conduite: &amp; pour les àutres ſubjets il y a des Parlements</l>
        <l>
          <lb/>auſquels les aoys ſe rapportent pour rendre la Iuſtice &amp; de¬</l>
        <l>
          <lb/>mander compte des actions en particulier d’vn homme quand</l>
        <l>
          <lb/>il en eſt requis</l>
        <l>
          <lb/>Par ces raiſons, on peût conclure trois choſes: La premiere</l>
        <l>
          <lb/>que monſieur le mareſchal de la Mothe, en ſon declinatoire, a</l>
        <l>
          <lb/>peu &amp; deu dire, comme il a fait: Qu’en qualité́ de Vice-Roy il</l>
        <l>
          <lb/>n’eſtoit obligé́ de rendre coõpte de ſes actions qu’à̀ Dieu, &amp;à̀ la</l>
        <l>
          <lb/>ſeule perſonne du oy, ou de la oyne negente ſa Mere, Ce</l>
        <l>
          <lb/>qu’ayant eſté prouué clairenent &amp; n’eſtant point contredit</l>
        <l>
          <lb/>d’aucun exemple contraire; Le Conſeil dudit are ſchal croit</l>
        <l>
          <lb/>qu’il eſt de l’équité &amp; Iuſtice du Parlement de Grenoble, de</l>
        <l>
          <lb/>ne prendre aucune connoiſſance des actions dudit Sieurareſ¬</l>
        <l>
          <lb/>chal pour ce qui eſt de l’adminiſtration de ſa charge, puis qu’à</l>
        <l>
          <lb/>ſon eégard, il ſouſtient cette verité.</l>
        <l>
          <lb/>La leconde, qu’il n’y a que les plaintes des peuples, qui ait</l>
        <l>
          <lb/>iuſques à preſent pretexté colere des Roys, contre des perſon¬</l>
        <l>
          <lb/>nes releuees en ſi haut digniteé; Plaintes qui ne ſe teouuent pas</l>
        <l>
          <lb/>contre mMonſieur le Mareſchal de la Mothe, au contraire les</l>
        <l>
          <lb/>peuples de Catalogne ont ſa memoire en benediction, il les a</l>
        <l>
          <lb/>i doucement gouuerné, qu’aucuns particuliers Catalans s’e¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtans hazardez de faire des plaintes de luy au nom du Pays:</l>
        <l>
          <lb/>ils en ont eſté deſaduoueés publiquement auec opprobre.</l>
        <l>
          <lb/>La troiſié́me que les differentes couſtumes de France &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>Catalogne, ſont dans l’ordre &amp; ne portent aucun preiudice à</l>
        <l>
          <lb/>la oyaute, elles ſont authoriſées par l’vnion que le feu roy</l>
        <l>
          <lb/> d’heureuſe memoire en ſigna à Perrõne, &amp; quemonſieur le a¬</l>
        <l>
          <lb/>reſohal de Brezé a jurée dans l’Egliſe de Bercelonne comme</l>
        <l>
          <lb/>Procureur de ſa Majeſteé.</l>
        <l>
          <lb/>ROnobſtant toutes ces prerogatiues des Vice oys, Mon¬</l>
        <l>
          <lb/> ſieur le Mareſchal de la othe ne refuſe pas de ſe iuſtifier</l>
        <l>
          <lb/>C ij</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/> 20</l>
        <l>
          <lb/>puiſqu’il eſt ſi mal- heureux que le Roy ſon Maiſtre le deſire.</l>
        <l>
          <lb/>Lors qu’il fut arreſté, lvenoit rendre compte de ſes actions à la</l>
        <l>
          <lb/>Reine, &amp; les differens Couriers qui luy porterent l’aduis de ſa</l>
        <l>
          <lb/> detention, confirmée par cinqperſonnes à une lieue de Lyon,</l>
        <l>
          <lb/>ne le pûrent diuertir de ce deſſein. En ayant eſté empeſthé par</l>
        <l>
          <lb/>ſa priſon, auparauant que Meſſieurs les Commiſſaires allaſſent</l>
        <l>
          <lb/>à Pierre-enciſe, il auoit preſente Requeſte au Parlemét de Pa¬</l>
        <l>
          <lb/>ris:où il auoit eſté receu appellant degoutes les procedures fai¬</l>
        <l>
          <lb/>tes contre luy par leLieutenant Criminel duChaſtelet en vertu</l>
        <l>
          <lb/>d’vne Commiſſion extraordinaire.</l>
        <l>
          <lb/>La competence du Parlement de Paris, ne peut eſtre reuo¬</l>
        <l>
          <lb/>quée en doute, les Aduocats qui ont fait imprimer les moyens</l>
        <l>
          <lb/>de la Requeſte qui a eſteé preſentée par le Pere dudit ſieur Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>reſchal, la pretendent ſouſtenir par beaucoup de raiſons natu¬</l>
        <l>
          <lb/>relles &amp; priuilegiées, qu’on trouuc à̀ propos de repeter en par¬</l>
        <l>
          <lb/>tie au preſent Factum.</l>
        <l>
          <lb/>Lesnaturelles ſont, que Monſieur le Mareſchal de la Morhe</l>
        <l>
          <lb/>eſt neé Gentil-homme dans le Reſſort dudit Parlement, qu’il y</l>
        <l>
          <lb/>eſt domicilié, que ſon pere y demeure, qu’il y a tout ſon bien,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; qu’il y eſt priſonnier.</l>
        <l>
          <lb/> Les priuilegieées, que leditSeigneur par les biens-faits du feu</l>
        <l>
          <lb/>oy ſon bon Maiſtre à̀ l’honneur d’eſtre Duc, &amp; Mareſchal de</l>
        <l>
          <lb/>France, Qualitez qui luy donnent le droit d’eſtre iugé auParle¬</l>
        <l>
          <lb/>ment de Paris à̀ l’excluſion des autres Parlements, ce qu’eſtant</l>
        <l>
          <lb/>il n’a pû ny dû reconnoiſtre aeſſieurs les Commiſſaires du’ar¬</l>
        <l>
          <lb/>lement de Grenoble.</l>
        <l>
          <lb/>Quelques vns qui veulent douter des Couſtumes les mieux</l>
        <l>
          <lb/>eſtabhies du oyaume:alleguent contre ce droit du Parlement</l>
        <l>
          <lb/>de Paris. Que les Ordonnances n’en font aucune mention, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qu’il y a des exemples contraires. On reſpond au regard des</l>
        <l>
          <lb/>Ordonnances, qu elles ne parlent d’ordinaire que des choſes</l>
        <l>
          <lb/>douteuſes, ou controuerſeées: &amp; non pas de celles qui ſone te¬</l>
        <l>
          <lb/>nues pour certaines. C’eſt pour cela auſſiqu’elles ne fõ̃t aucune</l>
        <l>
          <lb/>métion du droict qu’ont en pareils cas les P’airs, Preſidens, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>C6ſeillers dud. Parlemẽt;&amp; toutefois ces meſmes Critiques ne</l>
        <l>
          <lb/>les reuoquent point ert doute.Il y a pour ce regard quelque dif¬</l>
        <pb n="21"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>21</l>
        <l>
          <lb/>ference entre leParlement de Paris &amp; les autres Par lements de</l>
        <l>
          <lb/>France;car encore qu’ils agiſſent auec vne aurhorireSouuerai¬</l>
        <l>
          <lb/>ne, ils ot neantmoins eſté tous démembrez dudit Parlement</l>
        <l>
          <lb/>de Paris:lequel ayant ſeul ſuccede, à cet ancien ’arlement am¬</l>
        <l>
          <lb/>bulatoire, qui aſſiſtoit tuſiours pres de la perſonne des ois;</l>
        <l>
          <lb/>Connoiſſoit leul en eſence de ſeurs Maieſtez, de ce qui con.</l>
        <l>
          <lb/>cernoit les Pairs, Ducs, &amp; principaux Ofſiciers, tant de la Cou¬</l>
        <l>
          <lb/>ronne que de la maiſon du aoy. Et il eſt conſtant que nonob¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtant l’erection deſdits nouueaux Parlemé̃ts, les ois ont reſer¬</l>
        <l>
          <lb/>ué au parlemé́t de paris( comme le ſeul Collateral de leursMa.</l>
        <l>
          <lb/>jeſté) quelques prerogatiues, laiſſées pour marques de ſon an¬</l>
        <l>
          <lb/>ciéne gradeur, ſçauoir entre les affaires Criminelles le pouuoir</l>
        <l>
          <lb/>de iuger les Officiers de la Couronne, &amp; dans les Ciuiles, celles</l>
        <l>
          <lb/>de connoiſtre des egalles &amp; du Domaine. Le Stile imprimé</l>
        <l>
          <lb/>du Parlement de paris, qui en eſt comme la couſtume écrite, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ſur laquelle les peuples reiglet leurs affaires, le dit poſitiuemes</l>
        <l>
          <lb/>en ces termes. Il connoit en premire inffnce der Procez Criminels</l>
        <l>
          <lb/>deſdits Pairs, Ducs, &amp; Principaux Oficiers de la Couronne, des Pre¬</l>
        <l>
          <lb/>ſidens, Conſeillers, &amp; autres eſtans du corps de ladite Cour.</l>
        <l>
          <lb/>Et en cela pour les Mareſchaux de France il y a quelque rai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſon, Auec le Conneſtable ils ſont les principaux Officiers de la</l>
        <l>
          <lb/>Couronne, qui doiuent ſelon la couſtume ancienne preſter le</l>
        <l>
          <lb/>ſerment audit parlement de Paris: ioint qu’ils y ont ſceance &amp;</l>
        <l>
          <lb/>voix deliberatiue, lors que les Rois y tiennent leur lict de Iuſti¬</l>
        <l>
          <lb/>ce &amp; qu’ils ont dans l’enclos du palais la Iuriſdiction de la Cõ¬</l>
        <l>
          <lb/>neſtablie &amp; Mareſchauſſee de France, dont les appellations</l>
        <l>
          <lb/>vont au ſeul parlement de aris, nonobſtant que les parties</l>
        <l>
          <lb/>ſoient du eſſort des autres parlements.</l>
        <l>
          <lb/> Les exemples y ſont. Ledit parlement reuit le procez du</l>
        <l>
          <lb/>grand aſtre de montegu, iugé par Commiſſaires: Iugea le</l>
        <l>
          <lb/>Duc d’Alençon, le Duc de Nemouirs, le Cõneſtable de S.paul,</l>
        <l>
          <lb/>a reueu le Procez du Mareſchal de Bieés iugé par commiſſaires;</l>
        <l>
          <lb/>condamné le Mareſchal de Biron &amp; la mareſchal d’Ancre, ab¬</l>
        <l>
          <lb/>ſous le uc de Roüannes, &amp; encor depuis pent reueu le procez</l>
        <l>
          <lb/>de onſieur le Duc d’Elbœuf, quoy que iugé par contumace</l>
        <l>
          <lb/>au parlement de Dijon.</l>
        <l>
          <lb/>C ij</l>
        <pb n="22"/>
        <l>
          <lb/>Pour les exemples contraires; ils ne portent aueune eonſe..</l>
        <l>
          <lb/>quence contre cette authorité́, née auec le narlement de paris.</l>
        <l>
          <lb/>Ce ſont des exéples de la colere des Rois, leſquels par vne puiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>fſance abſoluë peuuent renuerſer quand il leur plaiſt, les chioſes</l>
        <l>
          <lb/>qui ſont tenuës les mieux eſtablies dans leur Royaume: Ce</l>
        <l>
          <lb/>que l’on ne peut croire de la Reine au ſuiſt de Monſieur le Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>reſchal de la Morhe, apres que ſa Maieſté́ a ſi ſolemnellement</l>
        <l>
          <lb/>promis, que pendant ſa Regence elle ne permertoit pas,</l>
        <l>
          <lb/>qu’aucun fuſt lugeé́ par autres que par ſes Iuges naturels &amp; or¬</l>
        <l>
          <lb/>inaires.</l>
        <l>
          <lb/>Les exemples particuliers ne deſtroiſent pas les Loix, &amp; du</l>
        <l>
          <lb/>fait au droit la concluſion n’eſt pas touſiours aſſeurée: autre¬</l>
        <l>
          <lb/>ment tant dans l’Egliſe, que dms les Royaumes tout ſeroit en</l>
        <l>
          <lb/>confuſion. Dira-on? que les Empereurs ont droit de depoſer</l>
        <l>
          <lb/>les Papes, parce que Syluerius ſut depoſé par iuſtinian Empe¬</l>
        <l>
          <lb/>reur, &amp; Vigilius ſubſtitué en ſa place. Et ̀ cauſe que Iean dou¬</l>
        <l>
          <lb/>zieme fut demis par les menés d’Othon Empereur,ainſi qu’il</l>
        <l>
          <lb/>arriua de Liberius par l’Empereur Cõſtance. Dirons-nous que</l>
        <l>
          <lb/>les Papes peuuent ſe iouer des Couronnes, d’autant que nous</l>
        <l>
          <lb/>en voyons beaucoup d’exemplest de Gregoirei. Adrian 1.</l>
        <l>
          <lb/>Innocent . &amp; de Gregoire vn. qui ont fait des’entrepriſes,</l>
        <l>
          <lb/>leſquels ſi leurs ſucceſſeurs vouloient tirer à conſequence, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>mettreen pratique, les Parlements &amp; les Rois qui y ont intereſt</l>
        <l>
          <lb/>s’y oppoſeroient.</l>
        <l>
          <lb/> On ne regarde pas touſiours en ceux qui peuuent ce quils</l>
        <l>
          <lb/>veulent; ce qui s’eſt fair, mais ce qui ſe doit faire. Les exemples</l>
        <l>
          <lb/>ſont louables &amp; fortifient les Loix quand ils leur ſont confor.</l>
        <l>
          <lb/>mes, mais ils ne les deſtruiſent pas quand ils y ſont contraires;</l>
        <l>
          <lb/>principalemẽt quand ceux ſur leſquels on veutaſſeoir des con.</l>
        <l>
          <lb/>equences ne ſont pas authoriſez par la voix publique, ains</l>
        <l>
          <lb/>decreditez de tous ſes gens de bien, comme ſont ceux qu’on</l>
        <l>
          <lb/>allegue.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt choſe remarquable que depuis 6oo.ans que regne heu¬</l>
        <l>
          <lb/>reuſement la troiſiéme race de nos Rois, il ne ſe trduue que</l>
        <l>
          <lb/>cinq Officiers de la Couronne auſquels leurs Maieſtez ayent</l>
        <l>
          <lb/>fait fare le procez par Iuges extraordinaires. Sçauoir au grand</l>
        <pb n="23"/>
        <l>
          <lb/>Maiſtre de montegu, à̀ l’Admiral Chabot, &amp; ux Mareſchaux</l>
        <l>
          <lb/>de Gie, de Biez, &amp; de arillac. Car pour monſieur le areſchal</l>
        <l>
          <lb/>Duc de montmorency, il ne voulut decliner du Parlement de</l>
        <l>
          <lb/>Toloſe, lequel d’ailleurs pouuoit eſtre cenſé́ comme Iuge or¬</l>
        <l>
          <lb/>dinaire, à cauſe que le Roy yeſtoit preſent, &amp; que le delit eſtoit</l>
        <l>
          <lb/>commis dans ſon Reſſort</l>
        <l>
          <lb/>Au regard de ces cnqautres Illuſtres mal-heureux, l’Hiſtoi¬</l>
        <l>
          <lb/>re les pſaint &amp; blaſme la memoire de ceux qui les ont pourſui¬</l>
        <l>
          <lb/>uis, la mort du premier fut deés l’inſtant&amp; dans le meſmeregne</l>
        <l>
          <lb/>ſuiuie d’vne declaration d’innocence; &amp; cent ans apres le Roy</l>
        <l>
          <lb/>François I. confeſſa à vn Celeſtin de arcouſſi qu’il auoit eſté</l>
        <l>
          <lb/>mal condamné, &amp;approuua lareplique de ceelgieux qui luy</l>
        <l>
          <lb/>dit : Aauſi Sire ft-il egeé́ par Commiſaires. Paſquier en ſes e¬</l>
        <l>
          <lb/>cherches de France, rapporte auec eſtonnemẽt les procedures</l>
        <l>
          <lb/>faites contre l’Amiral Chabot. D’Argentré́ en ſes Chroniques</l>
        <l>
          <lb/>de Bretagne, apres auoir infiniement loue vne des grãdesRei¬</l>
        <l>
          <lb/>nes qui ait eſté enprance, reconnoiſt qu’elle s’eſt mõſtree crop</l>
        <l>
          <lb/>vindicatiue en la pourſuitte du mareſchal de Gié. Pour le a¬</l>
        <l>
          <lb/>reſchal de Biez, ſa declaration d’innocence eſt enregiſtreée au</l>
        <l>
          <lb/>Parlement de ſ’aris, &amp; monſieur lemareſchal deontluc en fes</l>
        <l>
          <lb/>Commentaires, parlant des charitez qu’on preſte vn peu trop.</l>
        <l>
          <lb/>ſouuent à la Cour, &amp; d’autres Autheursapres luy en ont fait</l>
        <l>
          <lb/>des elations, qui font pleurer de compaſſion ceux qui les</l>
        <l>
          <lb/>liſent.</l>
        <l>
          <lb/>Reſte Monſieur le Mareſchal de Marillac, on voit à preſent</l>
        <l>
          <lb/>comme la voix du peuple en parle, &amp; ce que les rrançois &amp; les</l>
        <l>
          <lb/>Eſtrangers en diſent. Monſieur le Cardinal meſme, temoigna</l>
        <l>
          <lb/>qu’il attendoit vn plus doux Arreſt de Meſſieurs les Commiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>lares qu’on auoit choiſis. Car ceux qui auoient eſté tirez du</l>
        <l>
          <lb/>Parlemét de Dijon l’eſtant allé trouuer le lendemain de l’exe¬</l>
        <l>
          <lb/>cution, ſe perſuadant d’obtenir du oy, par la faueur de ſon</l>
        <l>
          <lb/>Eminence, les recompenſes qu’ils s’eſtoient promiſes: Ce</l>
        <l>
          <lb/>Grand homme quia ſur tous ceux de ſon ſiecle, mieux ſçeu di¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtinguer les bonnes actions des mauuaiſes: pit à̀ leur compli¬</l>
        <l>
          <lb/>ment cette reſponce, qui fut lors recueillie mot à mot. Meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>fiears, iln’ya perſonmne quine croye encor, que Monfer de Marillac</l>
        <pb n="24"/>
        <l>
          <lb/>24</l>
        <l>
          <lb/>re ſoit mort iniuffeent, moy-meſme iaſqu’à cette heure, ie n’aaois pas</l>
        <l>
          <lb/>creu q’il y eut matiere a’vntel Arreſft. Mais ilfauet recognoiffre cette</l>
        <l>
          <lb/>verite pour deffendre voſtre igemen, que Dieu donne d’utres lumie¬</l>
        <l>
          <lb/>res aax Iuges qu’ax autres hommes; C’ſt vnebelle qualité́ qae d’e.</l>
        <l>
          <lb/>ſtre bon Iuges &amp; incorruptible. Adieo Meſier. Apres quoy le</l>
        <l>
          <lb/>Capitaine des Gardes les fit retrirer, en diſant, Place Meieurs,</l>
        <l>
          <lb/>ſon Eminence va à la promenade. bel exemple à̀ ceux quiaccep¬</l>
        <l>
          <lb/>tent ſemblables commiſſions extraordinaires contre les Or.</l>
        <l>
          <lb/>donnances du Royaume; ſur l’eſperance d’augmentarion</l>
        <l>
          <lb/>d’honneur, ou de quelque meilleure fortune.</l>
        <l>
          <lb/>Eſtant choſe bien remarquable, que ce mal-heureux &amp; pi¬</l>
        <l>
          <lb/>toyable Seigneur auoit eſté déja pluſieurs mois ſans vouloir</l>
        <l>
          <lb/>reſpondre deuant leſdits Cõmiſſaires extraordinaires:iuſques</l>
        <l>
          <lb/>à ce qu’ils s’aduiſerent de luy dire qu’on le condamneroit</l>
        <l>
          <lb/>comme vn muet, pour vn crime le plus noir dont vn homme</l>
        <l>
          <lb/>de ſa qualiré pouuoir eſtre acecuſe, qui eſtoit qu’il auoit voulu</l>
        <l>
          <lb/>vendre la Ciradelle de Verdun à̀ l’Empereur, Feinte aceuſa¬</l>
        <l>
          <lb/>tion, qui l’émeut ſi fort qu’il ſe ſouſmic alors à̀ eſtre interroge.</l>
        <l>
          <lb/>Le Parlement de Paris ſe reconnoiſſant ſon Iuge legitime, re¬</l>
        <l>
          <lb/>ceat ſes Requeſtes &amp; appellations; comme il eſt remarqué ſur</l>
        <l>
          <lb/>les regiſtres de laCourdes 4 &amp; 22. Feurier, &amp;4 Septcbre1641.</l>
        <l>
          <lb/>Ledit Sieur Mareſchal reconnoiſſant depuis, mais troptard,</l>
        <l>
          <lb/>auoir derogé à ſa qualité́, en reſpondant aà tels Iuges extraor¬</l>
        <l>
          <lb/>dinaires: il ne les voulut plus reconnoiſtre, quoy que preſidez</l>
        <l>
          <lb/>par vn Garde des Seaux de France. La elation imprimée de</l>
        <l>
          <lb/>ce qui s’eſt paſle en ſon P’rocez, rapporte que la derniere fois</l>
        <l>
          <lb/>qu’il fut ouy il leur dit, que Lie luy ayaent fait la grace a’et e né</l>
        <l>
          <lb/>Gentl-homme Reſſort du Parement de Paris, &amp; le Roy l’hon¬</l>
        <l>
          <lb/>nenur de le ire fi. er de ſ Couronne; il les prrot de l’eſer s’l</l>
        <l>
          <lb/>ne les poit recognroi re pour cſtre ſes auges naturels, ny les honorer</l>
        <l>
          <lb/>en cette qualité, en ſuitte des proteſtations qu’l auoit faiies aupera¬</l>
        <l>
          <lb/>uont, qu’lrerteroit de nouea.</l>
        <l>
          <lb/>Si tels exemples condamnez dans l’Hiſtoire, eſtoient receus</l>
        <l>
          <lb/>pour en tirer conſequence contre le Parlement de Paris: on</l>
        <l>
          <lb/>pourroit auſſi’ire, que le meſme ’arlement n’eſt pas à l’exclu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſion des autres Parlemens, Iuge des Pair, ny des Peſidens &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Conſeillers</l>
        <pb n="25"/>
        <l>
          <lb/> 25</l>
        <l>
          <lb/> Conſeiller de la Cour, en alleguant l’exemple de M. de Mont¬</l>
        <l>
          <lb/>morency Pair iugé au parlement deToloſe, &amp; de M. le preſi.</l>
        <l>
          <lb/>dent leCongneux iugé par contumace au parlement deDijon,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de M. de Thou iuge par Commiſſaires à Lyon.</l>
        <l>
          <lb/>Outre que sonſieur le mareſchal de la orhe eſt Offieier de</l>
        <l>
          <lb/>la Couronne; il eſt Duc de Cardonne, qualité qui luy donne</l>
        <l>
          <lb/>d’abondant le priuilege d’eſtre iugé au parlement de Paris. Il</l>
        <l>
          <lb/>ſe rrouue deux ſeuls exemples de Ducs non pairs, auſquels on</l>
        <l>
          <lb/>a fait le procez: &amp; tous les deux ont eſteé Iugez audit Parlemét</l>
        <l>
          <lb/>de Paris, Sçauoir l’an 177. le Duc de Nemours qui fut con¬.</l>
        <l>
          <lb/>damné, &amp; I’an 16;. le feu Duc de oannes qui fut abſous. Et</l>
        <l>
          <lb/>partant ſi les exemples prouuent le droit, le Mareſchal de la</l>
        <l>
          <lb/>Mothe comme Duc’ne ſç̧auroit eſtre iugé ailleurs.</l>
        <l>
          <lb/>On ne peut infirmer ce dernier droit pour dire que c’eſt vn</l>
        <l>
          <lb/>Duché eſtranger, puis qu’il a eu l’honneur d’en eſtre inueſti</l>
        <l>
          <lb/>pour recompenle d’vne Bataille gagnee, depuis que la Cata¬</l>
        <l>
          <lb/>ſogne a eſteé vnie à la Courõne de France, par le conſentement</l>
        <l>
          <lb/>des peuples, acceptation &amp; declaration du oy. Auſſi que ſa</l>
        <l>
          <lb/>majeſté́ par ſon inueſtiture declare qu’il donne audit ſieur ma¬</l>
        <l>
          <lb/>reſchal Ie Duche de Cardonne pour en joü̈ir &amp; ſa poſterite,</l>
        <l>
          <lb/>heritiers, ou ayans cauſe, auec tous les honneurs, priuileges,</l>
        <l>
          <lb/>prerogatiues, &amp; préeminences attachées à̀ la dignaité́ de Duc.</l>
        <l>
          <lb/> Il y a plus, le Duché de Cardonne, eſtant vn des plus nobles</l>
        <l>
          <lb/>&amp; conſiderables Fiefs qui ſoit en Catalogne,a attaché aà ſoy &amp;</l>
        <l>
          <lb/>inſeparablement vny la qualité de Grand d’Eſpagne. Qualité</l>
        <l>
          <lb/>qui fait que ceux qui en ſonthonorez, ont cette prerogatiue</l>
        <l>
          <lb/>de ne pouuoir eſtre iugez que par les autres Grands leur Con¬</l>
        <l>
          <lb/>freres en preſence du oy, qui en ſigne la Sentence de ſa pro¬</l>
        <l>
          <lb/>pre main. Doncques la Caralogne eſtant auiourd’huy vnie à̀ la</l>
        <l>
          <lb/>France auec la cõſeruation entiere des priuileges, mmunitez</l>
        <l>
          <lb/>&amp; préeminences de l’Egliſe, de laNobleſſe &amp; du’euple:ſeroit</l>
        <l>
          <lb/>aller contre la promeſſe du oy qui a ſigné́ l’vnion, &amp; contre</l>
        <l>
          <lb/>la veritable polirique qu’n DucGrand d’Eſpagne fut iugé en</l>
        <l>
          <lb/> France en autre forme que les Grands de France, qui ſont les</l>
        <l>
          <lb/>Dues &amp; Pairs: leſquels ont le priuilege de ne pouuoir eſtre</l>
        <l>
          <lb/>iugez que par les autres Pairs, pour ce conuoquez au Parle¬</l>
        <pb n="26"/>
        <l>
          <lb/>26</l>
        <l>
          <lb/>ment de Paris, lequel eſt leur ſeul Iuge à l’excluſion des au¬</l>
        <l>
          <lb/>tres ſ’arlements.</l>
        <l>
          <lb/>S’il y auoit lieu de faire le procez à Monſieur le Mareſchal de</l>
        <l>
          <lb/>la Mothe, ailleurs qu’audit Parlement de Paris: Ce ne pour¬</l>
        <l>
          <lb/>roit eſtre legitimement qu’au Conſeil Royal de Catalogne, en</l>
        <l>
          <lb/>cas que la Reyne Regente ſe voulut depoſer d’vn droit qui ap¬</l>
        <l>
          <lb/>partient à la ſeule perſonne des Roys. La commoditeé des teſ¬</l>
        <l>
          <lb/>moins &amp; le lieu du delict pourroit pretexter cette attribution;</l>
        <l>
          <lb/>à laquelle ledit Sieur Mareſchal ſe ſouſmettroit volontiers.</l>
        <l>
          <lb/>Mais pour le Parlement de Grenoble il n’y a aucune cauſe le¬</l>
        <l>
          <lb/>gitime de l’y renuoyer.</l>
        <l>
          <lb/>Le delict prerendu n’a point eſté commis en Dauphiné, Au¬</l>
        <l>
          <lb/>cun des témoins, qui doiuent eſtre ouys n’y eſt habitué: ledit</l>
        <l>
          <lb/>ſieur Mareſchal n’y a aucune charge; ny bien, ny domicile:</l>
        <l>
          <lb/>Aucun des priſonniers n’y eſt arreſté qui puiſſe pretexter le</l>
        <l>
          <lb/>ſubiect d’y enuoyer les autres. Ainſi on ne peut rendre autre</l>
        <l>
          <lb/>raiſon dudit renuoy, que celle que dirent les Mages de Perſe</l>
        <l>
          <lb/>à Cambiſes qui vouloit eſpouſer ſa Sœur: qu’il ne trouuoient</l>
        <l>
          <lb/>point dans leurs Liures que cela peût eſtre permis: mais bien</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils auoient trouué́ que les Roys pouuoient faire tout ce</l>
        <l>
          <lb/>qu’il leur plairoit. Flarerie bien eloigné́e de la Iuſtice &amp; Pieteé</l>
        <l>
          <lb/>de nos Roys tres-Chreſtiens, leſquels defendent expreſſement</l>
        <l>
          <lb/>à leurs Iuges &amp; Parlements, d’auoir aucun égard à ce que leurs</l>
        <l>
          <lb/>Maieſtez commanderoient,s’il eſt contraire auxOrdonnances</l>
        <l>
          <lb/>Ro aux. Auſſi en telles rencontres les Roys permettent qu’on</l>
        <l>
          <lb/>en face tres.humbles remonſtrances à leurs Maieſtez: comme</l>
        <l>
          <lb/>fait à preſent mondit Sieur le Mareſchal de la othe.</l>
        <l>
          <lb/> Ces railons ont obligé onſieur le sareſchal de la othe, à</l>
        <l>
          <lb/>inſiſter d’eſtre renuoye audit Parlement de Paris pour ſe iuſti¬</l>
        <l>
          <lb/>fier eſtant certain comme il eſt de ſon innocence, s’il ſe fut re¬</l>
        <l>
          <lb/>cogneu coulpable, il ſe fut arreſteé à̀ l’autre chef de ſon decli¬</l>
        <l>
          <lb/>natoire Sç̧auoir que commeVice. Roy, il n’eſtoit obligé de</l>
        <l>
          <lb/>rendre compte de ſes actions qu’à Dieu, &amp; en ce monde qu’à̀</l>
        <l>
          <lb/>la ſeule perſonne du oy &amp; de la oyne Regente ſa mere.</l>
        <l>
          <lb/>Ne s’agiſſant à preſent que du Declinatoire: Le Conſeil de</l>
        <l>
          <lb/>monſieur Ie mareſchal de la othe reſerue à vn autre Fact ſes</l>
        <pb n="27"/>
        <l>
          <lb/>27</l>
        <l>
          <lb/>iuſtifications, pour leſquelles il ſemble que Dieu trauaille, à la</l>
        <l>
          <lb/>confuſion de ſes ennemis. Deja les plaintes des Catalans qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>auoient publiées par toute la prance, ſe trouuent au grand op¬</l>
        <l>
          <lb/>probre des Autheurs condamnées par deſaueu public, ſeeſleé</l>
        <l>
          <lb/>du grand Seau de cette Prouince. Ils ne parlent plus de mil¬</l>
        <l>
          <lb/>lions pris en Caralogne dont ils auoient cy-deuant preocupe</l>
        <l>
          <lb/> l’eſprit de la oyne, de ſon Alteſſe oyale, de feu monſieur le</l>
        <l>
          <lb/>Prince, &amp; de ſon Eminence.</l>
        <l>
          <lb/>Et apres l’exacte recherche qu’ils ont fairte depuis trois ans;</l>
        <l>
          <lb/>apres la depoſition des Intendants &amp; Treſoriers qui ont pris</l>
        <l>
          <lb/>l’occaſion de la iſgrace dudit Sieur areſchal, pour ſe de¬</l>
        <l>
          <lb/>charger ſur luy de quelques ſommes qu’ils doiuent au roy:</l>
        <l>
          <lb/>Apres auoir fait entierement éplucher ſa vie, par vn certain</l>
        <l>
          <lb/>Chirat plus artifieux que le fameux Cotel de monſieur de</l>
        <l>
          <lb/>maontluc, toutes les accuſatrions &amp; charges ſont reduites au</l>
        <l>
          <lb/> procez à ſoixante &amp; dix mil liures, que le Conſeil dudit Sieur</l>
        <l>
          <lb/>Mareſchal maintient encore eſtre vne ſuppoſition, laquelle</l>
        <l>
          <lb/>ſe iuſtifiera non par des i’ay oay dire, non par des Teſimoins</l>
        <l>
          <lb/>intereſſez n’y par des papiers non ſignez: Mais par preuues</l>
        <l>
          <lb/>contradictoirement oppoſées à telle calomnie, par des rai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſons ſans replique, par bons ordres du Roy, &amp; de feu Mon.</l>
        <l>
          <lb/>ſeigneur le Cardinal Duc, &amp; par actes ſignez, publics &amp; au¬</l>
        <l>
          <lb/>rhentiques. Ce qui fait eſperer que la Reine continuant dans</l>
        <l>
          <lb/>la douceur de ſa Regence, arreſtera par ſa bonté le cours de</l>
        <l>
          <lb/> telles procedures, en donnant la liberté à vn Gentil-homme</l>
        <l>
          <lb/>qui ne la deſire qu’afin d’employer ſa vie pour le ſeruice de</l>
        <l>
          <lb/>ſa Majeſte.</l>
        <l>
          <lb/>D ij</l>
        <pb n="28"/>
        <l>
          <lb/>28</l>
        <l>
          <lb/>ge.</l>
        <l>
          <lb/>e ae&amp;2.&amp;.pe.&amp;</l>
        <l>
          <lb/>X XX</l>
        <l>
          <lb/>Prouiſions données par le Roy à Monſieur le Mareſchal de</l>
        <l>
          <lb/> la Mothe, pour exercer la charge de Vice-Roy &amp; Ca¬</l>
        <l>
          <lb/>pitaine general de Catalogne, pendant trois ans.</l>
        <l>
          <lb/>OVIS par la grace de Dieu, Roy tres¬</l>
        <l>
          <lb/> Chreſtien de France &amp; de Nauarre, Comte</l>
        <l>
          <lb/>de Barcelonne, de Rouſſillon &amp; de Sar¬</l>
        <l>
          <lb/> daigne. A tous ceux quees preſentes let¬</l>
        <l>
          <lb/> tres verront, Salut. Comme ainſi ſoit que</l>
        <l>
          <lb/>tous les Ordres de la Catalogne nous don¬</l>
        <l>
          <lb/>nent à̀ l’enuy tous les iours des nouuelles</l>
        <l>
          <lb/>preuues de leur inuincible fidelité contre les Artifices &amp; les</l>
        <l>
          <lb/>Armes de nos Ennemis; &amp; qu’ils n’obmettent nen de ce qui</l>
        <l>
          <lb/>eut perſuader à tout le monde qu’ils ſont vnis à̀ la Couron¬</l>
        <l>
          <lb/>ne de Franceé, d’vn lien mdiſſoluble. De noſtre part, auſſi</l>
        <l>
          <lb/>nous prenons vn ſingulier plaiſir de leur auoir rendu des teſ¬</l>
        <l>
          <lb/>moignages tres-aſſeurés de noſtre Royalle Bienueillance, ou</l>
        <l>
          <lb/>pour mieux dire de noſtre paternel Amour. A ces fins ayant</l>
        <l>
          <lb/>poſtpoſeé tous les ſoins &amp; toutes les afaires qui nous venoient</l>
        <l>
          <lb/>à grand foule du coſté d’Iralie, d’Allemagne, &amp; des Pays-Bas:</l>
        <l>
          <lb/>nous nous ſommes portes aux frontieres de France &amp; d’Eſpa.¬</l>
        <l>
          <lb/>gne auec des grandes forces tirés de leur quartier d’hyuer</l>
        <l>
          <lb/>malgré la rigueur de la ſaiſon, deſquelles nous auons enuoyé́</l>
        <l>
          <lb/>vne partie en Catalogne pour l’aſſeurance de la ’rouince, re¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeruant l’autre dans la plaine de Rouſſillon pour les Sieges de</l>
        <l>
          <lb/>Collioure, &amp; de Perpignan, ou elles ont contraint le premier</l>
        <l>
          <lb/>de ſe rendre, &amp; ont reduir l’autre à̀ vne telle extremité de faim</l>
        <l>
          <lb/>qu’il lera bien toſt forcé́ d’en fare de meſme. En ſorte, qu’vne</l>
        <l>
          <lb/>place preſque imprenable &amp; la mieux forrifiee de toute l’Eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>pagne, ſemble eſtre preſte de romiber entre nos mains, y eſtant</l>
        <l>
          <lb/>en perſonne pour en auancer la priſe, à deſſein de nous ren.</l>
        <l>
          <lb/>dre ’auſſi toſt apres à noſtre bien-aymé́e ville de Barcelonne,</l>
        <l>
          <lb/>pour y accompſir toutes les choſes qui ſelon leur couſtume re¬</l>
        <pb n="29"/>
        <l>
          <lb/>29.</l>
        <l>
          <lb/>quierent la preſence’du Souuerain, &amp; ſur tout y tenir les Eſtats</l>
        <l>
          <lb/>generaux de Cotalogne. Noſtre indiſpoſition nous ayanr pre¬</l>
        <l>
          <lb/>ierement obligé de nous eloigner vn peu du bruir &amp; de la fa¬</l>
        <l>
          <lb/>rigue du Camp, &amp; en ſuite vne multitude d’affaires ſuruenan¬</l>
        <l>
          <lb/>tes nous ayant rappellé en France, nous nous ſommes deſchar¬.</l>
        <l>
          <lb/>gez du ſoin de ce Siege tant auanceé ſur des bons Chefs, dont la</l>
        <l>
          <lb/>Valeur &amp; la vigilance d’vne part fait ſouffrir aux Aſſiegez vne</l>
        <l>
          <lb/>extreme diſette au dedans, &amp; de l’autre, leur coupe l’eſperance</l>
        <l>
          <lb/>de tourt le ſecours de dehors.Dautant qu’a meſme temps la Mo¬</l>
        <l>
          <lb/>the Houdancourt ayant conduit l’armée qu’il commande en</l>
        <l>
          <lb/>Caralogne dans la terre des Ennemis a diuerty les deſſeins &amp;les</l>
        <l>
          <lb/>forces qu’ils preparoieét pour ſecourir cette place aà demy priſe.</l>
        <l>
          <lb/>Ce Chef aſſez conneu, par la Nobleſſe de ſa race, s’eſt ecore</l>
        <l>
          <lb/>mieux fait connoiſtre par pluſieurs bel les actuiõs, &amp; ſur tout par</l>
        <l>
          <lb/>celles qu’il a renduës dans la meſme Prouince, d’ou il a chaſſé</l>
        <l>
          <lb/>fouuent, &amp; mis en deéroure l’Ennemy qui en meditoit la ruine;</l>
        <l>
          <lb/>leur a enleué pluſieurs places, tant de celles qu’ils auoient ſur.</l>
        <l>
          <lb/>priles, que des autres de leur frontiere qui pouuoient le plus in¬</l>
        <l>
          <lb/>commoder. Où apres auoir enſerré l’armée des Ennemis dans</l>
        <l>
          <lb/>Terragonne, il luy auoit tellement coupeé par terre tous les paſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſages par où lesviures leur pouuoient arriuer, qu’infailliblemés</l>
        <l>
          <lb/>il euſt pris la ville &amp; l’armée des Ennemis, ſi ceux à qui il tou¬</l>
        <l>
          <lb/>choit d’empeſcher le ſecours de mer euſſent eu vne meſme dili¬</l>
        <l>
          <lb/>gence, ou vne eſgale forrune. Et ou enfin il a remporté́ cerre ſi¬</l>
        <l>
          <lb/>gnalée victoire qui luy a fait meriter le tiltre de General, c’eſt à</l>
        <l>
          <lb/>dire la charge de Mareſchal de France, de laquelle nous auons</l>
        <l>
          <lb/>tres volontiers recompenſé les hauts faits d’vn homme ſi gene¬</l>
        <l>
          <lb/>reux. Et comme la charge de la prunce ſeroit demeurce va¬</l>
        <l>
          <lb/>aante par le depart du Mareſchal de Brezé́ dõt le pouuoir qu’il</l>
        <l>
          <lb/> auoit quel que temps auparauant receu de nous, auoit ceſſé ſe,¬</l>
        <l>
          <lb/>lon la couſtume du pays, par la preſence de la Maieſté Royale</l>
        <l>
          <lb/>&amp; la ſanté ne luy permettãt pas, non plus qu’à nous d’y retour¬</l>
        <l>
          <lb/>ner &amp; d’y reprendre la charge de Lieutenant &amp; Capitaine Ge¬</l>
        <l>
          <lb/> neral qu’il exerçoit auparauant, nous n’auons iugeé perſonne</l>
        <l>
          <lb/>plus capable de la remplir, que le meſme la Mothe Houdan.</l>
        <l>
          <lb/>courr, aà qui outre la grade experiance qu’il a aufait de laſiuer¬</l>
        <l>
          <lb/>D iij</l>
        <pb n="30"/>
        <l>
          <lb/>30</l>
        <l>
          <lb/>re, celle de pluſieurs autres grandes affaires, ny la grandeur de</l>
        <l>
          <lb/>courage, ny la prudence, ny la bonne fortuneſ compagne ſi ne¬</l>
        <l>
          <lb/>ceſſaire à la valeur) ne manquent point.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt pourquoy noſtre bien-aime Couſin Philippes de laMo¬</l>
        <l>
          <lb/> the Houdancourt, Mareſchal de France, de noſtre certaine</l>
        <l>
          <lb/>ſcience Royalle, Authorité plein &amp; entier pouuor: Nous</l>
        <l>
          <lb/>vous auons fait, conſtitú, creé, eſtably, &amp; par la teneur des</l>
        <l>
          <lb/>preſentes ſouſſignée de noſtre main, Nous vous faiſons, con¬</l>
        <l>
          <lb/>tiruons, créons, &amp; eſtabliſſons noſtre Lieutenant General re¬</l>
        <l>
          <lb/>preſentant noſtre Perſoõne dans leſditesPrincipauté deCaralo¬</l>
        <l>
          <lb/>gne, &amp; Comtez de Rouſſillon &amp; Sardaigne auec leur deſpen¬</l>
        <l>
          <lb/>dances, pour &amp; durant letemps &amp; terme de trois ans, aà̀ com¬</l>
        <l>
          <lb/>mencer du iour quevous entrerez en poſſeſſion de ladite charge</l>
        <l>
          <lb/>&amp; pendant tout ce temps. De noſtre franche &amp; libre volonté,</l>
        <l>
          <lb/>nous vous deleguons &amp; deputons en ſorte que vous noſtredit</l>
        <l>
          <lb/>Couſin Philippe de la Mothe Houdancourt aà l’excluſiõ de tout</l>
        <l>
          <lb/>autre durant ledit terme de trois ans &amp; continuation de noſtre</l>
        <l>
          <lb/>franche &amp; libre volonté,ſoyez dans leſdites Principauté, Com¬</l>
        <l>
          <lb/>tez &amp; leur deſpendances noſtre Lieutenant General, y repreſẽ¬</l>
        <l>
          <lb/>tant noſtre Perſonne, &amp; qu’en noſtre lieu &amp; place vous preſi¬</l>
        <l>
          <lb/>diez &amp; commandiez à̀ tous &amp; vn chacun des Archeueſques, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Eueſques, Abbez, Prieurs, Prelats, &amp; persõnes Eceleſiaſtiques;</l>
        <l>
          <lb/>comme auſſi aux Duc, Marquis, Comtes, &amp; Barons, Caualiers,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; perſonnes genereuſes: Parlement, aux Citez, Villes, Terres,</l>
        <l>
          <lb/>Lieux, &amp; Vniuerſitez;, aux Grouuerneurs, Treſoriers, Baillifs,</l>
        <l>
          <lb/>Procureurs generaux Royaux, Vicaires, ſou-Baillifs, ſou-Vi¬</l>
        <l>
          <lb/>caires, Conſuls, Conſeillers, Pahers, Iurats, Procureurs &amp; aux</l>
        <l>
          <lb/>Chaſtelains qui tiennent par quelque vſage ou couſtume des</l>
        <l>
          <lb/>Forts, Chaſteaux, Tours, &amp; Fortereſſes. Et enfin à tous &amp; vn</l>
        <l>
          <lb/>chacun de nos Officiers &amp; ſujets, &amp; à quelque perſonne que ce</l>
        <l>
          <lb/>ſoit tant noble que roturiere, tant à̀ ceux q ſont dedans &amp; de¬</l>
        <l>
          <lb/>hors de la Cour Royale, qu’à ceux du corps de chacune cité,</l>
        <l>
          <lb/>ville, lieu &amp; place deſdites Principauteé &amp; Comtez, quelqueOf¬</l>
        <l>
          <lb/>fice, Authorité, L oix, condition, &amp; qualité qu’ils puiſſent auoir.</l>
        <l>
          <lb/>Et que vous puiſſiez ſur iceux, vniuerſellemenr, ſingulieremẽt</l>
        <l>
          <lb/>&amp; diſtinctement, comme noſtre propre perſonne &amp; vn autre</l>
        <l>
          <lb/>9</l>
        <pb n="31"/>
        <l>
          <lb/>nous-meſme, diſpoſer, commander, ordonner &amp; eſtablir ſelon</l>
        <l>
          <lb/>voſtre plaiſir &amp; comme voſtre prudence, &amp; diſcretion trouuera</l>
        <l>
          <lb/>plus conuenable pour noſtre ſeruice pour le bon eſtat &amp; con¬</l>
        <l>
          <lb/>leruation de la choſe publique, deſdites Principaureé &amp; Com¬</l>
        <l>
          <lb/>rez. Exercer &amp; faire exercer toute ſorte de iuriſdiction cluile &amp;</l>
        <l>
          <lb/>criminelle, haute, moyenne &amp; baſſe, &amp; quelque autre que ce</l>
        <l>
          <lb/>ſoit, auec la puiſſance abſoluë du glaiue ſur tous nos ſujets ſuſ¬</l>
        <l>
          <lb/>mentionnez &amp; autres deſdites Principauté &amp; Comtez: Com¬</l>
        <l>
          <lb/>me auſi ſur les Eſtrangers y habitants, paſſants on s’y arreſtans</l>
        <l>
          <lb/>en quelque façon que ce ſoit, paſſez, preſents; &amp; à venir par</l>
        <l>
          <lb/>vous meſme ou par noſtre Chancelier, &amp; autres Officiers, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Commiſſaires, Iuges, &amp; deleguez, par &amp; auec l’entremiſe &amp;</l>
        <l>
          <lb/>le miniſtere du Treſorier ou Proronotaire ayant charge de no¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre Treſorier ou de ſon Subſtitud en ladite charge des Secre¬</l>
        <l>
          <lb/>raires, Greffiers des Ordonnances, &amp; Regiſtres, Noraire, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Alguaſils, &amp; autres Officiers &amp; miniſtres de la Cour Royalle;</l>
        <l>
          <lb/>puniſſant, chaſtiant, &amp; priuant tous les delinquants &amp; coulpa¬</l>
        <l>
          <lb/>bles, meſmes nos Officiers conformement à̀ l’excez du delit &amp;</l>
        <l>
          <lb/>la qualité du crime. Comme auſſi s’il vous ſemble bon connoi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre, remettre, &amp; pardonner toutes ſortes de crimes, excez &amp;</l>
        <l>
          <lb/>delit, de ceux meſme qui meritent la mort, &amp; le dernier ſup¬</l>
        <l>
          <lb/>plice, &amp; de tous les cas ſoit vrais ou faux dont ils pourroient</l>
        <l>
          <lb/>eſtre accuſez, meſme de ceux de leze Maieſté au premier &amp; ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>cond chef,les remetrre &amp; pardonner, compoſer, traitter, tranſi.¬</l>
        <l>
          <lb/>ger; &amp; tranſmuër les peinẽs tant eiuiles que criminelles, en</l>
        <l>
          <lb/>quelque amande pecuniaire, ou les remettre autrenẽët de gra¬</l>
        <l>
          <lb/>ce ſpeciale, voulant &amp; entendant que les deniers qui en pro¬</l>
        <l>
          <lb/> uiendront ſoient remis encre les mains de noſtre Treſorier ge¬</l>
        <l>
          <lb/>neral ou de ſon Subſttud, ayant charge de noſtre Treſorier.</l>
        <l>
          <lb/> Baillons auſſi pouuoir d’euoquer à̀ vous &amp; voſtre Royale au¬</l>
        <l>
          <lb/> dience &amp; conſeil, la deciſion de toutes les cauſes patrimoniales</l>
        <l>
          <lb/>tant ciuiles que criminelles, meuës &amp; à̀ mouuoir, Requeſtes &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Appellations, tant commãcées qu’aà cõmancer, &amp; autres quel¬</l>
        <l>
          <lb/>cõques tant des veufues que des pupils, pauures, vniuerſitez &amp;</l>
        <l>
          <lb/>autres particuliers deſdices Principauté &amp; Comtez: &amp; tout en¬</l>
        <l>
          <lb/>ſemble, de terminer &amp; iuger par vne ou pluſieurs ſentences,</l>
        <pb n="32"/>
        <l>
          <lb/>32</l>
        <l>
          <lb/>auec leſdits officiers &amp; miniſtres Royaux dans l’obſeruance des</l>
        <l>
          <lb/>conſtitutions de Catalogne, des Chapitres &amp; priuileges de la</l>
        <l>
          <lb/>Cour &amp; autres droits, loix, &amp; couſtumes deſdits Principauté</l>
        <l>
          <lb/>&amp; Comtez; metrre ou faire mettreen execution les ſentences</l>
        <l>
          <lb/>données. Entendre les griefs faits en vertu des conſtitutions de</l>
        <l>
          <lb/>paix &amp; de tréue &amp; les commettre, gardant les meſmes conſti¬</l>
        <l>
          <lb/>tutions, pragmatiques ſantions, données la deſſus, proceder</l>
        <l>
          <lb/>ou faire proceder contre les aceuſez, les condamner, ouren¬</l>
        <l>
          <lb/>uoyer abſous ſelon leur merite ou demerite. De faire ou com¬</l>
        <l>
          <lb/>mder eſtre fait le procez des Regales ſelon la force des vſages</l>
        <l>
          <lb/>de Barcelonne, qui cõmance en ces termesActoritate roga¬</l>
        <l>
          <lb/>p: &amp; de ceux qui commancent, Cami &amp; ſftrate monete &amp;alio.</l>
        <l>
          <lb/>rame qorque illis applicabilim: de faire promulguer les lettres</l>
        <l>
          <lb/>d’adiournement &amp; citations de la Cour, de proceder &amp; faire</l>
        <l>
          <lb/>tout autre procedure, &amp; pourueoir conformeément à leur re¬</l>
        <l>
          <lb/>neur &amp; ſtyle de la Cour. Comme auſſi de proceder &amp; faire pro¬</l>
        <l>
          <lb/>ceder contre tous les delinquants &amp; contreuenants auſdirs vſa¬</l>
        <l>
          <lb/>ges. Faire auſſi dans les meſmes Principauté &amp; Comtez, quand</l>
        <l>
          <lb/>Ia neceſſité le requerra, leué́e de gens de guerre, tant de pied</l>
        <l>
          <lb/>que de cheual, au nombre &amp; ſelon la forme que nous auons</l>
        <l>
          <lb/>conuenu auec les ordres de Caralogne: De conduire ou faire</l>
        <l>
          <lb/>conduire leſdites Trouppes ou des plus grandes qu’ils pour¬</l>
        <l>
          <lb/>ront fournir: De commander ſur tous ceux qui ſeront en la.</l>
        <l>
          <lb/>Prouince, de quelque nation qu’ils ſoient, leur donner vn</l>
        <l>
          <lb/>rendez- vous &amp; en former vn corps d’Armée &amp; en eſtre le chef:</l>
        <l>
          <lb/>Demander en noſtre nom ſelon la couſtume, les forces des</l>
        <l>
          <lb/>Chaſteaux qui releuent de nous: Faise &amp; commander d’eſtre</l>
        <l>
          <lb/>fait tout ce qui ſera neceſſaire pour cet effet conformeément</l>
        <l>
          <lb/>aux conſtitutions &amp; vſages faits ſur ce ſuijet.</l>
        <l>
          <lb/>Comme auſſi( s’il vous ſemble bon, s’il le faut)de conuoquer</l>
        <l>
          <lb/>les feudaraires, &amp; exiger d’eux le ſeruice feudal, de proceder</l>
        <l>
          <lb/>&amp; faire proceder contre les defaillans &amp; contumax aux conſti¬</l>
        <l>
          <lb/>tutions concernant cette matiere:Dereceuoit des meſmes feu.</l>
        <l>
          <lb/>dataires &amp; aures quelconques le ſerment &amp; hommage de fi¬</l>
        <l>
          <lb/>delité: Pourueoir des ſaiſies reelles en mariere feudale. Pou¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir auſſi conceder les guiages des crimes &amp; delits: des delais</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ſauf¬</l>
        <pb n="33"/>
        <l>
          <lb/>33</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ſaufconduits, &amp; apres les auoir concedeé, les reuoquer o</l>
        <l>
          <lb/>par vous meſmes ou par quelque autre. De cõceder des decrets</l>
        <l>
          <lb/>Sauuegardes, &amp; mains ſequeſtres dans leſdites Principauté &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Comcés. De legitimer &amp; habiliter eux charges, &amp; ſucceſſions</l>
        <l>
          <lb/>de charges &amp; d’heritage les Enfãs nés hors de legitime mariage</l>
        <l>
          <lb/>ſuppleer le deffaut de l’aage,. donner &amp; accorde lettres d’E¬</l>
        <l>
          <lb/>mancipatiõ, de faire Treue entre les combattans &amp; autres quel¬</l>
        <l>
          <lb/>conques: De donner pouuoir de tenir &amp; auoir des foires &amp; Ar.</l>
        <l>
          <lb/>riere.foires &amp; marché à̀ certains iours &amp; lieux : Donner auſſi</l>
        <l>
          <lb/>pouuoir de main-leuee des cenſes perpetuelles, vſures, &amp; au¬</l>
        <l>
          <lb/>tres, d’exiger les droits de dirertes: De leuer les droits de paſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſages de Pont &amp; de Barques: de porter des armes offenſiues &amp;</l>
        <l>
          <lb/>deffenſiues: d’exercer l’art de edecine &amp; Chirurgie.</l>
        <l>
          <lb/>Baillons auſſi pouuoir de donner des Tuteurs &amp; curateurs</l>
        <l>
          <lb/>aux pupils, &amp; mineurs, d’en ſubſtituer &amp; eſtablir en leur place</l>
        <l>
          <lb/>s’ils viennent à deceder. De reuoir les cauſes d’appel &amp; de re¬</l>
        <l>
          <lb/>queſtes,&amp; autres quelconques, ſoit en tout ou en quelqu’vn de</l>
        <l>
          <lb/>leurs Articles, quipar laps de temps pourroient eſtre aſſoup¬</l>
        <l>
          <lb/>pis. De donner pouuoir &amp; accorder le droit de marcher, &amp; d’v¬</l>
        <l>
          <lb/>er de repreſailles. De c6ſtituer eſtablir &amp; cré́er des Docteurs</l>
        <l>
          <lb/>en Droict Ciuil &amp; Canon és arts de Medecine:comme auſſi des</l>
        <l>
          <lb/>Notaireseſdtes Principauté &amp; Comtez. De créer &amp; caſſer ſi &amp;</l>
        <l>
          <lb/>quand il vous ſemblera bon, des Capitaines de gens de Guerre,</l>
        <l>
          <lb/>cant ſur mer que ſur terre: Retirer les Gouuerneurs des Cha¬</l>
        <l>
          <lb/>ſteaux, pouruoir de tous les Offices triennaires, pour le temps</l>
        <l>
          <lb/>&amp; terme de trois ans: &amp; de toutes les autres charges perpetuel</l>
        <l>
          <lb/>les &amp; Chaſtellenies ſous noſtre bon plaiſir, commeauſſi de fai¬</l>
        <l>
          <lb/>te tous les autres actes qui ſont reſeruez à noſtre Royale Ma.</l>
        <l>
          <lb/>jeſté, Vous donnant &amp; concedant à ces fius noſtre cher couſin</l>
        <l>
          <lb/>Philippe de la Mothe Houdancourt noſtre Lieutenant general</l>
        <l>
          <lb/>route la iuriſdiction qui nous appartient, comme au Maiſtre</l>
        <l>
          <lb/>des monnoyes, afin que vous vous en ſeruiez &amp; puiſſiez ſeruir</l>
        <l>
          <lb/>contre les delinquans, comme repreſentant noſtre perſonne.</l>
        <l>
          <lb/>éomae dit eſt, &amp; que vous paifſiez generalement faire, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>pleinement eercer toutes &amp; chacune des choſes qui ſeronc</l>
        <l>
          <lb/>neceſſaires, vtiles, &amp; en quelque façon cõuenables à̀ ce &amp; pous</l>
        <pb n="34"/>
        <l>
          <lb/>34.</l>
        <l>
          <lb/>te que nous auons dit, &amp; en ce qui en pourroit dé́pendre,</l>
        <l>
          <lb/>pouenir, ou en quelque facon ſuruenir, &amp; tout ce que nous</l>
        <l>
          <lb/>ferions nous meſmes, &amp; que nous pourrions commander eſtre</l>
        <l>
          <lb/>faires &amp; executé́es. Si nous eſtions perſonnellement eſdites</l>
        <l>
          <lb/>Principauté &amp; Comtez, bien qu’elles fuſſent d’vne telle natu¬</l>
        <l>
          <lb/>re que de droit ou de fait elles requiſſent noſtre preſence; &amp;</l>
        <l>
          <lb/>toutes les choſes ſans leſquelles les ſuſmentionnés, ou quel¬</l>
        <l>
          <lb/>qu’vne d’icelles ne pourroient auoir leur effect, ben qu’elles</l>
        <l>
          <lb/>fuſſent plus grandes &amp; plus importantes que les ſuſdites; &amp;</l>
        <l>
          <lb/>que de droict, de faict, ou autremenr elles requiſſent vn com¬</l>
        <l>
          <lb/>mandement plus ſpecial que le oontenu dans les preſentes:</l>
        <l>
          <lb/>Dautant que uous concedons, conferons, &amp; largiſſons, à vous</l>
        <l>
          <lb/>ſuſnommeé Philippes de la Mothe Houdancourt noſtre Lieu¬</l>
        <l>
          <lb/>tenant general eſdites Principauté &amp; Comtez, auec vne libre</l>
        <l>
          <lb/>&amp; generale adminiſtration &amp; tres-plein pouuoir, toute ſorte</l>
        <l>
          <lb/>de puiſſance, auctorité &amp; faculteé, ſur toutes &amp; chacune des</l>
        <l>
          <lb/>choſes ſuſdites; ſur celles qui en prouiennent &amp; dépendent, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qui leur ſont en quelque facçpon annexeées, &amp; coniointes.</l>
        <l>
          <lb/> Auant toutesfois que vous joüiſſiez de ladite charge ou of¬</l>
        <l>
          <lb/>fice de uoſtre Lieutenant general, vous jurerez au lieu à ce de.</l>
        <l>
          <lb/>ſtineé, ſelon la couſtume de ladite Prineipauté, à la façon &amp;</l>
        <l>
          <lb/>forme ordinaire de garder les conſtitutions de Catalogne, les</l>
        <l>
          <lb/>priuileges &amp; aces de leur Cour, les vſages de Barcelonne, les</l>
        <l>
          <lb/>pactes accordez entre N ous &amp; ladite Prouince, &amp; autres qui de</l>
        <l>
          <lb/>droict ſe doiuent garder; auſquelles par &amp; auec la preſente</l>
        <l>
          <lb/>conceſſion, &amp; le pouuoir donneé en icelle, Nousne voulons,</l>
        <l>
          <lb/>ny entendons eſtre derogé en aucune choſe: ains qu’el les de¬</l>
        <l>
          <lb/>meurent en leur force &amp; vigueur; nou plus que de rien deroger</l>
        <l>
          <lb/>aà noſtre droict &amp; auctorité, s’il auenoit que dans les preſentes</l>
        <l>
          <lb/>il y euſt quelque choſe non ſuffiſamment exprimé.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt pourquoy faiſant entendre noſtre intention auSereniſſi¬</l>
        <l>
          <lb/>me Dauphin, Prince de Gironne &amp; Duc de Montblanc, noſtre</l>
        <l>
          <lb/>tres-cher fils aiſne, Et qui apres nos heureuſes &amp; lõgues anné́es</l>
        <l>
          <lb/>doit eſtre moyennant la grace de Dieu) l’heritier immediat</l>
        <l>
          <lb/>&amp; legitime ſucceſſeur en tous nos Royaumes &amp; Domaines,</l>
        <l>
          <lb/>Nous luy declarons ( ſous le reſpect deuû à noſtre paternelle</l>
        <pb n="35"/>
        <l>
          <lb/> 2</l>
        <l>
          <lb/>benedictlon, ) &amp; le prions, Coimme auſſi nous priops; reque¬</l>
        <l>
          <lb/>rons, &amp; exhortons le Reuerendiſſime Pere en IeſudsChrſt.</l>
        <l>
          <lb/>l’Archeueſque de Tarragonne, tous les Reuerends Pere erIe¬</l>
        <l>
          <lb/>ſus Chriſt &amp; venerables Eueſques, Abbez, Prieurs, &amp; autres</l>
        <l>
          <lb/>perſonnes Eccleſiaſtiques, deſdites Priscipauté́ &amp; Comtez:E</l>
        <l>
          <lb/>quant aux Illuſtres, Egreges, Venerables, Nobles, &amp; bien-ay¬</l>
        <l>
          <lb/>mez Confeillers; &amp; tous nos loyaux, &amp; fidels Ducs, Marquis.</l>
        <l>
          <lb/>Comtes,Vicomtes, Barons, Caualiers, Riches, &amp; autres per¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonnes genereuſes, comme auſſi au Chanceliers, Vice- Chan¬</l>
        <l>
          <lb/>celiers, Regens de la Chancelerie, aux Docteurs de noſtre</l>
        <l>
          <lb/>Royalle audience, &amp; perſonnes tenans la place de noſtre Gou¬</l>
        <l>
          <lb/>uerneur general, Maiſtre rational, Ballifs general, Conſeillers,</l>
        <l>
          <lb/>Pahers, Iurats, Vniuerſitez, &amp; perſonnes ſingulieres, comme</l>
        <l>
          <lb/>auſſi aux Chaſtelains, &amp; Gouuerneurs de tous les Chaſteaux,</l>
        <l>
          <lb/>Forts, &amp; Fortereſſes, en quelque façon qu’ils les tiennent, ou</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils les gardent, Et aà tous nos vaſſaux &amp; ſujets, mediats ou</l>
        <l>
          <lb/>immediats, de quelque qualiteé́, preéminence, prerogatiue,</l>
        <l>
          <lb/>Eſtat, Loix &amp; condition qu’ils ſoient, eſtablis ou à eſtablir, meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>me au Regent de noſtre Royalle Treſorerie, aux Aduocats &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Procureurs Royaux, &amp; leurs Lieutenans, Vicaires, Bails, Souſ¬</l>
        <l>
          <lb/>vicaires, Sous-bails, Alguaſils, Vergers, Portaires, Conſuls,</l>
        <l>
          <lb/>Procureurs, Patiaires, aux Lieutenans deſdits Officiers ou Re¬</l>
        <l>
          <lb/>gents des meſmes offices, à tous &amp; à chacun d’iceux ordonnons</l>
        <l>
          <lb/>&amp; enjoignons tres-eſtroitrement de noſtre certaine ſcience &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Authorité́ expreſſe ſous peine d’encourir noſtre couroux &amp; in¬</l>
        <l>
          <lb/>digoation &amp; vne Amande de cinqmil Eſcus, applicable au fiſc</l>
        <l>
          <lb/>Royal: De vous tenir, receuoir abſolument, reputer, honorer,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; reuerer noſtredit CouſinPhilippe de la Motte Houdãcourt,</l>
        <l>
          <lb/>pendant ledir cemps &amp; terme de tois ans &amp; la continuation de</l>
        <l>
          <lb/> noſtre franche &amp; libre volonté, pour noſtre Lieutenant gene¬</l>
        <l>
          <lb/>ral, repreſentant noſtre Perſonne: qu’en tout &amp; par tout ils</l>
        <l>
          <lb/>vous obeyſſent &amp; ſe ſouſmettent à vos commandements &amp;</l>
        <l>
          <lb/>prouiſions comme aux Royalles meſmes: qu’ils vous aſſiſtent,</l>
        <l>
          <lb/>ſeruentc, donnent ſecours, conſeil &amp; faueur pour la conſerua¬</l>
        <l>
          <lb/>tion, ſecours, defence &amp; aug mentatiqn deſdites Principauré</l>
        <l>
          <lb/>&amp; Comtez, comme à celuy qui repreſente noſtre Perſonne</l>
        <l>
          <lb/>E ij</l>
        <pb n="36"/>
        <l>
          <lb/>. </l>
        <l>
          <lb/>36</l>
        <l>
          <lb/>eſdits lieux, ſans qu’aucun oſe s’y oppoſer ny contreuenir,</l>
        <l>
          <lb/>pour quelque raiſon ou pretexte que ce ſoit; ou permettre</l>
        <l>
          <lb/>que quelqu’vn s’y oppoſe, ou contreuienne, ſi tant eſt pour</l>
        <l>
          <lb/>noſtre Sereniſſime Dauphin qu’il vous vueille rendre obeyſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſance, Et les autres nſdits oficiers &amp; ſujers ſouſmentionnez</l>
        <l>
          <lb/> vueillent ſe conſeruer en noſtre bonne grace &amp; uiter d’encou¬</l>
        <l>
          <lb/>rir outre noſtre courroux &amp; indignation la ſuſdite peine pecu¬</l>
        <l>
          <lb/>niaire, ſuppleant au reſte pour plus grande aſſeurance par vne</l>
        <l>
          <lb/>pleine ſeience &amp; propos deliberé, &amp; par toure l’eſtenduë de</l>
        <l>
          <lb/>noſtre Royalle puiſſance, tous &amp; vn chacun des deffauts, tanu.</l>
        <l>
          <lb/>de droit que de fait, omiſſions de ſolemnitez ſi quelqu’vn ou</l>
        <l>
          <lb/>quelqu’vne y en a ou peut auoir.</l>
        <l>
          <lb/> De plus, nous conuenons &amp; promettons en bonne foy de</l>
        <l>
          <lb/>Roy toutes les choſes ſuſdites pour vous &amp; pour tous ceux à</l>
        <l>
          <lb/>qui il touche, touchera, ou pourra en quelque facon toucher,</l>
        <l>
          <lb/>ſtipulants legitimement pour l’aduenir, que Nous aurons</l>
        <l>
          <lb/> touſiours pour aggreable, bien fait, valide, &amp; ferme, toutes</l>
        <l>
          <lb/>les choſes, &amp; chacune d’icelles qui en vertu du preſent pou¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir auront eſté faites, dittes, ou gerées en quelque facon</l>
        <l>
          <lb/>que ce ſoit par Vous ſouſnommé Philippes de la Mothe Hou.</l>
        <l>
          <lb/>dancourt. notre Lieurenant general, &amp; vn autre Nous meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>me, repreſentant noſtre Perſonne dans leſditres Principauté</l>
        <l>
          <lb/>&amp; Comtez, comme ſi aous l’auions perſonnellenent fait &amp;</l>
        <l>
          <lb/>determind, &amp; de ne le reuoquer iamais. Car rel eſt noſtre</l>
        <l>
          <lb/>plaiſir. En foy &amp; reſmoignage de quoy nous auons fait ap¬</l>
        <l>
          <lb/>poſer aux preſentes noſtre ſcel Royal. Donné à Montfrini le</l>
        <l>
          <lb/>vingt-cinq de Iuin, l’an depuis la Natiuité de noſtre Seigneur</l>
        <l>
          <lb/>mil ſix cens quarante-deux, &amp; le trente-troiſieſme de noſtre</l>
        <l>
          <lb/>Regne, ſigneé LovYs, Par le Roy, Bouthillier.</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <pb n="37"/>
        <l>
          <lb/>-&amp;-g.</l>
        <l>
          <lb/>-¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>ee</l>
        <l>
          <lb/> eeaaes</l>
        <l>
          <lb/>es &amp;e </l>
        <l>
          <lb/>rri</l>
        <l>
          <lb/>DONATION ET INVESTITVRE</l>
        <l>
          <lb/>du Duché de Cardonnme, faite par le Roy ,̀ Monſfeur</l>
        <l>
          <lb/> le areſchal de le Mothe.</l>
        <l>
          <lb/>OV YS par la grace de Dleu, Roy</l>
        <l>
          <lb/>de France &amp; de Nauarre, A tous</l>
        <l>
          <lb/> preſens &amp; aduenir. Salut Les recom¬</l>
        <l>
          <lb/>4 mandahles &amp; ſignalez ſeruices, qui</l>
        <l>
          <lb/>nous ont eſté rendus par noſtre tres¬</l>
        <l>
          <lb/>cher &amp; bien-aymé Couſin le Sieur</l>
        <l>
          <lb/>de la Morhae Houdancourt, Mareſ¬</l>
        <l>
          <lb/>chal de France, Vice-Roy &amp; noſtre</l>
        <l>
          <lb/>Lieutenant general en noſtre Pro¬</l>
        <l>
          <lb/>uince Armée de Catalogne, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qu’il nous coninuë chaque iour, au grand aduantage da cette</l>
        <l>
          <lb/>Couronne, &amp; à̀ la reputation de nos Armes. Nous donnant</l>
        <l>
          <lb/>ſujet de le gratifier &amp; traitter fauorablement en toutes ocea¬</l>
        <l>
          <lb/>ſions, &amp; meſme en ce qui s’offre pour cét effet dans noſtre.</l>
        <l>
          <lb/>dit pays de atCalogne, où̀ par ſa conduitte en toutes les affai¬</l>
        <l>
          <lb/>res &amp; oceuxrences dependantes deſdites chargs, il a fait pa¬</l>
        <l>
          <lb/>roſtre qu’dl merite les plus cnnſiderables recompenſes Eſtans</l>
        <l>
          <lb/>bien aiſes auſſi de faire paroiſtre à̀ a poſterité des marques de</l>
        <l>
          <lb/>l’eſtime que nous faiſons de ſa perſonne, &amp; de la ſatisfaction</l>
        <l>
          <lb/>que nous aons de ſes ſeruices ; Et le Duché́ dé Cardonne</l>
        <l>
          <lb/>nmous eſtant acquis &amp; confiſqué, en conſequenoe de nos De.</l>
        <l>
          <lb/>clarations publiees contre ceux de ladire Prouince, qui ſont</l>
        <l>
          <lb/>demeurez auec les Caſtillans nos eaemis declarez &amp; aà leur</l>
        <l>
          <lb/>ſeruice, au preiudice du noſtre, &amp; des commandemens que</l>
        <l>
          <lb/>nous leurs auois ſait de retourner en ladite Prouince. Les Duc</l>
        <l>
          <lb/>&amp; Ducheſſe deCardonne ayascontreuenu ànoſmtes Decla.</l>
        <l>
          <lb/>ratious, &amp; ecouru les peines defelonnie e de crimede lee</l>
        <l>
          <lb/>E ij</l>
        <pb n="38"/>
        <l>
          <lb/>38</l>
        <l>
          <lb/>Maieſteé, pour leſquels ledit Duché́ pourroit eſtre deuolu a.</l>
        <l>
          <lb/>noſtre Couronne. Scauoir faiſons que nous pour ces cauſes</l>
        <l>
          <lb/>&amp; autres à ce nous mouuants; Nous auons à̀ noſtredit Cou¬</l>
        <l>
          <lb/>ſin le Mareſchal de la Mothe Houdancourt donne, octroyeé,</l>
        <l>
          <lb/>ceddé, quitté, tranſporteé, &amp; delaiſſé, Donnons, octroyous,</l>
        <l>
          <lb/>ceddons, quittons, tranſportons &amp; delaiſſons par ces preſentes</l>
        <l>
          <lb/>ſignées de noſte main, ledit Duché de Cardonne auecles ap¬</l>
        <l>
          <lb/>partenances &amp; dependances, aà̀ nous acquiſes &amp; confiſquées</l>
        <l>
          <lb/>comme dit eſt en vertu de nos Declarations: pour en iouyr</l>
        <l>
          <lb/>luy, ſes Heritiers &amp; ayans cauſe à touſiours plainement, pai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſiblement, &amp; perpetuellement comme de leur propre herita¬</l>
        <l>
          <lb/>ges; enſemble des honneurs, authoritez, prerogatiues, rangs,</l>
        <l>
          <lb/>ſeances, Priuileges, droits, profits &amp; reuenus, appartenans</l>
        <l>
          <lb/>audit Ducheé de Cardonne &amp; à la dignité de Duc, tout ainſi</l>
        <l>
          <lb/>que font les autres Ducs de ce pays. Sans aucune choſe en</l>
        <l>
          <lb/>excepter, retenir, ny reſeruer pour nous &amp; nos Succeſſeurs;</l>
        <l>
          <lb/>Si ce n’eſt les foy d’hommages, Reſſort, &amp; Souueraineteé, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ſans qu’au moyen de ladite confiſquation on puiſſe’preten.¬</l>
        <l>
          <lb/>dre, ledit Duché auoir eſt. &amp; eſtre vny à noſtre Domaine de</l>
        <l>
          <lb/>Catalogne &amp; eſtre inalienable d’iceluy, A quoy nous auons</l>
        <l>
          <lb/>derogé́ &amp; derogeons pour ce regard. Voulons neantmoins</l>
        <l>
          <lb/>que noſtredit Couſin, ſes ſucceſſeurs, heritiers &amp; ayans cau¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe; ſoient obligez de payer &amp; acquiter les charges cens, &amp; de¬</l>
        <l>
          <lb/>uoirs qui pourroient eſtre deus, à̀ cauſe des terres &amp; poſſeſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſions dependantes dudit Duché de Cardonne, A ceux de nos</l>
        <l>
          <lb/>Sujets de ladite Prouince de Catalogne qui ſont en noſtre</l>
        <l>
          <lb/>obeyſſance. Si donnons en mandemente, à nos amez &amp; feaux</l>
        <l>
          <lb/>les Regents &amp; Conſeillers de noſtre Audience Royale de Bar¬.</l>
        <l>
          <lb/>celonne &amp; à tous autres nos Iuſticiers eſtablis audit pays qu’il</l>
        <l>
          <lb/>appartiendra, que de nos preſens don, ceſſion, octroy, &amp; tranſ¬</l>
        <l>
          <lb/>port, ils faſſent, ſouffrent &amp; laiſſent iouyr noſtredit Couſin, ſes</l>
        <l>
          <lb/>hoirs, Succeſſeurs &amp; ayants cauſe plainement, paiſiblement</l>
        <l>
          <lb/>&amp; perpetuellement dudit Ducheé de Cardonne, &amp; de ſes ap¬</l>
        <l>
          <lb/>partenances &amp; dependances comme dit eſt; ſals luy faire, ny</l>
        <l>
          <lb/>permettre qu’il luy ſoit fait aucun trouble, n’y empeſchement</l>
        <l>
          <lb/>au contraire. Car tel eſt noſtre plaiſi. Et afin que ce foit choſe</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <pb n="39"/>
        <l>
          <lb/>59</l>
        <l>
          <lb/>ferme &amp; ſtable à touſiours, nous auons fait mettre noſtre ſcel</l>
        <l>
          <lb/>à ceſdites preſentes, ſaufen autres choſes noſtre droit, &amp; l’au¬</l>
        <l>
          <lb/>truy en toutes. Donné &amp; Verſailles au mois d’Octobre l’an de</l>
        <l>
          <lb/>grace mil ſix censquarante-deux, &amp; de noſtre regne le trente¬</l>
        <l>
          <lb/>troiſiéme. Signé L OV YS, &amp; ſur le replis, par le Roy.S V.</l>
        <l>
          <lb/>BLET. Et acoſté Vſſa: Et ſcellé du grand Seau en queuë de</l>
        <l>
          <lb/>cire verte.</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <pb n="40"/>
        <l>
          <lb/>-&amp;--</l>
        <l>
          <lb/>éa ?p</l>
        <l>
          <lb/>aepa e</l>
        <l>
          <lb/>g-r-S</l>
        <l>
          <lb/>EXTRAIT DES REg1STRES</l>
        <l>
          <lb/>de Parlement..</l>
        <l>
          <lb/> A Cour, toutes les Chambres aſſemblé́os, ayant</l>
        <l>
          <lb/>LLegard à la requeſte preſenté́e par Loiiis Seueſtre</l>
        <l>
          <lb/>Mairé Imprimeur &amp; Libraire à Paris, luy a permis &amp;</l>
        <l>
          <lb/>permet d’imprimer, vendre &amp; debiter en cette Ville</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ailleurs, les premier, ſecond, trois &amp; quatriéme Fa¬</l>
        <l>
          <lb/>tums du Sieur Mareſchal de la Morte Houdancourt</l>
        <l>
          <lb/>pour ſa iuſtification pendant ſa detention, auec plu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieurs Requeſtes preſentées au Roy &amp; à ladite Cour,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; les Arreſts ſur ce interuenus, leſquels ledit ſuppliant</l>
        <l>
          <lb/>a recouuerts. Fait defenſes à toutes autres perſonnes</l>
        <l>
          <lb/>de les imprimer &amp; debiter pendantvnan, à peine d’a¬</l>
        <l>
          <lb/>mende arbitralre &amp; confiſcation. Fait en Parlement</l>
        <l>
          <lb/>le vingtſixiéme Feurier 1649..</l>
        <l>
          <lb/>Ignife &amp; baillé poaur cappie d Pierre RocoleeSeindcg de la Com¬</l>
        <l>
          <lb/>d’menate des Imprimeuri &amp; Zibraires de cefe V’ille de Paris, tane</l>
        <l>
          <lb/>pour ly que or ladit Commalté, le dixieſme Mars 9. à ce</l>
        <l>
          <lb/>q’il n’n ignmore, &amp; ayt le faire ſç̧aor aaſdits Imprimears &amp; Zé¬.</l>
        <l>
          <lb/>braires, par moy Hauiſſer enParlemat, ſons-ſfgne, DESEnLECQV.</l>
        <l>
          <lb/>6</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
