<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2518_GBOOKS"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main" source="Moreau">Moyens (les) pour accorder les deux partis, proposés par Jacques Bonhomme, paysan de la Beauce, aux bourgeois de Paris.</title><title type="sub">Édition Antonomaz</title><respStmt><resp>Chaîne de traitement</resp><persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName><persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName><persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName><persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName></respStmt></titleStmt><publicationStmt><publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher><ref target="https://github.com/Antonomaz" /><date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date><availability status="restricted" n="cc-by"><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0" /></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><ref target="https://books.google.fr/books?id=6uRRedJ8c-YC" /><author><persName><forename /><surname /></persName></author><title source="Moreau">Moyens (les) pour accorder les deux partis, proposés par Jacques Bonhomme, paysan de la Beauce, aux bourgeois de Paris.</title><pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace><publisher ref="" xml:id=""><persName><forename /><surname /></persName></publisher><date source="Moreau" when="1652">1652</date><extent><measure unit="page" quantity="7" /></extent><note type="format">in-4</note><relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none" /></bibl><msDesc><msIdentifier><settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement><institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution><repository /><idno type="cote">Rés 309184</idno></msIdentifier><history><provenance><stamp>True</stamp></provenance></history></msDesc></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p><p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p><p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p></projectDesc><editorialDecl><p /></editorialDecl></encodingDesc><profileDesc><langUsage><language ident="fra">Document en français</language></langUsage><abstract><p source="Mazarine" /></abstract><textClass><keywords><term type="form">prose</term><term type="handwritten_note" subtype="no" /><term type="table_of_content" subtype="no" /><term type="illustration" subtype="no" /></keywords></textClass></profileDesc><revisionDesc><change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB" /></revisionDesc></teiHeader><text><body><p>
<pb n="1"/>
<l><lb/>1</l>
<l><lb/>MOYENS</l>
<l><lb/>ACCORDER LES</l>
<l><lb/>oe e e e e l r le e ee oel lee</l>


<l><lb/> Sl l</l>
<pb n="2"/>

<l><lb/>, </l>
<l><lb/>2</l>
<l><lb/>1</l>
<l><lb/>ep</l>
<l><lb/>.¬ o-ſale</l>


<pb n="3"/>

<l><lb/> et :   &amp;&amp;,  ,</l>
<l><lb/> e’ee:re</l>
<l><lb/>LES MOYENS POVR AC CORDER</l>
<l><lb/>les deux Partis propoſez par Iaecques bon</l>
<l><lb/>Homme, Payſan de la Beauce.</l>
<l><lb/>Aue onrgeois de Pais.</l>
<l><lb/>Ess1Ev5,</l>
<l><lb/> N’ayant pas l’honneur d’eſtre connu de vou</l>
<l><lb/>qu’en qualité de ſimple Payſan, &amp; n’ayant ſeiourné</l>
<l><lb/>dans Paris que pour vendre mon Bled à la Place de</l>
<l><lb/>Greue: Ie vous diray peu me faira eognoiſtre,</l>
<l><lb/>que du Regne du bon &amp; noble Roy Ican, il y eut vn</l>
<l><lb/>bon homme nommé lacques, le quel ſans auoir des</l>
<l><lb/>amys en Court parla au Roy, &amp; luy fit ſi bien enm¬</l>
<l><lb/>tendre les deſordres que les gens de Gucrre, &amp; les</l>
<l><lb/>Colleteurs de Tailles faiſoient en France, que ces</l>
<l><lb/>mange-Peuples furent chaftiés, &amp; le mal qui com¬</l>
<l><lb/>mencoit à prendre pied fut coupeé iuſqu’a la raci¬</l>
<l><lb/>ne. C’eſtoit le grand Pere de mon Ayeul, duquel</l>
<l><lb/>ie tiens encos aujourd’huyaalgré la malice du</l>
<l><lb/>emps &amp; l’inſatiable auarice des Chidaneurs, vingt</l>
<l><lb/>&amp; cin arpens de Tere &amp; deux petits Clos, que e.</l>
<l><lb/>cultiue &amp; facanne tous les jours de ma main en</l>
<pb n="4"/>
<l><lb/> 4¬</l>
<l><lb/>cette mienne vieilleſſe de quatre vingt dix ſept</l>
<l><lb/>ans, aage que i’ay paſſé en mon petit meſnage aux</l>
<l><lb/>champs auec ma femme mes deux fils &amp; mes trois</l>
<l><lb/>filles toutes mariéeaſans auoir iamais voulu chiger</l>
<l><lb/> de coôdition n’y me meſſer d’aueuns autres affaires.</l>
<l><lb/>Sinon vne fois que ie fus nommé par la commune</l>
<l><lb/>de noſtre village pour aller trouuer en vnChaſteau</l>
<l><lb/>prochain quelques Gentil-homnmes qui s’eſtoient</l>
<l><lb/>aſſemblez auec intention de courre ſus à noſtre</l>
<l><lb/>beſtail pour ſe venger de ca que quelques vns de</l>
<l><lb/>nos maſtins auoient mordu le Leurier d’vn de ſes</l>
<l><lb/>Gentil- hommes vn peu à la queuë, parce qu’il s’en</l>
<l><lb/>fuyoit. Ce que ie fis auec tant d’heur, que i’im.</l>
<l><lb/>petray d’eux ce que tous ceux qui auoient eſté en</l>
<l><lb/>uoyez auparauant n’auoient peu obtenir. Depuis</l>
<l><lb/>on m’a tenu en ce quartier pour vn home fort</l>
<l><lb/>perſuaſif &amp; propre à manier telles affaires. Cela</l>
<l><lb/>fait que pluſies gens de bien &amp; amateurs de la</l>
<l><lb/>Paix, eſtimant que ie pourrois auoir quelques pou¬</l>
<l><lb/>uoir ſur eeux qui ont commence cette guerre qui</l>
<l><lb/>nous à ruynez dans ſon premier commecement</l>
<l><lb/>m’ont forcé de vous eſcrire pour vous dite mes</l>
<l><lb/>ſentimens, &amp; vous propoſer les moyensque i’eſti¬</l>
<l><lb/>merois propres pour la terminer.</l>
<l><lb/> le n’entré point en connoiſſance quet des deux</l>
<l><lb/>partis eſt iuſte ou hon; mais ie voy bien que</l>
<l><lb/>que ceux qui ſont ou pour l’vn ou pour l’autre ſont</l>
<l><lb/>de vrays voleurs, prenaut par force ce qui ne leur</l>
<l><lb/>appar¬</l>
<pb n="5"/>
<l><lb/>appartient point. Auſſi i’ayjuré la teſte beeuſmon</l>
<l><lb/>ſerment des bonnes feſtes que de cette année ie ne</l>
<l><lb/>ſemeroit auoine, depeur d’engraiſſer les cheuaux</l>
<l><lb/>de ceux qui mangent les poulles ſans en conter les</l>
<l><lb/>plumes, de crainte de les payer.</l>
<l><lb/> Meſchanceté́ ſi grande qu’on dit que le diable</l>
<l><lb/>s’en fait des aiſles pours’eſleuer en l’air quand il a</l>
<l><lb/>enuie de faire greſler ſur les bleds. De ſorte que</l>
<l><lb/>quand la guerre n’apporteroit autre mal heur</l>
<l><lb/>que celuy-là, i’eſtime que cette ſeule conſidera¬</l>
<l><lb/>tion ſeroit capable de diuertir de la faire, tous</l>
<l><lb/>ceux qui ont vne ame qui croient qu’il y a vn Dieu,</l>
<l><lb/>i ne ſçay comme i’ay de-ja dit, quel party des deux.</l>
<l><lb/>eſt le plus iuſte, c’eſt pourquoy ie diray mes ſenti¬</l>
<l><lb/>mens auec plus de liberté́, la guerre ne vaut rien,</l>
<l><lb/>quelque pretexte qu’on puiſſeauoir de la faire I’ay</l>
<l><lb/> öy direqu’il y a certain pays, ou il n’y a n’y ſoldat</l>
<l><lb/>n’y aduocat, parece qu’iln’y an’y procesn’yguerre,</l>
<l><lb/>les hommes y ſont plus en ſeureté que nous qui</l>
<l><lb/>donnons tout noſtre bien pour furuenir aux char¬</l>
<l><lb/>ges de la guerre ou de la police. Quoy qu’il en ſoit,</l>
<l><lb/>faut-ils que noſtre jeune Roy &amp; nos Princes ſe fa¬</l>
<l><lb/>cent la guerre pour vn Eſtranger? Quel profit leur</l>
<l><lb/>edoit-il reuenir ? Les Roys ne peuuent rien gai¬</l>
<l><lb/>gner &amp; ſe mettant en danger de perdre beaucoup,</l>
<l><lb/>faiſant la guerre contre leurs ſubjects, &amp; ceux ſont</l>
<l><lb/>encores en plus grand peril de ſe perdre quand ils</l>
<l><lb/>prennent armes contre les autres. Les armes ne</l>
<l><lb/>B</l>
<pb n="6"/>
<l><lb/>5</l>
<l><lb/>s’enesiennent point de vent, il ne faut ps que la</l>
<l><lb/>paye manque, autremen il n’ya n’y Capitaine n’y</l>
<l><lb/>ſoldat aſſeuré, à peine les receptes du Roy ypeu¬</l>
<l><lb/>uent elles fournir quand meſmes tous les ſubſides</l>
<l><lb/>ſe leuent. Les chefs de party ont trouueé poſſible</l>
<l><lb/>quelque credit éshources de leur amis, mais au</l>
<l><lb/>bout il faudroit payer, ils diſent que ce ſera moy</l>
<l><lb/>ou pluſtoſt vous &amp; moy Meſſieurs les Bourgeois de</l>
<l><lb/>Paris, mais tachons pluſtſt de les mettre daccord</l>
<l><lb/>de peur qu’ayant rout ruyné ils ne viennent enfi à</l>
<l><lb/>Paris. Vous leur pourriez bien propoſer eſſieurs,</l>
<l><lb/>qu’ils ne gaignent rieu à ſe deſtruire les vns les au¬</l>
<l><lb/>tres, qu’il ya plus de contentement à ſe promener</l>
<l><lb/>dans les Tuilleries, à voler le Heron, à Sainct Ger¬</l>
<l><lb/>main àcourrele Cerf, à Fontaine-bleau à rompre</l>
<l><lb/>la Lance contre le Facquia, à la place Royalle à</l>
<l><lb/>manger des œufs à la Portugaiſe, au petit More à</l>
<l><lb/>oüyr la Muſique douce du petit coucher du Roy,</l>
<l><lb/>qu’a ſouffrir les fatigues d’vne campagne, à lup¬</l>
<l><lb/>porter le froid &amp; le chaud, à dormir armé ſur l’aluſt</l>
<l><lb/>d’vn Canon à ſe leuer trois heures deuant le iour</l>
<l><lb/>pour aller donner vne Camiſade, enleuer quel¬</l>
<l><lb/>ques quartier en danger d’y laifſer du poil comme</l>
<l><lb/>il n’arriue que trop ſouucnt, à ſouffrir mille incom¬</l>
<l><lb/>moditez d’autant plus facheuſes à des perſonnes</l>
<l><lb/>de leur condition qu’ils ont eſté plus delicattement</l>
<l><lb/>nourris parmy les feſtins &amp; les diuertiſſemens.</l>
<l><lb/>ue s’ils diſent que s’il n’y a plaiſir ou profit à fai¬</l>
<pb n="7"/>
<l><lb/>7</l>
<l><lb/>re la guerre du moins l ya de l’hnaseur;s eus;</l>
<l><lb/>leur pourrions reſpondre que de troubler le repes</l>
<l><lb/>&amp; le bon heur de ſs patrie ne peutapporter qu du</l>
<l><lb/>du blaſme a ceux qui le font. l’ay yn de mes filsqgu</l>
<l><lb/>eſt bon Clerc &amp; chante auletrei, ie me fais lir̀ par</l>
<l><lb/>fois les Feſtes apres Veſpres vn gros Liares, que le</l>
<l><lb/>deffunt Curé qu’il ſeruoit d’ordinaire à la Meſſe</l>
<l><lb/>uy doana par ſon tetament, Ie prends vn tel plai-!</l>
<l><lb/>ſir à oü̈yr cequ’il raconte que voy la vingt &amp;troi¬</l>
<l><lb/>fielme fois que ie le repaſſe. De ſorte que  leſçay</l>
<l><lb/>quaſ tout par cœus, c’eſt pourquoy i’en puis dire</l>
<l><lb/>quelque choſe. Louys Onzieſme, fis preieremenp</l>
<l><lb/>la guerre auRoy ſon Pere,pſis apres l ehargea e¬</l>
<l><lb/>lement ſés ſubjes de tailles &amp; deſuhſides gue le</l>
<l><lb/>poure peuple ſe uit au deſeſpoir, &amp; de-aage com¬</l>
<l><lb/>mencoit à egorger la Nobleſſe. Quelques Princes</l>
<l><lb/>mal contents fireat yne grande leuée de bouclier,;</l>
<l><lb/>n’ayant en bouche que le bieu pablic &amp; leſoulago¬</l>
<l><lb/>ment du peuple, mais il parut qu’ils n’auoient que.</l>
<l><lb/>leurs intereſts particuliers pour leur deſſein. Car</l>
<l><lb/>aprœs laPaix de Conans, les tailles &amp; out le reſte</l>
<l><lb/>naaenda pas d’n ſo. La goere Ciuille oùnous</l>
<l><lb/>enttous eſt du rout ſemblable à celle que i’ay veu</l>
<l><lb/>du Regne de Ftançois llI. Charles l. e Hery lIl.</l>
<l><lb/>LaReyne Catherine youloir toufioursotenir leou</l>
<l><lb/>uernement &amp; les Prince adu ang preédoient quil</l>
<l><lb/>leur eſtoit deu. Voyla le meſme regne reuenu. ais</l>
<l><lb/>il me ſemble que puis qu’ll s’agit de renuoyer ou de</l>
<pb n="8"/>
<l><lb/>8</l>
<l><lb/>retenir le Cardinal Maarin, qu’il faudroit propo¬</l>
<l><lb/>ſer des eonditions tellement aduantageuſes aux</l>
<l><lb/>ur partis, qu’il puiſſene trouuer vn chaeun d.</l>
<l><lb/>grands aduantages dans vn accrd. Pour moy io</l>
<l><lb/>ſerois d’aduis qu’on propoſaſt à̀ la Cour, quſil’oa</l>
<l><lb/>veut que Mazarin demeure, il faut que le Roy don¬</l>
<l><lb/>n la carte blanche à ſon Alteſe Royalle, aux</l>
<l><lb/>Princes qui ſont ſous des arnes, aux Parlements,</l>
<l><lb/>&amp; qu’il donne les Tailles pour deux ans  faiſant vn</l>
<l><lb/>ſonds de la, confiſcation du bien mal aequis des</l>
<l><lb/>Partiſans. Et pour l’autre party, ie ſerois d’aduis</l>
<l><lb/>qu’on propoſaſt aux Princes, que puis qu’ils obli¬</l>
<l><lb/>gen ſa Majeſté de ſe deffaire de ſon fauory, quils</l>
<l><lb/>e pretendent pas apres ſa’eetraicte auoir part au</l>
<l><lb/>Gouuernement que les Parlemens ſeront eonſide</l>
<l><lb/>rez ceomme n’ayant pas voulu condeſeondre aux</l>
<l><lb/>volonez de leur Souuerain, que les Peuples ſeront</l>
<l><lb/>ehargés de tous leofrais du retour &amp; de la retraicte</l>
<l><lb/>des eſtrasgers. Mais puis que laVlle deParis a plus</l>
<l><lb/>d’iutereſt a la preſence du Roy dans l’anceinte de</l>
<l><lb/>ſes mûrailles&amp; qu’il demoeure conſtant qle i le</l>
<l><lb/>Cardinal et chaſſé leRoy n’y faira point de ſejour,</l>
<l><lb/>où du mois on lo peu apprehender, c’eſt à veus</l>
<l><lb/>Meſſieurs d’y prandre bien garde, &amp; de taſher a</l>
<l><lb/>irs quelque accooumodenene qui nous appore</l>
<l><lb/>laPaix, à quel prix que c ſoit..</l>
<l><lb/>A</l>
<l><lb/> FI.N. ſ</l>

</p></body></text></TEI>