<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau273_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Arrêt de la cour de parlement pour le paiement des
          rentes, tant sur la maison de ville que sur le sel.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=7icHGbor0F0C"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Arrêt de la cour de parlement pour le paiement des rentes, tant sur
            la maison de ville que sur le sel.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000121408134" xml:id="IL_VivenayNicolas.xml">
            <persName>
              <forename>Nicolas</forename>
              <surname>Vivenay</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 311175</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">273. Arrêt de la cour de parlement pour le paiement des rentes , tant sur
          la maison de ville que sur le sel. Paris, Nicolas Vivenay, 1649, 8 pages. Daté du 1°"
          octobre 1649. Il y en a une autre édition , en tout semblable à celle-ci, si ce n’est
          qu’elle ne porte pas le nom de l'imprimeur, et une autre encore, chez Nicolas Bessin ,
          jouxte la copie imprimée à Paris.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>R ES T</l>
        <l>
          <lb/> e</l>
        <l>
          <lb/>PARLEMENT</l>
        <l>
          <lb/>Pour le payement des Rentes tant</l>
        <l>
          <lb/>ſur la maiſon de Vlle que</l>
        <l>
          <lb/> ſur le ſel.</l>
        <l>
          <lb/>A PARIS.</l>
        <l>
          <lb/> Chez Ni coAs V1v</l>
        <l>
          <lb/>Y en ſa boutique en</l>
        <l>
          <lb/>e leuel ie n eue</l>
        <l>
          <lb/> M. DC. XLIX.</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1¬ </l>
        <l>
          <lb/> .</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>¬ </l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>EJ</l>
        <l>
          <lb/> .</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>2 E</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/> a</l>
        <l>
          <lb/>. </l>
        <l>
          <lb/> i</l>
        <l>
          <lb/>L 7</l>
        <l>
          <lb/>. </l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>AAahAAtb d¬3</l>
        <l>
          <lb/>Fgrrgrree ppeppeererre2</l>
        <l>
          <lb/>Arreſt de la Cour de Parlement</l>
        <l>
          <lb/>pour le pa yement des rentes tant</l>
        <l>
          <lb/>ſur la maſon de Ville que ſur</l>
        <l>
          <lb/>le ſel.</l>
        <l>
          <lb/>VR le rapport fait à la Cour en la Chambre des</l>
        <l>
          <lb/> Vacations, par deux Conſeillers d’icelle, com¬</l>
        <l>
          <lb/>is &amp; deputez, de ce qui s’eſt paſſé en l’Aſſemblée</l>
        <l>
          <lb/>des Deputez des compagnies Souueraines &amp; de l’Ho¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtel deVille, pour le faict des Gabelles, concernant</l>
        <l>
          <lb/>le payement des Rentes dud. Hoſtel de Ville;Et veu les</l>
        <l>
          <lb/>Requeſtes preſenté́es, l’vne le vingt- cinquieſme Sep¬</l>
        <l>
          <lb/>temibre par les propriecaires ſous ſigné́es des rentes</l>
        <l>
          <lb/>duditHoſtel de Vilſe aſſignees ſur leſdites Gabelles;</l>
        <l>
          <lb/>Autre du vingt- ſeptieſme dudit mois par maiſtres</l>
        <l>
          <lb/>Bonnauenture Quentin, Pierre Aubert, Thomas</l>
        <l>
          <lb/>Bonneau, Pierre erault, &amp; Germain Roland, In¬</l>
        <l>
          <lb/>tereſſé́s au Bail general deſdires Gabelles, arreteé</l>
        <l>
          <lb/>&amp;d ſtenus audit Hoſtel de Ville, de l’Ordonnan¬</l>
        <l>
          <lb/>ce du Preuoſt des Marchands &amp; Eſcheuins, contenane</l>
        <l>
          <lb/>leurs reponſes du vingt-huictieſme du mois; Autre re¬</l>
        <l>
          <lb/>queſte du trentieſme du meſme mois, preſencee par</l>
        <l>
          <lb/>Me Thomas de Bragelongne Conſeiller en la Cour &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Preſi dent és Enqueſtes d’icelle, M Charles daſon</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>4.</l>
        <l>
          <lb/>Preſident au grand Conſeil, &amp; autres denommés en la</l>
        <l>
          <lb/>dite requeſte, de l’Ordonnance de ladite Cour commu¬</l>
        <l>
          <lb/>niquee auſdits Preuoſt des marchands &amp; Eſcheuins &amp;</l>
        <l>
          <lb/>à le mMazier Procureur des Payeurs deſdites rentes; Re¬</l>
        <l>
          <lb/>ponſes faites à la ſignification, par ledit le azier; Au¬</l>
        <l>
          <lb/>tre reſponſe deſdits Preuoſt des archands &amp; Eſcheuins;</l>
        <l>
          <lb/>Les Arreſts de ladite Cour des 4. &amp;. mMay dernier;</l>
        <l>
          <lb/> Aurres arreſts du Conſeil deſdits &amp; vingt-quatrieſme</l>
        <l>
          <lb/>Iuillet auſsi dernier, regiſtrez en Parlement le vingr¬</l>
        <l>
          <lb/>ſixieſme deſdits mois &amp; an, Les concluſions du Procu¬</l>
        <l>
          <lb/>reur ceneral du Roy, ſur la dite requeſte du 25. Seprem¬</l>
        <l>
          <lb/>bre, t oüy Defieux Controoleur general deſd.</l>
        <l>
          <lb/>Gabelles, pour ce mandé, &amp; tout conſideré, Ladite</l>
        <l>
          <lb/>Cour a reçeu &amp; reçoit les Rentiers deſnõmees en la dite</l>
        <l>
          <lb/>requeſte du ;o. Septembre oppoſans à l’ex cecution du¬</l>
        <l>
          <lb/>dit Arreſt du douziefme ay, &amp; ayant eſgard aà leur</l>
        <l>
          <lb/>oppſiti on, àleué́ les deffenſes portees par ledit arreſt,</l>
        <l>
          <lb/>ordonne que pardeuant aiſtres Claude Menardeau</l>
        <l>
          <lb/>Conſeilleren la Cour,</l>
        <l>
          <lb/>le Febure Conſeiller</l>
        <l>
          <lb/>&amp;mMaſtie des comptes, &amp; Sanguin Conſeilleer</l>
        <l>
          <lb/>en l Cour des Aydes, leſdits adjudicataire des Gabelle</l>
        <l>
          <lb/>en Preſence deſdits Preuoſt des marchans &amp; Eſcheuin,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; des Payeurs des rentes a ſsignees ſur leſdites cabelles,</l>
        <l>
          <lb/>copteront par vn bref &amp; ſommaire eſtat des payemens</l>
        <l>
          <lb/>faits par iceux adjudicataires auſdits Payeurs deſdi¬</l>
        <l>
          <lb/>res rentes, ſuiuant les eſtas du Roy; Comme auſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieſdits Payeurs compteront de leur part des paye¬</l>
        <l>
          <lb/>mens par eux faits auſdits rentiers depuis l’annee</l>
        <l>
          <lb/>mil ſix ceas trente- huict, année par annee, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>donneront clacun vn eſtat de leurs debets de quittan¬</l>
        <l>
          <lb/>e,</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>ces, à ce faire contraints par toutes voyes, meſme</l>
        <l>
          <lb/>par priſon; &amp; iuſques à ce ne pourront entret en</l>
        <l>
          <lb/>exercice de leurs charges, ains y ſera commis, ſi beſoin</l>
        <l>
          <lb/>eſt, à leurs frais &amp; dépens, pour les deniers reſtans entre</l>
        <l>
          <lb/>leurs mains, eſtre diſtribuez auſdits Rentiers; &amp; à l’ad¬</l>
        <l>
          <lb/>uenir leſdits Payeurs compteront à la Chambre des</l>
        <l>
          <lb/>Comptes, ſuiuant l’Ordonnance d’icelle, du premier</l>
        <l>
          <lb/>Aouſt mil fix cens quarante ſix par chaque annee, de</l>
        <l>
          <lb/>ce ſeulement, dont ils auront fait recepte en ladite an¬</l>
        <l>
          <lb/>nee:laquelle annce ſera conforme à l’annee deſdits ad¬</l>
        <l>
          <lb/>iudicataires: condamné par prouiſion iceux adiudica¬</l>
        <l>
          <lb/>raires au lieu de quatre-vingts huit mil liu. d’vne part,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; quarãte mil liures d’autre, qu’ils eſtoient tenus four.</l>
        <l>
          <lb/>nir par ſemaine, depujs, le dix neufiéme Scprembre</l>
        <l>
          <lb/>dernier, ſuiuant leſdits arreſts qu Conſeil egiſtrez en</l>
        <l>
          <lb/>ladite Cour, payer par chacune ſemaine la ſomme de</l>
        <l>
          <lb/>ſoixante quatre mil quatre cens cinq liures ſeize ſols,</l>
        <l>
          <lb/>iuſques au dernier Decembre de la preſente annee, à</l>
        <l>
          <lb/>commencer duo. Septembre dernier, dont quarante</l>
        <l>
          <lb/>quatre mil quatre cens cinqliures ſeize ſols, ſeront di¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtribués auſdits Rentiers, pour le quartier d’Auril 645.</l>
        <l>
          <lb/>des nouuelles rentes, &amp;pour le quartier de Iuillet 1641.</l>
        <l>
          <lb/>des anciennes rentes: Enioint audit Preuoſt des Mar¬</l>
        <l>
          <lb/>chands &amp; Eſcheuins faire faire ouuerture deſdits quar¬</l>
        <l>
          <lb/>tiers dans Lundy prochain 4. du preſent mois &amp; an, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>les vingt mil liu. reſtans ſeront diſtribués auſdits ren¬</l>
        <l>
          <lb/>iers, pour les quartiers de Ianuier 16 des anciennes</l>
        <l>
          <lb/>rentes, &amp; l’Octobrei644. des nouuelles, &amp; quartiers</l>
        <l>
          <lb/>precedens; le t out ſans preiudice de l’execution des</l>
        <l>
          <lb/>ſuſdits arreſts du Conſeil, concernant le payement</l>
        <l>
          <lb/>deſdits quatiers de luillet 64. des anciennes rentes,</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>&amp;d’Auril i6; des nouuelles: Ordõne en outre qu’il</l>
        <l>
          <lb/>ſera eſtably vn Controolleur en chacune des Genera¬</l>
        <l>
          <lb/>lites de ladite ferme des Gabelles, lequel ſera commis</l>
        <l>
          <lb/>par leſdits Preuoſt des Marchands &amp; Eſcheuins, pour</l>
        <l>
          <lb/>veiller aux ventes &amp; payements de l’impoſt, &amp; empeſ¬</l>
        <l>
          <lb/>cher que les deniers ne ſoient diuertis, leſquels ſeront</l>
        <l>
          <lb/>employés au payement deſdites ſoixante-quatre mil</l>
        <l>
          <lb/> quatre cens cinq liures ſeize ſols par ſepmaine, &amp; des</l>
        <l>
          <lb/>gages des eompagnies ſouueraines, Hoſtel-Dieu, Pau¬</l>
        <l>
          <lb/>ures enfermés, &amp; des autres charges de ladite ferme de</l>
        <l>
          <lb/> la preſente annee 164o, comme gages de Secretaires du</l>
        <l>
          <lb/>Roy, rentes Prouinciales, &amp; autres charges; &amp; ſi leſ.</l>
        <l>
          <lb/>dits deniers montent plus, ce qu’il y aura dauantage</l>
        <l>
          <lb/>ſera employé au payement deſdites rentes, outre leſ¬</l>
        <l>
          <lb/>dits ſoixante-quatre mil quatre cens cinq liures ſeize</l>
        <l>
          <lb/>ſols, ſans qu’il en puiſſe eſtre employé ny diuetrty au¬</l>
        <l>
          <lb/>cune choſe au profit du Roy, ny deſdits Fermiers: Ce</l>
        <l>
          <lb/>faiſant, a fait &amp; fait prouiſion auſdits Adiudicataires</l>
        <l>
          <lb/>de leurs perſonnes, nonobſtant toutes oppoſitions ou</l>
        <l>
          <lb/>appellations quelconques faites ou a faire, &amp; ſans pre¬</l>
        <l>
          <lb/>iudice d’icelles, &amp; ce à leur caution iuratoire, &amp; faiſant</l>
        <l>
          <lb/>par eux les ſubmiſſions au. Greffe dudit Hoſtel de Vil..</l>
        <l>
          <lb/> le, d’executer le preſent arreſt, iuſques à ce qu’autre¬</l>
        <l>
          <lb/>ment par la Cour en ait eſteé ordonné: Ordonne auſſi</l>
        <l>
          <lb/>que leſdits Adiudicataires compterot par eſtat de leurſ¬</l>
        <l>
          <lb/>dites fermes pardeuant leſdits commiſſaires; Et ſeront</l>
        <l>
          <lb/> renus les controolleurs Generaux deſdites Gabelles</l>
        <l>
          <lb/>apporter dans vn mois les certificats des ventes des</l>
        <l>
          <lb/>ſels par chacune annees de ladite ferme, enſemble de</l>
        <l>
          <lb/>la quantiré́ desſels eſtans en eſſence dans les greniers:</l>
        <l>
          <lb/> Et ſea le Roy trcs- humblement ſupplié de faire aux</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>perils &amp; fortues deſdits adiudicataires, publier ad¬</l>
        <l>
          <lb/>iuger ladite rerme des Gabelles au plus offrant &amp; der.</l>
        <l>
          <lb/>mer encheriſſeur pour trois anné́es, à commencer au</l>
        <l>
          <lb/>r. Ianuier isjo. &amp; ce au Chaſteau du Louure, par des</l>
        <l>
          <lb/>Conſeillers de ſon Conſeil, Conſeillers de ladite</l>
        <l>
          <lb/>Cour, en nombre é́gal tel qu’il luy plaira, &amp; qui ſeront</l>
        <l>
          <lb/>choiſis aà̀ cét effet, à condition que le dit Seigneur Roy</l>
        <l>
          <lb/>ny les Adiudicataires ne prendront aucune choſe que</l>
        <l>
          <lb/>le fond des charges de ladite Ferme ne ſoit prealable¬</l>
        <l>
          <lb/>ment payé, ſuiuant les dernieres declarations: rt ou¬</l>
        <l>
          <lb/>tre, que ce qui manquera pour ſatisfaire, ſuiuant leſ¬</l>
        <l>
          <lb/>dits arreſts du Conſeil, de payer auſdits entiers &amp; ga¬</l>
        <l>
          <lb/>ges d’Offieiers, tant deſdits quartiers de Iuillet qua¬</l>
        <l>
          <lb/>rante vn des anciennes rentes, &amp; d’Auril quarante cinq</l>
        <l>
          <lb/>des nouuelles; que des quartiérs de lanuier quarante.</l>
        <l>
          <lb/>vn deſdites anciennes rtentes, &amp; d’Octobre quarante¬</l>
        <l>
          <lb/>quatre des nouuelles, à cauſe de la ſuſdite reduction</l>
        <l>
          <lb/>deſdites ſoixante quatre mil quarre cens cinq liures</l>
        <l>
          <lb/>ſeize ſols par ſemaine, iuſques au dernier Decembre</l>
        <l>
          <lb/>prochain. 649. en ſera fait remplaſſement ſur ladite</l>
        <l>
          <lb/>Perme en ladite annee s5o. &amp; ſi elle ne ſuffit,en 5. &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ainſi qu’il ſera aduiſé par leſits Commiſſaires con¬</l>
        <l>
          <lb/>iointement, aucc les quatre-vingts huict mil liures or¬</l>
        <l>
          <lb/> donnés par ſemaine par leſdits arreſts du conſeil; &amp;</l>
        <l>
          <lb/>que doreſnauant pareille ordre ſera obſerueé au fait deſ¬</l>
        <l>
          <lb/>dites Gabelles, dont ledit Seigneur oy ſeratres hum¬</l>
        <l>
          <lb/>blement ſupplié́ d’enuoyer declaration en laditeCour;</l>
        <l>
          <lb/>Ordonne encore que les procés verbaux faits par les</l>
        <l>
          <lb/>Officiers deſdites Gabelles, concernant le faux-ſauna¬</l>
        <l>
          <lb/>ge paſſéà Nantes, port d’Ingrande &amp; autres lieux, ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>ont remis pardeuers la Cour, pour le tout veu &amp; com¬</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>muniqué audit Procureur General, eſtre ordonné ce</l>
        <l>
          <lb/>qu’il appartiendra: Fait tres expres inhibitions &amp; de¬</l>
        <l>
          <lb/>fenſes à tous les ſubiets du Roy, de quelque qualité &amp;</l>
        <l>
          <lb/>condition qu’ils ſoient, des’entremettre au fait dudit</l>
        <l>
          <lb/>fux-ſaunge, à peine de la vie: Eoinct à tous Gou¬</l>
        <l>
          <lb/>ucrneurs de Prouinces, Villes &amp; Chaſteaux, tenir main¬</l>
        <l>
          <lb/>forte auſdits Officiers des Gabelles, &amp; empeſcher le</l>
        <l>
          <lb/>faux ſaunage, à peine d’en reſpondre en leur propres &amp;</l>
        <l>
          <lb/>piué noms: t ſera à la diligence dudit Procureur Ge¬</l>
        <l>
          <lb/>neral, le preſent Arreſt leu &amp; publié́ à ſon detrompe &amp;</l>
        <l>
          <lb/>cry public, &amp; affiché es lieux ordinaires &amp; accouſtu¬</l>
        <l>
          <lb/>més, &amp; enuoyé par tour où beſoin ſera, pour y eſtre</l>
        <l>
          <lb/>gardé́ &amp; executé. Fait en Vaccations le premier Octo¬</l>
        <l>
          <lb/>bre649. Et ledit iour ledit aArreſt prononcé auſdits</l>
        <l>
          <lb/>Quentin, Merault, aubert, Bonueau, Roland, rerenus</l>
        <l>
          <lb/>audit Hoſtel de Ville. Apres qu’ils ont fait les fub¬</l>
        <l>
          <lb/> miſſions au Greffe, dudit Hoſtel de Ville, &amp; promis</l>
        <l>
          <lb/>ſatisfaire audit arreſt, eſleu leurs domiciles en leurBu¬</l>
        <l>
          <lb/> reau, ruë Barreduc-Bec.,,</l>
        <l>
          <lb/> Collatiosné́à l Originual par moy Conſeillder Secretaire</l>
        <l>
          <lb/>du R oy &amp; de ſes Finuances.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>- ai¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
