<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2888_GBOOKS">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" source="Moreau">Procès (le), l'ajournement personnel,
                    l'interrogatoire et l'arrêt de mort du roi d'Angleterre, avec le procédé dont il
                    a été mis à mort, et la harangue qu'il fit sur l'échafaud, sur le rapport de
                    plusieurs gentilshommes anglois qui y assistèrent et mirent le tout sur des
                    tablettes. Fidèlement traduit de l'anglois par le sieur de Marsys, interprète et
                    maître, pour la langue françoise, du roi d'Angleterre, régnant à présent, et de
                    Son Altesse Royale Mgr. le duc d'Yorck, son frère.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
                <availability status="restricted" n="cc-by">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=JCHfG2AzAx0C"/>
                    <author><persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName></author>
                    <title source="Moreau">Procès (le), l'ajournement personnel, l'interrogatoire et
                        l'arrêt de mort du roi d'Angleterre, avec le procédé dont il a été mis à
                        mort, et la harangue qu'il fit sur l'échafaud, sur le rapport de plusieurs
                        gentilshommes anglois qui y assistèrent et mirent le tout sur des tablettes.
                        Fidèlement traduit de l'anglois par le sieur de Marsys, interprète et
                        maître, pour la langue françoise, du roi d'Angleterre, régnant à présent, et
                        de Son Altesse Royale Mgr. le duc d'Yorck, son frère.</title>
                    <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000121259642" xml:id="IL_PreuverayFrancois.xml">
                        <persName>
                            <forename>François</forename>
                            <surname>Preuveray</surname>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent><measure unit="page" quantity="14"/></extent>
                    <note type="format">in-4</note>
                    <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low"
                        target="none"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
                        <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
                        <repository/>
                        <idno type="cote">Rés 311975</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="Mazarine"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <pb n="1"/>
                <l>
                    <lb/>
                </l>
                <l>
                    <lb/>1 </l>
                <l>
                    <lb/>L L</l>
                <l>
                    <lb/> ’ r Sos</l>
                <l>
                    <lb/> H</l>
                <l>
                    <lb/>1 </l>
                <l>
                    <lb/> I LI IL 2</l>
                <l>
                    <lb/>NE¬</l>
                <l>
                    <lb/>L’ADIOVRNEMEN T</l>
                <l>
                    <lb/>PERSONEL, L’INTERROGA¬</l>
                <l>
                    <lb/>TOIRE, ET L’ARREST DE MORT</l>
                <l>
                    <lb/>DV ROY D’ANGLETERRE.</l>
                <l>
                    <lb/>Auec le procede’ dont il a eſté mis ̀ mort: Et la.</l>
                <l>
                    <lb/>Harangue qu’il fit ſur l’échaffaut.</l>
                <l>
                    <lb/>Selon le rapport de pluſieurs Gentils-hommes Anglois</l>
                <l>
                    <lb/>qui y aſſiſterent, &amp; meirent le tout ſur des tabletes.</l>
                <l>
                    <lb/>Fideleme tradnit de l’uglo, parle ſeur Ee MaRsYs, Inrerprere</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; Maiſtre pour la lanue Francoiſe du oy dngleterre regnaǹ</l>
                <l>
                    <lb/>preſent, &amp; de ſous Alreſſe Payale M le Dac d’Ioré ſon Frere.</l>
                <l>
                    <lb/>A PARIS,</l>
                <l>
                    <lb/> Chez FRANcOIS PREVVERAY, grande</l>
                <l>
                    <lb/>ruë de la Bretonnerie, proche la porte</l>
                <l>
                    <lb/>Saint Iacques..</l>
                <l>
                    <lb/> DC XIIX.</l>
                <pb n="2"/>
                <l>
                    <lb/>9</l>
                <l>
                    <lb/>AeAAeA¬A</l>
                <l>
                    <lb/>AV LECTE</l>
                <l>
                    <lb/> E ¬ 7</l>
                <l>
                    <lb/>1 </l>
                <l>
                    <lb/>1 </l>
                <l>
                    <lb/>T</l>
                <l>
                    <lb/> On deuoir &amp;les attacbemens que i’ay à la Cour d’Anletrre,ns’ont
                    obſ¬</l>
                <l>
                    <lb/> e de mnettre la nmain à la plueme pour deſabuſer le public, &amp; ſauuer
                    vnme</l>
                <l>
                    <lb/> ſecon de vie, ie veus dire la reputation aus pluas jaſte &amp; plaas
                    infotunmeé</l>
                <l>
                    <lb/>Pme qui fſt ianuau.</l>
                <l>
                    <lb/>
                </l>
                <l>
                    <lb/>Ses ennemis pour inſiter ̀ ſon maheur apres ſa sort, ont fait imprimer à
                    Lo.</l>
                <l>
                    <lb/>dres, vne elation de ſon proceZ &amp; de ſes der ieres paroles, conforae à
                    lers auerres</l>
                <l>
                    <lb/>acfions. Et le pis eſf, qu’n Inrerprats de Roien les a traduites en noſtre
                    langue, l</l>
                <l>
                    <lb/>prenart pour veitable.</l>
                <l>
                    <lb/>Ce Prince auoit rous les dons matures &amp; acquis. Ieſftoit beas , granmd
                    &amp; de bomn</l>
                <l>
                    <lb/>onine. Pourles qualireZ de l’ame il eſtoit ieſte debonnaire, haiſſoit le
                    vice &amp; les</l>
                <l>
                    <lb/>plaiſs des ſens horſmis la maſiqne, la chaſſe, la danſe, la peinture &amp;
                    la ſculpturs.</l>
                <l>
                    <lb/>Ileſtoit ſobre, chaſte, pieux, acert &amp;jouial. Ilauoit le iugeent bon,
                    eſtoit eloquent</l>
                <l>
                    <lb/>&amp;entenmdoit fort bien les Loix de ſon Eſtat, &amp; la Religion. Il
                    auoit toures les qual¬</l>
                <l>
                    <lb/> d’o Grilhbommae bion eſleué, &amp; particulierenment eſtoit forr bhon
                    ſogme de cha¬</l>
                <l>
                    <lb/>al. Ila donne durant la guerre Ciuile des miarques de valeur&amp;de
                    prudence exa¬</l>
                <l>
                    <lb/>ordimaires, qui ſot deae vertus qui ſe rencontrnt narement en vn meſime
                    ſujet.</l>
                <l>
                    <lb/>Ilanoit vne ielinarions prticliere pour la atioss Françoiſe, ayaoi eurs
                    œurs</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; la polieſſe de leur edlucation. Il cberiſſoit la Reyne ſa femme plas
                    que luy meſme,</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; n’eſtoir pas meilleur Peredle ſs enfans que de ſes ſidbjetsAMais la
                    vertu qui a ca¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſe ſa ruine, eſt que il aeoit, borreur de la craté́, &amp; qu’il eſtoit
                    perſiadé́ qu’il n’e¬</l>
                <l>
                    <lb/>ftoit pas iuſte de faire mourir perſonae pour ſa Religion; Ses enemais ont
                    pris pied</l>
                <l>
                    <lb/>là deſſis qu’il eſtot Carhohique, &amp; on ayams mis l’alarme dans l’eſprit
                    des peuples.</l>
                <l>
                    <lb/>jalonx de leur Religio, ot jaté ſur ce pretexre le fondeaenast de leur
                    rebellon.</l>
                <l>
                    <lb/>Glorieuſe cauſe ! illaſtre crpme ! plouſt à Dioas que ce Prince en fuſt
                    coulpable, à</l>
                <l>
                    <lb/>pein que ſes emnemis fiſſent inocas.</l>
                <l>
                    <lb/>Ie te donne adais Lecteur, que ie ſairs diſf-ibaer vn liure qi traitte des
                    cauſes &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>preoiers eoueuemens de la giirre Cinilr dAgheterre, &amp; de l conſtance
                    des Cathbo¬</l>
                <l>
                    <lb/>liques à ſoeffrir pour lacaſe de Di &amp; de leur Prince. Il ſe vend uë
                    eciſy che</l>
                <l>
                    <lb/>vu Chirurgien, vis à vis laruë Tire-chap.</l>
                <l>
                    <lb/>0</l>
                <pb n="3"/>
                <l>
                    <lb/>ubAluell:Aha</l>
                <l>
                    <lb/>yeeeſ: ’teddteted</l>
                <l>
                    <lb/>LE PROCEZ, LADIONPENT pEoE</l>
                <l>
                    <lb/>l’nterrogatoire, &amp; l’Arreſt de mort da Roy d’Angleterre:</l>
                <l>
                    <lb/>Auec le procedé dont il eſſé́ mis ad̀ mort a Et l</l>
                <l>
                    <lb/>araague qu’l fs ſar d’echafaut.</l>
                <l>
                    <lb/> V1s Ve le Roy des Roys &amp; le Seigneur de cex qu</l>
                <l>
                    <lb/>Ia ieeienenelne eiere</l>
                <l>
                    <lb/> ſes Lieenans ſacrds &amp; ſes Image ſoent trairez de la me¬</l>
                <l>
                    <lb/> me ſorte. Le Vice honteux de ſa propre laideur ſe fanrde ſou¬</l>
                <l>
                    <lb/>’l uent des couleurs de la Vertu, &amp; l’iniuſtice ſê ſert quelque</l>
                <l>
                    <lb/>ſois du bandeau de la Iuſtice, ppur n’eſtre pas’eſbloüie de l’eſclat de
                    l’Iln</l>
                <l>
                    <lb/> nocence, &amp; pour cacher la hoſte, que ſa mauuaiſe conſciene luy
                    imprime</l>
                <l>
                    <lb/>ſur le viſage.</l>
                <l>
                    <lb/>.t qui a obligé les meuttriets du Roy d’Angleterre, d’appor¬.</l>
                <l>
                    <lb/>ter quelques formes à ſa condemnation &amp; à ſa aort; mais bien loin
                    de</l>
                <l>
                    <lb/>eolorer leur crime, ils l’ont mis dans ſon iour, ils ont rendu leur
                    meſchan¬</l>
                <l>
                    <lb/>ceté publique, &amp; fait voir que la Iuſtice meſme eſtoit cotrompue pa</l>
                <l>
                    <lb/>Le premier du moie paſſe la Chambre des Comnmones aſſemblée, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>le Roy eſtant à la Barre dans vne poſture de Criminel, le ſieur Cooleo</l>
                <l>
                    <lb/>„ Orateur de ladite Chambre dit, qu’à la derniere ſeanae il auoit deduit
                    les</l>
                <l>
                    <lb/>erimes dont leur Priſonnies eſtoit ’aceſſé par les Comonunes, au nomda;</l>
                <l>
                    <lb/>oute la nation Angloiſe : ſurquoy il luy fuſt ordonné par le Preſidens</l>
                <l>
                    <lb/>de prononcor derechef les teeurs de l’accuſation. Ce qu’il fit ences ter
                    Aeſaionms</l>
                <l>
                    <lb/>contre le Ro</l>
                <l>
                    <lb/> mes:</l>
                <l>
                    <lb/>ChAl-s Srt ayant ſ’iuqfi de la Couroune dAngleterre anec on pa.
                    Agleerre.</l>
                <l>
                    <lb/>oir limité, &amp; à conmdirion goaerner les peuples ſelons les Lac fodam¬
                    2</l>
                <l>
                    <lb/> ales d Royame. Naamnoims peur arumir a ſes deſſeins, &amp; ſe ointeir</l>
                <l>
                    <lb/>Iay &amp; ſes coplices dass loeurs auuaiſé patiguaes, ila naitreuſenaen
                    &amp; ¬</l>
                <l>
                    <lb/>licieuſmemt laué les armaos cotre le Parlememe &amp; cotre le Pepla, loqasl
                    y</l>
                <l>
                    <lb/>eſt particuliereme repreſomé.</l>
                <l>
                    <lb/>En ſuite il fit vne deduction de toutes les places aſfiegé́es, de toures
                    les</l>
                <l>
                    <lb/> barailles donńes, &amp; apres auoir repreſenté tous les ſanglans effers
                    d’vna</l>
                <l>
                    <lb/>guerre Ciule, il dit que le Roy en a eſtél’Auheur pour ſes intereſts
                    pa¬</l>
                <l>
                    <lb/>. ticuliers.</l>
                <l>
                    <lb/>Cette accuſation eſtans fnie, le Preſident de la Chamhbre cand</l>
                <l>
                    <lb/>au Roy d’y reſpondre, ſur quoy le Roy repartit:.</l>
                <pb n="4"/>
                <l>
                    <lb/>Si ie ne conſiderois que ma vie &amp; mon inreceſt particulier dans
                    cette</l>
                <l>
                    <lb/>ftaire, nous en ſerions bien-toſtſortis, &amp; pour deliurer vos
                    conſciences</l>
                <l>
                    <lb/>d’vn remords que vous donnera l’impietéſans exemple que vous ererc</l>
                <l>
                    <lb/>ſur ma perſonne, ie m’aduoüierois facilement coupable de tous les cri¬</l>
                <l>
                    <lb/>es dont vous m’aceuſez. Ie ne vous diray pas donc que Dieu par ſa bon¬</l>
                <l>
                    <lb/>ré infinic m’a placéau deſſus des Loix, &amp; que ie ne ſuis ſoubmis à
                    aucu¬</l>
                <l>
                    <lb/>ne Iuriſdiction remporelle. Mais puis qu’il y va des libertez de mor
                    peu¬</l>
                <l>
                    <lb/>ple, ie ſuis obligé pout ne pas trahir leurs intereſts de vous dire, que ſi
                    la</l>
                <l>
                    <lb/>force peut renuerſer les Loix fonlamentales de l’Eftar, &amp; en eſtablir
                    de</l>
                <l>
                    <lb/>nouuelles, il n’y a point de ſubjet qui puiſſe eſtreeſſeuré de ſa vie &amp;
                    de ſes</l>
                <l>
                    <lb/>biens, meſme en bien faiſant. C’eſt pourquoy j’eſpere qe vous me fe¬</l>
                <l>
                    <lb/>rez voir le fondement&amp; les; raiſons qui authoriſent voſtre procedé.</l>
                <l>
                    <lb/>Le Preſſder. Eſtant icy en qualité de priſonnier &amp; de criminel,
                    c’eſt</l>
                <l>
                    <lb/>vous rendre ples coupable, que de conteſter ſut l’authorité de cette
                    Cour</l>
                <l>
                    <lb/>Souueraine; c’eſt pourquoy vous deuez vous reſoudre directementau¬</l>
                <l>
                    <lb/>trement la Cour y procedeca ſelon les uoyes qu’elle a accpuſtumé de te¬</l>
                <l>
                    <lb/>air, encas de ſilence &amp; de récuſation.</l>
                <l>
                    <lb/>Le Roy. le croy qu’ily a peu de mesſuts qui enrtendent mieux que</l>
                <l>
                    <lb/>moy les Loix du Royaume, &amp; les priuileges des Par lements; ie vous
                    de¬</l>
                <l>
                    <lb/>mande ſeulement lloy &amp; la raiſon’que vous accorderiez à vne
                    perſonne</l>
                <l>
                    <lb/>priuée, ſ elle eftoit en ma place.</l>
                <l>
                    <lb/> Le Preſidenmt. La Loy &amp; la raiſon. ſont contre vous, les Arreſts de
                    la</l>
                <l>
                    <lb/> Chambe des Communes font la loy &amp; la raiſon, &amp; il ne vous
                    appartient</l>
                <l>
                    <lb/>pas de conteſter de noſtre aushorite. La Chambre vous en aduertit de¬</l>
                <l>
                    <lb/>rechef, vous n’aduacerez pas voſtre affaire que de traiuter le Parleent</l>
                <l>
                    <lb/>de mépris &amp; de deſobeiſſance.</l>
                <l>
                    <lb/> Le Roy. Quoy que voſtre Cour ſoit Souueraine, ſi eſt-ce qu’elle eſt,</l>
                <l>
                    <lb/>ſabordonnée à deux autres Cours, Tribunal de Dieu, &amp; à celuy de vos</l>
                <l>
                    <lb/>Roys. La Loy eternelle eſt la tegle de toutes les Loix, &amp; laraiſôn qui
                    en</l>
                <l>
                    <lb/>decoule en eſtablit de generales icy bas, que tous les hommes doiuent</l>
                <l>
                    <lb/>ſuiure; Et puis les Iugements &amp; Arreſts ſe doiuent regler ſur les Loix
                    eſta¬</l>
                <l>
                    <lb/>blies de longue main, &amp; non pas ſur celles que la paſſidh &amp;
                    l’intereſt</l>
                <l>
                    <lb/>dictent &amp; adiuſtent aà leurs mouuemens precijitez.</l>
                <l>
                    <lb/>Le Preſiden.. Il n’eſt pas permis à vous, ny aà qui que ce ſoit d’enta¬</l>
                <l>
                    <lb/>mer cetre matiere; c’eſt tout dire en vn mot: Nous ſommes icy aſſemble</l>
                <l>
                    <lb/>au nom de tour le Royaume, &amp; tous vos predeceſſeurs ont touſiours</l>
                <l>
                    <lb/>eſteé reſponſables de leurs actions à cette Souueraine authorité.</l>
                <l>
                    <lb/>: Le Roy. le n’en ſçache aacun exemple: &amp; que vous ſoy ez aſſemblez</l>
                <l>
                    <lb/>au nom &amp; du conſeatement de tout le Royaume, ie le nie abſolument,
                    &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>en prends tous mes ſubjets à témoin; &amp; puis que c’eſt d’eux que vous
                    ti¬</l>
                <l>
                    <lb/>rez le fondement de voſtre authorité, ie ne vous deande pont d’autres.</l>
                <l>
                    <lb/>uges que mes peuples, pour exaniner mes ations.</l>
                <l>
                    <lb/>Le Preſident. Vous ne deuez pas interrompre la Chambce quand elle</l>
                <l>
                    <lb/> .</l>
                <l>
                    <lb/>ous</l>
                <pb n="5"/>
                <l>
                    <lb/>vous parle , le Parlemant eſt aſſermble, &amp; a l’aaorireé de vous iugar
                    &amp;-de</l>
                <l>
                    <lb/>vous condamner.</l>
                <l>
                    <lb/>Le Roy. Combien y ena-t’il d’entre vous du nombre de eux qui ons</l>
                <l>
                    <lb/>efté éleus par le peuple ? o ſon les Pairs du oyaume, le Clergé &amp;
                    vos</l>
                <l>
                    <lb/>Princes qui doiuent preſider dans la Chambre haute? eſt-ce lelieu qui</l>
                <l>
                    <lb/>vous fait membre du Parlemeat, &amp; qui vous confere l’authorité? &amp;
                    puis</l>
                <l>
                    <lb/>les Conamunes furent.elles iamiais vne Chambre de Iudicature?,</l>
                <l>
                    <lb/>Le Preſîdet. L’on ne vous permet pas de continaer ce diſcours,</l>
                <l>
                    <lb/>ors l Onatour de l Chaabre lae ee qei s’enſeis.</l>
                <l>
                    <lb/>Charles Srrart Roy d’Angleterre, vous eſtes aceuſé au nom de la Na¬</l>
                <l>
                    <lb/>ion Angloiſe de haute trahſon, &amp; d’ares grands crimes, auſquelsl</l>
                <l>
                    <lb/>Chambre ordonneque vous reſpondiez.</l>
                <l>
                    <lb/>Le Roy. Il’y reſpondray auſſi toſt que ie ſçauray, d’où elle a le
                    pouuoi5</l>
                <l>
                    <lb/>de me l’ordonner.</l>
                <l>
                    <lb/>L Preſdene. Eſt-ce là tout ce que vous auez à dire. Qu’en iagez vous</l>
                <l>
                    <lb/>Meſfaeurs ? Hluiſſiers, remenex voſtre priſonnier.</l>
                <l>
                    <lb/>9 y. IEdemande à donner mes raſons par écie, quelque temps</l>
                <l>
                    <lb/>pour y trauailler.</l>
                <l>
                    <lb/> Le Peſident. Ce n’eſt as l’ordre de cette Cour.</l>
                <l>
                    <lb/> L- Ry. Oo eut bien faire quelque grace à vn criinel de ma ſorte.</l>
                <l>
                    <lb/>Le Preſidenm. Quand on vous ramenera vous enendtez plus amople¬</l>
                <l>
                    <lb/>ment le bon plaiſir de la Cour, &amp; peut eſtre ſa reſolutioo finale.</l>
                <l>
                    <lb/>e gy., Queyilne ſerapas permis ̀ vn Roy de deduire ſes raiſons,</l>
                <l>
                    <lb/>ouchat la liberté &amp; franchiſe de ſes ſubjes?</l>
                <l>
                    <lb/> Le Prefſidene. Huiſſiers encore vn coup, remene votrepriſonnier..</l>
                <l>
                    <lb/>Le doy faut comdlaie as lagis ds Choaualir Robart Cocsan, &amp; la deciſio
                    dle</l>
                <l>
                    <lb/>l’afairoraenaiſe aus lendeaain.</l>
                <l>
                    <lb/>Le Mardy deuxiéne Fevrier, les Iuges qui eſtoient auſſi les parries</l>
                <l>
                    <lb/>de ce Prince innocent, s’aſſemblerent au norbre de ſeptante-rois, pour</l>
                <l>
                    <lb/>authoriſer leur parricide; &amp; l’on a remarqué que le Roy euntrant dans
                    la</l>
                <l>
                    <lb/>Chambre aceompagné de ſarellites, enuiſagea toute l’aſſemblée d’vn œil</l>
                <l>
                    <lb/>ſeuere &amp; plein de Majeſté.¬</l>
                <l>
                    <lb/>Le ſier Couxe, Orateur generaſ remonſtra à la Cour, qe le iour pre</l>
                <l>
                    <lb/>cedent, le priſonnier, au lieu de reſpondre aux acenſations à luy impa¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſées, auoit meſpriſé l’authorité de la Cour, &amp; qu’on le pouuoit
                    condam¬</l>
                <l>
                    <lb/> Par conumace, coumme on auoit fait plaſieurs qures peſonnes qui ¬</l>
                <l>
                    <lb/>l’auoiene mains meriré que luy.</l>
                <l>
                    <lb/> Preſidaen prenant la paro dit: harles Stoart, vos ſubteges &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>vos eluſions offenaent extremément la Cour, vos delays nous ſont im¬</l>
                <l>
                    <lb/>poruas &amp; nuiſibles, c’eſt pourquoy reſpondez aux acuſtins doneo</l>
                <l>
                    <lb/>vrous charge, fans conteſter de noſtre authorité, autrement nous vous</l>
                <l>
                    <lb/>ptiuecons de la lberté, que nous vous auons accordée de vouas iuſtfier
                    ſi</l>
                <l>
                    <lb/>uaspouue&amp; proncernnsl’Aaedemprs ſurde rapqt des eſmoips.</l>
                <pb n="6"/>
                <l>
                    <lb/> Le Roy pefiſta roufours à leur demanmder des pnouues &amp; des fomdlomes
                    ads</l>
                <l>
                    <lb/>leur aurorié, en des termaes preſque ſemblables à cex dis iour precedemt,
                    &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>alors le Preſident adi:</l>
                <l>
                    <lb/>Le Peſident. Voicy la oiſiéme fois que voaus auez deſobey à la Cour,</l>
                <l>
                    <lb/>en ne vous iutifiant que par meſpris &amp; par arrogance. Ee pais ſ
                    toar¬</l>
                <l>
                    <lb/>nmr vers ’Orarear ildit, Monſieur l’Orauecur faites voſtre charge.</l>
                <l>
                    <lb/>Et l’Orateur preſenta vn papier au Roy, luy commandant pour la der¬</l>
                <l>
                    <lb/> nien fois de reſpondre à ſes accuſations. Et le Roy l’ayanst le, dir:¬</l>
                <l>
                    <lb/>Le Roy. Ie vous dis encore vne fois, que ce n’eſt pas la crainte de la
                    mort</l>
                <l>
                    <lb/>qui n’oblige à conteſter auec vous de voſtre authorité; Ie vois en que</l>
                <l>
                    <lb/>toutes ces formalitez ne ſont que des grimaces pour eluder mes ſubjets;</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; que pour eſtabhir au:hentiquement voſtre nouuelle &amp; illegitime
                    au¬</l>
                <l>
                    <lb/>thorité, vous en voulez fairce l’eſſay, &amp; en jetter le fondement ſur
                    ma</l>
                <l>
                    <lb/>Perſonne, eſperant qu’on ne diſputera point à ſe ranger ſous des Loix,</l>
                <l>
                    <lb/>que le Legiſlatéur luy meſme aura ſignee de ſon ſang, de meſme qu’il n
                    ’y</l>
                <l>
                    <lb/>a point de plus grand teſmoignage de la verité de la Loy Chreſtienne,
                    (ûi</l>
                <l>
                    <lb/>J’oſe vſer de cettecomparaiſonj que la Mort de Iasv s-C a is, qui</l>
                <l>
                    <lb/>la ſeeléede ſon propre Sang: Mas ſi voſtre intereſt tyranique vous
                    obli¬</l>
                <l>
                    <lb/>ge d’éluder le peuple, ie tuis obligé par la qualité de Pere &amp; de
                    Gouuer¬</l>
                <l>
                    <lb/>neur de le deſabuſer, &amp; de maintenir ſes libertés &amp; ſes priuileges
                    Alors</l>
                <l>
                    <lb/> Roy fut iterrompa parle Preſident, qui die:</l>
                <l>
                    <lb/>Le Preſiden. Vrayément vous anez bien maintena les libertez &amp; lee</l>
                <l>
                    <lb/>priuileges dupeuple.</l>
                <l>
                    <lb/>Le Roy. l’en artefte Dieu &amp; tous mes Peuples à teſmoins; &amp; vous
                    meſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>me u’eſtes pas ignorans, que c’eſt pour auoir contrecarré voſtre tyran¬</l>
                <l>
                    <lb/>nie, &amp; n’auoir pas voulu l’authoriſer de mon conſentement, que ie
                    ſuis</l>
                <l>
                    <lb/>l’objet de voſtre indignation &amp; de voſtre rage- Mais pour reprendre
                    mon</l>
                <l>
                    <lb/>diſcours.</l>
                <l>
                    <lb/>Ie vous diſois que ce n’eſtoit pas la crainte de la mort qui m’obligeoit
                    à̀</l>
                <l>
                    <lb/>conteſter de voſtre authorité, imais bien l’intereſt de mes Peuples, ne</l>
                <l>
                    <lb/> pouuant en conſcience conſeurir à la ruine des Loix fondamentales,
                    qui</l>
                <l>
                    <lb/>Ies ont gouuernez des ſiecles entiers ſi heueuſement, &amp; ſans
                    leſquelles</l>
                <l>
                    <lb/>vous meſmes &amp; voſtre poſterité ne ſç̧allriez. viure ſans des daugers
                    &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>descraintes continuelles, puiſque la force eſtablit des Religions &amp;
                    des</l>
                <l>
                    <lb/>Loix, auſquelles vn ehacun ſe doit ſoumettre ſans appel. Et le Roy dit
                    e</l>
                <l>
                    <lb/>ſaite plufie ’rscboſeés qu’iauoie dir le ior precedet, &amp; fit voir que
                    le Parle¬</l>
                <l>
                    <lb/>aent n’eſtoit pas conuaoqué legitinmement, &amp; qu il eſtoit igaparfair,
                    la obloſ</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; le Clerg en eſtani banmis, &amp; n’y’ayant preſqe pas on des
                    mnemabres qui y</l>
                <l>
                    <lb/>auoent pris ſeance par-élebion: Alors le Preſident pcenant la parole
                    dit.</l>
                <l>
                    <lb/>Le Preſidenme. Vous ne ceſſerez point de chargert de calomes &amp; de</l>
                <l>
                    <lb/>meſpris le Parlement. Mais vous apprendrez par les effets que cette</l>
                <l>
                    <lb/>Cour eſt vne Cour de luſtice, voſtre recuſation &amp; oſtre ſilence
                    nous</l>
                <l>
                    <lb/>ſert d’adueu. ll eſt vray que vos atioas parlaend’ella;-meſme, &amp; q</l>
                <pb n="7"/>
                <l>
                    <lb/>vous les auez eſcrltes er carateres de ſang pasr tout le Royaume</l>
                <l>
                    <lb/>Le Roy. Vous m’obligez à me iuſtifier malgré́ moy, mais ie ne le fais</l>
                <l>
                    <lb/>as en qualité de ctiminel, ny comme deuant mes Iuges, mais deuant des</l>
                <l>
                    <lb/>impoſteurs &amp; ds Tyrans du peuple, qui veulent authoriſer leurs
                    crimes</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; eſtablir leur iuſtification ſur les ruines de mon innocence. Vous
                    ſçauez,</l>
                <l>
                    <lb/>mieux que moy, qu’apres m’eſtre deſpoüiillé entre vos mains de mes plus</l>
                <l>
                    <lb/>belles prerogatiues, &amp; vous auoir accordé iuſques au delà de ce que
                    vous</l>
                <l>
                    <lb/>me demandiez, vous me pouſſaſtes hors de Londres, diſant, que mes con¬</l>
                <l>
                    <lb/>deſcendances eſtoient trop grandes pour n’eſtre pas ſuſpectes; Vous
                    ſça¬</l>
                <l>
                    <lb/>uez que vousauez leué les armes les premiers, pour ne pas dire que vous</l>
                <l>
                    <lb/>auez antiré celles des Eſcoſſois dans ce Royaume, crime capital contre</l>
                <l>
                    <lb/>l Eſtat, d’y introduire des troupes eſtrangeres. Vous ſçauez que i ay
                    pro¬</l>
                <l>
                    <lb/>poſé cent fois laipaix que vous auez touſiours elud́e, que me pouuant</l>
                <l>
                    <lb/>aduatager de mes alliances parmy les ’rinces eſtrangers, &amp; receuoir
                    le</l>
                <l>
                    <lb/>ſecours qu’ils m’ofroient, ie n ay pas volu bleſſer cette Loy fondamen¬</l>
                <l>
                    <lb/>tale, quoy que vous m’en euſſiez donné l’exémple, &amp; ay mieux aimé́
                    pe¬</l>
                <l>
                    <lb/>tir que de choquer vne Loy, &amp; expoſer mes peuples aux brigandages
                    de;</l>
                <l>
                    <lb/>Nations eſtrangeres, comme vousauez fait. Apres cela, qui eſt coupable</l>
                <l>
                    <lb/>du ſang reſpandu de vous ou de moy?</l>
                <l>
                    <lb/>Le Preſdent. Vous ne deuiez iamais prendre les arnes contre le Pa.</l>
                <l>
                    <lb/>lement, &amp; vous ſouſmertre pluſtoſt à ſes volontez.</l>
                <l>
                    <lb/>e Roy. Il euſt donc fallu que j’euſſe trahola cauſe de vout l’Eſtat que</l>
                <l>
                    <lb/>vous attaquiez, ma propre dignté que vous eſbranliez, &amp; la Religio</l>
                <l>
                    <lb/>que vous reuuierſiez de fonds en comble.</l>
                <l>
                    <lb/> L Prefſideme. Il ſuffit que l’on vous ait veu l’eſpé́e à la main à la
                    teſte de onſfene de</l>
                <l>
                    <lb/>o enemis; &amp; que vous ayezarbore voſtreEſtendart, pour eſtre digne
                    uu..</l>
                <l>
                    <lb/>de mort.</l>
                <l>
                    <lb/>2 eel o fais ?</l>
                <l>
                    <lb/>Le Ry Ex voas, il ſuffit que vous ſoyez inſpirez d’l’Enfer, pour p ro.</l>
                <l>
                    <lb/>proceder de la ſorte enuers voſtre Roy.</l>
                <l>
                    <lb/>Maob.</l>
                <l>
                    <lb/> Lors legyſe retira aceoapagm dle ſes ſatallites ordinaires, choeZ le
                    Cbeualier</l>
                <l>
                    <lb/>Roberr Cotro , &amp; l’affaire fut reniſ as ſeay ſiuaat.</l>
                <l>
                    <lb/> Le Ieudy qatrieſaae Faier, les Cboiſaires d Parlenaenmt aſembſds</l>
                <l>
                    <lb/>pour le pracez, c’eſt à adirs ce qui aeoinr l conſcience la plas laarge,
                    &amp; ſes</l>
                <l>
                    <lb/> cars les plas impies &amp; les plas imbomains,-oiyrenr les reſimoins qoi
                    depoſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>rant ros ſes crisaes dantils chareoiet cét ifajytné Prince, quei
                    n’eſtoetau¬</l>
                <l>
                    <lb/>e choſe qu’vn recis ſacint de ſ; Vitoires ausde ſer deffaites, &amp; qus ne
                    te¬</l>
                <l>
                    <lb/>doit enfin qd’a proer qu’il aoit fait la geerre. L’vn ſoſtenmoit q’il
                    auois</l>
                <l>
                    <lb/>oas le Roy à ls eete des tropes, &amp; l’espee la main à Beuerley, dans
                    le.</l>
                <l>
                    <lb/> Comnteé dor, l’autre qud’il auoit eſté préênt ̀ Notingham, lors qu’il y
                    fe</l>
                <l>
                    <lb/>rborer ſon Eſtemdav-r, l’auteà Edgbill, l’auire das la plaine de
                    Reinto,</l>
                <l>
                    <lb/>latre aà hainbfond, l’aere aas pont de Caerhd, l’autre au ſiege de Glo¬</l>
                <l>
                    <lb/>ceſter, lautre à la bataille de Neuabery, autre en la plaine de Vaſeby,
                    &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>efi péhdos aes trnplduffaari atros laces, oà ls dſoat auois</l>
                <pb n="8"/>
                <l>
                    <lb/>a</l>
                <l>
                    <lb/>eus le oy exercerles onios d’m ſoldat é d’vrCapaûae. Taaaamtq</l>
                <l>
                    <lb/>es meſoaes ations quei osr doaé des C’oarones des trioaapbes à des
                    Ceſas,</l>
                <l>
                    <lb/> à des Aeeamdhes, posraoir defpouillé́ toate la eerre, domemt la nort </l>
                <l>
                    <lb/>les pompes fuemebres à vn oy qui veut maaintemir ſoo omrborité, la libheŕ
                    de</l>
                <l>
                    <lb/>. ſes peuples, &amp; la Religio de ſes Predesceſſeurs. Barbhares pla
                    deſnatarZ qus </l>
                <l>
                    <lb/>es Parares eſe, emore iſons os qae l vrts a troaé qeſqe raeco¬</l>
                <l>
                    <lb/>penſe parmry eaac , &amp; qe’ids l’ont eſtiode aeſnoe dams a perſo de decrs
                    ams¬</l>
                <l>
                    <lb/>ms. ’eſfot-ce pas aſé qe voas fuſſieZ vitbariex, ſans aſalear par os</l>
                <l>
                    <lb/>accſations iniuaffes &amp;ridicalef, aus nalbeur de voftre Price ? vos
                    paoſſadie</l>
                <l>
                    <lb/>ot, &amp; ſa vie qi eſftoit emtre vos maais, vos eſtoit vn erſor le plas
                    ecber</l>
                <l>
                    <lb/>oe vos poſſelaſſieZ, &amp; vos ſraoit de gage ponrtou le rete, Mais Dia</l>
                <l>
                    <lb/>oaala oter ce luſfe ade parmy votes, parce qe ſes prieres arretoieat le
                    dbas de</l>
                <l>
                    <lb/>J Iufice, &amp; peis qe os artraſſiZ ſr oos teſtes crimanelles par at</l>
                <l>
                    <lb/>e ce Princs, la vengeamce ades autres Mamarqaes , qu’ome lomguee &amp;
                    bontaſ</l>
                <l>
                    <lb/>riſos ne poacolt asimser.</l>
                <l>
                    <lb/>e Vendy le Roy ne fac pas au Parlement, lequel employa ce ious</l>
                <l>
                    <lb/>dreſoudre ce qu’ils execateroient le iour ſuiuant, &amp; le Roy à ſe
                    conſoler</l>
                <l>
                    <lb/>auec Dieu ſenl, &amp; luay faire vn ſacrifice de ſa vie &amp; de ſa
                    Couronae.</l>
                <l>
                    <lb/>Le Samedy ſixiéme de Fevrier, la Chambre eftat aſſomblée, où le Pre.,</l>
                <l>
                    <lb/>identeſtoit en roberouge, le Roy faſt conduit deuant eux par ſes ſatel¬</l>
                <l>
                    <lb/>lites ordinaires, &amp; commne il paſſoit par la grande Salle de
                    Veſminſfter,</l>
                <l>
                    <lb/>les plus infarme8 d’entre le peuple, criant eomme les Iuifs deuant le
                    Con¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſſtoirede Pilte, Iaice, aſics, eacuanion. Le Roy eſtane entré dans la</l>
                <l>
                    <lb/>Chambre, dit qu’il auoit des choſes de grande importance à declarer,
                    &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>qu’il luy fuſt permisd’eſre oüiy deuans les Seigneurs &amp; les
                    Cormmunes.</l>
                <l>
                    <lb/>Surquoy la Cour ftretirer’le Roy pour mnettre la choſe en deliberion,</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; il fut reſolu qu’il ne ſeroit pas ouy, parce diſoient-ils, qu’il ne
                    deman¬</l>
                <l>
                    <lb/>oit ela qu pour prolong l’afaire, &amp; qu’onae ſçaaoix pas e qui ſa</l>
                <l>
                    <lb/>pouuoit braſſer cependant.</l>
                <l>
                    <lb/>Derny-heure apres le Roy fuſt rauaené, &amp; le Praſdent ayant fairt
                    vne</l>
                <l>
                    <lb/>longue deduction de toures les marques d’vn nmauuais gouuernement, dis</l>
                <l>
                    <lb/>que le Roy en eſtoit coupable, &amp; apporta plaſieurs enemples des
                    Roys</l>
                <l>
                    <lb/>qui auoient eſté́ mal traitte de leurs ſuijets, &amp; entr’antres celuy de
                    cette</l>
                <l>
                    <lb/>innocente &amp; ſainte Princeſſe Marie Start aeyeule du Roy, que la
                    paolé¬</l>
                <l>
                    <lb/>tique impie d’vne autre leſabel ſacrifia à ſa jaloufie &amp; à̀ ſon
                    ambitrion.</l>
                <l>
                    <lb/>Ce long Panegyrique des eaurtres eecrables de Reynes &amp; de Roys</l>
                <l>
                    <lb/>ftanr acheué, le Preſident commaala à l’Orateurde bre cncore vne fois l</l>
                <l>
                    <lb/> liſte de tous les crimes dont le Roy eſoit aeouſeé, enſuaiate daquoy l
                    pro¬</l>
                <l>
                    <lb/>noncça l’Arreſt de matt ences rermes.</l>
                <l>
                    <lb/> cs Srrat ey-doaue oy d’Aaglaesrre, eoaae Tymas, aifr,</l>
                <l>
                    <lb/>enmrtrisr, &amp; onmooy padhbie, ſr nais̀ oaortpurla ſéaaaios de la afûe
                    ds.</l>
                <l>
                    <lb/>on corps.</l>
                <l>
                    <lb/> Ces babaras aaſne fuareat etoane delaoaſtae aac lagoelle e</l>
                <l>
                    <lb/>Pi?</l>
                <pb n="9"/>
                <l>
                    <lb/>93</l>
                <l>
                    <lb/>Priace teceut ét Arreſt de condenation, anquel il ne reſpondit que par</l>
                <l>
                    <lb/>vn vifeſlancement des yeux vers le Ciel, commes’il l’euſt voulu
                    coniurer</l>
                <l>
                    <lb/>de pardonner cette impieté leur aueuglement. Ainſi les Iuifs accuſerent</l>
                <l>
                    <lb/>Noſtre Sanueur, d’eſtre perturbateurdu repos public, Magicien &amp;
                    faux</l>
                <l>
                    <lb/>Prophete, &amp; ainſi fuſt-il liure par Herode &amp; les aurres Ponufes, àd
                    la rage</l>
                <l>
                    <lb/>des peuples &amp; aux glaiues des bourreaux.</l>
                <l>
                    <lb/> Dieu vengeur des crimes, fi vous n’auiez point ſouffert la mort de vo¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſtre propre Fils, ie m’eſtonnerois que vous ne lancez pas vn coup de
                    fou¬</l>
                <l>
                    <lb/>dre au milieu de cette aſſemblée cnmineſle pour l’eſcraſer. Mais ſi
                    vous</l>
                <l>
                    <lb/>auez determiné́ qu’vn luſte periſſe pour les pechez de cout vn peuple,
                    &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>que la mort d’vn Roy innocent expie le crime d’vn Roy criminel, qui a</l>
                <l>
                    <lb/>attiré voſtre colere ſur l’Angleterre, en y jetrant les fondemens de l’He.
                    ay 1rr.</l>
                <l>
                    <lb/>reſie, &amp; prophanant le Sanétuaire ſacré, pour aſouuir ſa lubricié
                    deme- e</l>
                <l>
                    <lb/>r bar das</l>
                <l>
                    <lb/>ſuree; Souffrez mon Dieu, que la chaſteté, qui a reluy dans ce bon Prinee
                    qiiſ.</l>
                <l>
                    <lb/>auectoutes les autres vertus efface la noirceur de cette lubricité
                    criminelle,</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; que l’innocence de ſa mort appaiſe l’indignario’ que vous auez
                    conceuë</l>
                <l>
                    <lb/>contre le procedé impie de ce predeceſſeur, Mais Seigneur, accordez aux</l>
                <l>
                    <lb/>prieres d’vne Mare Strart, qui porte au mlieu de vos vaillantes ſaintes</l>
                <l>
                    <lb/>la couronne du Martyre, vn rayon de cette lumiere penetrante, pour de¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſiller les yeux de ce Prince, dans ce paſſage importanr, accordez-luy,
                    com¬</l>
                <l>
                    <lb/>me à vn autre ſaint Eſtienne, que les nuës ſe fendent, &amp; qu’il voye
                    cet¬</l>
                <l>
                    <lb/>e grande Reyne aux pieds de leſus-Chriſt, le Chef &amp; Prototype des</l>
                <l>
                    <lb/>Martyrs; qu’il entende les Anges &amp; les Cherubins tous brulans de
                    cette</l>
                <l>
                    <lb/>Charité genereuſe, entonner melodieuſement le ſaint Nomde Srvare, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>qull le voye couronné de gloire dans le ſexe le plus infirme. Si vous
                    ter¬</l>
                <l>
                    <lb/>raſſez ce Priace du Throſne &amp; de la plus belle vigueur de ſon aage,
                    qua</l>
                <l>
                    <lb/>ce ſoit d’vn coup de luuiiere comne vn autre ſaint Paul, &amp; ne
                    permette</l>
                <l>
                    <lb/>pas qu’vne de ves images viuantes , dont la mort atant de
                    circonſtances,.</l>
                <l>
                    <lb/>retirantes a celles de da mort de Ieſus-Chriſt, meſme dans les tencbres
                    de</l>
                <l>
                    <lb/>l’bereſie.</l>
                <l>
                    <lb/>Le oyaoyant ermplopé qeqaes moments à faire des actes de reſgnatio à</l>
                <l>
                    <lb/>l voloné dinine, ſar la rigueur inmoiuie dle cet Areſ, demanmda à eſtr</l>
                <l>
                    <lb/>ay, nais parce qe l Sentence eſtoit proocſe o nely voulurpas aconder.</l>
                <l>
                    <lb/>Il fuſt rememéche le Cbeualir Corron, &amp;de daà à̀ ſon Paldais de
                    Virhebalſ,</l>
                <l>
                    <lb/>&amp;paſſanmt pa la ſalle de VV’eftainſter, le pole cri encare vne fois,
                    Ctuci¬</l>
                <l>
                    <lb/>iez, crucifiez.</l>
                <l>
                    <lb/>En ſuitte la Chambre paſſa vne Delaration pour changer la fore des</l>
                <l>
                    <lb/>eſcritures, &amp; autres procedures du Politique&amp; du Ciuil, &amp; meſme
                    celles</l>
                <l>
                    <lb/>des prieres ordinaires de l’Egliſe, o ils firent faire deffenſe de prier
                    pout</l>
                <l>
                    <lb/>le Roy, &amp; firent publier qu’on ne fit rien d’oreſnauant en ſon nom.</l>
                <l>
                    <lb/> Conſiderant auſfi, qu’apres la mort du Roy, l’on pourroit proclames</l>
                <l>
                    <lb/>Roy le Prince de Galles, ou quelqu’vdeaautres Princes,elle fit dreſſex</l>
                <pb n="10"/>
                <l>
                    <lb/>vn ordre, par lequel il eſtoit deffendu de reconnoiſtre vn Roy, ſur
                    peins</l>
                <l>
                    <lb/>d’encourir le crime de haute trahiſon, comme auſſi de preſcher ou dire</l>
                <l>
                    <lb/>quoy que ce ſoit contre leur procedé.</l>
                <l>
                    <lb/> Le Roy demandaau ’arlement par vn des Officiers de l’armée. qu’il luy</l>
                <l>
                    <lb/>fuſt pernis de voir ſes deux-enfans, le Duc de Glocefter &amp; la
                    Princeſſe</l>
                <l>
                    <lb/>Elzabeth, qui ſont priſonniers de ces barbares, &amp; qu’ils ſacrifieront
                    peut¬</l>
                <l>
                    <lb/>eſtre encore à leur fureur, ſi les Princes Chreſtiens ne leur arrachent
                    bien¬</l>
                <l>
                    <lb/>toſt des mains; comme auſſi qu’il pût conferer particulieremenr auee le</l>
                <l>
                    <lb/>ſieur Laeſo Eueſque de Londres, pour le ſoulagement de ſon ame, ce qui</l>
                <l>
                    <lb/>luy fuſt accordé. Le LDmanche, ledit Eueſque preſcha duanrt ſa Ma eſté,</l>
                <l>
                    <lb/>o il deſpouiilla la mort de toutes ſes eſpines &amp; de toutes ſes
                    amertumes.</l>
                <l>
                    <lb/> Et le Roy euſt le Dimanche &amp; le Lundy pour s’apriuoiſer auec la</l>
                <l>
                    <lb/>mort, &amp; ronpre tous les hens de la terre &amp; de l’amour parernel,
                    pour v.</l>
                <l>
                    <lb/>ler plus legerement au Ciel. Nous ne pouuons ſçauoit que de la bonté de</l>
                <l>
                    <lb/>ce Prince &amp; de cette Princeſſe, les conſolations que le Roy &amp; Pere
                    leur</l>
                <l>
                    <lb/>donnoit, &amp; comme il les exhortoit de ne jamas rien faire d’indigne
                    d</l>
                <l>
                    <lb/>leur naiſſance, &amp; de nourir plaſtoſt que d’abandonner ſon peuple àd la
                    y¬</l>
                <l>
                    <lb/>rannié des vfurpateuts de ſa Couronne; Mais pourtant il les prioit &amp;
                    leût</l>
                <l>
                    <lb/>faiſoit pconettre de ne point tirer vengeance de ſa mort, leur diſant
                    qu</l>
                <l>
                    <lb/>ieu en diſpoſeroit ſelon les decrets de ſe Prouidence, &amp; que le ben
                    qu’lls</l>
                <l>
                    <lb/>feroient à ſes peuples les reftabliſſant dans leurs droits &amp; lbetrtez,
                    luy fe¬</l>
                <l>
                    <lb/>roit vne tces-anmple ſatisfation. Ea ſuitte il détacha a jartiere bl euë,
                    q</l>
                <l>
                    <lb/>et vne nmarquede l’Ordre, qui porte ce nom,&amp;e la lia à la jamhe de ſon
                    fils,</l>
                <l>
                    <lb/>le petit Ducde Gloceſter.</l>
                <l>
                    <lb/>Il’agy horreur de vous rapporter les indignitrez que les ſarellites
                    inſolen</l>
                <l>
                    <lb/>cormmetcoient en la preſence de ce Prince, &amp; comme s’ils euſſent eu
                    peur</l>
                <l>
                    <lb/>qu’il ſe faſteſchappé imperceptiblement des priſons, comme le Prince
                    des</l>
                <l>
                    <lb/> poſtres, ils couchoient dans ſa chaambce, &amp; s’enyuroient &amp;
                    crioient de</l>
                <l>
                    <lb/>ſorte qu’il luy eſtoit impoſſible de repoſer, &amp; coanme il auoit vne
                    auer¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſion extreme pour le tabac, &amp; qu’il les prioit de n’en point prendre,
                    ces</l>
                <l>
                    <lb/>infames luy reſpondoient, qu’ils n’eſtoient pas là pour ſuy obeir, &amp;
                    pour</l>
                <l>
                    <lb/>luy donner ſes plaiſits; ils ritoient les rideaux de ſon lict; ils luy
                    cr¬</l>
                <l>
                    <lb/>choient au viſage; ils le deſcouuroient; bref iaaginez-vous vne troupe
                    de</l>
                <l>
                    <lb/>demons dans ſa cellule de ſaint Antoine. Ainſi ce Prince paſſa toute la</l>
                <l>
                    <lb/>nui, entre les mains de la plus ſordide &amp; la plus enraǵe canaiſle
                    que</l>
                <l>
                    <lb/>l’enfer ait jamais vomy.</l>
                <l>
                    <lb/>Le Mardy neufieme de lanuie le Roy fut onduit de ſaint Iames,</l>
                <l>
                    <lb/>aaiſon Royale oû demeurent d’ordinaire les ieunes Princes, d rrauers le</l>
                <l>
                    <lb/>Parc qui vient gagner hirchall, lequel eſtoit tout plein d’Infanterie
                    en</l>
                <l>
                    <lb/>bataille L’Eneſque de Londres eſtoit aupres de luy, &amp; le Colonel
                    Thom¬</l>
                <l>
                    <lb/>linlon Capitaine de ſa garde, qui parloit à ſa Majeſté la reſte nuë, il
                    eſtoit</l>
                <l>
                    <lb/>aſſi acconapagné de qaelqos Gentil hommes de ſa aiſon, qui eſtoie</l>
                <l>
                    <lb/>1</l>
                <pb n="11"/>
                <l>
                    <lb/>1.</l>
                <l>
                    <lb/>venus làd por receuoir ſes dernieres commandements, il paſſa par la Ca¬</l>
                <l>
                    <lb/>lerie devirhehall pour aller à la chambre, où il auoit couſtuime de
                    coucher</l>
                <l>
                    <lb/>du temps de ſa ſplendeur; on luy demanda s’il nte vouloit pas diſner, il
                    re¬</l>
                <l>
                    <lb/>pondit que n; parce dit-il, qu’l auoit receu la Comanion vne heure</l>
                <l>
                    <lb/>auparauanr, &amp; que ceét antidote ſuffiſoit pout repouſſét ront le venim
                    de la</l>
                <l>
                    <lb/>mort, qu’il auoit Dieu mrcy le cœur fort bon. Ayant employé le temps</l>
                <l>
                    <lb/>du diſner à priert Dieu dans le Cabinet où il faiſoit de tout tenps ſes
                    prie¬</l>
                <l>
                    <lb/>res, il paſſa auec ſa garde ordinaire, &amp; la Compagnie d’auparauant à
                    trauers</l>
                <l>
                    <lb/>la Cour de vithhall, qui eſtoit encore toute coauerte d’Infanterie. Ce</l>
                <l>
                    <lb/>Prince, dont la conſtance triomphot de tant d’ennemis, triomphoit en¬</l>
                <l>
                    <lb/>core de la mort meſue, qui ne pouuoir effacer de ſon viſage ſacré
                    l’iage</l>
                <l>
                    <lb/> viuanre de Dieu pour y marquer la ſienne; il marchoitr la teſte leuée
                    auea</l>
                <l>
                    <lb/>vne Majeſté parelle, que s’il eut eſté dans quelque ceremonie irpor¬</l>
                <l>
                    <lb/>tante. Il eſtoit veſtu d’vn ſatin noir &amp; d’vne robbe dechambre de
                    meſme</l>
                <l>
                    <lb/>eſtoffe, &amp; porcoit le cordon bleu &amp; l’Ordre de ſaint Georges,
                    autremens</l>
                <l>
                    <lb/>dit de la lariere, l’eſchaffaut eſtoit tendu denoir, &amp; il y auoit
                    quatre an¬</l>
                <l>
                    <lb/>neaus de fer aux quatre coins, vne hache d’vn coſté &amp; vn billot de bois
                    de</l>
                <l>
                    <lb/>l’autre. Le Prince y onta comme aſſez reſolauament, &amp; ne donna
                    iamais</l>
                <l>
                    <lb/>aucune marque de douleur ou de deſpit, il parut d’abord deux boutreaux</l>
                <l>
                    <lb/>maſquez, qu’on croit eſtre Fairfae &amp; Cronaaarrell, parce qu’ils ne
                    parurent</l>
                <l>
                    <lb/>point de tout le iour, ſoit qu’ils ſe defiaſſent de toute autre
                    perſonne,</l>
                <l>
                    <lb/>ou qu’ils vouluſſent euxneſmes gouſter ce deteſtable plaiſir, de
                    tremper</l>
                <l>
                    <lb/>leurs mains ſacrileges dans le ſang Royal. Car vous ſçaure que les
                    bour¬</l>
                <l>
                    <lb/>reaux ordinaires, quoy qu’accouſtumez au carnage, eurent horreur de</l>
                <l>
                    <lb/>preſter leurs mains à cet lhaorrible parricide, &amp; s’enfuirent ou ſe
                    cacherent.</l>
                <l>
                    <lb/>Toure l’armée Fair-faeme eſtoit ſous les armes, &amp; les eſchaffaurs
                    d’alea¬</l>
                <l>
                    <lb/>our chargez de peuple, à qui l’on faiſoi aocroire que lour Roy u’en au¬</l>
                <l>
                    <lb/>coit que la peur, &amp; qu’il falloit vſer de ces forrmalités pour
                    ſatisfaire à la</l>
                <l>
                    <lb/>Iuſtice. Le Roy iettant l’eil ſur le billot, demanda au Colonel lalcer</l>
                <l>
                    <lb/>s’il n’eſtoit pas poſſiblod’en auoir vn plts haut. Vous ſçaurez qu’en
                    An¬</l>
                <l>
                    <lb/>glereeonſe ſert d’vne hache pour uper la ueſte, eorepoſant le ol ſu</l>
                <l>
                    <lb/>vu billot debois. Eo apres le Roy parla en ces uormes,ad</l>
                <l>
                    <lb/>deſſant parti¬</l>
                <l>
                    <lb/>lierement ſon diſcours au Colonel Thomlinſon.</l>
                <l>
                    <lb/> RMGVE D ROT DNGLETE R E E</l>
                <l>
                    <lb/>. ſr l’eſtbaffaae.</l>
                <l>
                    <lb/> E me tairois, ſi ie ne craignois que mon ſilence ne fut repnuté́pour
                    vn</l>
                <l>
                    <lb/>l adueu des crimes, dont i’ay eſté perfidement accuſé; Premierenent</l>
                <l>
                    <lb/>
                </l>
                <l>
                    <lb/>Jj’appelle Dieu à témoin, deuant le Tribunal duquel ie dois bien- tot</l>
                <l>
                    <lb/>comparoiſtre, ſii’ay iamais eu la penſée ſeulement de foulermes
                    peuples¬</l>
                <pb n="12"/>
                <l>
                    <lb/>&amp; dirminuer les priuileges du Parlement ; Toutes les
                    condeſcendances</l>
                <l>
                    <lb/>que ie fis à̀ leur ouuerrure en font foy, qui allerent iuſques à me
                    dé́poüiil¬</l>
                <l>
                    <lb/>ler moy meſme de certaifes prerogatiues qu’on n’auoit iamais diſputé à</l>
                <l>
                    <lb/>mes predeceſſeurs; coname d’accorder qu’il s’aſſembleroin Parlement</l>
                <l>
                    <lb/> de trois ans en trois ans, qui ne ſe pourroit rompre ſans le
                    conſentemen</l>
                <l>
                    <lb/>des deux Chambres.Ie ne par leray point de la vie de mon prermier Mini¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſtre que ie ſouſnis àleur examen, &amp; que ie ſacrifiay, pour ainfi dire,
                    à̀ leur</l>
                <l>
                    <lb/>rage &amp; à leur ambtron.</l>
                <l>
                    <lb/>Vous eſtes tous teſmoins ſi ie commençay àd’leuer les armes, s’ils ne</l>
                <l>
                    <lb/>ſe ſaiſirent pas les premiers des Arſenaux &amp; des fortes Places, &amp;
                    ſi l’on</l>
                <l>
                    <lb/>conſidere les dattes de leurs Commiſſions &amp; Delarations, l’on verra</l>
                <l>
                    <lb/>que c’eſt eux, &amp; non pas moy, qui a commencé la guerre.</l>
                <l>
                    <lb/> lIe leur pardonne pourtant volontiers ma mort, &amp; ſouhaitte que mon</l>
                <l>
                    <lb/>ſang ſerue d vne paix &amp; tranquillhté́ parfaitte dansce Royaume. Si ie
                    ſuis</l>
                <l>
                    <lb/>mnocent enuers les hommes, ie ne le ſuis pas enuers Dieu, que i’y</l>
                <l>
                    <lb/>offencé par mes pechez, &amp; par mes negligences à le bien ſeruir
                    &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>adorer.</l>
                <l>
                    <lb/>Ile prie Dieu que mon ſang ſoit efficace pour voſtre pardon, &amp;
                    qu’il</l>
                <l>
                    <lb/>appaiſe les fleaux dont le Ciel menace l’Anglererre. Mais permettez que</l>
                <l>
                    <lb/>ſur ce ſuet ie vous donne vn conſeil, dont vous vous pourriez bien</l>
                <l>
                    <lb/>trouuer.</l>
                <l>
                    <lb/>Il eſt impoſſible d’aſſenrer des conqueſtes ſans la Religion &amp;
                    l’amout</l>
                <l>
                    <lb/>des ſub ets, le libertinage de la guerre a effacé l’vne, &amp; ſes
                    violences vous</l>
                <l>
                    <lb/>ont rauy l’autre. Faites maintenant reſpirer les peuples par vne bonne</l>
                <l>
                    <lb/>paix; ce que vous ne pouuez faire aſſeurément ſans reſtablir mon fils,</l>
                <l>
                    <lb/>pour qui tous les Princes Chreſtens ſe declareront infailliblement.
                    Cou¬</l>
                <l>
                    <lb/>rez au deuant de la vengeance dont ils vous menacent, &amp; pour ne pas
                    tou</l>
                <l>
                    <lb/>hazarder, relaſchez vne partie de voſtre bonne furtune à mon ſuceeſſeur</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; à voſtre Roy.</l>
                <l>
                    <lb/>Et parce que Dieu recompenſe ſounent les vereus Morales par les</l>
                <l>
                    <lb/>Chreſtiennes, &amp; les bonnes atons temporelles par des dons
                    ſurnaturels,</l>
                <l>
                    <lb/>quand il verta que vous fetez cas de ſon lImage, &amp; de ſon
                    Lientenant,</l>
                <l>
                    <lb/>ſans doute qu’il ſe manlfeſtera à vous, &amp; vous inſpirera les Loix
                    que</l>
                <l>
                    <lb/>vous deuez tenir, &amp; les lumieres neceſſaires pour eſtablir vne
                    Religon</l>
                <l>
                    <lb/>conforme à̀ ſa parole.</l>
                <l>
                    <lb/>Pour les Loix vous n’auez qu’à̀ ſuiure les anciennes, qui ſont tres¬</l>
                <l>
                    <lb/>propres aux hommes de cette nation, &amp; font vn tres beau remperam¬</l>
                <l>
                    <lb/>ment contre l’inſolence des peuples &amp; le pouuoſr Souuerain de la
                    Mo¬</l>
                <l>
                    <lb/>narchie. Ayant fini ce diſcours il ſe tourna vers les bourreaux &amp; leur
                    dit:</l>
                <l>
                    <lb/>TeneZ traiſtres &amp; rebeles, aſſoiſſeZ-vos de mon ſang.</l>
                <l>
                    <lb/>N’auez vous iamais oü̈y les termes de tranſport, que ſaint André fit</l>
                <l>
                    <lb/>à la veüie de la Croix ot ilalloit eſtce attaché́;il ſemble que ce Pnunce
                    eſtoit</l>
                <l>
                    <lb/>pareillemen</l>
                <l>
                    <lb/>
                </l>
                <pb n="13"/>
                <l>
                    <lb/>pareillement amoureux des inſtrnmens de ſon peuple. Vn Gentilhomme</l>
                <l>
                    <lb/>d’entre les ſpe ctateurs maniant la hache, il le pria de ne la poine
                    gaſter</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; voyant que pluſieurs eſcriuoient tout ce qu’il dſoit, il leur dit,
                    Meſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſieurs, ie ſs marry que ie n’ay pas pris la peine de digerer mieux mon</l>
                <l>
                    <lb/>diſcours; ce ſont les ſentimens du cœur ſans déguiſements &amp; ſans
                    fard,</l>
                <l>
                    <lb/>tels qu’ils ſeront bien-toſt eſtalez deuant la Iuſtice diuine, où̀
                    l’innocence</l>
                <l>
                    <lb/>n’a point beſoin d’eloquence ny de ſcrraentts pour ſe iuſtifier.</l>
                <l>
                    <lb/>En ſuite le Roy dit au Colonel Halcer, ayez ſoin s’il vous plaiſt qu’on</l>
                <l>
                    <lb/>ne me faſſe point languir, puis il oſta le collier de ’Ordre qu’il remit
                    ei¬</l>
                <l>
                    <lb/> tre les mains de l’Eueſque de Londres, &amp; vne bague qu’il auoit au
                    doigr,</l>
                <l>
                    <lb/>qu’on tient qu’il commanda d’eſtre enuoyée au Prince de Galles. En</l>
                <l>
                    <lb/>ſuite il deſpouilla ſon pourpoint, &amp; remit ſa robe de chambre par
                    deſſus</l>
                <l>
                    <lb/>ſa camiſole, &amp; tira vne coëffe de ſa pochette, tant il s’eſtoit
                    appriuoiſé auec</l>
                <l>
                    <lb/>la mort, &amp; retrouſſa ſes cheueux deſſous. On le voulut attacher aux
                    quatre</l>
                <l>
                    <lb/> anneaux; mais il dit qu’il n’eſtoit pas beſoin, &amp; qu’il mourroit ſans
                    repu¬</l>
                <l>
                    <lb/>gnance; puis apres auoit fait ſes prieres &amp; parlé́ quelque temps à
                    l’Eueſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>que de Londres, il s’agenouilla &amp; rmit le col ſur le billor, en iſant
                    au</l>
                <l>
                    <lb/>bourreau, ie voudrois qu’il fuſt vn peu plus haut, mais il’n’importe,
                    il</l>
                <l>
                    <lb/>faut qu’il ſerue; donnez le coup lors que i’eſtendray les bras, ce qu’il
                    fit</l>
                <l>
                    <lb/>incontinent apres, &amp; la hache ſepara cette Royale teſte de ſon corps,
                    pout</l>
                <l>
                    <lb/>la couronner ſans doute, d’vne couronne qui n’eſt point ſuette aux ca¬</l>
                <l>
                    <lb/>prices de la fortune; Auſſi-toſt les boarreaux diſparurent, &amp; les
                    ſoldats</l>
                <l>
                    <lb/>jettant vn cry de ioye &amp; de tribmphe mirent l’eſpée à la main, &amp;
                    le laſche</l>
                <l>
                    <lb/>peuple de Londres qui a tant perſecuté la belle vie de ce Prince, donne
                    des</l>
                <l>
                    <lb/>larmes &amp; desregrets inutils à ſon eſpouuentable mort.</l>
                <l>
                    <lb/> IL’vn de ſoldats monta ſur l’eſchaffaut, &amp; mettant la teſte du Roy</l>
                <l>
                    <lb/>au bout de fa pertuiſane, la monſtra aux ſpe tarteurs, e proferant des</l>
                <l>
                    <lb/>blaſphemes, &amp; ſou corps fuſt mis dans vne bierre couurerte de
                    velours</l>
                <l>
                    <lb/>noir, où il repoſe à preſent dans ſa chambre à vithehall.</l>
                <l>
                    <lb/> N’eſtes-vous pas ſatisfairt Dieu de Iuſtice, mais de miſericorde, de</l>
                <l>
                    <lb/>eente victime n’et-elle pas aſſez noble &amp; aſſez pure, pour appaiſer
                    vn</l>
                <l>
                    <lb/>courroux qui a duré depuais vn ſiecle? la ſatisfaction eft proportionnée
                    au</l>
                <l>
                    <lb/>crime, &amp; à la conformité que requiert ordinairement voſtre Iuſtice;
                    &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>apres que l’homme euſt pecheé dans l’eſtat d’innocence, vous le rache¬</l>
                <l>
                    <lb/> ptaſtes au plus fort de ſes iniquitez; &amp; parce que c’eſtoit l’homme
                    qui</l>
                <l>
                    <lb/>vous auoit dfenſé, il fallut, que ce fut vn Dieu-Homme qui vous ſatis¬</l>
                <l>
                    <lb/>t Dedans la ſplendeur &amp; ptete de l’Fplſeeu ngleterre ſes peuples &amp;
                    p y a ammio¬</l>
                <l>
                    <lb/>berent dans le ſehiſme par l’apoſtaſie ’vn Roy, &amp; dans le foit de
                    l’nſo- , i</l>
                <l>
                    <lb/>lence &amp; de la fureur de l’hereſie, vd Roy meurt pour vous ſatisfaire.
                    Mais ihiſ ,¬</l>
                <l>
                    <lb/>c’eſt vn luſte quieurt, &amp; d’vne mort qui eſt aà peu pres la copie de
                    celle ; on glates¬</l>
                <l>
                    <lb/>de Noſtre Sauueur Ieſus-Chriſt qui fut liuré par l’vn de ſes Apoſtres; ce </l>
                <l>
                    <lb/>Prince-cy l’a eſté par ſes ſujets compatriotes. Ieſus- Chriſt fuſt vendu
                    pous</l>
                <l>
                    <lb/>,</l>
                <pb n="14"/>
                <l>
                    <lb/>4</l>
                <l>
                    <lb/>rne ſormme d’argert, auſi a eſte ce Prinece; Ieſus-Chriſt fuſt mené
                    deua?¬</l>
                <l>
                    <lb/>les Iuges de ſa ’atrie &amp; accuſé de crimes ſuppoſez; ce Prince a eſté
                    traitté</l>
                <l>
                    <lb/>de la meſme ſorte; leſus-Chriſt fut inſolemmeut traitté des ſatellires,
                    il</l>
                <l>
                    <lb/>fſt mocqué, baffoué, &amp; enfin mourut par la main des bourreaux; ce</l>
                <l>
                    <lb/>Prince a ſouffert les neſmes ignominies, comme vous pouuez voir dans</l>
                <l>
                    <lb/>la Relation cy- deſſus. Mais le rapport aduantageux que ie trouue de
                    cette</l>
                <l>
                    <lb/>mort auec celle de Ieſus-Chtiſt, eſt que Noſtre Sauneus contrata v</l>
                <l>
                    <lb/>mariage eternel auec ſon Egliſe, &amp; que le Roy d’Angleterre a
                    eſpouſé</l>
                <l>
                    <lb/>vne fille de l’Egliſe, vne Princeſſe, fille, ſœur, &amp; rante des Fils
                    aiſnés de</l>
                <l>
                    <lb/>l’Egliſe, qui ne ceſſe point d’animer le Ciel par ſes prieres, &amp; la
                    rerre par</l>
                <l>
                    <lb/>ſon infortune, &amp; qui obligera enfin l’vn &amp; l’autre, d chaſtier les
                    demons</l>
                <l>
                    <lb/>de l’Angleterre, pour y reſtablir la Ctoix.</l>
                <l>
                    <lb/>Mais j’entends deſ-ja vn doux rmurmure qui frappe nos oireilles: l’as</l>
                <l>
                    <lb/>de ce Prince ne fut pas ſi-toſt dans le Ciel, qu’elle obligea la belle
                    Aſtréeds</l>
                <l>
                    <lb/>deſcendre icy bas: elle part le glaiue à la nmain &amp; la balance de
                    l’antre, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>d’vn vol iuſte &amp; compaſſé, eſtend ſes plumes blanclaes&amp; dorées ſar
                    la Me¬</l>
                <l>
                    <lb/>tropole de l’Vniuers; La paix marche ſur ſes poſtes, &amp; vient planter
                    va</l>
                <l>
                    <lb/>Oliuier incorruptible dans le Palais de cette Deeſſe. Les Princes Chre¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſtiens quittent &amp; partent de tous coſtez pour luy rendre hormmage,
                    &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>proteſtent qu’elle ſera deſormais la regle &amp; le fondement de leucs</l>
                <l>
                    <lb/>actions. C’eſt dans certe grande ville de Paris, le centre de l’Europe</l>
                <l>
                    <lb/>Chreſtienne, &amp; le Theatre des grands projets, que ſe doit fornaer vne
                    au¬¬</l>
                <l>
                    <lb/>tre Croiſade pour exterrminer ces meurtriers de Reynes &amp; de Roys.
                    Les</l>
                <l>
                    <lb/>Villes ſont des conqueſtes trop chetiues pour des Princes ſi
                    belliqueux;</l>
                <l>
                    <lb/>leur valeur doit auoir pour nmatiere des Iſes &amp;e des Roy aumes entiers;
                    &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>paur but &amp; couronnesent vn Royaume eternel. C’eſt dans cotte IMl</l>
                <l>
                    <lb/>barbare qu’ils feront leur eoup d’eſſay pour venger l’Egliſe de Dieu,
                    &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>puis ayant eſtouffé les nmonſtres domeſtiques, ils pouſſeront iuſques
                    dans</l>
                <l>
                    <lb/>la Paleſtine leur ſainte valeur, pour eſtouffer d’autres barbares qui
                    pro¬</l>
                <l>
                    <lb/>phanent les lieux que la preſence de Noſtre Sauueur a rendu ſacrez; Et¬</l>
                <l>
                    <lb/>nous verrons noſtce ieune Roy, digne ſucceſſeur de Saint Louts, atborer</l>
                <l>
                    <lb/>la Croix ſur les arnes des Idoles de Mahomet, &amp; les Lys que ſa
                    valeut</l>
                <l>
                    <lb/>antera au pied de l’Arbre de la Croix, rendront vne odeur ſi ſuauo par
                    tou¬</l>
                <l>
                    <lb/>te la terre, quela qualité de Chreſtien fera par toue la tere la
                    definitio</l>
                <l>
                    <lb/>de l’homme.</l>
                <l>
                    <lb/>F IN.</l></p>
        </body>
    </text>
</TEI>
