<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1874_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre d'un gentilhomme écrite à un sien ami qui est à la
          Cour, datée à Paris, du trentième décembre 1651.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=BThGl0JZI-YC"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Lettre d'un gentilhomme écrite à un sien ami qui est à la Cour,
            datée à Paris, du trentième décembre 1651.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:0000000">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 309626</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1874. Lettre d'un gentilhomme écrite à un sien ami qui est à la Cour,
          datée à Paris, du trentième décembre 1651.Sans Lieu, 1651,8 pages. Signée Du Buisson. Le
          marquis de La Vieuville appelait les déclarations de 1648 et 1649 le vieux testament.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>LETTRE</l>
        <l>
          <lb/>D’VNGENTIL-HOMME</l>
        <l>
          <lb/>ESCRITE A VN SIEN</l>
        <l>
          <lb/>amy qui eſt à la Cour, dattée</l>
        <l>
          <lb/>Decembre 1o65i.</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>¬r</l>
        <l>
          <lb/>e ¬¬</l>
        <l>
          <lb/> ¬ p¬</l>
        <l>
          <lb/> boasi</l>
        <l>
          <lb/>-0</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>al</l>
        <l>
          <lb/> m</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>Ettâesââis</l>
        <l>
          <lb/>epſreſesepſeee4</l>
        <l>
          <lb/>T’ er5 7r</l>
        <l>
          <lb/>LETTR D’VN GENTIL-HOMME</l>
        <l>
          <lb/> eſrite à v ſien amy qui eſt à la Cour, dat¬</l>
        <l>
          <lb/> eée à Paris das 3o. Decembre p;1.</l>
        <l>
          <lb/>ONSIEVR.</l>
        <l>
          <lb/> Ie n’ay pas apris par voſtre derniere Le¬</l>
        <l>
          <lb/>edu ao. de ce mois de grands progrez de voſtre</l>
        <l>
          <lb/>General, &amp; ie ne m’en eſtonne pas veu la ſaiſon.</l>
        <l>
          <lb/>Mais que voſtre ſanteé ſoit parfaite comme vous</l>
        <l>
          <lb/>nm’eſcriuez: c’eſt ce qui me ſurprend autant qu’l</l>
        <l>
          <lb/>me téjoûit, par ce qu’il me ſemble aſſez mal-ayſé́</l>
        <l>
          <lb/>qu’vn bon François comme vous puiſſe eſtre bien</l>
        <l>
          <lb/>ſainau mlieu de tant de maladies, dont ce pauure</l>
        <l>
          <lb/>Eſtat eſt preſenten ent atçablé: en’enfuis pas de</l>
        <l>
          <lb/>meſme, nos deſordres m’aoient ’ndu tout lan¬</l>
        <l>
          <lb/>guiſſant: Et à preſent le retour du Mazarin me</l>
        <l>
          <lb/>rend tout moribond; l’ay dy poſltiuement le re¬</l>
        <l>
          <lb/>tour du Maza. dautant qu’on n’en doute plus icy,</l>
        <l>
          <lb/>ce n’eſt plus vn bruit c’eſt vne verité, &amp; ce pretex¬</l>
        <l>
          <lb/>te qu’on diſoit que Monſieur le Ptince auoit pris</l>
        <l>
          <lb/>pour armer eſt aujourd’huy conuerty en vn ſujet</l>
        <l>
          <lb/>loüable &amp; iuſte: Le Maza rentre auec nombre</l>
        <l>
          <lb/>d’Eſtrangers, portans tous l’Eſcharpe verte, &amp;</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>pretend paſſer par las Champagne &amp; Bourgogne,</l>
        <l>
          <lb/>pour aller à Poictiers, ie ne ſçay qu’imaginer de</l>
        <l>
          <lb/>ceretour: car de croire qu’il vient ſecourir le Roy</l>
        <l>
          <lb/>dans la conjoncture preſente? Sa preſence peut</l>
        <l>
          <lb/>elle appaiſer le trouble que le bruit deſon retour</l>
        <l>
          <lb/>a exité, cela eſt ridicule, à̀ moins qu’il ne ſerue de</l>
        <l>
          <lb/>victime ainſi que le defunct Mareſchal d’Ancre.</l>
        <l>
          <lb/> Comme ce malheureux haiſſant la Ville de</l>
        <l>
          <lb/>Paris ſur toutes celles de France, à cauſe du ele</l>
        <l>
          <lb/>ſingulier qu’elle a pour le bien &amp; la gloire du Roy</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de l’Eſtat: ll s’eſt propoſé d’y mertre le trouble</l>
        <l>
          <lb/>&amp; la confuſion, &amp; croit on que c’eſt vn conſeil qui</l>
        <l>
          <lb/>luy a eſté inſpiré́ par le Marquis de la Vieuville,</l>
        <l>
          <lb/>Sur-lntendant des Finances, on luy impute pout</l>
        <l>
          <lb/>cét effect d’auoir fait mander à̀ Poictiers Mon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieur le Garde des Sceaux, &amp; pour preuue il y a</l>
        <l>
          <lb/>eu cette difference en leur depart, que le Garde</l>
        <l>
          <lb/> des Sceaux eſt ſorty en plain iour de Paris, &amp; le</l>
        <l>
          <lb/>Sur-Intendant la nuict en deſordre, les tenebres</l>
        <l>
          <lb/>de ſon eſprit &amp; de ſa conſcience ne pouuans ſouf¬</l>
        <l>
          <lb/>frir la lumiere.</l>
        <l>
          <lb/>I’ay appris d’vne perſonne qui entend les Finan¬</l>
        <l>
          <lb/>ces, que le motifde cette ſortie furtiue du Mar¬</l>
        <l>
          <lb/>quis de la Vieuville, eſt l impuiſſance ouil ſe voit</l>
        <l>
          <lb/>de ſouſtenir plus long-temps ſa charge &amp; dac¬</l>
        <l>
          <lb/> complis</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>complir les belles promeſſes qu’il a fait pour y en¬</l>
        <l>
          <lb/>rer, comme il en à la principalle obligation au</l>
        <l>
          <lb/>Cardinal Maz. il aſouſtrait les deniers deſtinez au</l>
        <l>
          <lb/> payement des charges de l’Eſtat, abſolument ne¬</l>
        <l>
          <lb/>ceſſaires, &amp; luy a fait tenir ſecretement de tres- no¬</l>
        <l>
          <lb/>tables ſommes, ſelon la paction ſecrete qu’il auoit</l>
        <l>
          <lb/>faite auec luy, c’eſt de ces deniers que cet ennemy</l>
        <l>
          <lb/>public a leueé les troupes dont il menace aujour¬</l>
        <l>
          <lb/>d’huy le Royaume, &amp; auec leſquelles il pretend ſe</l>
        <l>
          <lb/>vengerde tous ceux qui ont contribué à ſon eſloi¬</l>
        <l>
          <lb/>gnement.</l>
        <l>
          <lb/>Cét ahmy m’a fait entendre que le Sur- Intendant</l>
        <l>
          <lb/>pour trouuor auec facilité de l’argent comptant</l>
        <l>
          <lb/>pour euuoyer au Maz. &amp; pou compoſer auſſi la</l>
        <l>
          <lb/>ſomme d’vnze ces oinquante mil liures, qu’il à:</l>
        <l>
          <lb/>portée à la Cour, en Louys d’or, au lieu de refor</l>
        <l>
          <lb/>mer les abus des Finances, ainſi qu’il auoit ſi bien</l>
        <l>
          <lb/>promis, auoit eſté́ contraint de les continuer, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>que voyant à preſent tous les fonds engagez pout</l>
        <l>
          <lb/>lannée prochaine, il’s’eſtoit folement perſuadé̃</l>
        <l>
          <lb/>que quittane Paris, il ſortiroit du precipiceou ſa</l>
        <l>
          <lb/>mauuaiſe conduite l’auoit ietté, qu’il eſperoit e¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtant’pres duRoy auec le Conſeil, pouuoir impu</l>
        <l>
          <lb/>iement violer les Declarations des anné́es i6s.</l>
        <l>
          <lb/>c1649 qu’il appelloit le vieil teſtament, &amp; pren</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/> 6</l>
        <l>
          <lb/>dre le fonds deſtineé́ pour les rentes &amp; les gages</l>
        <l>
          <lb/>des Officiers: Apres quoy, il diſoit qu’il ſeroet au</l>
        <l>
          <lb/>large:Que ſur cettepenſée chimerique il auoit en¬</l>
        <l>
          <lb/>uoyé en Cour le Cheualier de la Vieuvilleſon fils,</l>
        <l>
          <lb/>pour perſuader au Roy de mander le Conſeil, ce</l>
        <l>
          <lb/>qu’il auot obtenu deſa Majeſté, ſurpriſe ſoubs de</l>
        <l>
          <lb/>fauſſes apparences, &amp; obſedées de quelques Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>Zarins.</l>
        <l>
          <lb/>Que le Sur-Intendant auoit encore deſſein de</l>
        <l>
          <lb/>reculer toutes les aſignations, meſmes les plus le¬</l>
        <l>
          <lb/>gitimes &amp; plus priulegié́es, &amp; qu’il eſtoit party</l>
        <l>
          <lb/>dans cette penſée, mais ie ne voy pas qu’il en puiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe venir à bout, il ny va pasſeulement de l’intereſt</l>
        <l>
          <lb/>de Paris, mais de toutes les Villes du Royaume.</l>
        <l>
          <lb/>Paris ne renferme pastous les rentiers &amp; tous les</l>
        <l>
          <lb/>Officiers, &amp; il y en à en toute la France, de ſorte</l>
        <l>
          <lb/>que leur donnant vne atteinte ſiſenſible, il aura</l>
        <l>
          <lb/>tout à̀ dos, mais c’eſt trop parler de Financepour</l>
        <l>
          <lb/>vn homme de ma profeſſion: La conference que</l>
        <l>
          <lb/>i’ay euë auec mon amy en eſt la cauſe, &amp; puis à</l>
        <l>
          <lb/>force de s’entrerenir du deſordre des affaires, cha¬</l>
        <l>
          <lb/>cun aujourd’huy eſt deuenu Marchand meſlé, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>comme les Financiers oſent bien tous les iours</l>
        <l>
          <lb/>parler de noſtre meſtier, nous pouuons bien</l>
        <l>
          <lb/>auſſi parler du leur.</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>Ie reuiens aur nouuelles noſtre ancien com¬</l>
        <l>
          <lb/>merce, &amp; vous apprens que par Arreſt du Parle¬</l>
        <l>
          <lb/>ment de ce matin, lateſte du Mazarin a eſté miſe à̀</l>
        <l>
          <lb/>cinquante mil eſcus, qui ſeront pris ſur ſa biblio¬</l>
        <l>
          <lb/>eque qu’on va mettre en vente, &amp; ſur les biens</l>
        <l>
          <lb/>de ceux qui l’aſſiſtent &amp; l’accompagnent: Vous</l>
        <l>
          <lb/>pouuez gagner cette toiſon ſi vous voulez, &amp; par</l>
        <l>
          <lb/>ce beau coup acquerir du bien auec les applaudiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſemens &amp; benedictions de tous les peuples de</l>
        <l>
          <lb/>l’Europe. Si ma bleſſeure eſtoit entierement fer¬</l>
        <l>
          <lb/> mée, ie ne voudrois pas qu’vn autre homme que</l>
        <l>
          <lb/>moy fuſt le deſtructeur du Maza. qui eſt à Se dan</l>
        <l>
          <lb/>du . de ce mois, mais ie ne croy pas qu’il oſe en¬</l>
        <l>
          <lb/>ter plus auant apres cette proſcription: Que s’il</l>
        <l>
          <lb/>auoit cette ha dieſſe ie voy chacun bien diſpoſeé à</l>
        <l>
          <lb/>luy aller au deuant, Monſieur le Duc d’Orleans</l>
        <l>
          <lb/>fait auancer ſes troupes, Monſieur de Beaufort</l>
        <l>
          <lb/>neſe deé́ment point, on eſtablira vn bon Conſeil</l>
        <l>
          <lb/>pour veiller &amp; commettre à la recepte des deners</l>
        <l>
          <lb/>des fermes &amp; des tailles, pour en payer les rentes</l>
        <l>
          <lb/>&amp; les gages des Officiers, e ſçay cela de bonne</l>
        <l>
          <lb/>part: Monſieur de Nemours vient en Champagne</l>
        <l>
          <lb/>auec yne bonne armée pour la cauſe commune,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; pour donner la chaſſe à cét infidele: l’ay de¬</l>
        <l>
          <lb/>plaiſir devoir noſtre Roy enuironnéd’vn ſimau¬</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>g¬</l>
        <l>
          <lb/>uais Conſeil, &amp; les Princes obligez d’en veoiral</l>
        <l>
          <lb/>ces extremitez, &amp; ie vous plains d’eſtre obligépar</l>
        <l>
          <lb/>voſtre charge de donner des coups d’épée, au ha¬</l>
        <l>
          <lb/>zard d’en receuoir, pourt fauoriſer le retour d’vn</l>
        <l>
          <lb/>miſerable eſtranger, banny ſi iuſtement: Ie prie</l>
        <l>
          <lb/>Dieu qu’il eſclaire la Reyne, qu’il confonde ſes</l>
        <l>
          <lb/>mauuais Conſeillers qu’il aneantiſſe leurs permi¬</l>
        <l>
          <lb/>cieux deſſeins &amp; qu’il vous maintienne en ſanté.</l>
        <l>
          <lb/>A prepos mandez moy ſi vn nommé Plinbocq</l>
        <l>
          <lb/>dit Moteuille &amp; Briſacier, Commis de Moeur</l>
        <l>
          <lb/>le Comte de Brienne vont entrer au Conſeil, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ſi Berthet eſt Secretaire d’Eſtat, &amp; le Comte</l>
        <l>
          <lb/>d’Harcourt Conneſtable, ainfſi qu’on me veut fai¬</l>
        <l>
          <lb/>re croire, ie ſuis voſtre tres-humble ſeruiteur, du</l>
        <l>
          <lb/>BVISSON.</l>
        <l>
          <lb/>&amp;</l>
        <l>
          <lb/>E </l>
        <l>
          <lb/>an</l>
        <l>
          <lb/>L</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
