<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau801_GBOOKS">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" source="Moreau">Coup (le) d’État de monseigneur le Prince, avec
                    la défaite du mareschal d’Hocquincour (sic) par monseigneur le duc de Nemours,
                    et la prise de huict cents prisonniers portant l’écharpe verte.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
                <availability status="restricted" n="cc-by">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=nrsY9YuKer4C"/>
                    <author><persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName></author>
                    <title source="Moreau">Coup (le) d’État de monseigneur le Prince, avec la
                        défaite du mareschal d’Hocquincour (sic) par monseigneur le duc de Nemours,
                        et la prise de huict cents prisonniers portant l’écharpe verte.</title>
                    <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000360953009" xml:id="IL_PetrinalJean.xml">
                        <persName>
                            <forename>Jean</forename>
                            <surname>Pétrinal</surname>
                        </persName>
                    </publisher>                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent><measure unit="page" quantity="8"/></extent>
                    <note type="format">in-4</note>
                    <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low"
                        target="none"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
                        <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
                        <repository/>
                        <idno type="cote">Rés 309494</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="Mazarine"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <pb n="1"/>
                <l>
                    <lb/>Se¬</l>
                <l>
                    <lb/>D 1</l>
                <l>
                    <lb/>MONSEICGNEVR</l>
                <l>
                    <lb/>LE PRINCE</l>
                <l>
                    <lb/>reſchal d’Hocquincour,</l>
                <l>
                    <lb/>parMonſeigneur le Duc</l>
                <l>
                    <lb/> de Nemours.</l>
                <l>
                    <lb/>ee te alae ee</l>
                <l>
                    <lb/>e ie eleieen</l>
                <l>
                    <lb/>op</l>
                <pb n="2"/>
                <l>
                    <lb/>. </l>
                <l>
                    <lb/> ¬.</l>
                <l>
                    <lb/>i</l>
                <l>
                    <lb/>¬</l>
                <l>
                    <lb/>a¬</l>
                <l>
                    <lb/>¬</l>
                <l>
                    <lb/>1</l>
                <l>
                    <lb/>¬3</l>
                <l>
                    <lb/>e</l>
                <l>
                    <lb/>1</l>
                <l>
                    <lb/>
                </l>
                <l>
                    <lb/> 2</l>
                <l>
                    <lb/> 1</l>
                <l>
                    <lb/> ¬</l>
                <l>
                    <lb/>¬</l>
                <pb n="3"/>
                <l>
                    <lb/>3</l>
                <l>
                    <lb/>jtebébsss</l>
                <l>
                    <lb/>érts éa tt eeé3e</l>
                <l>
                    <lb/>elge&amp;</l>
                <l>
                    <lb/>IE COVP D’ESTAT D E</l>
                <l>
                    <lb/>Monſeigneur le Prince, auecla Deffait¬</l>
                <l>
                    <lb/>te da areſcbal d’Hosquincour, par</l>
                <l>
                    <lb/>Monſeigneur le Duc de Nemoours</l>
                <l>
                    <lb/>Eux qui nient le mouuement du Soleil,</l>
                <l>
                    <lb/>I diſant que c’eſt la terre qui ſe meut à l’en¬</l>
                <l>
                    <lb/>A tour de ceétAſtre, lequeleſt le centre dela</l>
                <l>
                    <lb/>chaleur &amp; de la lumiere, n’ont point de meilleure</l>
                <l>
                    <lb/>raiſon que de dire que ce corps lumineux ns peut</l>
                <l>
                    <lb/>faire ſa courſe que par vne viteſſe, laquelle ſem¬</l>
                <l>
                    <lb/>ble impoſſible, &amp; par conſequent incroyable.</l>
                <l>
                    <lb/>Il faudroit (diſent ils) qu’à̀ chaque moment de</l>
                <l>
                    <lb/>Muſique qui eſt le temps qu’il faut pour leuer</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; baiſſer la main, le Soleil fit plus de trente mil¬</l>
                <l>
                    <lb/>le hieuës d’Allemagne, ce qui ne ſe peut du tout</l>
                <l>
                    <lb/>comprendre. Mais ces eſprits qui meſurent tou¬</l>
                <l>
                    <lb/>tes les choſes ſelon la portée de leur conception,</l>
                <l>
                    <lb/>ſont dementis non ſeulement par tous les Aſtro¬</l>
                <l>
                    <lb/>logues: mais auſſi de tous les hommes quiap¬</l>
                <l>
                    <lb/>Jerçoiuent le mouucment du Soleil auſſi bien</l>
                <l>
                    <lb/>que ſa lumiere. l’our paſſer des choſes celeſtes à</l>
                <l>
                    <lb/>2¬¬¬</l>
                <pb n="4"/>
                <l>
                    <lb/>celles qui nous touchent de plus pres. Il ſemble</l>
                <l>
                    <lb/>que la courſe de Monſeigneur le Prince qu’on</l>
                <l>
                    <lb/>eroyoit en Guyenne, il y a quelque temps, nous</l>
                <l>
                    <lb/>a rendus autant eſtounez que ceux qui conſide¬</l>
                <l>
                    <lb/>rent la viſteſſe des corps celeſtes. mMais comme</l>
                <l>
                    <lb/>le mouuement du Ciel eſt le plus regulier, bien</l>
                <l>
                    <lb/>qu’il ſoit le plus viſte, auſſi quelque extca¬</l>
                <l>
                    <lb/>ordinaire qu’aye eſteé la diligence dont ſon Al¬</l>
                <l>
                    <lb/>reſſe a vſeé s’eſtant tranſporté́ dans trois iours de¬</l>
                <l>
                    <lb/>puitgen au deç̧a d’Orleans, neantmoins cet¬</l>
                <l>
                    <lb/>te incomparable viteſſe eſt prouenuë d’vne hau¬</l>
                <l>
                    <lb/>te ſageſſe qui donne le branfle aà tous les reſſorts</l>
                <l>
                    <lb/>de ceſte grande ame. Les partiſans du Mazarin</l>
                <l>
                    <lb/>qui ſe ſcruent de tout pour en tirer quelque ad¬</l>
                <l>
                    <lb/>uantage aux premieres nouuelles de ce depart,</l>
                <l>
                    <lb/>ont fait courir le bruit que onſieur le Princc</l>
                <l>
                    <lb/>ayant perdu ſon armée s’etoitvenu refugier icy,</l>
                <l>
                    <lb/>eſperant d’y faire quelque accommodement:</l>
                <l>
                    <lb/>mais leur ruſe n’a ſceu paſſer que pour fauſſe &amp;</l>
                <l>
                    <lb/> pour ridicule. Quelques vns ont creu que ce qui</l>
                <l>
                    <lb/>a obligé ſon Alteſſe de prendre la poſte &amp; courir</l>
                <l>
                    <lb/>incegmto, eſtoit vn aduis qu’on luy auoit donné</l>
                <l>
                    <lb/>que le areſchal de l’Hoſpital faiſoit tous ſes ef¬</l>
                <l>
                    <lb/>forts pour diuertir ſon A R. de la reſolution qu’</l>
                <l>
                    <lb/>elle a priſe de chaſſer le C. Mazarin. ais quoy</l>
                <l>
                    <lb/>que cette raiſon ait peut eſtre plus d’impreſſion</l>
                <l>
                    <lb/>que la premiere; neantmoins elle ſe trouue éga</l>
                <l>
                    <lb/>lement fauſſe. Monſieur le Prince n’a eu ny n’au</l>
                <pb n="5"/>
                <l>
                    <lb/>ra aucune défiance de ſon A. R. apres les pro¬</l>
                <l>
                    <lb/>meſſes qu’il en a receu, ou pluſtoſt apres les trai¬</l>
                <l>
                    <lb/>tez &amp; les reciproques obligations qui ont eſlé</l>
                <l>
                    <lb/>faites entre ces deux Heros. Ce qui ſe trouue</l>
                <l>
                    <lb/>de veritable en cette rencontre eſt que la preſen¬</l>
                <l>
                    <lb/>ce de Monſieur le Prince eſtoit du touteceſſai¬</l>
                <l>
                    <lb/>re pour commander les armé́es de ſon A. R. qui</l>
                <l>
                    <lb/>eſtoient entre les mains de Meſſieurs les Ducs de</l>
                <l>
                    <lb/>Beaufort &amp; de Nemours, aà cauſe de quelque</l>
                <l>
                    <lb/>conteſtation qui eſtoit ſuruenuë entre ces deux</l>
                <l>
                    <lb/>chefs, leſquels eſtoient preſts d’en venir à vn</l>
                <l>
                    <lb/>combat ſingolier, ſi pour le bon-heur de la Fran¬</l>
                <l>
                    <lb/>ce mMademoiſelle ne fut interuenuë̈ lors qu’elle</l>
                <l>
                    <lb/>ſe mit au milieu de ces deux Princes &amp; les’ſepara.</l>
                <l>
                    <lb/>L’vnion eſt tellement neceſſaire dans vne armeée</l>
                <l>
                    <lb/>que la victoire depend toute entiere de l’intelli¬</l>
                <l>
                    <lb/>gence de ceux qui commandent auec ceux qui</l>
                <l>
                    <lb/>obeiſſent. Monſieur le Prince voyoit bien que</l>
                <l>
                    <lb/>le grand Coup-d’Eſtat ſe deuoit faire de ce co¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſte: c’eſt pourquoy il eſt accouru auec tant d’ar¬</l>
                <l>
                    <lb/>deur &amp; de viſteſſec, ſç̧achant que la preſence ani¬</l>
                <l>
                    <lb/>meroit les ſoldats; &amp; que ſa valeur les encoura¬</l>
                <l>
                    <lb/>geroit pour vaincre &amp; triompher. Le party Maza;</l>
                <l>
                    <lb/>rin auoit lourdement fait entendre que ceux qui</l>
                <l>
                    <lb/>commandoient l’armeé́e de ſon A. R. ne ſont pas</l>
                <l>
                    <lb/>des chefs ſi accomplis que ceux de leur party:</l>
                <l>
                    <lb/>mais ils ne tiennent plus ce langage depuis que</l>
                <l>
                    <lb/>ſon Alteſſe eſt venu pour commander.</l>
                <l>
                    <lb/> B</l>
                <pb n="6"/>
                <l>
                    <lb/>La viteſſe auec laquelle il eſt paruenu au.</l>
                <l>
                    <lb/>lieu où l’on doit combattre, eſt vn preſage</l>
                <l>
                    <lb/>de la victoire. C’eſt ceſte vireſſe qu i rendit</l>
                <l>
                    <lb/>les Alexandres &amp; les Ceſars victorieux par toute</l>
                <l>
                    <lb/>la terre, &amp; ſi le dernier auoit pris pour deuiſe,</l>
                <l>
                    <lb/>ven, vidi, vici, nous ne deuons pas moins eſpe¬</l>
                <l>
                    <lb/>rer de noſtre ieune Ceſar &amp; vieux Alexandre, puis</l>
                <l>
                    <lb/>qu’il ne faur que ſa preſence pour triompher.</l>
                <l>
                    <lb/>Nous auons vn prejugé de la victoire dans la</l>
                <l>
                    <lb/>priſe de trois importantes places qui dominent</l>
                <l>
                    <lb/>ſur la riuiere de Seine, Montargis, Melun, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/> Montereau Font-Yaue. Comme Paris eſt la</l>
                <l>
                    <lb/>, Capitale du Royaume, auſli c’eſt d’elle que de</l>
                <l>
                    <lb/>pend lavictoire de l’vn &amp; de l’autre party. Le C.</l>
                <l>
                    <lb/>Mazarin a fait tous ſes efforts pour pouuoir gai</l>
                <l>
                    <lb/>gner ontaincbleau, ayant manqueé Orleans,</l>
                <l>
                    <lb/>il a gaigné Gien: mais Montargis eſtant vn p l.</l>
                <l>
                    <lb/>ſage pour venir à Fontainebleau, &amp; luy ayant</l>
                <l>
                    <lb/>eſté bouché par la diligence de Monſieur le</l>
                <l>
                    <lb/>Prince, il doit prendre vn autre deſſein. Pour</l>
                <l>
                    <lb/>acheuer cette guerre par vn Coup d’Eſtat, c’eſt</l>
                <l>
                    <lb/>à dire par vne victoire toute entiere, Monſieur le</l>
                <l>
                    <lb/>Prince a fait paſſer la riuiere aà ſon armée, &amp; l’on</l>
                <l>
                    <lb/>doit eſperer de la conduite de ce gran d Chef</l>
                <l>
                    <lb/>que la France jouira en peu de iours de la paix</l>
                <l>
                    <lb/>quieſt ſi deſirée de tous les gens de bien.</l>
                <l>
                    <lb/>Il eſt des maladies de l’Eſtat comme de celles</l>
                <l>
                    <lb/>du corps humain, lors qu’il doit arriuer vne bon¬</l>
                <pb n="7"/>
                <l>
                    <lb/>ne eriſe, Il y a quelque changement dans le ma¬</l>
                <l>
                    <lb/>lade qui la pronoſtique. Les Aſtres qui domi¬</l>
                <l>
                    <lb/>nent ſur les Corps Inferieurs monſtrent la puiſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſance qu’ils ont par leurs influences, &amp; nous pou¬</l>
                <l>
                    <lb/>uons dire que l’clipſe que nous auons veüe de¬</l>
                <l>
                    <lb/>puis deux iours a eſteé precedéc par cette ren¬</l>
                <l>
                    <lb/> contre, dont nous allons faire le recit. monſei¬</l>
                <l>
                    <lb/>gneur le Duc de Nemours ayant voulu don¬</l>
                <l>
                    <lb/>ner des nouuelles preuues de ſa valeur &amp; de ſa</l>
                <l>
                    <lb/>generoſité, ſe reſolut daller enleuer quelques</l>
                <l>
                    <lb/>Quartiers de l’Armée du mazarin qui auoit paſſeé</l>
                <l>
                    <lb/>Gien. Pour executer ſon deſſein il prit deux Re.</l>
                <l>
                    <lb/>giments de Cauallerie &amp; autant d’Infanterie,</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; s’eſtant mis à la Teſte de la Caualerie, il pouſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſa auec tant de vigueur &amp; de bon-heur qu’il</l>
                <l>
                    <lb/> enleua le premier le ſecond &amp; le troiſieſme</l>
                <l>
                    <lb/> quartier de l’Armeée du mazarin où le areſchal</l>
                <l>
                    <lb/> d’Hoquincourt commandoit ſans perdre vn</l>
                <l>
                    <lb/> ſoldat, au quatrieſme Quartier il trouua de la</l>
                <l>
                    <lb/> reſiſtance, &amp; comme ſon courage luy faiſoit</l>
                <l>
                    <lb/>purſuiure la Victoire. Il à eſté bleſſé d’vn coup</l>
                <l>
                    <lb/>de mouſquet dans la cuiſſe lequel eſt fauora¬</l>
                <l>
                    <lb/>ble, puis qu’il n’eſt pas d’angereux, &amp; que les</l>
                <l>
                    <lb/>marques de certe bleſſeure ſeront touſiours il¬</l>
                <l>
                    <lb/>luſtres, faiſant paroiſtre la valeur de cét Heros</l>
                <l>
                    <lb/>qui s’expoſe ſi courageuſement pour extermi¬</l>
                <l>
                    <lb/>ner le commun ennemy de la Patrie. Toutte</l>
                <l>
                    <lb/>l’Armée mazarinne fut alarmée par l’enleue¬</l>
                <l>
                    <lb/>
                </l>
                <l>
                    <lb/> 9</l>
                <pb n="8"/>
                <l>
                    <lb/>ment de ces quatre Quartiers, &amp; l’on n’attend</l>
                <l>
                    <lb/>que le Courrier qui doit apporter les nouuel¬</l>
                <l>
                    <lb/>les de la Batail le genealle. Le bruit court que</l>
                <l>
                    <lb/>le areſchal de Turenne a eſté tué dans cette</l>
                <l>
                    <lb/>rencontre, &amp; que le Mareſchal d’Hocquincourt</l>
                <l>
                    <lb/>eſt fort bleſſé: mais ces nouuelles ne ſont poin</l>
                <l>
                    <lb/>certanmes. Pour l’enleuement des quatre Quar¬</l>
                <l>
                    <lb/>tiers de l’Armée du mMazarin, &amp; bleſſure du Duc</l>
                <l>
                    <lb/>de Nemours, la nouuelle en eſt tres aſſeurée,</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; adame la Ducheſſe de Nemours eſtant par¬</l>
                <l>
                    <lb/>tie cette nuict pour aller au pres de la perſonne</l>
                <l>
                    <lb/>du Duc ſon Mary, affin de le faire ſolliciter nous</l>
                <l>
                    <lb/>oſte toute ſorte d’ombrage d’en douter, Cette</l>
                <l>
                    <lb/>victoire n’eſt qu’vn prejugeé de l’entiere déroute</l>
                <l>
                    <lb/>des azarins La bataille generale eſt peut eſtre</l>
                <l>
                    <lb/> donnée à l’heure que vous liſez ceét imprimé, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>nous deuons eſperer que eſſieurs les Princes</l>
                <l>
                    <lb/>auront vne entiere victoire, puis queles enne¬</l>
                <l>
                    <lb/>mis ont perdu dans cette rencontre leurs meil.</l>
                <l>
                    <lb/>leures troupe, &amp; que leurs meilleurs chefs ont</l>
                <l>
                    <lb/>eſté défaits.</l>
                <l>
                    <lb/>Cette victoire a eſté ſuiuie d’vn autre: car</l>
                <l>
                    <lb/>le ſecond Courier nous a rapporté que Monſieur</l>
                <l>
                    <lb/>le Prince a fait huit cens priſonniers, &amp; que tou¬</l>
                <l>
                    <lb/> tes les eſcharpes vertes ont eſté́ priſes aux aza¬</l>
                <l>
                    <lb/>rins. Nous attendons d’heure en heure les nou¬</l>
                <l>
                    <lb/>uelles du combat general.</l>
                <l>
                    <lb/> EIN.</l>
                <l>
                    <lb/> e</l>
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
