<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3605_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Second avis de M. de Chasteauneuf, donné à Sa Majesté
          dans Poictiers, sur la proposition qui fut faite, s'il falloit ou avancer ou reculer ou
          séjourner dans cette ville, et quel conseil il falloit prendre dans cette
          conjoncture.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=hXT_4BowTigC"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Second avis de M. de Chasteauneuf, donné à Sa Majesté dans
            Poictiers, sur la proposition qui fut faite, s'il falloit ou avancer ou reculer ou
            séjourner dans cette ville, et quel conseil il falloit prendre dans cette
            conjoncture.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="18"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 310741</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3605. Second avis de M. de Chasteauneuf, donné à Sa Majesté dans
          Poictiers, sur la proposition qui fut faite , s'il falloit ou avancer ou reculer ou
          séjourner dans cette ville , et quel conseil il falloit prendre dans cette conjoncture.
          (S. 1., 1651), 18 pages. Le premier est intitulé : Avis important de M. de Chateauneuf,
          etc.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>T T</l>
        <l>
          <lb/>DVIS</l>
        <l>
          <lb/>DE</l>
        <l>
          <lb/>MONSIEVR</l>
        <l>
          <lb/>CHASTEAV-NEVF.</l>
        <l>
          <lb/>oue ere l re ln l e lesre</l>
        <l>
          <lb/>l i ee</l>
        <l>
          <lb/>M DC. LI.</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>p</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>¬¬ -¬</l>
        <l>
          <lb/>i </l>
        <l>
          <lb/>c7 l</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>, </l>
        <l>
          <lb/> Il</l>
        <l>
          <lb/>l ae </l>
        <l>
          <lb/> l¬</l>
        <l>
          <lb/>¬ .</l>
        <l>
          <lb/>l.</l>
        <l>
          <lb/>lle¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>¬:</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>l L a¬</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>?.</l>
        <l>
          <lb/>;.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/> e</l>
        <l>
          <lb/> ¬...</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>e2</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>oonaao Google</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>pt</l>
        <l>
          <lb/>.8.</l>
        <l>
          <lb/>¬1</l>
        <l>
          <lb/>sgeeggsgs</l>
        <l>
          <lb/>Q&amp;de S&amp;, 3</l>
        <l>
          <lb/> pe </l>
        <l>
          <lb/>SECOND DVS DA MONSIEVR</l>
        <l>
          <lb/> 7</l>
        <l>
          <lb/>de Chaeau-ueuſ, doné à ſa adjeſfé dans</l>
        <l>
          <lb/>Patiers, ſua las propoſito quai ſut faire sl</l>
        <l>
          <lb/>fallois ous auanoer os resoler, o ſejourner</l>
        <l>
          <lb/> dar cette slle, &amp; quel ronſed il faldoit press</l>
        <l>
          <lb/>dedaau teujanfure.</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>S</l>
        <l>
          <lb/>La faueur que Vosxg MA1E s TE me fit</l>
        <l>
          <lb/>dernierement de ne rebuter pas tout à̀ faitl’Aduis</l>
        <l>
          <lb/>que ie luy donpois touchant la neſolutiqn qu’</l>
        <l>
          <lb/>falloit prendre ſur le melçontentement de M. le</l>
        <l>
          <lb/>Prince; m’obligeà luy en eftre reconnoiſſant par</l>
        <l>
          <lb/>vnſecond conſeil, que les grandes conionctres</l>
        <l>
          <lb/>des afaires preſentes, ne me permçtent pas de</l>
        <l>
          <lb/>luy diſſimuler: pour taſcher de frouuer quelque</l>
        <l>
          <lb/>reſource aux de-aduanrageux ſuccez de ce voy¬</l>
        <l>
          <lb/>ge, qu’vne coanduite rop pteçipilée a eqdui in¬</l>
        <l>
          <lb/>futueu, &amp; qu ’vn deſé opiniaſtre lele copij¬</l>
        <l>
          <lb/>nuer, ſerois peug-etre pour laineabouiir à quel;</l>
        <l>
          <lb/>Sue nil heiouare enuaileone doioe le dlaoe</l>
        <l>
          <lb/>mentſe rendroita la fin jpoliblej</l>
        <l>
          <lb/> Taydeſja proteſtedai&amp;. , le lidées ta ſa¬</l>
        <l>
          <lb/> ̂iaqde leiildcdihaions genereulſes, m ihterdiſoi</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>toutes les flateries dont l’fſection peut eſtre ra</l>
        <l>
          <lb/>ſonnablement preſunee dans lesjcuhes Monaf.</l>
        <l>
          <lb/>ques; &amp; quen m’expliquant à Elle par la ſinceiié</l>
        <l>
          <lb/>de ues epnſeilds, ie vouloi m’efſorcer e emplir</l>
        <l>
          <lb/>a place dquei occupe pa’ ſà f,neur, ſans quee!</l>
        <l>
          <lb/>epuieux euſſent dü’nioins touteſorte de fujet de</l>
        <l>
          <lb/>blaſmerl choix que V M. a’ daigne faire de ma</l>
        <l>
          <lb/>perfnuepounme pouruoir de cett- haute digni¬</l>
        <l>
          <lb/>té le ſuis nintenantdans t meſme ſeniment,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; la paſſion de vous nendre mes ſeruicos auec la</l>
        <l>
          <lb/>meſme ſicerté, s’eſt d’autan plus viuement re¬</l>
        <l>
          <lb/>doublee dans mon eſprit, que plus il ’eſt aduis</l>
        <l>
          <lb/>que les affaires de V M ſe trouuent reduits à leu;</l>
        <l>
          <lb/>derniere criſe; pendant laquelle il n’eſt plus temps</l>
        <l>
          <lb/>de complaire lacbement aux inclinations de ceux</l>
        <l>
          <lb/>qui ſoit les autlleus de cette marche, à̀ moins</l>
        <l>
          <lb/>qu’on ne ſt en deſſelni de cônſpirét aejtement</l>
        <l>
          <lb/>due ex, ls de ſoldtloh dé cetelonarchie.</l>
        <l>
          <lb/> Les autheurs de ce voyage, entrepris Contre</l>
        <l>
          <lb/>no ſentiment, ſe faiſoient piincipalementforts</l>
        <l>
          <lb/>i trois faſons, poureonuaiherey. A, ſura ne;</l>
        <l>
          <lb/>e eſſtd de ’entre ptendre! Prermierenehe ils inií</l>
        <l>
          <lb/>gioient que le ſuccez dé celuy de Betry luy de</l>
        <l>
          <lb/>oit ſertirt de preigé, &amp; que l’eai epple de cens</l>
        <l>
          <lb/>Prouinitequideſtot hgéè ſon eoit ſains ae</l>
        <l>
          <lb/>eune teſiſaiſee, me pouloit qulee fpipe ouir</l>
        <l>
          <lb/>tes les autres a ſe ſomee aſeel le faefe</l>
        <l>
          <lb/>oue par les attrairs vn’ ſe fblablé deuoir, ou par</l>
        <l>
          <lb/>les igueur d’ne ploi tbde conitrairtj aiiée la¬</l>
        <l>
          <lb/>quelſeil ptetendolrque V’M. deuit lrairtes lou.</l>
        <l>
          <lb/> ¬:g ieeiee ’eé</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>es celles qui ne ſe mettroient point en eſtat de luy</l>
        <l>
          <lb/>rendre cette meſme obeïſſance: Ils eſperoienten ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>cond lieu que V. M n’auroit pas plutoſt paru dansces¬</l>
        <l>
          <lb/>contrées de Poitou, que ſa ſeule preſence ſeroit infal.</l>
        <l>
          <lb/>liblement débander toute l’armée de M. le Prince, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>que les Seigneurs &amp; Gentils hommes qui ſe ſont dé¬</l>
        <l>
          <lb/> clarés pour ſon party, luy rour neroient caſaque d’a¬</l>
        <l>
          <lb/>bord qu’ils y ſeroient inuitez par la moindre ſemonce</l>
        <l>
          <lb/>de V. M. En troiſieſme lieu, leur ſentiment eſtoit</l>
        <l>
          <lb/> qu’vn Souuerain qui pourſuit quelqu’vn de ſes ſujets,</l>
        <l>
          <lb/>quelque foiible qu’il ſoit n’eſt iamais que trop fort; &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qu’il eſt de l’intereſt de toutes les aurres Prouinces de</l>
        <l>
          <lb/> leſeconder pour le reſtabliſſement de la liberte gene¬</l>
        <l>
          <lb/> ralle de tous les peuples.</l>
        <l>
          <lb/> Ces raiſons apparemment bien fondées ont eſte</l>
        <l>
          <lb/>conuaincuë̈s de fauſſete par l’experience du contrairec,</l>
        <l>
          <lb/>que ie m’eftois efforcé de faire preſſentir à̀ V. M. cn</l>
        <l>
          <lb/>luy faiſant entendre premierement que le Bcrry n’a¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir pas moins ſuiuy les diſpoſitions de M. le ’rince,</l>
        <l>
          <lb/>qu ſes iaclinations particulieres à luy rendre ſes cbeiſ.</l>
        <l>
          <lb/> ſances, &amp; que pour cette raiſon il falloit croire, que</l>
        <l>
          <lb/> ſiV. M. pouſſoit plus auant, Monſicur le Prince ſe</l>
        <l>
          <lb/> royant pourſuiuy tout de bon, ne manqueroit pas</l>
        <l>
          <lb/> d’intoreſſer ce quil pourroit à ſa deffence, ſelon le</l>
        <l>
          <lb/> pouaoir generalque la nature donne à ceux qui ſont</l>
        <l>
          <lb/> dans l’oppreſſion. Secondement que la protection ap¬</l>
        <l>
          <lb/>parente, dont V. M. auoit honoré le Mazarin auoit</l>
        <l>
          <lb/> par trop irrité́ les peuples contre l’authorite Souue¬</l>
        <l>
          <lb/> fainnes&amp; que pour cétefſetil ne fadloit point eſperer</l>
        <l>
          <lb/>qgae ſa preſence les dût faire débander du pary, quine</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>ſe clorifioit que du deſſein de les deffaire de’ce lmau¬</l>
        <l>
          <lb/>uas Mniſtre: Et troiſiemement que c’eſtoit! ſe flater</l>
        <l>
          <lb/>vn peu dans la conioncture des affaires prelentes, que</l>
        <l>
          <lb/>d’atendre des Prouinces, vne conſpiration generale</l>
        <l>
          <lb/>contre le Prince de Conde, puis que celuy cy ne fai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſoit gloire que d’épouſer leurs intereſts &amp; de ſe priut</l>
        <l>
          <lb/>de ſon repos particulier, pour le procurer generalle</l>
        <l>
          <lb/>ment à toute la Monarchie: Le ſuccez de tous es</l>
        <l>
          <lb/>preſſentiments ne s’en eſt enſuiuy que comme ie la¬</l>
        <l>
          <lb/>uo’S premedite</l>
        <l>
          <lb/>Ccpendant V. M. ſe voit à prelent reduite à la fune</l>
        <l>
          <lb/>ſte neceſſité́, de ne pouuoir, ny reculer, ny auaincet.</l>
        <l>
          <lb/> ny ſeiourner dans Poictiers ſans quelque ſorte dehon¬</l>
        <l>
          <lb/>re. Peut Elle premierement retourner ſur ſes pas, lus</l>
        <l>
          <lb/>rtémoigner ou qu’eile s’eſt auancé́e auec beaucoup</l>
        <l>
          <lb/>d’imprudence, ce qui ne ſe peur qu’auec le decry de</l>
        <l>
          <lb/>ſon conſeil; ou quelle eſt contrainte de reculer parfol</l>
        <l>
          <lb/>bleſſe, ce quiſeroit pour ſeruir de planche auſoiûleut</l>
        <l>
          <lb/>ment des autres peuples ? peut Elle pouſſer plus auual</l>
        <l>
          <lb/>pendant qu’Elle voit à ſes yeux que toute la plus bele</l>
        <l>
          <lb/>elite de la Nobleſſe de France fait foule dans le pa</l>
        <l>
          <lb/>de M. le Prince, &amp; que les troupes de V. M. bienloi</l>
        <l>
          <lb/>de receuoir de l’accroiſſement comme on pretend</l>
        <l>
          <lb/>par los approches de l’armée de ce Prince, ſe deba</l>
        <l>
          <lb/>dent tous les iours pour s’aller enroller dans l’aut</l>
        <l>
          <lb/>party? On a beau ſe flatter d’vne vaine imaginatiol</l>
        <l>
          <lb/>que les ſept milhommes qu’on doit faire paroiſtre d</l>
        <l>
          <lb/>peu à la teſte de V.M. ne ſeront compoſés que de viel</l>
        <l>
          <lb/>Ies bandes; &amp; que les quinze mil combatans de ll</l>
        <l>
          <lb/>le Prince ne ſont que de iunes ſoldats, qui ne verſ</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/> 7</l>
        <l>
          <lb/>pas plutoſt les btillants des eſpées qu’ils ſe dſipe¬</l>
        <l>
          <lb/>ront promptement. Si les troupes de V. M. qui ſont en</l>
        <l>
          <lb/>fort petit nombre ſont compoſées de vieilles bandes;</l>
        <l>
          <lb/>Celles de M. le Prince qui ſonr en plas grand nombre:</l>
        <l>
          <lb/>ont à leur teſte vnvieux quoy que iune Conquerant,</l>
        <l>
          <lb/>EtV. M. doit ſçauoir que ſept a huict mil hommes.</l>
        <l>
          <lb/>quoy que tlrez des vieux corps, attaquants; r’en peu¬</l>
        <l>
          <lb/>uent pas valoir qinze mille nouueaux poſtez quanta¬</l>
        <l>
          <lb/>geufement comme ceux de M. le l’rince ſur la Riuië¬</l>
        <l>
          <lb/>re de Charante, aupres de toutes les meilleures villes</l>
        <l>
          <lb/>de ces contcé́es qu ſont à leur deuorion Enfin voſtre</l>
        <l>
          <lb/>Maieſté peutelle ſejouarner pluslong temps à̀ Poitiers,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; voir que outes les meilleures- places de ces pays icy</l>
        <l>
          <lb/>comme Coignac. Taillebourg, aintes, Angouleſme</l>
        <l>
          <lb/>Niorr, &amp; ſerendent aux premieres approches de M.</l>
        <l>
          <lb/>le Prince; ſans quelle ſemerte promptement en eſtat</l>
        <l>
          <lb/>de. les empeſcher.</l>
        <l>
          <lb/>Si V. M. n’euſt point bouǵ de Fontaine-bleau ou¬</l>
        <l>
          <lb/>de Paris; outre qu’elle eut eu du moins apparemment</l>
        <l>
          <lb/>grand aduantage defaire proceder contre M. le Prin¬</l>
        <l>
          <lb/> ce comme contre ncriminel d’Eſtat, ſuppoſe qu’il ſe</l>
        <l>
          <lb/>fut porté aà de ſerblables entrepriſes pendant qu’il</l>
        <l>
          <lb/>n’euft point eſteé pourſuiuy voſtre eſloignement pou¬</l>
        <l>
          <lb/>: uoic permettre à V.M. dapprendre les importantes</l>
        <l>
          <lb/> priſes de ſes places ſans luy donner ſuiet d’en rougren</l>
        <l>
          <lb/> aucune façon. Mais elle doit ce me ſemble iuger, que</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>s’eſtantmle en eſtant de pourſuiure ce Prince, par ce</l>
        <l>
          <lb/>grand armement qu’elle a fait à cette intention, il ne</l>
        <l>
          <lb/> luy peut eſtre que fort honteux, de s’eſtre tant aproché</l>
        <l>
          <lb/>pour voir ſuccomber ſes meilleures places ſans ſe met</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>ere en poſtuſre de les deffendre.</l>
        <l>
          <lb/> Il faut neanmoins determiner vn deſſein, quelque</l>
        <l>
          <lb/>diffieulté qu’il yt de le reſoudre ſans vn danger preſ</l>
        <l>
          <lb/>que é́uident, d’en expoſer le ſuccez; &amp; s’eftorcer de</l>
        <l>
          <lb/>trouuer quelque mi’ieu, pour ſortir de ces extremitei</l>
        <l>
          <lb/>fi dangereuſes, dans leſquelles les imprudents aduis</l>
        <l>
          <lb/>ont porté les affaires de V. M. Car de ſe precipite</l>
        <l>
          <lb/>dans pas vne des trois, c’eſt Sire, ce que ie ne luycon</l>
        <l>
          <lb/>ſeilleray iamais, quelque aſſurance que i’aye que la</l>
        <l>
          <lb/>plus part de ceux qui l’aprochent, conclü̈ent vnani</l>
        <l>
          <lb/> mement au deſſein de pouſſer plus auan..</l>
        <l>
          <lb/>Si ce conſeil eſt hatdy, SRE, il n’eſt as encote</l>
        <l>
          <lb/> moins dangereux; parce que de quelque coſté que</l>
        <l>
          <lb/>V. M. ſe reſolue d’auancer, ſoit pour la Rochelle, ſoi</l>
        <l>
          <lb/>pour Bordeaux, ie iuge que ous les paſſages eſtams ſai</l>
        <l>
          <lb/>ſis pat- les trouppes de M lePrince, pruis qu’il ion</l>
        <l>
          <lb/>Niort du coſté de la Rochelle, &amp; l’Agoumois &amp;h</l>
        <l>
          <lb/>Xaintonge du coſté́ de Bordeaux, il faur par neeeſité</l>
        <l>
          <lb/>que V. M. ſereſolue à frauclir tous ces obſtacles qu</l>
        <l>
          <lb/>ſe rencontrermnt eu ſon chehin, &amp; qu’aue lepoil</l>
        <l>
          <lb/>nombre desurouppe qui ſont à ſa ſuire ellatfs voye</l>
        <l>
          <lb/>enfin peut eſtre reduite la funeſte raecaſſite de haas¬</l>
        <l>
          <lb/> der le ſuccez d’vne bataille, contrevAeiarmé́e pui er</l>
        <l>
          <lb/>touſiours plus nombreuſe que ſa voſtre, tardisquole</l>
        <l>
          <lb/>ſera conduite par le: plus rdoutable Capiteie du</l>
        <l>
          <lb/> monde, dont la ſeule preſence en vaut bien quint</l>
        <l>
          <lb/>mille, dans le iugement meſme de ſes plus grands en¬</l>
        <l>
          <lb/>emis.¬</l>
        <l>
          <lb/> Je</l>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>93</l>
        <l>
          <lb/>le ne condamnerois pas tout aà fait la reſource</l>
        <l>
          <lb/>de ceux qui conſeillent à̀ V. M. de s’en aller à</l>
        <l>
          <lb/>Tours pour y tenir les Eſtats generaux, comme de</l>
        <l>
          <lb/>fait Elle les y a conuoquez par les Lettres ex preſſes</l>
        <l>
          <lb/>qu’Elle en a fait donner à tous les Gouuerneurs</l>
        <l>
          <lb/>des Prouinces; ſi ce pretexte ne me ſembloit main¬</l>
        <l>
          <lb/>tenant hors de ſaiſon, apres auoir trop ouuerte¬</l>
        <l>
          <lb/>ment declaré par le deſſein de ce voyage, que la</l>
        <l>
          <lb/>reſolution de V. M. n’eſt autre que de pourſuiure</l>
        <l>
          <lb/>le Prince de Condé́ iuſqu’à ce qu’elle l aura rendu</l>
        <l>
          <lb/> aueuglement complaiſant à toutes les inteations</l>
        <l>
          <lb/> dela Cour.</l>
        <l>
          <lb/>Mais outre quecette reflection ne me permet</l>
        <l>
          <lb/> pas d’en authoriſer la defaite par mon ſufrage; ie</l>
        <l>
          <lb/>penſe que V. M. doit conſiderer qu’ayant fait mi¬</l>
        <l>
          <lb/> nede pouſſer M. le Prince à bout elle na peut en</l>
        <l>
          <lb/>iaterompre le deſſein à preſent que les deux ar¬</l>
        <l>
          <lb/>mées ſont trop proches les vnes des autres, ſans</l>
        <l>
          <lb/> ſalrevae eonfeſſiontropouuerte de ſon impuiſſan¬</l>
        <l>
          <lb/>eà le poauoir ecter:&amp; toule la Frarce auoit</l>
        <l>
          <lb/>gandſnjet de veprocher: au conſeil de V. M qu’il</l>
        <l>
          <lb/> eſeſerolterui de ſa perſonne que pour luy’ faire</l>
        <l>
          <lb/> obſerurdes marches des ennemis, dontlvoudroi</l>
        <l>
          <lb/> edeſaepour ſe maidenir.</l>
        <l>
          <lb/>Au reſts il neſe peur que la ſeulle propoſinion</l>
        <l>
          <lb/>d’all voni les Eſtats generux ne ſoit à preſene</l>
        <l>
          <lb/>rebutéedetusles peuples, lors qu’ils conſidere¬</l>
        <l>
          <lb/>C</l>
        <l>
          <lb/>¬ </l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>10</l>
        <l>
          <lb/>ont qu’il n’eſt pas à̀ propos d’en conuoquer l’aſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſemblée, pendant que toute la Monarchie eſt di</l>
        <l>
          <lb/>uiſée en deux puſſans partis, dont la rëinion eſt</l>
        <l>
          <lb/>abſolument neceſſaire pour auoir raiſon d’en eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>perer quelque fauorable ſuccex; &amp; que la plus</l>
        <l>
          <lb/>preſſente des oopoſitions que M le Prince doit</l>
        <l>
          <lb/>fermer à la conduite de voſtre Conſeil, n’eſt au.</l>
        <l>
          <lb/>tre que d’empeſcher principalement que cettea¬</l>
        <l>
          <lb/>ſemblée generale de tous les Eſtats ne ſe faſſe poin</l>
        <l>
          <lb/>dans laville de Tours, où il ſeroit à̀ prelumer, co</l>
        <l>
          <lb/>me il pretend aſés probablement queſes ennemis</l>
        <l>
          <lb/>eſtans les maiſtres à̀ raiſon de la petiteſſedu lieu,</l>
        <l>
          <lb/>ſeroientparconſe quér en eſtat de brider les ſuffra¬</l>
        <l>
          <lb/>ges de tous les depués, pour ne leur permeitre de.</l>
        <l>
          <lb/>faire d’autres reſolutlons que celles qui ne cho¬</l>
        <l>
          <lb/>queroieatpoint le deſſein que ce P’rince &amp; la plu6</l>
        <l>
          <lb/> grande partie de la France leur impute pourle e;</l>
        <l>
          <lb/> ſtabliſſement duC. Mazarin.</l>
        <l>
          <lb/> Si V. M. ſe fut auiſeée de prendre pour cette i:</l>
        <l>
          <lb/>rentioa la roure de Tours incontinent apres lai</l>
        <l>
          <lb/>ſuccez duvoyage de Berry, ie luy confeſſe bio</l>
        <l>
          <lb/>qu’elle euſt eu dumoins vn plus plauſible pretex¬</l>
        <l>
          <lb/>te, pour faire quelque plus ſerieuſe ſemonceaà M.</l>
        <l>
          <lb/>le Prince de ſe ranger au plutoſt aupres de ſa pet</l>
        <l>
          <lb/>ſaeparce que comme la France eſtoir en quel</l>
        <l>
          <lb/>quefaç̧on ſurpriſe de voir que le Beefy ne reſiſtoit</l>
        <l>
          <lb/>point à̀V. M Cependant qu’on croyoit aſſez ge</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>11¬</l>
        <l>
          <lb/>nerllement que cette Prouince ſeroit la plerre</l>
        <l>
          <lb/>d’achoppement de vos premieres marches, ll ſe</l>
        <l>
          <lb/>fut trouué beaucoup de monde qui n’eut pas</l>
        <l>
          <lb/>manque de condamner le procedé́ de M. le Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>ce. ſuppoſé qu’apres ce premier bon heur, il euſt</l>
        <l>
          <lb/>encore reculé de ſe rendre complaiſant à vos or¬</l>
        <l>
          <lb/>dres: mais auiourd’huy que V. M. afait vn ſi pro¬</l>
        <l>
          <lb/>digieux armementpour le pourſuiure, ſur les alle¬ 9</l>
        <l>
          <lb/>chemens auſſifoiules que trnmpeurs du ſuccez du</l>
        <l>
          <lb/>voyage de Berry; ie croy qu’il ne faut pas eſperer</l>
        <l>
          <lb/>que toute la rance ne ſoit ouuertement de ſon</l>
        <l>
          <lb/>party, lors qu’il s’oppoſera à la tenue de cetre aſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſemblee dans Toudrs; &amp;que pour en aut horiſer</l>
        <l>
          <lb/>plus inainciblomentles oppoſirions, il fera voir la</l>
        <l>
          <lb/>aine qu’on a fait en le pourſuiuant de s’en vouloir</l>
        <l>
          <lb/>defaite, pour ne laiſſer point aucun obſtacie au</l>
        <l>
          <lb/>deſſein qu’il pretend, &amp; que la plus belle partie de</l>
        <l>
          <lb/>la Francepretend qu’on ad de reſtablir le C. Maza¬</l>
        <l>
          <lb/>rin.</l>
        <l>
          <lb/> Voila les fatalles etremitez où V. M. ſe voit</l>
        <l>
          <lb/>àuiourd’huy réduite, auec vne neceſfité preſque</l>
        <l>
          <lb/>indlſpenſable de ne pouuoir point ſe degaget du</l>
        <l>
          <lb/>danger qu’ilya de s’y commetre, ſans riſquer aà</l>
        <l>
          <lb/>meſme temps&amp; le hbon heur devoſtre authorité</l>
        <l>
          <lb/> celuy du repos des peaples. Il faut aeanboin?</l>
        <l>
          <lb/>queV., :iefſoc de vouue quelque demeſleé,</l>
        <l>
          <lb/>pour degager ſesafaires do rant dé preſſétes con</l>
        <l>
          <lb/>ionctures; &amp; que ſuiuant les auis des Miniſtres</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>l2</l>
        <l>
          <lb/>.!</l>
        <l>
          <lb/>les plus d ſiintereſſes, qui ſont aupres de ſa per¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonne ſacrée, elle tache de trouuer du iour dans</l>
        <l>
          <lb/>les conionctures les plus embroûillées, qui ayent</l>
        <l>
          <lb/>iamars bouleuerſé le bel ordre &amp; l’admirable œco¬</l>
        <l>
          <lb/>nomie de voſtre Eſtat.</l>
        <l>
          <lb/>Pourmoy, Sl RE. quelque idée ou auatageuſeou</l>
        <l>
          <lb/>deſaduantageuſe qu’onait de mes intentions; iex¬</l>
        <l>
          <lb/>poſeray ſincerement à V. M. ce que mon-deuoir</l>
        <l>
          <lb/>m’oblige de ne luy celer point, &amp; que ma con¬l</l>
        <l>
          <lb/>ſcience ne me permet pas de luy taire, de peur de</l>
        <l>
          <lb/>conſpirer par mon ſilence, auec ceux qui ne ſe</l>
        <l>
          <lb/>ſoucient pas d’ébranler tout cét Eſtar, pourueu</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils puiſſent affermir leurs fortunes ébranlées</l>
        <l>
          <lb/>par leurs propres intrigues. Ie dis à cette intentin</l>
        <l>
          <lb/>que V. M. ne ſçauroit retourner ſur ſes pas ſa8</l>
        <l>
          <lb/>faire vne bréche irreparable à ſon authorité;&amp;</l>
        <l>
          <lb/>ſans ren force leparty de M. l Prince iuſqu’aà̀ le</l>
        <l>
          <lb/>rendre inuincible, parla fſouleincroyablequetou</l>
        <l>
          <lb/>te la France y fera, lors que voyant reculerV. M.</l>
        <l>
          <lb/>apres s’eſtre ppnoché de fipres, elle s’indginera</l>
        <l>
          <lb/>infpilliblement qu’lle ’en putps, &amp;l foout</l>
        <l>
          <lb/>de cetteroeraite vnaſſ plauſbolo preiugéde l:</l>
        <l>
          <lb/>iuſte pourſuir de ceux ui foht etui V. M.̀</l>
        <l>
          <lb/>l’aduancement de leursdeſſeins parialiers; le</l>
        <l>
          <lb/>ſe reſoudta deſe decldrer ouartemeno en fdus</l>
        <l>
          <lb/>de M le Prmce afm deoonſpior oacloy ſ’pr</l>
        <l>
          <lb/>le ſincere re tabliſſemehedevotreauthorité́ &amp;ds</l>
        <l>
          <lb/>la tranquilliré publique.</l>
        <l>
          <lb/>¬se</l>
        <l>
          <lb/> oe</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>1j</l>
        <l>
          <lb/>Pour ce qui eſt de pouſſer plus auant, la ſeulle</l>
        <l>
          <lb/>propoſition m’en fait horreur. V. M. ne peut auoir</l>
        <l>
          <lb/>au plus que ſept huit mil hommes; M. le Prince</l>
        <l>
          <lb/> en a quinze mil: ſi les voſtres ſont tires des vieil¬</l>
        <l>
          <lb/>les bandes, ceux de M. le Prince ſont poſtés, &amp; ce qui</l>
        <l>
          <lb/>eſt plus redoutable ils ſont conduits par vn vieux Ge¬</l>
        <l>
          <lb/>neral, qui n’eſt acouſtumé qu’à̀ vaincre les inuinci¬</l>
        <l>
          <lb/>bles.lleſt à craindre queſi V. M. quitte la ville de Poi¬</l>
        <l>
          <lb/>tiers, elle ouurira les portes à M. le Prince, &amp; qu’elle</l>
        <l>
          <lb/>ſeverra reduite aà̀ n’y pouuoir rentrer qu’apres le ſuc¬</l>
        <l>
          <lb/>cés d’vne bataille dont le gain me ſemble impoſſible;</l>
        <l>
          <lb/>&amp; dont la perte ne peut arriuer qu’auec les conſe.</l>
        <l>
          <lb/>quences, que les moins auilés peuuent facilement</l>
        <l>
          <lb/>preſſentir.</l>
        <l>
          <lb/>De demeurer plus long-temps dans Poitiers, cela</l>
        <l>
          <lb/> neſe peut qu’auec honte, pendant que V. M. voit</l>
        <l>
          <lb/> qu’a ſes yeux M le l’rince ſe renforce de la priſe de</l>
        <l>
          <lb/> toutes les meilleures places de cette contrée. Des’en</l>
        <l>
          <lb/> rteurner ſans quelque ſuccez, V. M ne le doit point</l>
        <l>
          <lb/>amoins qu’Elle ne veü̈ille riſquerla gloire deſa repu¬</l>
        <l>
          <lb/>ration. Il faut donc par neceſſité conclure à quelque</l>
        <l>
          <lb/>ſorte d’acommodement, &amp; moyenner quelque re¬</l>
        <l>
          <lb/>lource à vos affaires parla douceur, puiſque la rigueur</l>
        <l>
          <lb/> e peut tourner qu’à voſtre deſaduantege.</l>
        <l>
          <lb/> Cét acommodement neanmoins, quelque neceſ¬</l>
        <l>
          <lb/> ſaire qu’il ſoit, ne laiſſe pas d auoir ſes’ diffcultez; &amp;</l>
        <l>
          <lb/> lafaçon meſme d’y proceder ne laiſſeroit point d’e¬</l>
        <l>
          <lb/>, ſre en quelque facon honteuſe V. M. aà moins</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>14.</l>
        <l>
          <lb/>qu’elle ne fut menagée auec beaucoup de precau¬</l>
        <l>
          <lb/>tion: puis qu’il ne faut point dourer qu’on ne ſoub¬</l>
        <l>
          <lb/>çonne d’abord en voyant qu’on procede a quelque</l>
        <l>
          <lb/>acommodement, que V. M n’eſt pas en eſtat de for¬</l>
        <l>
          <lb/>cer le Prince de Condé, &amp; que la iuſtice de ſon meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>contentement l’a enfin emporté ſur l’iniuſtice de</l>
        <l>
          <lb/>ceux qui obſedoient V-. pour l’irtiter contre ſon</l>
        <l>
          <lb/>innocence.</l>
        <l>
          <lb/>Mais pourobuier à cette apparence de decry, qui ne</l>
        <l>
          <lb/>’ſeroit honteux à̀ V. M. que dans la croyance des ſim¬</l>
        <l>
          <lb/>ples; le iuge qu’il eſt à̀ propos de ſe ſeruir de l’entre¬</l>
        <l>
          <lb/>miſe de ſon A. R. dont la bonteé s’eſt ſi ſouuent decla¬</l>
        <l>
          <lb/>rée à V. M. touchant la paſſion qu’elle auoit de re¬</l>
        <l>
          <lb/>mettre l’vnion dans cette mes-intelligence, &amp; d’é¬</l>
        <l>
          <lb/>touffer la naiſſance des troubles, dont le progrez ne</l>
        <l>
          <lb/>ſç̧auroit aboutir qu’à̀ la deſolation de tout cet Eſtat</l>
        <l>
          <lb/>Les peuples qui ſont entierement conuaincus des</l>
        <l>
          <lb/>inclinations heroiques de eét oncle de V. M. pour le</l>
        <l>
          <lb/>repos de la France, ne douteront aucunement quece</l>
        <l>
          <lb/>ne ſoit par vnpur effet de ſes ſoins parternels que V. M</l>
        <l>
          <lb/>aura conſenty à l’eſtablir le Plenipotentiaire de cette</l>
        <l>
          <lb/>paix; &amp; l aſſeurance qu’on a que M le Prince deéfere</l>
        <l>
          <lb/>beaucoupà ſes diſpoſitions, parce qu’il ne les iuge</l>
        <l>
          <lb/>point aucunement preoccupees par les intrigues des</l>
        <l>
          <lb/>Mazarins, &amp; qu’il les croit outre cela tres conformes</l>
        <l>
          <lb/>aux volontez veritablement Royalles; fera qu’on ne</l>
        <l>
          <lb/>tormera point d’autre iugement ſur certe negocia¬</l>
        <l>
          <lb/>ion, que celuy den eſperer vnfauorable ſuccez, puis</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>15</l>
        <l>
          <lb/> qu’elle ne ſera pratiquée que par celuy qui ne s’atta¬</l>
        <l>
          <lb/> cheraqu’aux interets generaux, pour eſtablirferme¬</l>
        <l>
          <lb/> mentvne parfaite paix.</l>
        <l>
          <lb/>Mais d’eſperer que l’entremiſe de S. A.R. reüſſiſſe</l>
        <l>
          <lb/> ſi heureuſement, à moins que V. M. ne ſe reſolue de</l>
        <l>
          <lb/> relacher beaucoup de ſes premieres rigueurs, &amp; de</l>
        <l>
          <lb/> luy commettre vn pouuoir abſolu de donner à M. Ie</l>
        <l>
          <lb/>Prince toute ſorte de ſeureté pour ſa perſonne. Ie pen</l>
        <l>
          <lb/> ſe, SIR E, que cela ne ſe peut poinc: Et certaine¬</l>
        <l>
          <lb/> mét il ne ſeroit point iuſte, qu’apres tant de remuemés</l>
        <l>
          <lb/> entrepris pour la proeurer il les interrompit auec in¬</l>
        <l>
          <lb/>certitude de l’obtenir; mais principalement ſe voyant</l>
        <l>
          <lb/> à la veille de l’emporter par la force, ſi V. M. venoitaà</l>
        <l>
          <lb/>laluy refuſer par les voyes de l’amour.</l>
        <l>
          <lb/>Il eſt vray que pour luy procurer cette ſeureté que</l>
        <l>
          <lb/>ces nouuelles conionctures d’affaires, ont encor</l>
        <l>
          <lb/>rendu plus difficile, par le iuſte ſujet que M. le Prince</l>
        <l>
          <lb/>auroit de ſe defier d’auantage, apres auoir declareé</l>
        <l>
          <lb/>plus ouuertement ſa mefiance; ll ne faut point que</l>
        <l>
          <lb/>V. M. recule à deſemparer ſa ſacrée perſonne de tous</l>
        <l>
          <lb/>ceux qui peuuent eſtre raiſonablement ſuſpects à</l>
        <l>
          <lb/>ce Prince, &amp; à remettre dans leur authorirté́ tous les</l>
        <l>
          <lb/>Miniſtres qui n’é ſt deſcheus que pourauoir potré ſes!</l>
        <l>
          <lb/>interets: mais la neceſſité de poſtpoſer ſes reſſenti¬</l>
        <l>
          <lb/>mens partticuliers à l’aduantage des intetets publics</l>
        <l>
          <lb/>qui ſe trouuent beaucoupoffences par cette mes in¬</l>
        <l>
          <lb/>telligence; eſt laſeule loy à laquelle les Monarques</l>
        <l>
          <lb/>les plus Souuerains doiuent obeir, Et V. M. ne ſera ia¬</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>16</l>
        <l>
          <lb/>mais que fort e eſtimé dans les annales, lors que</l>
        <l>
          <lb/>nos deſcendans apprendront que la paſſion he¬</l>
        <l>
          <lb/>roique de rendre le repos à̀ ſon peuple, luy a fait mar.</l>
        <l>
          <lb/>cher ſur les pretentions trompeuſes de ie ne ſçay</l>
        <l>
          <lb/>qu’elle authorité, qui n’a de fondement que dans l’i¬</l>
        <l>
          <lb/>magination de ceux qui en font plus probablement</l>
        <l>
          <lb/> le pretexte d quelque autre deſſein particulier. Pour</l>
        <l>
          <lb/>cela, SRE il faut que V. M. ferme les yeux à toutes</l>
        <l>
          <lb/>ſes inclinations, &amp; qu’elle ne leur laiſſe enuiſager dau.l</l>
        <l>
          <lb/>tre objet que le ſeul aduancement des affaires de ſon</l>
        <l>
          <lb/>Eſtat.</l>
        <l>
          <lb/> Encore ne faut il pas attendre que M. le Prince</l>
        <l>
          <lb/>puiſſe borner toutes ſes demandes à celle- laà; la ne¬</l>
        <l>
          <lb/>ceſſiteé́ de ſon dedommagement doit eſtre vne des.</l>
        <l>
          <lb/>principales, &amp; celle de procurer quelque lieu deſeu¬</l>
        <l>
          <lb/>rete pour les ſiens ne ſçauroit eſtre rebutée de voſtre</l>
        <l>
          <lb/>conſeil qu’auee quelque ſorte d’iniuſtice: Car puis</l>
        <l>
          <lb/>que le ſucces fait voir que les raiſons de ſon meſcon¬</l>
        <l>
          <lb/>tentement ne ſont que trop iuſtes, les moyens qu’il</l>
        <l>
          <lb/>a recherché pour leuer ſa défiance ne ſçaroient</l>
        <l>
          <lb/> eſtre condamnez, &amp; ſi les moyens n’en ſont pointl</l>
        <l>
          <lb/>condamnez, il n’eſt pas raiſonnable qu’il pariſſe des</l>
        <l>
          <lb/>frais qu’ila fallu faire pour le procurer, puis qu’il n’a</l>
        <l>
          <lb/>point donné ſujet de le conſiderer auec le mauuais</l>
        <l>
          <lb/>deſſein que ſa mé́fiance luy a fait adroitrtement preo:</l>
        <l>
          <lb/>cuper auant qu’il euſt eſclateé́.</l>
        <l>
          <lb/> Enfin, Sire, ie iuge que les afaires de V. M. ſon</l>
        <l>
          <lb/>reduitesà la neceſſité, ou de pouſſer touſiours plus</l>
        <l>
          <lb/>auant,</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>auant, comme elle a comaenceé́; ou de com¬</l>
        <l>
          <lb/>eare loſoind’vn accômodeaent aà quelqu’vn</l>
        <l>
          <lb/>que M. puiſſa iendre comme le depoſſtaire</l>
        <l>
          <lb/>ſothegrain de ſot authorité, pouy luy laiſſer deci¬</l>
        <l>
          <lb/>der en dernier reſſort de tout ce qui pourra</l>
        <l>
          <lb/>facilirprl heureux retour e cetre inrelligence</l>
        <l>
          <lb/>dans la maiſonRoyalle: Le premier ne ſs peut,</l>
        <l>
          <lb/>paree que V. M. partagean ſes forces &amp; pour</l>
        <l>
          <lb/>combatre les eſtrangers, &amp; pour triompher des</l>
        <l>
          <lb/>domeftiques, ne peut qu’elle ne reüſſiſſe mal</l>
        <l>
          <lb/>ontre los deu;il faut doſe reſoudre au ſeçond</l>
        <l>
          <lb/>queſt l’aconamodement quelque deſaduare</l>
        <l>
          <lb/>dgeux que les ennemis de M le Prince le puiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>fent repreſente&amp;d c’eſt à quoy js conclus aue</l>
        <l>
          <lb/>ouoes les foûmifſions &amp; tous las reſpets que ie</l>
        <l>
          <lb/>doisa e b t poun y dipoſer plus hereuſe,</l>
        <l>
          <lb/>epltfa bode oyalles ie la ſupplietres laum¬</l>
        <l>
          <lb/>blement de conſiderar que le fu euorans de l</l>
        <l>
          <lb/>guerre eſt aſſez -allume dans les extremitez de</l>
        <l>
          <lb/>lonRoyaume, ſans qu’l ſe neceſſaire den fai¬</l>
        <l>
          <lb/>re communiquer l’embraſement meſime par nos</l>
        <l>
          <lb/>mains iuſques dans le cœur de la Monarchie, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>que les grandes priſes que nous auons eu auec</l>
        <l>
          <lb/>les eſtrangers &amp; les domeſtiques, meſme depuis</l>
        <l>
          <lb/>le Miniſtere du C. Mazarin, n’ont verſé que</l>
        <l>
          <lb/>trop de ſang François pour eſmouuoir voſtre</l>
        <l>
          <lb/>compaſſion heroique à ne prodiguer pas lepeu</l>
        <l>
          <lb/>quinous reſte encore dans les veines, auec le</l>
        <l>
          <lb/> E</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>18</l>
        <l>
          <lb/>queltl eſt ſans doue de cé Prince que vousallez</l>
        <l>
          <lb/>ouſuiuant, acûeueroit infalliblent d’eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>rler le pe de ſeureté quit eſte ’Eſpagae</l>
        <l>
          <lb/>apres tant de ſecouſſes paſſdes, ſi cette orgueil¬</l>
        <l>
          <lb/>leuſe auoii encdot aſſez de fierté pour oſe eſperer</l>
        <l>
          <lb/>quelque aduantage ut n Conquerant qu’elle</l>
        <l>
          <lb/>a’a iamais veu marchief qu’en Vſainqueurl Ah</l>
        <l>
          <lb/>qu’il ſeroit ’beaucdoup pas à propos, Sr Rz, de</l>
        <l>
          <lb/>luy commetrela querelle des Ros, que devou¬</l>
        <l>
          <lb/>loirfairtemarcher vne puiſſance Royalle, put</l>
        <l>
          <lb/>le deſtruſe; &amp;que toute l’uopeaulroit caifn</l>
        <l>
          <lb/>d’eſperer vne glorieuſe vengeane du plaseaor:</l>
        <l>
          <lb/>me parricide que le Soleil ait iazmais eſclaire, ſ</l>
        <l>
          <lb/>V. M. daignoit faſre le choix de ce Prince Con¬</l>
        <l>
          <lb/> querantvoſtre eeuſin, pouraller eſtoufer cae</l>
        <l>
          <lb/>epublique haiſſante dans ſon bereaus dont</l>
        <l>
          <lb/>lle n’a baſty les fonderments queſuae l oeſpa</l>
        <l>
          <lb/>acrilegue de ſes Monarques.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>i o</l>
        <l>
          <lb/>I </l>
        <l>
          <lb/>ui&amp;</l>
        <l>
          <lb/>22.i¬</l>
        <l>
          <lb/>22</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
