<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2760_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Pièce justificative du cardinal Mazarin contre les
          libelles diffamatoires à lui imposés jusques à ce jourd'huy, ensemble sa réponse sur un
          avis à lui envoyé par les communes de Londres, lui représentant une histoire d'un favori
          d'Angleterre, nommé Gaverston (sic), et ses défenses sur ce sujet.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=hfx7HT4wkvUC"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Pièce justificative du cardinal Mazarin contre les libelles
            diffamatoires à lui imposés jusques à ce jourd'huy, ensemble sa réponse sur un avis à
            lui envoyé par les communes de Londres, lui représentant une histoire d'un favori
            d'Angleterre, nommé Gaverston (sic), et ses défenses sur ce sujet.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="15"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 309392</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2760. Pièce justificative du cardinal Mazarin contre les libelles
          diffamatoires à lui imposés jusques à ce jour d'huy, ensemble sa réponse sur un avis à lui
          envoyé par les communes de Londres, lui représentant une histoire d'un favori
          d'Angleterre, nommé Gaverston (sic), et ses défenses sur ce sujet. Paris , 1652, 15 pages.
          Est-ce sérieux ? peut-être; mais pourquoi Mazarin dit-il : « Il faut y voir comme des lynx
          pour pénétrer dans mon extraction ; et je crois que ma mère même n'a pas su ce qui en
          étoit. » Voir l'Avis d'Angleterre envoyé en France, etc.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>PIE C E</l>
        <l>
          <lb/> E</l>
        <l>
          <lb/>TrrT T ¬</l>
        <l>
          <lb/>IV IL LAL. V L</l>
        <l>
          <lb/>D vV</l>
        <l>
          <lb/>CARDINAL MAZARIN;</l>
        <l>
          <lb/>contre les libelles diffamatoires à</l>
        <l>
          <lb/>luy impoſées iuſques à cejour¬</l>
        <l>
          <lb/>d’huy.</l>
        <l>
          <lb/>Enſemble ſa reſponſe ſur vn Aduis à</l>
        <l>
          <lb/>luy enuoyé par les Communes de</l>
        <l>
          <lb/>Londres, luy repreſentant vn Hi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtoire d’vn Fauory d’Angleterre,</l>
        <l>
          <lb/>nommé Gauerſton, &amp; ſes deffenſes</l>
        <l>
          <lb/>ſur ce ſujet.</l>
        <l>
          <lb/>A PARIS</l>
        <l>
          <lb/>DC LII</l>
        <l>
          <lb/>yn</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/> ai</l>
        <l>
          <lb/>2E</l>
        <l>
          <lb/> l¬</l>
        <l>
          <lb/>m</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>. j..</l>
        <l>
          <lb/> a</l>
        <l>
          <lb/>AE¬</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>el.</l>
        <l>
          <lb/> i a</l>
        <l>
          <lb/>.3</l>
        <l>
          <lb/> ra</l>
        <l>
          <lb/>2 i</l>
        <l>
          <lb/>1¬</l>
        <l>
          <lb/>nſl</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>AAAp4</l>
        <l>
          <lb/>eet &amp;pdiéiii le</l>
        <l>
          <lb/>PIECE IVSTIFICATIVE DV CARDINAL</l>
        <l>
          <lb/>Mazarin, contre les libelles diffamatoiresà luy</l>
        <l>
          <lb/>impoſés iuſques à ce iourd’huy.</l>
        <l>
          <lb/>Enſemble ſa reſponſé ſur vn Aduis à̀ lay enoyé par</l>
        <l>
          <lb/>ls Comunmes de Londres, luy repreſentat </l>
        <l>
          <lb/>Hſloire dvnauory d’Angleterrenommé Gauenſonm,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ſes deffenſes ſur ee ſajer.</l>
        <l>
          <lb/> Eluy qui a pris la peine demettrela mai</l>
        <l>
          <lb/>E à la plume, &amp; lequel comme vne yron¬</l>
        <l>
          <lb/> delſie paſaegene ſeaint duaois maoeſe</l>
        <l>
          <lb/> des mers, &amp; d’eſtre venu des pays eſtran¬</l>
        <l>
          <lb/> gers pour me ſaire voir charirablement</l>
        <l>
          <lb/> vn exemple d’vn fauory d’Angletere,</l>
        <l>
          <lb/> qu’il s’eſt efforcé d’accomoder à ma vie,</l>
        <l>
          <lb/>m’a veritablement beaucoup obligeé, puis qu’il m’a don</l>
        <l>
          <lb/>ſuiet de parler &amp; de luy reſpondre. le confeſſe veritable¬1</l>
        <l>
          <lb/>ment qu’il a bien ſuiuy ſon hiſteire, mais il n’a pas remar¬</l>
        <l>
          <lb/>qué que ſa comparaiſon marque en beaucoup de choſes,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; pour me ſeruir de ſes propres termes, qu’elle cloche en</l>
        <l>
          <lb/>beaucoup d’endroits, ce que ie veux luy faire paroiſtre,</l>
        <l>
          <lb/>bien que ce ſoit vne coafuſion à vne perſonne de mo</l>
        <l>
          <lb/>ang &amp; de mon merite, d’auoir affaie peut. eſtre à va</l>
        <l>
          <lb/>omme qui n’a aucune grace, ay aucue dignité dans</l>
        <l>
          <lb/>l’Eſtar. Mais baſte, ſoit qui ſe pourra, ie venx téamoignat</l>
        <l>
          <lb/>ue ie ſcay bien rendre le change à coux qui m’attaquaen,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; que ie ſçay parter bon François quandil oſtqueſtioa d</l>
        <l>
          <lb/>epurger d’vnevie qu’on moſpoife en oas les endroisde</l>
        <l>
          <lb/>la France, &amp; q’on tlent pax tous eomme iafame.</l>
        <l>
          <lb/> Premieremn, il n’y a ren de ſanblahledamoupee</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>auec eeluy du fauory du Roy d’Angleterre, car pluſieurs</l>
        <l>
          <lb/>ayant voulu rechercher mon extraction s’y ſont rtellement</l>
        <l>
          <lb/>embarraſſez, qu’ils n’en n’ont iamais ſceu trouuer la ve.</l>
        <l>
          <lb/>rité, &amp; n’y ont rien veu que comme de veritables aueu¬</l>
        <l>
          <lb/>gles; il faudroit vor auſſi clair que des Lyny pour y pene¬</l>
        <l>
          <lb/>trar, &amp; ie crois que ma mere meſme n’a iamais ſceu ce qui</l>
        <l>
          <lb/>en eſtoit, comment donc des perſonnes diſtanres de plus</l>
        <l>
          <lb/>de trois cens lieuës de l’endroit où i’ay pris naiſſance,</l>
        <l>
          <lb/> porront-ils s’imaginer d’où ie ſuis ſorty, ny de quelle</l>
        <l>
          <lb/>ſorte i’ay eſté́ nourry, puis que nous ne ſçauons pas meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>me ce qui ſe fait preés de nous.</l>
        <l>
          <lb/>Dauantage, quel ſujet à t’on de dire que ma fortune</l>
        <l>
          <lb/>ait eu de ſemblables commencemens que celle de Gauer¬</l>
        <l>
          <lb/>ſton, car le fils du Roy &amp; de fauory n’eſtoient encore que</l>
        <l>
          <lb/>des enfans, lors qu’ils ont commencé, l’vn d’aimer &amp;</l>
        <l>
          <lb/>l’autre d’eſtre aime, &amp; par conſequent l’on peut dire</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils ne faiſoient rien tous deax, qui ſuiuiſt en quelque</l>
        <l>
          <lb/>ſorte les voyes de la raiſon, n’eſtans pas encore capables</l>
        <l>
          <lb/>de iuger raiſonnablement de ce qu’ils faiſoient. Or l’a¬</l>
        <l>
          <lb/>mour, pour eſtre reglé comme il faut, doit ietter ſes fon.</l>
        <l>
          <lb/>demens ſur deux choſes, ſur l’honneſte &amp; ſur l’vlice, en</l>
        <l>
          <lb/>ſorte que ceux que uous aimons, ou nous les aimions pour</l>
        <l>
          <lb/>eux-meſmes, ou bien à cauſe que nous en tirons, ou que</l>
        <l>
          <lb/>nous en penſons tirer de la courtiſie &amp; du profit aux che¬</l>
        <l>
          <lb/>ſes qui nous importoit, ce qui nae s’eſt pû trouuer dans ces</l>
        <l>
          <lb/>deux, puis qu’iſs n’auoiant pas encore Ia diſcretion de diſ¬</l>
        <l>
          <lb/>cerner, ny ce qu’il eſtoit honneſte de ſuiure, ny ce qui</l>
        <l>
          <lb/>peuuoit leur eſtre auſſi profitable. Les enfans ordinaire¬</l>
        <l>
          <lb/>ment ſeportentaux choſes qui ſemblent leur rire, &amp; ſans</l>
        <l>
          <lb/>diſecretion y ſans choix ils ſuiuent pluſtoſt vn morceau de</l>
        <l>
          <lb/>pain, ou quelque gentilleſſe dont on leur fera feſte, que</l>
        <l>
          <lb/>quelque choſe de plus ſolide, &amp; plus deſirable par ſon</l>
        <l>
          <lb/>prix &amp; par ſa valeur. Ioint que comme ils n’ont pas le iu¬</l>
        <l>
          <lb/>gaemen aſſez fort pour ſe porter aux choſes qui ſont eſloi¬</l>
        <l>
          <lb/>gnez d’eux, &amp; ne regardent du tout que le temps preſent,</l>
        <l>
          <lb/>SlaiſaealaA la fatuecone silue deuoit iamais ariuer.</l>
        <l>
          <lb/>Dauanage</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>Dauantage c’eſt vne inclination ordinaire à̀ l’haomme, que</l>
        <l>
          <lb/>les vieillards ſe paiſſent auec les vieillards, les ieunes hom¬</l>
        <l>
          <lb/>mes auec les ieunes hommes, &amp; les enfans auec les enfans,</l>
        <l>
          <lb/>eſtant vn action aſſé commun parmy nous que les ſembla¬</l>
        <l>
          <lb/>bles cherchene les ſemblables. Mais routesfois il faut re..</l>
        <l>
          <lb/>arquer que les amitiez des enfans entre les autres, ſont</l>
        <l>
          <lb/>plus capables de ſe conſeruer que celles qui ſe contractent</l>
        <l>
          <lb/>dans les autres aages. De meſme qu’n lierre qui s’attache</l>
        <l>
          <lb/>encroiſlant aux arbres ou aux murailles, re s’en deſtache!</l>
        <l>
          <lb/>qu’auecque difficulte lors qu’il a pris ſon accroiſſemeatj</l>
        <l>
          <lb/>de meſme c’eſt vne choſe extremement difficile, que lors</l>
        <l>
          <lb/>qu’on commence à ſe connoiſtre &amp; à ſauuer pendant l’en¬</l>
        <l>
          <lb/>fance, on puiſſe perdre cette affection aiſémét, car tant</l>
        <l>
          <lb/>plus les fondemẽs ſont profonds, tant moins peur-6 eſtra¬</l>
        <l>
          <lb/>gler l’edifice. C’eſt en quoy le Roy d’Anglererre pouuoir</l>
        <l>
          <lb/>rouuer ſa iuſtification de l’affeion qu’il auoit pour ſon</l>
        <l>
          <lb/>Fauory. Que ſi les affections qui ſe fondent de longue</l>
        <l>
          <lb/>main, &amp; des le berceau, ſi ſe trouuent ſi fermes &amp; ſi ſta¬</l>
        <l>
          <lb/>bles;ce n’eſt pas à dire que celles qui ſe forrnent dans les</l>
        <l>
          <lb/>hommes qui lont auancez dans l’aage ne doiuent auoir</l>
        <l>
          <lb/>l’auantage, &amp; principalement quand elles ſonteſtablisſu</l>
        <l>
          <lb/>quelques ations vertueuſes, &amp; où-i ne ſe peut rencon¬?</l>
        <l>
          <lb/>rer de defaut, ſoit qu’on vuel confiderer lesperfontſes</l>
        <l>
          <lb/>ou les ations de l’vn ou de l’autre Qul poutrat doe fjet</l>
        <l>
          <lb/>que les faueurs qu’il pleuſt au Roy deſunct de me firene</l>
        <l>
          <lb/>ſoient fondez ſor de verirables vertus ’eſtanrt certin qu’vr</l>
        <l>
          <lb/>ſi grand Prince ne ſe pouuoit ttompet dars le jugement</l>
        <l>
          <lb/>qu’il faiſot de ceux qo’il vouloit honorert, ſoit de Pcom?</l>
        <l>
          <lb/>penfe auec liberalitez atuitesN’eſtoit il p vray</l>
        <l>
          <lb/>qu’auparauant qu’il ent vommenceé de me vouloir quel</l>
        <l>
          <lb/>que bien, i’auois comencé d’olger la Frace par les</l>
        <l>
          <lb/>peines que i’auois priſes pour ſaſeruation dans Je5</l>
        <l>
          <lb/>pays etrangers, &amp; par le ſon qtlele pris deéuah Cazl</l>
        <l>
          <lb/>d’empeſcher les deux armé́es de Frm &amp; d’Eſpaghe’; e</l>
        <l>
          <lb/>cormncer vn combat où on’etoit toit pret de venir</l>
        <l>
          <lb/>aux mains, &amp; qui ſas doat eutonſté beaucoup e</l>
        <l>
          <lb/>ſang à l’vn &amp; à l’autre party.</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>eux qui furent preſens à cette aétion pourront té́moi¬</l>
        <l>
          <lb/>gner la peine &amp; les dangrs que i’ay eſſuyé ce iour-là</l>
        <l>
          <lb/>pour amolir les cœur de ces deux peuples belliqueux. &amp;</l>
        <l>
          <lb/>paſſionnez l’vn contre l’autre, en ſorte qu’il n’y au i:</l>
        <l>
          <lb/>plus qu’à deſplacer le pied pour commencer le combat</l>
        <l>
          <lb/>de cette reconciliation ſi ſoudaine &amp; ſi ineſperée: il s’en¬</l>
        <l>
          <lb/>ſuit vn bonne Paix, qui mt tout à coup trois grads peu¬</l>
        <l>
          <lb/>ples dans vn long &amp; ferme repos. Voila ce qui a fait le</l>
        <l>
          <lb/>commencement de la fortune où ie ſuis, c’eſt la vertu qui</l>
        <l>
          <lb/>m’a glace dans vn ſi haut degré de proſperitez, &amp; non pas</l>
        <l>
          <lb/>vne affection aueugle comme pouuoit eſtre celle du Roy</l>
        <l>
          <lb/>d’Angleterre.</l>
        <l>
          <lb/>Por ce qui eſt des çharges &amp; des honneurs que i’ay poſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſedez dans l’Eſtat, qui eſt ce qui ſe peut formialiſer de ce</l>
        <l>
          <lb/>que i’y ay eſté́ conuaincu, ſuis je le premier de Fauoris</l>
        <l>
          <lb/>les grands Roys quia eu le pouuoir entier ſur les peuples,</l>
        <l>
          <lb/> quia eu. l’adminiſtration des affaires pour le ſoulage¬</l>
        <l>
          <lb/> gemene des Princes? ne s’eſt-il pas trouué vn Cardinaſen</l>
        <l>
          <lb/>ſpagne qui a ſi bien reuſſi dans le Gouuernement de l’E¬</l>
        <l>
          <lb/>at, qu’il pouuoit tout ſous l’authorité du Roy? Peut on</l>
        <l>
          <lb/>rouuer aucun Prince qui n’ait choſi vn hommeaffecté</l>
        <l>
          <lb/>ſur lequel il ſe ſoit fié, &amp; luy ait mis entre les mains tout</l>
        <l>
          <lb/>ce qui dependoit de ſo pouuoin &amp; de ſon authorité. Les</l>
        <l>
          <lb/>Roysne ſont pas infatigables, &amp; comme ils ſe peuuene</l>
        <l>
          <lb/>laſſer par la quantité des affaires, &amp; meſme qu’ils ne peu¬</l>
        <l>
          <lb/>uent pas y entendre, pour donner tous les ordres, il eſt</l>
        <l>
          <lb/>raiſonnable, &amp; en quelque façon neceſſaire, &amp; ie puis</l>
        <l>
          <lb/>dire g’ils ne ſe peuuent paſſer de quelqu’vn qui les ſou¬</l>
        <l>
          <lb/>lage dans vne ſi grande charge. Car s’il eſt vray qu’vn pe¬</l>
        <l>
          <lb/>pede famille qu ſe voit pluſieurs enfans ſur les bras, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>vne quantité de dmſtiques à mettre dans le deuoir, ſe</l>
        <l>
          <lb/>trouue aſſez empeſie, comment voudriez- vous qu’vn</l>
        <l>
          <lb/>Prince tout ſeul peût ontendre à tant de milliers de ſuiets,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; à tant d’occaſions differentes, qui ſe preſentes à toute</l>
        <l>
          <lb/>heure &amp; à tout moment. Pour donc auoir le ſoulagement</l>
        <l>
          <lb/>eceſſate à vn Soaurain, que peut-il anoir moins qu’¬</l>
        <l>
          <lb/>2.</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>ne perſonne affidée ſur laquelle il puiſſe aſſeurer eout ce</l>
        <l>
          <lb/>qui concerne ſon Eſtat, que ce qui regarde ſa propre per¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonne? Neſt. ce pas vne verité reconnuë que nous enuions</l>
        <l>
          <lb/>d’ordinaire ceux que nous voyons arriuer en de grandes</l>
        <l>
          <lb/>proſperitez? Dans vn Royaume il y a des conditions dif¬</l>
        <l>
          <lb/>Feretes, leſquelles bien qu’elles ſoient deſpendantes les</l>
        <l>
          <lb/>vnes des autres, ne laiſſent toutesfois eſtre comme inſu¬</l>
        <l>
          <lb/>portables les vnes aux autres. Les peuples ordinairement</l>
        <l>
          <lb/>portent auec indignation l’eſclac de leur Magiſtat; ceux¬</l>
        <l>
          <lb/>cy bien ſouuent regardent de trauers ceux de la Maiſon</l>
        <l>
          <lb/>Royale, ſi les Princes ſur tous les autres voyent auecque</l>
        <l>
          <lb/>regret de ſuccez du Prince, &amp; principalement lors qu’il</l>
        <l>
          <lb/>commence de s’eſtablir, &amp; qu’iſ a ſue la teſte vne nouuelle</l>
        <l>
          <lb/>Couronne, ſoit qu’il poſſede par vn legitime heritage, ou</l>
        <l>
          <lb/>qu’il ſe la ſoit acquiſe d’vne façon. Il faut que ie franchiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>e le mot, vn ieune Monarque eſt touſiours odieux à̀ ſes</l>
        <l>
          <lb/>proches; tant pour ſa foibleſſe naturelle, que pour celle</l>
        <l>
          <lb/>de ſes fu jets meſmes, car fi le chef eſt ſans vigueur &amp; ſans</l>
        <l>
          <lb/>force, comment les membres ſe pourront-iſs maintenir,</l>
        <l>
          <lb/>qui deſpendent de luy, comme les autres lie ux deſpen¬</l>
        <l>
          <lb/>det du premier mobiſe S’il ne ſe rencontroit done dans</l>
        <l>
          <lb/>eette conionture quelque perſonne à qui l’experience</l>
        <l>
          <lb/>euſt appris à reſiſter à outes ces choſes, comment ſaroit.</l>
        <l>
          <lb/>il poſſible qu’vn Sceptre demeuraſt ferme dans les mains,</l>
        <l>
          <lb/>d’on Roy ou qui dans l’aage deſia mur ſe voit esbloy par</l>
        <l>
          <lb/>par la grandeur de ſon pouuoir &amp; de ſes richeſſe, ou que</l>
        <l>
          <lb/>n’eſtans pas encore dans l’aage propre de commander de¬</l>
        <l>
          <lb/>meureroit ſans ation &amp; ſans mouuement, &amp; ſe laiſſeroit</l>
        <l>
          <lb/>perir, ſans doute, par les factieux, &amp; par les enuieux de</l>
        <l>
          <lb/>ſon bien &amp; de ſa fortuue.</l>
        <l>
          <lb/>Mais, me dira on, il ſe trouueroit ttat de béux eſprits</l>
        <l>
          <lb/>dans la France, qui manieroient ſes affaires auſſi bies</l>
        <l>
          <lb/>que toy. Les perſonnes, eſtant naturels du pdys neruine¬</l>
        <l>
          <lb/>roient pas le Royaume, car au moinss’ils armiaſſoient des</l>
        <l>
          <lb/>vicheſſes, elles ne ſeroient polnt tranfportées ei ces</l>
        <l>
          <lb/>cerres eſaaoges, &amp; nousne ſeraions pas de ioet, ceus</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>des autres pays, qui ſe mocquent iuſtement de nous, de</l>
        <l>
          <lb/>ce que nous nous laiſſons eſpuiſer pour remplir ceux à qui</l>
        <l>
          <lb/>aous ne ſommes point obligez. Nous n’auons point de</l>
        <l>
          <lb/>regret d’auoir veu recemment le Cardinal de Richelieu</l>
        <l>
          <lb/>proſperer de noſtre deſpouüillé, puis que les grands bens</l>
        <l>
          <lb/>qu’i a poſſedez, ſont demeurez apres ſa mort à de legi¬</l>
        <l>
          <lb/>times Francçois, qui ont depuis ſeruy la France en plu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieurs rencontres, &amp; ſe rendront touſiours plus capables ̀</l>
        <l>
          <lb/>l’aduenir de luy rendre vne infinité de ſeruices, comme</l>
        <l>
          <lb/>veritables nourriçons d’vne ſi chere patrice.</l>
        <l>
          <lb/>A cela ie confeſſeray que c’eſt vne choſe narurelleaux</l>
        <l>
          <lb/>honmmes d’aimer ceux d’vn meſme pays, mais auſſi neſt.-ce</l>
        <l>
          <lb/>pas vne choſe qu ſoit ſans exemple, que des eſtrangers</l>
        <l>
          <lb/>par vne heureuſe fortune ayent acquis les bonnes graces</l>
        <l>
          <lb/>des Roys, &amp; meſme ayent regné ſur des peuples chez leſ¬</l>
        <l>
          <lb/>quels il n’auoient pas pris n’aiſſance. Les Romains, qui</l>
        <l>
          <lb/>ont eſté par tout ſi exacts, n’ont. ils pas eſté; lés le com.¬</l>
        <l>
          <lb/>mencement de leur Rpubhque, vn eſtranger pour leur</l>
        <l>
          <lb/>commander, dont ils ſe trouuerent ſs bien ſauisfaits, qu’i</l>
        <l>
          <lb/>ne s’en eſt point veu depuis qui l’ait ſurpaſſé &amp; ſur tout ̀</l>
        <l>
          <lb/>l’eſtabliſſeiment de la Religion qu’ils ont depuis imuiola¬</l>
        <l>
          <lb/>blement obſeruée. I’en pourrois rapporter pluſieurs exen¬</l>
        <l>
          <lb/>ples, mais ie me contenteray de vous dire que le monde</l>
        <l>
          <lb/>eſt noſtre pays, &amp; qu’vne terre ne aous doit pas eſtre plus</l>
        <l>
          <lb/>affectée que l’autre, puis que le monde ntier a eſté crée</l>
        <l>
          <lb/>pour tous les hommes ſans excepneon. Ie ne doute point</l>
        <l>
          <lb/>que mes enuieux ne paſſent plus auant, &amp; qu’ils medi¬</l>
        <l>
          <lb/>ront que les Roys ne doiuent point fruſtrer leurs ſujes</l>
        <l>
          <lb/>de ce qui ſembſe leur appartenir, puis que la diuerſiré des</l>
        <l>
          <lb/>dominations fait le changement de pays, &amp; qu’vn Prince</l>
        <l>
          <lb/>eſtplus tenu à̀ ceux ſur leſquels Dieu luy donne pouuois,</l>
        <l>
          <lb/>qui ſonp obligez de luy obeïr, eſtant vne relation fin¬</l>
        <l>
          <lb/>guliere&amp; qui oblige nouſiours, que de faire du bienà.</l>
        <l>
          <lb/>cex qur peuuent ſe reriror de leur ſeruice quand il leu.</l>
        <l>
          <lb/>plai, l’abondonner au prenmier ent de fortune ou do¬:.</l>
        <l>
          <lb/>piin ſansen ipindre aucun chaſtiment. Dis moy, moe;</l>
        <l>
          <lb/>am</l>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>amy, les Roys ne ſont-ils pas abſolus? Ne ſçais-tu pas</l>
        <l>
          <lb/>bien ce que Dieu reprefentca au peuple d’Iſrael lors qu’il</l>
        <l>
          <lb/>luy demanda des Roys, qui l’importunoient afin d’en</l>
        <l>
          <lb/>auoir? Regardez bieni ce que vous faires, leur dit-il, voas</l>
        <l>
          <lb/>deſirez que ie vouas donne des Roys, mais ils auront le</l>
        <l>
          <lb/>pouuoir, ſur vous, ſur vos femmes, ſur vos enfans,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ſur rous vos oiens, &amp; tmeſme en pourront diſpoſer</l>
        <l>
          <lb/>comae il leur plaira. Apres des paroles ſi preciſes, vou¬</l>
        <l>
          <lb/>driez- vous empeſcher vn Roy de faire ce qui luy plaira,</l>
        <l>
          <lb/>d’vn homme qui ſe viendra de bon greé &amp; par vne pure</l>
        <l>
          <lb/>franchiſe ranger ſous ſes volontez? Trouuerez. vous mau.</l>
        <l>
          <lb/>uais qu’il reçoiue en ſa prorection vn eſtranger quel qu’il</l>
        <l>
          <lb/>ſoit( ſi le pretexte de ce nom vous eſt odieux ) qui voudra</l>
        <l>
          <lb/>ſe ſeruir aux delpens meſme de ſa vie &amp; de ſon honneur,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; qui ne ſuiuent que les intereſts de ce bon Prince, qui</l>
        <l>
          <lb/>voudra lay faire du bien, ſe vouera tout à ſon ſeruice, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>au maintien de ſon authoriré Royale. Et de fait ne voyez</l>
        <l>
          <lb/>vous pas que i’ay rant de reſſentimens du bien que m’ont</l>
        <l>
          <lb/>fait vos Roys, puis que ie n’ay iamais épargneé ma vie, qu’l</l>
        <l>
          <lb/>sS’en rencontre fort peu dans le Royaume de France qui</l>
        <l>
          <lb/>puiſſent me ſeconder en cette action: Auſſi n’eſt ce pas.</l>
        <l>
          <lb/>n effet de Dieu, qu’vnieune Roy qui voit rout vn Royau¬</l>
        <l>
          <lb/>me porteé contre luy, deffendu ſeulement de ſa mere &amp;</l>
        <l>
          <lb/>d’vn eſtranger, vienne àd bout de tant &amp; tant de Subjets</l>
        <l>
          <lb/>qui troublent l’Eſtar, &amp; qui voudroient volontiers le per¬</l>
        <l>
          <lb/>dre parvn pretexre ſpecieux qu’ils cherchent en moy, ſi ce</l>
        <l>
          <lb/>n’eſtoie la prouidence de Dieu qui l’a touſiours maintenu,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; qui le ſoutiendra iuſqu’à la fin de tant de mal heurs</l>
        <l>
          <lb/>dont ils ont accablé la France &amp; leur Roy. S’ils auoient</l>
        <l>
          <lb/>bien retenu ſes paroles dé l’Apoſtre, qui dit, Obeſſez </l>
        <l>
          <lb/>cex’qs vos ſnt prepeſez, obſſez à vos Roys, encore qa’is</l>
        <l>
          <lb/>ſe deſftournent ’da bien. I’ei dirols dauantage, mais pour re.</l>
        <l>
          <lb/>ei en ma comparaiſon, ie diray qu’vn Ganuerſton n’a</l>
        <l>
          <lb/>iamais rien fait pour ſon Roy ce que ie fais pour le mien;</l>
        <l>
          <lb/>&amp; pat ainſiils ne ſeront plus comparable en ce peoint, non</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>plus qu’aux pretendans, ny autres ſuiuans.</l>
        <l>
          <lb/> On me penſe faire vne grande injure, quand on m’ob¬</l>
        <l>
          <lb/>jecte que i’ay eu l’honneur d’eſtre fait le parrain du Roy.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt vne calomnie qui ne peut eſtre formée qu’à mon ad¬</l>
        <l>
          <lb/>uanpage, car qui ne iugeroit pas aiſément que ſa Majeſté</l>
        <l>
          <lb/>deffuncte ſe rencontrant au point de ſa mort, n’ait en</l>
        <l>
          <lb/>quelque lorte prophetiſé, puis qu’il eſt vray que la bonne</l>
        <l>
          <lb/>vie dé ce Prine peut faure croire qu’l fut inſpiré du Ciel,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; que ce fut Dieu qui luy mit cette intention dans l’eſprit</l>
        <l>
          <lb/>preuoyant bien que comme il me choiſiſſoit pour reſpon¬</l>
        <l>
          <lb/>dre deuant la face de l’Egliſe de ce qu’il deuoit croire vn</l>
        <l>
          <lb/>iour, &amp; qu’il ſeroit vne des colomnes de la foy &amp; dela</l>
        <l>
          <lb/>Religion, &amp; qu’il me rendoit par ce moyen les pleige de</l>
        <l>
          <lb/>la conſcience de ce petit Prince naiſſant, il m’aduertiſſoit</l>
        <l>
          <lb/>en meſme temps de iamais ne l’abandonner, ſoit en ce</l>
        <l>
          <lb/>qui peut toucheér l’Eſtat de ſon Royaume, ou la conſerua¬</l>
        <l>
          <lb/>o de ſa perſonne &amp; de ſon Eſtat. Qu’ay ie fait à ce ſu¬</l>
        <l>
          <lb/>jet là, i’en l’aiſſe le iugement à̀ ceux qui peuuent apperce¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir ſans paſſion, que i’ay touſiours protegé, non pas ſeu¬</l>
        <l>
          <lb/>lement ’enfant, mais auſſi la mere, cette pauure Reyne</l>
        <l>
          <lb/>accablée de tous coſtez par ſes mal-vaillans.</l>
        <l>
          <lb/>Mon orgueil, dit-on, eſt inſupportable, i’ay voulu</l>
        <l>
          <lb/>meſtriſer les Princes; Monſieur le Prince de Condeé s’eſt</l>
        <l>
          <lb/>veu enfermé́ dans vne priſon, d’où il n’eſt ſorty, a’l faut</l>
        <l>
          <lb/>ainſi dire, que par la pourſuire du peuple &amp; du Parlement.</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur de Beaufort y a eſteé renu plus long-temps, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>n’en ſortit que par adreſſe &amp; ſubtilité. Mais ie vois bien</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils ont perdu la memoire, &amp; qu’ils ne ſe reſouuiennent</l>
        <l>
          <lb/>pas de ce qu’ils ont fait, il n’ya pas trop long temps, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>dont i’aime mieux me taire que d’en parler, puiſque c’eſt</l>
        <l>
          <lb/>le commencement qui a cauſe la ſuite de tous nos mal</l>
        <l>
          <lb/>heurs, ioint que ien’ay iamais rien fait de ma propreau¬</l>
        <l>
          <lb/>chorité en cela, non plus qu’en toute autre choſe LaReyn</l>
        <l>
          <lb/>eſt aſſez ſage &amp; aſſez pruadente elle meſme pour auoir exe.¬</l>
        <l>
          <lb/>cute ce qu’elle voyoit à̀ propos, carayant la Regence en</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>main, c’eſtoit à elle de conſiderer ee qu’elleiugeoit à pro</l>
        <l>
          <lb/>pos, &amp; à moy de luy obeyr, puis que i’y eſtois engageé par</l>
        <l>
          <lb/>lerang que ie tenois dans l’Eſtar, &amp; auquel ie n’ay iamais</l>
        <l>
          <lb/>renonté́.</l>
        <l>
          <lb/>Mon auarice eſt inſatiable, diſent ils, i’ay ſuccé le peu¬</l>
        <l>
          <lb/>ple &amp; le Roy, de ſorrte que ny l’vn ny l’autre n’ont plus</l>
        <l>
          <lb/>rien à̀ perdre. O que c’eſt bien s’accuſer ſoy- meſime, que</l>
        <l>
          <lb/>de me reprocher des choſes honteuſes deuant tout le</l>
        <l>
          <lb/>monde? Qui eſt-ce qui ne connoiſt pas que l’auarice des</l>
        <l>
          <lb/>François eſt plus grande que celle de pas vn-autre peuple.</l>
        <l>
          <lb/>Les luifs n’ont point eſté ſi enclins comme eux à ce miſe¬</l>
        <l>
          <lb/>rable peche, au moins ſe contentent-ils des vſures, &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>tirer l’ovſufruit de l’argent qu’ils preſtent, mais eux ils ne</l>
        <l>
          <lb/>preſftent point d’argent que celuy qu’ils ont deſrobé, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>auec intention d’en deſrober d’autre. Ie ne ſçaurois nier</l>
        <l>
          <lb/>que ne me ſois ſeruy de ma fortune en cela, &amp; que tandis</l>
        <l>
          <lb/>que ma fortune m’en a le plus voulu, ie n’aye amafſeéades</l>
        <l>
          <lb/>treſors, mais de quelle facon ie vous en ſupplie, tout mon</l>
        <l>
          <lb/>nogent n’eſt pas prouenu du peuple, l’Egliſe m’en a four¬</l>
        <l>
          <lb/>ny vne plus grande partie, que ſi l’on veut en conſiderer</l>
        <l>
          <lb/>vſage, on trouuera que ie n’ay rien reſerué que pour</l>
        <l>
          <lb/>m’en ſeruir à propos, &amp; que contre l’ordinaire de la natu¬</l>
        <l>
          <lb/>re le ruiſſeaua rencontré vers ſa ſouree. Ie croy qu’il n’et</l>
        <l>
          <lb/>pas b!aſmable de s’acquerir ainſi des richeſſes ſi grandes</l>
        <l>
          <lb/>qu’elles puiſſent eſtre.</l>
        <l>
          <lb/>Ie ſuis accuſé d’auoir enleué le Roy par deux differen¬</l>
        <l>
          <lb/>tes fois. Appellez-vous enleuervn Roy que le faire ſortir</l>
        <l>
          <lb/>d’vne ville où pluſieurs perſonnes luy ſeroient ſuſpectes;</l>
        <l>
          <lb/>&amp; où la Reyne s’imaginoit de ne pouuoir ſubſiſter ſans y</l>
        <l>
          <lb/>courir du danger, ſoit que ſon opinion fuſt fauſſe, ou veri</l>
        <l>
          <lb/>table. Ce qui eſtant incertain, comment pouuoit elle</l>
        <l>
          <lb/>eſtre aſſeurée en quelque part que ce fuſt, &amp; de quelle fa¬</l>
        <l>
          <lb/>çon pouuoit elle perdre cette impreſfion qu’elle auoit, ſi</l>
        <l>
          <lb/>lle ne ſe voyoit accompagée de ſes enfans, &amp; principale¬</l>
        <l>
          <lb/>ment du Boy, qui eſt le plus chergage &amp; le plus preieuux</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>qu’elle airt en ce monde, comme eſtnt vne bonne mere,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; qui veut eſtre touſiours aſſeurée de l’Eſtat de ſes enfans</l>
        <l>
          <lb/>qu’elle cherit &amp; qu’elle aime plus que ſa propre vie. Ce</l>
        <l>
          <lb/>ſentiment n’eſt il pas ſelon la narure ? puis que nous voy¬</l>
        <l>
          <lb/>ons meſme les animaux ſans raiſon qui ne veulent iamais</l>
        <l>
          <lb/>s’eſloigner de leurs petits, qu’ils ne ſoient en aage de quit¬</l>
        <l>
          <lb/>ter Ie lait, &amp; de receuoir vne ſolide nourriture. Qui pour¬</l>
        <l>
          <lb/>ra donc ietter ſur moy cette faute, puiſque les volontez de</l>
        <l>
          <lb/>la Reyne, n’eſtans autrres que celle du Roy. Ie me ſentois</l>
        <l>
          <lb/>obligeé de luy obeyr, &amp; d’executer ſes volontez dauranrt:</l>
        <l>
          <lb/>plus qu’elle pouuoit me commander abſolument de les</l>
        <l>
          <lb/>faire ſous l’authorité́ meſme du Roy.</l>
        <l>
          <lb/>Ie me ſuis promené par toute la France, ſe font ilsac.</l>
        <l>
          <lb/>croire, conduiſant le Roy comrme vn Ours, &amp; ſous pre¬</l>
        <l>
          <lb/>texte de le faire rec6noiſtre, i’ay chaſtieé les Villes qui nous¬</l>
        <l>
          <lb/>refuſoient, comme Bordeaux &amp; Angers. Pauures idioes¬</l>
        <l>
          <lb/>quvous reconnoiſſez par les ſeruices que ie vous ay ren¬</l>
        <l>
          <lb/>dus par ees actions; quoy pourrez-vous croire que ces</l>
        <l>
          <lb/>Villes m’ont refuſé́ l’enrrée aà moy à qui elles ne la doi¬</l>
        <l>
          <lb/>uent point qu’enrtant que i’eſtois accompagné de la per¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonne du Roy, ce ſont des couuertures iniuſtes qu’elle</l>
        <l>
          <lb/>ont priſes pour executer plus impunément leurs rebel¬</l>
        <l>
          <lb/>Iions, &amp; tant de cris mille &amp; mille fois redoublez, Ponme</l>
        <l>
          <lb/>de Mazanin, poins de Mazarin, vouloient dire autant que</l>
        <l>
          <lb/>ſi vous euſſiez cré, Poime de Poy. Conſiderez donc en quel</l>
        <l>
          <lb/>danger vous vous eſtes mis, penſant faire vne choſe</l>
        <l>
          <lb/>qui vous deuſt couurir, ſi vous neſtiez tombez ſous le</l>
        <l>
          <lb/>gouuemement d’vne ſage Reyne, qui ſuiuant ſes ordnai¬</l>
        <l>
          <lb/>naires bontez, n’a pas pris garde aà vos actions noires &amp;</l>
        <l>
          <lb/>meſchantes, ou bien ſi elle les a reconnuës telles qu’elles</l>
        <l>
          <lb/>ſont, elle lesa pour le moins diſſimulé́es, &amp; n’a pas voulu</l>
        <l>
          <lb/>vous punir conme vors l’auez meriteé. Qui eſt. ce qui ne</l>
        <l>
          <lb/>ſçait pas que c’eft vn ordinaire des peuples &amp; des plus</l>
        <l>
          <lb/>grand de l’Eſtat de troubler vn Prince quand il arriue à la</l>
        <l>
          <lb/>ouronue, &amp; principalement en bas aage, le deffun</l>
        <l>
          <lb/>Roy</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>13</l>
        <l>
          <lb/> Royen peut ſeruir de fraiſche memoire, &amp; feu Henry le</l>
        <l>
          <lb/> Grand ſon pere, bien qu’il fuſt vn Capitaine deſia couron¬</l>
        <l>
          <lb/>J né́dans l’aage &amp; dans la pratique des armes, il n’a pas laiſ¬</l>
        <l>
          <lb/> ſé toutesfois de trouuer de la contraction en ſon eſtabliſſe¬</l>
        <l>
          <lb/> ment ſous vn prerexte de Religion.</l>
        <l>
          <lb/>J Les Princes m’ont iuſtement attaqué́, ie le confeſſe in.</l>
        <l>
          <lb/> genument, mais qu’ont ils fait s’ils viennent à conſideret</l>
        <l>
          <lb/>J le Roy. Ie ne ſuis pas iey pour les offenſer, ie les ay tou¬</l>
        <l>
          <lb/> fiours reſpectez, &amp; bien qu’ils ayent touſiours penſé au.</l>
        <l>
          <lb/> urement de moy, que des membres ſi chers à tout l’Eſtae</l>
        <l>
          <lb/> ſe ſoient ſeparez de leur chef. L’axiome eſt bien veirable</l>
        <l>
          <lb/>qui dit, que lors que quelque partie du corps eſt nalde,</l>
        <l>
          <lb/>ipetite qu’il ſoit, toutes les autres en reçoinanr de l’i¬</l>
        <l>
          <lb/>commodité &amp; du deſplaiſir- Aufi toſt qu’ils ont eſté ſe.</l>
        <l>
          <lb/>parez de leur principale parte, tout le Royaume en a reſ</l>
        <l>
          <lb/>ſenty des ſymptomes, des accez dommageables, eſtant</l>
        <l>
          <lb/>ſans doure neceſſaire dedans vn Eſtat que tout ſoit d’aca</l>
        <l>
          <lb/>cord depuis le plus petit inſques au plus grand, ou autre¬</l>
        <l>
          <lb/>menr il ne s’en peut ſuiure que des deſordres eſtranges, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qui ne peuuent abourir à la perte des vns &amp; desautres.</l>
        <l>
          <lb/>Les Parlemens n’ont pas imoins teſmoigné de chaleur8s</l>
        <l>
          <lb/>de paſſion pour me perdre, ils ont donne Arreſts ſur Ar.</l>
        <l>
          <lb/>reſts, ils onit permis aux peuples de rme deſchirer pa mille</l>
        <l>
          <lb/>libelles, qui ſeroient pluſtoft dignez d’eſtre iettee dans</l>
        <l>
          <lb/>les flames auec leurs Aurheurs, que d’eſtre mis en ltmie</l>
        <l>
          <lb/>re, eſtant tres. certain que ſous mon ombre ils n’ont pas</l>
        <l>
          <lb/>oublié de meſdire de ceux qu’iſs deuroient pluſtoſt reſpe.</l>
        <l>
          <lb/>er; Penſez que ce ſont de belles victoires que cellesde</l>
        <l>
          <lb/>la langue &amp; du papier, qui couſtent quelquefois a- ovie à</l>
        <l>
          <lb/>ceux qui penſent les remporter, de mefme qu’aé- eet a¬</l>
        <l>
          <lb/>urde Rome, dont la langue ſeule fut cauſe qu’il eut la</l>
        <l>
          <lb/>teſte couppée.</l>
        <l>
          <lb/>Les bons moreeaux ſe gardehn ordiaireent po la</l>
        <l>
          <lb/>fn, auſſi pour faire nort diſéourts, y leeſeraé cé qu?ſe</l>
        <l>
          <lb/>ble deplus donuainquait pour atheuet-é fteperdre; &amp;</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>pour faire voir que mon ambition eſt ſi dereglée, qu’elle</l>
        <l>
          <lb/>me bouche tout à̀ fait les yeux, &amp; qu’elle ne me permt</l>
        <l>
          <lb/>pasde voir le precipice qui eſt à mes pieds. Courage, voỹs</l>
        <l>
          <lb/>vn peo ces belles penſeées. I’eſtois ſorty de Paris par la</l>
        <l>
          <lb/>force des Arreſts que le Parlement auoit donnez contre</l>
        <l>
          <lb/>raoy; ie m’eſtois retiré ſur les frontieres de France, en in.¬</l>
        <l>
          <lb/>tention d’artendre de quel coſté le ſort tourneroit Ie crois</l>
        <l>
          <lb/>que ce n’eſt pas vne eſpece de crainte que de ce ceder à la</l>
        <l>
          <lb/>force, ceux meſmes qui ont les armes aux mains, ſont bien</l>
        <l>
          <lb/>quelque fois contraints de faire vne honeſte retraitte, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>comme diſoit vn grand Capitaine, le moindre Soldat qui</l>
        <l>
          <lb/>iouit de la lumiere du iour eſt plas capable de prefſerer à</l>
        <l>
          <lb/>lon pays, que le plas grand Capitaine qui ſe ſera precipité</l>
        <l>
          <lb/>&amp; fait perdre dans vne bataille. Il ne faut donc pas s’eſfon¬</l>
        <l>
          <lb/>ner ſi ie me ſuis elloigné, alors que ie m’y ſuis veu con¬</l>
        <l>
          <lb/>traint par l’auantage de mes ennemis, mais il faut croire</l>
        <l>
          <lb/>que c’eſtoit en intention de retouner au combat, &amp; pour</l>
        <l>
          <lb/>faire voir que ie n’auois cedé́ qu’aux occaſions, &amp; non pas</l>
        <l>
          <lb/>à mes ennemis. Et il faut bien croire que ſi ma conſcience</l>
        <l>
          <lb/>me reprenoit de quelque choſe de mauuais, ie n’aurois</l>
        <l>
          <lb/>iamais eu la hardieſſe de tourner encore viſage, &amp; de re¬</l>
        <l>
          <lb/>trouuer dans vn lieu, où ie ſçauois que ie n’eſftois pas bien</l>
        <l>
          <lb/>dans l’eſprit des peuples, ny dans celuy des plus grands</l>
        <l>
          <lb/>du Royaume. Mais qu’eſt-il beſoin de repeter ce que i’ay</l>
        <l>
          <lb/>dit ant de fois, il faut que ie diſe comme le Prophete, 2e</l>
        <l>
          <lb/>ele ds ta aaaiſon a’a rongé. Ouy, ie veux bien le publier</l>
        <l>
          <lb/>hautement que cen’a point eſteé pour mon intereſt que ie</l>
        <l>
          <lb/>ſuis retourné en France, mais à̀ la conſideration d’vne</l>
        <l>
          <lb/>Reine veufue &amp; d’vn Roy pupile, qui ne m’a ſceu per¬</l>
        <l>
          <lb/>mettre de demeurer en vn lieu où ie ne les pouuois ſe.</l>
        <l>
          <lb/>coarir.</l>
        <l>
          <lb/>Eſt-ce aſſez, chers Françots, eſt-ce aſſez vous rends</l>
        <l>
          <lb/>cçompte de mesations; Si vous en deſirez dauange le ſuc¬</l>
        <l>
          <lb/>cez vous le fera deſcouurir, &amp; vous apprendrez par moy</l>
        <l>
          <lb/>&amp; par ma foae qu’il pe faut iamis porter de iugema!</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>remaires ſur voſtre prochain, eſtant auſi ſuijets aux gran¬</l>
        <l>
          <lb/>des fautes que les autres, puiſque la nature ne nous rend</l>
        <l>
          <lb/>pas tous parfaits, ſi nous voulons conſiderer qe. nous</l>
        <l>
          <lb/>ſommes tous des hommes, ce qu’vn Poëte ancie nousa</l>
        <l>
          <lb/>remonſtré par ces diuines paroles, e ſuis baame, &amp; ie es¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe qa’il ue ſe rencouere nien ds la arare de d’bons gqi e ſois</l>
        <l>
          <lb/>en moy. ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſa FN.</l>
        <l>
          <lb/>ue¬</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
