<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1519_GBOOKS">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" source="Moreau">Grippemenaud (le) de la cour, où l'on voit la
                    fourbe avec laquelle le cardinal Mazarin a voulu attraper les intendants des
                    finances.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
                <availability status="restricted" n="cc-by">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=5Qz1KzwEZT8C"/>
                    <author><persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName></author>
                    <title source="Moreau">Grippemenaud (le) de la cour, où l'on voit la fourbe avec
                        laquelle le cardinal Mazarin a voulu attraper les intendants des
                        finances.</title>
                    <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000385986464" xml:id="IL_ChevalierJacob.xml">
                        <persName>
                            <forename>Jacob</forename>
                            <surname>Chevalier</surname>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent><measure unit="page" quantity="8"/></extent>
                    <note type="format">in-4</note>
                    <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low"
                        target="none"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
                        <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
                        <repository/>
                        <idno type="cote">Rés 309579</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="Mazarine"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <pb n="1"/>
                <l>
                    <lb/> SO</l>
                <l>
                    <lb/>GR IPEMENAVD</l>
                <l>
                    <lb/>LA COVR</l>
                <l>
                    <lb/>OV L’ON VOIT LA FOVRBE</l>
                <l>
                    <lb/>auec laquelle le Cardinal Mazarin a</l>
                <l>
                    <lb/> voulu attraper les Intendans</l>
                <l>
                    <lb/>u?</l>
                <l>
                    <lb/>des Finances.</l>
                <l>
                    <lb/>S</l>
                <l>
                    <lb/>Al PAR16,</l>
                <l>
                    <lb/>Chez IACOB CHEALIER, proche</l>
                <l>
                    <lb/>M. pC. LII.</l>
                <pb n="2"/>
                <l>
                    <lb/>pa¬ E¬ </l>
                <l>
                    <lb/>2. </l>
                <l>
                    <lb/>¬ </l>
                <l>
                    <lb/>¬</l>
                <l>
                    <lb/> ¬</l>
                <l>
                    <lb/>aa..¬</l>
                <l>
                    <lb/>
                </l>
                <l>
                    <lb/> a</l>
                <pb n="3"/>
                <l>
                    <lb/>3</l>
                <l>
                    <lb/>ia</l>
                <l>
                    <lb/>S3</l>
                <l>
                    <lb/>deeeſeeseeeſs</l>
                <l>
                    <lb/>SSôsù</l>
                <l>
                    <lb/>ees</l>
                <l>
                    <lb/>ô</l>
                <l>
                    <lb/> cr A r¬</l>
                <l>
                    <lb/>LE GRIPPEME NAVD DESTAT</l>
                <l>
                    <lb/>Ou l’on voit la fourbe auec laquelle le Cardisal</l>
                <l>
                    <lb/>Maarin a voulas attraper les Intendans</l>
                <l>
                    <lb/>des Finances.</l>
                <l>
                    <lb/>Ess irR Franço1s Rabslas,</l>
                <l>
                    <lb/>homme bien verſé dans les mouuements</l>
                <l>
                    <lb/>d’Eſtat, &amp; capable de faire rire vne chatte</l>
                <l>
                    <lb/>enrumeée par ces petits contes de ras &amp; de</l>
                <l>
                    <lb/> ſouris, nous aſſeure, &amp; il eſt vray, ou l’Eſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>criure eſt fauſſe, que Grippemenaud Capitaine general</l>
                <l>
                    <lb/>des Chats fourrez, oppreſſa vn iour tellement oeſſicus les</l>
                <l>
                    <lb/>Rats du pays où il eſtoit ſouuerain (c’eſtoit vne petire Co¬</l>
                <l>
                    <lb/>lonie de ces animaux qui auoient peuplé quelque grenier</l>
                <l>
                    <lb/>deſert &amp; inhabité) qu’à la fin cette populace ſe mit à mur¬</l>
                <l>
                    <lb/>murer de ſon tyrannique empire, car il enprenoit iournel¬</l>
                <l>
                    <lb/>lement l’vn d’eux pour ſa pitance, &amp; qui pis eſt, ſans faire</l>
                <l>
                    <lb/>diſcernement des perſonnes. Cola offença tellement les</l>
                <l>
                    <lb/>plus apparents, à ce que l’hiſtoire nous raconte, qu’ils ne</l>
                <l>
                    <lb/>pûrent s’en taire plus long-temps ſans ſe plaindre d’vne ſi</l>
                <l>
                    <lb/>iniuſte gripperie: le bruit qu’ilsen firent alarma iuſquesaux</l>
                <l>
                    <lb/>plus petits rats, &amp; moindres ſouris; ſi bien que ce maiſtre</l>
                <l>
                    <lb/>Gippe ſe veit ea vn moment toute cette republique qu’il</l>
                <l>
                    <lb/> aa aaa a aa a </l>
                <l>
                    <lb/>A ij</l>
                <pb n="4"/>
                <l>
                    <lb/>4</l>
                <l>
                    <lb/>enoit eneore ſous fes agripaates pattes, contraire en telle</l>
                <l>
                    <lb/>façon, qu’il ne voyoit plus que l’heure qu’elle ne le con¬</l>
                <l>
                    <lb/>damnaſt à auoir tous ſes ongles arrachez l’vn apreés l’autre;</l>
                <l>
                    <lb/>ce qu’il ne pouuoit ſouffrirſans doute, ſans mioler gffroya¬</l>
                <l>
                    <lb/>blement: toutefois il y auoit bien danger pour luy qu’il</l>
                <l>
                    <lb/>n’en fallut paſfer pat là, ſi la racaille s’auiſoit de luy decer¬</l>
                <l>
                    <lb/>ner ce fupplice: Mais l’aſſemblée de toutes les chambres,</l>
                <l>
                    <lb/>greniers, caues, bouges, ſales hautes &amp; baſſes ayant mis l’af¬</l>
                <l>
                    <lb/>faire en deliberation, &amp; meurement conſideré toutes les cr¬</l>
                <l>
                    <lb/>conſtances, tenants &amp; aboutiſſants dependants d’icelles,</l>
                <l>
                    <lb/>Il fur enfn conclud ſur les remoaſtrances faites par les de¬</l>
                <l>
                    <lb/> puez des treize ou quatotze cantons, qu’il ſeroit pourueu à</l>
                <l>
                    <lb/>la ſeureté publique, par bons, deubs, &amp; licites moyens;</l>
                <l>
                    <lb/>à raiſon dequoy il fut ordoné, &amp; incontinent arreſteé, qu’on</l>
                <l>
                    <lb/>attacheroit vne ſonnette au col du ſieur Grippemenaud</l>
                <l>
                    <lb/>perturbateur de repos public, ennemy de l’Eſtat, &amp; la cauſe</l>
                <l>
                    <lb/>le</l>
                <l>
                    <lb/>oiqpae de eout le deſordre, il eſt mort ſans reſource ſi ſon</l>
                <l>
                    <lb/>Maiſtre luy refuſe du pain en vne occaſion ſi preſſante;rmais</l>
                <l>
                    <lb/>s’il luy en veut donner, il eſt queſtion d’executer ledit arret,</l>
                <l>
                    <lb/>autrement tandis qu’il viura, il ne manquera pas d’exiger le</l>
                <l>
                    <lb/>meſme tribut, &amp; peut-eſtre auec plus de rigueur que de</l>
                <l>
                    <lb/>couſtume pour ſe vanger de leur inſolente temerité. Sur ce,</l>
                <l>
                    <lb/>l’afaire miſe plus queiamais en deliboration, il fut arreſté́</l>
                <l>
                    <lb/>definitiuement qu’il falloit courre ſus, luy pendre la ſon¬</l>
                <l>
                    <lb/>nete, ainſi que dit eſt. qui leroit le ſigne eternel deſon ap¬</l>
                <l>
                    <lb/>proche, &amp; l’auertiſſement de s’enfuir à quiconque appar¬</l>
                <l>
                    <lb/>tiendra, qu’à cét efer il falloit deputer vers luy des plus har¬</l>
                <l>
                    <lb/>dis &amp; audacieux pour faire vn coup de cocse imporcance;</l>
                <l>
                    <lb/> Ce</l>
                <pb n="5"/>
                <l>
                    <lb/>3</l>
                <l>
                    <lb/>Ce que chaque particulier ayant tefuſé́ d’enreprendre en</l>
                <l>
                    <lb/>propre &amp; ptiaé nom, chacun ſe leua l’vn aprés l’autre, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>tous ſe retirerent chacun en ſ tanniere, attendant l’euene¬</l>
                <l>
                    <lb/>ment d’vnſi hardy reſultat.-Ce qu’eſtant venuauxoreile</l>
                <l>
                    <lb/>les de Grippemenaud, vigilant à pourueoirà toutes ces op¬</l>
                <l>
                    <lb/>poſitons, ſans appellation quolconque leur propoſa v</l>
                <l>
                    <lb/>Enigme, à̀ relle condiioa quil deuorot ous ceux qui ne</l>
                <l>
                    <lb/>pouuolent l’expliquer u ſens naurel que luy-meſme luy</l>
                <l>
                    <lb/>auoit donne, elle eltoit compiſeen ces deux mots, Orcae,</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; eux qui ettoienr leut bourſe en ſa preſence, pouruecu</l>
                <l>
                    <lb/> qu’elle fuſt remplue de piſtolles d’or, n’importoit, ie croy,</l>
                <l>
                    <lb/>Louys, ou Piſtol’es d’Eſpagne, &amp; qui diſoent; Or voila, de</l>
                <l>
                    <lb/>par le diable, Or voila; ils eſtoié̃c auſſi-roſt abſous &amp; deliurez</l>
                <l>
                    <lb/> du dauger dont ils eſtoient menacez. Le Mazarin vſant de</l>
                <l>
                    <lb/>ce Droit ſelo la loyde vſu cpuunds, - gnppe, &amp; c. s’eſt adreſſé</l>
                <l>
                    <lb/>ux plus gros Rapores du Royaume. ls eſtoient allezep</l>
                <l>
                    <lb/> roua l- upplmeu4 ſn a luce à la Cour, c’eſtoient</l>
                <l>
                    <lb/> les lntendants des Finances, qui eſtoiẽt bien au nombre de</l>
                <l>
                    <lb/>-hit: Mais luy vſant de ces fpubes ordinaires, leurt fit dire</l>
                <l>
                    <lb/> patun ſin genuilhomme deſ chambre quil les prioit e</l>
                <l>
                    <lb/>l’excuſer s’il ne les receuoit pas en cette ſorte, que n’ayant</l>
                <l>
                    <lb/> ucun deſſein de tenir le rang qu’il auoit de couſtumeil ap</l>
                <l>
                    <lb/>prehendoit de faire encore cner çotre luy, sil receuoit ce¬</l>
                <l>
                    <lb/>te falutaion ſolemnelle; qu’au reſte il ſeroir en aiſe de les</l>
                <l>
                    <lb/>voi l’vs aprey l’autre le lendemaio matin, &amp; les aſeurer to</l>
                <l>
                    <lb/> ſepateément deſa bienueillance. Cette compagnie eſtant de¬</l>
                <l>
                    <lb/>ereée aſſez contente de çette reſponſe, ce fut à qui ſeroit</l>
                <l>
                    <lb/> le premier le lendemain à ſon anuchambre,où le ſieur Gar</l>
                <l>
                    <lb/>B</l>
                <l>
                    <lb/>.</l>
                <l>
                    <lb/>,</l>
                <l>
                    <lb/>’</l>
                <pb n="6"/>
                <l>
                    <lb/>gan eſtantarriaé le premier, il fut introuit incontinenr au</l>
                <l>
                    <lb/>cabinet de S. E. où il fut receu auec touts les demonſtratiõs</l>
                <l>
                    <lb/>de bonne volonteé que peut donnor vn Miniſtre ltalien; ll</l>
                <l>
                    <lb/>luy fit acctoire que ſes ſeruices à l’Eſtat eſtoient tres-conſi¬</l>
                <l>
                    <lb/>derables, qu’ils les auoit touſiours blen reconnus pour eftre</l>
                <l>
                    <lb/>tres-fideles &amp; fort deſ-intereſez; que pour ſon particulier</l>
                <l>
                    <lb/>l les feroit bien connoiſtre au Roy, &amp; le mettroit auſſi auat</l>
                <l>
                    <lb/>dahs l’eſprit de ſa Maieſté́ qu’il eſtoit en fon affection, </l>
                <l>
                    <lb/>qu’il ſe pouuoit aſſeurer aucant de l’vn que de l’autre, mais</l>
                <l>
                    <lb/>qu’il auoit vne priere à luy faire, qui eſtoit de luy vouloir</l>
                <l>
                    <lb/>preſter vingt mille francs, dont il auoit beſoin, à̀ cauſe du</l>
                <l>
                    <lb/>voyage precipiteé qu’il auoic fait en France preſque ſans le</l>
                <l>
                    <lb/>çauoir, à ce qu’il diſoit, ſi bien qu’il n’auoit pas appotté</l>
                <l>
                    <lb/>tour ce qui luy eſtoit neceſſaire; qu’au reſte, il promettoir</l>
                <l>
                    <lb/>luy rendre au pluſtoſt, &amp; tres-exactement; ſur tout qu’il</l>
                <l>
                    <lb/> m’en parlaſt à perſonne, paree qu’il n’eſtoit pas fort ſeane</l>
                <l>
                    <lb/>queſa neceſſite fuſt duulguée; l’intendan luy prmir, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>ſe retira pour faite place à ſes compagnons, qui furent tous</l>
                <l>
                    <lb/>Ivn apreés l’autre regalez du meſme compliment, que cha¬l</l>
                <l>
                    <lb/>cun tient à vn grand honneur, maisle bon eſt qu’il le falloit</l>
                <l>
                    <lb/>bien payer.</l>
                <l>
                    <lb/> l n’y eut que le ſieur de Mauroy qui ſe veit vn peu ena¬</l>
                <l>
                    <lb/> baraſſé de cete propoſition, de la quelle il ne pouuoſt le dé¬</l>
                <l>
                    <lb/>’ fairre honneſtement, voila l’Enigme. Le chagrin peit ce¬</l>
                <l>
                    <lb/>pauure Rapt-or, qui ne vouloit point réponre aur ter¬</l>
                <l>
                    <lb/>mes de cesambigitez, quoy qu’il ſçeuſt fort bien le mot</l>
                <l>
                    <lb/> de l’Enigme! mais il luy fâchoit de ietter ſa bourſeainſi dés</l>
                <l>
                    <lb/> les pattes de maitre Gnppemenaud, deſquelles il ſçauoie</l>
                <pb n="7"/>
                <l>
                    <lb/>bien qu’il eſtoit tres-difficile d’arraches tout oequiey tra.</l>
                <l>
                    <lb/>uoit vne fois entrelaſſeé. Il s’en alla diſner là deſſus au lie</l>
                <l>
                    <lb/>ou il auoit couſtume de ſe iteuuer auec quel ques-vns delas</l>
                <l>
                    <lb/>compagnons, ſa mélancholie fut ſi viſible, qu’il nefem.</l>
                <l>
                    <lb/>bloit pas qu’il la vouluſt long-temps celer; c’eſt ee qui fie</l>
                <l>
                    <lb/> que l’vn de ſes compagnons, &amp; army, luy dir qu’il paroiſſoie</l>
                <l>
                    <lb/>plus triſte, à̀ quoy ayant naivement répondu qu’il ne pous</l>
                <l>
                    <lb/>uoit eſtre autre, ils crierent tous incontinet qu’il falloit</l>
                <l>
                    <lb/>qu’il declaraſt la cauſe dvne ſi apparente triſteſſe; il ſe fit</l>
                <l>
                    <lb/>prier vn peu pour dire ce qu’il vouloit bié qu’ils le ſçeuſſent</l>
                <l>
                    <lb/>tous: &amp; puis enfin ces paroles luy échapperent; Ce Diable</l>
                <l>
                    <lb/>m’a engagé en telleſorte, qu’il m’a eſté impoſſible de m’en</l>
                <l>
                    <lb/>défaire, c’eſt le Cardinal Mazarin, Meſſieurs, afin que</l>
                <l>
                    <lb/>perſonne n’en pretende cauſe d’ignorance, qui me demaide</l>
                <l>
                    <lb/>de l’argent à emprunter, moy qui n’en ay pas plus qu’il ne</l>
                <l>
                    <lb/>m’en faut pour ſubſiſter dans le meſme éclas que vous au¬</l>
                <l>
                    <lb/>tres, il deuoit s’adreſſer mieux, car il y en a parmy vous de</l>
                <l>
                    <lb/>plus propres que moy à luy faire ce ſeruice. Lors tous crie¬.</l>
                <l>
                    <lb/>rent à hauté voix que la fourbe eſtoit découuerte, &amp; qu’il</l>
                <l>
                    <lb/>n’y en auoit pas vn dans la compagnie à qui il n’uſt tiré</l>
                <l>
                    <lb/>cette eſtocade; qu’il leur auoit defendu de dire qu’ils</l>
                <l>
                    <lb/>eftoient bleſſez au meſme endroit, mais qu’ily falloit tous</l>
                <l>
                    <lb/>apporter vn meſme remede, qui eſtoit de ne point fairr:.</l>
                <l>
                    <lb/>d’ouuerture de leur bourſe, &amp; qu’il ſe falloit promptement</l>
                <l>
                    <lb/>excuſer de certe ſaignée: la choſe fut reſoluë en beuuant,</l>
                <l>
                    <lb/>dont chacun ſe mit bien foirt à rire, dequoy le paient fut</l>
                <l>
                    <lb/> mnerueilleuſenent conſolé; comme auſſi d’auoir deécouuert</l>
                <l>
                    <lb/>ſo mlià ptopos, pour s’épargnet vne ſomme ſi conſide¬</l>
                <l>
                    <lb/>e-¬¬</l>
                <l>
                    <lb/>¬2</l>
                <pb n="8"/>
                <l>
                    <lb/>
                </l>
                <l>
                    <lb/>’ rable; Ill n’y eut que le pauure Gargan, qui pour n’auoit</l>
                <l>
                    <lb/>pas communiqué auec ſes confretes, futcondamné aà payet</l>
                <l>
                    <lb/>ladite ſomme, qu’il porta dés le lendemain, pour eſtreem¬</l>
                <l>
                    <lb/>ployé aà̀ ce bon ſemhlera au Receueur des Gabelles, Fermes,</l>
                <l>
                    <lb/>paus, tailles, &amp; taillon, &amp; autres impoſitions, ſauf la</l>
                <l>
                    <lb/>taxe des dépens, dont le Peuple ſe treuuera redeuable. Tel¬.</l>
                <l>
                    <lb/> lement qu’il faut que chacun explique l’Enigme de Grippe.</l>
                <l>
                    <lb/>mnenaud, il neveuteſtre deeojé tou; ſur l’heure, afin qus</l>
                <l>
                    <lb/>perſonne, ne l’ignore ou pretende en façon quelconque</l>
                <l>
                    <lb/> ne le ſç̧auoir pas; C’eſt, Or cà.</l>
                <l>
                    <lb/>7 </l>
                <l>
                    <lb/> A</l>
                <l>
                    <lb/>.</l>
                <l>
                    <lb/>..</l>
                <l>
                    <lb/> FIN.</l>
                <l>
                    <lb/>.</l>
                <l>
                    <lb/>2</l>
                <l>
                    <lb/>
                </l>
                <l>
                    <lb/>2</l>
                <l>
                    <lb/>
                </l>
                <l>
                    <lb/>ran</l>
                <l>
                    <lb/>.</l>
                <l>
                    <lb/>¬</l>
                <l>
                    <lb/> ¬</l>
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
