<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2864_GBOOKS">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" source="Moreau">Prière à Dieu pour le roi et pour le royaume, et
                    particulièrement pour la ville de Paris, faite sur le sujet de la majorité du
                    roi.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
                <availability status="restricted" n="cc-by">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=Zv1bjY5IMEoC"/>
                    <author><persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName></author>
                    <title source="Moreau">Prière à Dieu pour le roi et pour le royaume, et
                        particulièrement pour la ville de Paris, faite sur le sujet de la majorité
                        du roi.</title>
                    <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
                    <publisher>
<persName>Sans Nom</persName>
</publisher>
                    <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
                    <extent><measure unit="page" quantity="8"/></extent>
                    <note type="format">in-4</note>
                    <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low"
                        target="none"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
                        <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
                        <repository/>
                        <idno type="cote">Rés 310713</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="Mazarine"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <pb n="1"/>
                <l>
                    <lb/> T ¬</l>
                <l>
                    <lb/> M</l>
                <l>
                    <lb/>I E </l>
                <l>
                    <lb/> . A L.</l>
                <l>
                    <lb/>
                </l>
                <l>
                    <lb/>p</l>
                <l>
                    <lb/>A </l>
                <l>
                    <lb/>TTE</l>
                <l>
                    <lb/>E A IPIE V</l>
                <l>
                    <lb/>E T</l>
                <l>
                    <lb/>POVR</l>
                <l>
                    <lb/>1 E D</l>
                <l>
                    <lb/>VAV</l>
                <l>
                    <lb/>1 </l>
                <l>
                    <lb/>LE ROAVME</l>
                <l>
                    <lb/>1 </l>
                <l>
                    <lb/>EEPARTICVLIEREMEN T</l>
                <l>
                    <lb/>D T¬T T T </l>
                <l>
                    <lb/> r¬</l>
                <l>
                    <lb/>e. POVR LA VILLE</l>
                <l>
                    <lb/> D A</l>
                <l>
                    <lb/>D C</l>
                <l>
                    <lb/>E A I.</l>
                <l>
                    <lb/>Faite ſur le ſuiet de la Majoriteé du Roy.</l>
                <l>
                    <lb/>1!3</l>
                <l>
                    <lb/> Dieu, tu es vne ſource iné́puiſable de honté́, &amp; tu ne te laſfes</l>
                <l>
                    <lb/> iamais de bien faire à̀ tes creatures! C’eſt pourquoy non ſeule¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſ ment tu nous permers, mais auſſi tu nous commandes de te prier</l>
                <l>
                    <lb/> ſans ceſſe, &amp; tu nous as promis de nous exaucer en tout ce que</l>
                <l>
                    <lb/>- nous te de manderons au Nom de leſus Chriſt ton tres-cher</l>
                <l>
                    <lb/>Fils. En tout tems nous deuons te ſupplier pour noſtre Roy, qui eſt ton
                    image</l>
                <l>
                    <lb/>unte: Mais particulierement auiourdhuy que tu l’appelles au gouuerne¬</l>
                <l>
                    <lb/>nentdece grand Empire, pour lequel tu l’as fait naiſtre. Tu l’as donné à
                    la</l>
                <l>
                    <lb/>rce par vne eſpece de miracle: Tu l’as comme nourr &amp; éleué dans ton</l>
                <l>
                    <lb/>ſein: Tu l’as conſerué au milieu d’vne infinité de perils; Et ſur tout, en
                    vne</l>
                <l>
                    <lb/>ladie dangereuſe, qui mit dans le tombeau des millions de perſonnes de</l>
                <l>
                    <lb/>lon age. Maintenant que tu luy dõnes à tenir les reſnes de cette
                    Monarchie,</l>
                <l>
                    <lb/>ftifeſes mains &amp; ſon cœur, &amp; le reueſt d’vn courage heroique. Tu le
                    fais</l>
                <l>
                    <lb/>Ignertn vn tems plein de difficultez, de deſordres &amp; de confuſioes:
                    Mais,</l>
                <l>
                    <lb/>onu tires la lumiere des tenebres, c’eſt vn moyen de rendre ta Proui¬</l>
                <l>
                    <lb/>dnce plus illutre, &amp; noſtre Prince plus ad mirable. Mets tes Lix en
                    ſes</l>
                <l>
                    <lb/>i, mais pluſtoſt graues- les en ſon cœur, &amp; luy apprens qu’en te
                    ſeruant</l>
                <l>
                    <lb/>b adornt religieuſement, comme il doit, il ſera dout le ment Roy.
                    Inſpires</l>
                <l>
                    <lb/>ylsſacrez mouuemés que tu fis naiſtre en l’ame du Roy Salomon au com¬</l>
                <l>
                    <lb/>enmen de ſon regne. Que ce qu’il te deimande auec le plus d’ardeur c</l>
                <l>
                    <lb/>lſageſſe &amp; la prudence qui luy eſt neceſſaire pou õ̃duire ce gtand
                    Peu¬</l>
                <l>
                    <lb/>queu luy as aſiuieuty. E, lors qu il e lera tems, tuadiouteras à tes
                    au¬</l>
                <l>
                    <lb/>A</l>
                <l>
                    <lb/>1</l>
                <l>
                    <lb/>7</l>
                <pb n="2"/>
                <l>
                    <lb/>3</l>
                <l>
                    <lb/>res graees, &amp; la gloirs, &amp; les richeſſes, &amp; tote la ſplend eur
                    &amp; la magni</l>
                <l>
                    <lb/>cence d’vne Majeſleé vraiment Royale. Eclaitre-le de tes belles Inmieres,e¬
                    l</l>
                <l>
                    <lb/>braſe-le de ton feu celeſte, &amp; le remply de ton Eſprit diuin. Qu’il
                    ſoit comme</l>
                <l>
                    <lb/>vn Soleil, qui dans l’Orient de ſa gloire diſſipe tous les nua ges qui
                    noireiſent</l>
                <l>
                    <lb/>noſtre air, &amp; qui nous menacent d’vn furieus orage. ODieu des
                    bontezlren</l>
                <l>
                    <lb/>nos lours bien-heureus, &amp; nous fai voir l’accompliſſemét de cet Oracle
                    ſacré.</l>
                <l>
                    <lb/>Le Roy ſeans ſaur le Trô̂ne de Iaice, diſsipe tout mal par ſon regar. Qu’il
                    ſoit la ter.</l>
                <l>
                    <lb/>reur, &amp; le fleau des méchans, afin que l’on puiſſe dire de luy, Le ſage
                    Roy diſipe</l>
                <l>
                    <lb/>les néchans, &amp; fait teurner la reu ſareus. Au contraire, qu’il ſoit
                    l’appuy &amp; le</l>
                <l>
                    <lb/>ſupport des gens de bien, &amp; qu’il entende le cry &amp; les
                    ſupplications des pau¬</l>
                <l>
                    <lb/>ures affligez, ſe ſouuenant que le Trô̂ne du Roy qus fat ivſtce en verté́
                    aas mſen?</l>
                <l>
                    <lb/>bles ſera étbly à perpetuité. Qu il apprenne de bonne heure à tenir
                    religieuſe¬</l>
                <l>
                    <lb/>ment ſa parole: Veu que c’eſt ce qui fait fleurir les Etas, &amp; qui
                    conſetue le</l>
                <l>
                    <lb/>Monarchies; &amp; que c eſt la plus ſeure garde des Rois, ſelon ctte diuine
                    ſen¬</l>
                <l>
                    <lb/>tence, Grataisé́ &amp; erité́, comſeruerot e y. Ne ſouffre point qu’il
                    approched</l>
                <l>
                    <lb/>ſa perſonne ſacrée, ni qu’il entre en ſes conſeils des ames viles &amp;
                    mercenaires</l>
                <l>
                    <lb/>des auares &amp; des ambitieus, qui ne cherchent qu’à s’engraiſſer du ſang
                    &amp; dt</l>
                <l>
                    <lb/>la moüelle du pauure Peuple, &amp; à s’aggrandir aus dé pens de leur
                    Maiſtre,8</l>
                <l>
                    <lb/>par la ruine de leurs Etats. Eloignes-en les flatteurs qui ſont la peſte
                    queles</l>
                <l>
                    <lb/>Rois ont le plus à craindre. Eloignes-en tous les perfides &amp; les
                    déloyaus, qui</l>
                <l>
                    <lb/>ſont capables de bou leuerſer les plus puiſſans &amp; les plus floriſſans
                    Empiresſ</l>
                <l>
                    <lb/>ta main charitable ne les ſoû̂tenoit. Chaſſes en les temeraires &amp; les
                    violen</l>
                <l>
                    <lb/>qui par leurs pernicieus conſeils precipitent les Princes en des maus
                    irreme¬</l>
                <l>
                    <lb/>diables: comme les ieunes Conſeillers de Roboa m, qui luy firent perdre
                    vne</l>
                <l>
                    <lb/>bonne partie de ſon Royaume. Au contraire, approches-en des Conſeillers</l>
                <l>
                    <lb/>ſags &amp; vertueus, qui n’ayent autre but que le ſeruice de leur Maſtre,
                    &amp; l</l>
                <l>
                    <lb/>gloire, &amp; la fehcité de ſon Royaume. Des gens qui luy ſoient auſſi
                    fideles</l>
                <l>
                    <lb/>que Cuſai le fut à Dauid, &amp; qui ayent autant d’addreſſe &amp; de
                    prudence, poui</l>
                <l>
                    <lb/>détruire les mauuais conſels des Achitophels. Qu’il ait toû jours deuant
                    le</l>
                <l>
                    <lb/>yeus cette lecon du plus ſage Prince qui fut iamais au monde, Oſlez le
                    mé</l>
                <l>
                    <lb/>hant de deuanmt le Roy &amp; ſon rône ſer étably e iuſtice.</l>
                <l>
                    <lb/>Le Trône du Roy Salomon eſtoit tout enuirõné de Lions. Fais, &amp; Dieu,
                    qué</l>
                <l>
                    <lb/>tout ce qu’il y a d’ames genereuſes en ce Royaume ſoient comme autant d</l>
                <l>
                    <lb/>Lions qui appuyent &amp; qui gardent le Trône de noſtre Monarque. Qu’il
                    ſoit</l>
                <l>
                    <lb/>luy-même comme vn ieune Lion qui terrace &amp; qui déchire ceus qui luy
                    reſi</l>
                <l>
                    <lb/>ſteront en face, &amp; qui s’oppoſeront opiniaſtrement à ſes volontez: Mais
                    qu’il</l>
                <l>
                    <lb/>pardonne, &amp; qu’il faſſe grace à tous ceus qui ſe proſterneront à ſes
                    pieds, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>qui imploreront ſa miſericorde. Que par ce moien il t’imite, Dieu,
                    Tour¬</l>
                <l>
                    <lb/>puiſſant &amp; Tout-bon, toy qui reſiſtes aus orgueilleus, &amp; qui fais
                    grace au</l>
                <l>
                    <lb/>laumbles.</l>
                <pb n="3"/>
                <l>
                    <lb/>
                </l>
                <l>
                    <lb/>Lfs que Saül fut éleu à la Royauté́ les Iſraëlites ſe réjoulrent de voir
                    qu’il</l>
                <l>
                    <lb/>les ſurpaſſoit de beaucoup en ſtature de corps. Mais, ô ieu, de par qui
                    les</l>
                <l>
                    <lb/>Rois regnent, donnes-nouscette ioye &amp; cette conſolation ſinguliere de
                    voir</l>
                <l>
                    <lb/>que cõme nôtre Monarque a en ſon corps toutes les beautez &amp; les
                    perfetions</l>
                <l>
                    <lb/>deſirables, auſſi il ſurpaſſe tous ſes Sujers en dons, &amp;en graces
                    d’eſprit. Dés que</l>
                <l>
                    <lb/>Saul euſt eſté oinct, tõ̃ Eſprit le ſaiſit, &amp; ſon cœur fut changé en vn
                    autre Roy</l>
                <l>
                    <lb/>des Rois poſſede l’eſprit de noſtre Prince, &amp; le condui par le tien qui
                    eſt ſaint</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; vraimẽt Royal. Donne-luy vn nouueau cœur &amp; de nouuelles penſées.
                    Ver¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſe dansſon ame l’huile precieuſe de ta graceceleſte, &amp; de res faueurs
                    diuines.</l>
                <l>
                    <lb/>Ornes le de tous les dõs &amp; de rous les auantages qui luy ſont
                    neceſſaires pour</l>
                <l>
                    <lb/>ſebien acquitter d’vne charge ſi importãte &amp; ſi glorieuſe. Reuets-le de
                    ſainte¬</l>
                <l>
                    <lb/>té, ceints le de force, &amp; luy metsſur la teſte vne couronne dont les
                    fleurons</l>
                <l>
                    <lb/>ſoient la ſoy, la iuſtice, la charité, &amp; toutes ſortes de vertus
                    Royales &amp; Chre¬</l>
                <l>
                    <lb/>Siennes. lllumine ſon entendemẽt, &amp; yfais reſplendir les rayons de ton
                    ado¬</l>
                <l>
                    <lb/>rable ſageſſe. Et puis que ſon cœur eſt en tes mains, encline-lé à toutes
                    choſes</l>
                <l>
                    <lb/>iuſtes,honneſtes&amp; loua bles. Sur tout, ̀ bon Dieu, qu’il te plaiſe y
                    allumer l’a¬</l>
                <l>
                    <lb/>mour dont il doit aimer ſon Peuple, &amp; l’affection paternelle, auec
                    laquelle il</l>
                <l>
                    <lb/>le doit cõduire. Qqu’il ſe ſouuiéne que ce ſont des hommes que tu as faits
                    à ton</l>
                <l>
                    <lb/>image, &amp; que tu as rachetez par le ſang de ton propre Fils, &amp; qu’il
                    t’en doit</l>
                <l>
                    <lb/>rendre conte lors qu il comparoiſtra deuant ton Tribunal. Fay qu’il ſoit
                    la</l>
                <l>
                    <lb/>merueille des Rois, &amp; qu’il efface le luſtre &amp; la gloire de tous
                    ceus qu l’one</l>
                <l>
                    <lb/>precedé. Qu’il ſoit la plus belle Lumiere du monde, le plus riche
                    Ornemene</l>
                <l>
                    <lb/>de ce ſiecle, le Pere du peuple, les De lices du genre humain. Qu’l
                    regn</l>
                <l>
                    <lb/>dans le cœut &amp; les affections de tous ſes Sujets; &amp; qu’ils ayent
                    pour luy no</l>
                <l>
                    <lb/>ſeulement de la crainte &amp; de la veneration, mais auſſi vn amour ſincere
                    &amp; fi¬</l>
                <l>
                    <lb/>liale. Que nous luy rendions tous vne franche &amp; volontaire obeiſſance,
                    no</l>
                <l>
                    <lb/>ſeulement pour l’ire &amp; pour l’apprehenſion des peines &amp; des
                    ſupplices, mais</l>
                <l>
                    <lb/>auſſi pour la conſcience, &amp; parce que ce ſont tes Loix &amp; tes
                    Ordonnances,</l>
                <l>
                    <lb/>dont tous les hommes du mondene nous peuuent diſpenſer.</l>
                <l>
                    <lb/>Que la jeuneſſe de noſtre Monarque ſoit auſſi heureuſe &amp; auſſi vrile à
                    la</l>
                <l>
                    <lb/>France, que celle du Roy Salomon le fut autresfois à la Paleſtine. Qu’il
                    ait</l>
                <l>
                    <lb/>vne ſageſſe qui ſurpaſſe ſon aage, vne Iuſtice qui le faſſe craindre, vne
                    bonté</l>
                <l>
                    <lb/>qui le rende aymable, &amp; vn bon-heur qui atire l’admiration de tout le
                    mon¬</l>
                <l>
                    <lb/>de. Sur tout, ô Dieu de toute conſolation! fay-luy la grace de terminer</l>
                <l>
                    <lb/>heureuſement cette guerre cruelle &amp; ſanglante, qui depuis vne longue
                    ſuite</l>
                <l>
                    <lb/>d’années deſole &amp; rauage la Chreſtienté. Que ſous ſon Regne nous &amp;
                    nos</l>
                <l>
                    <lb/>enfans puiſſions voir vne Pajx de plus lon gue durée, &amp; plus glorieauſe
                    que</l>
                <l>
                    <lb/>celle de Salomon. Que durant les agreables iours de cette Paix tant
                    deſirée, il</l>
                <l>
                    <lb/>J ait par tout le Royaume vne riche abondance de biens, &amp; vne ſuite
                    conti¬</l>
                <l>
                    <lb/>auelle de proſperitez. Que l’on y voye feurir toutes ſortes de vertus,
                    &amp; que</l>
                <pb n="4"/>
                <l>
                    <lb/>3</l>
                <l>
                    <lb/>4</l>
                <l>
                    <lb/>la Verité y ſoit ſur ſon Trône. Que tous les François ſe puiſſent dire
                    heuteus</l>
                <l>
                    <lb/>ſous la domination d’vn Prince ſijuſte, ſiſage,&amp; ſi magnifique: Et que
                    toutes!</l>
                <l>
                    <lb/>les Puiſſances de la terre viennent rechercher l’honneur de ſon Alliance ,
                    &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>l’ombre de ſon Sceptre. O Prince des Rois de la terre! fais voir à tout le
                    mon¬</l>
                <l>
                    <lb/>de que ce que u l’as fait naiſtre d’vne fa çon ſi extraordinaire, &amp; ſi
                    miraculeu:</l>
                <l>
                    <lb/>fe, c’eſt pour le bien &amp; le repos de la &amp;hreſtienté, &amp; pour la
                    gloire &amp; la fe¬</l>
                <l>
                    <lb/>licité de ce Royaume.</l>
                <l>
                    <lb/> Pere des miſericordes, n’imputes point à noſtre Roy les pechez de ſon
                    Peu¬</l>
                <l>
                    <lb/>ple, &amp; ne punis point l’innocent pour le coulpable. Dauid voyant vn
                    Ange</l>
                <l>
                    <lb/>qui auoit la main leuée ſur la ville de Ieruſalem, s’eécria; C’eſt moy qui
                    ay peché,</l>
                <l>
                    <lb/>’eſt oy qai ay fait l’iniqité, naus ces brebs q’ont elles fais Mais nous
                    voyans les</l>
                <l>
                    <lb/>maus qui menaſſent cette Menarchie, pouuons diraout au contraire: C’eſt</l>
                <l>
                    <lb/>nous, Seigneur, qui auons peché,c’eſt nous qui auons commis le crime,
                    mais</l>
                <l>
                    <lb/>cét Agneau dont tu fais le Paſteur de ton Peuple, ce Prince dous &amp;
                    debonnai.</l>
                <l>
                    <lb/>re, qu’a-t’il fait? Qui eſt-ce qui fe peut plaindre de luy? Et où eſt
                    l’inhumain</l>
                <l>
                    <lb/> le barbare qui ne l’ayme de tout ſon cœur?</l>
                <l>
                    <lb/>Obon Dieu! qui pourroit repreſenter toutes les graces que tu as faites à
                    ce</l>
                <l>
                    <lb/>Royaume? Et qui pourroit dépeindre ſa prodigieuſe ingraritude, &amp; ſa
                    rebel¬</l>
                <l>
                    <lb/>lion? Tu luy as donné vne douce &amp; agreable temperature d’air, &amp; le
                    Clel le</l>
                <l>
                    <lb/>regarde d’vn œil propice, &amp; répand ſur luy ſes benignes inluences. Tu
                    l’as</l>
                <l>
                    <lb/>fauoriſé d’vne terte-fertile &amp; capable non ſeulement de le nourrir,
                    mais auſſi</l>
                <l>
                    <lb/>de luy attirer l’or, l’argent, les pierreries, &amp; les delices des pays
                    les plus éloi¬</l>
                <l>
                    <lb/>gnez. Tu as accreu ſes limites, &amp; muliplí ſes Habitans comme le ſable
                    de la</l>
                <l>
                    <lb/>mer. Tu l’as rendu redoutable par le nombre, la valeur, &amp; la
                    generoſité de</l>
                <l>
                    <lb/>ſes ſoldars, &amp; de ſes Capitaines. Tu l’as remply de Villes &amp; de
                    Fortereſſes.</l>
                <l>
                    <lb/>Tu as enrichy ſes campagnes d’vne admirable varieté d’excellens fruicts,
                    &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>tu l’as couuerte d’vne infinité de belles maiſons, &amp; de magnifiques
                    Châtaus.</l>
                <l>
                    <lb/>Enfin, tu l’as comblé de tant de gloire &amp; de felicitez que tous les
                    aures</l>
                <l>
                    <lb/>Royaumes l’admitent, &amp; enuient ſon bon-heur.</l>
                <l>
                    <lb/>Mais helasqui eſt-ce quiſe ſouuuentde rendre la louange &amp; la gloire qui
                    eſt</l>
                <l>
                    <lb/>deuë à vne Diuiniré ſi bonne &amp; ſi liberale? Au lieu de l’amour &amp; de
                    la crainte</l>
                <l>
                    <lb/>de ton Grand &amp; redoutable Nom,tu y esſansceſſe mortellement offencé,
                    &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>ſans ceſſe on t’y reſiſte en face: Tes fainctes Loix &amp; tes diuines
                    Ordonnances</l>
                <l>
                    <lb/>y ſont indignement foulées aus pieds, &amp; toutes ſortes de pechez &amp;
                    d’abomi¬</l>
                <l>
                    <lb/>nations y re gnent! Souuerain luge du monde, ſi tu regardes à ſes
                    ſoüillures,</l>
                <l>
                    <lb/>à ſes injuſtices, à ſes vſures,à ſes rapines, à ſes extorſions, à ſes
                    meurtres, à ſes</l>
                <l>
                    <lb/>impietez, à ſes blaſphemes, nous ne pourrons attendre, ſinon que u le
                    pu¬</l>
                <l>
                    <lb/>iſſes en ta iuſte colere, que tu en faſſes l’exemple de tes ps rigoureuſes
                    ven¬</l>
                <l>
                    <lb/>geances, &amp; que tu luy dõnes à boire le fonds &amp; la lie de la couppe
                    de ta fureur.</l>
                <l>
                    <lb/>dont u as abreuué la pluſpart des ations du monde. Mais,ôDieu, dont la</l>
                <l>
                    <lb/>aiſe¬</l>
                <pb n="5"/>
                <l>
                    <lb/>
                </l>
                <l>
                    <lb/>miſericorde ſe glorifie par deſſus la condamnation, détourne res yeus de
                    de¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſustant de pechez &amp; tant de crimes. Re garde aà toy- meſme &amp; à ton
                    grand</l>
                <l>
                    <lb/>Nom. qui eſt reclamé ſur nous. Regarde au merite infiny de Ieſus-Chriſt
                    ton.</l>
                <l>
                    <lb/>Filsbien aimé. Souuien toy detes anciennes miſericordes, &amp; de ton
                    adora¬</l>
                <l>
                    <lb/>ble charité, qui a tant couuert de fautes, &amp; qui nous a tant é́pargnez.
                    Ce</l>
                <l>
                    <lb/>Royaume a eſté ſous ta verge, &amp; ta main s’eſt appeſantie ſur luy: Mais
                    tu l’as</l>
                <l>
                    <lb/>toûjours chaâtié en Pere, &amp; ne l’as iamais abandonné ny déttuit ſelon
                    la ri¬</l>
                <l>
                    <lb/>gueur de ta luſtice. Il a eſté ſouuent dans le feu &amp; dans l’eau, mais
                    non plus</l>
                <l>
                    <lb/>que le buiſſon d’Oreb, il ne s’y eſt point conſumé, &amp; non plus que
                    l’Arhe de</l>
                <l>
                    <lb/>Noé,l ne s’y eſt point ſubmergé. Lors que par vne fureur aueugle il s’eſt
                    dé́¬</l>
                <l>
                    <lb/>chiré de ſes mains,tu en as eu pitié: tu luy astendu la main d’enhuaut,
                    &amp; tu y</l>
                <l>
                    <lb/>as verſé ton baume viuifiant. Tu as raſſcmblé &amp; reunyſes membres
                    diuiſe,</l>
                <l>
                    <lb/>guery ſes froifſures, &amp; conſolidé ſes playes. Et lors meſme qu’il
                    ſembloit eſtre</l>
                <l>
                    <lb/>plongé dans vn abyſme ſans fonds, u l’en as miraculeuſement deluré, au</l>
                <l>
                    <lb/>grand étonnement de tous les Peuples de la terre: Et non ſeulement u
                    l’as</l>
                <l>
                    <lb/>fait remonter des abyſmes, &amp; l’as remis en vie: Mais tu luy as rendu
                    plus de</l>
                <l>
                    <lb/>gloire &amp; de fehicité qu’il n’es auoit iamais eu. Encore que ce grand
                    vaſſeau</l>
                <l>
                    <lb/>ait eſté ſouuent agité de vents contraires, heurté de vagues impetueuſes,
                    &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>battu des plus furieuſes tempeſtes; &amp; qu’il ait quelquefois paru ſans
                    Pilote, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>fans voile, &amp; comme abandonné à la mercy des vagues, neant moins tu
                    l’as</l>
                <l>
                    <lb/>toûjours conſerué par vne eſpece de miracle. Et il y a plus de douze
                    ſiecles</l>
                <l>
                    <lb/>que ta main Toute-puiſſante, &amp; ton incomprehenſible Sa geſſe le conduit
                    &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>le gouuerne à trauers vne infinité d’écueils &amp; d effroyables dangers. O
                    Sou¬</l>
                <l>
                    <lb/>uerain Monarque du Ciel &amp; de la Terre, ne l’abandonnes point au beſoin.
                    Et</l>
                <l>
                    <lb/>maintenant que tu luy donnes vn ieune Pilote, reuets-le de la prudence
                    des</l>
                <l>
                    <lb/>plusſages vieillards, &amp; des Princes les plus consoõmez enl’art de
                    bienregner;</l>
                <l>
                    <lb/>afin qu’il conduiſe heureuſement ce vaiſſeau parmy tant de flots irritez,
                    &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>qu’il le faſſe ſurgir glorieuſement au port de la tranquilllté où nous
                    aſpirons</l>
                <l>
                    <lb/>tous, &amp; où nous eſperons dete rendre nos vœus,nos loüanges, &amp; nos
                    aions¬</l>
                <l>
                    <lb/>de graces.</l>
                <l>
                    <lb/>O Seigneur des Seigneurs, nous recommandons à tesſoins charitables
                    &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>paternels, &amp; à ta protection diuine toutes les Villes de ce Royaume,
                    &amp; parti¬</l>
                <l>
                    <lb/>eulietement cette grande &amp; fameuſe ville de Paris. C’eſt vn Chef
                    d’œuure</l>
                <l>
                    <lb/>de tes adorables mains, &amp; l’vne des plus eares merueilles de l’Vniuers.
                    Tu en</l>
                <l>
                    <lb/>asfait vn aſſemblage de plufieurs villes, vn abregé du monde, vn Monde
                    tout</l>
                <l>
                    <lb/>antier. Tuas renfermé dans ſon ſein plus de gens de toutes ſortes de
                    Natiõs,</l>
                <l>
                    <lb/>de condition, de mœurs &amp; d’humeur differente, qu’il n’y en a en
                    pluſieurs</l>
                <l>
                    <lb/>Royaumes. Tu y fais leurir les Arts &amp; les Sciences:Et on y voit les
                    plus belles</l>
                <l>
                    <lb/>urioſutez, &amp; oure qu’il y a de plus induſtrieus au maonde. Tu l’as orné
                    de</l>
                <pb n="6"/>
                <l>
                    <lb/>puieurs Palais ſperbes, &amp;e i n’y a pointde fna ſes beausEnnee T,</l>
                <l>
                    <lb/>.</l>
                <l>
                    <lb/>mis les treſors, les honneurs, &amp; l’abondance. Les richeſſes de toutes
                    les Pr¬</l>
                <l>
                    <lb/>uincess’y viennent rendte, comme les fleuues en la Mer. t on y appotte
                    de</l>
                <l>
                    <lb/>toutes parts tout ce que la Nature a produit de plus rare &amp; de plus
                    precieus. Il</l>
                <l>
                    <lb/>n’eſt rien de plus pompeus ny de plus ma gnifique. Tu en as fait le ſejour
                    or¬</l>
                <l>
                    <lb/>dinaire des Rois, &amp; les lelices des l’rinces &amp; de tous lesGrands du
                    Royau me.</l>
                <l>
                    <lb/>Tu y as éleué les plus glorieus Trônes de la Iuſtice, &amp; les plus hauts
                    Theatres</l>
                <l>
                    <lb/>de la gloire. Tu y as tiré des gens de la poudre pour leur donner place
                    dans</l>
                <l>
                    <lb/>les Companies les plus venerables de la Terre. Tu as rempli de ſimples
                    Bour.¬</l>
                <l>
                    <lb/>geois de tant de biens &amp; de ticheſſes, qu’ils viuent auec plus de
                    delicateſſe, de</l>
                <l>
                    <lb/>lplendeur, &amp; de magnificence, que beaucoupde Rois ne font ailleurs Et,
                    ce</l>
                <l>
                    <lb/>qui eſt encore plus digne d’admitation, nous y voyons vn peuple
                    innombra¬</l>
                <l>
                    <lb/>ble, qui ne ſeme ny ne moifſonne, ny n’aſſemble en des greniers, non
                    plus</l>
                <l>
                    <lb/>que les oiſeaus des Cieus, &amp; cependant con adorable Prouidence tire de
                    ſes</l>
                <l>
                    <lb/>inépuiſables treſors dequoy les nourrir en toutes les ſaſons de l’année.
                    lls vri¬</l>
                <l>
                    <lb/>uent pour la pluſpart comme les enfans d’Iſraël au deſert, &amp; n’ont de
                    proui¬</l>
                <l>
                    <lb/>ion que pour vn iour. Et meſmes il y en a qui n’en ont point du tout, &amp;
                    qui</l>
                <l>
                    <lb/>periroient de faim ſi tu ne faiſois pleuuoir ta Manne le iour meſme du
                    Sab¬</l>
                <l>
                    <lb/>bat, &amp; à routes les heures du iour; Et ſi tu n’incitois les perſonnes
                    charita¬</l>
                <l>
                    <lb/>bles à épandre leurs aumoſnes ſur cette foule de Peuple qui s’attend à
                    toy</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; que turaſſaſies de tes biens.</l>
                <l>
                    <lb/>Comme tu l’as comblée de tes benedictions, que c’eſt la Reyne des
                    villes,</l>
                <l>
                    <lb/>a capitale du Royaume, &amp; la plus fanoriſée des Rois; faits auſſi, ô
                    grand Dieu,</l>
                <l>
                    <lb/>qui peus toutes choſes, que ce ſoit vn excellent patron &amp; vn riche
                    modele</l>
                <l>
                    <lb/>d’vne entiere obeiſſance &amp; d’vne inuiolable fidelité. Qu’elle apprenne
                    à tou¬</l>
                <l>
                    <lb/>tes ies autres villes à aimer ſon Roy d’vn cœur pur &amp; ſincere, le
                    conſiderant</l>
                <l>
                    <lb/>comme le Pere de la Patrie; &amp; à l’auoit en veneration, comme la
                    glorieuſe</l>
                <l>
                    <lb/>amage de ta diuine Majeſté. Qu’il n’y ait pas vn Habitant de cette grande
                    &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>populeuſe ville qui n’ait vne Fleur de Lys grauée dans Ie cœur, qui ne
                    reſpire</l>
                <l>
                    <lb/>la gloire de noſtre Monarque, &amp; qui ne ſoit preſt à épandre ſon ſang
                    pour ſon</l>
                <l>
                    <lb/>ſeruice, &amp;pour le maintien de ſa Couronne. Que le pauure Peuple ne ſoit
                    ia¬</l>
                <l>
                    <lb/>mais ſi credule que de ſe laiſſer ſurprendre à l’artifice de ceux qui ſous
                    le ſpe¬</l>
                <l>
                    <lb/>cieus pretexte du bien public, ne penſent qu’a leurs affaires, &amp; à
                    baſtir leurs</l>
                <l>
                    <lb/>Maiſons des ruines de l’Eſtat.</l>
                <l>
                    <lb/> Mon Dieulqui preſides ſur les groſſes eaus, n’abandonne point ce
                    vaiſſeau</l>
                <l>
                    <lb/>aà la mercy des vents, &amp; à la fureur de la tempeſte. Ne deſtruy point
                    ton ouura¬</l>
                <l>
                    <lb/>ge &amp; l’ouurage de tant de Roys &amp; de tant de ſiecles. Conſerue par
                    ton pou¬</l>
                <l>
                    <lb/>uoir infiny cette ville magnifique, que l’on peut nommer comme
                    l’ancienne</l>
                <l>
                    <lb/>eruſalem La parfaite e beaaté, la joye de toate da terre, Enuironne- laà
                    d’vnue mu¬</l>
                <pb n="7"/>
                <l>
                    <lb/>3 y</l>
                <l>
                    <lb/>7</l>
                <l>
                    <lb/>
                </l>
                <l>
                    <lb/>ille de feu, &amp; campe à l’entour d’eſle l’Armée de tes bons Anges.
                    Garenty¬</l>
                <l>
                    <lb/>l au dedans de tout trouble &amp; de toute faction, de toute ſcdition
                    populaire,</l>
                <l>
                    <lb/>detoute mutinerie, de toute rebellion. Qu’il n’arriue iamais comme en
                    la</l>
                <l>
                    <lb/>Viſion de Pharaon, que les vaches maigres engloutiſſent les graſſes: Et
                    que</l>
                <l>
                    <lb/>ceus dont toute la gloire conſiſte en l’obeiſſance, entreprennent de
                    comman¬</l>
                <l>
                    <lb/>der. Pardonne à tane e miſerables gens, qui ne ſauent ce qu’ils font, &amp;
                    qul</l>
                <l>
                    <lb/>coutent aueuglément à leur ruine Ayes pitié de tant de pauures creatures
                    in¬</l>
                <l>
                    <lb/>nocentes, qu ne ſauroient diſtinguer entre leur main gauche &amp; leur
                    main</l>
                <l>
                    <lb/>droite. N’arreſte point tes yeusſur tant de fraudes, d’injuſtices, de
                    violences</l>
                <l>
                    <lb/>d’impuretez qui ſe commettent tous les iours, &amp; qui ſont capables
                    d’allu¬</l>
                <l>
                    <lb/>merta iuſte colere, d’attirer le feu de ta vengeance, &amp; de reduire
                    cette ville en</l>
                <l>
                    <lb/>cendte, Mais, ô Dieuregarde aus charitez qui s’y exercent par pluſieurs
                    bon¬</l>
                <l>
                    <lb/>nes ames: &amp; que toutes les œuures de miſericorde qui s’y font, ſoient
                    comme</l>
                <l>
                    <lb/>vnparfumagreable à tes narines, &amp; qui te faſſe flairer vne odeur
                    d’appaiſe¬</l>
                <l>
                    <lb/>ment. Enfin, ô noſtre dous &amp; miſericordieus Seigneur, ſi tu ne trouues
                    rien</l>
                <l>
                    <lb/>en nous qui te puiſſe inciter à nous élargir toutes ces graces &amp; ces
                    faueurs,</l>
                <l>
                    <lb/>trouue-le entoy-meſme, en tes eternelles miſericordes, en tes
                    compaſſions</l>
                <l>
                    <lb/>infinies. Trouue-le en la perſonne de noſtre Redempteur, en ſa
                    precieuſe</l>
                <l>
                    <lb/>Croix, en la cruelle mort qu’il a ſoufferte &amp; endurée pour nous, en
                    cette meſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>me montagneoù le Roy Dauid arreſta le glaiue de l’Ange qui alloit
                    perdre</l>
                <l>
                    <lb/>la ville capitale de Iudée.</l>
                <l>
                    <lb/>ODieu qui es le Dieu de palx, de charité &amp; deconcorde, mets la paix
                    par</l>
                <l>
                    <lb/>tout: Reüoy les affections diuiſées: ſi quelcun a receu quelque offenſe,
                    qu’il</l>
                <l>
                    <lb/>padonne de bon cœur commenoſtre Seigeur Ieſus nous a pardonné. Ci¬</l>
                <l>
                    <lb/>ente pour iamais l’vnion &amp; la concorde de la Maiſon Royale. Fay que</l>
                <l>
                    <lb/>out le ſang de Ftance accourre au oœur5 que tous las Prinoes approchent</l>
                <l>
                    <lb/>de la ſacrée perſonne du Roy, pour luy rendte leurs hommages, &amp; pour
                    faire</l>
                <l>
                    <lb/>voir à tous les autres Subjets l’exemple d’vne franche &amp; volontaire
                    obeïiſſan.</l>
                <l>
                    <lb/>ceReüny les ecœurs de tous les Franç̧ois;Qu’ils ſe ſouuiennent de leur
                    ancien¬</l>
                <l>
                    <lb/>ae fidelité, &amp; qu’ils conſpirent tous à témoigner vne profonde ſoû
                    miſſion aus</l>
                <l>
                    <lb/>Piſances ſuperieures. Sur tout, ô bon Dieulreüny les cœurs &amp; les
                    affetions</l>
                <l>
                    <lb/>detcette incomparable ville de Paris. Et bien qu’il y ait vne grande
                    diuerſité</l>
                <l>
                    <lb/>d’humeurs &amp; d’intereſts, fay qu’en ce qui regarde l’honneur, le ſeruice
                    &amp; l’o¬</l>
                <l>
                    <lb/>beiſſance que nous deuons à noſtre ſouuerain Monarque, nous ſoyous tous</l>
                <l>
                    <lb/>drn accord;&amp; qu’à cét é́gard-là nous viuions comme ſi nous eſtions cous
                    ani¬</l>
                <l>
                    <lb/>ezd’vne meſme ame.</l>
                <l>
                    <lb/>ODieudont les bontez ſont infinies, qu’il y ait paix &amp; tranquillité en
                    nos</l>
                <l>
                    <lb/>ous, &amp; qu’au ſortir de cette vie il te plaiſe de nous introduire en la
                    Glorieu¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſe Cité, que tu as baſtie toy-meſme de tes propres mains. En la leruſalem
                    ce¬</l>
                <pb n="8"/>
                <l>
                    <lb/>¬</l>
                <l>
                    <lb/>8</l>
                <l>
                    <lb/>leſte, dont la maſſe eſt toute d’or, &amp; les rués reſplendiſſent comme du
                    criſt</l>
                <l>
                    <lb/>dont les fondemens ſont des pierres precieuſes, les portes ſont des perles, </l>
                <l>
                    <lb/>les Portiers ſont des Anges. Où il n’y entre rien d’immonde ni de
                    ſolléſf</l>
                <l>
                    <lb/>qui commette abomination &amp; fauſſeté. Où tous les Habitans ſont Rois</l>
                <l>
                    <lb/>ont des palmes en leurs mains, &amp; des couronnes ſur leurs teſtes. Là il
                    ny</l>
                <l>
                    <lb/>aura nicry, ni trauail,ni effroy, ni allarme: Mais nous y joüirons d’vne
                    pais</l>
                <l>
                    <lb/>ſans trouble, d’vn repos ſans inquietude, d’vne gloire ſans prix, d’vne
                    joye</l>
                <l>
                    <lb/>ſans fin, &amp; d’vne ſouueraine felicité, qui ne ſera iamais interrompuë.
                    En¬</l>
                <l>
                    <lb/>fin, c’eſt là où auee l’Egliſe triomphante, nous te rendrons tout d’vne
                    vois</l>
                <l>
                    <lb/>des loüanges &amp; des ations de graces immortelles.</l>
                <l>
                    <lb/>A</l>
                <l>
                    <lb/>AVE C</l>
                <l>
                    <lb/>A e.</l>
                <l>
                    <lb/>te ¬</l>
                <l>
                    <lb/>PARIS.</l>
                <l>
                    <lb/>
                </l>
                <l>
                    <lb/>PRMISSION</l></p>
        </body>
    </text>
</TEI>
