<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau4051_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Voici ce que l'on ne sait pas.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=DOUyKtl_42cC"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Voici ce que l'on ne sait pas.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:0000000">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 310528</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">4051. Voici ce que l'on ne sait pas. (S. 1.), 1650, 8 pages. Sotte pièce,
          qui se termine par un détestable calembour. L'au teur espère voir « notre repos ancré dans
          la mer du sang de notre ennemi. » Elle a été évidemment empruntée aux troubles de la
          minorité de Louis XIII.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>VOIC</l>
        <l>
          <lb/>CE QVE LON</l>
        <l>
          <lb/> ¬-¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬.</l>
        <l>
          <lb/>M. DC. L.</l>
        <l>
          <lb/>e8</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>¬ ,E</l>
        <l>
          <lb/> s n ¬</l>
        <l>
          <lb/>¬.</l>
        <l>
          <lb/>omalale</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>Voiey ce que l’on e ſçait pas.</l>
        <l>
          <lb/>TEtte piece n’eſt pas vn Courier Bourdelois,</l>
        <l>
          <lb/>nyvn factum du procez criminel de Maza¬</l>
        <l>
          <lb/>rin, que l’ihtereſt du Gazetier &amp; la vaine paſſion</l>
        <l>
          <lb/>de quelqué particulier mettent tous les jours ſur</l>
        <l>
          <lb/> la preſſe e ne puis loü̈er l’vn de cehercher du</l>
        <l>
          <lb/>lucre où ie trouue tant de pſaiſir; &amp; quoy que</l>
        <l>
          <lb/> iene veüille pas blaſmer l’autre, ſi eſt-ce pour¬</l>
        <l>
          <lb/>tantqueje ne fçaurois approuuer qu’il employe</l>
        <l>
          <lb/>ſi malſon temps, &amp; qu’il n’enfante de jour que</l>
        <l>
          <lb/>ce qu’il a conceu de nuict; en vn mot, ie ne les</l>
        <l>
          <lb/>imite point, puiſque’ce n’eſt que pour la conſo¬</l>
        <l>
          <lb/>lation des bons, François que ie leur fais le recit</l>
        <l>
          <lb/>d’vne verité ſecrette.</l>
        <l>
          <lb/> Paris qui fouſpires inceſſamment pour le re¬</l>
        <l>
          <lb/>tour du Roy, enfans qui vous plaignez de ce</l>
        <l>
          <lb/>que le Cardinal Mazarin vous priue des doux</l>
        <l>
          <lb/>regards de voſtre pere, moderez vos tranſporte;</l>
        <l>
          <lb/>ſongez que leSoleil n’eſt pas totſiours en vn lieu,</l>
        <l>
          <lb/>&amp;e que le Roy eſtant le ſymbdle de cét Aſtre,</l>
        <l>
          <lb/>doit viſiter ſon lenant &amp; ſbn couchant auſfi bien</l>
        <l>
          <lb/>que ſon midy, &amp; reſpandre egalement ſes be¬</l>
        <l>
          <lb/>ignes influences de toutes les parties de ſaſphe¬</l>
        <l>
          <lb/>aa Vous me demanderez pourquoy donc il de¬</l>
        <l>
          <lb/>meure ſilong-téps à Boùrdeaux? Icy je me mets</l>
        <l>
          <lb/>de voe coté, e ioint nes plaintes à vs</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>ſouſpirs, pour vous dire qus la lue d a¬</l>
        <l>
          <lb/>dinal le fait eclipſer, quand il veut darder ſu</l>
        <l>
          <lb/>rayons ſur cette ville pleine de tenebres. C’eſt</l>
        <l>
          <lb/>ce onſtre qui cauſe le prodige d’vn ſilongſol¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtice. Ie m’explique. Peſonne n’ignore l’at¬</l>
        <l>
          <lb/>dant deſir qu’a le Roy d’entrer à poudeaur</l>
        <l>
          <lb/>pour embraſſer les Habitans de cette yle qui</l>
        <l>
          <lb/>ly tendent les bras; tous ceux qui ſçauet ſn</l>
        <l>
          <lb/>nom ne ſçauroientignoter les tendre ſentens</l>
        <l>
          <lb/>’l a pour ſes ſubjets; peatmoins fi D...P</l>
        <l>
          <lb/>eſoit homme de foy, i’auo peine à coije</l>
        <l>
          <lb/>des eifets d’vn. amour’tout exitaordjaile.,.</l>
        <l>
          <lb/> Le Cardinal Mazarin, conoiſſant que les</l>
        <l>
          <lb/>ourdelois n’entendient pas l’Ialies, &amp;, que</l>
        <l>
          <lb/>la harangue qu’ils deuoient faite au ay lu</l>
        <l>
          <lb/>ſon entrée dans leur ville eſtojt tqute en fnanui</l>
        <l>
          <lb/>l diſſuada, le Roy de l’eſcoutr, &amp; pajlant en ſa</l>
        <l>
          <lb/>langue luy en fit vne. dont les calomnies fai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſoient le commencement &amp; la fin; il n pronqu:</l>
        <l>
          <lb/>coit poine ourdeloi, qu’il e parlaſt, de bou¬</l>
        <l>
          <lb/>reaudx, nonà cauſe du apport qu’ont. ces deq</l>
        <l>
          <lb/>moes dansleur preiereſylabe; mais parec qe</l>
        <l>
          <lb/> ſa rage taſchpi defajrepſſer pou ciainels de</l>
        <l>
          <lb/>leze- Majeſt cex, i en ouloient fae;hllt</l>
        <l>
          <lb/>I’eedat pr l’élqignfmente, d’vn onpes que l</l>
        <l>
          <lb/>fait mpre. LeRoyquiſcait comjenilſt¬</l>
        <l>
          <lb/> m d ſofupruple,’Erſta e leraga</l>
        <l>
          <lb/>.Shs av,ihpoſtren de alogtsnquslu</l>
        <l>
          <lb/> furen</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>furent ſifenſiboles ſà caule qu’elles l’ont empeſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ché d’alle o l’on l’attend auece impatience )</l>
        <l>
          <lb/>quilne pû̂cdigerau fa douleur ſans fnaire pa¬</l>
        <l>
          <lb/>roiſte fnn reſſentiment. Toute la Cout fſouſpi¬</l>
        <l>
          <lb/>roit defa melancolie, &amp; le plus grand ehuy de</l>
        <l>
          <lb/>la Reyne eſtoit de ce qu’il luy-en cachoit la.</l>
        <l>
          <lb/>auſe. Naſtu Cacdidal en eſtoit bſe plus en</l>
        <l>
          <lb/>qpeine, il’moyoit auoir lou larreſt de ſa mot</l>
        <l>
          <lb/>ſur le vifage: da oymalgré tourtes lesviolen¬</l>
        <l>
          <lb/>ces qu’il le faiſoit pour ſurmontar ſa-trainte, ſon</l>
        <l>
          <lb/>deſoadre alloioiſqueslaa dehos, il vouloit par¬</l>
        <l>
          <lb/>le&amp; n’ofoit orila’ bouthe; ſes plus fidels</l>
        <l>
          <lb/>eonfidents luy eſtoint ſup cts; mais ſur toutes</l>
        <l>
          <lb/>choſes il ne poauoit ſouffrin: a conpagnie de</l>
        <l>
          <lb/>ſon ſinge, auquelilauoit couſtume e faire es</l>
        <l>
          <lb/>plus ſeiqux ensratiens;y cen’eſt pat qu’leuſt de</l>
        <l>
          <lb/>la haine pouar ſon ſehblbole au coeraite, e’e¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtoit vn ffr delearamiieé: at ce ſinge voyant</l>
        <l>
          <lb/>ſon ay en des poſtures deraciné, pou luy</l>
        <l>
          <lb/>taſmoignet qu’il partageoit ſon lnquietude; l’i¬</l>
        <l>
          <lb/>mitait en toues ſes grinmaces :taals l adi</l>
        <l>
          <lb/>al loin d’en econrde l’allegemeleſtoit aa</l>
        <l>
          <lb/>deſeſpoir, quand c miroib à qaœuëluy reprb¬</l>
        <l>
          <lb/>ſontoit va bonſtre plaſtbſbiqu’vnhormome. Il</l>
        <l>
          <lb/> veulai pciela boym d’vſen’artifi pnap-!</l>
        <l>
          <lb/>peeoddu Ry dl fuje’de ſons meſcedltate¬</l>
        <l>
          <lb/> aahisiſonou, royame qelle ne le</l>
        <l>
          <lb/>conaiſtaibas dadao.leaiteg qu’il aaoit.</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>Eſetlll’eſt eſodonerougeelaſt</l>
        <l>
          <lb/>dit, Pomeiour,elle l’auroitmieſconau;nil neut</l>
        <l>
          <lb/>que faire. de patet pour: faire entendroe qul</l>
        <l>
          <lb/>V’ouloitſ ails fitd ’bffies deſabouch. lncon¬</l>
        <l>
          <lb/>Atinent. la BReyne ,à qui le Roy parreſpect auoit</l>
        <l>
          <lb/>caché la cauſe de ſon mal, ſongea que Mada¬</l>
        <l>
          <lb/>moiſedle oiron vne ded meneilles de noſtte,</l>
        <l>
          <lb/>ſieqe en eausé leroſprir; pureoit ſçauoir d</l>
        <l>
          <lb/>Roy le ſujart de ſbon meſcontentement, à cauſeſ</l>
        <l>
          <lb/>de la gande familiariteé done il l’honoroit. Le</l>
        <l>
          <lb/>Cardinal nou ontent de la psomeſſe que luy</l>
        <l>
          <lb/>fitlaReye de ſe ſeruir de ce moyen pour l’exe¬</l>
        <l>
          <lb/>cution de ſon deſſein, impatie d’ah uoir l’affet,</l>
        <l>
          <lb/>vit çette Belle(j’entends en tour honneur, puiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>que celle qui eſtoit l’objet. des plaiſirs innocens</l>
        <l>
          <lb/>de noſtte jeuu Monarque, a’eſtoir pas pout</l>
        <l>
          <lb/>aſſouuir. les doſius erinaihlal’vn Ialie )il luy</l>
        <l>
          <lb/>promet des noatsdor, en v siouqu’il l’adopte¬</l>
        <l>
          <lb/>roit pour iepce, ſs elle reiiſſiſſois dans ſon en¬</l>
        <l>
          <lb/>trepiſe. CetteſageDamoiſelle qui n’auoit d’au¬</l>
        <l>
          <lb/>tre innein quede ſeruir laeyn, priſt l dil</l>
        <l>
          <lb/>cours de faeain pluſtot paraons iiſtruitio</l>
        <l>
          <lb/>du deſlein que pout des prieres de l’esecuaren; ele</l>
        <l>
          <lb/>vint voir le Roy, uéc lequel ayaint ſelon ſa cou¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtume paſſé quelque lothps en desiecroionsin¬</l>
        <l>
          <lb/>genieuſes ſtas latriſteſſe du Roy ſe diſſipoit au</l>
        <l>
          <lb/>ayosde ce Solailbanimé,) noyat quedaas quel</l>
        <l>
          <lb/>que inſltmalgrélaraeuenu ſolu eupaoy paroi¬</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>9</l>
        <l>
          <lb/>ſoit, éllé luy e demanda’ la cauſe i la graceauéc</l>
        <l>
          <lb/>laquelle ellefit ceſte demande luy enfit auoirm¬</l>
        <l>
          <lb/>eontinentreſponce en ces termes: E ſoute ie ne te</l>
        <l>
          <lb/>veux rienmceler, mais ſur tdurſois ſecrerbe: car ie xe ie</l>
        <l>
          <lb/>le pardonneray pas ſi &amp; c. Scache que je ſouffre vnedou¬</l>
        <l>
          <lb/>leur exrréme, de ce que Momfſeur le Crdinal fait cro¬</l>
        <l>
          <lb/>rea l Ryne que les Bdrdelois ne medemandent la paix</l>
        <l>
          <lb/>que pour me liureren ſuite -vne guerre aduantaguſe</l>
        <l>
          <lb/>au deſſeins domt il les accuſe à tort, puiſquejeſus res¬</l>
        <l>
          <lb/>certain que ce peuple bruſle d’amour pour mon ſeruice.</l>
        <l>
          <lb/>Madashnoiſelle Noiron ne teſmoigna pas en eſtre</l>
        <l>
          <lb/>eſtonée; decrainte de luy donuer queque om¬</l>
        <l>
          <lb/>orage dureçit qu’eélle en vint falre à la Reyne qui</l>
        <l>
          <lb/>epuoya quedr le ’CaHdhal pout l’entendre. 1</l>
        <l>
          <lb/>n’auroit paseſté bon à ſegner en entrant dans’ la</l>
        <l>
          <lb/>Chmbre de la Reyne. Il auoit antant d’enuie</l>
        <l>
          <lb/>de eecudlerqbe- de deſir daduaneer, tant il auoit</l>
        <l>
          <lb/>de peur d’appredre ce quil euſtvoulu ignorer.</l>
        <l>
          <lb/>Enfin connoſſant que le meſcontentement du</l>
        <l>
          <lb/>Roy ne prouenoit que de ce qu’il l’auoit diuerti</l>
        <l>
          <lb/>d’aller à Bordeaux, il vouloit raſſeurer ſes eſprirs:</l>
        <l>
          <lb/>Mais d ne ppousoſtſongeant au connandenféé</l>
        <l>
          <lb/>que’le Roy auoit faità la-belle Noiron de tenis</l>
        <l>
          <lb/>bouche cdos; l craignoit que le filence que</l>
        <l>
          <lb/>Sa Majeſté́ auoit enjoint à cetre Daoiſelle</l>
        <l>
          <lb/>ne fuſt vn ſecret truchement de ſon malheur.</l>
        <l>
          <lb/>La Reyne pour s’en ’eſclaireir vient trouuer le</l>
        <l>
          <lb/>Roy pour la cinquieſme fois: mais ſoit qu’elle</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>changeaſt de ton cette derniere :ſoit à cauſe que</l>
        <l>
          <lb/>le Roy eſt Roy, il decouurit le ſtratageme, &amp; vit</l>
        <l>
          <lb/>l’inidelité de Noiron; &amp; ſans en nen reſmoi¬:</l>
        <l>
          <lb/>gnerà laReyne il luy di Madame,eſt̀ regreeque</l>
        <l>
          <lb/>ie vous oheys ie ſuis aſſeuné́ que ie vais osdefplaire;</l>
        <l>
          <lb/>mais puiſque vous m’yconraigne, ſçaceés que oi¬</l>
        <l>
          <lb/>roneſt la ſeule cauſe deonemnuy, &amp; que le plaiſirque</l>
        <l>
          <lb/> vous prenés à̀ la voir aupres de ao nta empeſché iu¬</l>
        <l>
          <lb/>ques ict à vous teſoigaer les peines que ie ſouffre de ſa</l>
        <l>
          <lb/>preſence &amp; de uous dire que ſou efloignement peut ſeul</l>
        <l>
          <lb/>ſtre vn remede monmal ll faudroit que nous fuſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſions des Roys pouruſer de telles adreſſes, Con¬</l>
        <l>
          <lb/>feſſons que ces teſtesCouronnees ont des perles</l>
        <l>
          <lb/>au dedans auſſi bien qu’au dehors. La Reyne ſur¬</l>
        <l>
          <lb/>priſe d’vne ſi haute prudence, ſans faire aucun</l>
        <l>
          <lb/>replique à la reſponſe duRoy, congedie Noiron,</l>
        <l>
          <lb/>dont le depart a laiſſeé Sa Majeſté dans le meſme</l>
        <l>
          <lb/>deſir d’entrer dans Bourdeaux auant que de re¬</l>
        <l>
          <lb/>uenir à Paris, &amp; le Cardinal en vne telle crainte</l>
        <l>
          <lb/>qu’il ne repoſe ny nuictny jour.</l>
        <l>
          <lb/> Bons François, voila les veritabls &amp; ſecret¬</l>
        <l>
          <lb/>tes nouuelles du Cabinet; Les conſequencqs que</l>
        <l>
          <lb/>j’en ire ſpnt dea eſpenances de voir va jue les</l>
        <l>
          <lb/>exemples reujure, &amp; noſtre epps Aadré dans la</l>
        <l>
          <lb/>mer du ſang de noſtte ennemy.</l>
        <l>
          <lb/> oi</l>
        <l>
          <lb/>I N, ſa</l>
        <l>
          <lb/> 2</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
