<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1663_GBOOKS">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" source="Moreau">Honteuse (la) fuite de Mazarin, contenant le
                    sujet de sa sortie.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
                <availability status="restricted" n="cc-by">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=0gVcCxIQhGYC"/>
                    <author><persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName></author>
                    <title source="Moreau">Honteuse (la) fuite de Mazarin, contenant le sujet de sa
                        sortie.</title>
                    <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
                    <publisher>
<persName>Sans Nom</persName>
</publisher>
                    <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
                    <extent><measure unit="page" quantity="8"/></extent>
                    <note type="format">in-4</note>
                    <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low"
                        target="none"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
                        <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
                        <repository/>
                        <idno type="cote">Rés 310598</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="Mazarine"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <pb n="1"/>
                <l>
                    <lb/>HONTEVSE</l>
                <l>
                    <lb/>FVITE</l>
                <l>
                    <lb/>MAZARIN</l>
                <l>
                    <lb/>contenantle ſujet deſaſortie.</l>
                <pb n="2"/>
                <l>
                    <lb/>2</l>
                <pb n="3"/>
                <l>
                    <lb/> 3</l>
                <l>
                    <lb/>h&amp;a</l>
                <l>
                    <lb/>jt</l>
                <l>
                    <lb/> rſ ite Ari ¬</l>
                <l>
                    <lb/>L IIoIIUI IuIte e IIIIII,</l>
                <l>
                    <lb/> contenant le ſujet de ſa ſortie.</l>
                <l>
                    <lb/>r-onr l ſie s ſ</l>
                <l>
                    <lb/>ſe-i¬</l>
                <l>
                    <lb/> I eſt party, s’en eſt fait, &amp; s’il ne ſe fait</l>
                <l>
                    <lb/>dl n miracle pour le conſermer, la rere</l>
                <l>
                    <lb/>p qui luy a donne l’eſtre &amp; l’eſtime, le</l>
                <l>
                    <lb/>l tiendra renfermé dans ſon ſein pour ne</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; Je iamais rendre.</l>
                <l>
                    <lb/>Il n’y a rien au monde de plus cher &amp; de plus pre¬</l>
                <l>
                    <lb/>cieux que l’honneur, pour trois raiſons.</l>
                <l>
                    <lb/>La 1. c’eſt parce qu’il tient ie ne ſçay quoy de l’E¬</l>
                <l>
                    <lb/>ternité, &amp; qu’il fait viure-vne perſonne au delà de ſon</l>
                <l>
                    <lb/>tombeau, en la benediction qui a eſté promiſe aux Iu¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſtes, par la bouche du Prophete, quand il a dit, in me¬</l>
                <l>
                    <lb/>moria eterna erit iuſtus, que leur memoire ſera eter¬</l>
                <l>
                    <lb/>nelle: &amp; parce que Moyſe eſtoit de ce nombre, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>qu’eſtant aimé de Dieu &amp; des hommes il eſtoit Iuſte;</l>
                <l>
                    <lb/>l’Eſcriture dit, que ſa memoire ſera accompagnée de</l>
                <l>
                    <lb/>benediction, &amp; que l’honneur qu’il a receu pendant</l>
                <l>
                    <lb/>ſavie, fera cognoiſtre ſon nom au delà dés temps, dile¬</l>
                <l>
                    <lb/>us Deo hominibus cuius memoria in benedictione.</l>
                <l>
                    <lb/> La . C’eſt que l’homme d’honneur entre libse¬</l>
                <l>
                    <lb/>A ij</l>
                <pb n="4"/>
                <l>
                    <lb/>4</l>
                <l>
                    <lb/>ment dans toutes ſortes de comp agnies, au lieu qu’vn</l>
                <l>
                    <lb/>homme infame en eſt honteuſement chaſſé; D’où</l>
                <l>
                    <lb/>vient qu’anciennement les Romains ayant interdit</l>
                <l>
                    <lb/>aux meſchans la conuerſation des gens de bien, on les</l>
                <l>
                    <lb/>fuyoit par tout comme le feu &amp; l’eau: le contraire n’eſt</l>
                <l>
                    <lb/>permis qu’aux Medecins, qui ſeuls ont la liberteé de</l>
                <l>
                    <lb/>conuerſer auec les malades.</l>
                <l>
                    <lb/>La3;. raiſon, c’eſt que l’honneur nous donne le</l>
                <l>
                    <lb/>moyen de ſeruir le prochain: Pour le voir, remarquez</l>
                <l>
                    <lb/>qu’il y a de deux ſortes de graces, l’vne eſt iuſtifiante,</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; l’autre graruite; la iuſtifiante eſt vn don de Dieu pat</l>
                <l>
                    <lb/>laquelle l’homme luy eſt rendu agreable, &amp; la gratui¬</l>
                <l>
                    <lb/>te eſt vn don de Dieu par lequel le meſme homme eſt</l>
                <l>
                    <lb/>rendu capable de ſeruir le prochain: ce don gratuit ſe</l>
                <l>
                    <lb/>rencontre dans les Magiſtrats, dans les Predicateurs</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; dans les Miniſtres d’Eſtat; Or les effets de ce don</l>
                <l>
                    <lb/>graruit dependent tellement de la bonne renommée,</l>
                <l>
                    <lb/>que ſi toſt qu’vnhomme a perdu l’honneur, il eſt in¬</l>
                <l>
                    <lb/>capable de rendre ce don vtile au prochain: Car quel¬</l>
                <l>
                    <lb/>le apparence qu’vn homme infame occupe vn lieu</l>
                <l>
                    <lb/>d’honneur, paroiſſe en public, gouuerne vn eſtat ? il</l>
                <l>
                    <lb/>faut viure dans vne bonne renommée, pour rendre ce</l>
                <l>
                    <lb/>don profitable, ſed vitam extendere facts hoc ops; ce</l>
                <l>
                    <lb/>qui nous fait voir qu’il n’y a rien au monde de plus</l>
                <l>
                    <lb/>cher que l’honneur, &amp; qu’vn homme qui l’a perdu, eſt</l>
                <l>
                    <lb/>banny pour iamais de la memoire des luſtes, de la con¬</l>
                <l>
                    <lb/>uerſation des gens d’honneur, &amp; qu’il eſt rendu inca¬</l>
                <l>
                    <lb/>pable de ſeruir le prochain.</l>
                <l>
                    <lb/>Or ſuppoſ que Iule Maarin ait eſté homme d’hbn¬</l>
                <l>
                    <lb/> neurs</l>
                <pb n="5"/>
                <l>
                    <lb/>neur; le dis qu’il l’a perdu ſans eſperance de iamais le</l>
                <l>
                    <lb/>recouurer; &amp; que s’en eſtant fuy, il n’a aucun refuge</l>
                <l>
                    <lb/>fauorable, parce qu’il n’a ſeruy au prochain que pour le</l>
                <l>
                    <lb/>trahir &amp; pour le perdre: s’il a perdu l’honneur, il eſt</l>
                <l>
                    <lb/>ſorty ciuilement, &amp; partant i’ay eu raiſon de vous pre¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſenter ſa honteuſe fuite.</l>
                <l>
                    <lb/>1. Il eſt banny de la memoire des Iuſtes; car s’il eſt</l>
                <l>
                    <lb/>vray que celuy qui coupe vn arbre par le pied, n’a pas</l>
                <l>
                    <lb/>enuie de manger de ſes fruits; s’il eſt vray que celuy</l>
                <l>
                    <lb/>qui tarit vne fontaine dans ſa ſource, n’a pas deſſein</l>
                <l>
                    <lb/>d’eſtancher ſa ſoif dans vn ruiſſeau, voyant que Iule</l>
                <l>
                    <lb/>Mazarin en a tant voulu aux Iuftes qu’il les a tous</l>
                <l>
                    <lb/>chaſſez hors de France, eſt-il pas vray de dire qu’il n’a</l>
                <l>
                    <lb/>pas eu enuie de poſſeder la Iuſtice? ie me trompe, il s’eſt</l>
                <l>
                    <lb/>vanté vne fois en ſa vie en bonne compagnie de la</l>
                <l>
                    <lb/>pouuoir poſſeder &amp; d’en pouuoir diſpoſer à ſa diſcre¬</l>
                <l>
                    <lb/>tion, à la faueur de ſes Finances; mais malheur pour</l>
                <l>
                    <lb/>luy, ſes Loü̈is ſe ſont trouuez trop petits pour le poids</l>
                <l>
                    <lb/>qui court, &amp; la balance qui les a peſez trop Iuſte pour</l>
                <l>
                    <lb/>approuuer ſes preſens: d’où eſt venu que ſe voyant.</l>
                <l>
                    <lb/>abandonné de la Iuſtice, il a fait courir apres elle, afin</l>
                <l>
                    <lb/>d’empriſonner celle qui prepare aux autres des Baſtil¬</l>
                <l>
                    <lb/>les pour priſon; eſt ce auoir enuie de viure dans la me¬</l>
                <l>
                    <lb/>moire des Iuſtes, que de les chaſſer de la ſorte? Il a paſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>plus auant &amp; a fait l’hypocrite: car il a voulu faire le</l>
                <l>
                    <lb/>perſonnage du Iuſte; On nous depeind la luſtice auec</l>
                <l>
                    <lb/>vne eſpé́e en vne de ſes mains &amp; vne balance en l’au¬</l>
                <l>
                    <lb/>tre, pour moy, ie ne ſç̧ay ſi ces Peintres de l’Antiquité</l>
                <l>
                    <lb/>auoient quelque cognoiſſance de ſainct Michel, que</l>
                <l>
                    <lb/>B</l>
                <pb n="6"/>
                <l>
                    <lb/>la France a choiſi pour Protecteur, à cauſe qu’il eſt ar¬</l>
                <l>
                    <lb/>mé de la ſorte, mais ie ſçay bien que Iule Mazarin a</l>
                <l>
                    <lb/>porté enuie à cét Archange, &amp; que ſous pretexte de</l>
                <l>
                    <lb/>proteger la France &amp; de la deffendre, il apris l’eſpée en</l>
                <l>
                    <lb/>l’vne de ſes mains, &amp; la balance en l’autre, afin de ma¬</l>
                <l>
                    <lb/>nier les Parlemens à ſa fantaiſie, comme il manioit les</l>
                <l>
                    <lb/>armes; mais qu’eſt-il arriué ? deux choſes.</l>
                <l>
                    <lb/>La premiere, c’eſt que dans cette balante qu’il te¬</l>
                <l>
                    <lb/>noit en vne de ſes mains, on y a peſé ſon merite au</l>
                <l>
                    <lb/>poids de ſes actions, &amp; quand il a vû̂ que chacun co¬</l>
                <l>
                    <lb/>gnoiſſoit que ſa malice eſtoit la cauſe de ſon eleuation,</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; que ſon hypocriſie eſtoit découuerte, il eſt arriué</l>
                <l>
                    <lb/>vne ſeconde choſe, c’eſt qu’il s’eſt ſeruy de l’eſpée qu’il</l>
                <l>
                    <lb/>tenoit en l’autre main pour perdre tous ceux qui ont</l>
                <l>
                    <lb/>mis au iout ſes meſchancetez &amp; ſes hypocriſies; direz</l>
                <l>
                    <lb/>vous que celuy-là eſt Iuſte, qui ſous pretexte de Iuſt¬</l>
                <l>
                    <lb/>ce exerce touteſorte de meſchancetez &amp; de tyrannies,</l>
                <l>
                    <lb/>il eſt donc mort dans la memoire des Iuſtes, pour ne</l>
                <l>
                    <lb/> iamais reſſuſciter.</l>
                <l>
                    <lb/>2. Ie dis qu’il n’a aucun re fuge qui luy ſoit fauora¬</l>
                <l>
                    <lb/>ble? Sera-ce Dieu qui ſera ſon refuge? Seront-ce les</l>
                <l>
                    <lb/>Saincts? Seront-ce les hommes? Seront-ce les de¬</l>
                <l>
                    <lb/>mons? point du tout: Ce ne ſera pas Dieu, parce qu’il</l>
                <l>
                    <lb/>eſt la voye qui nous conduit à la felicité́, &amp; celuy-cy</l>
                <l>
                    <lb/>eſt la voye qu’a frayeé ſon predeſſeur pour nous con¬</l>
                <l>
                    <lb/>duire aà perdition. Dieu eſt la verité, &amp; celuy-cy ne</l>
                <l>
                    <lb/>profite que de fourbes &amp; de menſonge: Dieu eſt celuy</l>
                <l>
                    <lb/>qui nous donne la vie, &amp; celuy-cy ne nous a iamais</l>
                <l>
                    <lb/>procurez que les maux qui nous donnent la mort!</l>
                <pb n="7"/>
                <l>
                    <lb/>quelle apparentce qu’vne abyſme de bonmté ſerue de</l>
                <l>
                    <lb/>refuge à vn tel monſtre de meſchanceté ? Seront-ce les</l>
                <l>
                    <lb/>Saincts?point du tout, parce qu’ils craignent que</l>
                <l>
                    <lb/> comme il atrahy ſa Saincteté ſur terre, il n’ait reſerué</l>
                <l>
                    <lb/>ſa malice apres ſa mort, pour trahir la leur dedans les</l>
                <l>
                    <lb/>Cieux. Sera-ce chez les hommes qu’il trouuera ſon re¬</l>
                <l>
                    <lb/>refuge ? point du tout; les hommes l’abhorrent com¬</l>
                <l>
                    <lb/>me peſte, &amp; il eſt bien à croire qu’il en a eſté forte¬</l>
                <l>
                    <lb/>ment rebuteé, puis qu’il n’a plus pour azile aſſeuré</l>
                <l>
                    <lb/>qu’vne prompte fuite. Sera-ce parmy les demons?</l>
                <l>
                    <lb/>point du tout; parce que c’eſt vn Arreſt porté́ parmy</l>
                <l>
                    <lb/>eux, qu’ils ne receuront iamais aucun eſprit dans leur</l>
                <l>
                    <lb/>Royaume qui ſoit plus meſchant qu’eux: où̀ eſt donc</l>
                <l>
                    <lb/>ſon refuge ? où ſe retirera-t’il dans l’aduerſité qui le ta¬</l>
                <l>
                    <lb/>donne ? le voulez-ſçauoir, il a preueu ſon malheur</l>
                <l>
                    <lb/>quand il a fait faire ſeseſcuries, &amp;s’eſt fait reſeruer vne</l>
                <l>
                    <lb/>place parmy ſes cheuaux, homo cum in honore eſſet, non</l>
                <l>
                    <lb/>intellegit; ideo comparatug eſt iumentis inſipientibus.</l>
                <l>
                    <lb/>O malheureux, que tu fais de tort auſſi bien à ceux</l>
                <l>
                    <lb/>qui ſont ſortis de la teſte d’Adam, comme à ceux qui</l>
                <l>
                    <lb/>ſont venus de ſes pieds: ſitu voulois courir à ton ſup¬</l>
                <l>
                    <lb/>plice auec des couronnes, que n’y allois-tu ſeul, ſans</l>
                <l>
                    <lb/>ngager tout vn Royaumeaà baiſſer la teſte ſous la pe¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſanteur des armes qui le chargent? nous euſſions loüé</l>
                <l>
                    <lb/>ta preſomption, mais nous ayant rendu participans de</l>
                <l>
                    <lb/>tes chaiſnes, nous te donnons mille maledictions auec</l>
                <l>
                    <lb/>deſſein de danſer ſur tes cendres.</l>
                <l>
                    <lb/>3 Ie dis qu’il a eſteé de tout cemps incapable de ſeruir</l>
                <l>
                    <lb/>le prochaln, que pour le trahir &amp; le perdre; il n’eſt pas</l>
                <pb n="8"/>
                <l>
                    <lb/>3</l>
                <l>
                    <lb/>beſoin de vos rapporter icy ce que quantité dlu¬</l>
                <l>
                    <lb/>theurs on dit deuant moy des tyrannies qu’il ai ſt</l>
                <l>
                    <lb/>exercer par les Monopoleurs; ſeulement ie vous co¬</l>
                <l>
                    <lb/>uie de vouspromener à l’entour de Paris, &amp; vousy ve¬</l>
                <l>
                    <lb/>rez les effets funeſtes de la cruaute de ce Tyran, &amp; le</l>
                <l>
                    <lb/>ſeruices qu’il arendu à ceux qui les ont execcutez.</l>
                <l>
                    <lb/>FIN </l>
                <l>
                    <lb/>¬</l>
                <l>
                    <lb/>e vei ¬</l>
                <l>
                    <lb/>Qn</l></p>
        </body>
    </text>
</TEI>
