<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2452-v_GBOOKS">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" source="Moreau">Entrevue (l') de messeigneurs les ducs de
                    Beaufort et de Nemours, avec la jonction de leurs armées.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
                <availability status="restricted" n="cc-by">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=1DFWp1LSpuIC"/>
                    <author><persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName></author>
                    <title source="Moreau">Entrevue (l') de messeigneurs les ducs de Beaufort et de
                        Nemours, avec la jonction de leurs armées.</title>
                    <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
                    <publisher>
<persName>Sans Nom</persName>
</publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent><measure unit="page" quantity="7"/></extent>
                    <note type="format">in-4</note>
                    <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low"
                        target="none"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
                        <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
                        <repository/>
                        <idno type="cote">Rés 309766</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="Mazarine"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <pb n="1"/>
                <l>
                    <lb/> 3 oo66</l>
                <l>
                    <lb/>MERCVRE</l>
                <l>
                    <lb/>DE LA COVR.</l>
                <l>
                    <lb/>HIS TOIRE</l>
                <l>
                    <lb/>COMIQVE.</l>
                <l>
                    <lb/>De CE TEMpS!</l>
                <l>
                    <lb/>Contenant</l>
                <l>
                    <lb/>ce qu ſe paſſe,</l>
                <l>
                    <lb/>nean a eo ſe eue e ne</l>
                <l>
                    <lb/>NQViESME PA1</l>
                <l>
                    <lb/> eſt d ſurore oenlns aous, inueterai iner aas</l>
                <l>
                    <lb/>e e lrnunert</l>
                <l>
                    <lb/>eegeel¬</l>
                <pb n="2"/>
                <l>
                    <lb/>pr7.</l>
                <l>
                    <lb/>1</l>
                <l>
                    <lb/>e;¬</l>
                <l>
                    <lb/>p¬p -a aaa-a-o-ae-o¬¬</l>
                <l>
                    <lb/>s</l>
                <l>
                    <lb/> a ¬</l>
                <l>
                    <lb/>1--s ſag-n¬</l>
                <l>
                    <lb/>Auertiſſement au L ecteur.</l>
                <l>
                    <lb/>J E long voyage que i’ay fai en Cour, m’auois</l>
                <l>
                    <lb/>rj</l>
                <l>
                    <lb/> LLpeſhé de pourſuiure le, ſuites de mon</l>
                <l>
                    <lb/>-AMe dea Comr, ou Hiſtoite Corfique de ee</l>
                <l>
                    <lb/>emps, ais à paon retour l mrimeurm’ayant ad¬</l>
                <l>
                    <lb/> erty que beaucoup de peiſonnes le perſecutoient</l>
                <l>
                    <lb/>pour auoir les ſuitces, i’ay remis la main à la plume</l>
                <l>
                    <lb/>pouteqopgr cpquieſme, u atuQapt les au¬</l>
                <l>
                    <lb/>tres, qué eu àuras de broe n bouche doreſnauant, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/> parce que ie ſçais que daaoc mal-lreureux omps t</l>
                <l>
                    <lb/>g .</l>
                <l>
                    <lb/>as plus de beſoin de diuertuiſſement que d’aueruſſe¬</l>
                <l>
                    <lb/>menit-, e he t’en diray pas dauantage pour le pre¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſent. Eſperapt que u rpuur cquay-Je diuertir</l>
                <l>
                    <lb/>dans ld leture de ma contiudtion.</l>
                <l>
                    <lb/>1</l>
                <l>
                    <lb/>i1..</l>
                <pb n="3"/>
                <l>
                    <lb/>3</l>
                <l>
                    <lb/>tu,, t&amp; e</l>
                <l>
                    <lb/>ût-’p e</l>
                <l>
                    <lb/>Le Mercure de la Cour, ou</l>
                <l>
                    <lb/> Hiſtoire Comique de ce</l>
                <l>
                    <lb/>temps.</l>
                <l>
                    <lb/> Oſtre Eminent perſonnage ayant</l>
                <l>
                    <lb/> eſté inſtruit de toutes les factions</l>
                <l>
                    <lb/>Q qui ſe braſſoient à Paris contre ſon</l>
                <l>
                    <lb/> credit, reconnut bien qu’il n’eſtoit</l>
                <l>
                    <lb/>pas heritier de la fortune de Iule Celar ſon de¬</l>
                <l>
                    <lb/>uancies, ainſi qu’il s’eſtoit vante pluſieurs fois: il</l>
                <l>
                    <lb/>n’auoit plus ſujet de dire, ce qu’vn iour il diſoit aà</l>
                <l>
                    <lb/> la Reine par vne orgueilleuſe alluſon, lors que</l>
                <l>
                    <lb/>le Duc de Loraine quitta le party des Princes,</l>
                <l>
                    <lb/>Ne craignez rien, Madame, vous ſupportez Ce¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſar &amp; ſa fortune, nous en viendrons bien-toſt à</l>
                <l>
                    <lb/>bout. Il n’eſtoit plus ſi gaillard qu’en ce temps¬</l>
                <l>
                    <lb/> laà, au contraire furieux, &amp; les yeux tout en feu de</l>
                <l>
                    <lb/>colere, il ſe rerira ſeul dans ſa chambre en diſant</l>
                <l>
                    <lb/>ces paroles, Turbarus eſt ̀ furore oulus meus, ioo¬</l>
                <l>
                    <lb/>eralai itex oonmes iimcosr aeos, auec deffenſes de</l>
                <l>
                    <lb/>luy faire parler aucun. lIl ſe tourmentoit comme</l>
                <l>
                    <lb/>vn poſſede, &amp; n’auoit nonplus de repos qu’vne</l>
                <l>
                    <lb/>ame damheec, quand il ſe reſouuenoit du bon</l>
                <l>
                    <lb/>temps qu’il auoit paſſe durant les premieres an¬</l>
                <pb n="4"/>
                <l>
                    <lb/>4</l>
                <l>
                    <lb/>neé́es de la maiorite du Roy, &amp; les honneurs qui</l>
                <l>
                    <lb/>luy eſtoient rendus de toutes parts, il s’eſcrioit,</l>
                <l>
                    <lb/>Dies mei ſicur vmabra declinmauerur: &amp; ego ſieat ſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>uas arai. O que i’eſtois heuœuixen ce temps-la,</l>
                <l>
                    <lb/>que i’allois par tout librement ſans aucun danger,</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; maintenant, Similis fatas ſs pellicano: &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>fatus ſum ſicut miicorax in domicilio Ie n’oſe plus</l>
                <l>
                    <lb/>me monſtrer que la nuit, comme le hibou. Enfin</l>
                <l>
                    <lb/>ayant paſſeé toute la nuit on inquieude, &amp; non¬</l>
                <l>
                    <lb/>plus dormy qu’vn Lutin. Il enuoya le lendemain</l>
                <l>
                    <lb/>matin auertir tous ſes amis pour deliberer ſur ce</l>
                <l>
                    <lb/>qu’il auoit à faire, leſquels eſtans venus à l’heure</l>
                <l>
                    <lb/>qu’il leur auoit donnee, il leur tint ce langage:</l>
                <l>
                    <lb/>Mes amis, vous ſç̧auez ce qui ſe paſſe à ’aris,</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; comme ils traitent les Mazarins, ain appel¬</l>
                <l>
                    <lb/>lent-ils tous ceux qui ſeruent le Roy, ils en veu¬</l>
                <l>
                    <lb/>lent auſſi bien à vous autres comme à moy, c’eſt</l>
                <l>
                    <lb/>pourquoy nous ſommes tous intereſſez à nous</l>
                <l>
                    <lb/>deffendre, eſtans de la compagnie de Roquelau¬</l>
                <l>
                    <lb/>re, qui toque l’vn toque l’autre, c’eſt ainſi que</l>
                <l>
                    <lb/>nous deuons viure, il faut abaiſſer le caquet de</l>
                <l>
                    <lb/>ces gens-là, &amp; ne ſe pas laiſſer manger la leine ſur</l>
                <l>
                    <lb/>le dos, il leur faut monſtrer que nous ne ſommes</l>
                <l>
                    <lb/>pas des beſtes: ils ont voulu leuer de ſargent dans</l>
                <l>
                    <lb/>Paris, pour nous chaſſer tous comme des tei¬</l>
                <l>
                    <lb/>gneux, mais i’y ay donné bon ordre, car ils n’y</l>
                <l>
                    <lb/>leueront pas la maiſle. I’ay fait courir le bruit,</l>
                <l>
                    <lb/>par le moyen des Colonels &amp; Dixiniers, qui ſon</l>
                <l>
                    <lb/>à ima</l>
                <pb n="5"/>
                <l>
                    <lb/>5</l>
                <l>
                    <lb/>à ma poſte, quic’eſtoit entierement ſe rendre re¬</l>
                <l>
                    <lb/>b lles au Roy, &amp; que c’eſtoit donner de argent</l>
                <l>
                    <lb/>pour les faire pendre, &amp; qu’ils euſſent vn peu de</l>
                <l>
                    <lb/>patience, qu’on les pendroit ſans qu’il leur en</l>
                <l>
                    <lb/>couſtaſt rien, que c’eltoit prolonger la guerre, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>que les Princes ſe mocqueroient d’eux apres leur</l>
                <l>
                    <lb/>gent, ce qui a fort bien reuſſi.</l>
                <l>
                    <lb/>Le ſieur B. Vrayement, Monſeigneur, toute</l>
                <l>
                    <lb/>noſtre compagnie vous en a obligation, carnous.</l>
                <l>
                    <lb/>eſtions perdus, &amp; certes il eut fallu faire la paix à</l>
                <l>
                    <lb/>bis ou à blanc, car les Princes nous auroient pour¬.</l>
                <l>
                    <lb/>ſuiuis iuſqu’aux Antipodes: ils ont eſté vn peu</l>
                <l>
                    <lb/>tard auiſez, ils deuoient leuer cét argent de meil¬</l>
                <l>
                    <lb/>leure heure, durant cette offre qu’on leur faiſoit</l>
                <l>
                    <lb/>de la part de quatre cens notables, où le ſieur.</l>
                <l>
                    <lb/>P. fit des merueilles, dansne Harangue qui</l>
                <l>
                    <lb/>n’eſtoit point premeditée, deuant Son Alteſſe</l>
                <l>
                    <lb/>Royale, mais ils ont laiſſe refroidir les Pariſiens,</l>
                <l>
                    <lb/>qui depuis ont mis de eau dans leur vin: neant¬</l>
                <l>
                    <lb/>moins ils vous en veulent touiours, &amp; vo¬</l>
                <l>
                    <lb/>droient que vous fuſſiez à tous les Diablespour¬</l>
                <l>
                    <lb/>ueu qu’il ne leur en couſtaſt rien: nous auons ſe</l>
                <l>
                    <lb/>lement eſte bien ſages d’auoir gagné Pontoiſe, ie</l>
                <l>
                    <lb/>ne ſçay pas ce qui en ſeroit arriue.</l>
                <l>
                    <lb/>Maz. Deplus, ils ont chaſſé noſtre Gouuer¬</l>
                <l>
                    <lb/>neur &amp; noſtre Preuoſt des Marchands, &amp; ont</l>
                <l>
                    <lb/>mis le ſieur de Beaufort ce beaublond, dont tou¬</l>
                <l>
                    <lb/>tes les Harangeres ſont amoureuſes, &amp; cvieux</l>
                <l>
                    <lb/>B</l>
                <pb n="6"/>
                <l>
                    <lb/>Platon de Monſieur de Brouſelle, qui eſt de la</l>
                <l>
                    <lb/>race du Cheualiet Longis, car il ne ſe hateroit pas</l>
                <l>
                    <lb/>pour le Pape, &amp; remet tous ſes procez à rappor¬</l>
                <l>
                    <lb/>ter au iugement vniuetſel: ie croy que s’ils me</l>
                <l>
                    <lb/>tenoient à Paris, qu’ils me feroient bonne chere,</l>
                <l>
                    <lb/>mais bien m’en a pris d’auoir attrappé cette Ville,</l>
                <l>
                    <lb/>il me ſemble que ie ſuis plus en aſſeurance, pour</l>
                <l>
                    <lb/>vous dire mes ſentimens, &amp; i’en ſuis ſi rauy, que ie</l>
                <l>
                    <lb/>pourrois dire comme S. Pierre diſoit vn iout au</l>
                <l>
                    <lb/>Mont Tabor, Facimus hic ri tabernacula rvnums</l>
                <l>
                    <lb/>gi alteruns moihi &amp; ltimuns evabis Et de fait, ie</l>
                <l>
                    <lb/>ſuis tout reſolu de vous eſtablir ioy, &amp; de man¬</l>
                <l>
                    <lb/>der quantité de Preſidens &amp; Conſeillers de Pa¬</l>
                <l>
                    <lb/>ris que i’ay gagnez, medaatibus iſtis, auſſi bien le</l>
                <l>
                    <lb/>Parlſement de Paris eft fi veux qu’il radote, il</l>
                <l>
                    <lb/>en faut faire vn nonueau. I’ay deſa le Preſident</l>
                <l>
                    <lb/>de Nouion, qui elt à moy en payant, comme dit</l>
                <l>
                    <lb/>l’autre, ie le feray le Chef de cet auguſte Corps.</l>
                <l>
                    <lb/> Mais Monſieur B. Ie voudrois bien vous de¬</l>
                <l>
                    <lb/>mander voſtre auis, comme ie puis diſpoſer de</l>
                <l>
                    <lb/>tous ſes membres mutilez de Paris, pour en fai¬</l>
                <l>
                    <lb/> re icy ce celebre Corps que ie deſire.</l>
                <l>
                    <lb/> Le ſieur B. Monſieur, puis que vous me fai¬</l>
                <l>
                    <lb/>tes cet honneur, de demander mon auis ſur ce</l>
                <l>
                    <lb/>ſujet, ie vous diray ce que i’en penſe pour le</l>
                <l>
                    <lb/>mieux.</l>
                <l>
                    <lb/>Premierement, vous ferez le Preſident de</l>
                <l>
                    <lb/>Nouion, puis que c’eſt voſtre deſſein, le Chef;,</l>
                <pb n="7"/>
                <l>
                    <lb/>mais on vous reprochera que vous luvauez don¬.</l>
                <l>
                    <lb/>né vne teſte ſans ceruelle; pour les ’Preſidens le</l>
                <l>
                    <lb/>Coigneux &amp; Perrot, ſeront ſes deux eſpaules, par¬</l>
                <l>
                    <lb/>ce que ce ſont deux bons ſouſtiens de luſtice, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>3’il y a quelque coups à receuoir, il ſont capables</l>
                <l>
                    <lb/>deles porter; le Cocq le bras droit, par ce qu’il</l>
                <l>
                    <lb/>va bien à la parade; &amp; Guenegaut le bras gauche,</l>
                <l>
                    <lb/>pour trinquer aà tous venans, Mandat le ventre,</l>
                <l>
                    <lb/>parce qu’il a bon apetit; Bragelonne &amp; Tam¬</l>
                <l>
                    <lb/>bonneau ſeront les cuiſſes, parce que ce ſont</l>
                <l>
                    <lb/>deux bons gros pilliers; le Fevre &amp; Fraguier les</l>
                <l>
                    <lb/>jambes, par ce qu’ils ſç̧auent ſe tirer du danger;</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; comme l’on dit, au diable les jambes qui ne</l>
                <l>
                    <lb/>ſauuens le corps, &amp; pour acheuer le corps afin</l>
                <l>
                    <lb/>qu’il ſoit parfair, Champlarreux S. Croix, &amp; Me¬</l>
                <l>
                    <lb/>nardeau, en ſeront les parties honteuſes, parce</l>
                <l>
                    <lb/>que ce ſont des gens pluſtoſt aà cacher qu’à pro¬</l>
                <l>
                    <lb/>duire: ainſi tous ſes membres aſſemblez, vous fe¬</l>
                <l>
                    <lb/>rez vn Corps.</l>
                <l>
                    <lb/> Maz. Vous boufonnez touſiours quand il</l>
                <l>
                    <lb/>faut parler ſerieuſement, raillerie aà part, ie veux</l>
                <l>
                    <lb/>y eſtablir le Parlement de Paris.</l>
                <l>
                    <lb/>N’eſt-ce pas bien auiſé Monſieur S.</l>
                <l>
                    <lb/>Le ſieur S. Vous dites d’or, &amp; ſi vous n’auo2</l>
                <l>
                    <lb/>pas le bec jaune, mais c’eſt bien pour nous faire</l>
                <l>
                    <lb/>tomber de fieévre en chaud mal; car ſi les Pari¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſiens voyent qu’on leur veuille oſter le Parle¬</l>
                <l>
                    <lb/>ment, qui eſt le vray moyen de deſerter leur</l>
                <pb n="8"/>
                <l>
                    <lb/>Ville, ils crieront comme des enragez; c’eſt ma</l>
                <l>
                    <lb/>foy bien la pour appaiſer le bruit.</l>
                <l>
                    <lb/>Maz. Il n’importe, le Roy le veut, &amp; ie croy</l>
                <l>
                    <lb/>qu’il ſera aujourd’huy reſolu dans le Conſeil;</l>
                <l>
                    <lb/>c’eſt que Sa Majeſté veut ſeparer le bon grain</l>
                <l>
                    <lb/>d’auec l’iuraye, comme il eſt dit dans la Sainte</l>
                <l>
                    <lb/>Eſcriture, &amp; veut connoiſtre ceux qui luy ſont</l>
                <l>
                    <lb/>fidelles.</l>
                <l>
                    <lb/> M. Barb. Il ne faut plus differer, plus l’on</l>
                <l>
                    <lb/>tarde, &amp; plus le mal empire, il faut eſtablir icy vn</l>
                <l>
                    <lb/>Parlement, &amp; tous ceux qui y voudront venir,</l>
                <l>
                    <lb/>y leront les bien venus, ceux qui n’y viendront</l>
                <l>
                    <lb/>pas, il faut les interdire.</l>
                <l>
                    <lb/>Le ſieur B. Où diahle voulez-vous loger icy</l>
                <l>
                    <lb/>le Parlement, il n’y a encore icy que erois tai¬</l>
                <l>
                    <lb/>gneux &amp; vn pelé, &amp; ſi on ne peut o les loger:</l>
                <l>
                    <lb/>D’ailleurs, la foire eſt icy trop incommode, elle</l>
                <l>
                    <lb/>fait mourir tous les Marchans, la foire Saint Ger¬</l>
                <l>
                    <lb/>main de Paris eſt bien plus diuertiſſante, on y</l>
                <l>
                    <lb/>meurt icy à̀ tas, il n’y a pas deux iours qu’il eſt</l>
                <l>
                    <lb/>icy arriué enuiron vne douzaine, tant Preſidens,</l>
                <l>
                    <lb/>Conſeillers que Maiſtre des Requeſtes, il y en a</l>
                <l>
                    <lb/>deſia plus de la moitié de foireux, voila vraye¬</l>
                <l>
                    <lb/>ment vn beau Parlement de foire.</l>
                <l>
                    <lb/>Maz. Vous aymez à railler Monſieur B. mais</l>
                <l>
                    <lb/>il n’eſt pas icy queſtion de rire, car il faut que</l>
                <l>
                    <lb/>cela ſoit, &amp; quand ils y deuroient tous mourir,</l>
                <l>
                    <lb/>ce ſeroit à faire aà en refaire vn tout neuf.</l>
                <pb n="9"/>
                <l>
                    <lb/>9</l>
                <l>
                    <lb/>Le Car. ayant parlé de la ſorte, enuoya que¬</l>
                <l>
                    <lb/>ir Monſieur le Prince Thomas, Meſſieurs les</l>
                <l>
                    <lb/>Milords Montaigu &amp; Germain, leſquels eftans;</l>
                <l>
                    <lb/>arriuez, &amp; ayans pris leur ſeance ſelon leur di¬</l>
                <l>
                    <lb/>gité. Il leur parla de la ſorte:</l>
                <l>
                    <lb/> Maz. Meſſieurs, il y a long-cemps que le Pa¬</l>
                <l>
                    <lb/>lement de Paris nous balotte, i’ay auiſé que le</l>
                <l>
                    <lb/>Roy l’ayant fait, le peut auſſi deffaire, qiiiuie</l>
                <l>
                    <lb/>defiuis, mais pour y agir plus doucemét. Il le fauu</l>
                <l>
                    <lb/>icy transferer, car puis que le peaple eſt accou¬</l>
                <l>
                    <lb/>tumeé à leurs Arreſts, nous leur en ferons don¬</l>
                <l>
                    <lb/>ner icy à noſtre fantaiſie; c’eſt ſurquoy ie n’ay</l>
                <l>
                    <lb/>voulu rien conclure que ie n’aye pris vos aduis;</l>
                <l>
                    <lb/>qu’en iuge V.A., dit-il au Prince Thomas.</l>
                <l>
                    <lb/>Le Prnce Thomas apres auoir bien toupiné</l>
                <l>
                    <lb/>ſa rmouſtache reſpondit, la fua E. à raggione, </l>
                <l>
                    <lb/>s’ella mi crede la fara impicare piu di cento di</l>
                <l>
                    <lb/>queſti Baroni chi vogliano fare la legge al ſuo</l>
                <l>
                    <lb/>Principe.</l>
                <l>
                    <lb/>Maz. Et vous Monſieur Germain, quel eſt</l>
                <l>
                    <lb/>voſtre aduis, Par me foy mi li panſe que fou tite</l>
                <l>
                    <lb/>bien Monſur, &amp; moy li bouttray mon vi pour</l>
                <l>
                    <lb/>ſeruir voſtre Minance, point di Parlimen, moy</l>
                <l>
                    <lb/>li couppe teſte à tou ces Foudeurs, moy l’auoi</l>
                <l>
                    <lb/>dit à mon Roy qui eſt morue, de fere occire no¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſtri Parlimen, mais li fou tro bon ne fouli pas,</l>
                <l>
                    <lb/>q ſol r elſe i e e qu ou oduad¬.</l>
                <l>
                    <lb/>¬A¬</l>
                <pb n="10"/>
                <l>
                    <lb/>
                </l>
                <l>
                    <lb/>à bon entendeur il ne faut qu’vn mot, vous</l>
                <l>
                    <lb/>dulez dire, que ſi voſtte Roy eue chaſſe de bon¬</l>
                <l>
                    <lb/>heure les rebelles du Parlement, comme vous</l>
                <l>
                    <lb/>luy auiez conſeillé́, il ne fut pas mort malheureu¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſement, mais ſa bonté luy a cauſe ſon treſpas</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; vous Monfieur de Montaigu, qu’elle. eſt le</l>
                <l>
                    <lb/>vbſtre.</l>
                <l>
                    <lb/> Le ſieur de Mont. Pardi moy bonne ſeruiteur</l>
                <l>
                    <lb/>du Roy, moy li donneray de mon lipée dans li</l>
                <l>
                    <lb/>panfe di Parlimen, pardi moy li fou touſiours</l>
                <l>
                    <lb/>pout mi Roy, moy poin ribelle, ſi foulez don¬</l>
                <l>
                    <lb/>ner aà moy cent piſtolles, moy tuë̈ Parlimen.</l>
                <l>
                    <lb/> Et vous ſieur B. qu’en dites vous. Goth Sacre¬</l>
                <l>
                    <lb/>ment, Tas ſinth herlie leut glaupt irs, ces Meſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſieurs ont raiſon, ils ne ſç̧auent ce qu’ils diſent.</l>
                <l>
                    <lb/> Maz. Parlez François, ie ne vous entend pas.</l>
                <l>
                    <lb/> Le ſieur B. le croy que nous soõmes icy à la Tour</l>
                <l>
                    <lb/>de Babel, on ne s’entend pas l’vn l’autre, par la</l>
                <l>
                    <lb/>mort-bleu, il a bien des gens icy qui eſcorche</l>
                <l>
                    <lb/>lIe François, &amp; s’il n’en auront pas la peau, à la fin</l>
                <l>
                    <lb/>cette Cour ſera l’Arche de Noé́, il y aura toute</l>
                <l>
                    <lb/>ſorte d’animaux: vous auez icy de braue gens</l>
                <l>
                    <lb/>pour vous deffaire du Parlement, l’vn luy veut.</l>
                <l>
                    <lb/>couper la teſte, l’autre luy donner de ſon eſpeée</l>
                <l>
                    <lb/>dans le ventre, il eſt impoſſible qu’il en eſchap¬</l>
                <l>
                    <lb/>pe, au moins que ce ne ſoit pas vn Vendredy,</l>
                <l>
                    <lb/>ce ſeroit grand dommage, il y auroit bien des</l>
                <l>
                    <lb/>tripes perduës: pour moy ie vous conſeille de</l>
                <pb n="11"/>
                <l>
                    <lb/>1i</l>
                <l>
                    <lb/>vous ſeruir de ſes gens-là, s’ils font ce qu’ils vous</l>
                <l>
                    <lb/>promettent, nous aurons bien-toſt vuidé d’a</l>
                <l>
                    <lb/>faire.</l>
                <l>
                    <lb/> Maz. Ne penſez pas tant gauſſer, ce ſont gens</l>
                <l>
                    <lb/>de cœur, ils n’ont iamais abandonné́ leur Roy.</l>
                <l>
                    <lb/>Le fieur B. Non, mais ils l’ont mené parvn mau¬</l>
                <l>
                    <lb/>aais chemin, &amp; puis ils veulent icy nous appren¬</l>
                <l>
                    <lb/>dre noſtre leçon, qu’auons nous aſtaire de ces</l>
                <l>
                    <lb/>gens-laà, ie penſe qu’ils reſſemblent les Mene¬</l>
                <l>
                    <lb/>triers, ils ne trouuent point de plus mauuaiſe</l>
                <l>
                    <lb/>maiſon que chez eux, il leur faudroit dire, Nſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>oio vos, l’Euangile des Vierges, n’auous nous pas</l>
                <l>
                    <lb/>aſſez d’eſprit pour nous gouuerner.</l>
                <l>
                    <lb/> Maz. Taiſez-vous, le Roy s’en veut ſeruir, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>ſe retournans vers eux, il leur dir, Meſſieurs, ie</l>
                <l>
                    <lb/>vous remercie de voſtre zele enuers le Roy, &amp; de</l>
                <l>
                    <lb/>vos bons auis, Sa Majeſteé enuoyera demain in¬</l>
                <l>
                    <lb/>terdire le Parlement Frondeur, &amp; nous verrons</l>
                <l>
                    <lb/>ce qui en arriuera.</l>
                <l>
                    <lb/> Apres cela, ils prirent congé, &amp; le Cardinal</l>
                <l>
                    <lb/>fat à la Reine lay dire, ce qui auoit eſteé reſolu, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>enuoya vn Courier pour ladite interdiction. </l>
                <l>
                    <lb/>ſon abord l’on fit retirer toutes les Dames du cer¬</l>
                <l>
                    <lb/>cle, il ſembloit que ce fut vn iour de tenebres,</l>
                <l>
                    <lb/>tant le renuerſement des tabourets faiſoit de</l>
                <l>
                    <lb/>bruit, il y en eut meſme vne trop precipité́e, qui</l>
                <l>
                    <lb/>ſe laiſſa tomber ſur le cul auec ſon tabouret, que</l>
                <l>
                    <lb/>le Cardinal, ciuil aux Dames, releua, en luy di¬</l>
                <pb n="12"/>
                <l>
                    <lb/>12</l>
                <l>
                    <lb/> ſant, Madame, ie ſuis merry d’auoir eſté cauſe de</l>
                <l>
                    <lb/>voſtre cheute, à̀ quoy la Dame reſpondit, Mon¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſieur ie ne me ſuis point fait de mal, &amp; le Cardinal</l>
                <l>
                    <lb/>repliqua, les femmes ne ſe font iamais de mal</l>
                <l>
                    <lb/>quand ils tombent en arriere, mais quand ils tom.</l>
                <l>
                    <lb/>bent ſur le nez la cheute eſt dangereuſe. Enfin ce</l>
                <l>
                    <lb/>compliment fini le Car. entra auec la Reine dans</l>
                <l>
                    <lb/>ſon cabinet, où il luy d, Madame, la reſolution</l>
                <l>
                    <lb/>eſt priſe, nous allons rendre le Parlement de Pa¬</l>
                <l>
                    <lb/>ris bien camus, i’ay depeſcheé́ vn Courier pour</l>
                <l>
                    <lb/>l’interdire: au reſte nous auons icy des Miſords</l>
                <l>
                    <lb/>fort affectionnez, ils ſont ennemis mortels des</l>
                <l>
                    <lb/>Parlemens, &amp; ſe promettent de faire des merueil¬</l>
                <l>
                    <lb/>les, la Reine luy reſpondit, Monſieur, il faut peu</l>
                <l>
                    <lb/>à peu deſvnir ces gens-là, &amp; retirer ceux qui ſons</l>
                <l>
                    <lb/>pour nous, puis qu’ils ne ſont pas les plus forts, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>faire demain ouuerture de noſtre Parlement, ce¬</l>
                <l>
                    <lb/>la a eſteé ainſi reſolu Madame: ils eurent encore</l>
                <l>
                    <lb/>quelques autres paroles dont on ne s’eſt pas in¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſormé. Il ſuffit de ſç̧auoir que le lendemain le</l>
                <l>
                    <lb/>Parlement de Pontoiſe tint ſa premiere ſeance,</l>
                <l>
                    <lb/>ou aſſiſterent le Preſident de Nouion, qui eſtoit</l>
                <l>
                    <lb/>fort paſle, à cauſe qu’il auoit eu le mal de Pontoi¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſe, Coigneux auſſi paſle qu’vn foireux, Perrot,</l>
                <l>
                    <lb/>Menardeau, &amp; ali eiaſmodi farinmae homines, ou</l>
                <l>
                    <lb/>Monſieur Molé la grand barbe fit ſa harangue,</l>
                <l>
                    <lb/>par laquelle il prouua. que Pontoiſe eſtoit plus</l>
                <l>
                    <lb/>noble que Paris, pae que Madame Iuſtice y</l>
                <l>
                    <lb/>auoit</l>
                <pb n="13"/>
                <l>
                    <lb/>13</l>
                <l>
                    <lb/>auoit porté ſon ſiege, &amp; qu’elle ſe pouoit di</l>
                <l>
                    <lb/>la Metropolitaine du Royaume: mais elle ny fut.</l>
                <l>
                    <lb/>pas pluſtoſt arriuée, que la foire la prit, &amp; chis</l>
                <l>
                    <lb/>dans ſes balances faute de baſſin, ſi bien que beau¬</l>
                <l>
                    <lb/>coup de Conſeillers la ſentirent. Cependant lg</l>
                <l>
                    <lb/>ſieur Mole ſe debat comme vn Procureur qui ſe</l>
                <l>
                    <lb/>noye, pour eſtaller tous ſes auantages, l’appel¬</l>
                <l>
                    <lb/>lant dca Maarini, à cauſe que tout ainſi que</l>
                <l>
                    <lb/>l’Arche de Noé ſeruit à ſauuer luy &amp; ſa famille,</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; toates eſpeces. d’animaux durant le deluge;</l>
                <l>
                    <lb/>ainſi durant le deluge de nos deſordres, elle ler¬</l>
                <l>
                    <lb/>uoit à ſauuer toutes les beſtes qui s’eſchapoient</l>
                <l>
                    <lb/>de Paris.</l>
                <l>
                    <lb/>Mais laiſſons ce beau Parlement &amp; reuenons</l>
                <l>
                    <lb/>à̀ noſtre Interdit, il y eut bien du bruit au logis,</l>
                <l>
                    <lb/>quand le Courier apporta vn gros paquet de la</l>
                <l>
                    <lb/>part du Roy, lors que les Chambres eſtoient aſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſemblées: on deputa le ſireur Bechefert, Subſtitud</l>
                <l>
                    <lb/>du Procureur General, pour le receuoir, mais il</l>
                <l>
                    <lb/>ſembloit que c’eſtoi la botte de Pandore, pr¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſonne ne vouloit mettre le nez dedans, car on ſe</l>
                <l>
                    <lb/>deffioit bien qu’il n’y auoit rien de hbon, à la fin</l>
                <l>
                    <lb/>ouuerture en fut faite deuant la Cour, &amp; on y</l>
                <l>
                    <lb/>rouua le catu, &amp; vn Conſeiller ſouſtint que ce</l>
                <l>
                    <lb/>n’eſtoit pas la forme d’interdire les Parlemens,</l>
                <l>
                    <lb/>que c’eſtoit proprement l’interdire par lettre de</l>
                <l>
                    <lb/>hange, laquelle ne leroit point acceptée. Ainſi,</l>
                <l>
                    <lb/>uoy qu’il portaſt interdiction &amp; cdommande¬</l>
                <pb n="14"/>
                <l>
                    <lb/>14</l>
                <l>
                    <lb/>ment de ſe rendre à Pontoiſe, peu ſe preparerent</l>
                <l>
                    <lb/> d’y obeir, il y eut ſeulement quelques vazrins</l>
                <l>
                    <lb/>qui firent haut le pied; mais cela n’empeſcha pas</l>
                <l>
                    <lb/>que nos Conſeilſers ne mangeaſſent auſſi épicé</l>
                <l>
                    <lb/>qu’auparauant, &amp; on ne laiſſoit pas de s’aſſem¬</l>
                <l>
                    <lb/>bler deux ou trois fois la ſemaine, contre le Ma¬</l>
                <l>
                    <lb/>zarin, car on ſç̧auoit bien auant que de Iouurir,</l>
                <l>
                    <lb/>que c’eſtoit le paquet de Mazarin, mais ce n’eſtot</l>
                <l>
                    <lb/>pas celuy qu’on demandoit: cela ne ſeruit que</l>
                <l>
                    <lb/>pour animer dauantage ’Madame luſtice, qui ſou¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſtenoir que air de Pontoiſe eſtoit mal ſain.</l>
                <l>
                    <lb/>Enfin noſtre Courier fut contraint de s’en re¬</l>
                <l>
                    <lb/>tourner auſſi lçauant qu’il eſtoit venu, ſinon que</l>
                <l>
                    <lb/>pendant le temps qu’il reſta icy, il apprit beau¬</l>
                <l>
                    <lb/>coup de choſes qui ſe paſſoient, qu’il raconta au¬</l>
                <l>
                    <lb/>dit Cardinal, auquel il rendit compte de ſa de¬</l>
                <l>
                    <lb/>putation, en preſence du Preſdent de Nouion &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>deux Conſeillers Poutoiſiens, qui ſe prirent à</l>
                <l>
                    <lb/>rire ſur leſtonnement de nos Frondeurs, mais il</l>
                <l>
                    <lb/>n’y eut pas de quoy rire, quand il leur dit que les</l>
                <l>
                    <lb/>troupes du Duc de Loraine &amp; de Vvittemberg</l>
                <l>
                    <lb/>arriuoient, &amp; qu’on les attendoit le lendemain,</l>
                <l>
                    <lb/>que Monſieur de Beaufort &amp; Monſieur de Bru¬</l>
                <l>
                    <lb/>zelles faiſoient tage dans Paris, &amp; qu’on ſe mo¬</l>
                <l>
                    <lb/>quoit de leur Parlement, que les vns lappelloient</l>
                <l>
                    <lb/>le Parlement Burleſque, les autres le l’Parlement</l>
                <l>
                    <lb/>Foireux, &amp; meſme qu’il auoit veu quelques vers</l>
                <l>
                    <lb/>ſur ce ſujet: le Preſident de Nouion luy demanda</l>
                <pb n="15"/>
                <l>
                    <lb/>15</l>
                <l>
                    <lb/>s’il les auoit ſur luy, à quoy il reſpondit qu’oliy,</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; les tirant de ſa pocheluy preſenta, ledit Preſi¬</l>
                <l>
                    <lb/>dent les leut, ils eſtoient intitulez ainſi:</l>
                <l>
                    <lb/>Sur l saladie des deux Parlensens,</l>
                <l>
                    <lb/>pay va Bourgeois de Paris.</l>
                <l>
                    <lb/> Eux Parlemens, choſe notoire,</l>
                <l>
                    <lb/>LlVont bien le Mazarin trompé.</l>
                <l>
                    <lb/>Ceſuy de Pontoiſe a la foire,</l>
                <l>
                    <lb/>L’autre aà Paris eſt conſtipé.</l>
                <l>
                    <lb/>Le Medecin, ſage perſonne,</l>
                <l>
                    <lb/>Pour tous deux meſme choſe ordonne,</l>
                <l>
                    <lb/>Et prononce ainſi ſagement,</l>
                <l>
                    <lb/>Selon la methode Françoiſe,</l>
                <l>
                    <lb/>L’vn à beſoin de lauement,</l>
                <l>
                    <lb/> Pour le faire aller aà Pontoiſe,</l>
                <l>
                    <lb/>Et l’autre en a beſoin auſſi,</l>
                <l>
                    <lb/>Mais pour le reſerrer icy.</l>
                <l>
                    <lb/>Le Cardinal Mazarin ne peut s’empeſcher de</l>
                <l>
                    <lb/>rire, &amp; les autres Conſeillers, il n’y eut que le¬</l>
                <l>
                    <lb/>dt Preſident, qui ſe repentit de ſa curioſité,</l>
                <l>
                    <lb/>neantmoins il le diſſimula, &amp; riant du bout des</l>
                <l>
                    <lb/>dents comme Saint Medart, luy demanda s’il n’y</l>
                <l>
                    <lb/>auoit point quelques autres pieces qui courruſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſent. Il dit ouy, qu’on auoit fait le Parlement</l>
                <l>
                    <lb/>de Pontoiſe en vers Burleſques, où ils eſtoient</l>
                <l>
                    <lb/>tous aſſez bien dépeints, &amp; qu’il auoit leu de</l>
                <pb n="16"/>
                <l>
                    <lb/>plus, vne certaine hiſtoire Comique, appelleée le</l>
                <l>
                    <lb/>Mercure de la Cour, qui rapportoit en bouffon¬</l>
                <l>
                    <lb/>nant, tout ce qu’il ſe faiſoit à la Cour &amp; dans</l>
                <l>
                    <lb/>Paris, &amp; railloit les vns &amp; les autres indfferem¬</l>
                <l>
                    <lb/>ment, ſans eſpargner perſonne, &amp; qu’il s’eſton¬</l>
                <l>
                    <lb/>noit fort d’où il pouuoit tirer ſes memoires, veu</l>
                <l>
                    <lb/>qu’il parloit des Conferences les plus ſecrettes de</l>
                <l>
                    <lb/>M. le C. auec ſes Confidens. Mazs’écria, Catz0</l>
                <l>
                    <lb/>qu’ello coione mi la pagara: Et le Preſ. pour¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſuiuit. Ie ne doute pas qu’on ne parle bien</l>
                <l>
                    <lb/>de nous, les oreilles nous doiuent bien corner,</l>
                <l>
                    <lb/>mais que c’eſt-il paſſé de plus remarquable du¬</l>
                <l>
                    <lb/>rant voſtre ſejour? Ie fus, dit-il, au Palais d’Or¬</l>
                <l>
                    <lb/>leans, où ie vis arriuer grand bruit, &amp; m’eſtant</l>
                <l>
                    <lb/>informé de ce que ceſtoit, on me dit que c’eſtois</l>
                <l>
                    <lb/>Monſieur le Comte de Rieux que l’on menoit à</l>
                <l>
                    <lb/>la Baſtille, alors la curioſité m’ayant fait auances</l>
                <l>
                    <lb/>pour en ſçauoir le ſujet, ie fis rencontre d’vn Of¬</l>
                <l>
                    <lb/>ficier de Son Alteſſe Royale qui m’en dit tout le</l>
                <l>
                    <lb/>d’étail, qui eſtoit, que Monſieur le Comte de</l>
                <l>
                    <lb/>Rieux voulant preceder le Prince de Tarente</l>
                <l>
                    <lb/>dans le Conſeil, auoient eu priſe de paroie en¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſemble, dequoy Monſieur le Prince s’eſtantap¬</l>
                <l>
                    <lb/>perceu, rira à part ledit Comte de Rieux, lequel</l>
                <l>
                    <lb/>luy alleguant les raiſons pour leſquelles il deuoit</l>
                <l>
                    <lb/>preceder le Prince de Tarente, &amp; Monſieur le</l>
                <l>
                    <lb/>Prince ſupportant le party du Prince de Tarente,</l>
                <l>
                    <lb/>ils ſe piquerent de paroles,, Mouſieur le Prince</l>
                <l>
                    <lb/>luy</l>
                <pb n="17"/>
                <l>
                    <lb/>luy diſant, qu’il n’eſtoit point ſon amy ny de ſa</l>
                <l>
                    <lb/>maiſon, dequoy ledit Comte indigné, reſpondit</l>
                <l>
                    <lb/>bruſquement, en touchant de ſa main le bout du</l>
                <l>
                    <lb/>chapeau de Monſieur le Prince, ie ne ſuis point</l>
                <l>
                    <lb/>auſſi le voſtre, &amp; ne m’en ſoucie guere, ſurquoy</l>
                <l>
                    <lb/>Monſieur le Prince luy donna vn ſoufflet, &amp; le¬</l>
                <l>
                    <lb/>dirt Comte luy preſenta vn coup de poing, &amp; mit</l>
                <l>
                    <lb/>la main à l’eſpeée, auſſi-toſt ledit Prince n’en ayant</l>
                <l>
                    <lb/>point, prit celle d’vn Gentilhomme: mais Mon¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſieur le Duc de Rohan qui ſe trouua-laà, ſe mit</l>
                <l>
                    <lb/>entre-deux, quoy que le Prince le menaç̧a par</l>
                <l>
                    <lb/>pluſieurs fois de le tuer: neantmoins, il donna le</l>
                <l>
                    <lb/>temps par ſa prudence à̀ Monſieur le Duc d’Or¬</l>
                <l>
                    <lb/>leans de venir, &amp; tous les Gardes qui ſe jetterent</l>
                <l>
                    <lb/>ſur la fripperie du Comte de Rieux, &amp; le mene¬</l>
                <l>
                    <lb/>rent à la Baſtille.</l>
                <l>
                    <lb/>Le Cardinal Mazarin ſe mit à crier! O que</l>
                <l>
                    <lb/>’il euſt tué le Prince de Condé, qu’il eut fait vne</l>
                <l>
                    <lb/>belle deſpeche, ie luy aurois donné ma Niece de</l>
                <l>
                    <lb/>bon cœur, &amp; l’aurois fait grand Segneur.</l>
                <l>
                    <lb/>Le Cour. Il n’eſt pas li facile à tuer, c’eſt luy</l>
                <l>
                    <lb/>qui tue les autres, il auroit bien trouue à qui par¬</l>
                <l>
                    <lb/>ler, mais peu deiours deuant. ll arriua vne bien</l>
                <l>
                    <lb/>plus ſenglante querelle que celle-là, que i’ou¬</l>
                <l>
                    <lb/> bliois à̀ vous dire, qui fut celle de Monſieur le</l>
                <l>
                    <lb/>Duc de Beaufort, &amp; de Monſieur le Due de Ne¬</l>
                <l>
                    <lb/>mours, qui ſe couuoit depuis long-temps, Mon¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſieur le Duc de Nemours, ayant ſait appeller le</l>
                <l>
                    <lb/>E</l>
                <pb n="18"/>
                <l>
                    <lb/>is</l>
                <l>
                    <lb/>Duc de Beaufort, ils prirent chacun deux Se¬</l>
                <l>
                    <lb/>conds, &amp; furent ſe battre derriere l’Hoſtel de</l>
                <l>
                    <lb/>Vendoſme, où Monſieur le Duc de Nemours</l>
                <l>
                    <lb/>tira ſon coup de piſtoler le premiet, ſur Monſieur</l>
                <l>
                    <lb/>le Duc de Beaufort, dont vne balle luy paſſa dans</l>
                <l>
                    <lb/>les cheueux, &amp; puis mit la main aà̀ l’eſpée, mais le</l>
                <l>
                    <lb/>ſieur de Beaufort voulant l’eſpargner., luy dit</l>
                <l>
                    <lb/>qu’il demandaſt la vie, laquelle ledit Duc de Ne¬</l>
                <l>
                    <lb/>mours ne voulut accepter, &amp; taſchant à l’offen¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſer de ſon eſpée, le ſieur de Beaufort luy laſcha</l>
                <l>
                    <lb/>ſon coup de piſtolet dans l’eſtomach, dont il</l>
                <l>
                    <lb/>mourut ſur l’heure. Le combat finy par laà, il y</l>
                <l>
                    <lb/>eut auſſi vn des Seconds du Duc de Beaufort</l>
                <l>
                    <lb/>bleſſeé à mort, &amp; puis ils s’en retournerent, fai¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſant emporter les corps, dont toute la Cour de</l>
                <l>
                    <lb/>Son Alteſſe Royale fut bien triſte, &amp; pour y re¬</l>
                <l>
                    <lb/>doubler encore le deü̈il. C’eſt que preſque au</l>
                <l>
                    <lb/>meſme temps, Monſieur le Duc de Valois, fils</l>
                <l>
                    <lb/>de Monſieur le Duc d’Orleans deceda. Enfin ce</l>
                <l>
                    <lb/>n’eſtoit dans cette Cour que deüil, que larmes &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>gemiſſemens.</l>
                <l>
                    <lb/>Le Cardinal Mazarin. Vous voyez mes amis</l>
                <l>
                    <lb/>comme tout mal-heur arriue à cette grande Cité,</l>
                <l>
                    <lb/>depuis qu’elle a quitté le party du Roy, comme</l>
                <l>
                    <lb/>l’on ſi entre-egorge, comme ſes campagnes ſone</l>
                <l>
                    <lb/>ruinćes, ſes Villages aux enuirons deſerts, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>tous les pauures Payſans circonuoiſins contraints</l>
                <l>
                    <lb/>de ſe retirer dans ſon pourpris, pour accroiſtre</l>
                <pb n="19"/>
                <l>
                    <lb/> T9</l>
                <l>
                    <lb/>encore le nombre des miſerables, ſi bien que l’on</l>
                <l>
                    <lb/>en pourra dire vn iour ce que le Prophete lere¬</l>
                <l>
                    <lb/>mie a dit de Ieruſalem. Qumoda ſede ſola Cimiras</l>
                <l>
                    <lb/>plena ppalo faia eſt, quaſi voada demina genius</l>
                <l>
                    <lb/>Princeps Prouiuciar fata a ſuberbuts.</l>
                <l>
                    <lb/>Voyez ce qui s’eſt paſſe à l’Hoſtel de Ville,</l>
                <l>
                    <lb/>combien d’honneſtes gens &amp; bons ſeruireurs de</l>
                <l>
                    <lb/>Roy y furent maſſacrez, vne autrefois prez du</l>
                <l>
                    <lb/>Palais, combien de badauts ſe firent tuer com¬</l>
                <l>
                    <lb/>me des cochons, &amp; puis on m’en impute la cauſe,</l>
                <l>
                    <lb/>ô miſerable Citeé, que cette l’amentation te con¬</l>
                <l>
                    <lb/>aient bien, Ploras parauit inof,; &amp; lacriiae ein</l>
                <l>
                    <lb/>s maaxiſlis es, on eſt qui oſaleêr ranr ei anoi¬</l>
                <l>
                    <lb/>bs Charis eius, ooes amici eius ſpreuerut ea &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>fats ſnt ei ininaici. Ouy da, ton Gouuerneur n’a</l>
                <l>
                    <lb/>’il pas bien ſujet de te vouloir du mal, ton Pro¬</l>
                <l>
                    <lb/>uoſt des Marchands, &amp; quantité d’honorables</l>
                <l>
                    <lb/>Eſcheuins, que tu as honteuſement chaſſez, d’a¬</l>
                <l>
                    <lb/>mis, n’ont-ils pas bien ſujet de deuenir tes en¬</l>
                <l>
                    <lb/>nemis ; mais eſcoute au moins les bons ſeruiteurs</l>
                <l>
                    <lb/>du Roy, quite crientauec le Prophete Ieremie,</l>
                <l>
                    <lb/>Ieruaſades, leruſalems, conuertere ad Doaimuns Des</l>
                <l>
                    <lb/>on, retourne à ton Seigneur &amp; à to Maiſtre, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>ne tc’informe point de Mazarin.</l>
                <l>
                    <lb/> Le ſieur B. Vous reſſemblez les Cordeliers de</l>
                <l>
                    <lb/>noſtre pais, vous ne preſchez que pour vous.</l>
                <l>
                    <lb/>Maz. le n’ay plus d’intereſt enl’affaire, le</l>
                <l>
                    <lb/>Roy prend pour moy le fait &amp;cauſe, il h’eſt plus</l>
                <pb n="20"/>
                <l>
                    <lb/>0.</l>
                <l>
                    <lb/>queſtion que de ſç̧auoir ſi Sa Ma,jeſté en aura le</l>
                <l>
                    <lb/>démenty.</l>
                <l>
                    <lb/>Le ſieur B. Voicy vn procez qui durera long¬</l>
                <l>
                    <lb/>temps, cependant rel en payera les deſpens, qu</l>
                <l>
                    <lb/>n’en pourra mets, &amp; à la fia les battus payeront</l>
                <l>
                    <lb/>l’amende.</l>
                <l>
                    <lb/>Maz. Ne vous informez pas de cela, tout</l>
                <l>
                    <lb/>yient à temps qui peut attendre, alors le ſieur B.</l>
                <l>
                    <lb/>ſe teut, &amp; le Cardinal pourſuiuit ainſi auec le</l>
                <l>
                    <lb/>Courier, dites-moy, les Pariſiens ne ſont-ils pas</l>
                <l>
                    <lb/>bien ennuyez de la guerre, ſont-ils rouſiours pi¬</l>
                <l>
                    <lb/>quez au jeu contre moy? Le Cour. plus que ia¬</l>
                <l>
                    <lb/>mais, la pluſpart diſenr, que ſi le Roy vous eſloi</l>
                <l>
                    <lb/>gnoit &amp; qu’il reuint à Paris, que ce ſeroit entiere¬</l>
                <l>
                    <lb/>ment ruiner les affaires des Prinees.</l>
                <l>
                    <lb/> Maz, I’aurois bien peur de ruiner auſſi les</l>
                <l>
                    <lb/>miennes, mais nous y ſongerons, l affaire merit</l>
                <l>
                    <lb/>bien d’y penſer, cependant allez vous repoſer, le</l>
                <l>
                    <lb/>Courier ſe leua, &amp; la compagnie prit congé.</l>
                <l>
                    <lb/> C’eſtoit vne opinion qui auoit pris racine dam</l>
                <l>
                    <lb/>la Cour, ſur les troupes qui deuoient arriuer aus</l>
                <l>
                    <lb/>Princes, &amp; meſme qui alla iuſqu’aux oreilles du</l>
                <l>
                    <lb/>Roy : tout lemonde diſoit hautement, que ſi l’on</l>
                <l>
                    <lb/>vouloit ſauuer l Eſtat &amp; la Couronne, qu’il fal¬</l>
                <l>
                    <lb/>loit que le Cardinal s’en allaſt, ce qui obligeoit</l>
                <l>
                    <lb/>encore dauantage aà cela, c’eſt que beaucoup s’en</l>
                <l>
                    <lb/>nuyoient à Pontoiſe, parce que les viures &amp; les</l>
                <l>
                    <lb/>logemens y eſtoient chers. Meſſieurs les Courti¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſans</l>
                <pb n="21"/>
                <l>
                    <lb/>21.</l>
                <l>
                    <lb/>ſans auolent pris les meilleurs logemens &amp; les</l>
                <l>
                    <lb/>meilleures Hoſtelleries, &amp; Meſlieurs du Parle¬</l>
                <l>
                    <lb/>ment n’auoient que les Gargoteries, ce qui cau¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſoit vn grand deſordre. Les Capitaines des Gar¬</l>
                <l>
                    <lb/>des preſſoient fort à l’argent le ſieur Mazarin, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>il n’aimoit point à̀ voir de tels levriers a ſa queuë,</l>
                <l>
                    <lb/>meſmes quelques-vns le gourmanderent, &amp; le</l>
                <l>
                    <lb/>menacerent d’emmener le Roy à Paris, mais il</l>
                <l>
                    <lb/>auala ce calice doucement. Enfin reduit au de¬</l>
                <l>
                    <lb/>feſpoir, il fallut encore ſe ſeruir de l’Abbe F. &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>mander ſes plus fideles amis, pour luy tirer cette</l>
                <l>
                    <lb/>épine du pied. Premierement il fut trouuer la</l>
                <l>
                    <lb/> Reine, auec laquelle il eut vne longue conferen¬</l>
                <l>
                    <lb/>ce, &amp; puis il reuint trouuer ſes amis qu’il auoit</l>
                <l>
                    <lb/>mandez, fort trnſte &amp; dolent, auſquels il parla de</l>
                <l>
                    <lb/>la ſorte, Tribolariones cardis nai mnus plica ſont de</l>
                <l>
                    <lb/>e ſirarbus aeis eru e.</l>
                <l>
                    <lb/> Meſfieurs, tour m’arriue à contre-point;ie ſuis</l>
                <l>
                    <lb/>uſh mal-heureuix que le chien a bruſquet, au</l>
                <l>
                    <lb/>point ou ie croyoisma fortune paiible, l me fauit</l>
                <l>
                    <lb/>deſloger ſans tromperte, tout le nlonde crié ha¬</l>
                <l>
                    <lb/>Eo ſur moy, &amp; pour m’acheuer de peindre, o</l>
                <l>
                    <lb/>me vient encore de rappotter la mort de Mon¬</l>
                <l>
                    <lb/>teur le Duc de Boü̈illon, l’vn de mes meilleurs</l>
                <l>
                    <lb/>amis, &amp; qui eſtoit auſſi des voſtres: enfin ’Meſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſieucs, ie ne ſçay plus à quel Sainct ie me dois</l>
                <l>
                    <lb/>oiüer..</l>
                <l>
                    <lb/> Le ſieur B. Quoy Monſieur le Duode Brouil¬</l>
                <l>
                    <lb/>
                </l>
                <l>
                    <lb/>1E</l>
                <pb n="22"/>
                <l>
                    <lb/>22</l>
                <l>
                    <lb/>lon eſt mort, le m’eſtonne comment il n’a pas</l>
                <l>
                    <lb/>trmpé́ la Dame Atropos, car il trompoit tout</l>
                <l>
                    <lb/>le monde.</l>
                <l>
                    <lb/>Maz. Il faut honorer ſa memoire, c’eſtoit le</l>
                <l>
                    <lb/>plus adroit homme du monde pour-attraper les</l>
                <l>
                    <lb/>Princes, &amp; ſi vous n’euſſiez pas dit qu’il y tou¬</l>
                <l>
                    <lb/>choit.</l>
                <l>
                    <lb/>Le ſieur B. Ie vous aſſeure qu’il ne faiſoit ny</l>
                <l>
                    <lb/>pour vous ny pour eux, mais pour luy-meſme,</l>
                <l>
                    <lb/>c’eſt ce qui a obligé vn de noſtre Confrairie à luy</l>
                <l>
                    <lb/>faire cetre Epitaphe,</l>
                <l>
                    <lb/>Cy giſt Monſeigneur de Bouillon,</l>
                <l>
                    <lb/>Qui brouüilloit, comme vn fin broü̈illon,</l>
                <l>
                    <lb/>Ses affaires parmi les noſtres,</l>
                <l>
                    <lb/>Mais cette broüillonne Atropos,</l>
                <l>
                    <lb/>Sans s’embroü̈iller de ſes propos,</l>
                <l>
                    <lb/>Là cy brouillé parmi les autres.</l>
                <l>
                    <lb/>Enfin Meſſieurs, comme vn mal-heur ne vient.</l>
                <l>
                    <lb/>iamais tout ſeul, ie voy bien queie ſeray contraine</l>
                <l>
                    <lb/>le faire gille, &amp; alos qerere terras.</l>
                <l>
                    <lb/>L’Abbeé F. Quoy, Monſegneur, voas nous</l>
                <l>
                    <lb/>allez quitter, helas: vous laiſſez bien des orphe¬</l>
                <l>
                    <lb/>Iins, &amp; moy tout le premier, ie m’en vay ſeule¬</l>
                <l>
                    <lb/>ment ad tempus, pour attraper les Princes &amp; ce:</l>
                <l>
                    <lb/>Diable de Parlement, qui ne veulent rien faire ſi</l>
                <l>
                    <lb/>i’y ſuis, mais ie ſcay bien le chemin par ou ie ſuis</l>
                <l>
                    <lb/>reuenu, cependant i’ay bien des commiſſions à</l>
                <l>
                    <lb/>vous donner, dous ie croy que vous vous aquise¬</l>
                <l>
                    <lb/>rez dignement.</l>
                <pb n="23"/>
                <l>
                    <lb/>2g¬.</l>
                <l>
                    <lb/>Le ſieur S. Quoy, Mtonſieur, voos ea ltezil</l>
                <l>
                    <lb/>vous comme cela, ou dit que, qui quite la partis</l>
                <l>
                    <lb/>laperd?</l>
                <l>
                    <lb/>Ma. Monſieur, vous aurez tous les iours de.</l>
                <l>
                    <lb/>mes nouuelles par le moyen de la Rcine, à qui</l>
                <l>
                    <lb/>i’adreſſe mon paquet, auſſi dervoſtre part ie vou</l>
                <l>
                    <lb/>ſupplie que i’aye des voſtres, &amp; m’auertiſſez da</l>
                <l>
                    <lb/>tout ce qui ſe paſſera. l’ay donne des memoire</l>
                <l>
                    <lb/>aau ſieur L. T. pour ſçauoir de la facçon qu’il faut</l>
                <l>
                    <lb/>eraiœer, afin qu’on ne nous- prenne pas icy pour</l>
                <l>
                    <lb/>des gruës; &amp; s’l arriue quelques difficultez, l’o</l>
                <l>
                    <lb/>m’enuoyera des Couriers expres pour les reſou¬</l>
                <l>
                    <lb/>dre.</l>
                <l>
                    <lb/> Le ſieur B. Mouſieur, ſi vous vous en allea,</l>
                <l>
                    <lb/>out eſt perdu, nous n’oſeriaus plus nous mo!</l>
                <l>
                    <lb/>trer.</l>
                <l>
                    <lb/> az. Ie vous ay recommandez au Roy &amp; à</l>
                <l>
                    <lb/>a Reine, vous ne deuez point auoir peur, ie</l>
                <l>
                    <lb/>vas laiſſe pous aſſociez les Milords ſSermain &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>Montaigu, que i’ay enuoyé querir, ils ſoncbra¬</l>
                <l>
                    <lb/>es gens, fiez-vous en eux: alors ils entrerent &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>ſaluerent ſon Eminence, qui prit auſſi congé</l>
                <l>
                    <lb/>d’eux, e. leur diſaur adieu, ce qui fit direau Mi¬</l>
                <l>
                    <lb/>lord Germain, Pardi Monſur, vous poin qulte</l>
                <l>
                    <lb/>li Roy, moy ſuis ſeruiur di fous, moy li perdray</l>
                <l>
                    <lb/>mon vi pou foſtre Minance..</l>
                <l>
                    <lb/> Le Milord Mantaign. : Mdnſur, moy foute¬</l>
                <l>
                    <lb/> rois hien foſtee taœouſioursicy, car ſi fo</l>
                <pb n="24"/>
                <l>
                    <lb/>242</l>
                <l>
                    <lb/>li s’en va, moy li perd mon fmue.</l>
                <l>
                    <lb/> Maz.. Meſieurs, viue emrepdas de cecoſtela,</l>
                <l>
                    <lb/>vous ſerez touſiours bien venus aupres du’ Ro,!</l>
                <l>
                    <lb/>car la Reineme l’a promis: cçpendan le vous dus</l>
                <l>
                    <lb/>adiou, car ie partraycerte nuit aà la ſourdine, 8</l>
                <l>
                    <lb/>puis apros l Rhy ira àiCompiegn; où ous leé</l>
                <l>
                    <lb/>ſulurez, il lesembraſſa en lesqunant, &amp; tous ſe</l>
                <l>
                    <lb/>mirent aà braite comme. des aſnes.</l>
                <l>
                    <lb/> Les nquuaelles da deptde aaarini ne mirent</l>
                <l>
                    <lb/>eres à veni aiuafqu’aParis, ce qui produiſit di¬</l>
                <l>
                    <lb/>uecS, effecs en beaucop d’eſpis ; ca l’vn diſoit</l>
                <l>
                    <lb/>qu’il falloit obeir au Roy,&amp; mertre lesarmes bas,</l>
                <l>
                    <lb/>l’autre diſoit qu’il falloit chaſſer ſa ſequelle, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>qus’ e-u’eſtit qu’vne-feite pour tttaper les</l>
                <l>
                    <lb/>loudaus, quoy qu’c’ni ſoirc on ne. laiſtapas</l>
                <l>
                    <lb/>de reſoudre dans le Parlement, que le Roy ſer</l>
                <l>
                    <lb/>tres-homblement remercie de l’efloighement du</l>
                <l>
                    <lb/>Cardinal Maearin: tout celba faiſmt. eſperer à</l>
                <l>
                    <lb/>baucoup d ſimles vne paixn href; mais poos</l>
                <l>
                    <lb/> Sy achemher os demand vne Amniſti geni</l>
                <l>
                    <lb/>de en bonnae forme, ce qui eſtoit lai pierre d’a</l>
                <l>
                    <lb/>ehopement; car l’on ſunuoit ouſiours en Coud</l>
                <l>
                    <lb/>les Cooſecils du . l, quol’oallot querir hbien</l>
                <l>
                    <lb/>llneoname ſoc’euſt eté quelque dhofe de boni</l>
                <l>
                    <lb/>ſi blenqu’onen enuoa n qlieſtoic bien em¬</l>
                <l>
                    <lb/>mazarinée, verifiée au Parlemenc de Pontoiſe;</l>
                <l>
                    <lb/>où Meſſieurs les Princes n’eûuoiént poiut eom¬</l>
                <l>
                    <lb/>pu , òil yauoit laaooupd nharges &amp; de re¬</l>
                <l>
                    <lb/>leruations,</l>
                <pb n="25"/>
                <l>
                    <lb/>25</l>
                <l>
                    <lb/>leeations, cẽ qui fit dieaufiemoéhefer Si</l>
                <l>
                    <lb/>ſtitod, celai n’ſtpolnt ſandane</l>
                <l>
                    <lb/>Laaol’nise</l>
                <l>
                    <lb/>prend icy pdou da naroes. Copoendantea</l>
                <l>
                    <lb/>de Lorain n’eſtoit pas dmnpril reite</l>
                <l>
                    <lb/>es roupes, Vittembergauec. Eé ſiednes s Voila</l>
                <l>
                    <lb/>laPeinc redonuéſur ſa beſts à ſda tot coutt,</l>
                <l>
                    <lb/>il agit de tous coſtez, il fait reueue deloudeé</l>
                <l>
                    <lb/>roupes il les campe, &amp; inuofti le ateſcllal de</l>
                <l>
                    <lb/>Turenne, ſi bion qu’on n’eſt plus en peine dan</l>
                <l>
                    <lb/>Paris, que du lieu où on le doi loger, ſo arrade!</l>
                <l>
                    <lb/>de iouren iout dmteſtnndéffaite; &amp; aohſbi¬</l>
                <l>
                    <lb/>te le Roy &amp;la paix dans Patn, touv’enſernble:</l>
                <l>
                    <lb/>mais nous verrons qu qui ompte ſanbſop hoſteel</l>
                <l>
                    <lb/>1¬13</l>
                <l>
                    <lb/>cmpe dexfods. l.</l>
                <l>
                    <lb/> Le Duc de Loraine vient luer oa leſe</l>
                <l>
                    <lb/>Royale, &amp; Mohfieur le Prince, laquolle lyidhe</l>
                <l>
                    <lb/>Dieou-vous gatd mon frere, ſoyez lebien vëu,?</l>
                <l>
                    <lb/>vrayement ieſtois bien en peine de vous, car</l>
                <l>
                    <lb/>vous auies cvhporté́lechat, ous n ta al</l>
                <l>
                    <lb/>ſans nousdirdieu, lesTurennols vouaoiene!</l>
                <l>
                    <lb/>fait peur, mais ls ne ſot pasſi dlables qu’is ſore?</l>
                <l>
                    <lb/>noirsj a -moinse venee pas icy. pour- nous</l>
                <l>
                    <lb/>faire encore e toulàs, ́ai vous n’y ſetles pas o¬</l>
                <l>
                    <lb/>. oe</l>
                <l>
                    <lb/>bien-venu.</l>
                <l>
                    <lb/> Monſeur;Il n’ya au marché́ que ceq’ony!</l>
                <l>
                    <lb/>mete, ie n’y eſtois pointobligé par autah rateé,</l>
                <l>
                    <lb/>i caigois mds -roupes carl tſout on</l>
                <l>
                    <lb/> bien &amp;’hia hdrfaddiſſe,&amp;t iie lesaol-edés,</l>
                <l>
                    <lb/>G</l>
                <pb n="26"/>
                <l>
                    <lb/>ie ſerois à cultommie les putainsdeBourges:mai</l>
                <l>
                    <lb/>ajntendnaque ieuos oisles pluis forts., quét</l>
                <l>
                    <lb/>gp ſopm̂sbeaucoup plus quole Mareſcllal de.</l>
                <l>
                    <lb/>Turepno, il netiendra pas à moy, que l’on l’a¬</l>
                <l>
                    <lb/>meine çoucher à’aris, &amp; fi l’on donne comboat,;</l>
                <l>
                    <lb/>l’nAe yerra allet à la teſte pour loſetuicads!</l>
                <l>
                    <lb/>eſtsoAlteſſe..¬</l>
                <l>
                    <lb/> Monſieur le Dhe d’Orleans le remercia fort</l>
                <l>
                    <lb/>ciuilement de ſesbolles offres, &amp; le pria de conti¬</l>
                <l>
                    <lb/> uor cette reſolution.....</l>
                <l>
                    <lb/> Enfin meſſieursdle Paris, commencent à ſe reé¬</l>
                <l>
                    <lb/>uailler à lyenuë de ſestoupes, ils enragent deſe</l>
                <l>
                    <lb/>battre qüand ils ne voyent perſonne, lon croir</l>
                <l>
                    <lb/>tous les iours donner la bataille, &amp; Meſſieurs les</l>
                <l>
                    <lb/>Volenaieà Bourgeois, ſeviamant offrir à dn¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſieur le Pince, ptomettant de faire auſſi bie</l>
                <l>
                    <lb/>qu’au Fauxbourg Saint Antoine, oa les reçoit</l>
                <l>
                    <lb/>ciuillement, on leur donne eſperance d’es deſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>coudue bien-toſt: monſieurle Mareſchal de Tu¬</l>
                <l>
                    <lb/>renne ſeſentant le plus foble, s’eſtoit retranché́</l>
                <l>
                    <lb/>comme vn renard, il s’eſtoit ſaiſi d’vne eminen¬</l>
                <l>
                    <lb/>ce &amp; de Villeneufue S. Georgoqui eſtoit au bas,</l>
                <l>
                    <lb/>mMonſieur le Prince eſtoit deçaà Limé, encre les</l>
                <l>
                    <lb/>riuieres de marne &amp; de Seine. monſieur le Ducd;</l>
                <l>
                    <lb/>Loraime eſtoità monjeron ſur le bord’Yerre, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>Moſieur lgDuic de Vvittemberg à Groſbois, ſi</l>
                <l>
                    <lb/>bien quil aſtoitjnueſti en forme de croiſſant, il.</l>
                <l>
                    <lb/>eſtait priscomme dans vn bled, ca ins luy re¬</l>
                <pb n="27"/>
                <l>
                    <lb/>337</l>
                <l>
                    <lb/>ſtoit qu’vn pont de batteaux pour ſe ſauuer: mais</l>
                <l>
                    <lb/>pour mieux faciliter ſa retraitte, il ſe ſaiſit du Cha¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſteau d’Ablon; le bruit courroit par tout Paris,</l>
                <l>
                    <lb/>qu’il ne pouuoit eſchaper de laà, qu’auec la perto</l>
                <l>
                    <lb/>de ſon bagage &amp; de ſon arriere-garde au moins,</l>
                <l>
                    <lb/>tant il eſtoit ſerré de pre: mais comme toutes les</l>
                <l>
                    <lb/>roupes, tant mazarines qu’autres, eſtoient d’vn</l>
                <l>
                    <lb/>meſmes coſté́ de la riuiere, la garniſon de Cor¬</l>
                <l>
                    <lb/>beil rauageoit à ſon aiſe: ſi bien que le bagage de</l>
                <l>
                    <lb/>l’armée des Princes, qu’ils firent paſer de l’autre</l>
                <l>
                    <lb/>coſté de l’eau, ſouffrit vne tude atteinte par les</l>
                <l>
                    <lb/>gens de Montbas: neantmoins ayant gagné́ les</l>
                <l>
                    <lb/>Fauxbourgs, ils ſe ſauuerent le mieux qu’ils peu¬</l>
                <l>
                    <lb/>rent, les Volontaires Bour geois ſortirent à lare¬</l>
                <l>
                    <lb/>couſſe. Le tocſin ſonna à S. Medard &amp; autres</l>
                <l>
                    <lb/>lieur, les ennemis eſtant venus iuſqu’aux Faux¬</l>
                <l>
                    <lb/>bourgs S. Victor, ſi bien qu’il y eut beaucoup de</l>
                <l>
                    <lb/>es V olontaires, qui ne furent pas volontaire¬</l>
                <l>
                    <lb/>ment tuez: neantmoins les ennemis furent con¬</l>
                <l>
                    <lb/>rains de ſe tetirer, ce petit eſchec ne fit qu’ani¬</l>
                <l>
                    <lb/>er nos ſoldats, &amp; n’ateendoient que le iour du</l>
                <l>
                    <lb/>combat pour ſe vanger, toutefois auant que d’en</l>
                <l>
                    <lb/>vanir à cette extremité́, S. A. R. depura à la Cour</l>
                <l>
                    <lb/>va Gentilhomme, pour repreſenter le peril emi¬</l>
                <l>
                    <lb/>ent des rroupes du Roy, à ce qu’il pleut à Sa</l>
                <l>
                    <lb/>Majeſté d’eſpargner le ſang de ſes ſujets, parvne</l>
                <l>
                    <lb/>paix tant ſouhaiteée</l>
                <l>
                    <lb/> Le Deputé arriué en Cous, demanda parlat;</l>
                <pb n="28"/>
                <l>
                    <lb/>a¬</l>
                <l>
                    <lb/> 28</l>
                <l>
                    <lb/>au Roy de la part de ſon Malſtre, ca ſonEn¬</l>
                <l>
                    <lb/>nence ayant tiré ſes chauſſs, il creut d’aboqrdpat¬</l>
                <l>
                    <lb/>ler à Sa Majeſteé, mais on luy fit venir le Prince</l>
                <l>
                    <lb/>Thomas, auquel il demanda ſi c’eſtoit à luyque,</l>
                <l>
                    <lb/>le Cardinal Maaarin auoit reſigné ſon Aeaehies</l>
                <l>
                    <lb/>de Miniſtre, il luy reſpondit en colere, Cato</l>
                <l>
                    <lb/>coione, voi non ſaure chs io ſon il principe dl¬</l>
                <l>
                    <lb/>Conſiglio del Ré.</l>
                <l>
                    <lb/> Le Deputé. Monſieur, ie vous demande par¬</l>
                <l>
                    <lb/>don, voila lIes premieres nouuelles qi, i’en ay</l>
                <l>
                    <lb/>euës, cario vous croyeois pluſtoſt d Coſeild’E</l>
                <l>
                    <lb/>pagne, que de celuy de France, &amp; puis on nous</l>
                <l>
                    <lb/>failoit accroire que le Roy n’auoit plus d’Eſtran¬</l>
                <l>
                    <lb/>gers dans ſon Conſeil, mais à ce que ie voy nou</l>
                <l>
                    <lb/>voila tombez de fievre en chaud mal: neant¬</l>
                <l>
                    <lb/>moins Monſieur, ie vous prie de la part de SAR.!</l>
                <l>
                    <lb/>mon Maiſtre, de ſçauoir la volonté du Roy, &amp; ſi!</l>
                <l>
                    <lb/>Sa Majeſté́ veut laiſſer reſpandre le ſang de ſe¬</l>
                <l>
                    <lb/>bons ſoruiteurs &amp; ſujets, ous’il luy plaiſt pluſtoſt:</l>
                <l>
                    <lb/>donner vn bonnepax</l>
                <l>
                    <lb/> Le Prince Th. Ie m’en vais ſçauoir cela de la</l>
                <l>
                    <lb/>Reine, car le Roy s’en remet aà la Reine, &amp; la</l>
                <l>
                    <lb/>Reine à nous. l enradans le cabinet de la Rei¬:</l>
                <l>
                    <lb/>ne, où ayaplconfereé́ enuiron vn quart d’heure,</l>
                <l>
                    <lb/>il ſortit &amp; luy rla ainſi, la Reinea enuoyé que¬</l>
                <l>
                    <lb/>rie onſieur le Garde des Scaux &amp; eſſieurs les.</l>
                <l>
                    <lb/>Milords, ie croy qu’ils viendrontincontinent, </l>
                <l>
                    <lb/>puis ous ſçaurezl’ientio da leur Majeſtez;il</l>
                <l>
                    <lb/> n’eut</l>
                <pb n="29"/>
                <l>
                    <lb/>29</l>
                <l>
                    <lb/>n’eut pas pluſtoſt achené de parler, que le Garde¬</l>
                <l>
                    <lb/>des Seaux entra auec les Milords, &amp; puis ayant</l>
                <l>
                    <lb/>pris leur place, monſieur le Garde des Seaux leut</l>
                <l>
                    <lb/>vne lettre tout bas, apres la lecture de laquelle</l>
                <l>
                    <lb/>ayant touſſé &amp; crache pluſieurs fois, il entonna</l>
                <l>
                    <lb/>ces mots, en parlant au Deputé.</l>
                <l>
                    <lb/>Vous direz à S. A. R. de la part du Roy, que</l>
                <l>
                    <lb/>Sa Majeſté ne ſouhaite autre choſe que de don¬</l>
                <l>
                    <lb/>ner la paix à ſes ſujets, &amp; de retourner à Paris, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>que meſme la Rene a iuré par Mazarin, que ¬i</l>
                <l>
                    <lb/>S.A.R. fait vn pas pour la paix, qu’elle en fera</l>
                <l>
                    <lb/>quatre.</l>
                <l>
                    <lb/> Le Deputé tournant la teſte dit tout bas, ce ſe¬</l>
                <l>
                    <lb/>ra donc en arriere.</l>
                <l>
                    <lb/>Monſieur le Garde des Seaux adjouſta qu’il</l>
                <l>
                    <lb/>falloit enuoyer desDeputez pour la traiter, &amp; que</l>
                <l>
                    <lb/>le Roy donneroit toute ſorte de ſatisfaction, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>eux de meſcontentement ſur ce ujet.</l>
                <l>
                    <lb/>Le Deputé pavé de cette monoye s’en retourna.</l>
                <l>
                    <lb/>Cependant il arriua à la Cour vn autre grabu¬</l>
                <l>
                    <lb/>ge, Monſ. leChancelier, queSa Majeſté auoit man¬</l>
                <l>
                    <lb/>deé, ayant ſceu qu’il eſtoit du Conſeil de mMonſ. le</l>
                <l>
                    <lb/>Duc d’Orleans, vint en diligence, mais voulant</l>
                <l>
                    <lb/>prendre ſa part de la mouture des aflaires du Con¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſeil, monſ. le Garde des Seaux luy diſputa, ſi bien</l>
                <l>
                    <lb/>que dans le Conſeil, ſur vne Requeſte de Cammit¬</l>
                <l>
                    <lb/>irur, ils en penſerent venir aux priles en s’eſchau¬</l>
                <l>
                    <lb/>fans de paroles, onſ. le Chancelier luy dit, qu’il</l>
                <l>
                    <lb/>H</l>
                <pb n="30"/>
                <l>
                    <lb/>e</l>
                <l>
                    <lb/>ſe meſlaſt de ſes bignets, mais que pour les affai¬</l>
                <l>
                    <lb/>res du Conſeil, il n’auoit que faire d’y fourer ſon</l>
                <l>
                    <lb/>nez en eſtant le Chef, &amp; qu’à proprement parler</l>
                <l>
                    <lb/>il n’eſtoit que ſon Commis: le Garde des Seaux</l>
                <l>
                    <lb/>luy repliqua qu’il eſtoit tout, puis qu’il eſtoit ſer¬</l>
                <l>
                    <lb/>uiteur de la Reine &amp; du C. M. &amp; que pour ſon</l>
                <l>
                    <lb/>rang il ne luy vouloit pas diſputer, mais que pour</l>
                <l>
                    <lb/>les afaires il n’en croqueroit que d’vne dent. En¬</l>
                <l>
                    <lb/>fin le ſieur de Guenegaut ſe mit entre deux, de</l>
                <l>
                    <lb/>crainte qu’il n’y eut quelques coups ruez, &amp; les</l>
                <l>
                    <lb/>ſepara. Cependant voila vn procez meu entre le</l>
                <l>
                    <lb/>Chancelier &amp; le Garde des Seaux, le Chancelier</l>
                <l>
                    <lb/>s’en plaint à la Reine, qui luy promet d’enuoyer aà</l>
                <l>
                    <lb/>onſ. le C. pour iuger ce differend, ce qui fit voir</l>
                <l>
                    <lb/>au Chancelier qu’il pcrdroit ſa cauſe, &amp; defait le</l>
                <l>
                    <lb/>C. donna gain de caule au Garde des Seaux, or¬</l>
                <l>
                    <lb/>donnant que le Chancelier ſe contenteroit d’y</l>
                <l>
                    <lb/>preſider, &amp; dire ſon auis quand il en ſeroit requis,</l>
                <l>
                    <lb/>mais laiſſons-là ces Meſlieurs ſe diſputer, &amp; re¬</l>
                <l>
                    <lb/> uenons à Paris.</l>
                <l>
                    <lb/> Pendant que ces choſes ſe paſſoient ainſi, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>que ces deux armées eſtoient en veuës l’vn de</l>
                <l>
                    <lb/> l’autre ſans ſe faire mal, il ſe paſſa icy vne choſe</l>
                <l>
                    <lb/>fort memorable, quoy qu’elle ne ſoit pas de mon</l>
                <l>
                    <lb/> ſujet, ie ne laiſſeray d’en dire trois mots en paſsãt:</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; ſur ce, ie diray que ce n’eſt pas ſans cauſe, que</l>
                <l>
                    <lb/>i’ay appelle cy deuant l’aris Ieruſalem, car ia¬</l>
                <l>
                    <lb/>mais elle ne luy reſſemblaſt tant, que lors que</l>
                <pb n="31"/>
                <l>
                    <lb/>3J1</l>
                <l>
                    <lb/>certains Frippiers, qu’on appelle Iuifs, trairerent</l>
                <l>
                    <lb/>vn pauure malheureux, ſans comparaiſon, de la</l>
                <l>
                    <lb/>façon que les -anciens Iuifs firent Noſtre Sei¬</l>
                <l>
                    <lb/>gneur, pour auoir appellé leur Compagnie la Sy¬</l>
                <l>
                    <lb/>nagogue ils le lierent ſur vne chaiſe, &amp; le ſouffle¬</l>
                <l>
                    <lb/>ret,luy donnant des nazardes, &amp; puis enfin, laſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>fez de le tourmenter, luy deſchargerentcinqo</l>
                <l>
                    <lb/>ſix coups de fuſil par la teſte, &amp; le maſſacrerent</l>
                <l>
                    <lb/>ainſi miſerablement: cette cruauté ſans exemple</l>
                <l>
                    <lb/>eſtonna tout Paris, &amp; DameIuſtice s’en courrou¬</l>
                <l>
                    <lb/>ça fort, &amp; infotma contre-eux; mais le Portrait</l>
                <l>
                    <lb/>du Roy leur ſeruit autant que les Egliſes font</l>
                <l>
                    <lb/>aux meurtriers on Italie: laiſſons cela aà part, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>retournons à noſtte propos, mnos deux armees</l>
                <l>
                    <lb/>eſtans ſiprez l’vne de l’autre, on attendoit tous</l>
                <l>
                    <lb/>les iours vn combat, &amp; meſme les Gazetiers en¬</l>
                <l>
                    <lb/>Tageoient, de ce qu’ils eſtoient ſi long-temps</l>
                <l>
                    <lb/>ans ſe battre.</l>
                <l>
                    <lb/>Cependant, cela ne laiſſoit pas d’eſtonner nos</l>
                <l>
                    <lb/>Mazarins de la Cour, car ils ſçauoient le grand</l>
                <l>
                    <lb/>nombre d’homes qu’auoient Meſſieurs les Prin¬</l>
                <l>
                    <lb/>ces, &amp; comme les Pariſiens qui les menaçoient,</l>
                <l>
                    <lb/>auparauant leur faiſoient obenigna, ce qui les fit</l>
                <l>
                    <lb/>reſoudre de braſſer quelque reuolte dans Paris,</l>
                <l>
                    <lb/>ſelon la lettre que le Car. az. leur auoit eſcrire,</l>
                <l>
                    <lb/>qui contenoit que puis que les Princes eſtoient ſi</l>
                <l>
                    <lb/>puiſſans, qu’il falloit faire des pratiques dans Pa¬</l>
                <l>
                    <lb/>ris, &amp; taſcher à ſouſleuer le Bourgeois contre le</l>
                <pb n="32"/>
                <l>
                    <lb/>Bourgeois, ce que Preuoſt executa aſſez adroite¬</l>
                <l>
                    <lb/>ment. Car ayant aſſemblé beaucoup de gens</l>
                <l>
                    <lb/>dans le Palais Royal, ſur le bruit qu’on auoit ſe¬</l>
                <l>
                    <lb/>mé, que le Roy vouloit reuenir à Paris, &amp; que les</l>
                <l>
                    <lb/>Princes l’empeſchoient:Ils firent vne ſortie en ar¬</l>
                <l>
                    <lb/>mes, les vns aà cheual, les autres à̀ pied, dont le</l>
                <l>
                    <lb/>Chef qui les conduiſoie auec vn grand Eſcriteau</l>
                <l>
                    <lb/>à ſon Chapeau,; où eſtoit eſcrit, Viue le Roy,</l>
                <l>
                    <lb/>point de Princes, &amp; les autres des Pennaches de</l>
                <l>
                    <lb/>Papier, &amp; tous crioient, qu’il falloit receuoir le</l>
                <l>
                    <lb/>Roy, &amp; mettre main baſſe ſur ceux qui l’empeſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>choient, ils contraignoient par force aà quitter la</l>
                <l>
                    <lb/>Paille, &amp; prendre du Papier, ſi bien qu’à la fin,</l>
                <l>
                    <lb/>quelques Paillards ſe reuolterent contre-eux, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>en aſſommerent quelqu’vns. Le lendemain le</l>
                <l>
                    <lb/>Parlement s’aſſembla, en preſence de S. A. R. &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>des Princes, &amp; fut donné́ Arreſt contre les Sedi¬</l>
                <l>
                    <lb/>tieux, qui n’oſerent depuis paroiſtre, ſi bien que</l>
                <l>
                    <lb/>quelque Frondeur, fit ces vers à̀ leur confuſion.</l>
                <l>
                    <lb/>En vain cette azarinaile,</l>
                <l>
                    <lb/>Se ſrt du Papier pour ſinmal,</l>
                <l>
                    <lb/>N</l>
                <l>
                    <lb/>Qai’il fur ſe deffaie de la Pailſe </l>
                <l>
                    <lb/>-</l>
                <l>
                    <lb/> o2¬)</l>
                <l>
                    <lb/>Pour receor le Cardima,</l>
                <l>
                    <lb/>Ils criemt en faiſant lear ronde, en¬</l>
                <l>
                    <lb/>Qa’il fant exerminer la ronde;j</l>
                <l>
                    <lb/>Mas frt pe de moinde a ſoiuy</l>
                <l>
                    <lb/>Cette aet ſfable manmiere,</l>
                <l>
                    <lb/>Et rout leur Paper n’a ſeray</l>
                <l>
                    <lb/>Qe pour nous torcher le derriers.</l>
                <l>
                    <lb/>FIN.</l>
                <l>
                    <lb/>.. </l></p>
        </body>
    </text>
</TEI>
