<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau976_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Défaite (la) des troupes du marquis de Sauvebœuf par
          celles de monsieur le Prince, sous la conduite du sieur Balthazar.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=qsrmVy_wJnAC"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Défaite (la) des troupes du marquis de Sauvebœuf par celles de
            monsieur le Prince, sous la conduite du sieur Balthazar.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000121408134" xml:id="IL_VivenayNicolas.xml">
            <persName>
              <forename>Nicolas</forename>
              <surname>Vivenay</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 309216</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">976. Défaite (la) des troupes du marquis de Sauve- bœuf par celles de
          monsieur le Prince , sous la con- duite du sieur Balthazar. Paris, Nicolas Vivenay, jouxte
          lu copie imprimée à Bordeaux, 1652, 8 pages. Aux portes de Périgueux. « Le sieur Baltazar
          fit apporter tout le butin qu’il avoit dans la ville de Périgueux, et ayant fait assem-
          bler les bourgeois, leur dit que , sçachant que ce butin avoit été pris sur eux, il prioit
          un chacun de prendre ce qui lui appartenoit.» Cette relation est très=rare. Balthazar qui
          raconte cette affaire dans l’Histoire de la guerre de Guyenne, p. 23, ne dit pas un mot du
          butin.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>LA DEFAITE</l>
        <l>
          <lb/> 39216</l>
        <l>
          <lb/>DES TROVPES</l>
        <l>
          <lb/>DV MARQ1S</l>
        <l>
          <lb/>DE SAVVEBOEVF</l>
        <l>
          <lb/> Par celles de Monſieur</l>
        <l>
          <lb/>le Prince.</l>
        <l>
          <lb/>S01S L CONDVITE D</l>
        <l>
          <lb/>Sieur Balraſa,</l>
        <l>
          <lb/>APARIS,</l>
        <l>
          <lb/>chee N1e’’tevEv</l>
        <l>
          <lb/>En ſa Bourique a Palais.</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/> DC n.</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>Jtu4.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>- </l>
        <l>
          <lb/>Eaa</l>
        <l>
          <lb/>V.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>oogle</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/> eahhe8</l>
        <l>
          <lb/> . A. : P SeA V</l>
        <l>
          <lb/>LA DEFITE DCS TRoVTPsS</l>
        <l>
          <lb/>Du Marquis de Sauuebœuf, par celles de</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Prince, ſoubs la conduite</l>
        <l>
          <lb/> du Sieur Baltaſar.</l>
        <l>
          <lb/>’Eſt aujourd’huy vn grand auantage à</l>
        <l>
          <lb/>Moneur le Pnce, d’auoir remporté.</l>
        <l>
          <lb/>a, reſque en meſme temps des victoires en</l>
        <l>
          <lb/> diues lieux: Et que tandis qu’vne partie de ſon</l>
        <l>
          <lb/>Armée prenoit des Vi’es. dans la aintonge,</l>
        <l>
          <lb/>l’autre qu’i a conduite dans le Perigort aye defait</l>
        <l>
          <lb/>à la Campagne quelques troupes des ennys.</l>
        <l>
          <lb/>Car outre qu’il a fait paroiſtre dans ces differon¬</l>
        <l>
          <lb/>rtes occaſions l’eſtenduë de ſes ſoins auſſi bien que</l>
        <l>
          <lb/>de ſon bon-heur, qui le rend preſent par toutou</l>
        <l>
          <lb/>ceux du party contraire ſe preſentent pourl’atra¬</l>
        <l>
          <lb/>quere Nous pouuons encor adjouter, que le Ciel..</l>
        <l>
          <lb/>a fait voir dans ces auantages reiteres, que c’eſt</l>
        <l>
          <lb/>luy qui les a donnez aux armes de Son Altéſſe,</l>
        <l>
          <lb/>monſtrant par la continuation de ſes proſperitez</l>
        <l>
          <lb/>la juſtice de ſa cauſe.</l>
        <l>
          <lb/>ee le brmn qui aooit couru que le Ccomme.</l>
        <l>
          <lb/>d’Harcourt auit quelque deſſein ſur Perigueux,</l>
        <l>
          <lb/>quoy que Monſieur le Prince fur aſſeureé du zele</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de la fidehé de cette Ville, &amp; qu’ileut pourueu</l>
        <l>
          <lb/> ſuffi ſamment à ſa de ffenfe par les ordes! qu’il y</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>, </l>
        <l>
          <lb/> .¬¬</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>auoit laiſſés:Il voulut neantmoins encore enuoyer</l>
        <l>
          <lb/>le ſieur de Baltaſar, afin qu’il ſecondat par ſa pre¬</l>
        <l>
          <lb/> ſence le courage des habirans, &amp; qu’il allat au de¬</l>
        <l>
          <lb/>uant des ennemys s’il s’approchoient de cette</l>
        <l>
          <lb/>place.</l>
        <l>
          <lb/> En effet, à grande peine furil encré dans la</l>
        <l>
          <lb/>. Ville, qu’il fut oblige d’en ſortir afin d’executer</l>
        <l>
          <lb/>vne partie des deſſeins pour leſquels il y eſtoit al¬</l>
        <l>
          <lb/>lé́: Et conmme ſi le mal-heur des ennemis eut con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſpiré́ auec ſa fortune pour leur perte &amp; pour ſon</l>
        <l>
          <lb/> honneur;, au meſme temps qu’il s’auançoit d’vn</l>
        <l>
          <lb/> coſté il s’approchoient auſſi de l’autre pour luy</l>
        <l>
          <lb/>donner les moyens de triompher en luy preſen¬</l>
        <l>
          <lb/>tant les occaſions de combarre.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſtoit vn petit Corps compoſé des Regimens</l>
        <l>
          <lb/>du Marquis de Sauuebeeuf &amp; de S. Abre, qui fai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſoient enuiron ſix cens hommes, parmy leſquels</l>
        <l>
          <lb/>il y auoit preés de trois cens Caualiers. Il s’eſtoient</l>
        <l>
          <lb/>auanceés juſques à vne demy lieuë de la Ville, ſoic</l>
        <l>
          <lb/>pour fauoriſer les approches du Comte d’Har¬</l>
        <l>
          <lb/>cour, ſoitt pour ſolliciter par Ieur preſence la fide¬</l>
        <l>
          <lb/>lité des habitans, ſoit enfin pour rauager la Cam¬</l>
        <l>
          <lb/>pagne comme ils auoient accoutume, n’ayant rien</l>
        <l>
          <lb/>fait de memorable dans le Perigort que d’y auoir</l>
        <l>
          <lb/>ruiné quelques Villages.¬</l>
        <l>
          <lb/>Dés que Baltaſar eut eu aduis de la marche des</l>
        <l>
          <lb/>ennemis, il reſolut de ſe ſeruir de cette premiere</l>
        <l>
          <lb/>occaion qu’ils preſentoient à ſon courage; Ee</l>
        <l>
          <lb/>ſortirt de la Villeauec vne bonne partie de ſon Re¬</l>
        <l>
          <lb/>giment</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬..</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>giment afin de les aller combattre. Ces rroupes</l>
        <l>
          <lb/>ademy ſurpriſes par cette ſoudaine attaque ſe</l>
        <l>
          <lb/>mirent d’abord en deffenſe, mais ce braue Capitai¬</l>
        <l>
          <lb/>ne les pouſſa ſi vigoureuſement, qu’ayant rom¬</l>
        <l>
          <lb/>p les premiers eſcadrons, il mit le reſte de la Ca¬</l>
        <l>
          <lb/>ualerie en dérout :l’Infanterie fut taillée en pieces,</l>
        <l>
          <lb/>à la reſerue de ceux qui ſe rendirent à diſererion</l>
        <l>
          <lb/>L’ardeur qui porte ordinairement les vain queurs</l>
        <l>
          <lb/>à pourſuiure les ennemis afin d’acheuer de les</l>
        <l>
          <lb/>vaincre, &amp; qui n’eſt pas ſouuent moins violente</l>
        <l>
          <lb/>que la premiere chaleur du combat, engagea le</l>
        <l>
          <lb/>Sieur Baltaſar dans vne occaſion ’qui eut eſté́</l>
        <l>
          <lb/> bien dangereuſe pour tout autre que pout luy.</l>
        <l>
          <lb/>Il s’eſtoit auancé auec quelques Caualies ſeule¬</l>
        <l>
          <lb/>ment afin de pourſuiure les reſtes de ces troupes</l>
        <l>
          <lb/>fugitiues, &amp; pour acheuer de ſa propre main la</l>
        <l>
          <lb/>victoire qu’il auoit preſque gagneée; Mais il ren¬</l>
        <l>
          <lb/>contra cinquante Maiſtres qui s’eſtant ralliés dans</l>
        <l>
          <lb/>ce debris, auoient deſia fait ferme, &amp; qui firent</l>
        <l>
          <lb/>mine d’aller droict à luy. C’eſt pourquoy ce pru¬</l>
        <l>
          <lb/>dent &amp; courageux Capitaine voyant que la partie</l>
        <l>
          <lb/>n’eſtoit pas égale, creut que ſi ſon courage l’auoir</l>
        <l>
          <lb/>porté́ à les ſuiure, ſa prudence luy conſeilloit de.</l>
        <l>
          <lb/>ſe retirer; ce qu’il fit en tres-bon ordre pour aller</l>
        <l>
          <lb/>joindre le reſte deſon Regiment, quieſtoit occu¬</l>
        <l>
          <lb/>pé à faire ouà conduire des priſonniers.</l>
        <l>
          <lb/>Cependant le ſieur de Chanlor, que Monſieur</l>
        <l>
          <lb/>le Prince auoit laiſſé́ dans Perigueux pour y conm</l>
        <l>
          <lb/>mander ſou ſon nom, &amp; qui eſtois lorty de la vil¬</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <l>
          <lb/>9</l>
        <l>
          <lb/>...,.-PL¬¬...,..¬¬.</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/> le auec deux eens mouſquetaires, dont la plus</l>
        <l>
          <lb/> grnde partie eltoientdes Bourgeois, arriua eres</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>-a prpo pour ſouſenir le S. Baltaſar. A la yeuë de</l>
        <l>
          <lb/>ce ſecouss les ememis ſe retirerent, &amp; la viteſſe</l>
        <l>
          <lb/>de leurs Cheuaux, qui auoit ſeruy pour ſuyure aos</l>
        <l>
          <lb/>Caualiers, leur ſeruit pour ſe ſauuer eux- meſmes.</l>
        <l>
          <lb/>Ce combt a eſlé heureux du ceſté de M. le</l>
        <l>
          <lb/>Pince, ly a eu ſeulement quelques Caualiers</l>
        <l>
          <lb/>leſſez, enre-aucees Gaſton Capitaine au Regi¬</l>
        <l>
          <lb/> ment de Baltaſar, qui a ſignaleé́ ſon courage dans</l>
        <l>
          <lb/>cette occaſion, comme il a fait dans toutes les</l>
        <l>
          <lb/> autres. Mais la pette des ennemys a eſté conſi¬</l>
        <l>
          <lb/>. derable; i’s ont perdu deux Regimens, leur In¬</l>
        <l>
          <lb/>fanterie a eſté enietement defaite; les Officiets</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>ont eſteé pis priſonniers, auec la plus grande par¬.</l>
        <l>
          <lb/> tie des Caualiers. Les vainqueurs ont amene cent</l>
        <l>
          <lb/>cinquante Cheuaux, dont on peut aiſement ju¬</l>
        <l>
          <lb/> ger la grandeur d; cette defaite.</l>
        <l>
          <lb/>La principale gloire de cette action eſt deuë aà</l>
        <l>
          <lb/>la conduite &amp; au courage du ſieur Baltaſar, dont</l>
        <l>
          <lb/>le nom reuient ſi ſouuent &amp; auec tant d’é¬</l>
        <l>
          <lb/>clat dans les Relations de certe guerre. Mais¬</l>
        <l>
          <lb/>nous deuons encor adjouter, que ces braues Bour¬</l>
        <l>
          <lb/>geois dePerigueux meritét vne partie de cette loü¬</l>
        <l>
          <lb/>ange, puis que non ontens de deffendre les mu¬</l>
        <l>
          <lb/>raiſles de leur Ville, ils ſont ſortis au deuant des</l>
        <l>
          <lb/>ennemys, &amp; n’ont pas fait diffieulte d’expoſer leur</l>
        <l>
          <lb/>vie &amp; leur ſaag pour le ſeruice de Monſieur le</l>
        <l>
          <lb/>Priace &amp; pour la conſeruation de lour pays. Bie</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>e¬¬.¬-A.</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>5¬</l>
        <l>
          <lb/> que le Caualiors qù les- auoient deuaneez, leur</l>
        <l>
          <lb/>ayaiat oſté́ en vainquant le moyen de combatre,</l>
        <l>
          <lb/>ne ſemblent auoir laiſſé rilen à faire à leur courage,</l>
        <l>
          <lb/>ils ont neantmoins beaucoup fait, par ce qu’ils one</l>
        <l>
          <lb/>voulu faire. Leur preſence a eltonne les enremys,</l>
        <l>
          <lb/>ls ont contribué́ à las vaincre, quand ils ontaydeé</l>
        <l>
          <lb/>à les chaſſer.</l>
        <l>
          <lb/> Mais vne grandepartie des auantages que Son</l>
        <l>
          <lb/>Alteſſe a retité de cette impotante vic oire, ſe</l>
        <l>
          <lb/>prend encor du zele de ces genereux habitans.</l>
        <l>
          <lb/> La reſolurion qu’ils ont montrée dans cette der¬</l>
        <l>
          <lb/>niere occaſion, jointe à̀ la defaite de ces deux Re¬</l>
        <l>
          <lb/>gimens qui eſloieat conſiderables dans le Pais,</l>
        <l>
          <lb/>pourront faire perdreau Comte d’Harcourt le deſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſein qu’il auoit ſur cette ville, &amp; tourner allieurs</l>
        <l>
          <lb/>ſes armes, où nous eſperons qu’elles ne reüſſiront</l>
        <l>
          <lb/>pas mieux qu’elles ont fait dans la deffence de</l>
        <l>
          <lb/>Pons, &amp; dans les approches de Perigueux..</l>
        <l>
          <lb/>Il faut faire cependant vne judicieuſe refle¬</l>
        <l>
          <lb/>xion ſur le temps de ces derniers ſueccez. Monſieur</l>
        <l>
          <lb/>lePrince a remporteé́ ces auantages dans la Xain¬</l>
        <l>
          <lb/> tonge &amp; dans la Perigord, tandis que le Cardinal</l>
        <l>
          <lb/>mMazarin entroit dans la villede Poictiers, &amp; qu’il</l>
        <l>
          <lb/>eſtois receu dans la Cour. Ce ſont les victoires</l>
        <l>
          <lb/>que ſes Partiſans luy auoient fait eſperer dés auſſi¬</l>
        <l>
          <lb/>toſt qu’il paroiſtroit dans la France; ce ſont les</l>
        <l>
          <lb/>Palmes &amp; les Lauriers dont-ils luy auoient promis</l>
        <l>
          <lb/>d’honorer ſon retour. Il eft certainement bien</l>
        <l>
          <lb/>eſtrange de voir que le Comte d’Harcoart qui</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>¬. ¬¬¬</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>auane l’arriué́e du Maxarin auoit eu quelques.</l>
        <l>
          <lb/>petits auantages à la faueur des incommodi¬</l>
        <l>
          <lb/>pnana iun ue e l enun e drnene</l>
        <l>
          <lb/>ger a parû quoy que ſon Armée ſoit plus</l>
        <l>
          <lb/>nombreuſe &amp; plus forte qu’el’e n’eſtoit pas aupa¬</l>
        <l>
          <lb/>rauant, faſſe ſi peu de progrez &amp; reçoiue coupſur</l>
        <l>
          <lb/>cou des pertes ſi conſiderables. Ne ſemble-il pas</l>
        <l>
          <lb/>que la l uſtce de Dieu condamne par ces euene¬</l>
        <l>
          <lb/>mens l’inſolent retour de ce banny, &amp; qu’elle con¬</l>
        <l>
          <lb/> fonde les cruelles eſperances auec leſquelles il re¬</l>
        <l>
          <lb/>uient dans l’Eſtat: tandis que d’vn autre coſté el.</l>
        <l>
          <lb/>le iuſtifie les deſſeins de Monſieur le Prince, &amp; luy</l>
        <l>
          <lb/> fait raiſonnablement eſperer qu’ils reüſſiront vn</l>
        <l>
          <lb/> iour à la gloire &amp; au bon-heur de la France.</l>
        <l>
          <lb/>Le Sieur Baltaſar fit apporter tout le butin qu’il</l>
        <l>
          <lb/>auoit dans la ville de Perigueux &amp; ayant fait aſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſembler les Bourgeois leur dit que ſcachant que</l>
        <l>
          <lb/>ce butin auoit eſté pris ſur eux, ll prioit vn chacun</l>
        <l>
          <lb/>de prendre ce qui luy appartenoit</l>
        <l>
          <lb/>aaee ds Coppi agpnimeé d ourdeaa.</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
