<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau479_GBOOKS">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" source="Moreau">Avis au peuple, sur les calomnies contre M. le
                    prince.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
                <availability status="restricted" n="cc-by">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=6c5eOySURH8C"/>
                    <author><persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName></author>
                    <title source="Moreau">Avis au peuple, sur les calomnies contre M. le
                        prince.</title>
                    <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000121408134" xml:id="IL_VivenayNicolas.xml">
                        <persName>
                            <forename>Nicolas</forename>
                            <surname>Vivenay</surname>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
                    <extent><measure unit="page" quantity="8"/></extent>
                    <note type="format">in-4</note>
                    <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low"
                        target="none"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
                        <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
                        <repository/>
                        <idno type="cote">Rés 310689</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="Mazarine"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <pb n="1"/>
                <l>
                    <lb/>ADVS</l>
                <l>
                    <lb/>AV PEVPLE</l>
                <l>
                    <lb/>LES CALOMNIES</l>
                <l>
                    <lb/>contre Monſieur le Prince.</l>
                <l>
                    <lb/>e eo ls i re¬</l>
                <pb n="2"/>
                <l>
                    <lb/>aa</l>
                <l>
                    <lb/>E</l>
                <l>
                    <lb/>
                </l>
                <l>
                    <lb/> j</l>
                <l>
                    <lb/>l.</l>
                <l>
                    <lb/>¬ ¬.</l>
                <l>
                    <lb/>aaaſla</l>
                <pb n="3"/>
                <l>
                    <lb/> ,,</l>
                <l>
                    <lb/>d l ’ t’d</l>
                <l>
                    <lb/>ADVIS AV PEVPLE, SVR LES</l>
                <l>
                    <lb/>
                </l>
                <l>
                    <lb/>calomnies contre Monſieur le Prince.</l>
                <l>
                    <lb/>VAESSIEVRS,</l>
                <l>
                    <lb/> ’iſtoire nous apprend que les actions de</l>
                <l>
                    <lb/>Germanicus, quelques innocentes qu’elles fuſſent,</l>
                <l>
                    <lb/>reçeuoientt ouſiours des interpretations malignes</l>
                <l>
                    <lb/>dans l’eſprit de Tybere, cuncta in daerius traheni;</l>
                <l>
                    <lb/>Monſieur le Prince comparable à cér illuſtre R¬</l>
                <l>
                    <lb/>main, par tant de victoires &amp;de conqueſtes, eſprou¬</l>
                <l>
                    <lb/>ue auec beaucoup de douleur le meſme ſort ;La ca¬</l>
                <l>
                    <lb/>lomnie n’ayant iamais non ſeulemẽt rien eſpargné</l>
                <l>
                    <lb/>de tout ce qui pouuoit diminer le luſtre &amp; la beau¬</l>
                <l>
                    <lb/>té de tant de ſuccez aduantageux, dont Dieu à beny</l>
                <l>
                    <lb/>ſa conduite dans nos armé́es, lors qu’il en a eu le</l>
                <l>
                    <lb/>commandement, mais ayant meſme fait tous ſes</l>
                <l>
                    <lb/>efforts, &amp; employeé́ iuſques aux derniers artifices,</l>
                <l>
                    <lb/>pour rendre ſon procedé ſuſpect &amp; eriminel dans</l>
                <l>
                    <lb/>Ies actions les plns indifferentes; &amp; afin de ne repaſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſer poins, fur ce qui a précedé́ immediatement ſa</l>
                <l>
                    <lb/>priſon, laquelle on protexta auec ſi peu d’apparen¬</l>
                <l>
                    <lb/> ce, du conſentement qu’il auoit donné au mariage</l>
                <l>
                    <lb/>de Monſieur de Richelieu, ne venons nous pas de</l>
                <l>
                    <lb/>voir qu’elles ſiniſtres explicationsſes ennems ont</l>
                <l>
                    <lb/>doné depuis peu de iours à̀ la premiere promena¬</l>
                <pb n="4"/>
                <l>
                    <lb/>4</l>
                <l>
                    <lb/>de qu’il a fait au Cours, dans laquelle il eut l’hon¬</l>
                <l>
                    <lb/>neur de rencontrer le Roy, &amp; à̀ ce qu’allant viſiter</l>
                <l>
                    <lb/>Mdemoiſelle d’Orleans, il paſſa deuant le Palais</l>
                <l>
                    <lb/>Royal;La mediſance ne s’eſt pas contentée, de dehi¬</l>
                <l>
                    <lb/>ter dans le public, la choſe comme elle s’eſt paſſee,</l>
                <l>
                    <lb/>mais par ce que ce qui eſt impreueu &amp; fait ſans deſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſein, eſt touſiours nnocent, comme Monſieur le</l>
                <l>
                    <lb/>Prince proteſte à toute la France, qu’il n’eſtoit point</l>
                <l>
                    <lb/>aduerty de la venuë de ſa Majeſté, &amp; qu’il a creu</l>
                <l>
                    <lb/>pouuoir aller dans la ruë̈ S. Honoré ſans rien faire</l>
                <l>
                    <lb/>contre la bienſeance &amp; le reſpe ct qu’il doit au Roy:</l>
                <l>
                    <lb/>Il n’y a point decõmentaire qu’elle n’ait fai, &amp; d’in¬</l>
                <l>
                    <lb/>uention qu’elle n’ait miſe en vſage, pour trouuer</l>
                <l>
                    <lb/>ſon paſſeport dans la populace, &amp; décrediter ce</l>
                <l>
                    <lb/>Prince aà ce ſubjet, afin de pouuoir plus facilement</l>
                <l>
                    <lb/>executer le deſſein que ſes ennemisont formé́ con¬</l>
                <l>
                    <lb/>tre ſa perſonne &amp; contre ſa liberté; c’eſt pourquoy</l>
                <l>
                    <lb/>on a publié qu’il auoit fait pluſieurs tours en pre</l>
                <l>
                    <lb/> ſence deſa Majeſté, &amp; qu’il n’uoit pas meſme fait</l>
                <l>
                    <lb/>arreſter ſon Caroſſe, quoy que ceux qui y eſtoient</l>
                <l>
                    <lb/>preſens puiſſent rendre teſmoignage, que le Roy</l>
                <l>
                    <lb/>ne s’arreſta point, &amp; que ſon Caroſſe eſtant enga¬</l>
                <l>
                    <lb/>gé dans la file des autres, il faut que tou Paris ſoit</l>
                <l>
                    <lb/>criminel, ou qu’il ſoit innocent, eſtant ridicule de</l>
                <l>
                    <lb/>dire que Monſieur le Prince euſt manqué volon¬</l>
                <l>
                    <lb/>tairement à vne ſubmiſſion, à̀ laquelle la neceſſité</l>
                <l>
                    <lb/>ne l’obligeoit pas moins que ſon deuoir; de cét eſ¬</l>
                <l>
                    <lb/> chantillon oun peut iuger de toute la piece, &amp; que</l>
                <pb n="5"/>
                <l>
                    <lb/>ee Prince ayant ſeulement paſſeé auec ſes Pages &amp; ſes</l>
                <l>
                    <lb/>Valets de pied, on ne peut pas en induire qu’il ait vou¬</l>
                <l>
                    <lb/>lu brauer le Palais Royal, enuironneé de la garde Fran.</l>
                <l>
                    <lb/>çoiſe &amp; Suiſſe, &amp; ayant meſme repaſſé conme on le</l>
                <l>
                    <lb/>publie, eela fait cognoiſtre au moins claievoyans3</l>
                <l>
                    <lb/>qu’il y a eu auſſi-peu de temerité, que de manque d</l>
                <l>
                    <lb/>eſpect dans ceſte action toute indifferente ; cequi</l>
                <l>
                    <lb/>paroiſtera encore plus veritable, ſi l’on fait reflection,</l>
                <l>
                    <lb/>que Monſieur le BPrince s’eſt depuis non ſeulement at</l>
                <l>
                    <lb/>ſtenu de ceſte pomenade; quoy que publique, mais4</l>
                <l>
                    <lb/>euité auec tous les ſoins imaginables’ de femblable</l>
                <l>
                    <lb/>encontres, afin de fermer la bouche à̀ la calomnaie,</l>
                <l>
                    <lb/>qui peut bien attaquer ſa reputation, mais qui n’en</l>
                <l>
                    <lb/>ſçauroit iamais triomphar; particulierement dans </l>
                <l>
                    <lb/>point de ſes obligatios enuers. leurs Majeſtez, auſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>quelles toute la France ſçait qu’il a ſacrifjé́ non-ſeu¬</l>
                <l>
                    <lb/>lement ſon ſang, ſa vie &amp; ſes intereſts, mais ſa pro¬</l>
                <l>
                    <lb/>pre gloire &amp;ſas propre ſarisfaction laiſant au emps</l>
                <l>
                    <lb/>aà faite cognoiſtre, ſi le ele de ceux qui l’acecuſent das</l>
                <l>
                    <lb/>uoir vſé de quelque meſpris en ceſtaocoſioin, ſune</l>
                <l>
                    <lb/>paſſe celuv qu’il a touſiours eu &amp; aura pour le fſeruice</l>
                <l>
                    <lb/>du R oy &amp; leben du Royaume.</l>
                <l>
                    <lb/> Monſieur le Prince ne douse poine, quela meſma</l>
                <l>
                    <lb/>ecalomnie, qui e s’atrtache qu’aux apparences, nes’e¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſtudie encore de donner quolque mauuaiſe impteſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>fion de ce qu’il fait paroiſtre dans Paris, le train qu’l</l>
                <l>
                    <lb/>auoit deſtineépodur ſon entrée dans la Ville de Bout¬</l>
                <l>
                    <lb/>deaux. Il a veu que ce voyage, qu’il auoit projetté don¬</l>
                <pb n="6"/>
                <l>
                    <lb/>6</l>
                <l>
                    <lb/>noit, ombrage aà̀ la Cour, qu’il auoit meſme ſeruy de</l>
                <l>
                    <lb/>prerexte pour former de nouuelles intrigues &amp; liaiſons</l>
                <l>
                    <lb/>contre luy; pour leuer ces ſoupçons, que de Bour¬</l>
                <l>
                    <lb/>deaux il en voulut faire le Siege de la guerre, il prend</l>
                <l>
                    <lb/>reſolution de demeurar aà Paris, o. il à le Roy &amp; le</l>
                <l>
                    <lb/>Par lement teſnoin de ſes actions, &amp; pour d’auantage</l>
                <l>
                    <lb/>fairrcognoiſtra qu’il ne penſe plus à̀ ſe ſeparer de la</l>
                <l>
                    <lb/>Cour. d’y conſumer cé́t equipage de deüil, l’onu dit</l>
                <l>
                    <lb/>qu’ilvent ttiumpher, dans la capitale du Royaume,</l>
                <l>
                    <lb/>u’il cherehe par ceſte pompe fort mediocre, les ap¬</l>
                <l>
                    <lb/>plaudiſſemens des peuples, dont il s’efforc de gagns</l>
                <l>
                    <lb/>la creance par toute ſorte de moyens; en quoy chacun</l>
                <l>
                    <lb/>voit qu’elle eſt l’intencion des autheurs de ces bruits,</l>
                <l>
                    <lb/>qui n’ont certainement d’autre but, que de mettre la</l>
                <l>
                    <lb/>diuiſion entre ce Prince &amp; le Bourgeois de Paris,</l>
                <l>
                    <lb/>pour entreprendre enſuitte auec plus de ſeureté, ſu</l>
                <l>
                    <lb/>la liberté́ de l’vn &amp; de l’autre.</l>
                <l>
                    <lb/> C’eſt encore dans ce meſme eſprir, qu’ils tirentco¬</l>
                <l>
                    <lb/>tre luy des conſequences odieuſes, du voyage de Mada</l>
                <l>
                    <lb/>me la Princeſſe, &amp; de Madame de Longueuille à Mou¬</l>
                <l>
                    <lb/>ron? mais quoy que puiſſe inuenter le menſonge, l</l>
                <l>
                    <lb/>eſpere que la verité demeurera triumphante, &amp; que</l>
                <l>
                    <lb/>le public repaſſant ſur ſa conduite paſſée, il ne ſe laiſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſera point ſurprendre à̀ ces fantoſmes d’opinions &amp; de</l>
                <l>
                    <lb/>coniectures, mais qu’il ſe laiſſera bien pluſtoſt per</l>
                <l>
                    <lb/>ſuader à tant de grandes actions qu’il à faires pour la</l>
                <l>
                    <lb/>gloire de cét eſtat, qui parlent en ſa faueur, &amp; qul</l>
                <pb n="7"/>
                <l>
                    <lb/>ſont des gageés trop pretieux de ſa fidelité, pour reu¬</l>
                <l>
                    <lb/>quer en doute, qu’il en veuille ternir l’eſclat par vne</l>
                <l>
                    <lb/>condte contraire, &amp; qui ne fut pas conuenable à</l>
                <l>
                    <lb/>vn Prince de ſa naiſſance; il ſe promet de la Iuſtice</l>
                <l>
                    <lb/>de toute la France, qu’on ne luy fera point vn crime</l>
                <l>
                    <lb/>de ce qu’il pouruoit à ſa ſeureté, &amp; a celle de ſa Mai¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſon, en quoy il a renfermé toute ſa pretention, com¬</l>
                <l>
                    <lb/>me il à tant de fois teſmoigné parſes lettres au Parle¬</l>
                <l>
                    <lb/>ment; ce que l’on trouuera dautant moins eſtrange, ſi</l>
                <l>
                    <lb/>l’on conſidere que ſa priſon n’ayant eu aucun fonde¬</l>
                <l>
                    <lb/>ment legitime, on n’a point penſé depuis ſa liberté aà</l>
                <l>
                    <lb/>guarir les deffiances, qu’elle n’a cauſées dans ſon eſprir;</l>
                <l>
                    <lb/>Au contraire on n’a rien oublié́ pour les augmenter,</l>
                <l>
                    <lb/>meſmes dans l’approche d’vne Majorité, qui eſt ce</l>
                <l>
                    <lb/>ce moment fauorable, que le Cardinal Mazarin à tou¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſiours regardé, comme celuy qui pouuoit reſtablir</l>
                <l>
                    <lb/>l’authorité tyrannique du Miniſtere, ſur la ruine des</l>
                <l>
                    <lb/>Princes &amp; des Parlemens; dont les oppoſitions quel¬</l>
                <l>
                    <lb/>ques legitimes qu’elles ayent eſté, né luy ont iamais</l>
                <l>
                    <lb/>taeoune poe e nedoeiloni d eeue l ee.</l>
                <l>
                    <lb/>l’on dit du ſeiourdes ttouppes qui ſont ſous ſon nom</l>
                <l>
                    <lb/>ſur la frontiere d’Artois, car outre qu’elles n’y ſont</l>
                <l>
                    <lb/>point ſans ordre, on ne peut trouuer à̀ redire quei</l>
                <l>
                    <lb/>Monſieur le Prince n’aduance pas leur ionctions à̀</l>
                <l>
                    <lb/>des corps, qui ſont commendés par des creatures du</l>
                <l>
                    <lb/>Cardinal Mazazin, &amp; qui l’ont meſme eſcorre dans</l>
                <l>
                    <lb/>ſa retraitte hors le Royume; t qui en procureroient</l>
                <pb n="8"/>
                <l>
                    <lb/>3¬</l>
                <l>
                    <lb/>bientoſt la diffipàtion, &amp; la perte, pout mieux par¬</l>
                <l>
                    <lb/>uenir à cetce fin, qu’ils ſe ſot proppſéede e rendre</l>
                <l>
                    <lb/>Maiſtres des gens de guerre, afin que ſi pout le retour</l>
                <l>
                    <lb/>du Catrdinal, l’artifice he leur reuſſit pas; Ills emplo¬</l>
                <l>
                    <lb/>yent la force des armés, commn le derier renede, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>le plus. aſſeuré, &amp; dans lequel ils ont mis leu dernie¬</l>
                <l>
                    <lb/>re reſource; iuſques la que la Politique de cét eſtran¬</l>
                <l>
                    <lb/>ger a eſté d’empeſcher, que Monſieur le Mareſchal</l>
                <l>
                    <lb/>d’Eſtampes ne commandaſt l’armée de Champagne,</l>
                <l>
                    <lb/>à cauſe del’attache qu’il auoit aàs. A. R, Afin qu’in’y.</l>
                <l>
                    <lb/>euſt rien qui peqt retarder l’execution de leur deſſein</l>
                <l>
                    <lb/>dans le temps qu’ils l’ont proietté, &amp; auquel Mon</l>
                <l>
                    <lb/>ſieur le Prince eſtao l’vn des plus grands obſtacles,</l>
                <l>
                    <lb/>qui ne voit que le ptincipal interreſt de Paris, &amp; de</l>
                <l>
                    <lb/>tout le Royauamie eſt de vuierller auec ſoing à̀ ſa-don¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſeruation, &amp; de reietter auec vigueur tout ce qui peut</l>
                <l>
                    <lb/>ſoit par diſcouts, ſoit autrement, donner la moindre</l>
                <l>
                    <lb/>atteinte à ſaſeureté́; Mais ce qui doit aſſeuromenr le¬</l>
                <l>
                    <lb/>uercous les ſoupçons, &amp; iuſtifier Monſieur le Prince</l>
                <l>
                    <lb/>des mauuaiſes impreſſions que l’on donne au peuple</l>
                <l>
                    <lb/>ſar le ſuiet de ſes troupes; C’eſt qu’il a ſuplié S. A. R.</l>
                <l>
                    <lb/>de donner le commendemens à vn des ſiens, afin de</l>
                <l>
                    <lb/>les conſeroer pour le ſeruiae du Ry &amp; deS. A. .</l>
                <l>
                    <lb/>Monſieur le Prince proteſtant que dans toute cette</l>
                <l>
                    <lb/>conduite, il n’a point eu d’autre veuës, que le bien de</l>
                <l>
                    <lb/>l’Eſtat, &amp; d’oſter au Cardinal &amp; à ſes creatures les ad¬</l>
                <l>
                    <lb/>unages qu’ils ouſſent í de la ruine de ſe negi¬</l>
                <l>
                    <lb/>FIN.</l>
                <l>
                    <lb/>mes.</l>
                <l>
                    <lb/>i</l>
                <l>
                    <lb/> on e</l>
                <l>
                    <lb/>un</l></p>
        </body>
    </text>
</TEI>
