<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3277_GBOOKS">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" source="Moreau">Remercîment des Rordelois au roi sur le sujet de
                    la paix.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
                <availability status="restricted" n="cc-by">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=yPv6jbSaR7QC"/>
                    <author><persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName></author>
                    <title source="Moreau">Remercîment des Rordelois au roi sur le sujet de la
                        paix.</title>
                    <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:6455058">Bordeaux</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000121390552" xml:id="IL_MongironMillangesJacques.xml">
                        <persName>
                            <forename>Jacques</forename>
                            <surname>Mongiron Millanges</surname>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
                    <extent><measure unit="page" quantity="8"/></extent>
                    <note type="format">in-4</note>
                    <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low"
                        target="none"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
                        <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
                        <repository/>
                        <idno type="cote">Rés 310413</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="Mazarine"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <pb n="1"/>
                <l>
                    <lb/>REMER CIMENT</l>
                <l>
                    <lb/>BOVRDELOIS.</l>
                <l>
                    <lb/>AV RO.</l>
                <l>
                    <lb/>Sur le ſuiet de la Paix.</l>
                <l>
                    <lb/>am lrintun u us</l>
                <pb n="2"/>
                <l>
                    <lb/> ¬¬</l>
                <l>
                    <lb/>5</l>
                <l>
                    <lb/>r r.</l>
                <l>
                    <lb/>erE rr </l>
                <l>
                    <lb/>T ¬</l>
                <l>
                    <lb/> ̀ ¬</l>
                <l>
                    <lb/>1.¬¬</l>
                <l>
                    <lb/>.4</l>
                <l>
                    <lb/> 8</l>
                <l>
                    <lb/>- ¬ </l>
                <l>
                    <lb/>. ¬</l>
                <l>
                    <lb/>4 i</l>
                <l>
                    <lb/> 3</l>
                <l>
                    <lb/> ¬</l>
                <l>
                    <lb/>LI-¬</l>
                <l>
                    <lb/> ln¬</l>
                <l>
                    <lb/> al</l>
                <l>
                    <lb/>ae </l>
                <l>
                    <lb/> q</l>
                <l>
                    <lb/>..</l>
                <l>
                    <lb/>3</l>
                <l>
                    <lb/>
                </l>
                <l>
                    <lb/>21</l>
                <l>
                    <lb/>1.</l>
                <l>
                    <lb/>E </l>
                <l>
                    <lb/> i .</l>
                <l>
                    <lb/>;</l>
                <l>
                    <lb/>.¬.</l>
                <l>
                    <lb/>¬</l>
                <l>
                    <lb/>.¬.¬..</l>
                <l>
                    <lb/>..</l>
                <l>
                    <lb/>S</l>
                <l>
                    <lb/>IE 5</l>
                <l>
                    <lb/> aganagle,¬</l>
                <l>
                    <lb/>:-,I.</l>
                <l>
                    <lb/>11</l>
                <l>
                    <lb/>13</l>
                <l>
                    <lb/>1</l>
                <pb n="3"/>
                <l>
                    <lb/>s</l>
                <l>
                    <lb/>de8</l>
                <l>
                    <lb/>ie</l>
                <l>
                    <lb/>e</l>
                <l>
                    <lb/>eeaſ</l>
                <l>
                    <lb/>LE REERCIMENT DES BOVRDELOIS</l>
                <l>
                    <lb/>au RO, ſr le ſaje de la Paie.</l>
                <l>
                    <lb/>y </l>
                <l>
                    <lb/> AE.</l>
                <l>
                    <lb/>Il eſt des ſubjets eſloignez de leur Prince, comme</l>
                <l>
                    <lb/>des peuples que le Soleil n’éclaire que par des rayons</l>
                <l>
                    <lb/>reflechis, qui ſouffrent detres-longues igueurs, com¬</l>
                <l>
                    <lb/>me autant de ſupplices, d’autant que e pere commul</l>
                <l>
                    <lb/>ne peut voir qu’à demy l’eſtat de leurs dſgraces. Votre</l>
                <l>
                    <lb/>Trône eſttropreculé, pour voir la main ſoudain qu’elle</l>
                <l>
                    <lb/>nous frappe; ll eſt teop eſleueé́, pour ſentir la douleui</l>
                <l>
                    <lb/>au moment qu’on nous bleſſe: Et ſi quelquesfois pen¬</l>
                <l>
                    <lb/>dant nos mouuemens, l’image le noſtse miſete eſe</l>
                <l>
                    <lb/>preſentée à vos yeux, on a terny ſans doute le poly de</l>
                <l>
                    <lb/>la glace qui la repreſentoit, pour la rendre l’objet de la</l>
                <l>
                    <lb/>haine de voſtre Majeſté́; pus que pendent le temps</l>
                <l>
                    <lb/>qu’l n’y eus point d’Echo qui rediſt fidellement nos</l>
                <l>
                    <lb/>plaintes, on nous a fait langut come des criminels,</l>
                <l>
                    <lb/>pource qu’on nous a creu tout à fait miſerables. Mais</l>
                <l>
                    <lb/>depuis que l’aiſné des Parlemens ( dans lequel la luſtiee</l>
                <pb n="4"/>
                <l>
                    <lb/>14:</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; la Vertu ont eſt ably leur Trone comme dedans vn</l>
                <l>
                    <lb/>Ciels’eſt ren lu ſenſtble à noſtre mal; que des perſon¬</l>
                <l>
                    <lb/> nes illuſtres touchees de nes douleurs, ont deman dé</l>
                <l>
                    <lb/>pour nous voitre compaſſion, &amp; que nos ſouffrances</l>
                <l>
                    <lb/>ont pouſſeé des ſoupirs qui vous ont fait entendre, qu’il</l>
                <l>
                    <lb/>’etoit pas iute que la querelle de noſtre ennemy paſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſaſt pour celle de l’eſtat, &amp; qu’on nous rraictaſt en re¬</l>
                <l>
                    <lb/>belles pour n’eſtre pas ſes adorateurs; La juſtice de vo¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſtre Mjeſté, leuant ſon ban deau pour regarder noſtte</l>
                <l>
                    <lb/>innocence d’vn aſpect fauorable, nous a donné la vie,</l>
                <l>
                    <lb/>en nous donnant la paix.</l>
                <l>
                    <lb/>Secourir l’afflgé eſt vn chef-d’œuure de la bonté de</l>
                <l>
                    <lb/>Dieu, dont vous eſtes l’lmage; aymer le peuple, c’eſt</l>
                <l>
                    <lb/>auoir de l’amour pour le bien de l’Eſtat: Car quoy qu’il</l>
                <l>
                    <lb/>n’en ſoit pas la plus noble partie parla baſſeſſe de ſon</l>
                <l>
                    <lb/>employ, il fait la plus conſiderable, par le ſecours qu’il</l>
                <l>
                    <lb/>donne en la neceſlité; &amp; pour dire le vray, les Grands</l>
                <l>
                    <lb/>tiennent des Patits tout ce qu’ils ont d’illuſtre; de meſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>me que les ſuperbes edifices doiuent la gloire de leur</l>
                <l>
                    <lb/>eſleuation aux pierres que la terre r’eaferme, qui leur</l>
                <l>
                    <lb/>ſeruent de bſe. Il n’y a point de Rois s’il n’y a des ſub¬</l>
                <l>
                    <lb/>jets; &amp; pource que le peuple en fait la plus grande par¬</l>
                <l>
                    <lb/>tie,il nerite vue plus grande protection:car ſi les Grands</l>
                <l>
                    <lb/>compoſent les fleurons de leur Couronne, les Petits</l>
                <l>
                    <lb/>forment le cercle qui enueloppe &amp; ſouſtient tout le re¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſte. C’eſt pour cela qu’on obligeoit les Dictateurs à̀ Ro¬</l>
                <l>
                    <lb/>e, apres leurs eſlections, de viſitet les oyes gardes du</l>
                <l>
                    <lb/>Capitole, &amp; pouruoir à leurs neceſſitez, auant que ſa¬</l>
                <l>
                    <lb/>luër leurs Dieux, &amp; brule de l’encens au pied de leurs</l>
                <l>
                    <lb/>Aurels.</l>
                <l>
                    <lb/>¬.</l>
                <l>
                    <lb/>Les</l>
                <l>
                    <lb/> ¬</l>
                <pb n="5"/>
                <l>
                    <lb/> 6</l>
                <l>
                    <lb/> Les Gouuerfieurs que V. M. commee dans les Pr</l>
                <l>
                    <lb/>uincesà la conduitte de ſes ſubjets, vniſſant la pradence</l>
                <l>
                    <lb/>aaec l’authorité, ſemblent à ces images que les Empe¬</l>
                <l>
                    <lb/>reurs Romainsenuoyoient dans les lieux ſouſmis à leur</l>
                <l>
                    <lb/>Empire, qui donnant la terreur aux meſchans,&amp; ſeruans</l>
                <l>
                    <lb/>d’azile aux miſerables, appelloient à̀ ſoy les adorations</l>
                <l>
                    <lb/>d’vn chacun. Mais quand par contre-ſens ils n’em¬</l>
                <l>
                    <lb/>ployent leur pauuoir que pour faire du mal, ils reſſem¬</l>
                <l>
                    <lb/>blent la tete, qui pour eſtre groſſie de mauuaiſes hu¬</l>
                <l>
                    <lb/>neurs, ſe rend inſuportable aux membres qui la por¬</l>
                <l>
                    <lb/>tent. Si le Duc d’Eſpernon, que la iuſtice du feu Roy</l>
                <l>
                    <lb/>eſloigna de la France, &amp; que la bonteé de la Reyne a</l>
                <l>
                    <lb/>rappellé dans ce Gouuernement, euſt pratiqué cette</l>
                <l>
                    <lb/>premiere Maxime, nous ſerions bien emſemble; Si</l>
                <l>
                    <lb/>nous euſſions ſouftert qu’on tranſportaſt les bleds qu’il</l>
                <l>
                    <lb/>chargeoit pour l’Eſpage, &amp; qu’il nous euſt oſté le</l>
                <l>
                    <lb/>pain des enfas legitimes pour le donner aux chiens,</l>
                <l>
                    <lb/>nous euſſions eſte les fidelles non pas les reuoltez: Si</l>
                <l>
                    <lb/>nous euſſions permis qu’il euſt continué de faire de no¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſtre Hoſtel de ville, vne chorme d’eſclaues, noſtre reuol¬</l>
                <l>
                    <lb/>e euſt paſſé poutvertu;: las deux eſeus par tonneau de</l>
                <l>
                    <lb/>vin, deſquels il prenoit la moiuié pour ſes apointemen;</l>
                <l>
                    <lb/>ſuptmezpar Arreſt pour p’eſtre point verifié aux termes</l>
                <l>
                    <lb/>des dernieres Declarations de voſtre Majeſte, &amp; pour</l>
                <l>
                    <lb/>n’auoir eſté ipoſez que pour deux ans ſeulement;</l>
                <l>
                    <lb/>quoy qu’il y en ait dix que le terme eſft eſcheu, allume¬</l>
                <l>
                    <lb/>rent vn hbraſier qu’il couuoit ſous les cendres: la Cita¬</l>
                <l>
                    <lb/>delle qu’il fit baſſut à Lbourne contre la foy du traite¬</l>
                <l>
                    <lb/>faict auec le Roy Louis le tuſte ſur le razement du cha¬</l>
                <l>
                    <lb/>teau de Fronſac, pourlequelnous luy donnâm s trois</l>
                <l>
                    <lb/>B1</l>
                <pb n="6"/>
                <l>
                    <lb/>cenis mil liures, à condition qu’on ne feroir à l’aduenir</l>
                <l>
                    <lb/>aucune Citadelle dans le reſſor de la Seneſchauſſes,</l>
                <l>
                    <lb/>nous inſpira d’vn meſme temps la deffiance deſon pro¬</l>
                <l>
                    <lb/>cedeé, &amp; le deſſein d’autoriſar la parole d’vn Roy: Les</l>
                <l>
                    <lb/>troupes qu’il enuoya rauager nos naaiſons aux portes</l>
                <l>
                    <lb/>de la ville, contre l’authorité́ de nos Priuileges, qui</l>
                <l>
                    <lb/>nous exemptent du Logement des gens de guerre à dix</l>
                <l>
                    <lb/>lieuës de Bourdeaux, nous animerent a combat pout</l>
                <l>
                    <lb/>noſtre liberté: les Temples prophanez, les Preſtres a¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſommez, nos canons enleaez, noſtre ille battüie;, nos</l>
                <l>
                    <lb/>femmes forcees, nos biens pillez, nos champs deſoalez,</l>
                <l>
                    <lb/>la paix violee, la Iaſtice intesdite, noſtre inocence</l>
                <l>
                    <lb/>adroittement contrainte ſous l’appaſt d’vne abolition</l>
                <l>
                    <lb/>à dreſſer ſon gibet, &amp; preparer ſon ſuplice, one arnmé</l>
                <l>
                    <lb/>nos eſprits à la deffence de la cauſe de Dieu, de Vottre</l>
                <l>
                    <lb/>Majeſteé, &amp; de noſtrelntereſt.</l>
                <l>
                    <lb/>Dieu qui cherit ſo Inage a protegé la-iuſtice contre</l>
                <l>
                    <lb/>la honte de cette interdiction, dont le Duc d’Eſpernen</l>
                <l>
                    <lb/>la vouloit diffamer, quand rehauſſant l’eſclat de ſa ma¬</l>
                <l>
                    <lb/>jeſteé ſur le temps que ſon ennemy la croyoit abbatüe,</l>
                <l>
                    <lb/>elle a frappé ſon cœur d’vne terreur eſtrange, qui l’agi¬</l>
                <l>
                    <lb/>tant de conuulſions ſenſibles, a exprimé les remoes de</l>
                <l>
                    <lb/>ſon ame; &amp; quand du meſme efprit qu’il’atmsa te ei¬</l>
                <l>
                    <lb/>ger pour abbatre l’orgueil de Goliath, il anima les fron¬</l>
                <l>
                    <lb/>des des enfans pour le mettre dehors., Il a beny nos ar¬</l>
                <l>
                    <lb/>mes lors qu’vnſſſnt noſtre deffence deux Elemens</l>
                <l>
                    <lb/>contraires, l’eau &amp; le feu pour combattre Monſtry, il</l>
                <l>
                    <lb/>nous rendit auec vſure les canons qu’on nous auoit oſté,</l>
                <l>
                    <lb/>que fes roupes touſiouts battuës par les noſtes, on</l>
                <l>
                    <lb/>poreé́ les palmes qu’elles auicnt cucilly dans-les pe</l>
                <l>
                    <lb/>7¬¬</l>
                <pb n="7"/>
                <l>
                    <lb/>7</l>
                <l>
                    <lb/>etrangeres aur pieds denos ſoldats, qae lde Chaſtea</l>
                <l>
                    <lb/>que les Gouuetneurs nous auoient vſurpé, a eſté renuer¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſé par la foudre doat il uious a frtappeé, ne luy reſtant qu</l>
                <l>
                    <lb/>nom de Trompette qu’il pottoait, que ce qu’l faut pour</l>
                <l>
                    <lb/>publier à la poſterité la cauſe deſa ruine &amp; la houte dece</l>
                <l>
                    <lb/>perſecuteur.</l>
                <l>
                    <lb/>Voſtre Majeſteé de ſa part ordonnant la demolition de.</l>
                <l>
                    <lb/>la Citadelle de Libourne, la deſcharge des deux eſeus par</l>
                <l>
                    <lb/>tonneau, l’eſloignemét des troupes ennemies, la liberté</l>
                <l>
                    <lb/>dans le choix de nos Magiſtrats, le reſtabliſſement de la</l>
                <l>
                    <lb/>Iuſtice, l’amniſtie des deſordres paſſez, prononce pour</l>
                <l>
                    <lb/>nos armes, abſoult noſtre innocence, &amp; condamne la</l>
                <l>
                    <lb/>calomnie; Quel peuple plus glorieux d’eſtre iuſtifié par</l>
                <l>
                    <lb/>la voix de ſon Prince’Quel Prince plus aymable d’auoir</l>
                <l>
                    <lb/>endu la main à ſon peuple abbatu ? que ſes actions ac¬</l>
                <l>
                    <lb/>cordent auec celles de Dieu, puis qu’en ce meſme temps</l>
                <l>
                    <lb/>qu’vn Dieu enfant porte la paix aux hommes, vn Roy</l>
                <l>
                    <lb/>mineur la donne aà ſes ſeajets. Ce n’eſtoit pas aſſez que</l>
                <l>
                    <lb/>Bourdeaux touſiours ſoûimis aux ordres de ſes Roys,</l>
                <l>
                    <lb/>touſiours zelé́ au ſalut de l’Eſtar, ayt eſté le theatre ſur</l>
                <l>
                    <lb/>lequel les Anges ont ſerré le ſacré nœud qui vous a mis</l>
                <l>
                    <lb/>au monde, il falloit qu’il ſouffait, pour eſtre fait le Tem¬</l>
                <l>
                    <lb/>ple de la felicité, ayant eſté l’objet de voſtre amour,</l>
                <l>
                    <lb/>ſoudain qu’il a eſté le ſujet de la grace; heureuſe guer¬</l>
                <l>
                    <lb/>re, qui nous donne la Paix! heureux mal-heur, qui pr0¬</l>
                <l>
                    <lb/>duit le bon- heur ! heureuſe diuiſion, qui enfante la</l>
                <l>
                    <lb/>grace! Les deſordres que Voſtre Majeſté calne dans le</l>
                <l>
                    <lb/>Royaume, les conqueſtes qu’elle fait au dehors, les</l>
                <l>
                    <lb/>curs qu’elle gaigne par tout, vous ſont à̀ meilleur tirre</l>
                <l>
                    <lb/>qu’au lupiter des fables, le tres Bon, auſſi bien que</l>
                <pb n="8"/>
                <l>
                    <lb/>3</l>
                <l>
                    <lb/> tres-Grand; nos recognoiſſances ſont trop foibles psr</l>
                <l>
                    <lb/>vn bien ſi Auguſte, nos encens ſont trop peu pour vn</l>
                <l>
                    <lb/> ſi haut ouurage; nos cœuars ſont trop chetifs pourvn</l>
                <l>
                    <lb/>Prince ſi digne; ſi bien que n’ayant pas dequoy nous</l>
                <l>
                    <lb/>acquitter, cherchons par nos vœus dans le Ciel la e;</l>
                <l>
                    <lb/>¬ , ¬ a </l>
                <l>
                    <lb/>ompenſe de l’Image de Dieu.</l>
                <l>
                    <lb/>FIN. ſ</l>
                <l>
                    <lb/>2</l>
                <l>
                    <lb/>.</l>
                <l>
                    <lb/>L</l></p>
        </body>
    </text>
</TEI>
