<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2137_GBOOKS">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" source="Moreau">Lettre du roi à Notre Saint Père le Pape, tou
                    chant les affaires du cardinal de Retz.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
                <availability status="restricted" n="cc-by">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=xExHUfmZzmUC"/>
                    <author><persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName></author>
                    <title source="Moreau">Lettre du roi à Notre Saint Père le Pape, tou chant les
                        affaires du cardinal de Retz.</title>
                    <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:0000000">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher>
<persName>Sans Nom</persName>
</publisher>
                    <date source="Moreau" when="Sans Date">Sans Date</date>
                    <extent><measure unit="page" quantity="7"/></extent>
                    <note type="format">in-4</note>
                    <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low"
                        target="none"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
                        <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
                        <repository/>
                        <idno type="cote">Rés 313037</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="Mazarine"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <pb n="1"/>
                <l>
                    <lb/>T J r7¬</l>
                <l>
                    <lb/>re </l>
                <l>
                    <lb/>1 l</l>
                <l>
                    <lb/>
                </l>
                <l>
                    <lb/> IL L I </l>
                <l>
                    <lb/>DV ROY</l>
                <l>
                    <lb/>A NOSTRE SAINT PERE</l>
                <l>
                    <lb/>LE PAPE.</l>
                <l>
                    <lb/>Touchant les affaires du Cardinal de Retz.</l>
                <pb n="2"/>
                <l>
                    <lb/> Je Jes pnpaN ¬ </l>
                <l>
                    <lb/>3</l>
                <l>
                    <lb/>I 11 Cl¬</l>
                <l>
                    <lb/>771</l>
                <l>
                    <lb/>5</l>
                <l>
                    <lb/> . ’.1’.</l>
                <l>
                    <lb/> J7 </l>
                <l>
                    <lb/> TMIA2 </l>
                <l>
                    <lb/>
                </l>
                <l>
                    <lb/> l. .¬¬</l>
                <l>
                    <lb/>n ob lauioinOn i!</l>
                <l>
                    <lb/>-¬¬¬</l>
                <l>
                    <lb/>1 Cool</l>
                <pb n="3"/>
                <l>
                    <lb/>3</l>
                <l>
                    <lb/>3</l>
                <l>
                    <lb/>ea</l>
                <l>
                    <lb/>AEe</l>
                <l>
                    <lb/> e e 1 </l>
                <l>
                    <lb/> r.</l>
                <l>
                    <lb/>LE EDV I Y</l>
                <l>
                    <lb/>H </l>
                <l>
                    <lb/> v</l>
                <l>
                    <lb/>
                </l>
                <l>
                    <lb/>.</l>
                <l>
                    <lb/>t e es ,</l>
                <l>
                    <lb/> A SA SAINTETE.</l>
                <l>
                    <lb/>Res-Saint Pere: Les crimes du Cardinal de Retz.</l>
                <l>
                    <lb/> ſont crop publics pour n’eſtre pas venus à la con¬</l>
                <l>
                    <lb/> noiſſance de voſtre Sainteté;&amp; Elle n’ignore pas</l>
                <l>
                    <lb/>ſans doutece que tout le monde ſçait des diuer¬</l>
                <l>
                    <lb/> ſes conſpiratons qu’il a tramées, durant vn ſi</l>
                <l>
                    <lb/> long-temps, contre le bien de noſtre ſeruice &amp; le</l>
                <l>
                    <lb/> repos de noſtre Eſtat, &amp; particulieremenc pour</l>
                <l>
                    <lb/>troubler la tranquillſté de noſtre bonne ville de Paris, abuſant ſi
                    in¬</l>
                <l>
                    <lb/>dignomentdes graces que nous uy aulors faites; Qu’il n’a iamais</l>
                <l>
                    <lb/>employeé lecredit qu’elles luy dnoient dans ladite Ville, que pour</l>
                <l>
                    <lb/>exciter le peuple à ſedition, luy faire prendre lesarmes contreNons,</l>
                <l>
                    <lb/>A&amp; le porter à des extremitez ſans exemple, &amp; dont la ſeule
                    penſée</l>
                <l>
                    <lb/>fait horreur à tous les gensdebien N’ayant en meſme remps fait</l>
                <l>
                    <lb/>aueun ſcrupule d’entretenirt correſpondance auec’nos enremis de¬</l>
                <l>
                    <lb/>clarez, de ſes conuier à faire leur profit des troubles dont il eſtoit
                    le</l>
                <l>
                    <lb/>rincipal autheur,de dtbaucher les Princes de noſtre Sang&amp; autres</l>
                <l>
                    <lb/>de nos principaux Officiers &amp; Sujets; de s’vnir auec les factieux,
                    non</l>
                <l>
                    <lb/>ſaulement oncre nofte authorlté, nais aprejudice meſme du S:</l>
                <l>
                    <lb/>Siege &amp; de touc l’Ordre ccloſaſtiqué, &amp; eénfn de ſuborner les
                    con¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſciencesdeinos Sujets, &amp; de leur inſpirer la rebellion dans les
                    lieuix</l>
                <l>
                    <lb/> meſmes deſtinez à leur preſcher la parole de Die, &amp; l’obeiſſance à</l>
                <l>
                    <lb/>leur SouuerainNomtmoins nous laiſſant aller aux mouuemens de</l>
                <l>
                    <lb/>moſtr clemance, Nous luy auions pardonné de bon cœur, &amp; auions</l>
                <l>
                    <lb/>eſoluà noſtre retourdãs noſtr bõn ville de Paris; d’enſetli das</l>
                <l>
                    <lb/>l’oubly genral lrmemoire partiuliere de tous ces forfaits, ſi ledit</l>
                <l>
                    <lb/> Cardinal ne ſe fuſt obſtiné à nous en empeſcher luy-meſme par la</l>
                <l>
                    <lb/>outinuationde ſes cabales &amp;sde ſes monopoles tant dedans que de</l>
                <l>
                    <lb/> A ij</l>
                <pb n="4"/>
                <l>
                    <lb/>4</l>
                <l>
                    <lb/>hors noſtre Royaume, pourentreenlr touſioursParis dans ladiſpe.</l>
                <l>
                    <lb/>ſition au tumulte, &amp; à la preémiere occaſion le porter à vne nouitelle </l>
                <l>
                    <lb/>reuolte; A quoy chacun a vou auec eſtonnerent qu’il eſtoit ſifot</l>
                <l>
                    <lb/>atrache, que luy ayant eſte propoſe d noſtre pat d’aller faire quel¬</l>
                <l>
                    <lb/>queſejour daas Rome auec de groſſes peaſions &amp;des commiſſions</l>
                <l>
                    <lb/>fort honorables que nous luy accardioospouee effe, taſchat d’.</l>
                <l>
                    <lb/>uiter par ce moyen la neceſſitéoù nous npus vpons reduià ſon eſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>ged; llrefuſa cous ces adâges, ſans autre aiſon que pour nes</l>
                <l>
                    <lb/>pasrompre par ſon eloignement ſe fil de ſes intrigues &amp; de ſes per¬</l>
                <l>
                    <lb/>nicieux projes Be ſoyte-q’afim erarreſter le cours &amp; de le rete¬</l>
                <l>
                    <lb/>nir luy-meſmé ſut le ord’du precipicé,Nous fuffnaes contraints de</l>
                <l>
                    <lb/>nous aſſeurerde ſa porſonne, &amp; de l’enaoyere noſtreClaſteader</l>
                <l>
                    <lb/>Vncennes; Et l’on ne tarda gueres à s’apperceuoir ( au grand con¬</l>
                <l>
                    <lb/>ceftement des geus debien qui ſe voyoient à la veille de tomber en</l>
                <l>
                    <lb/>de nouueaux mal-heurs par les aenées dudit Cardinl )oomhien</l>
                <l>
                    <lb/>cette reſolution eſtoit neceſſaire ,puis qu’en meſne temps onn’en¬</l>
                <l>
                    <lb/>tcendit plus qui que ce ſoit murmurer dans Paris; La face de cette.</l>
                <l>
                    <lb/>grande Ville changea en vn inſtant, le peuple a’y reſpira plus que¬</l>
                <l>
                    <lb/>fidelité &amp; obeyſſance, &amp; la etenioa de ce ſeul lhomme y
                    reſtablit</l>
                <l>
                    <lb/>le calme à̀ tel point, qu’il n’y reſta, pas la moipdre appatenee dfa¬</l>
                <l>
                    <lb/>ction ny de deſordre. l n’y a perſpne, qui faiſant reflexion ſur vn</l>
                <l>
                    <lb/>changement ſi ſoudain, &amp; voyan Vvne experietce ſi certaine des</l>
                <l>
                    <lb/> maux que ledit Cardinal eſtoit capable de faire quand il pouuoit</l>
                <l>
                    <lb/>agit librement, ae jugeaſt que nous deuious pluſtoſt redourble ſes</l>
                <l>
                    <lb/>gardes, que de ſonger à le laiſſer ſorir du lie où il eſtoic: Maila</l>
                <l>
                    <lb/>conſideration de voſtre Saintapé &amp; du ſacré College des Candinau,</l>
                <l>
                    <lb/>l’emporta ſur toutes les autres, nous fit reſoudre à luy donervne</l>
                <l>
                    <lb/>recompenſe en grandes Abbayes pour ſon Arcieueſche, &amp; à le re¬</l>
                <l>
                    <lb/>mettre comme il auoit ſouhairté luy-aeſme entre les nains de no¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſtre Couſin le Mareſchal de la Meillerajye; pour le metre en pleine li¬</l>
                <l>
                    <lb/>berté d’aller à Bome, ſi-toſt que les conditions dont il eſtoitonmb́¬</l>
                <l>
                    <lb/>d’acord ſeroient accomplies; Et il euſt rouué ſans doue cette re¬</l>
                <l>
                    <lb/>compenſe ainſi qu’elie eſtoit en effer, beaucouap plus adaantageus</l>
                <l>
                    <lb/>pour luy que ledit Archeueſche,s’il a’euaſt conſideré ce poſte comme</l>
                <l>
                    <lb/>le plus propre de tous pour fatisfaire ſon naturel ſeditieux,&amp;en
                    tout</l>
                <l>
                    <lb/>cecy chacun pû conoiſtrce que ous auons bien voulu preferer l’ad¬</l>
                <l>
                    <lb/>uantage du ſaint Siege, &amp; la ſatisfaction de Voſtre Saincteté au</l>
                <l>
                    <lb/> bien de noſtre Eſtat, qui nous conuiair à ue uous pas fier ſi faile¬</l>
                <l>
                    <lb/>men</l>
                <pb n="5"/>
                <l>
                    <lb/>aefit à vi hormé qui’ous auoit trompé tant de fois &amp; en tant de</l>
                <l>
                    <lb/>differentes manieres, ſans que les graces ſignalées dont nous l’a¬</l>
                <l>
                    <lb/>uions combleé euſſent ſeruy qu’à faire éclater dauantage ſon ingra¬</l>
                <l>
                    <lb/>ritude &amp; ſa perfidie; Auſſi reconneûmes nous bien-uoſt que nous</l>
                <l>
                    <lb/> enauions vſe auec trop de bonté enuers luy, puiſque ſans auoir eſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>gard à toutes les proteſtarions de zele &amp; de fidelite qu’il venoit
                    de</l>
                <l>
                    <lb/>nous faire, non plus qu’à la parole qu’il auoit ſi ſolennellement don¬</l>
                <l>
                    <lb/> niée à noſtredit Couſin: Il adjouſta de nouueaux crimes à ceux dont</l>
                <l>
                    <lb/>-il eſtoit deſia noircy, ayant en ſuitte de ſon euaſion paſſe en Eſpa¬</l>
                <l>
                    <lb/>gne, donne rendez-vous à ſaint Sebaſtien aux Agens du Prince de</l>
                <l>
                    <lb/> Condé, &amp; aux Chefs de la derniere Rebellion de Bordeaux, exclus</l>
                <l>
                    <lb/> de l’abolition generale accordee par Nous à ladite Ville, &amp;
                    conferé</l>
                <l>
                    <lb/> pluſieurs fois auoceux, pour aduiſer enſemble à ce qui ſe pourroit</l>
                <l>
                    <lb/>Z’auec l’aſſiſtance des Eſpagnols) enereprendre contre noſtre ſerui¬</l>
                <l>
                    <lb/>ce, tant à Bordeaux qu’à Paris, oà meſmement il auoit fait deſſein</l>
                <l>
                    <lb/> de venir aen perſonne pour executer les reſolutions qu’il auroait pri¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſes auec leſdies Eſpagnols; Mais comme ſes eſperances eſtoient fon¬</l>
                <l>
                    <lb/> dées ſur la priſe d’Arras, dont il ſe flattoit deſia comme d’vn ſuccez</l>
                <l>
                    <lb/> infaillible, ledit Cardinal fût bien confus de voir deux iours apres</l>
                <l>
                    <lb/> ſon arriuée à ſaint Sebaſtien, qu’il auoit mal pris ſes meſures , par</l>
                <l>
                    <lb/> la nounelle qui luy fût enuoyeée de Beliſle en toute diligence, de la</l>
                <l>
                    <lb/> deffaite des ennemis dans leurs lignes, &amp; du glorieux ſecours de</l>
                <l>
                    <lb/> cette ipontaate place. De façon que ae voyant plus alors rien à</l>
                <l>
                    <lb/>aima pua eſpagols das Pais, nous auons ſçeu qu’il eſtoit de¬</l>
                <l>
                    <lb/>ameureé d’accord auec eux de leur aller rendre ſes ſeruices, quant à</l>
                <l>
                    <lb/> reſenc, dans Rome;&amp; ſelon les aduis que nous auons, il y doit</l>
                <l>
                    <lb/> eſtre maintenant aiue anec les ordres &amp; l’argent d’Eſpagne, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/> uates les autres aſiſtances qui luy ont eſté données en ce pays-là</l>
                <l>
                    <lb/>poar paſſer coaaodbmaent &amp; ſousement en Italhie, mais non pas</l>
                <l>
                    <lb/>aaec le conaatemeat d’auoir veu reſſfir la trahifon &amp; la nouuelle</l>
                <l>
                    <lb/>euolte, qui ſous ſa diretion auoit eſteé traḿe dans Bordeaux,</l>
                <l>
                    <lb/> par les principaux autheurs des derniers troubles de ladite Ville,.</l>
                <l>
                    <lb/> leſquels ’eſtoient aboaches auec luy, &amp; par ſon moyen, &amp; par
                    l’en¬</l>
                <l>
                    <lb/>remiſe des Agens du Prince de Conde, anoient obtenu à Madrid</l>
                <l>
                    <lb/> qgu’on leur enuoyeroit àiour prefix vne Abmée Nauale, que l’on</l>
                <l>
                    <lb/>equipoit pour ceét effet auec vne diligenee extraordinaire dans le</l>
                <l>
                    <lb/> ott de ſait Sebaſtien. Dieu, en ſuitte de tant d’autres benedi¬</l>
                <l>
                    <lb/>âious lil yaſe ialamane ſar cette Couronne, ayant permis</l>
                <l>
                    <lb/>B</l>
                <pb n="6"/>
                <l>
                    <lb/>6</l>
                <l>
                    <lb/>que cette conſpiratio yt eſté découueërte, &amp; meſme que la pluſ-pa</l>
                <l>
                    <lb/> des complices ſoient tombez eatre les mains de la Iuſtice qui ttauail¬</l>
                <l>
                    <lb/>le à leurproces.</l>
                <l>
                    <lb/> Apres vne ſi longue &amp; ſi inutile tolerance, nous ſommes enf</l>
                <l>
                    <lb/> contraints de nous ſeruir des remedes dont nous auions touſiours</l>
                <l>
                    <lb/>taſché de nous paſſer, &amp; qui peut eſtre auſſi n’auroient pas eſté
                    neceſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſaires ſi voſtre Saincteté, ſurles frequentes inſtances qui luy en ont</l>
                <l>
                    <lb/>eſté faites de noſtre part, euſt voulu admertre las denaiſſion dudiz</l>
                <l>
                    <lb/>Cardinal de ’Arheueſche de Paris; &amp; épargnant ainſi à l’Egliſe
                    &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>à noſtre Royaume les prejudices que ce refus leur a cauſez, ſauuer la</l>
                <l>
                    <lb/>dignité du ſacré College, deſormais trop expoſee dans vn ſujet ſi deé¬</l>
                <l>
                    <lb/> crié; à Dieu ne plaiſe que ous veulions croire ce que luy &amp; ſes</l>
                <l>
                    <lb/>Eei eieieieierere</l>
                <l>
                    <lb/>che lesmotifs de cette demiſſiõ,n’ayét eſteé que des défaites alleguées</l>
                <l>
                    <lb/>de concert auec luy pour auoir lieu d’attendre le ſuccés de ſon eua¬</l>
                <l>
                    <lb/>Iion &amp; des trames qu’il ourdiſſoit contre le repos de aoſtre Eſta;</l>
                <l>
                    <lb/>Nous aymons mieux nous perſuader qu’en cela, comme er tout le</l>
                <l>
                    <lb/>reſte il aimpoſeé à voſtre Sainteté de meſme qu’aà nous &amp; qu’auſſi</l>
                <l>
                    <lb/>elle prendra grand intereſt à ſon chaſtiment, non ſeulement pour</l>
                <l>
                    <lb/>faire voir au monde la fauſſeté de ces bruits, mais auſſi pour
                    ſatisfai¬</l>
                <l>
                    <lb/>re à la Iuſtice qui ne permet pas qu’on laiſſe impunie l’impoſture</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; la méchanceté d’vn homme fi indigao doa ooaecc qu’it preoe’aſt</l>
                <l>
                    <lb/>pourquoy nous auons donne charge au ſieur de Lyonne de deman¬</l>
                <l>
                    <lb/>der de noſtre part à Voſtre Sainteté des Comaiſſaires deleguez pour</l>
                <l>
                    <lb/>informer des faits cy-deſſus &amp; autres dont ledit Cardinal ſe
                    trouuera</l>
                <l>
                    <lb/>atteint, afin que comme çriminel de leze-Majeſté incorrigible, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>( s’il faut ainſi dire) relaps &amp; tout à fait abandonné; bref, comme</l>
                <l>
                    <lb/>rebelle, ſeditieux &amp; perturbateur du repos public, il ſoit puny
                    exems</l>
                <l>
                    <lb/>plairement auec la ſeuerite qu’il merite.</l>
                <l>
                    <lb/>Nous auons d’autant plus de ſujet d’eſperer que Voſtre Sainéteté</l>
                <l>
                    <lb/>ne deſ-approuuera pas nos iuſtes reſſentimens contre vn Cardina</l>
                <l>
                    <lb/>quieſt noſtre ſujet notoirement coupable de ſi horribles attentats,</l>
                <l>
                    <lb/>que nous voyons qu’auec grande raiſon elle n’a pas heſité à faire ſen¬</l>
                <l>
                    <lb/>tir les effets de ſon indignation à des perſonnes reueftus du meſme</l>
                <l>
                    <lb/>caractere ſur le ſimple ſoupçon d’auoir manqué de fidelité enuers</l>
                <l>
                    <lb/>Elle. Enfin npus ne douous point que Voſtre Sainteté roçonnoiſ¬</l>
                <pb n="7"/>
                <l>
                    <lb/>1</l>
                <l>
                    <lb/> y</l>
                <l>
                    <lb/>anca deference que nous auons pour Elſe &amp;por le ſaint Sege,</l>
                <l>
                    <lb/>n’eſtant pas ’moins informée de la bonté dont nous auons vſeé e¬</l>
                <l>
                    <lb/>uers ledit Cardinal, que de l’énormité de ſes forfaits, cela ne la coa¬</l>
                <l>
                    <lb/>uie encor à receuoir fauorablement nos inſtances, qui d’ailleurs ne</l>
                <l>
                    <lb/>tendent à autre but qu’à vne bonne &amp; briefue juſtice,ainſi que
                    ledit</l>
                <l>
                    <lb/>iear de Lyonne luy expoſera plus au long, auquel nous remettant,</l>
                <l>
                    <lb/>mous ne ferons la preſente plus longue, que pour prier Dieu qu’il luy</l>
                <l>
                    <lb/>plaiſe conſeruer longuement &amp; heureuſement voſtre Saincteté pour</l>
                <l>
                    <lb/>Ia gloire de ſon Egliſe. Eſcrit à Paris le i. iour de Deceabore</l>
                <l>
                    <lb/>265j4.</l></p>
        </body>
    </text>
</TEI>
