<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau759_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Conseil (le) de Saint-Germain-en-Laye sur les affaires
          présentes.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=FwrDshHTB48C"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Conseil (le) de Saint-Germain-en-Laye sur les affaires
            présentes.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000121237136" xml:id="IL_CoulonVeuvedAntoine.xml">
            <persName>
              <forename>Veuve d'Antoine</forename>
              <surname>Coulon</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 312346</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">759. Conseil (le) de Saint-Germain-en-Laye sur les affaires présentes.
          Paris, veuve d’Antoine Coulon, 1649, 8 pages. T} y a des exemplaires qui portent au titre
          : Sur les affaires de Paris. Bonne pièce , qui se termine par un sixain fort mauvais.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>LE</l>
        <l>
          <lb/>II</l>
        <l>
          <lb/> ¬ </l>
        <l>
          <lb/>A IN O L </l>
        <l>
          <lb/>D E</l>
        <l>
          <lb/>SAINT GERMAIN</l>
        <l>
          <lb/>EN LAYE</l>
        <l>
          <lb/>SVR LES AFFAIRES</l>
        <l>
          <lb/> DA</l>
        <l>
          <lb/>DEPARIS</l>
        <l>
          <lb/> AAaaAâ8</l>
        <l>
          <lb/> e</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>chu l enue t on &amp;ovLot u</l>
        <l>
          <lb/>reer¬</l>
        <l>
          <lb/> e nusio.</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/> .</l>
        <l>
          <lb/>é3é?éàéôits ei l8ê3êâ8tée8j8</l>
        <l>
          <lb/>T 1T T</l>
        <l>
          <lb/>TJ¬</l>
        <l>
          <lb/>l </l>
        <l>
          <lb/>H 1</l>
        <l>
          <lb/>IV A 1</l>
        <l>
          <lb/>LE2 LOA LL OLN </l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/> Germain en Laye, ſur les affaires</l>
        <l>
          <lb/> , e</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>a I-ic</l>
        <l>
          <lb/> L’ 1.</l>
        <l>
          <lb/> AONSIEVR LE VC ORLEANS.</l>
        <l>
          <lb/>ug As l’eitat preſent des affaires, ie vous aouë, Ilſuſtre</l>
        <l>
          <lb/> Conſeil que non eſprit ſe treuue tellementſurptis, &amp; ſi</l>
        <l>
          <lb/>Q fort eſpouuaaté, que ie ne ſçay quaſi que penſer, encore</l>
        <l>
          <lb/> moins que dire &amp; que reſoudre. Sur le poinct de donner</l>
        <l>
          <lb/>icy quelque conſeil ſalutaire, ie ne ſçay pAus que deuenir moy</l>
        <l>
          <lb/>meſme, &amp; i’entens de tous coſtez gronder vn foudre, que ie ne</l>
        <l>
          <lb/>croy pas que nous puiſſions euiter. Soit que ie conſidere noſtre foi¬</l>
        <l>
          <lb/>bleſſe, ou la force des Pariſiens, ou que ie iette les yeux ſur la juſtice</l>
        <l>
          <lb/>de leur cauſe, &amp; ſur le crime de’la noſtre: tout eſt gagneé pour eux,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; perdu pour nous. Et de fait, Conſeil Illoſtre, noſtre procedé eſt-il</l>
        <l>
          <lb/>équitable? Enleue-t’on les Rois à leurs peuples ſans vnoeſpece de</l>
        <l>
          <lb/>ſacrilege? N’eſt ce pas voler aux Autels leurs choſes ſaintes?</l>
        <l>
          <lb/>N’eſt-ce pas rauir à Laban ſes Dieux ? Auec cette inſigne differen¬</l>
        <l>
          <lb/>ce que Rachel n’auoit pris que des faux Dieux à ſon pere, &amp; que</l>
        <l>
          <lb/>nous rauiſſons les legitimes Dieux des Francois. Auſſi deuons nous</l>
        <l>
          <lb/>croire que comme d’autres Labans ils nous pourſuiuront par tout</l>
        <l>
          <lb/>le Monde, pour nous artacher le treſor que nous leur auons volé.</l>
        <l>
          <lb/>En ce rencontre, Illuſtre Conſeil,ieſerois le lacob qui abandonne¬</l>
        <l>
          <lb/>roit à leur zele l’Autheur de ce ſacrilege, ſi je n’auois encore quel¬</l>
        <l>
          <lb/>que affeétion pour Monſiecur le Cardinal. Car apres tout, ie ne</l>
        <l>
          <lb/>oy point d’eſperance qui ous reſte: Le CQiel nous abandonne &amp;</l>
        <l>
          <lb/>les,faurile; &amp; alheur eſt que dans noſtre malheur meſme ia</l>
        <l>
          <lb/>he’voy’rien que de ailſonnabeé. Nouis meritons pusles maux que</l>
        <l>
          <lb/>nous endurons; &amp; la crrrrtedée cedt qui ſonit ’venft eſt en nous vn</l>
        <l>
          <lb/>redoublement’dé ouleurs, qué i’eitinie vn iuiſte ſüpplice. Mais</l>
        <l>
          <lb/>quoy, Monſieur le Crdſal’ s’attrfte’Vous fremiſſez, illuſtre Pre¬</l>
        <l>
          <lb/>lat ceſſez, ceſſez vtte’frayb;redus ontrevn peril où ie ne</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>vous expoſe pas. Vous abandonner à la rage du peuple, ceſeroit</l>
        <l>
          <lb/>vous perdre pour nous ſauuer, &amp; cherçhor baſſenaent aoſtre ſalur</l>
        <l>
          <lb/>dans voſtre ruine. Faiſons mieux, &amp; ſanuons nous tous à lafois.</l>
        <l>
          <lb/>Rendons aux Pariſiens leur Monarque. Contentons l’auide &amp; l</l>
        <l>
          <lb/>noble paſfion d’vn peupſe dele, qui -ne reſpire que le ſeruice &amp; la</l>
        <l>
          <lb/>veuë de ſoi Prmee; Hls ne denandent autre cofe. Quand leus</l>
        <l>
          <lb/>deſirs ſeront corblez, is dous pardoherons: &amp; leur redonnans</l>
        <l>
          <lb/>leur Roy, l’objet de leur plus ardent amour, nous eſtoufferons</l>
        <l>
          <lb/>Ieur plus violente hainé.</l>
        <l>
          <lb/>M LE PRINCE.</l>
        <l>
          <lb/> Le conſeil de Monſleur le Dae d’Orlesns eſt iuſte, illuſtre So</l>
        <l>
          <lb/>nat, mais il n’eſt pas glorleux. Pardonnez rmoy, Monſieur; ſl ie dis</l>
        <l>
          <lb/>que rendre le Roy aux Pariſiens eſt vne baſſeſſe plus gtande que</l>
        <l>
          <lb/>Ia faute de le leur auoir oſté n’eſt criminelle. C’eſt vne indignité</l>
        <l>
          <lb/>extreme en vn genereux courage que le egret d’auoir commis</l>
        <l>
          <lb/>quelque ation que ce ſoit &amp; les Ptinees ſont des Dieux, qui</l>
        <l>
          <lb/>doiuent ne s’endédire ianmiais. Il faut done garder le Roy pour</l>
        <l>
          <lb/>oſtre gloire&amp; vaut mieux perir de cette ſorte que de viure d’vne</l>
        <l>
          <lb/>autre.</l>
        <l>
          <lb/>LE CARDINAL.</l>
        <l>
          <lb/> ette reſolution eſt digne du tang que vous tanez, Mouſieur, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de l’eſtat ouù nous nous treuuons. Par la vous ſouſtenez &amp;e voftre</l>
        <l>
          <lb/>grandeur &amp; noſtre cauſe. que Monſieur le Due d’Orleans ban¬</l>
        <l>
          <lb/>oune qQuoy Monſieur, vous voule2z que nous ramenions le Roy</l>
        <l>
          <lb/>à Paris ſi nous éprouuons ley quelques maux, en ſeroi-ee ſn</l>
        <l>
          <lb/>renmeder Neeraignez vos poinr lr rage ei peuple: &amp; la fuarle e!</l>
        <l>
          <lb/>ce monſtre à tant de teſtes, qu’on ne pet iamais outes appaiſe, &amp;!</l>
        <l>
          <lb/>dont on peut encore nboinsſe defendre C’eſtamoins me conſer¬</l>
        <l>
          <lb/>er d’vne eſtrange ſort que de me metre à la mercy de tant de</l>
        <l>
          <lb/>rles-aais e e eitsVs’poie iai&amp;ys ioiſeuir ſie einis pour</l>
        <l>
          <lb/>oſedlr je i adeis ſoulete abotele Paiſemente; ql’eſt oie?</l>
        <l>
          <lb/>filt ’ot od pbnue? rNeae poſot e ee renieonſe</l>
        <l>
          <lb/>bouMieedyofre uamee yfe popee aiee nerepeſepas</l>
        <l>
          <lb/>meſeſes bis lenies t le ltgefut oosiſanieeefpner le</l>
        <l>
          <lb/>hoesenfsleslevosy’ble qoetee’urireaiijee</l>
        <l>
          <lb/>.10</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>vous fait courir au plus redouable; Mars, Monſieur. perdez vne</l>
        <l>
          <lb/>vaine terreur, qui vous aueogle &amp; vous veut mener dainsvn preci¬</l>
        <l>
          <lb/>pice. Entrons plûtoſt tous enſemble dans les illuſtres ſentimens de</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Prince. Periſſons genereuſement s’il faot perir. Cou¬</l>
        <l>
          <lb/>nons àtoutes autres extremitez, &amp; ſuyons cellelaà e mous aller</l>
        <l>
          <lb/>epoſeea lafureurdono eanemii Voila, Monſiepr c qu’il nous</l>
        <l>
          <lb/>faudroit faire ſinous eſtions reduits en l’etat qne vofte crajnte</l>
        <l>
          <lb/>s’imagine. Mais ſi nou aueons quelque choſe à craindre, il nous</l>
        <l>
          <lb/>reſte bien dauantage à eſperer. Iuſquies icy pos ennemis n’ont</l>
        <l>
          <lb/>combattu que la neceſſié. Tous leurs progrez ne ſont que pour du</l>
        <l>
          <lb/>pain. Miſerable vitoire, qui ne recherche qu’à viure; &amp; triſte com¬</l>
        <l>
          <lb/>batqurneſouhaice que la defenſe: encores cesmalheureux neſe de¬</l>
        <l>
          <lb/>ſendent-ſls qu’en cremblant&amp; cependant il ſemble que nous ayons</l>
        <l>
          <lb/>autant d peur comme eux. Ieſçay pienque 5omme les mauuaiſes</l>
        <l>
          <lb/>ations ne ſont que trop ſuiuies &amp; trop imité́es. La rebellion des</l>
        <l>
          <lb/>Pariſiens treuuera par toute la France aſſez d’imitateurs. Nous</l>
        <l>
          <lb/>voyons déja comme les Prouinces les ſuiuent; &amp; c’eſt ce qui vous</l>
        <l>
          <lb/>épouuante, Mais, Illuſt. Cõſeil, quand les maux ſont extremes, il faut</l>
        <l>
          <lb/>courir aux extremes remedes &amp; quitter les doux. Chaſtions ces re¬</l>
        <l>
          <lb/>belles François des verges de ſeurs ennemis; appellons l’Archiduc</l>
        <l>
          <lb/>Leopold &amp; le Duc de Lnorraine, pour punir ees temeraires. Il vaut</l>
        <l>
          <lb/>mieux payer leur ſecours de quelque partie de nos conqueſtes, que</l>
        <l>
          <lb/>de ceer aà des ſlens l’honneuy de noſtre déroute &amp; de leur vi¬</l>
        <l>
          <lb/>Qtoire. Aureſte comme ils ſont reſolus de tout perdreil ne faut pas</l>
        <l>
          <lb/>qualeur deſeſpoir l’emporte ſur noſtre prudence &amp; i’eſtime qu’il.¬</l>
        <l>
          <lb/>vautbien mieuçome ſages Medecins, ſauuer le corps par la per¬</l>
        <l>
          <lb/>t de quelque membre, A ce prix nous qurons des forces fuffiſantes¬</l>
        <l>
          <lb/>pour punir laudace de os mutins, &amp; conſeruer l’eclat de nos di¬,</l>
        <l>
          <lb/>gnitez..</l>
        <l>
          <lb/>¬ 1</l>
        <l>
          <lb/> LE CHANGELIER.</l>
        <l>
          <lb/> Moaſieu le Capdiual ae maque ianais de bons aduis, illuſtre</l>
        <l>
          <lb/>Conſeil. das, l’eirtemite des afaires le prompt expedient qu’il.</l>
        <l>
          <lb/>propolſe eſt v efott de iugemeput ie de pruodence ineompatable.</l>
        <l>
          <lb/>ſ’eſime done qu ’il ſaut ſuiureſon eoſeilou tout pedre. Car nous</l>
        <l>
          <lb/>neſommes poipt aſſe forts pour teſiter au ennçmis, &amp; nous n’eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>perons pojt de us d’auedde FErlonequ’il</l>
        <l>
          <lb/> lIe ALl- -LLaAs aal o-g--.e- -a .a-- ¬</l>
        <l>
          <lb/>en faut</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>en ſaut chercher ailleurs. Le deſſein de r’amener le Roy à Paris</l>
        <l>
          <lb/>de quelque coſté queie le conſidere eſt ſi dangereux &amp; ſi peu ho¬</l>
        <l>
          <lb/>norable, que nous ne le pouuons faire ſans rongir tout à la fois de</l>
        <l>
          <lb/>ſang &amp; debonte. Ainſi le ſecours eſtranger eſt le ſeul &amp;e le digne</l>
        <l>
          <lb/>deſſein que nous deuons former.</l>
        <l>
          <lb/>LA MESLERAYE.</l>
        <l>
          <lb/> Les affaires, Conſeil illuſtre, ſont en vn eſtat bien déplorable</l>
        <l>
          <lb/>s’il nous fauthair noſtre parrie, iuſques au poinct de l’expeſer en</l>
        <l>
          <lb/>proye à ſes ennemis. Ie neſuis pas le moins intereſſe en ce rencon¬</l>
        <l>
          <lb/>tre, chacun ſcait bien eomme on me mal traitte en Breragne;&amp; nul</l>
        <l>
          <lb/>’ignore commae l’on me hait à Paris. Mais que l’on pilſe mes biens</l>
        <l>
          <lb/>&amp; que l’on demande ma vie n’importe; i’aime mieux tout perdre</l>
        <l>
          <lb/>que de perdre ainſi mon païis. I’auoue bien que ſi en appellant</l>
        <l>
          <lb/>l’Eſtranger en France, nous pouuions ſimplement reprimer l’au¬</l>
        <l>
          <lb/>dace des Pariſiens,ſans procurer tout enſenble leur ruïne, i’en ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>rois bien aiſe: Mais ie n’ay point contr’eux de haine ſi forte que ie</l>
        <l>
          <lb/>ſouhaite de les voir expoſer à la mercy de l’enuie Eſpagnolle, pour</l>
        <l>
          <lb/>ma vangeance. En ce rencontre donc, Conſeil illuſtre, ie ſuis ca¬</l>
        <l>
          <lb/>pable de me reſoudre à tout autre choſe, mais non pas à’cette eſpe¬¬</l>
        <l>
          <lb/>ce de perfidie. Ie voy bien toutes choſes des meſmes yeux dont on</l>
        <l>
          <lb/>les regarde; Ieſçay bien que noſtre party va bien-toſt ſuccomber</l>
        <l>
          <lb/>ſous la multitude des ennemis qui nous enuironnent; Ie ſcay trop</l>
        <l>
          <lb/>que nos propres fteres &amp; nos meilleurs amis, ont vaincu l’amitié,</l>
        <l>
          <lb/>&amp;c ſurmonté les affeions du Sang &amp; de la Nature, pour embraſ</l>
        <l>
          <lb/>ſer la querelle de ceux qui nous font la guerre. Ie voy bien plus;</l>
        <l>
          <lb/>car le Ciel abandonne viſiblerment noſtre cauſe: mais de nos mai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſons ainſi diuiſées, ſi quelque partie doit perir, qu’en periſſant au</l>
        <l>
          <lb/>moins elle eftabliſſe le falut de l’autre. N’appellons point à noſtre</l>
        <l>
          <lb/>ſecours des defenſeurs qui nous accableroient tous enſemble, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>triompheroient des vaincus &amp; des vainqueurs tout à la fois. C’eſt</l>
        <l>
          <lb/>là les ſentimens que doiuent eternellement conſeruer ceux qui ne</l>
        <l>
          <lb/>ſont pas ennemis de la France-ny Partiſans d’Eſpagne.</l>
        <l>
          <lb/>Mr LE PRINCE.</l>
        <l>
          <lb/>Ieſuis de cét aduis, &amp; ie ne ſçaurois me reſoudre anx extremi¬</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>tez où Monſieur le Cardinalb ſe porte. Vous ous apprenez, Mon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſious, par vn ſi eſtrange remede la cruelle playe que nous nous</l>
        <l>
          <lb/>ſomames faite par noſtre imprudence. Deuios nous.ſoir de; Paris</l>
        <l>
          <lb/>cou e naus auons fais, ſas eſtre aſſeurez d’auunebone sttai¬</l>
        <l>
          <lb/>te; ſans auoir vae aruaée ſuffiſante tqute preſfe; ſans ſeçous, quia</l>
        <l>
          <lb/>beſoin nuous fuſt aſſeuré. Nous nous ſommes abandonnez au gré.</l>
        <l>
          <lb/>d’vne aueugle fortune. Nous nous ſommes iettez dans vne met</l>
        <l>
          <lb/>capicieuſe pleine de vents &amp; d’orages, ſans tymon, ſans voile, ny</l>
        <l>
          <lb/>ſans cordages, &amp; fansaupir preueu lesdangers. Nous aus aban¬</l>
        <l>
          <lb/>donné un port où uous, nepouuons plus retourner. Nous éptou¬</l>
        <l>
          <lb/>uons aujourd’huy combien le ſage doit peu s’aſſearer ſur de vai¬</l>
        <l>
          <lb/>nes eſperances; &amp; conabien c’eſt vne chole indigne d’vn Politique.</l>
        <l>
          <lb/>prudent de n’auoir qu’vn ſeul fondement, &amp; encore eſtably ſurdes¬</l>
        <l>
          <lb/>euenemens incertains. Nous croyons que le deſordre d Pacis</l>
        <l>
          <lb/>nous donneroit vne victoire indubitable: aais il falloitauſſi po¬</l>
        <l>
          <lb/>ſer que comme dans la police les contraire; s’engendreac les vns</l>
        <l>
          <lb/>les autres: auſſi de cette confuſion il pouuoit naiſtre vn ordreà,</l>
        <l>
          <lb/>nous plus dangereux que leur deſordre ne leur ſeroit contraire. E;</l>
        <l>
          <lb/>dans cette penſée il falloit ſe munir. d’ailleurs. Si nous ne l’auos</l>
        <l>
          <lb/> pasfait toutefois, &amp; qu’en cela nous ne puiſſions eſtre excuſez-d’v¬.</l>
        <l>
          <lb/>e groſſierefaute, il ne faut pourtant pas la redoubler &amp; refaillir.</l>
        <l>
          <lb/>Vne erreur en attire ordinairement vne autre; mais elle ne la iuſti¬</l>
        <l>
          <lb/>fie point &amp; enfinil s’en fait vn enchaiſnement alheureux qu’il</l>
        <l>
          <lb/>faut éuiter. Vous conaprenez bien par là, illuſtre Conſeil, qu’a¬</l>
        <l>
          <lb/>pjes auoir animé contre nous trop d’ennenais, il ne faut point en</l>
        <l>
          <lb/>appeller encores d’autres. Cat enfin ceux que Monſieur le Cadi¬</l>
        <l>
          <lb/>nal nommeſont des ennemis, quelque aſqe d’amis qu’ils peuſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſent porter, Ce ſont les maeſmes,ou qui ont ſouuent trahy la Fran</l>
        <l>
          <lb/>cea ou que i’ay coahatus. Qy Ceu qui nousou vaulu uuire,</l>
        <l>
          <lb/>outraient- ils nous pgoreges Et ceu que j’ay bttu pou</l>
        <l>
          <lb/>reijent-ils nous ſecourir? Non, soſi on bras nme nanque,</l>
        <l>
          <lb/>nous np’auons plus beſaip d leu aide; apges leplus fot le pls -foi¬</l>
        <l>
          <lb/>ble e feroit rjen. qQuand meſmesils aroient au deſſus de nous ce</l>
        <l>
          <lb/>que uous auons au deſſus d’eu, que ceſepient des foudtes pr9</l>
        <l>
          <lb/>pres à faire notre vangeance; ne ſeroient- ils pas auſſi dangereux</l>
        <l>
          <lb/>à noſtre ruine? Monſieur le grapd Maiſtre t’a bien preueu; s’ils</l>
        <l>
          <lb/>auoient vn pied dans le Royaunme, il ſeroit dangereux qu’ils n’y</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>portaſſent l’autre. Ces inftrumens d l’anbitio &amp; de la vanité</l>
        <l>
          <lb/>d’Eſpagne ne peuuent eſtre à la France que de tres dangereux en¬</l>
        <l>
          <lb/>nemis. Ne nous ſeruons point, ie vous pie, d’amais qui nous don¬</l>
        <l>
          <lb/>oeoiene bien aoins à eſpererqu’à craindre; e deſqaels les pr¬</l>
        <l>
          <lb/>grez nous ſeroient vne eſpece de gainégui ou daûſaeoit adutane </l>
        <l>
          <lb/>perte. Ie ne vous dis point quel danger courroit le Roy de tou¬</l>
        <l>
          <lb/>ber en leutrs mains s’ils’toient les plus fares. Combien s’et-il</l>
        <l>
          <lb/>perdu de Princes &amp; d’Eſtats par de ſemblables accidens. Outre</l>
        <l>
          <lb/>que ceſeroitlevray toy&amp;ndanimer core noustofeblsfoees</l>
        <l>
          <lb/>du Royaume. Il n’eſt point de François qui ſentans l’Eſteamget</l>
        <l>
          <lb/>venir ne s’araaſt pour la defenſ de ſon Modarque, &amp; pour ſon</l>
        <l>
          <lb/>ſalut propre: tellement que pour vn renfort de quinze ou de vingt</l>
        <l>
          <lb/>mil hommes tout aplque nous anbeneroisat ao&amp; heen¬</l>
        <l>
          <lb/>nemis; nous verrions s’éleuet contre nous la France entiére, qui</l>
        <l>
          <lb/>nous accableroit d obre ſedemestde ſeslcombatans. Per.</l>
        <l>
          <lb/>dons donques, illuſtre Conſeil, cette penſée tout enſemble &amp;</l>
        <l>
          <lb/>dangereuſe &amp; criminélley ealnuans aec pls d’honneur ou</l>
        <l>
          <lb/>ſuccombons auec noins de malheur. Nous ne ſommes pas eco¬</l>
        <l>
          <lb/>res ſi deſeſpere quemous n’ayons ptufieurs places à noâtreſer¬</l>
        <l>
          <lb/>ce, &amp; que nous ne puiſſions poceuoqir le ſeçours de quelquesPro¬</l>
        <l>
          <lb/>uinces. Vous meſmes, monſieur le Cardinal, vous dites que uos</l>
        <l>
          <lb/>ennemis ne font que ſe defendre de la neceſſité. Si leur ardeurn’a</l>
        <l>
          <lb/>peu iuſques icy pouſſer plus auant; nousdeuon eſpetat d lavols</l>
        <l>
          <lb/>bien-tot ralentie. La generoé</l>
        <l>
          <lb/>e n’eſt paodëdad¬</l>
        <l>
          <lb/>rée. Ce feu de paille a bien coſt perduſon éclat ſa chalear;e</l>
        <l>
          <lb/>quoy que tout vn Panlemont, que mou proprefrere, quopluſeues</l>
        <l>
          <lb/>autres Cheſs conduiſent cette populace Si tant de partuies s’aaso¬</l>
        <l>
          <lb/>liſſent, il faudra neceſſaireent que tout le Corps ſe relaſche.</l>
        <l>
          <lb/>Quand meſmes ils ne le feroient pas, &amp; que Paris n’auroit que des</l>
        <l>
          <lb/>Hectors pas vn Paris, il nous faut eſtre des Achilles, e tirer plû¬</l>
        <l>
          <lb/>toſt leſecours de noſtre valeurque de la laſcheté de nos rebelles.</l>
        <l>
          <lb/>Quand meſmes nous n’aurions point d’autre renfort, &amp; qu’il nous</l>
        <l>
          <lb/>faudroit combatre auec mos ſeules troupes, c’eſt aſſez. Alexandre</l>
        <l>
          <lb/>autrefois u’en auoit guer es plus quand il entrepris la conqueſte de</l>
        <l>
          <lb/>la Peſe,</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>Mr LE DVC DORLEANS.</l>
        <l>
          <lb/> Cette reſolution eſt digne du courage de Mr le Prince, &amp; s’il ne</l>
        <l>
          <lb/>faut pas rendre le Roy aux Pariſiens ( quoy que ie croy que c’eſt le.</l>
        <l>
          <lb/>meilleur aduis) j’y, coſens..</l>
        <l>
          <lb/>, LECARDINAL.</l>
        <l>
          <lb/>C’et à quoy il le faut reſoudre, fi on conſeil neſe doit pas</l>
        <l>
          <lb/> ſuiure</l>
        <l>
          <lb/>LE HANCELIER.</l>
        <l>
          <lb/> Illuſtre Conſeil ma voix ſuit les voſtres.</l>
        <l>
          <lb/> Mr DE LA MESLERAYE.</l>
        <l>
          <lb/> C’eſt le plus juſte le plus honorable.</l>
        <l>
          <lb/> Par tout de leuirs Conſells le Deſtin irrité́</l>
        <l>
          <lb/>Abandonne leur vie à toute extrenité́:</l>
        <l>
          <lb/>Il n’eſt point pour eux de remede</l>
        <l>
          <lb/>Quj me ſoit laſrhe oa oalhearex5</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>Et leur experience cede</l>
        <l>
          <lb/>A rous les deux enſemble, o bien à l’vn des deux.</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
