<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3480_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Requête (la) de monsieur le duc de Bouillon à nos
          seigneurs du Parlement, présentée le 16 mai 1650.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=2PbrEfyutQ0C"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Requête (la) de monsieur le duc de Bouillon à nos seigneurs du
            Parlement, présentée le 16 mai 1650.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:0000000">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="7"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 310488</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3480. Requête (la) de monsieur le duc de Bouillon à nos seigneurs du
          Parlement , présentée le 16 mai 1650. (S. 1., 1650), 7 pages. Il n'en est même pas fait
          mention dans le Journal du Parlement.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>LA</l>
        <l>
          <lb/>EQYESEE</l>
        <l>
          <lb/>DE BOVILLON</l>
        <l>
          <lb/>OSSISDE</l>
        <l>
          <lb/> ea-ueu¬</l>
        <l>
          <lb/> . e</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>l¬.¬</l>
        <l>
          <lb/> n</l>
        <l>
          <lb/> ¬p</l>
        <l>
          <lb/>l </l>
        <l>
          <lb/>ns</l>
        <l>
          <lb/> ’u </l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>i..</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>3c</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>A NOSSEIGNEVRS</l>
        <l>
          <lb/>de Parlement.</l>
        <l>
          <lb/> Vpplie humblemenr Frederic Maurice de la</l>
        <l>
          <lb/> Tour d’Auuergne, Duc de Bouillon, Prince</l>
        <l>
          <lb/>Souuerain de Sedan &amp; Raucourt, Vicormte</l>
        <l>
          <lb/>de Turenne, &amp;c. Que le feu Roy Louys trei¬</l>
        <l>
          <lb/> 2ieſme d tres gloricuſe memoire, s’eſtaut</l>
        <l>
          <lb/>mis en poſſeſſion de la Souueraineté de Sdan</l>
        <l>
          <lb/>ppartenan au Supplant à bon &amp; iuſte titre;</l>
        <l>
          <lb/> Sur ce qu’il iuge que certe piece eſtoit u¬</l>
        <l>
          <lb/> ceſſairte pour couurir les frtieies de ſon aſta,</l>
        <l>
          <lb/>auec promeſſe de luy e n donner la recompenſe par eſchange: mais</l>
        <l>
          <lb/>les ennemis du Suppliane, ayans eu l pouuoir de diferer l’execu¬</l>
        <l>
          <lb/>tion de ladite promeſſe, il auroit elé obligé de s’en aller à Rome &amp;</l>
        <l>
          <lb/>acceptet la Genetalité des armez de ſa Saintete, pours la deffence de</l>
        <l>
          <lb/>l’Eſtat Ece leſiaſtique, pendant lequel ſejoutr en Italie, il auroit pla</l>
        <l>
          <lb/>à la Reyne Re gente de conuenir dudit eſchange ſous les clauſes &amp;</l>
        <l>
          <lb/>articles contenus au traitté qui en fut ſait &amp; arreſté le vin gtieſne de</l>
        <l>
          <lb/>Mars 1647. à la faueur duquel le Supplis nt, eſtant retourné à la</l>
        <l>
          <lb/>Cour pour pourſusure l’execution dudr traitré, à lauelle i auroit</l>
        <l>
          <lb/>trauaille auec aſſduiré, ſans-en pouuoir venirad bout par l’artifce </l>
        <l>
          <lb/>e credir de ſes ennermis, &amp; contre l’intention de ſa Maeſte, oqui</l>
        <l>
          <lb/>voufiours reconnuë la demande du Suppliant rres-iuſte, &amp; de fait pa</l>
        <l>
          <lb/>le rraitté fait à ſaint Germain, pour aſſoupir les troubles de l’Eſtat,</l>
        <l>
          <lb/> fut arreſté que deſlors il ſeroit paſſé contraét aoc le Suppliant,</l>
        <l>
          <lb/>par lequel deuoit ceder au Roy par tiltre d’eſchange les Princi¬</l>
        <l>
          <lb/>pautez de Seda &amp; Raucous. Et luy deliarer des Donaines, iuſques à</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>1 2</l>
        <l>
          <lb/>coneurence de la valeur deſdites Prineipautez, ſuisapt les articles du</l>
        <l>
          <lb/>vingtieſme Mars is47. ſur le pied de l’eſtimation qu en ſeroit faite.</l>
        <l>
          <lb/>Et qu’enfn le Suppliant ſeroit ſatisfat ſuiuant que ſa Majeſté enu</l>
        <l>
          <lb/>eſtot conuenu, &amp;c l’auoit promis auant le retour duSuppliant dans le</l>
        <l>
          <lb/>Royaume, en ſuitre dequoy ladite eſtimation auroit eſtée fate,&amp; pa</l>
        <l>
          <lb/>les inſtantes,po ſuittes &amp; dligences du Suppliantſeroit tesuen</l>
        <l>
          <lb/>Arreſt du Conſeil du Roy rendu à Compiegne au mos de Iuin</l>
        <l>
          <lb/>6 9. par leque ſ Majeſé auroitodoooé que ledit coneat d’eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>change ſeroit paſſe, &amp; la recompenſe donnee conformement audit</l>
        <l>
          <lb/>traitté, en conſequence dequoy le contract dudit eſchange auroit</l>
        <l>
          <lb/>eſté minuté, &amp; ne eſtoit qu’à le ſigner &amp; a execter les choſes pro¬</l>
        <l>
          <lb/>miſes, ce qui auroit eſté retardé à̀ cauſe des nouuelleas dfficultez que</l>
        <l>
          <lb/>l’on auroit fait naiſtre ſur le ſujet du Duche d’Auuergne, qui auois</l>
        <l>
          <lb/>eſté́ promis audit Suppliant, au lieu duquel ou auroit propoſe de</l>
        <l>
          <lb/> ſubroger le Duché d’Albret; ce qui ne ſe pouuoit faire ſans le con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſentement de Monfieur le Psince, engagiſte &amp; poſſeſſeur dudit Du¬</l>
        <l>
          <lb/>ché d Albuet,ſans le deſdommager au prealablde, &amp; enfin cette dffi¬</l>
        <l>
          <lb/>culté́ ayant eſté leuée. le proiet dua contrat auiroit eſte mis etre les</l>
        <l>
          <lb/> mains de Monſieus le Chancelier &amp; les clauſes d’iceluy arreſtez, à</l>
        <l>
          <lb/>la reſerue de rois ous quatre qui dependoient de la volonté dela</l>
        <l>
          <lb/>Reyne, laquelle teſrmoigna qu’elle vouloit donaer au-Suppliant la</l>
        <l>
          <lb/>fas usfaction qu’il demandoit: ais fu le poinode l fignature dudit</l>
        <l>
          <lb/>eontrat, Me ſfieuts las Princes ds Condé, de Conty &amp; Duc de</l>
        <l>
          <lb/>Longueuille ayans eſté artoſte, ledit Suppliantayant au aduis cer¬</l>
        <l>
          <lb/>ain que ſes ennemis auoient entprs de la faire auſſi. arreſter, ſans</l>
        <l>
          <lb/>fujetny pretexte quelconque, il auroi ceſolu d s ’efloigner pour ua</l>
        <l>
          <lb/>eps de la Coaa, en l quelle il ne pouuoit rouuer de ſeureté ponr ſ</l>
        <l>
          <lb/>prſonne: iaaisc qulas pnnenmis duSupplant na peurent faire à</l>
        <l>
          <lb/>ou eſgad, ils l’eacuterent en la peſonne de la Dame de Boüllon</l>
        <l>
          <lb/>ſon Eſpoaſe,ſu la point de ſes-couches, &amp;ſut celles des Damoiſelles</l>
        <l>
          <lb/>de obillon ſa lœus &amp; ſa fille, afin de pouſſaer l Suppliane par impa¬</l>
        <l>
          <lb/>pience aquel que deſaſpoir, en quoy ils ſe font abuazées, d’autant qu</l>
        <l>
          <lb/>le Sgpli bien loin de ſe laiſſer conduire au maouemensqu’vn ſi</l>
        <l>
          <lb/>uds traiteuluy pouuoit donner s’eſt rendu doParis dans ſon Cha¬</l>
        <l>
          <lb/>eau de Simeuille en Perigord. Il ne fut paspluſtoſt arriué qu’il e</l>
        <l>
          <lb/>donna’adis par vn Gennil-homme enprés au Gouuerneur de la Pr0¬</l>
        <l>
          <lb/>uinee, auee losaſſouranesdoſa peſeuerance en la fideliré &amp; obeiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſaince qu’ildoiau Roy &amp; delàs’eſtantrenduon la ville de Turenne,</l>
        <l>
          <lb/>ilfii ſaueclarauon cy-attacbéepardeuant le Lieutonant Gaeneal e</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>l Seneſchauſſéede Briuecontenant le ſujet de ſadie retraitte, &amp; la</l>
        <l>
          <lb/>prote ſtation inuiolable de ſa fidelité au bien de l’Eſtat. &amp; ſe uice de</l>
        <l>
          <lb/>ſadite Majeſté. Et en rmeſme temps, il ſe ſeroit donné l’honneur d’aſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeurer la Reyne &amp; Monſieur le Dacd’Oleans par vn Gentilhomme</l>
        <l>
          <lb/>anuoyé expres, &amp; par ſes nſſiues de ſon obeiſſanco, n’onobſtant leſ¬</l>
        <l>
          <lb/>quelles Declarators &amp; aſfeurances, bien que le Suppliant n’ait</l>
        <l>
          <lb/>commis aucune action contre le ſerce de ſadite Majeſté, neant</l>
        <l>
          <lb/>moins la detention deſdites Dame &amp; Damoſelles de Bouillon a</l>
        <l>
          <lb/>continué meſme auec plas de rigueur qu’auparauant. ſans auoir iut¬</l>
        <l>
          <lb/>qués icy laliberte de parler aucun de ſes amis &amp; domeſtiques, c</l>
        <l>
          <lb/>qui ne petme pas au Snpplint de ſe tendre en peſonne aipres de</l>
        <l>
          <lb/>leurs Majeſtez, comme il ſouhaite, &amp; qu’il y eſt artacho tres eſtroit¬</l>
        <l>
          <lb/>temnr de cœur &amp; d’affection, joine qu’iln’a à preſent de biens, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>dequoy s’entretenir a la Cour ſelon ſon rang &amp; ſa naiſſance, &amp; en¬</l>
        <l>
          <lb/> core moins ſarisfaire à fſes creanciers, &amp; acquitter les grandes ſom¬</l>
        <l>
          <lb/>mes qu’il a oſté contralnt d’etmprunter pour ſubuenir à la deſpence</l>
        <l>
          <lb/>qu’il luy a conuenu faire à la pourſuitte de la conclufion de iſondit</l>
        <l>
          <lb/>Contract, leſquels crcanciers il à ſujet d’apprehender, pour n’auoir</l>
        <l>
          <lb/>pu obtenir aucun reſpect ny grace a leur eſgard, quoy qu’il en ayt</l>
        <l>
          <lb/>ailiuaſtancc parla Requeſte pat buyproſentée à la Cour il y à plus de</l>
        <l>
          <lb/>ſi mois’au rapport de Monſieur Henneqrin Conſeillert en icelle.</l>
        <l>
          <lb/>nmaniere que lous le nom deſdis creaciers, ſes ennemis luy pour¬</l>
        <l>
          <lb/>roient faire injure &amp; ſe prendre à ſon équipage &amp; à ſa perſonne, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>meſne il a eu àduis que dans la Declaraxion duRoy enuoyée à la</l>
        <l>
          <lb/>Cour, ſes ennemis ot eu aſez de pouuoir de le comprendre poar</l>
        <l>
          <lb/>le faire de larer crimlnel de leze Majeſté , à̀ quoy le Suppliant à no¬</l>
        <l>
          <lb/>ablointareſt des’oppoſer:</l>
        <l>
          <lb/> Ce conſidre oSSEiGNEVRS, attendu l’a&amp;e &amp; Declaration</l>
        <l>
          <lb/>cy- attachée, &amp; que loSuppliat proteſte derechef à laous, quc ſon</l>
        <l>
          <lb/>ntentinne ſera iamnaisantre que de viuare &amp; mourir dans l’obeyſ.</l>
        <l>
          <lb/>ſapce qu’il doit à ſa Maiſteé, il vous plaiſereceuoir le Suppliant dp</l>
        <l>
          <lb/>poſant à la verification &amp;e regiſtrement dela Declaration du Roy, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>pauuoôuppliantantpour laouydancede ſes biens sque pour</l>
        <l>
          <lb/>loſçueéde ſaperſonte, &amp; vousferezbien. Signe. E.</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>f Vjourd’huy quinzieſme: du mois de Février mil cinq cecns’</l>
        <l>
          <lb/> elnquante dans la ville de Briue, principale &amp; capitale du bas</l>
        <l>
          <lb/>ymoſin, en noſtre logis pardeuant Nous Iean S iuie Conſi ler du</l>
        <l>
          <lb/>Roy &amp; Lieutenagencral en la Seneſchauſſee &amp; ſiege Preſidial du¬</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>dit Briué, S’eſtpeeſenté Araaud GeoiréPeutéradi ſiagé, lo¬</l>
        <l>
          <lb/>quel nous a di eſtre commandé par tres -baut &amp; trepufſant Prines</l>
        <l>
          <lb/>Meſſire Frederic Maurice de la Tour d’Auuesgne Dac de Bouila,</l>
        <l>
          <lb/>Prince Sonuerain de Sedan &amp; Rauct Vicome de Turenne,&amp;t.</l>
        <l>
          <lb/>De nous repreſenter que ledit Seigneur Doc de Botillon eſt pary</l>
        <l>
          <lb/>dela Cout poar certaines juſtes conſidaratiot doit aiar céa</l>
        <l>
          <lb/>d’huy, meſme en ſon Chaſteau de Tucenne, oùà il ented nous dela¬</l>
        <l>
          <lb/>rer comme Lieutenant general de la Proulnce, &amp; ledt Chalteau</l>
        <l>
          <lb/>oſtans dans noſtre reſſort, le ſubiecàt de ſadiue resaiâe: Auſquelles</l>
        <l>
          <lb/>fins Nous à souis ous vouloic tranſportee eœn ladise dlle &amp; Cha¬</l>
        <l>
          <lb/>ſbeas deTurenne pour etcéuoiz ſadite leclaration Doqguoy Nous</l>
        <l>
          <lb/>Lioutenant general ſuſdit auons concedé ate audit Goffré puus</l>
        <l>
          <lb/>ledit Seigneur Duc de Bouillon, &amp; faiſane droit de ſadte requi¬</l>
        <l>
          <lb/>tin atteadula qualité &amp; naifface dudit Seig neurDuc deßouullon,</l>
        <l>
          <lb/>ueonus ordonné que aous ous trarſporteos demain. au aaatin c</l>
        <l>
          <lb/>ladite ville de Turennepour y recoir ſadi Declaraion, e autre¬</l>
        <l>
          <lb/>mont proceder comme de raiſon fait comae daſſus ainſi ſignes</l>
        <l>
          <lb/>Geoffré Stiuie Lioutenant general, Et auenaot le lendemain é.</l>
        <l>
          <lb/>dudit mos de Feurie audit an i 6 5 o. Nous ieuteaat geneal ſuſ¬</l>
        <l>
          <lb/>dits ſommes partis de la ille de Baiuse enuron. l’heure de ſts.a ſep</l>
        <l>
          <lb/>eures du, matin, accompagne de Simpladien. Broche noſtte Greſ¬</l>
        <l>
          <lb/>fier, &amp; ſommes arciuez en ladiceville deTuren oe ſuc les dix dudit ous</l>
        <l>
          <lb/>&amp; mis pied à terre, &amp; montes audiChaſteau de Turenne où eſtas</l>
        <l>
          <lb/>s’eſt preſenté pardeuant Nous Leutenant generab ſuſdt ledat Sei¬</l>
        <l>
          <lb/>gneur Duc de Bouillon, lequel nous à dict qu eſtant en la ville de</l>
        <l>
          <lb/>Paris en la pourſutte de la concluiomde l’eſchangeque ſa’Maieſûé</l>
        <l>
          <lb/>à deſiré eſtre faite de ſa Souueraineté de Sedan Il auroit appris l’as.</l>
        <l>
          <lb/>reſt de Mefſieurs les Princes de Condé, de Conty &amp; Duc de Lon¬</l>
        <l>
          <lb/>gueville: Et en meſme enps onlay yine afſoact qu’onvenor aſ</l>
        <l>
          <lb/>l’arreſter, ce qui luy fut donné pouo choſs certaine, qui ſu la caaſe</l>
        <l>
          <lb/>que quoy que fa cooſoienoe ne lny peut reprocer aucau ſubiet leg</l>
        <l>
          <lb/>time pour eſtre ſirbal rraicté, apprehendant les mauuais fces qu</l>
        <l>
          <lb/>ennemis luy pourcoienmt rendeeonacrs ſadite taité : e d’aillea</l>
        <l>
          <lb/>qu’eſta nt obligé de vor pluſieurs paetſonne &amp; eftre ed yociproqû</l>
        <l>
          <lb/>quement de pſuſieurs, il ne peut donner quelque ſoupçon contre ſes</l>
        <l>
          <lb/>bonnes inten ions, &amp; la ferme &amp; lnuiolab le nf lutious qu’il a fait</l>
        <l>
          <lb/>de viure&amp; nourir dans l’obeyſtance &amp; fidelité qu’il doie a ſa Maiefté.</l>
        <l>
          <lb/>Il s’eſt retire de la Cor &amp; s’e neſt venu paſſart par le Perignr, aya</l>
        <l>
          <lb/>ſejourné quelques iours dant ſon Chaſteau de Srmseuil, dquoy </l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>auroit à aëſmẽ témps dôneé aduis à Monſiéur Doe d’Eſpérnon Gou¬</l>
        <l>
          <lb/>uerneur de ladire Prouince par vn Gentilhomme eprés, &amp; l’auroit</l>
        <l>
          <lb/>aſſeuré qu’il s’y eſtoit rendu dans le ſuſdit deſſein, &amp; dudit lieu de</l>
        <l>
          <lb/>Simeuil eſt veœnu dansſon Vicomré, &amp;e prelent Chaſteau de Turen¬</l>
        <l>
          <lb/> rennue, Dequoy auant y eſtre arriué ila voulu auſſi nous donner aduie</l>
        <l>
          <lb/>comme Lieutenant general de la Pronce, &amp; en ceſte qualité Chef</l>
        <l>
          <lb/>de Iuſtice d’icelle, &amp; prie de nous redre au preſent Chaſteau pour</l>
        <l>
          <lb/>ous declarer come il fait, qu’il n’a rien entrepris contre l’autho¬</l>
        <l>
          <lb/>rité duRtoy, ny participé a aucuns Conſeils peaticques &amp; intelligen¬</l>
        <l>
          <lb/>ces contre le ſeruice de ſa Maieté &amp; le bien de l’Eltat: E: qu’il vet</l>
        <l>
          <lb/>&amp; entend demeurer dans la fideliteé &amp; obeiſſance,à laquelle il eſt te¬</l>
        <l>
          <lb/>nu &amp; obligé comme ſubiet du Roy, &amp; demeurer comme particuliet</l>
        <l>
          <lb/>dans ſon dit Chaſteau deTurenne où quelque autre de ſes maiſons</l>
        <l>
          <lb/>duvoifinage, iuſques aà ce qu’il ſoit en eſtat de ſe rendre prés de lours</l>
        <l>
          <lb/>Majeſtez, pour leur reit erer ſes obeyſſances; De laquelle Declaration</l>
        <l>
          <lb/>&amp; protoſtation, ledit Seigneur ue de Bouillon, Nous aà requis acte,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; qu’l ſoit inſeré aux regiſtres du Gffe, dequoy N us Lieut enant</l>
        <l>
          <lb/>general ſuſdit, auons concedé ae audit Seigneut Due de Bou on</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ordõ̃né qu’il ſera inſeré aux Regiſtres de la pretente Seneſ hauſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſée de Briue, pour ſeruir que de raiſon, ainſiſigné, F. M. de la Tour</l>
        <l>
          <lb/>d’Auuergne &amp; Stiuie Lieutenant gneral.</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
