<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3340_GBOOKS">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" source="Moreau">Remontrances faites au roi et à la reine régente
                    par monsieur le président de Galliffet, député du Parlement de Provence, pour le
                    changement du gouverneur.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
                <availability status="restricted" n="cc-by">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=geJPe1rEqD8C"/>
                    <author><persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName></author>
                    <title source="Moreau">Remontrances faites au roi et à la reine régente par
                        monsieur le président de Galliffet, député du Parlement de Provence, pour le
                        changement du gouverneur.</title>
                    <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000371172953" xml:id="IL_BessinNicolas.xml">
                        <persName>
                            <forename>Nicolas</forename>
                            <surname>Bessin</surname>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
                    <extent><measure unit="page" quantity="11"/></extent>
                    <note type="format">in-4</note>
                    <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low"
                        target="none"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
                        <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
                        <repository/>
                        <idno type="cote">Rés 310683</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="Mazarine"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <pb n="1"/>
                <l>
                    <lb/>REMONSTRANCES</l>
                <l>
                    <lb/>AVROY</l>
                <l>
                    <lb/>A LA REINE</l>
                <l>
                    <lb/>el</l>
                <l>
                    <lb/>8</l>
                <pb n="2"/>
                <l>
                    <lb/>a</l>
                <l>
                    <lb/>aa a</l>
                <l>
                    <lb/>8</l>
                <l>
                    <lb/>
                </l>
                <l>
                    <lb/>¬</l>
                <l>
                    <lb/>l ed</l>
                <pb n="3"/>
                <l>
                    <lb/>
                </l>
                <l>
                    <lb/>a</l>
                <l>
                    <lb/>as</l>
                <l>
                    <lb/>REMONSTRANCES FATES</l>
                <l>
                    <lb/> Roy &amp; àla Reine Regente, par Monſiaur</l>
                <l>
                    <lb/> Gallfet, Deputé́ d Parlement</l>
                <l>
                    <lb/> de Prouence.</l>
                <l>
                    <lb/> E¬</l>
                <l>
                    <lb/>A 1</l>
                <l>
                    <lb/>. Apres que Voſtre Majeſté́ pat ſa Declararion du mois</l>
                <l>
                    <lb/>de Mars- eut calmé́ tous les mouuenerls qu’vne funeſte</l>
                <l>
                    <lb/>nouueaute aubit encite en Preouonce, &amp; que par les ar¬</l>
                <l>
                    <lb/>icles du mois d’Aouſt ſuiuant dlle euſt inpoſeéſilenecet</l>
                <l>
                    <lb/>mis des boeatsaureſſentimont de M leComte d’Alais,</l>
                <l>
                    <lb/>voſtre Parlemet, Sl R E, deputa en meſme temps à</l>
                <l>
                    <lb/> Voſtre Majeſté pout luy confiener les vœux de ſon</l>
                <l>
                    <lb/>obeſſance ,&amp;e poai aſtifier ſa oonôuitte, que ſes enne¬</l>
                <l>
                    <lb/>mis auoint tondüe ſuſpete, en deguiſans vnae legitime</l>
                <pb n="4"/>
                <l>
                    <lb/>eftnſe aee les fauſſes couleurs de la Tebellion. Il nous</l>
                <l>
                    <lb/>fut aiſe, S!lR E, de deſtruire ces impoſtures, &amp; le ſeul</l>
                <l>
                    <lb/>exemple de ſouſmſſion à vos voiontce, que noſtre Com.</l>
                <l>
                    <lb/>pge venoit de donner en l’eltabiſſement d’vn Se¬</l>
                <l>
                    <lb/>. A,.¬</l>
                <l>
                    <lb/>mltre, Fiſoit aiſſez cognoiſtre de quelle trempe eſt ſa</l>
                <l>
                    <lb/>fi lelité, en faſnt voir qu’elle eſt à̀ l’e lpreuue de la perte</l>
                <l>
                    <lb/>Ré l’h,n eun&amp; dû bir n i ui fan les plü violentes paſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſions desfimms.es ſuitesdeos malheura, S E,</l>
                <l>
                    <lb/>n’ont pas eſt éoin eloquentes pour la juſtification de</l>
                <l>
                    <lb/>voſtre Parlement, vire meſmes elles ſont des preuues</l>
                <l>
                    <lb/>ſi eſelattantes du profond reſpect qu’il a touſiours con¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſerué pour vos Ordres; &amp; au contraire du meſpris que</l>
                <l>
                    <lb/>M le Comte d’Alais en a fait ordinairement, qu’il ne</l>
                <l>
                    <lb/>ſç̧auroit ſe deffendre aujourd’huy des meſmes reprocfes</l>
                <l>
                    <lb/>dont il taſchoit autrefois de noircir qoſtre fidolité &amp; no¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſtre obeiſſance. Il y a plus de dix-uict mois, SIR E,</l>
                <l>
                    <lb/>que les premieres contrauentions aux articles enuoyez</l>
                <l>
                    <lb/>par Voſtre Majeſté, &amp; la continuation des hoſtillitez au</l>
                <l>
                    <lb/>prejudice de l’amniſtie, nous obligerent de meſler les</l>
                <l>
                    <lb/>plaintéts aue les rtméroumens mtfrmes de la Paix, &amp; de</l>
                <l>
                    <lb/>ſollicire oſtre lſticepoufire deſarmer le bras qui</l>
                <l>
                    <lb/>nous petſecutoit encore, &amp; qui nous a touſiours per¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſecutez depuis-contr la foy de vos Declarations. A</l>
                <l>
                    <lb/>cet effet Voſtre Mjeſteé́ eut la bonté́, de faire. epediei</l>
                <l>
                    <lb/>diuers Ordtes: à M le Comte d’Alais pout la ſortis</l>
                <l>
                    <lb/>des trouppes qui ſetuoient de miniſtes à ſa veun¬</l>
                <l>
                    <lb/>eanse, mais lle ne firet qu’ittire d’aupngs ſapaſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſian,; &amp; eo ijmeda fut changeé pus. aaus -en venoin:</l>
                <l>
                    <lb/>¬¬ Tous</l>
                <pb n="5"/>
                <l>
                    <lb/>Tous les autres que nos pourſuites ont obtenus depuis</l>
                <l>
                    <lb/>n’ont pas eſté plus ſalutaires, car la connoiſſance que</l>
                <l>
                    <lb/>nous auons donnée à voſtre Majeſté de ſa mauuaiſe con¬</l>
                <l>
                    <lb/>duite, ayant augmenté ſa haine, en a multiple pareille¬</l>
                <l>
                    <lb/>ment les effets, &amp; nous a rendu funeſte la lberté meſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>me de ſe plaindre, bien qu’elle ſerue ordinairement de</l>
                <l>
                    <lb/>lenitif &amp; de premier appareil à tous les maux: Cepen¬</l>
                <l>
                    <lb/>dant, SIRE, pour ne laſſer aueun pretexte à ſa mau¬</l>
                <l>
                    <lb/>uaiſe humeur, le Parlement, la Chambre des Comptes,</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; les Procureurs du pays, deputerent vers luy à Thou¬</l>
                <l>
                    <lb/>lon, pour teſmoigner qu’il ne tenoit pas à eux de reſta.</l>
                <l>
                    <lb/>blir la bonne intelligence neceſſaire au bien de voſtre</l>
                <l>
                    <lb/>ſeruice, &amp; pour le prier d’eſpargner tant de pauures in¬</l>
                <l>
                    <lb/>nocens, qui eſtoient immolez tous les iours à la brurali¬</l>
                <l>
                    <lb/>té &amp; aà̀ l’inſolence des gens de guerre: mais toures ces</l>
                <l>
                    <lb/>auances obligeantes ne produiſirent aucun fruir; les Or.</l>
                <l>
                    <lb/>dres de voſtre Majeſté́, &amp; les ciuilitez des Compagnies</l>
                <l>
                    <lb/>Souueraines ont touſiours eſté eſgalement inutiles, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>n’ont iamais pû arreſter le torrent de ces deſordres. L’Hi¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſtoire en ſeroit ennuyeuſe à voſtre Majeſté, i’en dé́dui¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſois routes les circonſtances; c’eſt pourquoy ie ne diray</l>
                <l>
                    <lb/>mot des ſacrileges, des incendies &amp; des eruautez que les</l>
                <l>
                    <lb/>troupes ont fait durant treize mois apres la paix ſous la</l>
                <l>
                    <lb/>faueur de ſes ordres: Ie ne parleray pas des Arreſts qu’il a</l>
                <l>
                    <lb/>caſſez par ſes Ordonnances, ny de ceux dont il a empeſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>ché l’execution, ny de la protection qu’il a donnée dans</l>
                <l>
                    <lb/>Thoulon à̀ tous les criminels du pays, ny des aſſaſſinatrs</l>
                <l>
                    <lb/>commis impunément par ſes Partyſans en la perſonne</l>
                <l>
                    <lb/>¬</l>
                <pb n="6"/>
                <l>
                    <lb/>6</l>
                <l>
                    <lb/>meſme des principaux Magiſtrats: lIe ne repreſenteray</l>
                <l>
                    <lb/>pas auſſi à voſtre Maieſté́ les traittemens iniurieux faits</l>
                <l>
                    <lb/>aux Officiers de Iuſtice; les grniſons nouuelle ment</l>
                <l>
                    <lb/>eſtablies pour opprimer ceux qui ne ſont pas de ſonpar¬</l>
                <l>
                    <lb/>ry, &amp; les priſonniers faits d’authorité priuée dans des</l>
                <l>
                    <lb/>Chaſteaux parrticuliers, au meſpis de vos Declarations</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; des Ordonnances: Ie paſſray ſous ſilence encore la</l>
                <l>
                    <lb/>yrannie auec laquelle il a fait chaſſer tant de familles de</l>
                <l>
                    <lb/>leurs maiſons, où depuis deux ans elles n’ont pûretourner</l>
                <l>
                    <lb/>auec aſſeurance, &amp; la rebellion de deux petites villes, leſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>quelles ſous ſon appuy oſent s’eriger en Republiques au</l>
                <l>
                    <lb/>milieu du Royaume. Les Ordres de voſtre Majeſté, les</l>
                <l>
                    <lb/>Arreſts du Conſeil, ny ceux du Parlement, n’ayant pû</l>
                <l>
                    <lb/>les obliger durant vne annee entiere à poſer les armes, le¬</l>
                <l>
                    <lb/>quelles elles reprennent à tous momens pour empeſcher</l>
                <l>
                    <lb/>le cours de la luſtice, &amp; pour fauoriſer les deſſeins de leur</l>
                <l>
                    <lb/>Prorecteur: Il me ſuffira de dire à voſtre Majeſté, que</l>
                <l>
                    <lb/>par les Cayers des plainces de trois ou quatre cent villes</l>
                <l>
                    <lb/>ou villages, on a verfié depuis la paix plus de deux mil¬</l>
                <l>
                    <lb/>lions de rançonnemẽs publics, par où l’on peut iuger fa¬</l>
                <l>
                    <lb/>cilement des deſordres particulers: C’eſt à̀ quoy, SIRE,</l>
                <l>
                    <lb/>vos trouppes ont eſté́ employees par Monſieur le Com¬</l>
                <l>
                    <lb/>te d’Alais pe ndant qu’elles eſtoient ſi neceſſaires à def¬</l>
                <l>
                    <lb/>fendre les frontiers de l’Eſtat; c’eſt ainſi que la Prouin¬¬</l>
                <l>
                    <lb/>ce la plus affectionnée à voſtre ſeruice, a eſté deſchirée</l>
                <l>
                    <lb/>par celuy qui doit veiller inceſſamment à ſa conſerua¬</l>
                <l>
                    <lb/>tion; c’eſt ainſi qu’on a diſſipeé inutilement la ſubſtance</l>
                <l>
                    <lb/>des peuples, lors que les plus importans affairces du</l>
                <pb n="7"/>
                <l>
                    <lb/>Royaume demeuroient en arriere par la neceſſiié de l’eſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>pargne: Mais ce qui eſt de plus ecriminel, SIRE, c’eſt</l>
                <l>
                    <lb/>qu’on emprunte le nom de voſtre Majeſté, pour autho¬</l>
                <l>
                    <lb/>riſer ces violences, &amp; pour venger les paſſions d’vn par¬</l>
                <l>
                    <lb/>ticulier. Ce nom Auguſte, qui doit faire l’amour de</l>
                <l>
                    <lb/>tous vos ſuiets, &amp; la terreur ſeulement de vos ennemis,</l>
                <l>
                    <lb/>eſt deuenu par vn abus ſacrilege la terreur des meil¬</l>
                <l>
                    <lb/>leurs Francois, &amp; i’oſe dire I’inſtrument des miſe¬</l>
                <l>
                    <lb/>res publiques. La bonté &amp; la Iuſtice de voſtre Majeſté</l>
                <l>
                    <lb/>en ſont trop offencées, &amp; la conſequence en eſt trop</l>
                <l>
                    <lb/>pernicieuſe pour le diſſimuler plus long-temps: Nous</l>
                <l>
                    <lb/>trahirions, SIRE, le deuoir de nos charges, ſi nous</l>
                <l>
                    <lb/>ne vous repreſentions, auec reſpect, combien le mau¬</l>
                <l>
                    <lb/>uais vſage que l’on fait de Voſtre Authorité́ luy eſt pre.¬</l>
                <l>
                    <lb/>iudiciable, &amp; combien il importe à Voſtre Seruice de ne</l>
                <l>
                    <lb/>la laiſſer pas dauantage entre les mains d’vne perſonne</l>
                <l>
                    <lb/>qui s’eſt attireé la hayne generalle d’vn pays; elle ne ſçau¬</l>
                <l>
                    <lb/>roit eſtre reſpetée en des mains odieuſes, &amp; l’on doit</l>
                <l>
                    <lb/>craindre que cette hayne &amp; meſpris ne rejaliſſent enfin</l>
                <l>
                    <lb/>trophaut, ſil’on n’en fait bien-toſt ceſſer la cauſe:C’eſt</l>
                <l>
                    <lb/>par cetrte raiſon que tous les Maiſtres de la vie ciuille</l>
                <l>
                    <lb/>ont tenu pour maxime, de remplir les Charges impor¬</l>
                <l>
                    <lb/>tantes de perſonnes agreables; &amp; pour rendre d’ailleurs</l>
                <l>
                    <lb/>plus leger le ioug de la ſujection, le quel naturellement</l>
                <l>
                    <lb/>peſe à tous les hommes, mais qui leur ſeroit abſolument</l>
                <l>
                    <lb/>inſupportable s’ils eſt oient forcez d’obeïr à leur enne¬</l>
                <l>
                    <lb/>my. Le bon choix des perſonnes à qui le. Souuerain</l>
                <l>
                    <lb/>communique ſa paiſſance, contribuë plus que toute au¬</l>
                <pb n="8"/>
                <l>
                    <lb/>tre choſe au temperamment qui eſt neceſſaire entre la</l>
                <l>
                    <lb/>liberté́ &amp; la ſeruitude, pour euiter ces deux extrê mes</l>
                <l>
                    <lb/>également dange reux en toute ſorte de gouuernemens:</l>
                <l>
                    <lb/>En effect, SIRE, innutilement le Pince eſt iuſte, en</l>
                <l>
                    <lb/>vain les Loix d’vn Eſtat ſont douces, ſi ceux qui le gou¬</l>
                <l>
                    <lb/>uernen ne reglent leur conduitte que par les mouue¬</l>
                <l>
                    <lb/>mens de leurs paſſions; Nous en faſons depuis trois ans</l>
                <l>
                    <lb/>vne faſcheuſe experience, iamais Royaume n’a eu de ſi</l>
                <l>
                    <lb/>belles Loix que la France, iamais la France n’a eu de</l>
                <l>
                    <lb/>meilleur Roy que Voſtre Majeſté́, iamais vne ſi bonne</l>
                <l>
                    <lb/>ny ſi pieuſe Reyne; &amp; cependant combien de deſordre</l>
                <l>
                    <lb/>par la violence de quelques-vns, qui ont l’honneur d’e¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſtre vos Lieutenans dans les Prouinces: Il ſemble qu’ils</l>
                <l>
                    <lb/>ayent oublié́ d’auoir vn Maiſtre, auquel ils ſont reſpon¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſables de leur conduitte, &amp; que ne mettant plus de dif.</l>
                <l>
                    <lb/>ference entre leurs Gouuernemens &amp; leur Patrimoine,</l>
                <l>
                    <lb/>ils ayent droit d’y faire tout ce qui leur plaiſt: La plus</l>
                <l>
                    <lb/>pat,SIRE, ne ſe ſerent de Voſtre Authorité que</l>
                <l>
                    <lb/>pour y eſtablir la leur, &amp; ſous ce pretexte ſpetieux, du</l>
                <l>
                    <lb/>bien de Voſtre Seruice, ils ne trauaillent que pour leur</l>
                <l>
                    <lb/>propre intereſt, ou pour ſatisfaire leurs paſſions: Il n’en</l>
                <l>
                    <lb/>faut point d’autre preuue que l’exemple de Monſieur le</l>
                <l>
                    <lb/>Comte d’Alais, lequel a traitrté́ depuis trois ans les ſujets</l>
                <l>
                    <lb/>de voſtre Majeſté, comme s’ils eſtoient ſes propres eſcla¬</l>
                <l>
                    <lb/>nes, &amp; n’a iamais defferé à vos Ordres, lors qu’ils ont</l>
                <l>
                    <lb/>eſté contraires aà̀ ſes deſſeins: ce qui auroit obligé ſans</l>
                <l>
                    <lb/>doutte tant d’innocens opprimez à chercher leur ſalut</l>
                <l>
                    <lb/>en leur propre force, puiſque l’authoriteé des Loix,</l>
                <l>
                    <lb/>puiſque</l>
                <pb n="9"/>
                <l>
                    <lb/>5</l>
                <l>
                    <lb/>puiſque le Seing &amp; le Sceau de Voſtre Majeſté eſtojſent</l>
                <l>
                    <lb/>trop foibles pour les ſecourir, ſi nous n’euſſions remperé</l>
                <l>
                    <lb/>leur deſeſpoit par les oſſeurances dont on nous flaitoit</l>
                <l>
                    <lb/>nous-nmeſîme;ie veux dire, ſi on ne nous euſt fait attendre</l>
                <l>
                    <lb/>de voſtre bont&amp; la meſme grace qu’au Parlement de Bor¬</l>
                <l>
                    <lb/>deaux: Nous auons eu raiſon de croire que noſtre patien¬</l>
                <l>
                    <lb/>ce ne nous readrois pas de pire condition, &amp; queé V. M.</l>
                <l>
                    <lb/>ue coaſideteroit pas moins les iuſtes plaintes d’vne Pro¬</l>
                <l>
                    <lb/>uince entiere, dont les Deputez ſont icy pour le meſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>me ſujet, que ceux d’vne feulle Vlle: Nos maux e ſtant</l>
                <l>
                    <lb/>d’vne neſme natare, ont beſoin aufſi d’vn meſme re¬</l>
                <l>
                    <lb/>aede, la differsince d traiteient authoriſeroit la dif¬</l>
                <l>
                    <lb/>ference du- procedé, &amp; feroit cognoiſtte aux peuples</l>
                <l>
                    <lb/>que les voyes les plns legitimes ſont maintenant les</l>
                <l>
                    <lb/>moinms aſſeutrea. La confequence en ſeroit trop dange¬</l>
                <l>
                    <lb/>raue; MDA ME, &amp; ia tran quilllté de l’Eſtat eſt trop</l>
                <l>
                    <lb/>chere à Voſtre Mjeſté pour douter qu’elle refuſe le re¬</l>
                <l>
                    <lb/>pos à cete aalheureuſe Prouince, qui vous le desaande</l>
                <l>
                    <lb/>auee des larnes de ſeng, &amp; qgi a mieux aymél’attendra</l>
                <l>
                    <lb/>ae neſpect de votre Maim, que de taſcher par d’autres</l>
                <l>
                    <lb/>voyesa e loproctuter elle- meſme. L’ouurage que Voſtre</l>
                <l>
                    <lb/>Majefté sconanecé pour rendre le calme à toute la</l>
                <l>
                    <lb/>ane, &amp; pour réimettre ei ſon jJuſte temperament ce</l>
                <l>
                    <lb/>pauoe Cops alteré pat tant &amp;e maauais remedes, qui</l>
                <l>
                    <lb/>l’obfait oonber. dans les fyncopes &amp; dans les conuul¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſins oà uole voyons depuis qulques années; ret</l>
                <l>
                    <lb/>Qage pſlsje; A D’A’ E, ſerolt imparfait ſi</l>
                <l>
                    <lb/>la Boheadedetaëtſle dans l’agitation où elle eſt dae¬</l>
                <l>
                    <lb/>c</l>
                <pb n="10"/>
                <l>
                    <lb/>puis ſi long-temps, puiſqu les membresd’in Eſtar,</l>
                <l>
                    <lb/>ont cela de commun auec cux du; cops humain,</l>
                <l>
                    <lb/>que le moindre ne ſçautoi, ſqufftir qe ous les au¬</l>
                <l>
                    <lb/>tres né s’en reſſentent., Nſtreroce, SlE, et</l>
                <l>
                    <lb/>vne des ptincipalles partes du Reyute , l’aduantage</l>
                <l>
                    <lb/>de ſa ſeituation, la cohodité de ſes poros, la richeſſe</l>
                <l>
                    <lb/>du coomerce, la jalouſie de ſes yoinai la neceſité de</l>
                <l>
                    <lb/>Vaiſeaux &amp; des G alleres; mais plu que tout têla la fi</l>
                <l>
                    <lb/>delte &amp; ſ’affection de ſes Habitans du, ſeraice: de leu</l>
                <l>
                    <lb/>Souuerain, la doiuent tendre, conſidecable. ues Rois</l>
                <l>
                    <lb/>Vos predecéſſeuirs ont auſſi teſnoigé l’ſtime qu’ibsven</l>
                <l>
                    <lb/>fiſoient par mille beaux Priuileges doeils lot hdno¬</l>
                <l>
                    <lb/>iée :’ Mais toutes ces graces luy ſon; infqueoſes, ſi</l>
                <l>
                    <lb/>Voſte Mjeſté n’y reſtablit la Paix par leshan gemem</l>
                <l>
                    <lb/>d’v Gouuerneur en qui vôs Siefspuiſſeneepremdre</l>
                <l>
                    <lb/>onince ;’C’eſt le ſeul moqyen de faire eſſen les diui¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſions’qui la deſchitent, &amp; que. l’eſperane du etuout de</l>
                <l>
                    <lb/>M le Duic, d’Angouleſme, dont il atte ſes partiſans,</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; la ctalnte que tous Ies autre en one, ugautns o</l>
                <l>
                    <lb/>les iodjse Et eé chngemens, S , ſt d’auqnt plus</l>
                <l>
                    <lb/>heceſfire, que la hiaine publique ayns inerdii l’eanee</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; le commerce i Monſieur le Comue d’loisd ſous</l>
                <l>
                    <lb/>les principalles Vills; 4qtampçae, in, tar(eille </l>
                <l>
                    <lb/>Atles, il ne ſç̧auroit plu etre tile auſanuire dooq</l>
                <l>
                    <lb/>Itre Majeſté dans ce Gouuaroemea,,a lanislaitoau</l>
                <l>
                    <lb/>obligatlons de ſa charge Pour de indaé condi</l>
                <l>
                    <lb/>ertions les Rois vos Predeçeſſepp ptit, de pau</l>
                <l>
                    <lb/>changemens. Hiſtoire nqus efouraitaadan</l>
                <l>
                    <lb/>2</l>
                <pb n="11"/>
                <l>
                    <lb/>ni</l>
                <l>
                    <lb/>ples, &amp; l’experience des autres Eſtats, nous fait voir</l>
                <l>
                    <lb/>combien il ſeroit meſme aduantageux de ne laiſſer vieil¬</l>
                <l>
                    <lb/>lir perſonne dans des emplois de cette importance; mais</l>
                <l>
                    <lb/>particulieremene ceux qui peuuent tendre l’Authorité́</l>
                <l>
                    <lb/>Souueraine, ou odieuſe, ou meſpriſable, par le mauuais</l>
                <l>
                    <lb/>vſage qu’ils en font. Ceſt intereſt,SIR , &amp; celuy du</l>
                <l>
                    <lb/>repos de vos Subjets, font le ſeul objet de nos vœux &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>de nos longues pourſuittes, &amp; feront touſiours la paſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſion la plus forte de</l>
                <l>
                    <lb/>Vos tres-humbles &amp; tres-obeiſſans &amp; fidelles</l>
                <l>
                    <lb/>ſubjets &amp; ſeruiteurs,</l>
                <l>
                    <lb/>Les Gens tenans voſtre Cour de</l>
                <l>
                    <lb/> Palement de Prouence.,</l></p>
        </body>
    </text>
</TEI>
