<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3999_GBOOKS">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" source="Moreau">Vérité (la) reconnue de M. le Prince, envoyée aux
                    bourgeois de Paris.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
                <availability status="restricted" n="cc-by">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=dMDX8QxK-vQC"/>
                    <author><persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName></author>
                    <title source="Moreau">Vérité (la) reconnue de M. le Prince, envoyée aux
                        bourgeois de Paris.</title>
                    <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000359773502" xml:id="IL_GuillemotVeuvedeJean.xml">
                        <persName>
                            <forename>Veuve de Jean</forename>
                            <surname>Guillemot</surname>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent><measure unit="page" quantity="8"/></extent>
                    <note type="format">in-4</note>
                    <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low"
                        target="none"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
                        <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
                        <repository/>
                        <idno type="cote">Rés 309773</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="Mazarine"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <pb n="1"/>
                <l>
                    <lb/>VERITE</l>
                <l>
                    <lb/>RECONNVE</l>
                <l>
                    <lb/>,4</l>
                <l>
                    <lb/> eeeeoeelieree¬</l>
                <pb n="2"/>
                <l>
                    <lb/>1</l>
                <l>
                    <lb/> ¬</l>
                <l>
                    <lb/>1¬.</l>
                <l>
                    <lb/>.. ¬.</l>
                <l>
                    <lb/>3</l>
                <l>
                    <lb/>. </l>
                <l>
                    <lb/>¬;</l>
                <l>
                    <lb/>i</l>
                <l>
                    <lb/> ¬ </l>
                <l>
                    <lb/> ee jaé</l>
                <l>
                    <lb/>1.:</l>
                <l>
                    <lb/> LE¬</l>
                <l>
                    <lb/>E!</l>
                <l>
                    <lb/>4 8.</l>
                <l>
                    <lb/> .1</l>
                <l>
                    <lb/>E ,!</l>
                <l>
                    <lb/>.e¬ ..a</l>
                <l>
                    <lb/> ſ. ree, 7¬¬</l>
                <l>
                    <lb/>2¬¬ </l>
                <l>
                    <lb/> 2.</l>
                <l>
                    <lb/>¬</l>
                <l>
                    <lb/>1</l>
                <l>
                    <lb/>¬ 3 r¬</l>
                <l>
                    <lb/>¬</l>
                <l>
                    <lb/>.</l>
                <l>
                    <lb/>A. </l>
                <l>
                    <lb/>l </l>
                <l>
                    <lb/>2,1</l>
                <l>
                    <lb/>3 1</l>
                <l>
                    <lb/>... ¬</l>
                <l>
                    <lb/>.</l>
                <l>
                    <lb/>2. .</l>
                <l>
                    <lb/>¬</l>
                <l>
                    <lb/>9</l>
                <l>
                    <lb/> aa¬</l>
                <l>
                    <lb/> E</l>
                <l>
                    <lb/>.</l>
                <l>
                    <lb/>12..</l>
                <l>
                    <lb/>J. a,</l>
                <l>
                    <lb/> û a¬a</l>
                <l>
                    <lb/>a¬e</l>
                <l>
                    <lb/>3.</l>
                <l>
                    <lb/>onaa, Google</l>
                <pb n="3"/>
                <l>
                    <lb/>joa: Sa:ps s2</l>
                <l>
                    <lb/>La verité reconnu&amp; de Mrle Prince, emaopee aox Bogeois</l>
                <l>
                    <lb/>de Pars.</l>
                <l>
                    <lb/>Mi’ d lali anlteu pun oapoulacounqu</l>
                <l>
                    <lb/>paſſionnent pour voitrebien, &amp; ſi uous n ouure enfia les yeu</l>
                <l>
                    <lb/>our voisque vous eſtes à la veille de ttes ſorres de deſolaiõs,</l>
                <l>
                    <lb/>ilfauL ou que voſtre aueuglemen ſoit bien incurable, oubien</l>
                <l>
                    <lb/>que vous ſoyez reſolus d’eſſuyer tout ce que layrannie peus</l>
                <l>
                    <lb/>etces de plusrigaseaux pouc l’afſouuiſſesnent des vengeanes,..</l>
                <l>
                    <lb/>dont ous eſtes viſiblement monacez..</l>
                <l>
                    <lb/>Qn vaus a fiſouuen fait appreheder les deſſeins de la Coue.</l>
                <l>
                    <lb/>(Quad ie prle. de la Cour, ie n’entends poin p ler du Roy,</l>
                <l>
                    <lb/>ce que le oy n’eſt point çapable d’aucun mauuais deſſein:.</l>
                <l>
                    <lb/>Oa vaus a fai tooches audoig les ſouppleſſes de ſa poitiques</l>
                <l>
                    <lb/>ô vous a fai. voir qgeſ conduite trahiſfoit trop manifeſtenen¬</l>
                <l>
                    <lb/>lacruné de ſes peruerſes iatentions, &amp; qu’elle oe regardo les</l>
                <l>
                    <lb/>ices, queõne les ohſtacles eteroelsde ſes auuais deſſeins</l>
                <l>
                    <lb/>coare vſtre liberuté.</l>
                <l>
                    <lb/>Quelques- vas d’entre vous oat accepé ces propoſaioo,par¬¬</l>
                <l>
                    <lb/>cequ’ils les ont iugées fort vray-ſemblables: D’autcres en on.</l>
                <l>
                    <lb/>doué, parce quils eſtoient encor préoccuape des appareoes du.</l>
                <l>
                    <lb/>contraire: ufieurs es oot eiereucnrebutées, pare-quls.</l>
                <l>
                    <lb/>eſt ant engage par le naotif de leur intereſt, à ſouſtenir le party</l>
                <l>
                    <lb/>de la Cour. Et ceux- là, Meſfieurs, ne ſot que des Malotiers,¬</l>
                <l>
                    <lb/>des Partiſas, des lntendans, des perſons acheées, qui n’os</l>
                <l>
                    <lb/>baty la fuperhe deleurs maiſoas que ſur le dé́bris des voſtres, &amp;.</l>
                <l>
                    <lb/>quai oe ſe fant engraiſſez que de voſtre ſang.</l>
                <l>
                    <lb/>Quoy qu’il en ſoit, Meſieurs, vous reculezde vous nendre.</l>
                <l>
                    <lb/>u Seétateurs de l’vn, o de l’aautre patty, rendea vous à la rai¬</l>
                <l>
                    <lb/>aSi vous croyez auair droit de douter de la fidelié des bsuits¬</l>
                <l>
                    <lb/>qu’on fais courir contre la Cour, parce qu’il ait de l’intereſt des.</l>
                <l>
                    <lb/>Partiſans, de Mdefieuns les Princes de ladéerier: Ne ſoyeadu</l>
                <l>
                    <lb/>aoins pas icredules,lors que la. Cour yous auertiſt elle-neſn.</l>
                <l>
                    <lb/>des oauuais &amp;s pernicieuxs deſſaeins qu’elle a cosre vous; Et puis</l>
                <l>
                    <lb/>elle e abligée a de voua teſmoiner qu’elle pjeaa </l>
                <pb n="4"/>
                <l>
                    <lb/>retaparer au milleu de vos murailles ne ſoyez pas ſi ſimplee</l>
                <l>
                    <lb/>de vous imaginer, qu’elle puiſſe auoir aueune bonne intention</l>
                <l>
                    <lb/>pout voſtre repos.</l>
                <l>
                    <lb/>Meſſieurs, il n’eſt plus temps de ſe diuiſer, puis qu’il eſt que¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſtion de vous ſauuer, &amp; de ſauuer l’Eſtat. Regardez la Cour: mais</l>
                <l>
                    <lb/>regardez la ſans paſſion, &amp; aues vn eſprit des-intereſſe. xanil¬</l>
                <l>
                    <lb/>aez ſerieuſement dans vos entretiens, la demade qu’elle a e</l>
                <l>
                    <lb/>la Baſtille &amp; de l’Arſenal, pour y venit loger. Et conſidere</l>
                <l>
                    <lb/>mneurement s’il n’eſt pas vray que cettodemande iuſûifte tan¬</l>
                <l>
                    <lb/>feſtenent la creance qu’on vous a voulu faire auoit de fes pepe</l>
                <l>
                    <lb/>aicieuſes intentions.</l>
                <l>
                    <lb/>La Cour denrande la Baſtille ttArſenal poury-vesſtbogeér?</l>
                <l>
                    <lb/>O Dieu que la propoſition en eſt hortible: Et i quelque Cont¬</l>
                <l>
                    <lb/>quertant eſtanget s’eſtoit ſaiſi de Paris pa la forée, n’eſt eepas</l>
                <l>
                    <lb/>dans ces deux tieux pripeipalement qu’il voudroi fe fortifie4</l>
                <l>
                    <lb/>pour y pouuoir eſtablir ſa tyranie à l’abry de vo attque, </l>
                <l>
                    <lb/>pout vous inapoſer vn joug que vous ne fuſſiez iamnais en ’eſtlar¬</l>
                <l>
                    <lb/>de pouuoir ſecouer quelque inſupportable qu’l vous paruſt dahs</l>
                <l>
                    <lb/>leſouuenit de oſtre premiete liberté.</l>
                <l>
                    <lb/> Vau, auen fait ueſfmoignet a la Cur par les Deputde tu¬</l>
                <l>
                    <lb/>les Corps de voſtre Ville, que vous ne reſpirien rieatrmode</l>
                <l>
                    <lb/>que leſeruice u Roy: Il n’eit point de ſoumiſſlon que vounaez</l>
                <l>
                    <lb/>obmis pour l’obliger de vous rendte aupluoſt lapeeſéhco de</l>
                <l>
                    <lb/>oſtre Soumuetain. Pour luy en donnerde refte; vous aturé déhts?</l>
                <l>
                    <lb/>de la charge de Preuoſt des Matchands lefiét de Broafſel, qul</l>
                <l>
                    <lb/>luy peſoit ſur les btas &amp;e que vous auez tousjours regardé eõre</l>
                <l>
                    <lb/>Ie Defenſeur infatigable de vos droits. Vous ae obllgé’e</l>
                <l>
                    <lb/>Doac de Beaufort par l’apparente neceſſlé de vos befoins; de ſe</l>
                <l>
                    <lb/>defaire d’vn Gouuernement qu’il n’auoit accepré q’a’dſéi</l>
                <l>
                    <lb/>d’y ſignaler cette heroique vigueur, auec laqueſſe il rcorſam?</l>
                <l>
                    <lb/>ment deraenty toutes les calomnies de ſes enneis. Vusez</l>
                <l>
                    <lb/>meſme pour cette ſeuleintention, fore&amp; vos couſttres lesptus</l>
                <l>
                    <lb/>inuiolables &amp; les plus anciennes, en continuant-les meſresEé</l>
                <l>
                    <lb/>cheuins dans leur cflarge quoy que là, preſcriptiocomme vou</l>
                <l>
                    <lb/>ſçaué en auoir fait paſſer le changement en Lay.</l>
                <l>
                    <lb/>La Coe peut- eſle eriger d’auantage de os ſajolſſlonsxt</l>
                <l>
                    <lb/>Peut-il eſtre de marque de fidelité plus conuainquanteque. eel¬</l>
                <l>
                    <lb/>les que vous auez produit,&amp; que le viens de omaer? Qe po¬</l>
                <l>
                    <lb/>.1</l>
                <l>
                    <lb/>5-ue</l>
                <l>
                    <lb/>12 .L. J .</l>
                <l>
                    <lb/>l</l>
                <l>
                    <lb/>. e</l>
                <l>
                    <lb/>t</l>
                <l>
                    <lb/>vo</l>
                <l>
                    <lb/>an </l>
                <pb n="5"/>
                <l>
                    <lb/>A t d 2.</l>
                <l>
                    <lb/>L.</l>
                <l>
                    <lb/>uez vous faire de plus preſſant pour mettrevſtre oheiſſanee à</l>
                <l>
                    <lb/>l’abry duſoupç̧on. Et pour vous faire regarder devoſtre Sou¬</l>
                <l>
                    <lb/>uerain en tres-humbles &amp; fideles ſubjets: Il ne vous reſte rie¬</l>
                <l>
                    <lb/>pls que d’alier cier Mſeicorde, la corde au col, &amp; d’aller:4 4</l>
                <l>
                    <lb/>teſmogner à la Cou par vne conſeſſiun honteuſe, que les glo¬</l>
                <l>
                    <lb/>rieux efforts que vous auez ſait pour deſemparer l’ llat d’vn</l>
                <l>
                    <lb/>ennemy declare. n’ont eſté que des ates de icblion; &amp; des</l>
                <l>
                    <lb/>auentats maniteſtes à l’authoihe de voſte Souuain.</l>
                <l>
                    <lb/>Mais la Cour ſe reſerue de parler auec ſinceriré; bors qe vous</l>
                <l>
                    <lb/>neſerez plus en eſtat de luy reſpondre auec aueune eſiſtance:</l>
                <l>
                    <lb/>Elle vous flate ainenant,pae que vous n’eſtespas rreſtat</l>
                <l>
                    <lb/>d’eſtre gourmaadez, &amp; qu’lle melme n’eſt pas en poſtire de</l>
                <l>
                    <lb/>vous faire autrement flechir que pat vue apparence de doucee.</l>
                <l>
                    <lb/>Elle vous tracte enſubiecs, innoc mment ſurpris par les rti¬</l>
                <l>
                    <lb/>fics de vos eunemis, parce qu’elle voit ’bion u il n’eſtpas en¬</l>
                <l>
                    <lb/>ortempsde faire eſclatter hauemcos le titre de rebellion; Et</l>
                <l>
                    <lb/>qu’il ſau ſuſpendre le deſſein du chaſtiment iuſqu’à ce qu’el le</l>
                <l>
                    <lb/>vus ayt des- armenz par ſs allechemensſuboneurs, poor le fal¬</l>
                <l>
                    <lb/>re reüſſir au gré de ſa paſſion.</l>
                <l>
                    <lb/> Quslle eſt donoſa Politique? Quela ſont les aaoyens qu’elde</l>
                <l>
                    <lb/>pend, pour arriues heureuſemenà cét e fftoyable deſſen? ;</l>
                <l>
                    <lb/>pour vous mettre en ſtat de ne pouuoir empeſeher’ les mno¬</l>
                <l>
                    <lb/>euts que ie preend maintenant vous faire. preſſenit afibs de</l>
                <l>
                    <lb/>ous oliger prompeetaeat d’aller au deuant de tous les deſos¬</l>
                <l>
                    <lb/>dres par vne Politique. ontraire à ſes ptetentions..</l>
                <l>
                    <lb/> Meſſieurs les moyens n’en font. que trop viſibles: La Cour</l>
                <l>
                    <lb/>ous demande.l’Aſenal &amp; la Baftille pour y logce le Roy:A</l>
                <l>
                    <lb/>quoy ſeruira doncle Louure? A quoy le Palais Royal? A quo</l>
                <l>
                    <lb/>les logemens’des ancien Roys predeceſſeurs deſa Maieſté. Voss</l>
                <l>
                    <lb/> eſtes yenus àtouteſortes de ſoumiſfions pour ilmanders n</l>
                <l>
                    <lb/>Roy; Et la Cout fait tous laseffoess paur vous faireapîchou¬</l>
                <l>
                    <lb/>dr vn Tyran: Vos Depués parlans dans toutes leur Haran¬</l>
                <l>
                    <lb/>gues, ont hautemeu proteſté qu’is ne pouuoient ibais eſperer</l>
                <l>
                    <lb/> le tetour de la Paix qu’apres le retour de ſ Meſté dans ſabo¬</l>
                <l>
                    <lb/>e Vllle de Pars; Et ependaas enous l’accordant, on vous</l>
                <l>
                    <lb/>donne toure ſorte de ſubiet de vous en deffiier, &amp;c de. croe</l>
                <l>
                    <lb/>quloe peut eſtre ſuiuy,que des deſotdr eaqui ſont d’ordinare</l>
                <l>
                    <lb/>Cuſez dans les lieux qu’on vous demande, pout en fate pat vn</l>
                <l>
                    <lb/>Paradoxe inoby, le logment du Roy..</l>
                <l>
                    <lb/> aiſonnez, ’il vousplait Meſſieus dana cette canionue,</l>
                <pb n="6"/>
                <l>
                    <lb/>pluſtoſt que de conſeatir aueuglenaent à ce qu’on vous propo¬</l>
                <l>
                    <lb/>poſe. Vous y pocedez auec toure ſorte de ſincerité, lors que</l>
                <l>
                    <lb/> vous demandez le retour du Roy: Vous croyeas que ſa preſence</l>
                <l>
                    <lb/>doit eſtre l eauſe de voſtre rëpos. ous en pourſuuez le retour,</l>
                <l>
                    <lb/>parce que vous en eſperez le reitabliſſeaent de voſtre premiere</l>
                <l>
                    <lb/>tranquillité: Vosrelachez meſme de toutes vos plus juſtes</l>
                <l>
                    <lb/>pr etentions pour en facliter le bon. heut. Voila qui eſt beau.</l>
                <l>
                    <lb/>voila qui eit louable, voila qui eſt dige de la conduite de eeux</l>
                <l>
                    <lb/>là, qui eſtent necz dans la Capitale, peuuent ſe picquer auec</l>
                <l>
                    <lb/>quelque ſorte de tailon de porter plus noblenment &amp; plus inti¬</l>
                <l>
                    <lb/>mement quetous aurtres la qualiréde Francçois.</l>
                <l>
                    <lb/> Mais quetle eſt laconduue de la Cour, pendant que la voſtre</l>
                <l>
                    <lb/>n’eſt qu’vn pur effac de voſtre ſinceriré? Vous demandez le re¬</l>
                <l>
                    <lb/>o ſans coaditioa:LaC our ne veut point vous l’accoderqu’a¬</l>
                <l>
                    <lb/>ec. coditioa; Vous luy oatez vos cœurs poar l’y receuoir</l>
                <l>
                    <lb/>auec ootes les tedteſſes qu’vn penre peus exigaer de ſes plas</l>
                <l>
                    <lb/>chers onfans: La Cour vous dermaande des Fors &amp; des Cita¬</l>
                <l>
                    <lb/>delles pour l’y temparer, &amp; pour y rendte ſes appooches inac¬</l>
                <l>
                    <lb/>ceſſibles à toutes vos plus amoureuſes impariences: Vous pro¬</l>
                <l>
                    <lb/>aaſte à l Gourque le Royn’a daps Paris quede trea fidelles</l>
                <l>
                    <lb/>Sbjei Et la Couar vous deaande tout ce que vos auez de plu</l>
                <l>
                    <lb/>edoutable pour garont de cette proreſtation...</l>
                <l>
                    <lb/> Il aſtirmpoſſibſe Meſſiears que la Cout n’ait on uauis.deſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>-ein, puis qu’elle varroit oſtre ſincariéauec ant de diſſinaula¬</l>
                <l>
                    <lb/>ion. Il n’eſt pas-probable que le rerou de la Paixpaiſſeftre au¬</l>
                <l>
                    <lb/>canênaé̃rſuiuyde celuy de ſaMa jeſté;puis queſaMajeſté ne veut</l>
                <l>
                    <lb/>ejeontaer parmy vousque dans des Arſenaux &amp; des Ciradelles,</l>
                <l>
                    <lb/>’eſt àdire das le ſejour de la Guere, &amp; dans les lleux o l’on</l>
                <l>
                    <lb/> e parle iamais de Paix qu’à̀ coups de Canons. ll eſt croyable</l>
                <l>
                    <lb/>1 queaCour ſedeffie de vous, puis qu’ells agit auec vous. auet</l>
                <l>
                    <lb/>-tant de precaution’Et par conſequenil eſtà praſumer de cotte</l>
                <l>
                    <lb/>conduite que’ous cesnauis deſſeins contre rous ue ſour</l>
                <l>
                    <lb/>pas gnrleraaent eſclos, puis qu’ellen’a pas l’aſſeuraace de viare</l>
                <l>
                    <lb/>-pmy ous ades ceete ande Fcançoiſe, quetous les aneies</l>
                <l>
                    <lb/> Royont recona de cout emps, pour le plus ferme Troſne</l>
                <l>
                    <lb/>adleur auhorité.</l>
                <l>
                    <lb/> ûeſſieéurs voss n’auez qu’à conaſuloor voſte ſeule taiſon, ſans</l>
                <l>
                    <lb/>auup-beſoin d’ntprunter des lumires eſtrangeses, pour voir</l>
                <l>
                    <lb/>que ſi la Cour eſtoit maiſtreſſe de la Baſtille &amp; de l’Arſenal.</l>
                <l>
                    <lb/>vous neſeriez plus maiſtes- ny. de-vſtre ville, ay de vollre</l>
                <pb n="7"/>
                <l>
                    <lb/>vie, ny de voſtre liberté: Lors que la Cour vous demande¬</l>
                <l>
                    <lb/>oit les chaiſues, quelles forces auricz vous pour en appuyer le</l>
                <l>
                    <lb/>reſus que vous luy en feriez? Lors qu’elle redoubleroit la ty.</l>
                <l>
                    <lb/>annie des impoſitions au gré de l’auarice de ceux qui ſe ſot</l>
                <l>
                    <lb/>emparés de la perſonne du Roy; de quel biais vous y prendie</l>
                <l>
                    <lb/>ous pour l’empeſchaer? Locs qu’elle preſcriroit les teſtes de ceux</l>
                <l>
                    <lb/>de vos comparriotes qui ſe ſont des plus ſignalés dans la perte</l>
                <l>
                    <lb/>de vos tyrans, ou que meſme elle vous feriot les inſtruments de</l>
                <l>
                    <lb/>es vangeances, &amp; les executeurs des éffroyables puuirions</l>
                <l>
                    <lb/>eenplaires qu’elle madiue, ſeriez- vous en eſtat de vous y pou¬</l>
                <l>
                    <lb/>uoir oppoſer..</l>
                <l>
                    <lb/>Ne vous flauez plus de cete grandeur imaginaire de voſtre</l>
                <l>
                    <lb/>Vill. Ne regard z plus vos chaiſnes, comme les freins de la ty¬</l>
                <l>
                    <lb/>rannie: ne faitesplus ce deſnmbrement prodigicuxdetousvos</l>
                <l>
                    <lb/>hahbians, que pout conſiderer que la cataſtrophe en ſeroisd’au¬</l>
                <l>
                    <lb/>aat plas horrible, que lus ilſeroit pityabl, de voir perir par</l>
                <l>
                    <lb/>ſae d’intlliganee, vae Ville qui pourroit en s’vniſſant aai¬</l>
                <l>
                    <lb/>iletous loaade..</l>
                <l>
                    <lb/>Si la Cour a la aſtille &amp;e l’Aſenal, qui l’ompeſchera d’y fai¬</l>
                <l>
                    <lb/>rnteaaut de fſoroes qu’il en faudca pour uous gouran¬</l>
                <l>
                    <lb/>der e Qui l’empeſchera de faire rouler le canoo par les cuës</l>
                <l>
                    <lb/>pourfulminer tout ce qui s’oppoſera à l’execuin de ſes deſſeins?</l>
                <l>
                    <lb/>Quiſera eapable de luy reſiſter lors qu’elle fera marcher pavos</l>
                <l>
                    <lb/>earefouts destnoupes tegulieres en bataille, &amp; que l’effroy de</l>
                <l>
                    <lb/>ce prodigieux armement fera treabler les plus aſſeurez,</l>
                <l>
                    <lb/>at par l’apprehenſion d’etre trairez en rebelles s’ils ſan</l>
                <l>
                    <lb/>-vaicus, que pas l’aſſeurance qu’ils auraut qe les autres Patti¬</l>
                <l>
                    <lb/>ans de la Cour, qui ſont en aſſez bon nmbre dans Paris, ue</l>
                <l>
                    <lb/>aaquerout: pas d vendre leurs copatriotes pour ſeconder;</l>
                <l>
                    <lb/>ette tyranie.</l>
                <l>
                    <lb/>La Cour ne peut point dauter de la ſineeriré de vos inte¬</l>
                <l>
                    <lb/>ions, puis que ous en. venez aux ſupplications &amp; aux ptiers,</l>
                <l>
                    <lb/>&amp;e vousauez toute ſorte de raiſans pour ſoupçonner de l’infide¬</l>
                <l>
                    <lb/>liré dans les fiennes, puis qu’elle demande dequoy ſe fortfier</l>
                <l>
                    <lb/>paoy vous, apes le apprehenſions qu’on nous a voulufſaire</l>
                <l>
                    <lb/>onsc euoir de ſon eſtabliſſeaeat: La Baftille &amp; l’Aſenaln’ont</l>
                <l>
                    <lb/>amais eſté les loguamrs des Rois de France: Et puis que</l>
                <l>
                    <lb/>ceſont vos forts &amp; vos citadelles, il faut neceſſairement qu’on</l>
                <l>
                    <lb/>n’ayt deſſein de s’e ſſir qu’fln de vous tenir en btide, &amp; de</l>
                <l>
                    <lb/>ous endte eſclaues de la t yrannie.</l>
                <pb n="8"/>
                <l>
                    <lb/>Mais quoy, Meſſieurs, ne ſç̧auez vous pas que le Conſeil du</l>
                <l>
                    <lb/>Roy n’eſt auiourd’huy compoſé que d’Eſtrangers, &amp; que par¬</l>
                <l>
                    <lb/>my ceux là ceux qui ont perdu l’Angleterre ont les plus puiſ.</l>
                <l>
                    <lb/>ſants: La conduite du Prnce Thomas Sauoyard, qui en eſtle</l>
                <l>
                    <lb/>Chef, ne nous eſt que trop reconnuë depuis vngt as. Les Mi¬</l>
                <l>
                    <lb/>lords Germain &amp; Montaig, qui ſont nos Minſtres d’Eſtat, ſonm</l>
                <l>
                    <lb/>aſſez ſignalez par le parrcide du ſeu Roy d’Angleterre, qu’ils</l>
                <l>
                    <lb/>ont fat tombet dans le precipice par les deteſtables conſeils de</l>
                <l>
                    <lb/>leut muunſe Poltique. Les meſmes onrt rop ſouuent fait écla</l>
                <l>
                    <lb/>ter aux oreilles de ſa Ma;eſté l’imporance pretenduë qu’il ya</l>
                <l>
                    <lb/>de prendre Paris, ſur la creance qu’ils ont eu que leur prmie</l>
                <l>
                    <lb/>Maiſtre, le Roy d’Angleterre, n’euſt iamais pery ſi la Ville de</l>
                <l>
                    <lb/>Londres euſt eſté moins puiſſante: Pour Zungodedei lcalien,</l>
                <l>
                    <lb/>Secretaire du C. M. &amp; poſſeſſeur en ſon abſence de l’eſprit de la</l>
                <l>
                    <lb/>Reine, ie penſe que vous ne ſçauez que trop que voſtre Ville luy</l>
                <l>
                    <lb/>eſt redoutable, &amp; qu’il ne manquera iamis de touuer des a¬</l>
                <l>
                    <lb/>peſchemens, pour les oppoſer au retour dui Roy, à moins qu’il</l>
                <l>
                    <lb/>ne ſoit aſſeuré d’y reuenir, ſans riſquer en aucune façon le pou¬</l>
                <l>
                    <lb/>uoir qu’il a acquis auprés de ſa Maieſté.</l>
                <l>
                    <lb/>Ainſi, Mefſieurs, pouuez vous vous imaginer que pendant</l>
                <l>
                    <lb/>queces Eſtrangers ſeront les maiſtres de la perſonne du Roy,</l>
                <l>
                    <lb/>vous ne ſoyez pas en droit de refuſer à ſa Maieſté la demande</l>
                <l>
                    <lb/>qu’elle fair par leur rmouuement de l’Arſenal &amp; de la Baſtille: Ce</l>
                <l>
                    <lb/>n’eſt pas le Roy qui les denmande, ce ſont nos ennemis: ce ſoat</l>
                <l>
                    <lb/>ceux qui ſe ſont ingeré dans le Conſeil &amp; dans le Mini¬</l>
                <l>
                    <lb/>tere d’Eſtat malgré toutes nos loix: ce ſont ceux qui vien¬</l>
                <l>
                    <lb/>nent ſe reueſtir de toures les deſaoüilles de noſtre Monat¬</l>
                <l>
                    <lb/>hie: ce ſont ceux quiae peuuent ſubſiſter ſans l’iniuſtice de leur</l>
                <l>
                    <lb/>reſtabliſſement que par l’infraction des loix: ce fſont ceux qui</l>
                <l>
                    <lb/> ont empieté le pouuoir &amp; l’auctorité de nos Princes du Sang:ce</l>
                <l>
                    <lb/>!</l>
                <l>
                    <lb/>8</l>
                <l>
                    <lb/>ſont ceux- là, dis-ie, qui retomberoient dans le neant de leut</l>
                <l>
                    <lb/>premiere baſſefſe, s’ils ne ſe rendoient necefſaires en Cour par</l>
                <l>
                    <lb/>la continuatio de nos deſordres, &amp; qui ne viusoient iamais en</l>
                <l>
                    <lb/>paix s’ils ne ſe ſeruoient de toutes ſortes d’artifices pour nous la</l>
                <l>
                    <lb/>rauir: Ce ſont enfin ceux-là qui demandent la Baſtlle &amp; l’Arſe.</l>
                <l>
                    <lb/>nal pour nous captiuer au gré de leurs caprices, &amp; pous nous</l>
                <l>
                    <lb/>ſaire ployer aueuglement ſous leurs ordres.4¬</l>
                <l>
                    <lb/>t</l>
                <l>
                    <lb/>F I N</l>
                <l>
                    <lb/>e....</l>
                <l>
                    <lb/> v. </l>
                <l>
                    <lb/>e3</l></p>
        </body>
    </text>
</TEI>
