<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau449_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Avertissement aux bons bourgeois, sur le sujet de la
          conférence pour la conclusion de la paix générale et particulière, avec l’exil perpétuel
          du cardinal Mazarin</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=e6sPC8_1acMC"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Avertissement aux bons bourgeois, sur le sujet de la conférence
            pour la conclusion de la paix générale et particulière, avec l’exil perpétuel du
            cardinal Mazarin</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000121408134" xml:id="IL_VivenayNicolas.xml">
            <persName>
              <forename>Nicolas</forename>
              <surname>Vivenay</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 309164</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">449. Avertissement aux bons bourgcois, sur le sujet de la conférence pour
          la conclusion de la paix générale et particulière, avec l’exil perpétuel du cardinal
          Mazarin. Jouxte le placard affichéle = mai 4652. Paris, Ni- colas Vivenay, 1652, 8 pages.
          Explications sur la députation de Chavigny et de Goulas à Saint- Germain. Vivenay était
          l’imprimeur ordinaire du prince de Condé. Ces explications sont donc officielles ; mais
          elles n’en sont pas plus véridiques, E y a une Réporse des bourgeois. Le père Lelong dit :
          aux bons François , au lieu de : aux bons bourgeois; mais c’est une erreur.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>309164</l>
        <l>
          <lb/>ADVERTISSEMENT</l>
        <l>
          <lb/>AVX BONS</l>
        <l>
          <lb/>BOVRGEOIS.</l>
        <l>
          <lb/>7 7 ¬ </l>
        <l>
          <lb/>Sur le ſuiet de la Conference pour la Con¬</l>
        <l>
          <lb/>cluſion de la Paix generale &amp; parti¬</l>
        <l>
          <lb/>culiere, auec l’exil perpetuel</l>
        <l>
          <lb/>du C. Mazarin.</l>
        <l>
          <lb/>Iouxte le Placard affſicheé le May 65a.</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>ueA PAS.</l>
        <l>
          <lb/>ce NICOLAS VIVENAY, Imprimeur</l>
        <l>
          <lb/> ordinaire de Monſegneur Pu cn</l>
        <l>
          <lb/> DC. Ln.</l>
        <l>
          <lb/>uec Permiſfon de Son Aleſſe Royale.</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>e </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/> l</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>-oa</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/> 3</l>
        <l>
          <lb/>aAe</l>
        <l>
          <lb/>pp pP: ppppeeep</l>
        <l>
          <lb/>ADVERTISSEMENT</l>
        <l>
          <lb/> AvX B0NS</l>
        <l>
          <lb/>BOVRGEOIS.</l>
        <l>
          <lb/>sovns.</l>
        <l>
          <lb/>* Son Alteſfe Royade, &amp; Monſieur le Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>ce, ne demeurent point ſi long-tmps dans Pa¬</l>
        <l>
          <lb/>ris, que pour y defendre vos intereſts aux deſpens</l>
        <l>
          <lb/>de leur bien, &amp; au hazard de leur propre vie;. Et</l>
        <l>
          <lb/>i leurs ennemis &amp; les vô̂trres ſe ſeruent de toutes</l>
        <l>
          <lb/>ſortes d’inuentions pour vous deſ-vnir, can’eſt quie</l>
        <l>
          <lb/>pour y reſtablir le Cardinal Mazarin ſur la perte</l>
        <l>
          <lb/>generale de tout ce qu’il y a de gens de bien qui</l>
        <l>
          <lb/>ne le veulent point fouffrir.</l>
        <l>
          <lb/>Les mauuaiſes impreſſions qu’on taſche de jattes</l>
        <l>
          <lb/>dans nos eſprits ſur le fujet de la depuration qui</l>
        <l>
          <lb/>a eſté faite, eſt vne marque de leur malice; L’on</l>
        <l>
          <lb/>eut aiſement connu cette verité́, ſi l’on euſt ſçeu</l>
        <l>
          <lb/>que Monſieur de Chauigny eſt le plus grad enne¬</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>14</l>
        <l>
          <lb/>my duC. Mazar. Et l’on n’euſt pas ſans doute man¬</l>
        <l>
          <lb/>qué d’imputer a Meſſieurs les Primces, qu’ils auoient</l>
        <l>
          <lb/>deſſein d’eterniſer les guerres ciuiles, s’ils euſſeac l</l>
        <l>
          <lb/>abſolument refuſé d’eſcouter les propoſitions d’ac¬</l>
        <l>
          <lb/> comodement, que la Reynae d’Angleterre fit à</l>
        <l>
          <lb/>S.A.’R. &amp; à Monſieur le Prince; Mais apres auoir</l>
        <l>
          <lb/>teſmoigné à la face de toune l’Europe qu’ils n’ont</l>
        <l>
          <lb/>rien tant en horreur que les deſordres, que la pre¬</l>
        <l>
          <lb/>ſence du Cardinal Mazarin rendra d’auſſi longue</l>
        <l>
          <lb/>durée que ſon miniſtere ſubſiſtera, ils feront con¬</l>
        <l>
          <lb/>noiſtre à tout le monde qu’ils n ſongens à rien</l>
        <l>
          <lb/>moins qu’a s’accomoder auec luy, n’ayans doaneé</l>
        <l>
          <lb/>ordre à ceux qui ont eſté deputez de traiter, que</l>
        <l>
          <lb/>prédablementil ne fut chaſſé pour iamais du</l>
        <l>
          <lb/>Royaume.</l>
        <l>
          <lb/> Si Meſſieurs les Princes n’ont empeſché que les</l>
        <l>
          <lb/>tronpes duCardinal Maarin ſe oient approchées</l>
        <l>
          <lb/>de Earis’eſt por n’mmoir voulu fauſſer ’da parode</l>
        <l>
          <lb/>quils duient donniéh au Parlement de ne laiſſer</l>
        <l>
          <lb/>point venir leur Atmée à dix lieuës de certe ville;</l>
        <l>
          <lb/>Comme pareillement le Mareſchal de l’Hoſpital</l>
        <l>
          <lb/>l’aueit prouis de la part de la Cour; Et Monſieur le</l>
        <l>
          <lb/>Prince n’a poinc ceu leur deuoir uenirau deuant,</l>
        <l>
          <lb/>pour oſter à ſes ennemis le ſujet de pouuoir ac¬</l>
        <l>
          <lb/>cuſer d’auoir attirépar ſon approchela guerre a vos</l>
        <l>
          <lb/>purtes. La Courtemoignant en cette occaſiõ auoir</l>
        <l>
          <lb/>de</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>de tres-mauuais deſſeins cõtre la Capirale du Rõy¬</l>
        <l>
          <lb/>aume par les frequents actes d’hoſtilité qu’ils yexer¬</l>
        <l>
          <lb/>ceroiét tous les iours, ſi les Courreurs que Meſſieurs.</l>
        <l>
          <lb/>les Princes enuoyent de toutes parts pour conſeruer</l>
        <l>
          <lb/>la liberté du Commerce, &amp; la ſeureté́ de ceux qui</l>
        <l>
          <lb/>vous porrent des viures, ne les euſſen empeſchez</l>
        <l>
          <lb/>de les executer iuſques dans vos murailles; y ayants</l>
        <l>
          <lb/>pour ce ſujet fait entrer des vagabonds, qui ſous</l>
        <l>
          <lb/>leur nom exercent mille maux, auſquels on a</l>
        <l>
          <lb/>commencé de remedier, pour obuier aà tant de tra¬</l>
        <l>
          <lb/>hiſons qu’on y pretendoit faire reiſſir par cette meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>chanceteé́.</l>
        <l>
          <lb/> Les puiſſantes raiſons que Meſſieurs les Princes</l>
        <l>
          <lb/>ont de ne vous point epoſer à̀ la Campagne, ne</l>
        <l>
          <lb/>doiuent point eſtre publiées, pour en oſter la con¬</l>
        <l>
          <lb/>noiſſance aux Mazarins; Et les aduis que l’on a</l>
        <l>
          <lb/>eus des mauuaiſes intentions de pluſieurs Bour¬</l>
        <l>
          <lb/>geois preuenus &amp; gaignez, n’ont pas peu contri¬</l>
        <l>
          <lb/>bué à̀ cette reſolution que l’on a priſe de ne vous</l>
        <l>
          <lb/>peint laiſſer ſortir quand vous l’auez demandé;</l>
        <l>
          <lb/> ſçachant tres-bien que tous les zelé́s ſeroient libre¬</l>
        <l>
          <lb/>ment allez au deuant du Tyran, cependant que</l>
        <l>
          <lb/>ceux de ſon party ſeroient demeurez dans Paris</l>
        <l>
          <lb/>pour y eſclorre des pernicieux deſſeins, inſpirés par</l>
        <l>
          <lb/>les ennemis de Meſſieurs les Princes, &amp; pour ſe ſai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſir de tous les meilleurs poſtes de cette ville, ce</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>qui eſt important d’empeſcher; C’eſt pourquoy</l>
        <l>
          <lb/>ils ſont obligez de vous conſeruer pourſeruir d’ob¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtacle aux conſeils qui ſe prennent tous les iours</l>
        <l>
          <lb/>contre Paris, ou de s’en venger, ou ’y introduire</l>
        <l>
          <lb/>le Cardinal Mazarin. Ces raiſons, &amp; bien d’autres</l>
        <l>
          <lb/>plus conſiderables, les obligent d’attendre le ſecours</l>
        <l>
          <lb/>qui leur vient ſecrettement de diuers endroits, afin</l>
        <l>
          <lb/>de laiſfer touſiours la 1erraitte de Paris aſſeureée</l>
        <l>
          <lb/>ſous la garde des fideles Bourgeois.</l>
        <l>
          <lb/> Le Procureur Gentral contre la Depuration du¬</l>
        <l>
          <lb/>quel l’on crietant, n’a point eſté́ enuoyé par Meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieurs les Princes, mais par le Parlement, qui a</l>
        <l>
          <lb/> voulu ſçauoir la derniere reſolution de la Cour (qui</l>
        <l>
          <lb/>n’auoit fait nulle reſponceauant d’y proceder au¬</l>
        <l>
          <lb/>trement.</l>
        <l>
          <lb/> Les bruits que l’on a fait courir que M. le Prince</l>
        <l>
          <lb/>auoit tacitement fait ſon acconodement, ſont auſſi</l>
        <l>
          <lb/>faux, que celuy qui les a inuentez eftmalicieuxx; ce</l>
        <l>
          <lb/>n’eſt point d’aiourd’huy qu’il taſche de le décrier,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; u’il met en vſage toutes ſortes d’artifices pour</l>
        <l>
          <lb/>le rendre ſuſpect &amp; odieux au Peuple; mais les pu¬</l>
        <l>
          <lb/>bhiques proreſtations qu’il fait de faire e irleCar¬</l>
        <l>
          <lb/>dinal Mazarin iaſtifint laſinctrité de ſa conduite:</l>
        <l>
          <lb/>Les fommes immienſes qu’il deſpend d uis huit</l>
        <l>
          <lb/>ois pour luy faire la gnerre, ẗſmoignent aſlez</l>
        <l>
          <lb/>queſes intereſts n luy lonr poin i chers oae:c u</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>du Peuple, par le refus qu’il a ſi ſeuuent fait des</l>
        <l>
          <lb/>grands àduantages, qu’on luy offroit, s’il eur voulu</l>
        <l>
          <lb/>laiſſer , encores l’adminiſtratin des affaires de l’E¬</l>
        <l>
          <lb/>ſut entre les mains du Cardinal Mazarin ou ſouf¬</l>
        <l>
          <lb/> ffir qu’on luy eut donné vne place de refuge dats</l>
        <l>
          <lb/>le Royaume, ayant touſiours genesouſemereſ¬</l>
        <l>
          <lb/>pondu,: Que le og a’ofte vas nesſuuernefmnts</l>
        <l>
          <lb/>qu’il ſe ſaiſiſſe de mon bien; &amp; qu’il me dépouille de</l>
        <l>
          <lb/>foaut ce que ie poſſede, pourueu que Maarin ne ſub¬</l>
        <l>
          <lb/>ſſte. Apres ces paroles qu’il reitere ſi ſouuent, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>les preuues qu’il donne tous les iours de ſa ferme</l>
        <l>
          <lb/>reſolution, ie m’eſtonne qu’il y ait des Pariſiens</l>
        <l>
          <lb/>aſſez credules pour ſe laiſſer perſuader par leurs pro¬</l>
        <l>
          <lb/>pres ennemis.</l>
        <l>
          <lb/>Meſſieurs les Princes font ſi bien veiller ſur les</l>
        <l>
          <lb/>paſſages de la riuiere, qu’il eſt certain qu’il n’eſt</l>
        <l>
          <lb/>point deſcendu vn grain de bled à ſainct Germain</l>
        <l>
          <lb/>depuis que la Cour y eſt, &amp; ſi ce que l’on vous dira</l>
        <l>
          <lb/>contre leurs intentions eſt capable de vous émou¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir, les Mazarins ne manqueront point de vous</l>
        <l>
          <lb/>donner ſouuent de telles alatmes pour vous dé¬</l>
        <l>
          <lb/>truire en vous détachant des intereſts de Meſſieurs</l>
        <l>
          <lb/>les Princes, qui ne ſont que les voſtres. C’eſtpour¬</l>
        <l>
          <lb/>quoy vn chacun doit attendre ſans deſordre l’eue¬</l>
        <l>
          <lb/>aement de ces affaitres; La foy des Princes eſt in¬</l>
        <l>
          <lb/>uiolable, &amp; leur propre conſeruation eſtinſepara¬</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>ble de la voſtre, ainſi imaginez-vous qu’ils ne s’en</l>
        <l>
          <lb/>deétacheront iamais; le ſuccez en ſera auſſi aduan¬l</l>
        <l>
          <lb/>tageux que nous le ſouhaittons, pouueuque les</l>
        <l>
          <lb/>Mazarins ne ſurprennent point la ſimplicité des</l>
        <l>
          <lb/>Peuples, &amp; que les gens de bien attendent auec vn</l>
        <l>
          <lb/>peu de patience le dermier effort qu’on ſeprepare de</l>
        <l>
          <lb/>faire bien-toſt contre la caballe des Mazarins.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>S</l>
        <l>
          <lb/> e</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
