<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau488_GBOOKS">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" source="Moreau">Avis aux malheureux</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
                <availability status="restricted" n="cc-by">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=S8gaN4TZ7GgC"/>
                    <author><persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName></author>
                    <title source="Moreau">Avis aux malheureux</title>
                    <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:0000000">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher>
<persName>Sans Nom</persName>
</publisher>
                    <date source="Moreau" when="Sans Date">Sans Date</date>
                    <extent><measure unit="page" quantity="7"/></extent>
                    <note type="format">in-4</note>
                    <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low"
                        target="none"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
                        <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
                        <repository/>
                        <idno type="cote">Rés 318078</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="Mazarine"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <pb n="1"/>
                <l>
                    <lb/>ADVIS</l>
                <l>
                    <lb/>MALHEVREVX.</l>
                <pb n="2"/>
                <l>
                    <lb/>ma</l>
                <l>
                    <lb/>a</l>
                <l>
                    <lb/>n</l>
                <l>
                    <lb/>a</l>
                <l>
                    <lb/>m</l>
                <l>
                    <lb/>a</l>
                <l>
                    <lb/>a</l>
                <l>
                    <lb/>e</l>
                <l>
                    <lb/>E</l>
                <l>
                    <lb/>r</l>
                <l>
                    <lb/>i</l>
                <l>
                    <lb/>l</l>
                <l>
                    <lb/>s</l>
                <l>
                    <lb/>E</l>
                <l>
                    <lb/>s</l>
                <l>
                    <lb/>n</l>
                <l>
                    <lb/>E¬</l>
                <l>
                    <lb/>s</l>
                <l>
                    <lb/>a</l>
                <l>
                    <lb/>e3</l>
                <l>
                    <lb/>E</l>
                <l>
                    <lb/>aa</l>
                <l>
                    <lb/>ai</l>
                <l>
                    <lb/>ae</l>
                <l>
                    <lb/>Aéi</l>
                <l>
                    <lb/>Ei</l>
                <l>
                    <lb/>e</l>
                <l>
                    <lb/>a</l>
                <l>
                    <lb/>i</l>
                <l>
                    <lb/>t</l>
                <l>
                    <lb/>i</l>
                <pb n="3"/>
                <l>
                    <lb/>3</l>
                <l>
                    <lb/>. rmp</l>
                <l>
                    <lb/>àôés</l>
                <l>
                    <lb/>A aic v</l>
                <l>
                    <lb/>Aduis aux Mal-heureux.</l>
                <l>
                    <lb/>n i irV</l>
                <l>
                    <lb/>rOn malheur &amp; le mien, tire cét Aduis de moneſprit</l>
                <l>
                    <lb/>L &amp; m’oblige à te faire part de ma penſée. Mais reçois¬</l>
                <l>
                    <lb/>le auec le meſme eſprit que ie te le donne. Ne t’imagine</l>
                <l>
                    <lb/>point que ceſoit pour flater aucun des Partis, &amp; pour e mou¬</l>
                <l>
                    <lb/>uoir ton affection ou ta haine. Ie te proteſte que ce n’eſt</l>
                <l>
                    <lb/>que pour décharger ma conſcience &amp; la tienne, &amp; pour te</l>
                <l>
                    <lb/>faire ouurir les yeux, &amp; faire apperceuoir le bien &amp; le mal</l>
                <l>
                    <lb/>de l’Eſtat où l’on te veut mettre.</l>
                <l>
                    <lb/> Deux choſes te feront voir, ſiie te trompe, ou ſiie ſuis</l>
                <l>
                    <lb/>trompé. La premiere, c’eſt la comparaiſon des procedez</l>
                <l>
                    <lb/>des deux Armées.</l>
                <l>
                    <lb/>Si quelque choſe t’a ietté dans le reſſentiment, &amp; t’a mis</l>
                <l>
                    <lb/>les armes à la main, ce n’a û eſtre que, ou la dureré du mini¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſtere; &amp; de la ſaiſon: la difficulté d’obeir &amp; de viure:
                    l’excez</l>
                <l>
                    <lb/>des Impoſts, &amp; les autres ſurcharges du commerce. Tout le</l>
                <l>
                    <lb/>ſurplus à ton égard n’eſt qu’vn pretexte.</l>
                <l>
                    <lb/>Les hereux comme les Officiers, les Courtiſans, les</l>
                <l>
                    <lb/>Gens d’affaire, &amp; le gros Bourgeois péuuent bien en auoir</l>
                <l>
                    <lb/>d’autres, comme l’éloignement ou le retour du C. Mazarin,</l>
                <l>
                    <lb/>ſelon qu’ils etoient ſes ſeruiteurs, ou ſes ennemis; le chan¬</l>
                <l>
                    <lb/>gement du Conſeil ſelon qu’ils eſtoient ſuportez ou mépri¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſez; la libertcé ou la priſon de Meſſieurs les Princes, ſelon</l>
                <l>
                    <lb/>qu’ils en auoient à eſperer, ou à craindre.</l>
                <l>
                    <lb/> Mais toy, pauure malheureux Peuple, à qui ie parle, tu</l>
                <l>
                    <lb/>n’auois rien à craindre de ces maux, qui ne ſont dangereux</l>
                <l>
                    <lb/>qu’au cabinet, &amp; à ceux qui en approchent. Tu n’auois aà ap¬</l>
                <l>
                    <lb/>prehender que la raret́ du trauail, ou du viure, l’approche</l>
                <l>
                    <lb/>es aré́es, l’interruption du Commerce, &amp; ces rauages ir¬</l>
                <l>
                    <lb/>eparables qui ont deſoſeé la campagne.</l>
                <l>
                    <lb/>s-turemarqué que le bruit que nous auons fait ait guery</l>
                <pb n="4"/>
                <l>
                    <lb/>
                </l>
                <l>
                    <lb/>4</l>
                <l>
                    <lb/>ces maux? Que depuis qu’on a perdu le reſpect pour le Pri¬s</l>
                <l>
                    <lb/>ce, on ait mieu gagné ſa vie? Rapelle dans tamemoirece</l>
                <l>
                    <lb/>temps qui vit naiſtre les premieres plaintes dans la boucha!</l>
                <l>
                    <lb/>de tes Magiſtrats; &amp; puis iette les y eux ſur l’Eſtat preſent</l>
                <l>
                    <lb/>ou tu te trouue. Les iniuſtices du Conſei ont-elles eſté fi</l>
                <l>
                    <lb/>fatales que les Loix des Reformateurs. As-tu veu le bled à</l>
                <l>
                    <lb/>ce prix? As-tu veu mourir de faim le monde dans les ruës?</l>
                <l>
                    <lb/>As-eu veu le pain manquer abſolument à̀ Paris? As-u veu!</l>
                <l>
                    <lb/>vne bataille aàtes portes As-tu veu paſſer en triomphe les</l>
                <l>
                    <lb/>Eſpagnols dans ta ville? As-tu veu le leu &amp; le ſang rauager</l>
                <l>
                    <lb/>l’éelite de tes Citoyens. As-tu veu maſſacrer tes bourgeois</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; les plus aſſectionnez a tonſeruice.</l>
                <l>
                    <lb/>Iuge maintenant ſi i’ay raiſon de te dire quand ie t’entens</l>
                <l>
                    <lb/>ſoû̂pirer; Helas! pauure Peuple, ne vois-tu pas bien quetu</l>
                <l>
                    <lb/>t’attires de plus grands maux que ceux donttu te plains, que</l>
                <l>
                    <lb/>l’on abuſe de ta bonte &amp; de ton ignorance, pour fauoriſer</l>
                <l>
                    <lb/>à ton préiudice les intereſts des particuliers. Qu’on ne ſe</l>
                <l>
                    <lb/>ſoucie point du ſang que tu vcrſe, ny de la faim que tu endu.</l>
                <l>
                    <lb/>re, pourueu que l’ambition des parties ſoit ſatis faite, &amp; par,</l>
                <l>
                    <lb/>tant qu’il vaur inieux pour toy de viure dans l’obeſſance,</l>
                <l>
                    <lb/>que mourir dans la rebellion.</l>
                <l>
                    <lb/>On te dit que cett armée qui eſt das tes faux-bourgs eſt</l>
                <l>
                    <lb/>pour te detendre. Neſt-ce pas ſe mocquer de toy. Contre</l>
                <l>
                    <lb/>qui te veut-ele deſendre? Qu eſt-ce qui t’attaque? As-tu</l>
                <l>
                    <lb/>quelque ennemy en campagne? Eſt ce l’Armé́e de Lor ai¬</l>
                <l>
                    <lb/>ne, ne t’ont-ils pas fait acroire qu’elle venoit auſſi pour te</l>
                <l>
                    <lb/>defendre? Eſt-ce l’Armée de ton Roy? Quel effort a-t’il fait</l>
                <l>
                    <lb/>contre toy. N’a-t’il pas éloigmé ſes troupes le plus qu’il a pû</l>
                <l>
                    <lb/>de tes murailles, pour conſeruer tes dehors. Quand l’oc¬</l>
                <l>
                    <lb/>caſion de ſes ennemis l’a obligé d’en approcher, a-il vsé de</l>
                <l>
                    <lb/>ſon pouuoir &amp; de ſa force, &amp; reſpondu à l’inſolence &amp; à la.</l>
                <l>
                    <lb/>temerité de ces rebelles, qui ont tir é ſur ſa perſonne. Il a pû</l>
                <l>
                    <lb/>prendre les faux-bourgs, il a pu prendre les plus notable¬</l>
                <l>
                    <lb/>poſtes de la Ville. Les plus honneſtes Bourgeois &amp; les Ci¬</l>
                <l>
                    <lb/>toyens les mieux intentionnez luy ont offert des portes, des</l>
                <l>
                    <lb/>places, des carefours, &amp; des homes armez. Il auoit pour ſoy</l>
                <l>
                    <lb/> Ia</l>
                <pb n="5"/>
                <l>
                    <lb/>2</l>
                <l>
                    <lb/>laz meilleurepart de Paris, &amp; auoit dãs ſon armée dequoy</l>
                <l>
                    <lb/>punir &amp; chaſtier la pire. Ce Prince neantmoins n’a point</l>
                <l>
                    <lb/>voulu ſe ſeruir de ces auantages, &amp; a mieux aimé mãquer à</l>
                <l>
                    <lb/>l’occaſion qu’à ſa parole. Il a fait comme vn bon Maiſtre,</l>
                <l>
                    <lb/>il a ces intereſts communs auec ſes ſujets. Il perd quand il</l>
                <l>
                    <lb/>chatie, &amp; quoy que la Iuſtice prenne ſoin de détruire le</l>
                <l>
                    <lb/>coupable ou l’inutile, il ne laiſſe pas de les perdre auec</l>
                <l>
                    <lb/>douleur.</l>
                <l>
                    <lb/> La liberté de mal faire n’appartié̃t qu’à ceux qui n’ont</l>
                <l>
                    <lb/>ny Dieu, ny Foy, ny part aux deſordres qui ſuruienent.</l>
                <l>
                    <lb/>Quand la France perira, ils ſubſiſteront en Eſpagne des</l>
                <l>
                    <lb/>meſmes deniers qu’ils re ç̧oiuent tous les iours. Leur ar¬</l>
                <l>
                    <lb/>mée leur donnera vne retraite ſi leur mauuaiſe conduite</l>
                <l>
                    <lb/>ou les Loix leur en oſtent &amp; leur en refuſe. Il ne leur im¬</l>
                <l>
                    <lb/>porte que tout periſſe, Que tes faux-bourgs ſoient de¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſertez. Que de dix ans le prix du bled n’amende, qu’vne</l>
                <l>
                    <lb/>rroiſiéme armé́e vienne acheuer le reſte des deux autres.</l>
                <l>
                    <lb/>Ils ne ſont ny les Maiſtres ny les Seigneurs; ils n’ont ny</l>
                <l>
                    <lb/>pitié ny iuſtlce.</l>
                <l>
                    <lb/>Où eſt ton iugement, pauure Peule, n’eſt-il pas vray que</l>
                <l>
                    <lb/>tu ſerois mieux ſi tu n’auois point d’armée autour de tes</l>
                <l>
                    <lb/>murailles; pourquoy donc en entretiens-tu vne; ton:</l>
                <l>
                    <lb/>Roy t’en a voulu déliurer; &amp; ſans ton aueugle obſtination</l>
                <l>
                    <lb/>l’affaire eſtoit faite, la rebellion alloit eſtre diſſipée, la</l>
                <l>
                    <lb/>Paix, le commerce &amp; le calme reſtably. Ce Roy vain¬</l>
                <l>
                    <lb/>queur &amp; Maiſtre alloit repouſſer ſes ennemis &amp; oceuper</l>
                <l>
                    <lb/>ſes troupes ſur la frontiere. Luy çependant venoit rece¬</l>
                <l>
                    <lb/>uoir des applaudiſſemens &amp; des reſpects dans ſa bonne</l>
                <l>
                    <lb/>Ville de Paris. La Cour alloit enrichir l’Artiſan, le Con.</l>
                <l>
                    <lb/>ſeil alloit trauailler à la Paix generale. Tes maiſons</l>
                <l>
                    <lb/>t’eſtoient conſeruées, le bled alloit eſtre commun, &amp; la</l>
                <l>
                    <lb/>Terre &amp; le Ciel eſtoient diſpoſez à faire la plus riche re¬</l>
                <l>
                    <lb/>colte qui ſe ſoit iamais veué.</l>
                <l>
                    <lb/>Fais-donc vne ſage &amp; raiſonnable reflexion. Que ton</l>
                <l>
                    <lb/>Roy te traite bien mieux que les Princes, qu’il vſe d’vne</l>
                <l>
                    <lb/>onré de Maiſtre, au lieu qu’ils ont pris l’eſſor des Ty¬</l>
                <l>
                    <lb/>B</l>
                <pb n="6"/>
                <l>
                    <lb/>6</l>
                <l>
                    <lb/>rans. Qu’il a voulu épargner ſa bonne Vile, que les</l>
                <l>
                    <lb/>autres ont expoſée à l’inſolence du ſoldat. Et qu’il a ſuſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>pendu vn iuſte reſſentiment, parce qu’il ne pouuoit é¬</l>
                <l>
                    <lb/>later que funeſtement.</l>
                <l>
                    <lb/>Mais ſi les choſes paſſées te touchent ſoiblemẽt, refle¬</l>
                <l>
                    <lb/> ehis vn peu ſur les futures, que penſe-tu faire; veux-tu</l>
                <l>
                    <lb/>entretenir cette armée iuſqu’a la deſtructiõ̃ de leur chef,</l>
                <l>
                    <lb/>ou iuſque à ſon acecommodement. Sil e ſt deſtruit que</l>
                <l>
                    <lb/>deuiendras-eu; &amp; s’il s’accommode qui gaignerasetu.</l>
                <l>
                    <lb/>-Quand tu ſeras armé ſeras-tu à couuert, des chenge¬</l>
                <l>
                    <lb/>mens d’eſprit, d’affaires, des temps: ſeras-tu hors des</l>
                <l>
                    <lb/>beſoins de pain d’argent de ſeureté.</l>
                <l>
                    <lb/>Si trois mil hommes, ont mange à ta veüe tout vn</l>
                <l>
                    <lb/>quartier de campagne. S’ils ont mis l’êpouuante dans tes</l>
                <l>
                    <lb/>Faubourgs; s’ils tobligent à leur donner retraite dans</l>
                <l>
                    <lb/>tes maiſons, que feras tu quand larmée de ton legitime</l>
                <l>
                    <lb/>Maitre paroiſtra aueci2. ou i. nil hommes auec tourte</l>
                <l>
                    <lb/>l’élite de la nobleſſe de Francé; &amp; la ſuite de la Conr.</l>
                <l>
                    <lb/>On te repaiſt là̀ deſſus d’vne imagination auſſi ridicule</l>
                <l>
                    <lb/>que chimerique, on leuera des eroupes dans Paris; on</l>
                <l>
                    <lb/>fera vn corps de e.mil hommes, voire de 2. s’il eſt</l>
                <l>
                    <lb/>neceſſaire.</l>
                <l>
                    <lb/>Pauure peuple conſidere l’art &amp; la fineſſe de cer hame¬</l>
                <l>
                    <lb/>çon. Eſt-ce laà vn remede; tute plains des troupes &amp; on</l>
                <l>
                    <lb/>en augmente le nombre, ru veux qu’on te ſoulage ne</l>
                <l>
                    <lb/>vois tu pas qu’on te ſurcharge. Au deſpens de qui ſe leue¬</l>
                <l>
                    <lb/>ront ſes troupes. On barra le tambour deuant ta porte;</l>
                <l>
                    <lb/>On ira l’eſpée à la main executer ton meuble pour la ſol¬</l>
                <l>
                    <lb/>de de l’armée. On te taxera au gré de ton ennemy ou ſe¬</l>
                <l>
                    <lb/>lon vne fauſſe apparence de bien que tu as entretenu e¬</l>
                <l>
                    <lb/>galement &amp; au dela de tes forces. Tu ſeras puny ſi tu ne</l>
                <l>
                    <lb/>fais e ét effort de te ruiner pourte conſeruer. Certes ces</l>
                <l>
                    <lb/>remedes me font peur: mais quand elles ſerõt leué́es, ou</l>
                <l>
                    <lb/>ſubſiſteront-eiles chez les voiſins, les Prouinces ſe li¬</l>
                <l>
                    <lb/>gueront contre toy pour s’en liberer. Dans les murailles</l>
                <l>
                    <lb/>lles t’épuiſeront, &amp; enfin apres ces effets de part &amp; d’au¬</l>
                <l>
                    <lb/>¬</l>
                <pb n="7"/>
                <l>
                    <lb/>5</l>
                <l>
                    <lb/>tre’qui t’auront fait ſouffrir toutes les’extremités, il fau¬</l>
                <l>
                    <lb/>drareconnoitre ton Maiſtre. Les chefs auront d’honnê¬</l>
                <l>
                    <lb/>tes recompenſes, &amp; le peuple ſeul ſera dans l’oppreſſion.</l>
                <l>
                    <lb/>Les bienfaits tomberont ſur les principaux &amp; les plus</l>
                <l>
                    <lb/>coupales. Les chatimens tombernt ſur les miſerables</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; les plus innocens.</l>
                <l>
                    <lb/>Suis je Mazarin de te dire ces choſes; dis- je vray;</l>
                <l>
                    <lb/>dis-jefaux, mets la main ſur ta conſcience. Ie t’en fais le</l>
                <l>
                    <lb/>iuge, &amp; ie m’en rapporte à toy. Reçois donc mon aduis.</l>
                <l>
                    <lb/>Ioignons nos vœux &amp; nos ſoins pour faire vne bonne</l>
                <l>
                    <lb/>Pais. Allons en foule la d mander au Roy; Le prier</l>
                <l>
                    <lb/>qu’il ait aſſes de bonté pour oublier les choſes paſſé́es.</l>
                <l>
                    <lb/>Pardõner à ſes ennemis ſoümis reuenir en ſa bone Ville,</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; tenir la parole Royale, qu’on luy entend dire tous les</l>
                <l>
                    <lb/>iours,Q’il n’en vei poins ̀ Paris, ny ax ourgeois, ny a</l>
                <l>
                    <lb/> peaple, &amp; que toſt ou iard on connoiſtra l’afection que ſa</l>
                <l>
                    <lb/>Majeſte a pour la principale de ſon Royaume. Que ce</l>
                <l>
                    <lb/>ſoit laà la ſeule Vnion dont on parle; qu’on ne depende</l>
                <l>
                    <lb/>plus de l’opinion de certains lntereſſés, qui vendent la</l>
                <l>
                    <lb/>gloire de leur charge &amp; la ſacrifient à̀ des eſperances ri¬</l>
                <l>
                    <lb/>dicules &amp; honteuſes. Qu’on oublie Meſſieurs les Princes</l>
                <l>
                    <lb/>d’enuoyer à la Cour pournegotier leur intereſt pour a¬</l>
                <l>
                    <lb/>uancer la Paix &amp; le calme des affaires, &amp; liberer Paris de</l>
                <l>
                    <lb/>l’opreſſiô de leurs armees, &amp; de la venü̈e decelle du Roy,</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; des incommodités de toutes les deux. Pour preuenir</l>
                <l>
                    <lb/>la famine &amp; la peſte &amp; traiter leurs affaires à l’amiable,
                    &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>non pas au depends du pais, &amp; du pauure peuple.</l>
                <l>
                    <lb/>Qu’on ne parle plus d’armes ny de guerre; qu’on ne</l>
                <l>
                    <lb/>s’arme que pous opprimer la rebellion, &amp; pour faire</l>
                <l>
                    <lb/> triompher le Roy &amp; la Paix.</l>
                <l>
                    <lb/>FIN.</l></p>
        </body>
    </text>
</TEI>
