<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3516_GBOOKS">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" source="Moreau">Ressemblance (la) de madame la duchesse d'Orléans
                    à la colombe qui apporta le rameau d'olive à Noé, présenté (sic) à Son Altesse
                    Royale.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
                <availability status="restricted" n="cc-by">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=1AHNcqusHi8C"/>
                    <author><persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName></author>
                    <title source="Moreau">Ressemblance (la) de madame la duchesse d'Orléans à la
                        colombe qui apporta le rameau d'olive à Noé, présenté (sic) à Son Altesse
                        Royale.</title>
                    <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:0000000">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher>
<persName>Sans Nom</persName>
</publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent><measure unit="page" quantity="8"/></extent>
                    <note type="format">in-4</note>
                    <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low"
                        target="none"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
                        <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
                        <repository/>
                        <idno type="cote">Rés 312305</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="Mazarine"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <pb n="1"/>
                <l>
                    <lb/>RESSEMLANCE</l>
                <l>
                    <lb/>DE MADAME</l>
                <l>
                    <lb/>DORLEANS</l>
                <l>
                    <lb/>A., cOloun</l>
                <l>
                    <lb/>vi ApnQee le l A</l>
                <l>
                    <lb/> Peſenté ̀ ſon ltſſe Royaele.</l>
                <l>
                    <lb/>M. DC. XLIX.</l>
                <pb n="2"/>
                <l>
                    <lb/>1</l>
                <l>
                    <lb/>¬¬</l>
                <l>
                    <lb/>1</l>
                <l>
                    <lb/>1</l>
                <l>
                    <lb/>. </l>
                <l>
                    <lb/>¬</l>
                <l>
                    <lb/>pp</l>
                <l>
                    <lb/>3</l>
                <l>
                    <lb/>oona Ooogle</l>
                <pb n="3"/>
                <l>
                    <lb/>t </l>
                <l>
                    <lb/>ſeeee ’’’ée?</l>
                <l>
                    <lb/>LA RESSEMBLANCE DE MADAME</l>
                <l>
                    <lb/>e la Ducheſſe ’Orleans à̀ la Colombe, qui</l>
                <l>
                    <lb/>apporta le Rameau d’Oliue à Noé.</l>
                <l>
                    <lb/>Preſenté ̀ ſon Alreſſe Royale.</l>
                <l>
                    <lb/>JADAuE.</l>
                <l>
                    <lb/>LV</l>
                <l>
                    <lb/>La Colombe qui apporta le Rameau d’Oliue au reſtaus¬</l>
                <l>
                    <lb/>rateur du genre humain, nous a laiſſé n veritable ſymbole</l>
                <l>
                    <lb/>des glorieuſes qualitez que voſtre Alteſſe Royale poſſede</l>
                <l>
                    <lb/>fi auantageuſement, Dieu l’enuoya à Noé, pour luy oon¬</l>
                <l>
                    <lb/>trer que ſa iuſte colere eſtoit appaiſee, &amp; vous, Mame,</l>
                <l>
                    <lb/>vous auez toute voſtre vie employé vos ſoings, vos ſolliei¬</l>
                <l>
                    <lb/>tatiens &amp; ves ptieres à appaiſer la colere du Createur, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>moderer celle des creatures. La Colembe eſtoit vn mer¬</l>
                <l>
                    <lb/>ueilleux ſymbole de blancheur, &amp; vous outre la blancheus</l>
                <l>
                    <lb/>iacomparable, &amp; les beautez rauiſſantes de voſtre belle</l>
                <l>
                    <lb/>face, vous auez vne ametoute blanche, toute pure, &amp; toute</l>
                <l>
                    <lb/>xempte de tache, elle eſtoir le ſymbole de la douceur, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>vous vous eſtes la douceur meſme; elle eſtoit le ſymbole</l>
                <l>
                    <lb/>de l’amour, &amp; vous vous ne viuez que de l’aour de Die</l>
                <l>
                    <lb/>&amp;e vous ne reſpirez autre choſe; elle eſtoit leſymbole de</l>
                <l>
                    <lb/>l’nnocence, &amp; toute votrevie en eſt vn fidellmireir; el le</l>
                <l>
                    <lb/>eſtoit le ſymbole de la Chaſteté, &amp; vous vous en eſtes le</l>
                <l>
                    <lb/>prototype; elle eſtoit le ſymbole de la piete, &amp; vous vous</l>
                <l>
                    <lb/>en eſtes vn entier exemple; elle apportoit le rameau d’Oli.</l>
                <l>
                    <lb/>ue pour obliger à ſe téjoüir de la paix puiſque l’Oliue en eſt</l>
                <l>
                    <lb/>le ſymbole, &amp; vous vous n’auez d’autre penſeée quecelle de</l>
                <l>
                    <lb/>ptocurer la Paix à toute l’urpe ; elle apportoit la nou¬</l>
                <l>
                    <lb/>aelle de la retraicte des eaux;, &amp; vous pa vos pleuſes &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>douces ſollicitations vous anez eauſé la retraie des gens.</l>
                <l>
                    <lb/>de gerre qui auoient iuuety noſtre Ville &amp;e nos murailles;</l>
                <l>
                    <lb/> A ij</l>
                <pb n="4"/>
                <l>
                    <lb/>Eni’le ſainEſorit potte ordinairement la figure de la</l>
                <l>
                    <lb/>Colombe, &amp; c’eſt dans voſtre ſacree poictrine qu’il lancs</l>
                <l>
                    <lb/>ſes amoureuſes fleches, &amp; que le Fils de Dieu tepoſe cõme</l>
                <l>
                    <lb/>dans ſon thrôae. Enfin, M a, elle éſtoit le ſya.</l>
                <l>
                    <lb/>boie deroureés lds vertus, &amp; voſtre Alteſſe Royale les poſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſede auec emnence. lIe ſçay bien qu’il me faudroit vn vo¬</l>
                <l>
                    <lb/>lume entier, &amp; que d’ailleurs c’eſt a vne plume plus diſerte</l>
                <l>
                    <lb/> &amp; plus eloquene que la mienne àentteprepdte de publier</l>
                <l>
                    <lb/>la grandeur de toes vos vertus, ie me contenteray d’en</l>
                <l>
                    <lb/>effl. urer quel ues vnes, &amp; ſur tout celles dnt la Colombe</l>
                <l>
                    <lb/>eſt plus poptement le ſymbole, comme voſtre blancheur,</l>
                <l>
                    <lb/>voſtre douceur, oſtre amour, voſte innocence, voſtre</l>
                <l>
                    <lb/>chaſteté, voſtre pieté, voaſtre contance, voſtre paience</l>
                <l>
                    <lb/> oſtre modeſtit..</l>
                <l>
                    <lb/> Mais d’eſt de cette derniere dont ie paleray de plain</l>
                <l>
                    <lb/>abord,puiſque i’aurois crainte de l’offenſer, ſi deuãt que par¬</l>
                <l>
                    <lb/>ler des autres vrtus ie ne luy e demandois la pernaiſſions,</l>
                <l>
                    <lb/>veu que ie ſçais bien quelle aura peine à ſoufftir des eritea</l>
                <l>
                    <lb/>g i luy ſont ttes-aduantageuſes. I’oſe donc, M a as </l>
                <l>
                    <lb/>lupplier en tout reſpeét vroſtre Alteſſe Royale de ne point</l>
                <l>
                    <lb/>eroire que ie veuille irriter ſa modeſte, quand le tachetay</l>
                <l>
                    <lb/>de confirmer tous eeux qui lisont ceoy dans les piex &amp; iu¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſtes ſenimens quils ont pous elle, puiſque ie ne vuœ que</l>
                <l>
                    <lb/>les oblige à imiter vos Royales verus, à marcher ſus</l>
                <l>
                    <lb/>les ſentiers que voſtre pieté leur race. lIe dcay donc de</l>
                <l>
                    <lb/>voſtre modeſtie, A aA M e,. que vous eſtes tute mo¬</l>
                <l>
                    <lb/>deſte ſoit en habits, ſoie en paroles, ſoi en actions, ſoit e</l>
                <l>
                    <lb/>penſées, mais pourtant que vous excdez dans voltre azele</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; dans veſtrepieté, &amp; que ſi ous eſtes. tetaperée dans les</l>
                <l>
                    <lb/>premiers, vous eſtes exceſſiue dans les ſeconds, &amp; tus</l>
                <l>
                    <lb/>les deux vous donnen de la gloire &amp; de l’embllifſemems,</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; vous cauſent de l’admiraticin. Vous eſtes ,dodeſût a¬</l>
                <l>
                    <lb/>babits, puiſque meſpriſant outes les fuperfluitat du ſietl,</l>
                <l>
                    <lb/>vous vus plaiſez d’aller veſtai comme vne fitplé houe</l>
                <l>
                    <lb/>gcoiſe,vous etes dodeſte en paroles, puiſque vhus oopd¬</l>
                <l>
                    <lb/>ferez que des Senteces &amp; desracles; vous eſtemodel</l>
                <l>
                    <lb/>ct8</l>
                <pb n="5"/>
                <l>
                    <lb/>5</l>
                <l>
                    <lb/>en actions piſque vous ne faites que des ations de Princeſſe &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>vrayement Princeſſe, vous eſtes modeſtes en penſées puiſque vous</l>
                <l>
                    <lb/>n’aués point ces vains ſentimens d’honneur &amp; de gloire, &amp; que</l>
                <l>
                    <lb/>vous n’en aués que pour le bien de tout le monde. Mais vous ex¬</l>
                <l>
                    <lb/>redés en zele &amp; en pieté puiſque vous n’aués d’autre but que l’a¬</l>
                <l>
                    <lb/>mour de Dieu dont ie parleray ailleurs, &amp; le bien &amp;
                    l’accroiſſement</l>
                <l>
                    <lb/>de voſlre Patrie. Mais ſii’en dis dauanage ſur ce point voſtre meſ¬</l>
                <l>
                    <lb/>me modeſtie ſera offencée ie paſſe à voſtre blancheut.</l>
                <l>
                    <lb/>ll n’y a perſonne qui ne ſçache que vous eſtes vn chef-d’œuure</l>
                <l>
                    <lb/>parfait, &amp; que voſtre beautec incomparable fait honte aux rayons</l>
                <l>
                    <lb/>du Soleil a la blancheur des lys, a la couleur vermeille des roſes,</l>
                <l>
                    <lb/>vos yeux a lazur du Ciel, &amp; voſtre bouche au corail, &amp; pour
                    preu¬</l>
                <l>
                    <lb/>ue de cette verité ie ne veus que les ſentimens du plus grand Prinee</l>
                <l>
                    <lb/>de la terre dont vous eſtes la chere eſpouſe. Mais ſi voſtre beau vi¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſage à tant de cbarmes, il n’y à perſonne qui neſçache que voſtre</l>
                <l>
                    <lb/>ame eſt toute blanche &amp; que vous l’auez ſi bien purifiee
                    qu’elles’eſt</l>
                <l>
                    <lb/>detachee de tous les ſentiraens du monde pour ſuiure aueuglemet</l>
                <l>
                    <lb/>les volontez de Dieu, en admirer les ſecrets ingemens, &amp; recipr.¬</l>
                <l>
                    <lb/>quer aux amoureux ſentimens de voſtre cher eſpoux, &amp; i’oſe ſans</l>
                <l>
                    <lb/>prophaner vous dire que vous eſtes toute belle &amp; ſans taſche co¬</l>
                <l>
                    <lb/>me l’eſpoux diuin dt à ſon eſpouſe.</l>
                <l>
                    <lb/>Mis ce qu fait mieox éclater. votre blancheur c’eft cette do¬</l>
                <l>
                    <lb/>Ceur meſme qui vous accompagne dans toutes vos ations, &amp; ie</l>
                <l>
                    <lb/>neſçay ſi vous auez le plus de glaire à eſtre belle qn’à etre ouce,</l>
                <l>
                    <lb/>comme ces deux qualitez ſe quittent rarement puiſque l’vne char.¬</l>
                <l>
                    <lb/>me les yeux &amp; l’autre le cœur. Ceux qui ont le bien de vous ap¬</l>
                <l>
                    <lb/>procher diſent qu’il n’y à pas grande difference entre voſtre no¬</l>
                <l>
                    <lb/>deſte &amp; vaſtre douceur, puiſque ſi vous eſtes modeſte en tout, vous</l>
                <l>
                    <lb/>eſtes douce en tout, ſoit en paroles, ſoit en actions, ſeit en penſee.</l>
                <l>
                    <lb/>Vouseſtes douce en paroles paiſque vous n’aez iamais proſeré</l>
                <l>
                    <lb/>aucun mot plain d’aigreur, &amp; qui ait pû faſcher la moindre perſon¬</l>
                <l>
                    <lb/>ne du monde, vous eſtes douce en eétions piſque vous n’auez ia¬</l>
                <l>
                    <lb/>mais fait aucune action en colere. Enfin vous eſtes douce en pen¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſées, puiſque vous n’auez eu iamais aucun ſetiment dée vengeance</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; de haine, &amp; que vous n’auez iamais teſpiré que la ehaié, la</l>
                <l>
                    <lb/>douceur &amp; Ia clemensee.</l>
                <l>
                    <lb/>.</l>
                <pb n="6"/>
                <l>
                    <lb/>C’et auſſi cette haute charité qui vous fait admirer comme le</l>
                <l>
                    <lb/>Buiſſon ardent de Moyſe, &amp; qui nous fait dire comme ſaint Paul:</l>
                <l>
                    <lb/>que vous ne viuiez point en vous: mas toute en Dieu. C’eſt cette</l>
                <l>
                    <lb/>charité qui vous rat ſouuent en extaſe, comme le meſme S. Paul</l>
                <l>
                    <lb/>qui vous fait dire comme S. Bernard. Que vous eſtes toute pleine</l>
                <l>
                    <lb/>d’amour:mais de cét amour diuin qui embraſe les Seraphins, qui reſ.</l>
                <l>
                    <lb/>jot &amp;e enflamneles Bien heureux, &amp; qui viuifie les Saiates Amos</l>
                <l>
                    <lb/>ſur terre. Enfin c’eſt cette charité qui eſt eipanchée dans voſtre a¬</l>
                <l>
                    <lb/>me, &amp; qui porte voſtre cœur à aymet vniquement Dieu, comae la</l>
                <l>
                    <lb/>ſource de toutes les douceurs &amp; de toutes les delices. Mais cette</l>
                <l>
                    <lb/>grande charité eſt touſiours accompagnée des tendreſſes pour le</l>
                <l>
                    <lb/>prochain, &amp; fi vous aymez reſpectueuſement le Createur, vous ay¬</l>
                <l>
                    <lb/>nez Chreſtiennement ſes Creatures, &amp; principalement ſes Pau¬</l>
                <l>
                    <lb/>ures, dans leſquels vous recognoiſſez ſa viuante Image, &amp; voſtre</l>
                <l>
                    <lb/>reſſemblance; Ouy Madame, il n’y a perſonne qui ne ſçache que</l>
                <l>
                    <lb/>vous aymez tellement les Pauures, que vous taſchez deſubuenir à</l>
                <l>
                    <lb/>leur neceſſitez, &amp; à les rerirer de leur miſere. Il n’y a perſonne
                    qui</l>
                <l>
                    <lb/>ne ſçache que voſtre profonde humilité́ vous faict regarder toutes</l>
                <l>
                    <lb/>perſonnes, comme creées de Dieu, auſſi ben que vous, &amp; coname</l>
                <l>
                    <lb/>ſes vrayes Images.</l>
                <l>
                    <lb/>C’eſt enquoy il n’y a perſonne qui ne iuge de voſtre innocence</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; de voſtre candeur.Quand on vous void embrazée d’vne ſigran¬</l>
                <l>
                    <lb/>de charité, on ſçat que vous n’eſtes capable d’aucun peché, puis que</l>
                <l>
                    <lb/>Voſtre Alteſſe Royal ne ſe plaiſt que dans l’exercice des Vertus,</l>
                <l>
                    <lb/>on ſcait que toute voſtre vie eſt vn tableau de l’lnnocence où tou¬</l>
                <l>
                    <lb/>cs les Vertus ſont naifuement repreſenté́es par laTheorie &amp; par la</l>
                <l>
                    <lb/>praticque. onſç̧ait que vous auez vne ſi grande horreur du vice que</l>
                <l>
                    <lb/>vous ne pouuez ſouffrr aucun vicieux, &amp; que vous haſſez toutes</l>
                <l>
                    <lb/>les infames, onſç̧ait que comme cette glorieuſe Vierge dont voué</l>
                <l>
                    <lb/>portez le nom vous foulez au pied le Dragon lnfernal,pour ne luoy</l>
                <l>
                    <lb/>donner aucune priſe ſur voſtreinnocéce, on ſçait que plus il eſprou¬</l>
                <l>
                    <lb/>ue voſtre Vertu, plus vous paroiſſez inuincible, &amp; plus vous
                    reſiſtez</l>
                <l>
                    <lb/>à ſes attaques;Enfin on ſçat que c’eſt Votre Alteſſe Royal quieſt</l>
                <l>
                    <lb/>le vray miroir de l’Innocence, &amp; l’elixir de la candeur.</l>
                <l>
                    <lb/> Iene diray rien dauantage de voſte chaſteté, puis que toute la</l>
                <l>
                    <lb/>terre laſç̧ai, &amp; que voſtre innocence en eſt vn fidelle teſnoignage</l>
                <pb n="7"/>
                <l>
                    <lb/> ¬</l>
                <l>
                    <lb/>7</l>
                <l>
                    <lb/>ear à quoy bon d’aller dirẽ que vous eſtes la plus chaſtePrinceſſe de</l>
                <l>
                    <lb/>la terre Ne leſçais on pas’à quoy bon d’aller dire que vous auez</l>
                <l>
                    <lb/>voüé toutes vos aſections à Monſeigneur le Duc, ne le ſçait-on</l>
                <l>
                    <lb/>pas &amp; ne l’eſprouue-t’il pas tous les jours, &amp; ne pouuez vous
                    pas</l>
                <l>
                    <lb/>dire auecl’Epouſe au Cantique, mon cher Eſpoux eſt à moy &amp; moy</l>
                <l>
                    <lb/>ie ſuis à luy, puis que vous l’aimez ſi cherement &amp; que luy vous</l>
                <l>
                    <lb/>cherit auecrant de tandreſſe. I’ay donc à me taire ſur ce ſujet, ſç̧a¬</l>
                <l>
                    <lb/>chant bien qu’on peut dre de vous ce qu’on dt de la bien-heureu¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſe Vierge. Que vous paroiſſez entre les filles d’Adam ce que le lys</l>
                <l>
                    <lb/>parmi les eſpines y conſeruant touſiours ſon inte grté.</l>
                <l>
                    <lb/> Mais quoy patleray-ie de voſtre pieé c’eſt vn abyſme ſans fond,</l>
                <l>
                    <lb/>&amp; elle eſt ſi grande qu’on n’en peut eſflairet que les moindres
                    par¬</l>
                <l>
                    <lb/>ticularitez ſoit l’amout de Dieu, ſoit l’amour de voſtre Patrie, pour</l>
                <l>
                    <lb/>I’amour de Dieu i’en ay déja touché quelque choſe, &amp; pour l’a¬</l>
                <l>
                    <lb/>mour de voſtre Patrie, la France en a reſſenti ces iours paſſez des</l>
                <l>
                    <lb/>preuues, &amp; ſi Paris goufte les douceurs de la paix il ſait que
                    Voſtre</l>
                <l>
                    <lb/>Alteſſe Royale y a contribué de la meilleure partie, puis que Mon¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſeigneur le Duc voſtte mary par vos endres &amp; pieuſes ſollicita¬</l>
                <l>
                    <lb/>tions s’eſt tant donné de peine pour vous la procurer, &amp; nous ſom¬</l>
                <l>
                    <lb/>mes tous confus de tantde vertueuſes &amp; iuſtes remonſtrances dét</l>
                <l>
                    <lb/>Voſtre Alteſſe Royale a flechi la Reine, luy remonſtrant noſtre</l>
                <l>
                    <lb/>obeyſſance &amp; noſtre miſere, &amp; ſi enfin elle vous a eſcouté ous</l>
                <l>
                    <lb/>ſçauons tres- bien queſa Majeſté n’a iamais eſté que res-bonne, &amp;</l>
                <l>
                    <lb/>nous voulons croire pieuſcment que coammetres ſage elle n’a rien</l>
                <l>
                    <lb/>faict que bien conſeillée, &amp; vous, Madame, tres-affectionnée.</l>
                <l>
                    <lb/>lIe n’oſerois ren dire de voſtre coſtance, puis que ce ſeroit en</l>
                <l>
                    <lb/>quelque façon renouueller vos peines; mais pourtant permetrez¬</l>
                <l>
                    <lb/>moy de dire, Madame, que vous auez toufiouts pris toutes les afli.</l>
                <l>
                    <lb/>ctions qui vous ſont arriuees comme venantes de la main de Dieu ſi</l>
                <l>
                    <lb/>ous auez veu Monſeigneut voſtre mary eſloigné de la Cour de</l>
                <l>
                    <lb/>ſon propre frere noſtre Roy deffunct d’heureuſe memoire; Si vous</l>
                <l>
                    <lb/>auez vou Monſeigneur voſtre frere deſpouillé preſqee de tout ſon</l>
                <l>
                    <lb/>Domaine: Qu’auez vous iamais fait autre choſe que d’admirer les</l>
                <l>
                    <lb/>ſacrez iugemens de Dieu, &amp; d’attendre l’iſſuë de ſes volonés.</l>
                <l>
                    <lb/>Enfin ſi Dieu a voulu eſprouuet voſtre conſtance ne couronnant</l>
                <l>
                    <lb/>pas voſtreheureux naariage de la naiſſance de quelques Princes:</l>
                <l>
                    <lb/> A</l>
                <pb n="8"/>
                <l>
                    <lb/>mais s’il ne vous a donné iuſques à cette beure que de belles Prin¬</l>
                <l>
                    <lb/>ceſſes, ne vous eſtes vous pas armée de conſtance &amp; de patience,</l>
                <l>
                    <lb/>eſperant que Dieu y mertroit bon ordre: oais que vous eſtes heu.¬</l>
                <l>
                    <lb/>reuſe, Madame, d’auoir vne ſi grande confiance en Dieu, que de</l>
                <l>
                    <lb/>temettre tout entre ſes mans: Que vous eſtes heureuſe, Madame,</l>
                <l>
                    <lb/>d’auoir vn fort détachement des choſes de la terre pour vous vnir à</l>
                <l>
                    <lb/>celles du Ciel,eſperés auſſi, eſpereés- que eu benira vos vertucuſes</l>
                <l>
                    <lb/> intentions, &amp; que lors que vous y ſongerez le moins, que ce.ſera</l>
                <l>
                    <lb/>pout lors qu’il recognoiſtra voſtre azcle: lI’oſe vous pronoſtiquer en</l>
                <l>
                    <lb/>oute ſeureté, qe’il vous donnera lelon vos ſouhaits, ceux de Mon¬</l>
                <l>
                    <lb/>ſeigneur voſtre mary,&amp; de toute la France, vn glorieux enfant di¬</l>
                <l>
                    <lb/>gne reietton du ſang de Bourbon &amp; de la Maiſcn de Lorraine, va</l>
                <l>
                    <lb/>enfant qui ſera la tetreur des ennemis du Roy, l’amour de tous les</l>
                <l>
                    <lb/>Erançois, l’eſtonnement de tous les Eſtrangers, &amp; le Protecteurt de</l>
                <l>
                    <lb/>lEgliſe. Vn enfant qui ſea le vray miroir d’amour, de fageſſe, de</l>
                <l>
                    <lb/>ptudence, de picte, &amp; de courags.</l>
                <l>
                    <lb/>Toute la France, Madame prie tous les iours Dieu qu’il veüille</l>
                <l>
                    <lb/>bnir vos trauaux &amp; voſtre zele par vne ſi heureuſe naiſlance; mais</l>
                <l>
                    <lb/>psincipalemen les Pariſiens qui ſouhaitteroient impatiemment</l>
                <l>
                    <lb/>Soſtre retour dans leur ville, n’attendent que le moment peur auois</l>
                <l>
                    <lb/>le bien de vous oſfrir leurs biens, leurs fortues &amp; leurs
                    perſonnes,</l>
                <l>
                    <lb/>pour tendre graces à Voſtre Alteſſe Royalie, de ans de oins, de?</l>
                <l>
                    <lb/>peines, &amp; de bons ſentimens qoe vous auez eu pour leu: bien, pou</l>
                <l>
                    <lb/>leur repos, pour vous aſſeurer qu’ils veulent tous viure &amp; mourit</l>
                <l>
                    <lb/>jnniolablement ves tres- humbles, tres-obeïſſans, ttes-obligez2</l>
                <l>
                    <lb/>ſeruiteurs: Prians Dicu prepetuellement pour la proſpe:ite de Vo¬</l>
                <l>
                    <lb/>:e Alteſſe oyallc.luy deſira.s rne longue &amp; heureuſe vie, co¬</l>
                <l>
                    <lb/> bee de toes ſortes de faueurs.</l>
                <l>
                    <lb/>S</l>
                <l>
                    <lb/>2</l>
                <l>
                    <lb/>1</l></p>
        </body>
    </text>
</TEI>
