<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1259_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Entrevue (l') de messeigneurs les ducs de Beaufort et de
          Nemours, avec la jonction de leurs armées.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=1DFWp1LSpuIC"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Entrevue (l') de messeigneurs les ducs de Beaufort et de Nemours,
            avec la jonction de leurs armées.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000001831368" xml:id="IL_BrunetJean.xml">
            <persName>
              <forename>Jean</forename>
              <surname>Brunet</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="7"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 309496</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1259. Entrevue (l') de messeigneurs les ducs de Beaufort et de Nemours,
          avec ja jonction de leurs armées. Paris, Jean Brunet, 1652, 7 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>LENTREVEVE</l>
        <l>
          <lb/>MESSEIGNEVRS</l>
        <l>
          <lb/>LES DVCS</l>
        <l>
          <lb/>DE BEAVFORT.</l>
        <l>
          <lb/> E T</l>
        <l>
          <lb/>DE NEMOVRS</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>ea r a ni t ianiee unn¬</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>Ss</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/>re t rr i</l>
        <l>
          <lb/>1’</l>
        <l>
          <lb/>e¬</l>
        <l>
          <lb/>.o </l>
        <l>
          <lb/>r</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/> d i e¬</l>
        <l>
          <lb/>e2-</l>
        <l>
          <lb/>?;</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>o¬¬.</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>l.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>...</l>
        <l>
          <lb/> ..</l>
        <l>
          <lb/>a ¬</l>
        <l>
          <lb/>.. e1 .l.2.</l>
        <l>
          <lb/>. ’ 3 p</l>
        <l>
          <lb/>.¬.¬</l>
        <l>
          <lb/>r . ¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> ad.</l>
        <l>
          <lb/>a¬</l>
        <l>
          <lb/>4. A.</l>
        <l>
          <lb/>.i.</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/> at</l>
        <l>
          <lb/>2¬</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>omGoogl</l>
        <l>
          <lb/>. </l>
        <l>
          <lb/>.. </l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>téttétaas</l>
        <l>
          <lb/>VppeeV’P</l>
        <l>
          <lb/> L’emtreueue de Meſſeigmeurs les Dues de Beaufort,</l>
        <l>
          <lb/> &amp; de Neaaurs.</l>
        <l>
          <lb/>3¬</l>
        <l>
          <lb/>é laaais la France a eu raiſon d’eſperer le ealme pres</l>
        <l>
          <lb/>S lapieaion d’ne violente eempene, C’eilenee oei.</l>
        <l>
          <lb/>Q aiſon duPio emp, qui noun promet auai ien e .</l>
        <l>
          <lb/> nir nos maun, que lea nieueurs de l’yver, &amp; de nou.</l>
        <l>
          <lb/>faire gouſer auii bien lesfuids de la Pair quelle on¬</l>
        <l>
          <lb/>mee denou ſdire ſeoui les ieun de la enunoone pe neſ</l>
        <l>
          <lb/>E ln omuadaudin de pous con on leun oirer le leun ene en</l>
        <l>
          <lb/>Selas de l arona les louns, &amp; ouus upunrae ſdn rnor.</l>
        <l>
          <lb/>puſns ou le pvode u piu roi reeouny ſ ſiun, de, dore </l>
        <l>
          <lb/>lou ebonpoint..</l>
        <l>
          <lb/>Sut le’ monde aie lesſoins qua pris ſon Alteſle Royale de</l>
        <l>
          <lb/>le uoutrtns dr re ſipundinre e ſindine one e nor nue e</l>
        <l>
          <lb/>euforees &amp;e ecela de ſonſeur le prince, ſuu la eoouinre d</l>
        <l>
          <lb/>loniet le ue de Nemoun, dont le aele aubienae tn, i</l>
        <l>
          <lb/>pudou dle cournaoe , &amp; la fdedie ſont aſien eonnues du c</l>
        <l>
          <lb/>au Pars l’a veu arriuer, &amp; partir depuie quelques iouns pouren</l>
        <l>
          <lb/>le alarmte qnail venoi damener On l’a eueeonpone r</l>
        <l>
          <lb/>and oombre d’onciernutes peſonne de condition &amp; de m.¬</l>
        <l>
          <lb/>e leſquels aprea’ee n peu iei rafraiſechie, a’en ſont c.</l>
        <l>
          <lb/>on ſauire lours eharsn &amp; ſe diſpoſer a donner des nmarques e let.</l>
        <l>
          <lb/>Sonduiesx de leur paillance: Leur Armée eſt dans la Beauſe, au</l>
        <l>
          <lb/>auirons, de Houdan..</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Due deBeoauſors ’a pas boeſoin d’eloges, ni de pa¬</l>
        <l>
          <lb/>iquee,ſesuerts doiuent edre ſelemnt ordnnire, a dans</l>
        <l>
          <lb/>S oce aſons les Paiſiepns &amp;e le ee oes bon Pnanpois oun</l>
        <l>
          <lb/>lanoſt ſe de mrieoes e derenereienenns, que d’appludrerme</l>
        <l>
          <lb/> de louugrlil le fu eſarue apres le rioaſae qu oou a</l>
        <l>
          <lb/>endona de la iuſuiee desarmea de ees ldeeu, ſane ſur le </l>
        <l>
          <lb/>’e eens dnpeuele ſeondle un la ſlore, &amp; pu ie lunue.</l>
        <l>
          <lb/>es Generaux..</l>
        <l>
          <lb/>Aaati (i’ay horreur de proferer ce nomJ voyant que Mon¬.</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>fieur de Boaufort, s’approchoit auëc les Troupo de fon Alet</l>
        <l>
          <lb/>Royalle pour ſecourir Angers, &amp; que les autres da ſa-meſne Al¬</l>
        <l>
          <lb/>teſſe conduites par Monſieur le Duc de Nemours, le venoient join¬</l>
        <l>
          <lb/>dre, a cruû aiſoanablemeot qu’il ne ſçauroit prendre yne plece co¬</l>
        <l>
          <lb/>ſiderable, où il y auoit des petſonnes de condition, &amp; de cœur reſe¬</l>
        <l>
          <lb/>lues à ne point receuoit la ſienne, quoy qu’elles euſſent deſia pro¬</l>
        <l>
          <lb/>teſté auec tous les reſpects imaginables que leurs Majeſtez y ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>roient les tresbien receus, poutveu qu’elles ne fuſſent point accom¬</l>
        <l>
          <lb/>pagnées dvn viſgë ſi odieux à tout le nonde. D ſotte;que cet in¬</l>
        <l>
          <lb/>tame apees auoir tonſulté les Coyons qui lenalltonnent ne trouua</l>
        <l>
          <lb/>point de meilleur oxpadient que deleuer le Sege, pdr vn aceom¬</l>
        <l>
          <lb/>modement à la Mazarine, il ſçauoit que ceu d’Angers comme le</l>
        <l>
          <lb/>reſte des François n’en vouloient point du tous à la Monarchie,</l>
        <l>
          <lb/>pour laquelle ils conſeruent le meſme zele, &amp; la meſmie fidelité que</l>
        <l>
          <lb/>leurs Pres ont teſmolgnée depuis douze ſicles, il ſe preuaut de</l>
        <l>
          <lb/>cette affection naturelle,- que les ſujets ont pour leur Prince, &amp; ne</l>
        <l>
          <lb/>trouue point de repugnance à traitter auec des gons qui ſont rou¬</l>
        <l>
          <lb/>ſiours preſts d’obeyr à leur Souuerain à la reſerue de receuoir chez</l>
        <l>
          <lb/>eu l’ennemy irreconeciltable de la France. Il fit donc vn accommo¬</l>
        <l>
          <lb/>demnent pareil aux remedes palliatifs des Charlatans ſes camardes,</l>
        <l>
          <lb/>dans lequel il ſemble qu’Angers ſoit pris: mais il ne l’eſt qu’en p¬</l>
        <l>
          <lb/>parence, puis que les Habitans ont eu ce qu’ils demandoieur; cer¬</l>
        <l>
          <lb/>tes ſi Mazarin euſt pris Angetrs, il n’ouſt iamais manqué d’y entrer</l>
        <l>
          <lb/>daas vne Pompe de Triomphe,il eſt aſſez vain &amp; aſſez ſot pour</l>
        <l>
          <lb/>auoir afecté cet honneut, quoy qu’il en ſoit, tres-indigneDe ſorta</l>
        <l>
          <lb/>que ceux dAngers n’ayant pas voulureceuoir Mazarin, &amp; Maarin</l>
        <l>
          <lb/>n’y eſtant point entré la concluſion eſt euidente qu’ils n’ont point</l>
        <l>
          <lb/>eſté reduits, &amp; que l’accommodement eſt plus hoteux à Maarin</l>
        <l>
          <lb/>qu’aux aſſiegez. Mais ce malheureux n’a rien fait de nouueau dans</l>
        <l>
          <lb/>l’accommodement d’Angers: Paris &amp; Bourdeaux nous auoient</l>
        <l>
          <lb/>deſia monſtré qu’il beuuoit les affronts comme ſa Limonade, &amp; qu’il</l>
        <l>
          <lb/>les aualoit comme ſon Cachou. C’eſt vn Coyon perpetuel qui n’a</l>
        <l>
          <lb/>pas aſſez de cœur oy aſſez de conduite pour pouſſer à bout vne en¬</l>
        <l>
          <lb/>trepriſe, &amp; qui n’a que trop d’audace, &amp; trop d’imprudence pour y</l>
        <l>
          <lb/> engager les armes de ſa Majeſté. Tous les momenes de ſon Mini¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtere ont eſté des fautes, &amp; s’il a paru tidicule, &amp; maladuiſé dans le</l>
        <l>
          <lb/>temps de ſa paiſible adminiſtration, lors qu’il eſtoit Maiſtre de nos</l>
        <l>
          <lb/> Fortunes,</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>otasés, &amp; di nos viés, il lé paroiſt dauantage à preſent qu’il eſt</l>
        <l>
          <lb/>dans vne decadence proche deſa ruine, que les remords de ſes cri.</l>
        <l>
          <lb/>ues, que les Declarations du Roy, que les Arreſts des Parlements,</l>
        <l>
          <lb/>qe la voix des Peuples, qui criont vengaancé contre luy l’ont jetté</l>
        <l>
          <lb/>dans des ſoupçons, &amp; dans des esfiances épouuantables. Ariſtote</l>
        <l>
          <lb/>a dit que la nuict donnoit du Conſeil; nmais celles que Mazarin.</l>
        <l>
          <lb/>paſſe ne luy ſçauroient donner que de l’effroy, qui ne l’abandonne</l>
        <l>
          <lb/>le iour non plus que la nuit. L’eloignement des Cheuaux Legers</l>
        <l>
          <lb/>de la garde du Roy, teſmoigne aſſez les apprehenſions de ce Cri¬</l>
        <l>
          <lb/>minel, qui n’oſe ſe fier à poſonane qu’a deux ent Eſtsangere qu’il a</l>
        <l>
          <lb/>cboiſis pour le conſeruer.</l>
        <l>
          <lb/>Il ne faut donc point s’eſtonner ſi vn perire volens, comme Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>arin donne, &amp; reçoit des aduis ſi pernicieux à l’Eſtat, &amp; ſi honteux</l>
        <l>
          <lb/>à l’authorité Royalle. Il n’eut pas ſi toſt conceu le deſſein d’aſfieger</l>
        <l>
          <lb/>gers, qu’il ſe reſolut en cas qu’il n’en puſt venir à bout par</l>
        <l>
          <lb/>la force de tcaitter, comme il a fait, &amp; de receuoir l’affront de n’y</l>
        <l>
          <lb/>pouuoir pas entrer, comme il eſt ſans honaeur, il croit que la</l>
        <l>
          <lb/>Cour le doit eſtre auſſi. Pourveu qu’il mette de vilaines emplaftres</l>
        <l>
          <lb/>ſur les lceres, qu’il a cauſez à l’Eſtat, il croit les auoir gueris, il</l>
        <l>
          <lb/>eeſſemble à ces vieillards qui ſont au hout de la carriere, ils font ce</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils peuuent pour reculer, mais voiant leurs efforts invtiles, ils</l>
        <l>
          <lb/>veulent au moins auoir en apparence ce qu’ls ne ſçaroient auoir</l>
        <l>
          <lb/>en effet, ils ſe peignent la barbe &amp; les cheueux, &amp; quand on les in¬</l>
        <l>
          <lb/>terroge ſur leur aâge ils en dérobent vne bonne partie, comme s’ils</l>
        <l>
          <lb/>pouuoient tromper la mort auſſi bien que les hommes. Ou hien ¬i</l>
        <l>
          <lb/>vous voulez que Mazarin fut touſiours auſſi timide que les cerſs, les</l>
        <l>
          <lb/>veut irmiter en leur mort, comme ecn leur vie, il pouſſe les derniers</l>
        <l>
          <lb/>abols à la facon deccs animaux, qui fon les vigoureux au moment</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils ont perdu toute leur force.</l>
        <l>
          <lb/>La jonction de Meſſieurs les Ducs de Beaufort, &amp; de Nemours</l>
        <l>
          <lb/>acheue les inquietudes, &amp; les troubles de cet endiable, c’eſt à pre¬</l>
        <l>
          <lb/>ſent que ſon mauuais Genie le rourmente, &amp; ne luy perſua de que les</l>
        <l>
          <lb/>etremitez dudeſeſpoir, il voit deux Princes qui le Sang, la Sympa¬</l>
        <l>
          <lb/>chie, le zele au ſeruice du Rtoy &amp; de Sonu Alteſſe, le ſoin des Peuples</l>
        <l>
          <lb/> qu’ils aiment, &amp; deſquels ils ſont aimez, a ſi eſtroitemeot vnis, que</l>
        <l>
          <lb/>leurs intereſts ſont confondus comme leurs volontez. Ils ſont tous</l>
        <l>
          <lb/>dou braues, ludicieux, gens de bien, accompagnez &amp; ſuiuis des</l>
        <l>
          <lb/>meilleurs Officiers, &amp; des pls hatdis Soldats de l’Europe. On ſçait</l>
        <l>
          <lb/> la reputation des vns, &amp; des aupes, &amp; comme i’ay deſia dir, oous ne</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>deuons pas en ee lieu entreprëndre léur ëflogë ny leur Manifeſter</l>
        <l>
          <lb/>Leurs armées ſont à trois ò quatre lieuës l’vne de l’autre reſolus de</l>
        <l>
          <lb/>ſe faire ouurir les portes de Chartres par la violence des armes, ſi</l>
        <l>
          <lb/>ſes Habitans ne le veulent faire par la douceur, &amp; de leur bon-gré:</l>
        <l>
          <lb/>il eſt à croire que cette place qui n’eſt forte ny par la qualité da ſa</l>
        <l>
          <lb/>fituation ny par la multitude des hommes, ny par les deffenſes, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>fortificatious ne ſe roidira pas à ſouſteir les efforts de deux puiſſan¬</l>
        <l>
          <lb/>tes armées, dont la jonction en fait vne tres-conſiderable, pour</l>
        <l>
          <lb/>appuyer les interefts d’vne perſonne ſi haye de tout le monde.Ceœux</l>
        <l>
          <lb/>dc Chartres ſçauent bienu que des Princes Fracçois n’ont autre but,</l>
        <l>
          <lb/>que l’expulſion d’vn Miniſtre, qui ne ſçauroit demeurer plus long¬</l>
        <l>
          <lb/>temps dans ce Royaume, ſans l’acheuer de perdre.</l>
        <l>
          <lb/>Quelques bruits qu’on faſſe courir au contraire, il eſt conſtant</l>
        <l>
          <lb/>que ſi les troupes du Duc de Lorraine viennent, ce ſera pour le ſou¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtien de la bonne cauſe. Ce Prince eſt trop ſage, &amp; trop genereux,</l>
        <l>
          <lb/>pour vouloir aider vn Fſtranger de cette nature, contre les Princes</l>
        <l>
          <lb/>les plus llluſtres de l’Europe, entre leſquels Son Alteſſe Royalle</l>
        <l>
          <lb/>tient le premer lieu, dont il a l’honueur d’eſtre le beau-ſrere, il</l>
        <l>
          <lb/>choqueroit toutes les maximes de la Iuſtice, de la Nature, &amp; de la</l>
        <l>
          <lb/> Prudence, s’il appuioit vn fourbe qui l’a deſia trompé contre des</l>
        <l>
          <lb/>gens d’honneur : Vn Rorurier contre des Priaces, vn Sicilien con¬</l>
        <l>
          <lb/>tse ſes Alliez. Il ſcait, comme auant que de reuenir il le vouloit</l>
        <l>
          <lb/>engager à luy donner ſecours ſouz des promeſſes à la Maarines</l>
        <l>
          <lb/>mais il y a bien plus d’apparence qu’il ſe coofie à̀ celles de Son Al¬</l>
        <l>
          <lb/>teſſe Royalle, &amp; de Meſſieurs les Princes, qui ſe ſont tous obligez</l>
        <l>
          <lb/>à luy tenir la parole qu’ils luy ont donnée. Enfin il peut tout eſperer</l>
        <l>
          <lb/>de ceux-ci, &amp; doit tout craindre de celui là, qui n’a iamais encore</l>
        <l>
          <lb/>tenu ſa parole, qui fait profeſſion de la violer, &amp; qui a dit ſouuent</l>
        <l>
          <lb/>qu’il n’en eſtoit point eſclaue.</l>
        <l>
          <lb/> Apres les forfanteries de cet execrable, ſe peut-il trouuer de</l>
        <l>
          <lb/>perſonnes qui appuient ſon parti, ſouz prerexte de l’authorité d’vu</l>
        <l>
          <lb/>Roy Maieur? Ne font-elles pas reflexion ſur l’â̂ge de ce Roy Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>ieur, eneffet quant au nombre des années eſtabli pat la couſtume,</l>
        <l>
          <lb/>lais encore mineur par les Loix de la Nature, qui ne fit iamais de</l>
        <l>
          <lb/>miracle? Ie ne doute point que le Roy n’ait plus de lumiere, que</l>
        <l>
          <lb/>pas vn de ſes Suiets de meſne age que luy? Mais il manquera long</l>
        <l>
          <lb/>temps de celle que l’experiecnce luy doit feurnir, pour goueruer vn</l>
        <l>
          <lb/>Eſtat ſi important que celuy de la France. Alors qu’il ſera capable</l>
        <l>
          <lb/>de ſoſtenir vn ſi grand fardeau, il approuucra le procedé de ca bo</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>&amp;iudicieux Onele, qui né peut auoir d’autre obiet qué ſon ſerui¬</l>
        <l>
          <lb/>ce, &amp; la grandeur de ſa Couronne? Les Partiſans de Mazarin, ou</l>
        <l>
          <lb/>plutoſt les Adorateurs de ſa forrune, ne ſe ſouuiennent- ils point de</l>
        <l>
          <lb/>la guetrre de Paris, &amp; de celle de Bordeaux, ou ce meſchant eſprit</l>
        <l>
          <lb/>ea quelque ſens qu’on le vueille prendre, a fait courir à l’authorité</l>
        <l>
          <lb/>Royalle toutes les riſques qu’elle pouuoit courir dans vn Roaume</l>
        <l>
          <lb/>où elle eſt adorée ? Ces mal-heureuſes entrepriſes qu’il a faictes</l>
        <l>
          <lb/>auec tant de honte, n’eſloient elles pas capables de poter à vne ge¬</l>
        <l>
          <lb/>nerale rebellion des cœurs moins fidelles que les noſtres? Quoi ! vn</l>
        <l>
          <lb/>Roy ſe battre, en venir aux mains auec ſon peuple, &amp; s’accorder</l>
        <l>
          <lb/>par apres comme font les égaux? N’eſt-ce pas la meſme caoſe que</l>
        <l>
          <lb/>ſi vn Maiſtre ſe battoit auec ſes Valets, &amp; qu’en ſuitre ils allaſſent</l>
        <l>
          <lb/>boire enſemble, comme font les perſonnes les plus eſloignées de</l>
        <l>
          <lb/>l’honneur, &amp; du reſſentiment, que le fiege d’Angers ne ſoit leué,</l>
        <l>
          <lb/>perſonne n’en doute, Et certes i ne ſçauroit eſtre leué qu’à la con¬</l>
        <l>
          <lb/>fuſion de celuy qui l’a entrepris. Mazarin ne peut auoir plus de trois</l>
        <l>
          <lb/>à quatre mille hommes, on n’en ſç̧auroit auor detaché autant de</l>
        <l>
          <lb/>l’arnée de Monſieur leComte de Harcour, ſans l’auoir renduetrop</l>
        <l>
          <lb/>foible, pour reſiſter à celle de Mefſieurs les Princes qui ſont enGuië¬</l>
        <l>
          <lb/>ne: De ſorte, qu’il faut par vne conſequence -infaillible &amp; con¬</l>
        <l>
          <lb/>uaincante, qu’il arriue de deux choſes l’vne, ou que Mazarin ne</l>
        <l>
          <lb/>puiſſe pas reſiſter à Meſſieurs de Beaufort &amp; de Nemours qui le va</l>
        <l>
          <lb/>ioindre, ou que Monſieur le Comre de Harcour ne puiſſe pas reſiſter</l>
        <l>
          <lb/>à Meſſieurs les Princes en Guyenne.</l>
        <l>
          <lb/>La preuue de ce que ie dis, ſe tire du paſſage important des</l>
        <l>
          <lb/>trouppes de Flandres ſouz la conduitte de M. de Nemours. Tout</l>
        <l>
          <lb/>le monde ſçait qu’elles paſſerent heureuſement à Mantes, mal-gré</l>
        <l>
          <lb/>les mauuaiſes volontez de quelques Partiſans du Mazarin, &amp; les op¬</l>
        <l>
          <lb/>poſitions du Comte de Grandpré, du Milor Digbi, &amp; de quelques</l>
        <l>
          <lb/>utres, en nombre de cin ou ſix cens cheuaux aſſez mal taillez,</l>
        <l>
          <lb/>pour empeſcher le paſſage à̀ cinq mille cheuaux, &amp; trois mille hom¬</l>
        <l>
          <lb/>nes de pied.</l>
        <l>
          <lb/>Ie concluds par cette maxime, que Dieu fauoriſe ordinaire¬</l>
        <l>
          <lb/>ment les deſſeinus du parti qui eſt effectiuement le plus iuſte, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>le plus fort en apparence, puis qu’il a ſans hyperbole pr eſque vn</l>
        <l>
          <lb/>fois autant de monde que l’autre, outre les veux de toute la Fran¬</l>
        <l>
          <lb/>ce.</l>
        <l>
          <lb/> FIN.</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
