<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1148_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Discours sur la sûreté demandée par madame la Princesse,
          à messieurs du Parlement, contre le cardinal Mazarin.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=zqCaysEcNIUC"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Discours sur la sûreté demandée par madame la Princesse, à
            messieurs du Parlement, contre le cardinal Mazarin.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="14"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 310477</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1148. Discours sur la sûreté demandée par madame la Princesse, à
          messieurs du Parlement, contre le cardinal Mazarin. (S. 1., 1650), 14 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> r ¬</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/>LIILV OS.</l>
        <l>
          <lb/> 31017</l>
        <l>
          <lb/> ,,</l>
        <l>
          <lb/>Sur la ſureté demandée par Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>o dame la Princeſe, a Meſ¬</l>
        <l>
          <lb/> ſjeurs du Parlement.</l>
        <l>
          <lb/> Contne le Cardinal Maarin.</l>
        <l>
          <lb/>ADAME la Princeſſe ſupplie Meſ¬</l>
        <l>
          <lb/> ſieurs du Parlement de vouloir conſi¬</l>
        <l>
          <lb/>V derer, que depuis l’empriſonnement</l>
        <l>
          <lb/>de Meſſieurs les Princes de Condé́, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de Conty ſes enfans, &amp; de Monſieur le Duc de</l>
        <l>
          <lb/>Longucville ſon Gendre, e-lle s’eſt renn ans ſa</l>
        <l>
          <lb/>Maiſon de Chantilly, &amp; s’eſt contentée de pleu¬</l>
        <l>
          <lb/>rer le mal-heur de ces trois Princes, que le Car¬</l>
        <l>
          <lb/>dinal Mazarin ſacrifie àſon ambition, &amp; détient</l>
        <l>
          <lb/>en priſon penfant la Minorité du Roy, au preju¬</l>
        <l>
          <lb/>dice des Loix de l’Eſtat, &amp; de la Declararion du</l>
        <l>
          <lb/>vingt-deuxieſme Octobre. Elle a ſouffert auec</l>
        <l>
          <lb/>patience, &amp; auec reſpect vne perſecution ſi vio¬</l>
        <l>
          <lb/>lente, que cét ennemy dccla é, empruntant le</l>
        <l>
          <lb/>nom du Roy, a eſtendu à tous leurs Domeſtiques,</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>qu’ila fait baai de la Ville Capicalla-d oyau¬</l>
        <l>
          <lb/>me, où la phaſpart meſme eſtoient damleiliez,</l>
        <l>
          <lb/>lans les aceuſer d’autre crime, que d s’eſtre trou¬</l>
        <l>
          <lb/>uez lur l’Eſtat de la Maiſon de ces Princes: Elle</l>
        <l>
          <lb/>mettoit toure ſa conſolation &amp; ſon eſperance, en</l>
        <l>
          <lb/>leur innocence, en la Iuſtice de la Reyne, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>en la foy publique de la Declaration, &amp; les voyoit</l>
        <l>
          <lb/>auec beauçoup de moderation, deſpoüiller de</l>
        <l>
          <lb/>leurs Gouuernemens, &amp; des Places que par la</l>
        <l>
          <lb/>Permiſſion du Roy, ils ont ſi legitimement ac¬</l>
        <l>
          <lb/>quiſes, &amp; par leur merite, &amp; par les recompe nſes</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils ont donné́ à ceux qui les poſſedoient: lPlaces</l>
        <l>
          <lb/>que le Cardinal Mazarin a mis entre les mains de</l>
        <l>
          <lb/>ſes creatures, pour s’aſſeurer par ce moyen, &amp; ſe</l>
        <l>
          <lb/>rédre maiſtre des principalles Prouinces del’Eſtat,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; renfermer pour ainſi dire dans ſa ſeule perſon¬</l>
        <l>
          <lb/>ae iune le peſunre de einune e iienae pule</l>
        <l>
          <lb/>d’ombrage &amp; de ialouſie. La Reddition volontai¬</l>
        <l>
          <lb/>re de ces Villes qu’il auoit voulu faire paſſer, pour</l>
        <l>
          <lb/>des Ciradelles, munies de toutes les choſes neceſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſaires pourſouſtenir vn long Siege, &amp; appuyer vn</l>
        <l>
          <lb/>party contre le Roy, monſtre bien l’impoſture de</l>
        <l>
          <lb/>Ies Calomnies: Auſſi Madame la Princeſſe a conſi¬</l>
        <l>
          <lb/> deré́ cetre éuenement, comme vne preuue infail.</l>
        <l>
          <lb/>ble, &amp; vne iuſtification publique de l’innocence</l>
        <l>
          <lb/>d Monſieur le l’rince: l’eſtat où c’eſtcrouué́ Bel¬</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>legards laſoubmiſfion du Cofnmndant &amp; des</l>
        <l>
          <lb/>Officiers teſmoignent qu’il n’a iamais pretendu</l>
        <l>
          <lb/>ſe rmaainaenir, que par ſonobeï̈ſſance, &amp; qu’il</l>
        <l>
          <lb/>’a chercheé aue appuy que les bonnes graces</l>
        <l>
          <lb/>&amp; la conſcience du Roy, qu’il elſperoit auoir meri¬</l>
        <l>
          <lb/>es pax ſes Seruices. Cependant ce Triomphie</l>
        <l>
          <lb/>imaginaire du Cardinal Mazarin, l’heureux ſuc¬</l>
        <l>
          <lb/>cez de ce Siege qu’on n’a pas formé, la Victoire</l>
        <l>
          <lb/>romportée ſur des perſonnes qui a’on pas com¬</l>
        <l>
          <lb/>battu, luy donn la hardieſſe d’entreprendre la</l>
        <l>
          <lb/>deniere violence, dont il a vſé, contre les per¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonnes de Madame la Princeſſe doüairiere, de</l>
        <l>
          <lb/>adame la Priaceſſe de Condeé́, &amp; de Monſieur le</l>
        <l>
          <lb/>Duc d’Enguien. Voila le premler fruict, voila le</l>
        <l>
          <lb/>prix qu’il ſe propoſa de cette grande Conqueſte,</l>
        <l>
          <lb/>qui deuoit eſtre ſuiuie des largeſſes ordinaires qu’il</l>
        <l>
          <lb/>diſtrbuë àces iours de Triomphe, d’exils, de ban¬</l>
        <l>
          <lb/>niſſemens, doproſcriptions, d’empriſonaement,</l>
        <l>
          <lb/>d’aſſaſſinas, de moets violentes, dont il mena¬</l>
        <l>
          <lb/>çoit deſia quelques particuliers: l’on ſçait le idom</l>
        <l>
          <lb/>de ceux qu’il mediroit de perdre; Il ſuffit de dire</l>
        <l>
          <lb/>qu’il auoit reſolu de faireexemple ſur toutes ſortes</l>
        <l>
          <lb/>de conditions, &amp; de fortunes, que les Dames,</l>
        <l>
          <lb/>les magiſtrats, &amp; beaucoup d’autres particuliers</l>
        <l>
          <lb/>alloient reſſentir les effects de ſes violences; ¬i</l>
        <l>
          <lb/>les plaintes de madame la Princeſſe qui auoient</l>
        <l>
          <lb/>touché le Parlement, ne l’euſt obligé́de differer, &amp;</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>de’ reinir toutesſes frces deſtinées eontrevh trop</l>
        <l>
          <lb/>grand nombre d’ennemis, pour les tournertoutes</l>
        <l>
          <lb/> contre elle afin de l’opprimer plus aiſément. Pour</l>
        <l>
          <lb/>faire reüſſir ce deſſein il fiſt marcher des trouppes</l>
        <l>
          <lb/>du coſté́ de Chantilly, l’on euſt aduis certain de la</l>
        <l>
          <lb/>Cour, qu’il y auoit Ordre d’arreſter les deux Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>ceſſes &amp; le ieune Prince, pour eſtouffer tout d’vn</l>
        <l>
          <lb/>eoup ce qui reſte de cette branche de la Maiſon</l>
        <l>
          <lb/>Royalle, ce qui obligea Madame la Princeſſe de</l>
        <l>
          <lb/>Condé́ de ſouſtraire à la puiſſance de ſon enne¬</l>
        <l>
          <lb/>my, ce gage precieux deſon mariage, ce Fils Vni¬</l>
        <l>
          <lb/>que qui fait toutes ſes eſperances, voire meſme</l>
        <l>
          <lb/>en pouruoyant à ſa ſeureteé, elle n’a pas violé les</l>
        <l>
          <lb/>Ordres qui luy ont eſté donnez ſous le nom du</l>
        <l>
          <lb/>Roy, parſes ennemis, puis qu’elle s’eſt tranſpor¬</l>
        <l>
          <lb/>té́e volontairement dans le lieu. meſme qu’on a¬</l>
        <l>
          <lb/>uoit deltiné aà̀ ſon banniſſement &amp; à̀ ſa priſon:</l>
        <l>
          <lb/>Madame la Princeſſe doü̈airiere ne laiſſa pas d’e¬</l>
        <l>
          <lb/>erer encore en la bonté de la Reine, au mo¬</l>
        <l>
          <lb/>ment que le Cardinal Mazarin emploioit ſon</l>
        <l>
          <lb/>nom pour aurhoriſer cette derniere perſecution.</l>
        <l>
          <lb/>Elle enuoya vn Gentil- homme à ſa Majeſté́,</l>
        <l>
          <lb/>pour la Supplier tres-humblement, d’auoir com¬</l>
        <l>
          <lb/>paſſion d’vne mere, qu’on n’accuſoit d’autre cri¬</l>
        <l>
          <lb/>me que d’auoir donné́ la naiſſance à deux Princes.</l>
        <l>
          <lb/>du Sang, &amp; de ne pas ſouffrir qu’on la tiraſt vio¬</l>
        <l>
          <lb/>lemment d’yne Mailon qui ne pouuoit donner</l>
        <l>
          <lb/>aucun</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>auoun ſoupçon,pout la tenir priſonniere dans vne</l>
        <l>
          <lb/>Prouince eſloigné́e de la preſfence de ſa Majeſté, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de Monſieur le Duc d’Orleans, à deſſein de luy ca¬</l>
        <l>
          <lb/>cher le mauuais traittement, que ce Miniſtre auoir</l>
        <l>
          <lb/>reſolu de luy faire ſouffrir, &amp; de luy oſter la ſeule</l>
        <l>
          <lb/>conſolation qui luy reſte,d’entendre quelques-fois</l>
        <l>
          <lb/>des nouuellesde la ſanté de Meſſieurs ſes enfans,</l>
        <l>
          <lb/> Mais le Cardinal Maz arin craignant que ſa Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>jeſté́ ne ſe laiſſaſt toucher à de ſi iuſtes plaintes, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ne prit des ſentimens de pitié &amp; de compaſſion</l>
        <l>
          <lb/>pour vne premiere Princeſſe du Sang, que la ſeule</l>
        <l>
          <lb/>condition de mere rend ſi miſerable, força ce</l>
        <l>
          <lb/>Gentil-homme de ſe retirer ſens s’eſtre preſenté aà̀</l>
        <l>
          <lb/>fa Majeſté. Il-ne raporta de la Cour que des me¬</l>
        <l>
          <lb/>naces, &amp; la cofimation des aduis qu’on luy auoit</l>
        <l>
          <lb/>donné qu’on vouloit l’arreſter: cette extremiteé́</l>
        <l>
          <lb/>ou violence du Cardinal Mazarin l’a reduite, le</l>
        <l>
          <lb/>ſentiment naturel de liberté́, l’intereſt d’vne mere</l>
        <l>
          <lb/>qui voit deux ’rinces du Sang, ſes enfans entre les</l>
        <l>
          <lb/>mains de leur ennemy qui ſe vente d’eſtre la mai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre abſolu de leur vie, l’a obligé́ de ſe preſenter</l>
        <l>
          <lb/>au Parlement, qui a touſiours eſté́ Lazille des mi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſerables, qui marche touſiours d’vn pas eſgal, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qui releue &amp; deffend par ſa Iuſtice ceux qu’an op¬</l>
        <l>
          <lb/>prime, &amp; tempere auec cetre meſme équité́ l’ex.</l>
        <l>
          <lb/>cez de la fortune des Miniſtres; C’eſt aà̀ ſes Souu¬</l>
        <l>
          <lb/>rains diſpenſateurs des Loix qu’elle demande les</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>aſſeurances deſa libertés qu’elle demande pourſa</l>
        <l>
          <lb/>deſcharge &amp; pour s’acquitrer deſon deuoir , per¬</l>
        <l>
          <lb/>miſſion de demeurer en la Ville de Paris, pour</l>
        <l>
          <lb/>veiller aà la conſeruation de Meſſieurs ſes enfans,</l>
        <l>
          <lb/>pour eſtre icy preſente &amp; eclairée de la lumiere de</l>
        <l>
          <lb/> ceét Auguſte Senat, qui dſſippera le nuage de la</l>
        <l>
          <lb/>calomnie deſon ennemy, &amp; leuera les ſoubçons &amp;</l>
        <l>
          <lb/>les deffiances qu’il pourroit donner de ſa condui¬</l>
        <l>
          <lb/>te; Elle implore cette Iuſtce qui eſclaire eſgalle.</l>
        <l>
          <lb/>ment tout le monde, élle ſe preſente à ce Soleil qui</l>
        <l>
          <lb/>communique: indifferemment ſa lumiere, à cet</l>
        <l>
          <lb/>Aſtre, dont le mouuement eſt touſiours egal, elle</l>
        <l>
          <lb/>demande à̀ receuoir les effects &amp; les benefices de</l>
        <l>
          <lb/>voſtre Declaration, qui a eſté́ faite generallement</l>
        <l>
          <lb/>pour tous les ſubiets du Roy, de quelque fortune,</l>
        <l>
          <lb/>condition ou qualité́ qu’ils puiſſent eſtre.</l>
        <l>
          <lb/>La violence du Cardinal Mazarin, comme vn</l>
        <l>
          <lb/>torant impetueut a emporté les hommes de tou¬</l>
        <l>
          <lb/>tes ſotes de profeſſion, les Princes, les Princeſſes,</l>
        <l>
          <lb/>le Clergé, la Nobleſſe, les Miniſtres, les Oficiers</l>
        <l>
          <lb/>de Cour Souueraine, les Preſidens, les Conſeillers,</l>
        <l>
          <lb/>les Treſoriers de France: cette perſecusion ſi vni¬</l>
        <l>
          <lb/>uerſelle. cette corruption de nos loix cette mala¬</l>
        <l>
          <lb/>die contagieuſe a eu beſoin de remedes, l’exemple</l>
        <l>
          <lb/>de tant d’oppreſſions a enfin touche Meſſieurs du</l>
        <l>
          <lb/>Parlement, l’Hiſtoire du miniſtere du Cardinal</l>
        <l>
          <lb/>de Richelieu, les peſecutiõs de ce cemps iy,leDue</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>de Beaufort empriſonné, les onſultations faites</l>
        <l>
          <lb/>auee les principaux de la Robe pour luy oſter la vie,</l>
        <l>
          <lb/>la Ducheſſe de Cheureuſe bannie de Paris par</l>
        <l>
          <lb/>vne lettre de cachet, &amp; chaſſée en ſuitte hors du</l>
        <l>
          <lb/>Royaume, les ſoupcçons qu’on prit de la fidelité́</l>
        <l>
          <lb/>de l’amitieé conſtante du Comte de Monthreſor,</l>
        <l>
          <lb/>le traitement iniuſte qu’il receut pour ſon ſuier,</l>
        <l>
          <lb/>l’eril de Monſieur le Garde des Sceaux, ce¬</l>
        <l>
          <lb/>luy de Monſieur d’Auaux, &amp; ſa degradation à̀ la</l>
        <l>
          <lb/>veuë de l’aſſemblé́e de Munſter, la priſon du Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>reſchal de la Mothe, les procedures extraordinai.¬</l>
        <l>
          <lb/>es, prariquées dans l’inſtruction de ſon pro¬</l>
        <l>
          <lb/>ecés, leſoin qu’on prit de corrompre les luges, la</l>
        <l>
          <lb/>mort violente &amp; precipireée du Preſident Barillon,</l>
        <l>
          <lb/>l’empriſonnement de Monſieur de Chauigny,</l>
        <l>
          <lb/>l’enleuement de Monſieur de Brouſſel &amp; blanc</l>
        <l>
          <lb/>Meſnil, la priſon des deputés des Bureaux des Tre.</l>
        <l>
          <lb/>ſoriers de France, les eontraintes par corps exercé́es</l>
        <l>
          <lb/>contre les pretendusaiſes, cette multitude de pai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſans, tirés de leur labour, pour ſeruir de victimes</l>
        <l>
          <lb/>aux Partiſas, cette eſpece d’inquiſition eſtablie</l>
        <l>
          <lb/>dans toutes les familles contre les Grands, les No¬</l>
        <l>
          <lb/>les, les ourgeois, &amp; les Pauures, la compaſſion</l>
        <l>
          <lb/>d’vnſi grand nombre de miſerables,a donné com¬</l>
        <l>
          <lb/>me vne nouuelle naiſſance, à cette loy de la ſeure¬</l>
        <l>
          <lb/>e publique, incognue dans cette Monarchie &amp;</l>
        <l>
          <lb/>au ſiecles precedans, oà la violence des miniſtres</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>n’eſtoit i nais parnuië àux dereglemés que nous</l>
        <l>
          <lb/>auons eſprouuez depuis peu; Louys onzieſme, ce</l>
        <l>
          <lb/>Prinee qui fut ſi ialoux de sõ̃ auctoriré ne laiſſa pas</l>
        <l>
          <lb/>d’en eſtre cõme le premier autheur, &amp; voulut tem¬</l>
        <l>
          <lb/>perer laſeuerité de ſon Gouuernonent, &amp; regai¬</l>
        <l>
          <lb/>gner la confiance des peuples, par l’aſſeu rance qu’il</l>
        <l>
          <lb/>donna a ſes ſujets, de n’eſtre iamais traiteé́s que par</l>
        <l>
          <lb/>les voyes ordinairesde la luſtice &amp; d’vne entiere li.¬</l>
        <l>
          <lb/>berté pour la demander en vers &amp; contre tous. Ces</l>
        <l>
          <lb/>exemples ont paſſé dans la memoire de ces illuſtres</l>
        <l>
          <lb/>Senateurs, ce tableau de l’Hiſtoire de tant de miſe¬</l>
        <l>
          <lb/>rables a eſté́ expoſé à leurs yeux, cette coſideration</l>
        <l>
          <lb/>les a obligé́s à cet article de la Declaration, touchae</l>
        <l>
          <lb/>la ſeureté, &amp; quelques vns de ceux qu’on employe</l>
        <l>
          <lb/>auiourd’ huy pour reſtraindre,c’eſt à dire pouropi.</l>
        <l>
          <lb/>mer la liberteé publique en ont receu les premiers</l>
        <l>
          <lb/>aduantagesy Elle a commcncé́ d’eſtre executee en</l>
        <l>
          <lb/>la perſonne de-Madamo de Vendoſme &amp; de Mon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieur de Beaufort, les ordres que le Cardinal Maza.</l>
        <l>
          <lb/>rin fiſt enuoyer àcette Princeſſe, n’empeſcherent</l>
        <l>
          <lb/>pas les Offices de pieré &amp; de bon naturel qu’elle</l>
        <l>
          <lb/>rendit à̀ Mõſieur ſon fils. Le meſme iour qu’on ve¬</l>
        <l>
          <lb/>rifia la Declaration l’on delibera ſur laequeſte, qui</l>
        <l>
          <lb/>eſtoit preſentee au nom de ce Prlnce&amp;ce ſuſt com¬</l>
        <l>
          <lb/>me le dernier ſceau &amp; l’accompliſſement de ce grad</l>
        <l>
          <lb/>ouurage. L’auctorité du Parlement; la protection</l>
        <l>
          <lb/>qui eſt acquiſe à tous les ſuiets du Roy par cet arti¬</l>
        <l>
          <lb/> cle,</l>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>A3</l>
        <l>
          <lb/>cle, ls cpnfue,uras durapt dan; Pagis cooe</l>
        <l>
          <lb/>les enepriſes deſes cpneplis, &amp; le çohſerue eń</l>
        <l>
          <lb/>re auijourdhuy plus effcacement, qué les fauſſés</l>
        <l>
          <lb/>promſſes d’pipié: que le Cardinal Mazarin luy</l>
        <l>
          <lb/>-.11</l>
        <l>
          <lb/>fai</l>
        <l>
          <lb/>.¬</l>
        <l>
          <lb/>r¬l.l</l>
        <l>
          <lb/>dadame de Cheuruſe a eiſte apelee patvn</l>
        <l>
          <lb/>reſt de la Cour, &amp; ſon rerqur picqua ſifort le Mini!</l>
        <l>
          <lb/>yeque la reo que luy fit lé Gouuérneur de</l>
        <l>
          <lb/>Peroane, fiet peſqudue ſa priſon, &amp; laperte de ſon</l>
        <l>
          <lb/>ouuernemanteelle eſt dereur&amp;e ſfnrt long- nps</l>
        <l>
          <lb/>à Paris cotre lesordtes que leàrdialaanly</l>
        <l>
          <lb/>faitequoyeraellea capieuilé &amp; fait ſon traittéſ8</l>
        <l>
          <lb/> foypiblique, pa J’authorité &amp; l’entei de</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Premier l’reſident qui ſembliner¬</l>
        <l>
          <lb/>enir come caution, &amp; guarand au non de ſa</l>
        <l>
          <lb/>pagpie, de l’eecunion de l’Areſt qu il air</l>
        <l>
          <lb/>repda &amp; desaſſeurnces que la Cbur luy donino,</l>
        <l>
          <lb/>elle doirtoute la faueur &amp; les graces qu’elle re¬</l>
        <l>
          <lb/>coit de la Reine, à la Declaration &amp; à la generoſiré</l>
        <l>
          <lb/>qujsſdur du l’arlemet ont eu pour a mainte¬</l>
        <l>
          <lb/>ir ’ſlaoplſſemei decétte loy a tirédes’Chdſteaux</l>
        <l>
          <lb/>&amp; des ppiſons des ’afſigez de toues ſõrtes, &amp; cetre</l>
        <l>
          <lb/>villea eſteé́ l’azille de tous les perſecutez, contre les</l>
        <l>
          <lb/>violences du Crqinal mazarin. Il veur coõmence</l>
        <l>
          <lb/>de le yioetu la perſõné d’vie Princeſſe Vveufuledui</l>
        <l>
          <lb/>preqie Pince du Sàng,&amp;e’louispgétebe des pa¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>c</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/> 10.</l>
        <l>
          <lb/>tialitez des maiſons, des facins qu’il a fait maâ¬</l>
        <l>
          <lb/>Itre, des diuiſions qui a formé dains l’Eſtat, ll</l>
        <l>
          <lb/>veut engager tonſieur de Beaufot, onſieur le</l>
        <l>
          <lb/>Coadjuteur, &amp; quelques vns de leur party aà̀ ſeruir</l>
        <l>
          <lb/>d’inſtrument au reſtabliſſemét de la meſme tyran¬</l>
        <l>
          <lb/>nie qu’ils auoient li heureuſemlet abollre, &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>la ruine de laquelle ils ont receu tat d’auantages</l>
        <l>
          <lb/>Is’efforce d’opprimer le Paplefniét e Iafoibr en</l>
        <l>
          <lb/>le diuiſant, l’attachant dſx ifetens intëreſs des</l>
        <l>
          <lb/>maiſons &amp; caſchant de parcagetles ſentimens e</l>
        <l>
          <lb/>cette compagnie entre tant de caballes: ſl publie</l>
        <l>
          <lb/>queces illuſtres appuis de noſtre liberé, qui ont</l>
        <l>
          <lb/>eſté́ à la teſte des eſcadrons, &amp; ont employé le</l>
        <l>
          <lb/>glaiue tranchant de la parolle de Dieu, pourarmer</l>
        <l>
          <lb/>les peuples contre luy, ons paru dans le Senat, cõme</l>
        <l>
          <lb/>des chefs de part, pour eſtoufſer les voix de. ceus</l>
        <l>
          <lb/>qui oſeroient parleir de la ſeureté publiquie, pre</l>
        <l>
          <lb/>end qu’ils ſeſont declarez ſes defenſeurs, &amp; qu’is</l>
        <l>
          <lb/>ont entréen hice ſur ceé́t Auguſte theatre pour com¬</l>
        <l>
          <lb/>battre pour luy: Il ſe glorifie meſme de leur victoi¬</l>
        <l>
          <lb/>re, il ſouſtient qu’ona decidé́ de la libeté publi¬</l>
        <l>
          <lb/>que, &amp; ne conſidere plus ſes ennuemis que comme</l>
        <l>
          <lb/>des victimes. La moderarion que ces eſfieus ont</l>
        <l>
          <lb/>teſmoigné dans le Parlement &amp; leremperamment</l>
        <l>
          <lb/>q’ils ont gardé.afin d’euiter le eombait, &amp; d’eſtre</l>
        <l>
          <lb/>obligeàſe deçlarer fait douter encor qu’ils ayens</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>apgis in ſi madssis payp la onduite d’oneur</l>
        <l>
          <lb/>qu’ids ont tenu iuſqu’à preaẽt, nbus en dot fire i¬</l>
        <l>
          <lb/>ger plus fauorablenét.Auſſi , laPrinceſſe pepeut</l>
        <l>
          <lb/>osinequae da peateteursda la ſureté pbliqeis</l>
        <l>
          <lb/>Adaaidanét lesainiſttes des pſſiõs d C.. &amp; qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>pufeats d’eſtabllr vnexempl, dans ſa perſonne.</l>
        <l>
          <lb/>qu’apisdait aiſemeatà canſequece çntre ux</l>
        <l>
          <lb/>aaſpaasnaiauoy qu’il eaſoit oeeſſ bieu peaa¬</l>
        <l>
          <lb/>ddaqpal’eſic de luſticequi coûjours regné dahs</l>
        <l>
          <lb/>deaalshnontſufoqueracoutes les eahalles, &amp; que</l>
        <l>
          <lb/> la puaiſſance du Cardinal Maearin &amp; l’elperance</l>
        <l>
          <lb/>aqu’ donne de faire iſr les ptotine de ees</l>
        <l>
          <lb/>ouaeaux as mis eſtoit capable de les faire caanger,</l>
        <l>
          <lb/>e d’en attierqulques vns dans leues ſeimens,</l>
        <l>
          <lb/>i conrraires aumglorieuſes reſoltions qu’ils oat</l>
        <l>
          <lb/>efmoigné ,ceae ſeroir que pour faire dauantag¬</l>
        <l>
          <lb/>elates lemeslte la vetu incarruaptible d pls</l>
        <l>
          <lb/>and nombaoe des Senateurs de é illuſtre om¬</l>
        <l>
          <lb/>pagnie. Apaaaauoir fit des d’eſmarches ſi hardie</l>
        <l>
          <lb/>daas les tompsles plus dlffieilles, des delibera¬</l>
        <l>
          <lb/>ions ſi firunarout la conſeruation des iuteneſt</l>
        <l>
          <lb/>pblique, ele n’agarde de prene vne aurecou¬</l>
        <l>
          <lb/>luite, uge ble qoaece ſeroitfaixele proceà̀ tout</l>
        <l>
          <lb/>lé’Eſtan queoeſenai erpeſée de nquueau touces es</l>
        <l>
          <lb/>conditions desaaa, aux ngaces du Cardi¬</l>
        <l>
          <lb/>alMazari quiaefpijinié par ous les meſpris</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/> i2</l>
        <l>
          <lb/>qu’il adeß luq’letboblbagédoſoàfieqae</l>
        <l>
          <lb/>e ſerit decider des Priuileges das Conſeillers de</l>
        <l>
          <lb/>’ la Couren proibnçat ſur ceux de Madame la Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>deſſe q̂eeeſeéit laer cegrand ou urgede la</l>
        <l>
          <lb/> Deelfa, enoſfrant vne öauehoſiana¬</l>
        <l>
          <lb/> nifeſte, pu reduifſanlt l’article dela ſourété; à desci¬</l>
        <l>
          <lb/>eonſtaneespartleulieresCeux qui lecalogumitu</l>
        <l>
          <lb/> iourd’hAuy ſe tpoerbn vi poue dans l’nin</l>
        <l>
          <lb/>de ctre loy ; quſtblile aeps &amp; ljtadogqpibbé</l>
        <l>
          <lb/>epublique, ſi elle eſt fauorablement eſtonduàcfbals</l>
        <l>
          <lb/>-les ſtets du RNoy,&amp; aui contraira eſb ulle q ch¬</l>
        <l>
          <lb/>efiqú, ſi lon la fedui à desinrerpbetatiohd dt</l>
        <l>
          <lb/>es inltrs leſrdiront poiauichoriſer lurs ria¬</l>
        <l>
          <lb/>lencess Elle vois bien que la moindre reſtrinctin</l>
        <l>
          <lb/>mentoit les fujets da Roypà ll leouitude. quix</l>
        <l>
          <lb/>cptre le dtoi denaure &amp;e te Priuilege le; leur</l>
        <l>
          <lb/>naiſſahco ,’qui ler-a aoques lA libearés lbny</l>
        <l>
          <lb/>que Iaceuſation? d’vn crlme quiea piſſenſs¬</l>
        <l>
          <lb/>peadre l’vſagepour quelque tenmpv. adamp</l>
        <l>
          <lb/>a: ainbeſe he denande point de grace , elhi</l>
        <l>
          <lb/>leuetuis sſeubonis, ſe praſoaanu la luſtios,</l>
        <l>
          <lb/>elle declare qu’elle’a eu aucuneinlligence duec</l>
        <l>
          <lb/>s eénnemis- dla France; qu’elle adonnéaucuans</l>
        <l>
          <lb/>aàfiſtance adu aethal’ de Tbaxhno, quielled</l>
        <l>
          <lb/>rompû-tbutes les itoteſpondaataduec ls peſona</l>
        <l>
          <lb/>nes que le reſſentimeno&amp; lepelefait agin Elle ſin</l>
        <l>
          <lb/>plie</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>13</l>
        <l>
          <lb/>plie done eſſieurs du Parlement de ne luy pas de¬</l>
        <l>
          <lb/>nler le droit; quieſt aequis par la Declaration, a</l>
        <l>
          <lb/>moindre ſuiet du Roy, elle demende qu’on luy</l>
        <l>
          <lb/>accorde, ce qui eſt permis à la mere, du plus mal¬</l>
        <l>
          <lb/>heureux priſonnier, qul gemit dans les cachots</l>
        <l>
          <lb/>de la Conciergerie. Elle coſene volontiers</l>
        <l>
          <lb/>que vous oubliez qu’elle eſt veufue d’vn pre¬</l>
        <l>
          <lb/>mies Prince du Sang: qu’elle eſt fille de tant</l>
        <l>
          <lb/>de Conneſtables, qui ont ſacrifí leurs vies</l>
        <l>
          <lb/>pour l’Eſtat: qu’elle eſt mere d’vn fils -qui l’a</l>
        <l>
          <lb/>conſerué́, &amp; a eſtendu ſes bornes par quatre ba¬</l>
        <l>
          <lb/>tailles gagnees, pourueu qu’il vous plaiſe regar¬</l>
        <l>
          <lb/>der touſiours fauorablement le public, &amp; vous</l>
        <l>
          <lb/>ſouuenir que l’article de la Declaration eſtant</l>
        <l>
          <lb/>violé en ſa perſonne, il n’y a plus d’oreſaauant de</l>
        <l>
          <lb/>ſeureté pour le merite, ny pour l’innocence,</l>
        <l>
          <lb/>dans quelques conditions qu’ils ſe rencontrent,</l>
        <l>
          <lb/>s’ils ſont atrraquez par les artifices &amp; les violen¬</l>
        <l>
          <lb/>ces du Miniſtre. Ile ne refuſe aucune loumiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſion pour iuſtifier ſa conduite, elle offre meſme</l>
        <l>
          <lb/>de ſe rendre priſonniere dans la Conſiergerie</l>
        <l>
          <lb/>du Palas, l’on le iuge à propos, elle acherera</l>
        <l>
          <lb/>volo tieres au prix d’vne relle capriuité́, la liber¬</l>
        <l>
          <lb/>é de faire ſes plaintes, &amp; de pourſuiure vne Re¬</l>
        <l>
          <lb/>queſte ſi iuſte que la ienne,puis qu’elle eſt fon¬</l>
        <l>
          <lb/>d</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>dee non ſeulement ſur les ſentemefis &amp; les obll</l>
        <l>
          <lb/>gations de la nature mais encore ſur vne De.</l>
        <l>
          <lb/>claration qui doit ſeruir de loix fondamental.</l>
        <l>
          <lb/>les à cet Eſtat. Elle a eſté le ſecours &amp; la pro¬</l>
        <l>
          <lb/>ction iuſqu’à preſent de tautes ſortes de perſon¬</l>
        <l>
          <lb/>nes: les l’rinces, les Princeſſes, les Grands Sei¬</l>
        <l>
          <lb/>gneur, les Officiers, les partticuliers, les miſera¬</l>
        <l>
          <lb/>ples en ont receus des effes. Ne permettez pas,</l>
        <l>
          <lb/>Meſſieurs, qu’on la viole auiound’huy en la per.¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonne de Madame la Princeſſe, &amp; qu’apŕs anmt.</l>
        <l>
          <lb/>d’exemples lluſtres de voſtre proection, &amp; ran,</l>
        <l>
          <lb/>de prejugés fauorables l’on remette encor la li¬¬</l>
        <l>
          <lb/>berté publicque au pouuoir du Cardinal Maza¬</l>
        <l>
          <lb/>a qui n’attend que l’occaſlon de faire eſclater</l>
        <l>
          <lb/>ſes reſſentimens &amp; ſes vangeances..</l>
        <l>
          <lb/> FIN.</l>
        <l>
          <lb/>¬ LE .1 1</l>
        <l>
          <lb/>J2.e1</l>
        <l>
          <lb/>22</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
