<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2953_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Questions royales, ou Demandes et réponses entre le roi
          et Monsieur, son frère, pour bien et heureusement régir et gouverner le royaume en paix et
          concorde.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=S9PexsJVjSUC"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Questions royales, ou Demandes et réponses entre le roi et
            Monsieur, son frère, pour bien et heureusement régir et gouverner le royaume en paix et
            concorde.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000011194155" xml:id="IL_MusnierVeuvedAndre.xml">
            <persName>
              <forename>Veuve d'André</forename>
              <surname>Musnier</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="16"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 312267</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2953. Questions royales, ou Demandes et réponses entre - le roi et
          Monsieur, son frère, pour bien et heureuse ment régir et gouverner le royaume en paix et
          con corde. Paris, veuve Musnier, 1649, 16 pages. « Couper les ailes aux roitelets et
          garder les lois fondamentales de l'État, » voilà les deux grandes affaires du roi. Cela
          n'est pas commun.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>QVESTIONS ROY ALES OV ’</l>
        <l>
          <lb/>DEMANDES</l>
        <l>
          <lb/>RESPONCES</l>
        <l>
          <lb/>ENTRE LE ROY</l>
        <l>
          <lb/>aoie sos nen</l>
        <l>
          <lb/>e ee e nr</l>
        <l>
          <lb/>vMe</l>
        <l>
          <lb/>’E P</l>
        <l>
          <lb/>ET CONCORDE</l>
        <l>
          <lb/>n</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>¬a</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>La ¬</l>
        <l>
          <lb/>4 la 8</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>--6</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>A 1¬¬</l>
        <l>
          <lb/>¬.</l>
        <l>
          <lb/>111</l>
        <l>
          <lb/>aa¬a</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>é&amp;?</l>
        <l>
          <lb/>e9</l>
        <l>
          <lb/>’</l>
        <l>
          <lb/>Z A</l>
        <l>
          <lb/>é</l>
        <l>
          <lb/>Queſtions, demandes &amp; reſponces</l>
        <l>
          <lb/>entre le Roy &amp; Monſieur ſon</l>
        <l>
          <lb/>Frere.</l>
        <l>
          <lb/> Prenierement, Monſieur le Due d’Aniou.</l>
        <l>
          <lb/> Ire, ie voudrois bien ſçauoir qui eſt le plusſa¬</l>
        <l>
          <lb/>Syse du monde</l>
        <l>
          <lb/> Le Roy. Mon frere aſſeurez-vous que c’eſt</l>
        <l>
          <lb/>celuy qui craint le plus Dieu.</l>
        <l>
          <lb/>M. Qui ſont ceux qui vous ſont pires que vos en¬</l>
        <l>
          <lb/>nemis meſme.</l>
        <l>
          <lb/> Le RZoy. Ce ſont ceux qui ſont mauuais ſubiets &amp;</l>
        <l>
          <lb/>leurs adharans.</l>
        <l>
          <lb/> . Qui ſont les plus grands perfides en vn</l>
        <l>
          <lb/>oyaume?</l>
        <l>
          <lb/>Le R. Sont ceux qui voyent trahir leur Roy &amp;</l>
        <l>
          <lb/>n’en diſent mot.</l>
        <l>
          <lb/>u Qui eſt le plus peſtilentieux en vn Eſtat.</l>
        <l>
          <lb/>R. C’eſt celuy qui trouue des inuentions pour alte¬</l>
        <l>
          <lb/>rer les finances-&amp; fouler le peuple.</l>
        <l>
          <lb/>. Qui eſt celuy qui met le gangraine en vn</l>
        <l>
          <lb/>royaume.</l>
        <l>
          <lb/>R. C’eſt celuy qui pour ſon profit, ou par ſubtile</l>
        <l>
          <lb/>cautelle des ennemis, veut que le lucre des O ffices</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>pour affoiblit le reuenu du Roy.</l>
        <l>
          <lb/>M. Qui eſt le plus ennemy de ieu, &amp; le plus di¬</l>
        <l>
          <lb/>gne de mort honteuſe?</l>
        <l>
          <lb/>R. C’eſt celuy qui preſche le feu &amp; le ſang contre</l>
        <l>
          <lb/>ſon Roy, procurant ſes ſubiets à rebellion.</l>
        <l>
          <lb/>M. Quel Roy du monde eſt bien heureux?</l>
        <l>
          <lb/>R. C’eſt cehay qui eſt aymé, craint &amp; obey de ſon</l>
        <l>
          <lb/>peuple,</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>M. Quel Roy eſt le plus digne de louange?</l>
        <l>
          <lb/>R. C’eſt celuy qui maintient ſes ſubiets en paix &amp;</l>
        <l>
          <lb/>en la crainte de dieu.</l>
        <l>
          <lb/>. Comme vn Roy peut il connoiſtreſes enne,</l>
        <l>
          <lb/>mis?</l>
        <l>
          <lb/>R. Sont oeux qui coaſeillent de troubler ſon Eſtas</l>
        <l>
          <lb/>pour quelque occaſion que ce puiſſe eſtre.</l>
        <l>
          <lb/>M. A quoy vn Roy doit il ſoigneuſement prendre</l>
        <l>
          <lb/>garde?</l>
        <l>
          <lb/>R. c’eſt quand Ia perfidie entre dans lIa ceruelle de</l>
        <l>
          <lb/>ſes ſubiets, &amp; ne ſe doutant point d’eux, peuuentfaire</l>
        <l>
          <lb/>des choſes au preiudice de l’Eſtas.</l>
        <l>
          <lb/>M. Quand eſt-ce qu’vn Royaume eſt heurouſe¬</l>
        <l>
          <lb/>ment floriſſant?</l>
        <l>
          <lb/>R. C’eſt quand il n’y a ny traiſtre ny traiſtreſſes.</l>
        <l>
          <lb/>M. Quel moyen faut il tenir pour ſe deffaire des</l>
        <l>
          <lb/>rraiſtres &amp; traiſtreſſes.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt qu’il faut que tous fidels ubiets eſſayent panr</l>
        <l>
          <lb/>ſubtils moyens aà les deſcouurir &amp; auec bon teſmoi¬</l>
        <l>
          <lb/>gnage les aceuſer à la Iuſtice qui les fera punir de</l>
        <l>
          <lb/>mort, &amp; les denoneiateurs auroritla moitié de la con¬</l>
        <l>
          <lb/>hſcation: Car autrement il yen aura qui feront des</l>
        <l>
          <lb/>caballes</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>caballes ſecrettes contre moy, &amp; ceux qui ne les ae</l>
        <l>
          <lb/>cuſeront à cauſe de parenté ou amitie ſot traiſtes¬</l>
        <l>
          <lb/>comme eux, &amp; plus dignes de mort.</l>
        <l>
          <lb/>M. Quad eſt ce qu’vn oy eſt le plus en danger</l>
        <l>
          <lb/>de perdre ſa couronne &amp; ſa vie?</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt quand les eſtrangers pouruoyent aux Offices</l>
        <l>
          <lb/>entrent au Conſeil &amp; tranſportent les finances hors</l>
        <l>
          <lb/>du Royaume.</l>
        <l>
          <lb/>M. Que faut il que face vn Roy pour regner heu.</l>
        <l>
          <lb/>reuſement?</l>
        <l>
          <lb/>c’eſt d’apprendre par cœur les Loix fondamenta¬</l>
        <l>
          <lb/>les du Royaume, les faire obſeruer de point en point</l>
        <l>
          <lb/>&amp; faire punir de mort tous ceux qui parleront de les</l>
        <l>
          <lb/>enfraindre, de quelque qualité &amp; condition qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>ſoient.</l>
        <l>
          <lb/>M. Qu’eſtce qui eſt cauſe que pieu punit quelque¬</l>
        <l>
          <lb/>fois les oys?</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt quand les ois ſe mocquent de fa diuine Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>ieſté, n’obſeruant pas le ſerment qu’ils ont fait de</l>
        <l>
          <lb/>maintenir les Loix fondamentales du royaume.</l>
        <l>
          <lb/>M. Quand eſt-ce que les fidels ſubiets ont grand</l>
        <l>
          <lb/>creuecœur?</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt quand les cabaliſres font imprimer des Liures</l>
        <l>
          <lb/>de menſonges à la louange des ennemis de l’Eſtat, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>que les ſeruiters duoi n’oſent éctire la verité́ qu’en</l>
        <l>
          <lb/>cachette.</l>
        <l>
          <lb/>. Qu’elle choſe eſt. ce qui affoiblit plus vn</l>
        <l>
          <lb/>grand oi?</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt quand ſes ſubiets ſe maſſacrent l’vn l’autre:</l>
        <l>
          <lb/> car c’eſt choſe deplorable &amp; ſanglante Tragedie qui</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>. 5</l>
        <l>
          <lb/>rſiouit les ennemis &amp; leuts adherans.</l>
        <l>
          <lb/>M. Q’eile eſt la plus propre choſe pour faire du¬</l>
        <l>
          <lb/>rer longuement les mal. heureuſes guerres ciuilles</l>
        <l>
          <lb/>dans vn oy aume?</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt quand les peres infidels enuoyent vn de leurs</l>
        <l>
          <lb/>fils du noté du Roy, &amp; l’autre du coſté des ennemis,</l>
        <l>
          <lb/>dſant qu’il fait bon auoir des a mis par tout.</l>
        <l>
          <lb/>M. Quand eſt-ce que les eſtrangers rient des</l>
        <l>
          <lb/>François?</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt quand les ennemis de la rance gangnent des</l>
        <l>
          <lb/>batai les ſns qu’eux y perdiſſent vn ſeul homme.</l>
        <l>
          <lb/>. Quelle de deux choſes ſont les plus incompa¬</l>
        <l>
          <lb/>tibles?</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt la religion &amp; l’auarice, car par tout ou eſt l’a¬</l>
        <l>
          <lb/>uarice l n’y a point de Religion</l>
        <l>
          <lb/>. Comme eſt-ce que les traiſtres domeſtiques</l>
        <l>
          <lb/>&amp; double penſionnaires ont toſiours fait pour di¬</l>
        <l>
          <lb/>nu er la puiſſance des Roys.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt par leur damnables conſeils ils ont fait créer</l>
        <l>
          <lb/>tant Officiers inutils, qu’à peine ſçauoy- ie les rem¬</l>
        <l>
          <lb/>bourſer pour iouir de mon reuenu.</l>
        <l>
          <lb/>. Si quelque eſtranger venoit attaquer la Fran¬</l>
        <l>
          <lb/>ce maintenant que ces treſors s’en ſont volez pardeſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſus les montagnes, ou prendriez yous des finances</l>
        <l>
          <lb/>pou payer vos armé́es.</l>
        <l>
          <lb/> He!as à mon grand regret, il faudroit ſuccer mon</l>
        <l>
          <lb/>pauure peuple iuſques auxos pour faire rire mes en.</l>
        <l>
          <lb/>nemis.</l>
        <l>
          <lb/>M. Qui ſont ces hommes plus malheureux en</l>
        <l>
          <lb/>leurs entrepriſes.</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>Ce ſont eeux qui par corruption des eſtrangers</l>
        <l>
          <lb/>ont troubleé la France: car ils tomberont aà̀ lafin entre</l>
        <l>
          <lb/>les mains d’vn bourreau.</l>
        <l>
          <lb/>M. Qu’eſt-ce qu’vn ieune Roy doit faire pout ſa</l>
        <l>
          <lb/>ſeureté?</l>
        <l>
          <lb/>Ceſt de coſeruer les amis du feu Roy ſon pere,</l>
        <l>
          <lb/>faire punir ces traiſtes qui luy conſeilleront d’en</l>
        <l>
          <lb/>rompre les alliances: car vne blle couronne aban¬</l>
        <l>
          <lb/>donnée de ſes amis, &amp; qui n’eſt appuyée que de celuy</l>
        <l>
          <lb/>qui la deſire pour luy, elle cout fortune de changer</l>
        <l>
          <lb/>de maiſtre.</l>
        <l>
          <lb/>. Quel Roy eſt. ce qui peut eſtre vn des plus pe¬</l>
        <l>
          <lb/>cunieux de tout le monde, en déchargeant meſme</l>
        <l>
          <lb/>ſon peuple, &amp; per ce moyen faire trembler ſes enne¬</l>
        <l>
          <lb/>mis</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt vn Roy de rrance, pourueu qu’il faſſe gou¬</l>
        <l>
          <lb/>uerner ſes finances auſſi ſuccinctement que les Ve.</l>
        <l>
          <lb/>nitiens, ainſi qu’il faut faire, &amp; deſcharger les pau¬</l>
        <l>
          <lb/> ures ſujets de tant de ſubſides que les eſtrangers ont</l>
        <l>
          <lb/>inuenté́ pour les ruiner.</l>
        <l>
          <lb/>1. Qui ſont les François plus ennemis des oys,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; plus dignes depunitioa?</l>
        <l>
          <lb/>Ce ſont les mignons ſecrets des femmes qui met.</l>
        <l>
          <lb/>tent, Guignard, Chaſtel, Barrier, Rauaillac &amp; le</l>
        <l>
          <lb/>Moyne, au nombre des Saincts Martyrs.</l>
        <l>
          <lb/>. Quiſont ces plus grands Hppocrites, &amp; qui</l>
        <l>
          <lb/>ne veulent pas qu’on le die</l>
        <l>
          <lb/> Ce ſont ceux qui font les ſaincts, &amp; cependant re¬</l>
        <l>
          <lb/>tiennent le bien des Orphe’ins par fineſſes..</l>
        <l>
          <lb/>M. Quelle choſe eſt la plus reccmmandable à̀ vn</l>
        <l>
          <lb/>Roy.</l>
        <l>
          <lb/> a</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>C’eſt la clemence, car elle approche de la diuine</l>
        <l>
          <lb/>bonteé.</l>
        <l>
          <lb/>M. quelle eſt vne des plus grandes cruautez que</l>
        <l>
          <lb/>puiſſe exercer vn Roy?</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt de pardonner les choſes qui ne ſe doiuent point</l>
        <l>
          <lb/>pardonner.</l>
        <l>
          <lb/>M. Qui ſont ceux qui ont le plus de trauail d’eſprit</l>
        <l>
          <lb/>en ce monde?</l>
        <l>
          <lb/>Ceſont les Empereurs &amp; les Roys pour le grand</l>
        <l>
          <lb/>ſoin qu’ils doiuent prendre de bien &amp; dignement</l>
        <l>
          <lb/>gouuerner leur peuples que Dieu leur a donné, &amp; en</l>
        <l>
          <lb/>ſont reſponſables deuant luy.</l>
        <l>
          <lb/>M. Quelle eſt la nation la plus inuincible?</l>
        <l>
          <lb/>Ie crois que c’eſt la rançoiſe,s’il n’y auoit point de</l>
        <l>
          <lb/>eraiſtres.</l>
        <l>
          <lb/>M. Quelle choſe eſt-ce que les ſujets ont beſoin?</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt l’abreuiation des procez &amp; la diminution des</l>
        <l>
          <lb/>mangeries.</l>
        <l>
          <lb/>M. Qui ſont ceux auſquels il ne fait pas bon ſe fierr</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt en ceux qui ſont plus friands de bien que</l>
        <l>
          <lb/>d’honneur.</l>
        <l>
          <lb/> M. Quelle eſt la prudepce d’vn Roy pour ſa con</l>
        <l>
          <lb/>ſeruation?</l>
        <l>
          <lb/>C’ſt d’empeſcher que les grands du Royaume</l>
        <l>
          <lb/>n’atirent à leur deuotionouuertement ou en cachet¬</l>
        <l>
          <lb/>te, quantite de ſujets: car c’eſt comme on depoſſede</l>
        <l>
          <lb/>les rRoys.</l>
        <l>
          <lb/>M. Qe peut faire vn oy plus ſagement pour la</l>
        <l>
          <lb/>ſeureté de ſon Eſtt.</l>
        <l>
          <lb/> C’eſt de ne mettre en ſes places frontieres que de ſes</l>
        <l>
          <lb/>plus</l>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>plus fidels lujers naturels, afin qu’ils n’ouurent les</l>
        <l>
          <lb/>portes aux ennemis.</l>
        <l>
          <lb/>M. Qui fur vne des plus dangereuſes eynes qui</l>
        <l>
          <lb/>entrerent en France.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſtoit Brunehault qui fut traiſnee à la queuë d’vn</l>
        <l>
          <lb/>cheual par les uës.</l>
        <l>
          <lb/>M. Qielle deux choſecs ſont du tout incompatibles.</l>
        <l>
          <lb/>Ce ſont deux puiſſ es ſouucrains en vn noyaume.</l>
        <l>
          <lb/>M. Quel Roy de France fut vn des meilleurs, &amp;</l>
        <l>
          <lb/> ncantmoins le plus indignement traicté par ſes ſujeçs.</l>
        <l>
          <lb/>Ce fut Louys le debonnaire pour n’auoir pas fait</l>
        <l>
          <lb/>chaſtier ſes ſujets deprauez.</l>
        <l>
          <lb/>M. Qui ſont ces impies qui n’ont point de Dieu?</l>
        <l>
          <lb/>Ce ſont ceux qui ſe plaiſent à faire meurtrir les</l>
        <l>
          <lb/>hommes l’vn l’autre,afin de les faire perdre corps &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ame encor qu’ils le ſç̧achent bien.</l>
        <l>
          <lb/>M. quand eſt -ce qu’il y a grande pitié en vn Roy,¬</l>
        <l>
          <lb/>&amp; qu’il a plus de beſoin de conſeil &amp; de ſecours de</l>
        <l>
          <lb/>ſes bons ſujets.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt quand vn oy eſt delaiſſé fort ieune de ſon</l>
        <l>
          <lb/>pere, &amp; que ſes fidels ſujets n’oſant parler pour ſon</l>
        <l>
          <lb/>bi n, &amp; n’oſant faire lemblant de le ſecourir encor</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils preuoyent l’approehe deſolation de ſon Eſtat.</l>
        <l>
          <lb/>. que faut il faire pour empeſcher la deſolation</l>
        <l>
          <lb/>de la France en la minorité des Roys &amp; ſi proche</l>
        <l>
          <lb/>d’vne ſubuerſion?</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt qu’il faut recueillir les voix de tous fidelsſub¬</l>
        <l>
          <lb/>iets aduiſer ſur ce poirit, murement faire obſeruer les</l>
        <l>
          <lb/>Loix fondamentales du Royaume..</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>M. Que meti eroient les financiers qui ont des tre¬</l>
        <l>
          <lb/>ſors, &amp; qui les refuſſent au aoy, luy iſant il n’y a</l>
        <l>
          <lb/>point d’argent?</l>
        <l>
          <lb/>L’on ne pourroit inuanter ſorte de ſupplice trop</l>
        <l>
          <lb/>cruel pour les faire mourir.</l>
        <l>
          <lb/>M. Qu’elle choſe doit faire vn oy pour eſtre</l>
        <l>
          <lb/>bien ſeruy de ſes gens de guerre?</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt de faire payer fidellement ſes ſoldas?</l>
        <l>
          <lb/>M. Qu’eſt ce qu’vn Roy peut faire mieux ſelon</l>
        <l>
          <lb/>Dieu?</l>
        <l>
          <lb/> C’eſt de faire ſainctement adminiſtrer la Iuſtice en</l>
        <l>
          <lb/>chaſſer &amp; punir les corrompus s’il y en a?</l>
        <l>
          <lb/>M. Qu’eſt-ce qui eſt tres peſtilentieux contre vn</l>
        <l>
          <lb/>Roy?</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt quand les grands du Royaume ont trop de</l>
        <l>
          <lb/> luitte.</l>
        <l>
          <lb/>6. Sire? qu’eſt-ce qui eſt tres dangereux pour vn</l>
        <l>
          <lb/>Roy de rance?</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt quand il arriue quelque emotion dans ſa ville</l>
        <l>
          <lb/>de l’aris que l’on ſe va aſsembler chez vn grand, qu’au</l>
        <l>
          <lb/>Louure, &amp; meſme au temps ou aous ſommes qu’il</l>
        <l>
          <lb/>y a tant de archands meſlés &amp; maſqués.</l>
        <l>
          <lb/> M-que peut faire vn Roy pour ſa ſeureté́.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt de couper les aiſles aux Roitelets qui volent</l>
        <l>
          <lb/> trop haur.</l>
        <l>
          <lb/> M. Quelle choſe eſt-ce qui ſied mal à vnoy?</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt de ſr laiſſer tromper deux fois..</l>
        <l>
          <lb/>i M. Quelle choſe eſt-ce que voſtre Majeſté́ doit ſou¬</l>
        <l>
          <lb/>uent penſer?</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt aà eux qui ont tant de fois troublé ſon Eſtat,</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>penſant executer vn plus haut deſſein &amp; bien qu ils n’é</l>
        <l>
          <lb/>ayent ſceu venir à bout, ils ne demordent point de leur</l>
        <l>
          <lb/>malicieuſe entrepriſe: car ſi on bruſle vn de ſes entree</l>
        <l>
          <lb/>preneurs corrompus, is en corrompent vnautre; Si</l>
        <l>
          <lb/>on luy couppe la teſte, ils en corrompent vn autre;</l>
        <l>
          <lb/>Mais ie leur ſigneray touſiours vn bon paſſeport,</l>
        <l>
          <lb/>pour aller ſeurement &amp; en bonne compagnie iuſques</l>
        <l>
          <lb/>au Royaume de Greue, &amp; de la au faradis des traiſtres.</l>
        <l>
          <lb/>M. Qui ſont les plus grands amis de voſtre Cou¬</l>
        <l>
          <lb/>ronne.</l>
        <l>
          <lb/>Sont ceux qui lui ſont l’amour pour l’eſpouſer,</l>
        <l>
          <lb/>afin de guarir des eſcrouelles, tant ſont ils d humeur</l>
        <l>
          <lb/>charitable aux pauures &amp; malades.</l>
        <l>
          <lb/>M. Quand eſt ce qu’vnRoy ſe trompe grandement.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt quand il croid n’auoir point d’ennemis dans</l>
        <l>
          <lb/>ſon Royaume, ſe fiant en leurs viſages diſſimulez.</l>
        <l>
          <lb/> M. Pourquoy eſt-ce que le Pape, le Grand Turc</l>
        <l>
          <lb/>&amp; les oys ne reçoiuent vos Ambaſſadeurs, en leurs</l>
        <l>
          <lb/>conſeils ſecret?</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt pour ce que la raiſon &amp; la prudence ne veu.</l>
        <l>
          <lb/>lent ny ne doiuent ouurir la porte aux eſtrangers, aux</l>
        <l>
          <lb/>traiſtres, n’y aà̀ ceux qui ne craignent point de ruiner</l>
        <l>
          <lb/>l’Eſtat, &amp; le peuple pour s’agrandir</l>
        <l>
          <lb/>M. Quiſont ceux que l’on appelle mignons de Sa¬</l>
        <l>
          <lb/>tan?</l>
        <l>
          <lb/>Sont ceux qui couurent leur trahiſon de bigotterie.</l>
        <l>
          <lb/>M. Voyant qu’il n’y a rien de ſtable au monde,</l>
        <l>
          <lb/>qu’elle choſe eſt la plus aſſeuree &amp; la plus acquiſe à</l>
        <l>
          <lb/> l’homme.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt la grace de Dieu, pourueu que lhomme s’a¬</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>dreſſe à luy, comméil fait: C’eſt pour quoy ie ſupplie</l>
        <l>
          <lb/>la diuine Maieſté qu’il luy plaiſe toucher les cœurs de</l>
        <l>
          <lb/>mes ſubiets, &amp; de me faire la grace de les pouuoir re¬</l>
        <l>
          <lb/>gir en paix &amp; enſa crainte. Ainſi ſoit-il.</l>
        <l>
          <lb/>LE RO.</l>
        <l>
          <lb/>Mon rrere vous m’auez fait pluſieurs c mandes</l>
        <l>
          <lb/>il faut que ie vous en faſſe à mon tour Dites moy</l>
        <l>
          <lb/>quel eſt le deuoir d’vn ſage frere de oy.</l>
        <l>
          <lb/>M. C’eſt de mnſtrer bonne exemple aux vaſſaux &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ſujets de la fidelité, &amp; tres humble obeiſſance que</l>
        <l>
          <lb/>chacun doit à ſon roy, &amp; ſur tout de fajre veiller de</l>
        <l>
          <lb/>prcs ſur les perfides, &amp; s’il s’en trouue vn, en aduertir</l>
        <l>
          <lb/>le Roy &amp; la luſtice pour le faire punir de mort: car</l>
        <l>
          <lb/>comme il ne faut qu’vne eſtincelle de feu pour em¬</l>
        <l>
          <lb/>brazer vne ville, vn ſeditieux perſide conſentant au</l>
        <l>
          <lb/>vouloir des eſtrangers pour demembrer vn Eſtat:</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt pour quoy il eſt bon que V. M. commande aà</l>
        <l>
          <lb/>les fidels ſeruiteurs declarer de pres &amp; de parler har¬</l>
        <l>
          <lb/>diment: car ſi vous endurés que les traiſtres parlent</l>
        <l>
          <lb/>plus haut qu’eux, il n’y a perſonne qui ne ſçache l’a¬</l>
        <l>
          <lb/>uantage qu’ils auront ſur voſtre majeſté́. Sire gardez</l>
        <l>
          <lb/>vous de leurs aſſemblées, car le Conſeil de malins ir¬</l>
        <l>
          <lb/>ritez peut donner beaucoup de trauerſes à vn Roy</l>
        <l>
          <lb/>quelque grand qu’il ſoit, il les faut eſcarter ſi loing</l>
        <l>
          <lb/>qu’on ne les reuoye iamais, vous vous paſſerez bien.</l>
        <l>
          <lb/>d’eux &amp; moy auſſi, &amp; ſi l’on vous vions attaquer</l>
        <l>
          <lb/>nous nous deffendrons bienſans traiſtres.</l>
        <l>
          <lb/>Le Roy. mMon frere, qui ſont ceux de mes ſujts auſ¬</l>
        <l>
          <lb/>quels ie’ne me doibts point fier ny voirpres de ma</l>
        <l>
          <lb/>perſonne.</l>
        <l>
          <lb/>M. C’eſt</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>1;e</l>
        <l>
          <lb/>M. C’eſt aux traiſfties couuerts qui ſe diſent vos ſer¬</l>
        <l>
          <lb/>ulteuts &amp; appronuent les liures pcrnieieux cemme</l>
        <l>
          <lb/>machiauel &amp; autres, qui ſe plaiſent d’en compoſer</l>
        <l>
          <lb/>encor de pires pour émouuoir vos ſ jets a rebeliion,</l>
        <l>
          <lb/>les receleurs vallent pires que les voleuts.</l>
        <l>
          <lb/>Le noy. Qui ſont ceux deſquels ie me doibs le plus</l>
        <l>
          <lb/>donner de garde.</l>
        <l>
          <lb/> . Vous vous d uez garder de ceux qui forgé̃t desin.</l>
        <l>
          <lb/>uentions cauteleuſes pour troubler voſtrel ſtat,ſoubs</l>
        <l>
          <lb/>beau pretexte, ceux là ſe contenteroient bien de te¬</l>
        <l>
          <lb/>nir voſtre royaume de Dieu &amp; d’vn Ture, tant ils</l>
        <l>
          <lb/>ſont fiians de couronnes.</l>
        <l>
          <lb/>Le r qui ſont ceux que l’on appelle cameleons.</l>
        <l>
          <lb/> M. ls ſont faeils à connoiſtre pourueu qu’en leur</l>
        <l>
          <lb/>conueſation ils decouurent bien-toſt leur bigotrerie</l>
        <l>
          <lb/>ſupercherie, &amp; hipocriſie, car ils en font gloire, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>d’ailleurs ils ſont de deux couleurs comme l’habille¬</l>
        <l>
          <lb/>ment d’vn Suiſſe, dont l’vn des coſtez eſt, à ce qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>diſent, pour voſtre ajeſé, &amp; l’autre eſt dediée aux</l>
        <l>
          <lb/>Cabaliſtes: mais ie vous conſeille d’enuoyer voſtre</l>
        <l>
          <lb/>part au bourreau pour en faire grillade, &amp; l’autre</l>
        <l>
          <lb/>moitiée aux enfans de Paris, ils la promeneront gail¬</l>
        <l>
          <lb/> dement par les ruës.</l>
        <l>
          <lb/>Or Sire, tous les cabliſtes ne ſont pas morts, ils</l>
        <l>
          <lb/>ont eu depuis pen vn grand coupde foiier, il n’y a ia¬</l>
        <l>
          <lb/>mais fin en eux, il les faut preuenir craignant que</l>
        <l>
          <lb/>leur tyrannie ſourde n’engendre malheur. Car ceux</l>
        <l>
          <lb/>qui volent pour Couronner ne font pas tant de</l>
        <l>
          <lb/> bruict que ceux qui courent le cerf, ils ne faut pas at¬</l>
        <l>
          <lb/>tendre qu’ils ſoient forts pour entreprendre ſur vous</l>
        <l>
          <lb/>?</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>i4</l>
        <l>
          <lb/>&amp;ſur vos ſujets, car vous auriez beau dire ie ſuis ca¬</l>
        <l>
          <lb/> tholique poſt. &amp; Romain, cela ne ſeruiroit de rien,</l>
        <l>
          <lb/>le Roy Henry III. l’eſtoit, &amp; s’il fallut gagner aux</l>
        <l>
          <lb/>1 </l>
        <l>
          <lb/>pieds.</l>
        <l>
          <lb/>Sre evn P, ince bien ſae</l>
        <l>
          <lb/>Doit preuenir le aaufrage,</l>
        <l>
          <lb/>SerueZ vos des mloeurs</l>
        <l>
          <lb/>De vos pred ceſſeurs.</l>
        <l>
          <lb/>Il eſt bon que vous ſoyez aſſiſté de vos bons &amp; fidels</l>
        <l>
          <lb/>ſeruiteurs, ſi voſtre Majeſté reconnoiſt quelqu’vn</l>
        <l>
          <lb/>qui manque à ſou deuoir pour peu qu e teſoit, il le</l>
        <l>
          <lb/>faut punir de mort honteuſe, comme font les Roys</l>
        <l>
          <lb/>qui n’eſpargnent pas meſmes leurs enfans, car en</l>
        <l>
          <lb/>telle choſe la clemence eſt vne cruauté́ qui engendre</l>
        <l>
          <lb/>de nouueaux malheurs.</l>
        <l>
          <lb/>M. Or Sire laiſſons les meſchans à part, &amp; parlos</l>
        <l>
          <lb/>des bons, ie vous ſupplie tres-humblement de me di¬</l>
        <l>
          <lb/>re qui lont les fleaux de ces perfides maquignons du</l>
        <l>
          <lb/>Royaume.</l>
        <l>
          <lb/>Le R. Ily a quelques princes quiſont bien afſection¬</l>
        <l>
          <lb/>nez au bien &amp; à la conſeruation de mon Royaume, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>aurepos de mes ſujets, particulierement mon Parle.</l>
        <l>
          <lb/>ment de Paris, que lors qu’vnRoy fera paſſer ſes dei.</l>
        <l>
          <lb/>berarioas par les ſuffrages de c’eſte auguſte Compa¬</l>
        <l>
          <lb/>gnie, il ne peut qu’il ne s’en trouue tres-b:en, les ex é¬.</l>
        <l>
          <lb/>ples dans les ſiecles paſſez font bien voir la verité de</l>
        <l>
          <lb/>ce que ie vous dis</l>
        <l>
          <lb/>. Qui eſt celuy qui peut fauuer la vie à vn millionl</l>
        <l>
          <lb/>d’hommes tout pour vn iour, &amp; qui peut. ſauuer du</l>
        <l>
          <lb/>piilage &amp; du feu tant &amp; taut de maiſons.</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>Le R. C’eſt moy-meſme, pourueuque le bon ieu</l>
        <l>
          <lb/>m’aſſiſte de bon conſeil, &amp; que les malins étrangers</l>
        <l>
          <lb/>ny ayent point de part, quipourroient r’allumer cau¬</l>
        <l>
          <lb/>teleuſement quelque malhieureuſe guerre ciuile par</l>
        <l>
          <lb/>tour mon oy aume, pour me deétruire d hommes &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de finances, &amp; mettre mon pauure peuple à l’au¬</l>
        <l>
          <lb/>moſne.</l>
        <l>
          <lb/> M ui ſont les malheureux François de nature</l>
        <l>
          <lb/>&amp; les plus indignes d’en porrer le nom, &amp; qui meri¬</l>
        <l>
          <lb/>tent le plus ’d’eſtre traiſnez honteuſement par les</l>
        <l>
          <lb/>bou ës</l>
        <l>
          <lb/>LeR. Ce ſont tous les traiſtres Cabaliſtes &amp; leurs</l>
        <l>
          <lb/>adherans qui ont tenu la pauure France par le pied,</l>
        <l>
          <lb/>p ndant que mes ennemis l ont é́corcheée, ie taſche¬</l>
        <l>
          <lb/>ray à les faire punir comme ils aeritent, tant pour</l>
        <l>
          <lb/>donner exemple à mes ſubjets, que pour les empeſ.</l>
        <l>
          <lb/>cher de recommencer: car qui fait vn pauure en peut</l>
        <l>
          <lb/>bien faire deux le mortier ſent touſiours les aux.</l>
        <l>
          <lb/>M. Laiſſons ces affaires d’eſtat, &amp; me dites s’il</l>
        <l>
          <lb/>vous plaiſt, qui eſt le plus ingrat homme du mon¬</l>
        <l>
          <lb/>de.</l>
        <l>
          <lb/>LeR. C’eſt celuy qui ne medite pas aſſez ſouuent</l>
        <l>
          <lb/>ſur la mort &amp; Paſſion de noſtre Sauueur &amp; Redem¬</l>
        <l>
          <lb/>pteur Ieſus-Chriſt, étant attaché́ à des clouds qui luy</l>
        <l>
          <lb/>aracherent les neſs, &amp; le tout pour l’amour de</l>
        <l>
          <lb/>nous.</l>
        <l>
          <lb/>M, C’eſt bicn la moindre choſe qu’on puiſſe faire que</l>
        <l>
          <lb/>de dire tous les matins cette priere en ſon nom.</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/> E ſils indigme helas de la vraye eſperance,</l>
        <l>
          <lb/>T dau frait deſiré de ua gaamde clemence,</l>
        <l>
          <lb/> Eigneur nais ie ts euesx adorcr en foas lieux,;</l>
        <l>
          <lb/> re des le pmai ous dorant dans pm coacbe</l>
        <l>
          <lb/> Ere reueilſanmt ton ſainct as das bouce,</l>
        <l>
          <lb/> On eſpoir chez toy pardomne moy maon Dies,</l>
        <l>
          <lb/>e Vamt que de ce corps déloge ma paoure ane,</l>
        <l>
          <lb/> Egarde moy ſois dox toy qui naa racheté́,</l>
        <l>
          <lb/>e E ſuis ſi grmd pecheur ta es pleins de bonté,</l>
        <l>
          <lb/> Mos Die garde moy de l’etermelle flamome.</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
