<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau832_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Courrier(le) plaisant, apportant de plaisantes nouvelles,
          dédiées aux curieux.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=Dm0musjCNekC"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Courrier(le) plaisant, apportant de plaisantes nouvelles, dédiées
            aux curieux.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000002569584" xml:id="IL_RemyVeuvedeJean.xml">
            <persName>
              <forename>Veuve de Jean</forename>
              <surname>Rémy</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 312020</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">832. Courrier(le) plaisant, apportant de plaisantes nou- velles , dédiées
          aux curieux. Paris , veuve Jean Remy, 1649, 8 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>COVRIER</l>
        <l>
          <lb/>PLAISANT.</l>
        <l>
          <lb/>A PO ’ </l>
        <l>
          <lb/>NoVVELES</l>
        <l>
          <lb/>DEDIEES AVL CVRIEV.</l>
        <l>
          <lb/> 4</l>
        <l>
          <lb/> 8</l>
        <l>
          <lb/> eieieaei</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/> I</l>
        <l>
          <lb/>¬ .</l>
        <l>
          <lb/>¬ .</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/> a </l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/>3 </l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬ J</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/> J¬</l>
        <l>
          <lb/>mſſ</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>7¬</l>
        <l>
          <lb/>thbeSettbttt</l>
        <l>
          <lb/>a8</l>
        <l>
          <lb/>EſVp</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>’r n r </l>
        <l>
          <lb/>LE COVRIER PLAISANT.</l>
        <l>
          <lb/>apportant de plaiſantes nouuelles.</l>
        <l>
          <lb/> PrRes auoir receu ces iours paſſez tant de</l>
        <l>
          <lb/>Ae nouuelles tragiques, puiſque ſoit que nous</l>
        <l>
          <lb/>e ſoyons les victorieux, ou que nous n’ayons</l>
        <l>
          <lb/>pas tout l’auantage ſouhaitable: il nous couſte tou¬</l>
        <l>
          <lb/>ſiours du ſang François. I’ay bien voulu vous ap¬</l>
        <l>
          <lb/>porter les plaiſantes &amp; agreables nouuelles, de ce qui</l>
        <l>
          <lb/>s’eſt paſſeé́ de plus memorable au ſiege du Fort de Ca¬</l>
        <l>
          <lb/>reſme. croyant qu’apres les longues veilles &amp; peines,</l>
        <l>
          <lb/>on ſe peut bien reſioü̈ir par quelque recit diuertiſſane</l>
        <l>
          <lb/>qui n’offence perſonne, &amp; qui n’a autre but que de</l>
        <l>
          <lb/>faire paſſer aà̀ nos bons Bourgeois, qui ſont en garde</l>
        <l>
          <lb/>la nuict, vn quart d’heure de recreation qu’ils em¬</l>
        <l>
          <lb/>ployeront à la lecture de cét Extraordinaire.</l>
        <l>
          <lb/>Le 7, de ce mois, le Duc de leuſnes auec l’Infante</l>
        <l>
          <lb/>Abſtinance ſa femme, ſe ſaiſirent du Fort de Careſ¬</l>
        <l>
          <lb/>me par l’entremiſe du lour des Cendres; ils ne furent</l>
        <l>
          <lb/>pas pluſtoſt arriuez en cette place pour y paſſer leur</l>
        <l>
          <lb/>quartier de ſix Semaines, que contre l’ordinaire ils</l>
        <l>
          <lb/>entendent reuolte de tous coſtez, qu’excitoit le Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>ce Carnaual leur proche voiſin, faché de ce que le</l>
        <l>
          <lb/>Duc de Ieuſnes auoit vſurpé ſa domination, ayant eu</l>
        <l>
          <lb/>plainte que pluſieurs auoient eſté contraints dejeu¬</l>
        <l>
          <lb/>A ij</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>ner eés derniers iours gras contre toutes les loix fon¬</l>
        <l>
          <lb/>dementales de ſon Royaûme, en effet, ce Prince pour</l>
        <l>
          <lb/>en teſmoigner ſon reſſentiment, enuoye Claude de la</l>
        <l>
          <lb/>Sauſſe tambour, en l’abſence de Fiacre Ragou ſon</l>
        <l>
          <lb/>Heros d’armeée, qui depuis peu s’eſtoit retiré de ſa</l>
        <l>
          <lb/>Cour à cauſe de la diſerte, pour declarer audit Due</l>
        <l>
          <lb/>de Ieunes qu’il euſt à ſe deſemparer du Fort de Careſ¬</l>
        <l>
          <lb/>me, ſinon &amp; à faute de ce, que par toutes voyes deuës¬</l>
        <l>
          <lb/>&amp; raiſonnables, il le contraindroit ſuiuant &amp; ainſi</l>
        <l>
          <lb/>qu’il eſt accouſtumé en faict de guerre, pour torts &amp;</l>
        <l>
          <lb/>griefs aà̀ luy faits qu’il diroit en temps &amp; lieu, noram¬</l>
        <l>
          <lb/>ment pour anoir pendant ſes triomphes ſemé en plu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieurs eadroits de ſonR oyaume l’Aſtinance qui auoit</l>
        <l>
          <lb/>eſteé ſi grande, que pluſieurs n’auoient pas mangeé du</l>
        <l>
          <lb/>pain leur ſaoul. Ledit de la Sauſſe s’achemine auec</l>
        <l>
          <lb/>cette commiſſion, arriué qu’il fut à la porte des Cen¬</l>
        <l>
          <lb/>dres gardeée par le ſieur de l’eſtroite Obſeruance, il de¬</l>
        <l>
          <lb/>mande à parler au Duc de Ieuſnes, lequel en eſtant</l>
        <l>
          <lb/>aduerty, vint receuoir cette ambaſſade aſſez maigrs¬</l>
        <l>
          <lb/>ment, il entendit la harangue de ce tambour, laquel¬</l>
        <l>
          <lb/>le il auroit douté eſtre du Prince de Carnaual à cauſe</l>
        <l>
          <lb/>des termes de pratique, mais quelques eſpions de</l>
        <l>
          <lb/>l’Ilnfante Abſtinance, l’aſſurerent que les porteurs</l>
        <l>
          <lb/>eſtoient à preſent ſes plus grands ſuppoſt, qu’ayans</l>
        <l>
          <lb/>vuidé ſes bourſes de leurs clians qui ne faiſoient plus</l>
        <l>
          <lb/>rien, aà̀ cauſe de certaines guerres inteſtiné́es, ils s’e¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtoient enrolez ſous le Mareſchal Cabaret Capitaine</l>
        <l>
          <lb/>des Gardes dudit Seigaeur Carnaual. Il en fut aſſez</l>
        <l>
          <lb/>toſt perſuade ſur ce qu’il ſe ſouuint que les porteurs</l>
        <l>
          <lb/>eſtans</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>eſtans de vieux Clercs fieffes, il auoit autrefois en¬</l>
        <l>
          <lb/>tendu le Prouerbe qui diſoit, Char comme vn Clerc.</l>
        <l>
          <lb/>&amp; que cette eſpece de gens ne s’eſloignoit pas beau¬</l>
        <l>
          <lb/>coup de celle des Carnaualiſtes, il dit donc en peu</l>
        <l>
          <lb/>de paroles, parce que ventre vuide n’en veut pas</l>
        <l>
          <lb/>beaucoup, qu’il eſtoit pré́s de ſe battres, &amp; qu’il</l>
        <l>
          <lb/>maintiendroit ſa puiſſance &amp; ſen credit iuſques au</l>
        <l>
          <lb/>dernier moment de ſa vie.</l>
        <l>
          <lb/> Ce fut le reſponce qu’apporta ledit de la Sauſſe au</l>
        <l>
          <lb/>Prince de Carnaual, qui ſans plus tarder fit marcher</l>
        <l>
          <lb/>ſes troupes directement contre ledit Fort de Careſme.</l>
        <l>
          <lb/>Hierome Goinfre Maiſtre de Camp d’vn Regimeét</l>
        <l>
          <lb/>de libertins, fut le premier qui alla reconnoiſtre la</l>
        <l>
          <lb/>place, quoy que ſon naturel ne le portaſt à̀ aller aſſie¬</l>
        <l>
          <lb/> ger vne fortereſſe où le leuſnes regnoit abſolument,</l>
        <l>
          <lb/>mais la conſideration que c’eſtoit ſon ennemy, paſſa</l>
        <l>
          <lb/>toutes les autres qu’il pouuoit auoir, le ſieur du Ton.</l>
        <l>
          <lb/>neau le ſuiuy auec le Regiment d’Ivrogne, tout le re¬</l>
        <l>
          <lb/>ſte de l’armé́e vint tant de nuit que de iour en bref: la</l>
        <l>
          <lb/>place fut bloquée, les lignes paracheuées, &amp; le canon</l>
        <l>
          <lb/>preſt à batrtre en ruine, le bouleuard quadrageſime,</l>
        <l>
          <lb/>par lequel on vouloit commencer.</l>
        <l>
          <lb/>Le Baron de Frugalite qui le commandoit ſe de¬</l>
        <l>
          <lb/>fendit courageoſement contrele Marquis de la Gour.</l>
        <l>
          <lb/>mandiſe qui luy liuroit aſſault en meſme temps, &amp; fit</l>
        <l>
          <lb/>ſi bien ioüer ſon artillerie, que quantiteé́ de ſoldats en¬</l>
        <l>
          <lb/>nemis pleurant ſans vouloir plus eſprouuer vn ſi rude</l>
        <l>
          <lb/>choc; il auoit 4. pieces de campagne qui tiroient cent</l>
        <l>
          <lb/>coaps, quoy qu’elles n’euſſent eſté́ chargées qu’vne</l>
        <l>
          <lb/>fois, la premiere s’appelloit fondement, laquelle</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>portoit ſeize liures de ventoſitez, la poudre dont el¬</l>
        <l>
          <lb/>les eſtoient chargées eſtoit de nauets, &amp; deux boiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeaux de poids en chacune y ſeruoient de bale: cette</l>
        <l>
          <lb/>artillerie euſt vn effet admirable, &amp; pas vn n’en a</l>
        <l>
          <lb/>moins qu’il nefuſt extremement court ou punais, ne</l>
        <l>
          <lb/>ſe peut garentir de ſon attente, ce qui auroit fait</l>
        <l>
          <lb/>quitter cette attaque ſans le ſecours qu’emena prom¬</l>
        <l>
          <lb/>ptement Claude de Bonne odeur, Sergent Maior du¬</l>
        <l>
          <lb/>dit Marquis de la Gourman diſe.</l>
        <l>
          <lb/> D’autre coſté les aſſiegez firent vne ſortie ſous la</l>
        <l>
          <lb/>conduite du Mareſchal de Loiſiueté General. des</l>
        <l>
          <lb/>Moines, qui dans le commencement repouſſerent</l>
        <l>
          <lb/>viuement les ennemis, mais parce qu’il s’en rencontra</l>
        <l>
          <lb/>pluſieurs d’entr’eux peu zelez ſous pretexte de debi¬</l>
        <l>
          <lb/>lite que l’Abſtinance leur auoit cauſée, demanderent</l>
        <l>
          <lb/>quartier au ſieur Charnage Sergent de bataille dudit</l>
        <l>
          <lb/>Prince de Carnaual, qui les receut comme d’anciens</l>
        <l>
          <lb/>amis, ſçachant bien que rien ne les auoit engagée</l>
        <l>
          <lb/>dans le party dudit Duc de leuſnes que ſes imprudens</l>
        <l>
          <lb/>vœux de jeuneſſe inconſiderer, &amp; que ſouuent ils</l>
        <l>
          <lb/>auoient peſte contre ſa domination &amp; contre celle de</l>
        <l>
          <lb/>ſes Lieutenans, Rogatrions, Quatre temps, igiles</l>
        <l>
          <lb/>&amp; Auent, les autres à demy ebranſlez ſe re tirerent</l>
        <l>
          <lb/>dans le Fort &amp; commencerent à murmurer contre</l>
        <l>
          <lb/>Iean de bonne Conſcience premier Miniſtre d’Eſtat</l>
        <l>
          <lb/>dudit Duc de leuſnes, qui ne vouloir point d’accom¬</l>
        <l>
          <lb/>modement, on aſſembla pourtant le conſeil ouù̀ la</l>
        <l>
          <lb/>Religion, l’intereſt, la neceſſirté &amp; la compaſsion pre¬</l>
        <l>
          <lb/>ſiderent là: la premiere fut d’aduis qu’il falloit plûtoſt</l>
        <l>
          <lb/>perir que de ſe rendre; L’Intereſt dit que ſi l’on vou¬</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>loi auoir la populace il ſe falloit accommoder: La</l>
        <l>
          <lb/>Neceſſité́ publia hautement qu’elle ne reconnoiſſoit</l>
        <l>
          <lb/>point de Religion &amp; qu’il n’y auoit point de maximes</l>
        <l>
          <lb/>tant inebranſables fuſſent-elles, qu’elles ne chan¬</l>
        <l>
          <lb/>geaſt &amp; ne contraignit: la Compaſſion qui ſe laiſſe</l>
        <l>
          <lb/>emporter ſuiuit les deux derniers ſentimens qui al¬</l>
        <l>
          <lb/>loient conclure l’affaire, ſi l’Infante Abſtinance n’euſt</l>
        <l>
          <lb/>preſenté vne Requeſte qu’elle auoit receuë̈ des Ha¬</l>
        <l>
          <lb/>rangeres &amp; des Poiſſonnieres, portant qu’l y auoit en¬</l>
        <l>
          <lb/>cor aſſez de marée dans le Fort pour ſubſiſter pen¬</l>
        <l>
          <lb/>dant trois ſemaines.</l>
        <l>
          <lb/> Ce qui alloit difſerer l’accommodement ſans la</l>
        <l>
          <lb/>ouuelle qui arriua que ceux du quartier de Diman¬</l>
        <l>
          <lb/>che Quadrageſime, eſtoient preſts de ſe rebelſer &amp;</l>
        <l>
          <lb/>que dans le baſtion Quinquageſime il y auoit plu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieurs qui diſoié̃t qu’ils patienteroient encor iuſqu’au</l>
        <l>
          <lb/> Reminiſcere qu’ils ſeroient de garde, mais que cela</l>
        <l>
          <lb/>paſſeé ils tourneroient caſaque.</l>
        <l>
          <lb/> Ces dernieres nouuelles firent changer les affaires</l>
        <l>
          <lb/>de face, &amp; la Religion qui auoit auparauane opinia¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtré contre l’accommodement, dit qu’il falloit accor¬</l>
        <l>
          <lb/>der au ſieur de Charnage deux iours de la ſemaine,</l>
        <l>
          <lb/>ſçauoir le Dimanche &amp; le leudy, pendant leſquels il</l>
        <l>
          <lb/>gouuerneroit, mais que c’eſtoit tout ce qui ſe pou¬</l>
        <l>
          <lb/>uoit relaſcher, &amp; que perſoane n’auoit ourdy cette</l>
        <l>
          <lb/>trame que les Mouchars du Vidame de Liberinage,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; partant qu’il n’y falloit pas auoir beaucoup dégard.</l>
        <l>
          <lb/>L’Intereſt fut d’aduis que veu la cherté des viures,</l>
        <l>
          <lb/>le Duc de Ieuſnes abandonna pour cette année le</l>
        <l>
          <lb/>Fore de Careſme, ſauf à laiſſer les ſieurs de Vendredy</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>&amp;Samedy, pour conſeruer ſes droits dans les occaſiôs.</l>
        <l>
          <lb/>La Neceſſité conclud de meſme façon, mais Com¬</l>
        <l>
          <lb/>paſsion allié́e de la Religion, adoucit les deux propo¬</l>
        <l>
          <lb/>ſitions &amp; les eſgalât apres pluſieurs conteſtations;</l>
        <l>
          <lb/>Enfin il fut arreſté́ que le Duic de Ieuſnes ſortiroir du</l>
        <l>
          <lb/>Fort de Careſme armes &amp; bagages ſauues, tambour</l>
        <l>
          <lb/>batrant, enſeigne déployée, bale en bouche, la meé¬</l>
        <l>
          <lb/>che allumée par les deux bouts, &amp; y laiſſeroit pour</l>
        <l>
          <lb/>ſon Lieutenant le Comre de Quatre-temps, qui y re¬</l>
        <l>
          <lb/>gneroit trois iours de la ſemaine iuſques à Paſques</l>
        <l>
          <lb/>Fleurie, &amp; que le Duc de Ieuſnes viendroit le Grand</l>
        <l>
          <lb/>Ieudy, iuſques à Paſques, y donner les ordres, pour</l>
        <l>
          <lb/>de là ſe retirer dans les Conuens des Minimes &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Chartreux, en le maniere accouſtumeée, &amp; que le reſte</l>
        <l>
          <lb/>du temps le Prince deCarnaual y laiſſeroit ſeulement</l>
        <l>
          <lb/>le ſieur de Charnage, qui ſe contentant de l’vſage des</l>
        <l>
          <lb/>viandes, permettroit la liberté de conſcience, ainſi</l>
        <l>
          <lb/>dit, ainſi fait.</l>
        <l>
          <lb/> Il en fut arreſté des articles, leſquels preſentezau</l>
        <l>
          <lb/>Prince Carnaual, y conſentit volontairement, parce</l>
        <l>
          <lb/>que ce n’eſt pas vn homme qui ayme beaucoup la fa¬</l>
        <l>
          <lb/>tigue, ſe reiira auec ſestrouppes, &amp; laiſſa pour ſon</l>
        <l>
          <lb/>Lieutenant ledit ſieur de Charnage, ſuiuant qu’il</l>
        <l>
          <lb/>auoit eſteé́ arreſteé par les articles de la Paix qui furent</l>
        <l>
          <lb/>ſignées de part &amp; d’autre: Dieu veü̈ille que la noſtre</l>
        <l>
          <lb/>ſoit auſsi-toſt faite, que les diuiſions ceſſent, &amp; que</l>
        <l>
          <lb/>ſe relaſchant de part &amp; d’autre des intereſts particu¬</l>
        <l>
          <lb/>liers, on faſſe gouſter au public les fruits d’vne heu¬</l>
        <l>
          <lb/>reuſe Paix, apres laquelle toute la France &amp; toute la</l>
        <l>
          <lb/>F1 N</l>
        <l>
          <lb/>Chreſtienteé ſoûpirent.</l>
        <l>
          <lb/>72</l>
        <l>
          <lb/> el</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
