<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3372_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Réponse à la Résolution politique des deux principaux
          doutes qui occupent les esprits du temps, dédiée à tous ceux qui voudront voir des raisons
          sans passion, des justifications sans ambiguïté, et des conclusions sans fallace.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=qv40Lr8v2q4C"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Réponse à la Résolution politique des deux principaux doutes qui
            occupent les esprits du temps, dédiée à tous ceux qui voudront voir des raisons sans
            passion, des justifications sans ambiguïté, et des conclusions sans fallace.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="20"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 310565</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3372. Réponse à la Résolution politique des deux prin cipaux doutes qui
          occupent les esprits du temps , dédiée à tous ceux qui voudront voir des raisons sans
          passion , des justifications sans ambiguïté, et des con clusions sans fallace. (S. 1.,
          165!&gt;), 20 pages. « Les rois ont une puissance si absolue sur leurs sujets qu'il ne
          leur reste autre chose que la mort ou l'obéissance. » « S'en prendre à ceux qu'ils ont
          établis pour la conduite de leurs affaires, c'est s'en prendre à leurs propres personnes.
          » Voilà qui est, en effet, net et sans ambiguïté.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>4¬¬</l>
        <l>
          <lb/> p</l>
        <l>
          <lb/>NCE</l>
        <l>
          <lb/>. . a</l>
        <l>
          <lb/> 4</l>
        <l>
          <lb/>A LA RESOLVTION POLITIQVE,</l>
        <l>
          <lb/>des deux principaux doutes qui oceupent</l>
        <l>
          <lb/>les eſprits du temps.</l>
        <l>
          <lb/>SCAVOIR EST.</l>
        <l>
          <lb/>Pourquoy eſt-ce que le Cardinmal azarin afait em¬</l>
        <l>
          <lb/>priſonner Meſieurs les Princes dans le temps de</l>
        <l>
          <lb/>la Minorité</l>
        <l>
          <lb/>Et pourquoy eſt-ce qu’il s’opiniaſtre à leur detention,</l>
        <l>
          <lb/>en veuë̈ des deſordres qui troublent l’Eſtat, pour proe</l>
        <l>
          <lb/>curer leur eſlargiſſement.</l>
        <l>
          <lb/>Dediée à tous ceux qui voudront voir des raiſons</l>
        <l>
          <lb/>ſans paſsion, des iuſtifications ſans ambiguité, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>des concluſions ſans fallace.</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/> l</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>4 ¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/> al¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>., Ai</l>
        <l>
          <lb/>2..¬.</l>
        <l>
          <lb/>LS </l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>E ¬</l>
        <l>
          <lb/>i.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>-..</l>
        <l>
          <lb/>ſ</l>
        <l>
          <lb/>a-oaa</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/> n.</l>
        <l>
          <lb/>44</l>
        <l>
          <lb/>Ad . </l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>.22.</l>
        <l>
          <lb/> E</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬2</l>
        <l>
          <lb/>2ee2</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>s....</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>ooGoogle</l>
        <l>
          <lb/>¬1</l>
        <l>
          <lb/>1¬ </l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/> :., 8s</l>
        <l>
          <lb/>de A opee e es ens re, ds ele diles e ae es ee ee cnes</l>
        <l>
          <lb/>u g e4 4e &amp;s ô, 4 Q &amp; &amp; e &amp;</l>
        <l>
          <lb/>es ee EeE</l>
        <l>
          <lb/>7r r¬</l>
        <l>
          <lb/>RESPONCE A LA RESOLV¬</l>
        <l>
          <lb/>D D¬</l>
        <l>
          <lb/>tou Politique, des deux principaux</l>
        <l>
          <lb/>doutes qui occupent les eſprits du temp;</l>
        <l>
          <lb/>Scauoir eſt, pourquoy eſt-ce que le Car¬</l>
        <l>
          <lb/>dinal aarin a fair empriſonner</l>
        <l>
          <lb/>Meſieurs les Princes dans le temps de.</l>
        <l>
          <lb/>la inorite.</l>
        <l>
          <lb/>LVFARQVE au traireé qu’il a compoſe.</l>
        <l>
          <lb/>JJ de la malice d’Herodote, remarque quels</l>
        <l>
          <lb/> ſont les effets dont cette fueſte &amp; inſigne</l>
        <l>
          <lb/>. Megere ſe ſert, pour rernir toute la gloite</l>
        <l>
          <lb/>que les grands hommes du Siecle ſe ſont acquis,</l>
        <l>
          <lb/>par les plus illuſtres actions de cette vië moftelle.</l>
        <l>
          <lb/> Le premier, dit il, c’eſt d’vſer de certaines paro¬</l>
        <l>
          <lb/>les faſcheuſes &amp; picquantes pou exprimer ſes</l>
        <l>
          <lb/>penſées., Et cela eſt ſi ftequent dans e libelleé de</l>
        <l>
          <lb/>la Reſolution Politique, que qui voudroir prendre</l>
        <l>
          <lb/>la peine de repliquer aà̀ routes ces calomnies; en</l>
        <l>
          <lb/>pourroit faire vn iuſte volume, quoy qu’il l’ait de¬</l>
        <l>
          <lb/>deé à̀ ceux qui voudront voir vne Apologie ſans</l>
        <l>
          <lb/>paſſion, vne inuetiue ſans aigretr, &amp; vn raiſonné̈.</l>
        <l>
          <lb/>ment fans obſeuriré, qu’il proeeſtedeuaine Dieu</l>
        <l>
          <lb/>de parlér auec beaucoup de reteme.</l>
        <l>
          <lb/> Lſecond eſt de rompre le fil de ſes paroles, af¬</l>
        <l>
          <lb/>d’y faire entrer plus d’innprecations quede raiſon¬</l>
        <l>
          <lb/>esdſcours, ou que de fapoſuons vtay-em¬</l>
        <l>
          <lb/>blables.</l>
        <l>
          <lb/>A ij</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>Et le roiſieſme eſt de meſler quelque blaſméou</l>
        <l>
          <lb/>quelque mediſance, parmy les loüanges que l’on</l>
        <l>
          <lb/>veut donaer aux perſonnes, &amp; ccla c’eft encourirla</l>
        <l>
          <lb/>malediction du l’oë̈te tragique lors qu’il dit,</l>
        <l>
          <lb/> Maudit celuy qui blaſme accortement,</l>
        <l>
          <lb/>Tout ceux qu’il veut exalter hautement.</l>
        <l>
          <lb/> Ce quiſe trouue par cxcellcnce dans les ouura¬</l>
        <l>
          <lb/>ges de noſtre Autheur, lors qu’il dit que Monſieur</l>
        <l>
          <lb/>le Cardinal ne ſe ſeroit iamais peu maintenir dans</l>
        <l>
          <lb/>le gouuernemét de l’Eſtar, ſans la faueur &amp; l’aſſiſtã¬</l>
        <l>
          <lb/>ce de monſieur le Prince. Que monſieur le Prince.</l>
        <l>
          <lb/>ne pouuoit faire des demandes que tres ambitieu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſes: que ça eſté́ la ſeule imprudence de monſieur le</l>
        <l>
          <lb/>Prince, d’auoir entrepris de ſouſtenir le Cardinal</l>
        <l>
          <lb/>Mazarin mqlgré tous les efforts que le Royaume</l>
        <l>
          <lb/>faiſoit pour le precipiter du’gouuernemétdel Eſtat:</l>
        <l>
          <lb/>que la Fran n cbãgea ſon amour en haine qu’a¬</l>
        <l>
          <lb/>pres l’aueuglafentdecete prorection: Que mon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſicur le Pripce reſtabhis monſieur le Cardinal dans</l>
        <l>
          <lb/>ſoni’preierécdaen deſpit de la coniuration gene¬</l>
        <l>
          <lb/>ralle de toute la mMonarchie; Que monſieur le Prin.</l>
        <l>
          <lb/>ne s’eſt degie que pour auoi ſouſtenu la chœute de</l>
        <l>
          <lb/>joſierle asdinal: Que la eonſeraationde m¬</l>
        <l>
          <lb/>ſierle Cainal dans l’eminéte dignmité de premior</l>
        <l>
          <lb/>Miniſtre d’Eſtat,, &amp; la reconnoiſſance qu’il doit au</l>
        <l>
          <lb/>biens qu’il areçgusde monſieur le Prince, ſontin¬</l>
        <l>
          <lb/>compatilés, &amp; qu’il faue neceſſairomentqu’il ſe</l>
        <l>
          <lb/>teſmpigneipgras,pour ſ: mainoanirſ, ou qu’il fe</l>
        <l>
          <lb/>etquiſe, , Que Moſieur le Cadial noſçauoit</l>
        <l>
          <lb/>fauoriſer toutos,-les demandes de Monſieur</l>
        <l>
          <lb/>le Prinçe ſa ſ perdre : Q’il far lneceſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſairemeuil le choque pourſemainrenin</l>
        <l>
          <lb/>Que lpoudeonſeuleCardinabeſbabſoßu,</l>
        <l>
          <lb/>ljuby</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>2 4</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>quoy que dependant des ordres de leurs Maieſtez,</l>
        <l>
          <lb/>Que la reconnoiſſanee que monſieur leCardinal</l>
        <l>
          <lb/>fefoit à monſicur le Prince le feroit choir dela S ou¬</l>
        <l>
          <lb/>ueraineté qu’il a dans lEſtar: Que ce ſeroit l eſ</l>
        <l>
          <lb/>cueil de fa haute fortune: Que mouſieur le Car¬</l>
        <l>
          <lb/>dinal doit eſtre ingrat pour ſe maintenir, ou recon¬</l>
        <l>
          <lb/>noiſſant pour ſe perdre: Que la neceſſite de ſe main¬</l>
        <l>
          <lb/>tenir luy a fait empriſonner les Princes: &amp; que</l>
        <l>
          <lb/>monſieur le Cardinal ne peut ny ne doit iamais</l>
        <l>
          <lb/>conſentis à la deliurance de monſieur le Prince ſans</l>
        <l>
          <lb/>ſouſcrire à ſa perte.</l>
        <l>
          <lb/>Voila s’il me ſemble ſçauoir fort mal prendre la</l>
        <l>
          <lb/>cauſe de celuy pour qui l’on plaide, &amp; ie neſcay ſi</l>
        <l>
          <lb/>ſes propres ennemis auroient l’eſprit de trouuer des</l>
        <l>
          <lb/>raiſons ſi outrageuſes à la valleur &amp; à la digniteé de</l>
        <l>
          <lb/>ce grand Prince. Si nmonſieur le Cardinaſ ne s’eſt</l>
        <l>
          <lb/>peu maintenir dans le gouuernement de l’Eſtar,</l>
        <l>
          <lb/>ſans l’aſſiſtance de monſieur le Prince, monſieur le</l>
        <l>
          <lb/>Prince eſt donc plus criminel que luy, ſi l’autre l’eſt</l>
        <l>
          <lb/>de l’auoir fair ce qu’il eſt, &amp; de l’auoir mais en eſtat</l>
        <l>
          <lb/>de faire ce que bon luy ſemble. Si monſieur le Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>ce ne pouuoit faire que des demandes tres ambi.</l>
        <l>
          <lb/>tieuſes, il n’a pas eu tort de le ſeurer de-cela. Si ça</l>
        <l>
          <lb/>eſté vne imprudence à monſieur le Prince d’auoir</l>
        <l>
          <lb/>ſouſtenu le Cardinal Mazarin, c’eſt vne action tres¬</l>
        <l>
          <lb/>louable à̀ monſieur le Cardinal Mazarin de le punir</l>
        <l>
          <lb/>de ſon iniuſtice. Si monſieur le Cardinal ne ſçau¬</l>
        <l>
          <lb/>roir fauoriſer les demandes de Monſieur le Priuce</l>
        <l>
          <lb/>ſans ſe perdre, eſt-il iuſte qu’il le face. Si le pouuoir</l>
        <l>
          <lb/>de monſieur le Cardinal eſt abſolu, &amp; qu il neſoit</l>
        <l>
          <lb/>dependant que des ordres de leurs Maieſtez, qui</l>
        <l>
          <lb/>ſont ceux outre leurs Maieſtez qui puiſſent trou¬</l>
        <l>
          <lb/>uer à redire à pas vne de ſes procedures? Enfin ſi</l>
        <l>
          <lb/>monſieur le Cardinal ne peut ny ne doit iamais cõ¬</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>ſentir à la deliurance de Meſſieurs les princes, ſans</l>
        <l>
          <lb/>ſouſcrire ad ſa perte, eſt-il raiſonnable qu’il y con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſente. Ie voy bien que leur Aduocat n eſt pas fort</l>
        <l>
          <lb/>ſç̧auant en l’art de perſuader de bonne grace. Voi.</l>
        <l>
          <lb/>la donc pour le troizicſme effect de la malice qui</l>
        <l>
          <lb/>eſt ſans iugement &amp; ſans conduite. Et pour faire</l>
        <l>
          <lb/>comme les eſcreuices, ou comme ceux qui liſent</l>
        <l>
          <lb/>l’hebreu, nous paſſerons de celuy-cy au deuxieſme,</l>
        <l>
          <lb/>qul eſt de rompre le fil de ſon diſcours, pour y faire</l>
        <l>
          <lb/> entrer plus de calomnies que de raiſonnables diſ¬</l>
        <l>
          <lb/>cours, ou que des ſuppoſitions vray ſemblables.</l>
        <l>
          <lb/>Quand ie parle de monſieur le Cardinal, ie</l>
        <l>
          <lb/>parle de celuy dont le nom n’a é́claté́ que comme</l>
        <l>
          <lb/>celuy d’Heroſtrate à Epheſe; c’eſt aà dire aà la faueur</l>
        <l>
          <lb/>des cmbraſements qu’il a fomentez dãs toute l’Eu¬</l>
        <l>
          <lb/>rope, dont les trrahiſons ſont generalement dete¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtées, tant des eſtrangers que des domeſtiques, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de peur de redite, dont la naiſſance n’eſt pas plus</l>
        <l>
          <lb/>releué́e que celle des Boulangers-de Gonneſſe, ou</l>
        <l>
          <lb/>des Charbonniers de Paris, &amp; neantmoins toute</l>
        <l>
          <lb/>l’Europe ſçaura que ce traiſtre, ce vilain, ce deſcrié,</l>
        <l>
          <lb/>a fait empriſonner, &amp; le reſte.</l>
        <l>
          <lb/>Voyez de grace ſi c’eſt là parler ſans paſſi6 &amp; ſans</l>
        <l>
          <lb/>calõ̃nies, puis que le l’ape ne s’eſt iamais porté dans</l>
        <l>
          <lb/>la promotiõ de ſon Eminence (ainſi que nous l’ap¬</l>
        <l>
          <lb/>prend fort bien l’Autheur des Lumiers pour l’hi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtoire de ce temps( qu apres auoir recherché ſelon</l>
        <l>
          <lb/> la couſtume ſa gencalogie iuſques dans ſa ſource.</l>
        <l>
          <lb/>La nobleſſe de ſes anceſtres, dit-il en paſſant plus</l>
        <l>
          <lb/>outre, luy a fait vn chemin aux dignitez Eccleſia¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtiques, &amp; ſaint Pierre n’ouure la porte de ſon Pa¬</l>
        <l>
          <lb/>lais qu’aux perſonnes d’vne naiſſance bien releué́e,</l>
        <l>
          <lb/>afin de les obliger à̀ des actions de meſme nature. Il</l>
        <l>
          <lb/>n’y a rien pourtant ny de plus ancien ny de ſi celo¬</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>bre que le nom de Mazarin ſur toute l’eſtendue de</l>
        <l>
          <lb/>la terre, &amp; l’on à veu le Sceptre &amp; ce nom portez</l>
        <l>
          <lb/>par vne meſme perſonne: on voit encore à preſent</l>
        <l>
          <lb/>vne ville trouuer plus de gloire dans ce nom, que</l>
        <l>
          <lb/>dans ces richeſſes.</l>
        <l>
          <lb/>Maara teli genus antiquans. Mazares prorex apad</l>
        <l>
          <lb/>Medos. Mazaris vrbs Sicili. dir noſtre excellent Au</l>
        <l>
          <lb/>rheur en parlant de ce grand homme.</l>
        <l>
          <lb/>Aprez cela voyez ſi Ies diſcouts de noſtre me¬</l>
        <l>
          <lb/>diſant peuuent paſſer pour des raiſonsſans paſſion,</l>
        <l>
          <lb/>ou pour des ſupoſitions vray ſemblables Et outre</l>
        <l>
          <lb/>tout ce que ie viens de dire, n’a t’il pas plus fait en</l>
        <l>
          <lb/>moins de quatre ans, qu’on n'auoit ſceu faire de puis</l>
        <l>
          <lb/>que nous faiſons la guerre, &amp; ſi Meſſieurs les Princes</l>
        <l>
          <lb/>n’euſſent pas troublé les affaires, n’auroient il pas</l>
        <l>
          <lb/>contraint les ennemis de cette Couronne à faire la</l>
        <l>
          <lb/>Paix relle que nous l’euſſions deſiré.</l>
        <l>
          <lb/>Voyons maintenant le pre mier effet de la milice</l>
        <l>
          <lb/>de noſtre Autheur, qui eſt d’vſer de certaines pareo¬</l>
        <l>
          <lb/>les faſcheuſes &amp; picquantes, pour exprimer ſes pen¬</l>
        <l>
          <lb/>ſées. En la page ſeprieſme, il l’appelle ingrat &amp; infa¬</l>
        <l>
          <lb/>me: En la huictieſme, malicieux Politique: En la on¬</l>
        <l>
          <lb/>ze, extrauagant &amp; yoleur: En la quatorze, Mazarin</l>
        <l>
          <lb/>endiablé: En la ſeiſieſme enragé: En la dix-huict am,</l>
        <l>
          <lb/>bitieux: En la vingt-ſix, il l’accuſe d’eſtre de villaine</l>
        <l>
          <lb/>extraton: Et en la vingt-ſept. il l’appelle deſcrié,</l>
        <l>
          <lb/>traiſtre &amp; vilain. Se peut il trouuer vn caque qui puiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe contenir pus de grains de poudre que le corps</l>
        <l>
          <lb/>de noſtre Autheur contient d’iniures, de meſdiſances,</l>
        <l>
          <lb/>de paroles faſcheuſes &amp; picquantes, d’mprecations</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de calomnies Et apres cela il feira des proreſta¬</l>
        <l>
          <lb/>tions qu’il parle ſans intereſt, ſans paſſion, ſans ai¬</l>
        <l>
          <lb/>greur, &amp; ſans inuectues: En voila aſſz poudr faire</l>
        <l>
          <lb/>voie qui vous eſtes iuſques au fonds de l’aine. DPu</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>plus profond du cœur, la bouche parle dit le pro¬</l>
        <l>
          <lb/>uerbe.</l>
        <l>
          <lb/>Phlon Iuif au traité qu’ila compoſé contreFlac..</l>
        <l>
          <lb/>cusrapporte qu’il y auoit en Alexandrie vn certain</l>
        <l>
          <lb/>Greffier, qui pour ſes fauſſetez fut nommé l’homme</l>
        <l>
          <lb/>à la plume meurtriere, l me ſemble que ceſte qualité</l>
        <l>
          <lb/>ne vous conulendroix pas mal pour les voſtres, puis</l>
        <l>
          <lb/>qu’elles ſont ſi funeſtes au plus grand homme d’Eſtat</l>
        <l>
          <lb/>au moius intereſſeé de tous ceux qui ont iaimais gou¬</l>
        <l>
          <lb/>uerué les affaires de cette Monarchie. Tanuss veri¬</l>
        <l>
          <lb/>aei obſtrepist aduler ſenſs, quamtuma &amp; corruptor ſti¬</l>
        <l>
          <lb/>lus. Dit fort bien Tertulien en parlant anx perſonnes</l>
        <l>
          <lb/>de voſtre ſorte. C’eſt pourquoy toute la France vous</l>
        <l>
          <lb/>doit auoir en vne tres grande abomination, à cauſe</l>
        <l>
          <lb/>que vous dechirez l’honneur &amp; la renommée d’au¬</l>
        <l>
          <lb/>truy ſelon le bon plaiſir de voſtre intereſt, ouſelon</l>
        <l>
          <lb/>le caprice de voſtre Paſſion tres deſordonnée, ſans</l>
        <l>
          <lb/>craindre les tourmens dont lont iuſte ment menaſſez</l>
        <l>
          <lb/>ceux qui oſent entreprendre de commettre vn ſi</l>
        <l>
          <lb/>abominab le crime.</l>
        <l>
          <lb/>La raiſon pour laquelle Monſieur le Cardinaſ a</l>
        <l>
          <lb/>fait empſonner les Princes, n’a point de ſondement</l>
        <l>
          <lb/>dans lidée de petits ſç̧auanteaux, qui tranchent des</l>
        <l>
          <lb/>Doéteurs en Politique,sãs faire aucune relexion que</l>
        <l>
          <lb/>c’eſt la ſcience des ſolides, &amp; que les taiſons d’Eſtat</l>
        <l>
          <lb/>ne peuuent eſtre mamées que fort groſſierement,</l>
        <l>
          <lb/>par des perſonnes qui n’ont point vieilly daasl’exer¬</l>
        <l>
          <lb/>cice de leurs intigres, ſelon le die de noſtre Au¬</l>
        <l>
          <lb/>theur au commencement de ſon libelle.</l>
        <l>
          <lb/>Si cela eſt, comme il n’en faut pas douter, comment</l>
        <l>
          <lb/>eſt-ce qu’vn hõôme comme noſtre Autheur qui n’eſt</l>
        <l>
          <lb/>ny Philoſophe, ny Politique, ainſi qu’il l’aduoüe luy</l>
        <l>
          <lb/>meſme, &amp; comme il la deſia proreſté dans l’entréc</l>
        <l>
          <lb/>de ſon diſcours d’Eſtat, eſt ſioſé que de vouloir diſ¬</l>
        <l>
          <lb/>courit</l>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>courir d’vhe ſoience, ou les plus grands homes du</l>
        <l>
          <lb/>ſieçle ne voyent goute. La raiſon d’Eſtat, oula</l>
        <l>
          <lb/>prudeace Poliriqueeſt d’vne cornoiſſance ſi dffieile,</l>
        <l>
          <lb/>quea yie de l’hotome eſttrop courte pour l’appren¬</l>
        <l>
          <lb/>dre, &amp; vous Manſieur le cririque, qui n’auez peut¬</l>
        <l>
          <lb/>eſtre iamais mis le nez que dans vne claſſe de Pedan¬</l>
        <l>
          <lb/>terie, yous voule igerer d’en faiuedes leons aux</l>
        <l>
          <lb/>plus couſomme , - ce que cete ſciancea de pls</l>
        <l>
          <lb/>ayſteiaux &amp; dan les reuolulons, &amp; dans lade¬</l>
        <l>
          <lb/>monſtration des choſes les plus diffieiles..</l>
        <l>
          <lb/>Petit ſçauameau en cette doftrines Royale, eftu¬</l>
        <l>
          <lb/>dez yous de grace à des mtieres qui vous puiſſent</l>
        <l>
          <lb/>eſre plhs’ytiles e plus; honorablas, Et ſas aller</l>
        <l>
          <lb/>ſoüiiller adola des idées du commun comme vous</l>
        <l>
          <lb/>voulez,pour y contempler les prineipes de cette</l>
        <l>
          <lb/>dangereufe émanatipn, &amp; les grands Morifs de ce!</l>
        <l>
          <lb/>empriſonnement s Et ſans meſme que ces quatre</l>
        <l>
          <lb/>puiſſans partis, quiſont les inereſſez, les genereux,</l>
        <l>
          <lb/>les Theologiens, &amp; les Philoſophes à’voſtre compte</l>
        <l>
          <lb/>ſe debatent pout la reſolution de ce doute, ſçachez</l>
        <l>
          <lb/>quoy que vous ne ſoyez ny Philoſophe ny Politique,</l>
        <l>
          <lb/>ny auunement ioereſſé comme vous l’auez defia</l>
        <l>
          <lb/>dit, que çe n’aſt nypour aupoir voulu l’eſpće de Con¬</l>
        <l>
          <lb/>neſtahle, ny pot auoir fait des deandes qui luy</l>
        <l>
          <lb/>eſtoient inferieures, ny pour auolr cormblé́ Mon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieur le. Catdinal de ſes faueurs &amp; deſesgraces, ny.</l>
        <l>
          <lb/>parce que mnoaſieur Je Prinçe ne fçauroit demander</l>
        <l>
          <lb/>à la France:, que ce qu; a faue a ais à a diſpoſi¬</l>
        <l>
          <lb/>tion de. Monſieut le Cardinal,, nypar ee queſon</l>
        <l>
          <lb/>Eminécne ſçutoit fauoriſer outesles demãdcbde</l>
        <l>
          <lb/>mouſiu le Rtinçe; ſans ſe deſtruite aypanceque</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Cadnal n’a point de paad forte paſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſion que celle de ſe mantenir dans ea jgauanement</l>
        <l>
          <lb/>abſol vquì fat toutes vos ſappoſisMaispout</l>
        <l>
          <lb/>C</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>10</l>
        <l>
          <lb/>auoir voulu faire beaucoup de choſes o voſtre éfi¬</l>
        <l>
          <lb/>endement ne ſç̧auroit at indre; pare-qu vous n’e¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtes pas jnydans le ſeerex, ny dans Je Miniſtere.</l>
        <l>
          <lb/> Que ſi d’auanture l’on ſe vouloit figurer que ie</l>
        <l>
          <lb/>vouluſle toucher aà l’honneur de ceé Prince, en ad¬</l>
        <l>
          <lb/>uançant ces paroles, que l’on perde cetté opinion</l>
        <l>
          <lb/>de grace: le pnoteſte deuant Dieu &amp; deuantſcs</l>
        <l>
          <lb/>hommas, que t’eſt à quoy ie -peaſ lemoſns , ſça¬</l>
        <l>
          <lb/>chant bin le reſpet qae l’oni dois &amp; a ſa naſſance</l>
        <l>
          <lb/>&amp; à ſon merite. Quand ces deux conſiderations</l>
        <l>
          <lb/>ne me feroientpas en la vneration qae ie les ay</l>
        <l>
          <lb/>touſours enës, ſaſule veru me reriendroit dans</l>
        <l>
          <lb/>mon deuoir, &amp; mz porteroit à ne rien de qui ne</l>
        <l>
          <lb/>fut tres eiuil &amp; trsraiſonnable; ie ́ue ropre¬</l>
        <l>
          <lb/>ligieuſoment ſa valeur &amp; la qualire de Prince, pout</l>
        <l>
          <lb/>auoir des paroles licentieuſs conrtrone perſonne</l>
        <l>
          <lb/>ſi eſleuéé Ou il faur parler auoc grande venera¬</l>
        <l>
          <lb/>rion dc ccs Illuſfnes, oa nen parlepianais en faç̧o</l>
        <l>
          <lb/>quelconque Quoy qu’ils facen ou qu’ils dient, la</l>
        <l>
          <lb/>cenſur de leurs deportemens h’oeſt pas dée noſtre</l>
        <l>
          <lb/>iuriſdiction ls ſont tropeſleuez au deſſus de nous,</l>
        <l>
          <lb/>pour bion iuger de leurs facons de faire. Noſtre</l>
        <l>
          <lb/>modeſtie nbus oblige à ſuppoſer qu’ils ſout par¬</l>
        <l>
          <lb/>faits, parce- que leur condiion les oblige à l’eſtre:</l>
        <l>
          <lb/>-Quié ſipafois il nous ſemable voir certaines taches</l>
        <l>
          <lb/>en ieurs actions, nous les deuons regarderauec ad¬</l>
        <l>
          <lb/>miration, comme celles qui paroiſſent aux corps</l>
        <l>
          <lb/>de quelques planetes. Ee ie vus iure-que ie n’ay</l>
        <l>
          <lb/>rautredeſſein que de reſpondre à l’Autheurdes re</l>
        <l>
          <lb/> ſolutious Politiques ſur les difours qu’ià fait, </l>
        <l>
          <lb/>que monſieur le Prince, deſaptrouuera comrae</l>
        <l>
          <lb/>tres pernicieux à l Eſtat &amp; à̀ ſon honneur, lors</l>
        <l>
          <lb/>qu’il aur aconnoiſſance.</l>
        <l>
          <lb/> Ouy Certe l faut que ce petit ſç̧auanu ſqaehe</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>quec les Roys ſont des perſonnes ſacré́es, qui me</l>
        <l>
          <lb/>ſont pasmoins au deſſus des Princes, que les Prin.</l>
        <l>
          <lb/>ces le ſont au deſſus dureſte des hommes, &amp; quand</l>
        <l>
          <lb/>ie diray encore bien plas, ie ne croiray pas auan¬</l>
        <l>
          <lb/>cer vne propoſition qui ne ſoit tres raiſonnable.</l>
        <l>
          <lb/>Les Roys ont vne puiſſance ſi abſolue ſur les ſu¬</l>
        <l>
          <lb/>iets qu’il ne leur reſte autre choſe que la mortou</l>
        <l>
          <lb/>lP’obeiſſanee: Et quandie parle des ſubiets; i’entens</l>
        <l>
          <lb/>parler auſſi bien des Princes, que du commun du</l>
        <l>
          <lb/>peuple. Les hiſtoires ſone pleines de ces exemples</l>
        <l>
          <lb/>ans qu’il ſoit beſon d’en raporter icy pas vn</l>
        <l>
          <lb/>pour la lſtification dé mon dire- Lesperſonnes,</l>
        <l>
          <lb/>Royales ſohſacf́es, que Dieu ne veut pas qu vni</l>
        <l>
          <lb/>hlomne de quelque condldni qu il puiſſe eſtre,</l>
        <l>
          <lb/>ait vne mauuaiſe penſée. Cela eſtant puis qu la pa¬</l>
        <l>
          <lb/>role éternelle le’ veut, par quelle Loy eſt ce que</l>
        <l>
          <lb/>les Princes ſeroient liberez de leur puſſſance. Vous</l>
        <l>
          <lb/>ne trouuerez pas ny’dans les Loix humines ny</l>
        <l>
          <lb/>dans leN Loix diuines d’abrogation de cette Loy</l>
        <l>
          <lb/>inniolable qui les oblige comme nous à̀ l’authorit</l>
        <l>
          <lb/>des Souuerains’&amp; à cette puiſſance independantc.</l>
        <l>
          <lb/>Ne teprécipite poitrtde te retirer’ de deuant la fa¬</l>
        <l>
          <lb/>ce du Roy, dit nicore lainefmbe Vlonté lnfnie n,</l>
        <l>
          <lb/>ſon Eccléſiaſte; &amp; he petſéuere point n choſ</l>
        <l>
          <lb/>mauuaiſe, car il fera ront ce il ſtiy plaira.</l>
        <l>
          <lb/> Si ce Souuicrau Seigneur de ront lſtre crée nc</l>
        <l>
          <lb/>met point d’exceptio -en ſa puiſſaee, comment</l>
        <l>
          <lb/>eſt que tu as l uidace Politique, criiineſd’y pbe</l>
        <l>
          <lb/>ſedehoſtc &amp; d’A vouIiir eélirles Prin2</l>
        <l>
          <lb/>Comment eſt ce ue tu oſes cxamlrrer des actions</l>
        <l>
          <lb/>ſi ſublimies&amp; ſi eſleuces iu deſſus de ta portée? Sil</l>
        <l>
          <lb/>neé nous eſt pas’peérmis de dire au Roy quiefais t,</l>
        <l>
          <lb/>ſelon la mene Sageſſe, re te laſſe pëſersil elſt</l>
        <l>
          <lb/>.2¬</l>
        <l>
          <lb/>bien ſeant d’en diſtourir de la ſorte.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>12</l>
        <l>
          <lb/>Ne ſçais tu pas comme i’ay deſ-ia di en repli,</l>
        <l>
          <lb/>quant à l’Autheur du Reueille. Matin de laFronde</l>
        <l>
          <lb/>Royale, que le Miniſtre capable de ſoulager leSou,</l>
        <l>
          <lb/>uerain en la cõduite de ſa Monarchi, &amp; qui le ſçait</l>
        <l>
          <lb/>aſſiſter de ſes conſeils pour aſſujettir tout’ce qui</l>
        <l>
          <lb/>ſe voudroit oppoſer à̀ la felicité de ſon regne, eſt</l>
        <l>
          <lb/>a ſa perſonne ce que les rayons du Soleil ſourà ce</l>
        <l>
          <lb/>bel Aſtre duiour, ouee que les facultez de l’am4</l>
        <l>
          <lb/>ſont à cette ſubſtance ſpirituelle; Ou pour te l4</l>
        <l>
          <lb/>mieux cxprimer vn autre ſoy meſme? C’eſt à vray</l>
        <l>
          <lb/>dire vn appuy ſans l’aide duquel le Monarque de;</l>
        <l>
          <lb/>meuroit accabléſous le faix de ſes affaires. Et çer,</l>
        <l>
          <lb/>tes pour viue &amp;pour forte que puiſſe eſtre l’appre¬</l>
        <l>
          <lb/>heſion du iugenmer du Prince, il ne laiſſe pasd’a,</l>
        <l>
          <lb/>uoir touſiours beſoin de l’aſſiſtance deſon Mini¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre. En vn moc s’en prendre à ceux qu’ils ont eſta.</l>
        <l>
          <lb/>blis pour la conduite de leurs affaire;, c’eſt s’en</l>
        <l>
          <lb/>prendre à leur propre perſonne..</l>
        <l>
          <lb/>Iugez aprez céla Monſieur le nouuea, Politl,</l>
        <l>
          <lb/>que, ſi vous eſtes criminel, &amp; ſi voſtre perſonne</l>
        <l>
          <lb/>court riſque. Iugez apreés cela ſi le Miuiſtre m’eſt</l>
        <l>
          <lb/>pas vne partie du Souuerain, &amp; ſi l’on peut rauail¬</l>
        <l>
          <lb/>ler à la ruine de l’vn, ſans ranter à la Maieſteé de</l>
        <l>
          <lb/>l’autre. Changez de barerie ie vous en ſupplie, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>taſchez d’obeir à Dieu, au Roy, &amp; meſne aux</l>
        <l>
          <lb/>Loix de lvraye Politique. Il ny a ny honneur ny</l>
        <l>
          <lb/>profit ̀ faire le caprieieux, ny le calomniateur, ny</l>
        <l>
          <lb/>l’ennemy du Ciel &amp; de la terre. Vous auez beau</l>
        <l>
          <lb/>abyer contre la Lue, les mouaemens degoqute</l>
        <l>
          <lb/>la machine Aſtrée, n’en ſeront pas pour cela ny,</l>
        <l>
          <lb/>plus lents, uy plus precipitez en facon quelçon¬</l>
        <l>
          <lb/>que. C eſt pourquoy vous n’auez qu’à vousreſo¬</l>
        <l>
          <lb/>dre à faire mieux, ou bien a vous reſoudre ducou5</l>
        <l>
          <lb/>à ne rien faire.</l>
        <l>
          <lb/>Les</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>Les mediſances, les iniures, les diſcours picquans</l>
        <l>
          <lb/>&amp; les calomies, comme i’ay deſia dit, ne furent</l>
        <l>
          <lb/>iamais des raiſons à nous perſuader aà faire iniuſte¬</l>
        <l>
          <lb/>ment des choſes contre nous meſmes. De grace à</l>
        <l>
          <lb/>quoy ſeruéttant de redites ſur vn meſme ſuier,n’eſt</l>
        <l>
          <lb/>ce pas donner diuerſes formes d’expreſſion à̀ vne</l>
        <l>
          <lb/>meſme matiere, &amp; ſe rendre importun à ceux</l>
        <l>
          <lb/>qu’on voudroit artirer aà ſon party, &amp; qu’on vou¬</l>
        <l>
          <lb/>droit animer de ſa propre paſſion, pour les meta¬</l>
        <l>
          <lb/>morphoſer en vn autre ſoy-meſme.</l>
        <l>
          <lb/>Ie voy bien que vous vous laiſſez inſenſiblemenc</l>
        <l>
          <lb/>ſi fort aller à ces termes emphatiques de ma pre¬</l>
        <l>
          <lb/>miere ſuppoſirion, de ma ſeconde verité, de cet</l>
        <l>
          <lb/>inuincible raiſonnement, de cette conſequence</l>
        <l>
          <lb/>qui paroiſt ſi viſible &amp; dont vous vous ſeruez à tout</l>
        <l>
          <lb/>propos, que vous ne ſongez plus à̀ la iuſtece de</l>
        <l>
          <lb/>vos conceprions, ny à̀ l’ordre de vos matieres,</l>
        <l>
          <lb/>prenez garde de grace àl aduis que ie vous donne,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; taſchcz d’en faire voſtre profir le mieux qu’il</l>
        <l>
          <lb/>vous ſera poſſible. Les bons conſeils ne ſont iamais</l>
        <l>
          <lb/>a meſpriſer, &amp; de quelque part que le bien nous</l>
        <l>
          <lb/>puiſſe arriuer, ine doit iamais eſtre rebuté de per¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonne. Il eſt de ſoy ſi aymable que ſi la nature ſç̧a¬</l>
        <l>
          <lb/>uoit parler, elle diroit que c’eſt le Dieu de l’Vni¬</l>
        <l>
          <lb/>uers, &amp; le principe de toures les plus gloriecuſes</l>
        <l>
          <lb/>actious deshommes.</l>
        <l>
          <lb/>Paſſons donc de cette reſolution à ſa deuxieſme,</l>
        <l>
          <lb/>qui eſt, pourquoy eſt-ce que monſireur le Cardinal</l>
        <l>
          <lb/>s opiniaſtre ſi fort à leur derention.</l>
        <l>
          <lb/>Mais c’eſt trop s’eſtendre ſur vne reſolution qui fe</l>
        <l>
          <lb/>pouuoit conclure en bien peu de parolles, puis</l>
        <l>
          <lb/>qu’il ne s’agiſſoit que de ſç̧auoir pourquoy eſt-ce</l>
        <l>
          <lb/>que moſieur le Cardinal a frit empriſonner meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieurs les Princes, au pourquoy eſ4-ce. que leuts</l>
        <l>
          <lb/>D</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>i14</l>
        <l>
          <lb/>actions les a fait mettre ou ils ſont, pour ne pas fail¬</l>
        <l>
          <lb/>lir en parlant, &amp; pour dire la choſe comme elle</l>
        <l>
          <lb/>ſe doit dire.</l>
        <l>
          <lb/> C’eſt icy ouù noſtre Aurheur interreſſé, né fait</l>
        <l>
          <lb/>pas bcaucoupde reflexions pour en trouuer la cau¬</l>
        <l>
          <lb/>e, ainſi quil e fait en ſa premiere Reſolution Po¬</l>
        <l>
          <lb/>litique, comme ſi les myſteres de l’vne, eſtoient</l>
        <l>
          <lb/>d’vne nature plus inconnuë que ceux de l’autre. ll</l>
        <l>
          <lb/>dit d’abord quc la deliurance de meſſieurs les l’rin.</l>
        <l>
          <lb/>ces eſt la perte de monſieur le Cardinal. Si cela eſt</l>
        <l>
          <lb/>ainſi, pourquoy eſt-ce qu’il fait tant d’impreca¬</l>
        <l>
          <lb/>rions, &amp; qu’il dit tant de paroles iniurieuſes &amp; pic’</l>
        <l>
          <lb/>quantes contre vn Miniſtre qui n’a iamais encore</l>
        <l>
          <lb/>eſtry ſa reputation par aucun acte d’infidelité́, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qui n’a pont de vie que pour la conſacrer au bien</l>
        <l>
          <lb/>du Roy &amp; du peuple. De grace monſieur le nou¬</l>
        <l>
          <lb/>ueau Polltiquie, ou ſont ceux qui’voudroient con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſentir à leur perte, pour ſeulement donner la liber¬</l>
        <l>
          <lb/>té à leurs ennemis, en vne ſaiſon, où peut-eſtre</l>
        <l>
          <lb/>toute laFrance s’en trouueroit bien affligeée.</l>
        <l>
          <lb/> Nous ne ſosnmes plus du temps où̀ certains he</l>
        <l>
          <lb/>roiques s’expoſoient à la mort pour le bien de la</l>
        <l>
          <lb/>patrie, &amp; encore moins au temps où vn particulier</l>
        <l>
          <lb/>ſe veuiille ſacrifier pour vn autre, comme il ſe trou¬</l>
        <l>
          <lb/>uoit dansl’ancienne Rome. Il faudroit eſtre bien</l>
        <l>
          <lb/>adroit en l’art de perſuader, pour l’obliger à̀ faire</l>
        <l>
          <lb/>vne actioh de cette aature. Voyez apres ce que</l>
        <l>
          <lb/> vous vcnez de dire, ſi monſieur le Cardinal doit</l>
        <l>
          <lb/>faire ce que vous luy conſeillez en le menaç̧ant de</l>
        <l>
          <lb/> la ſorte C’eſt luy apprendre à ne le pas faire quand</l>
        <l>
          <lb/>vous veulez qil le face, comme nous auons deſia</l>
        <l>
          <lb/>dit ailleurs en reſpõ̃ndant au Reueille-matin de la</l>
        <l>
          <lb/>Fronde Royale. Et certes vous auez beau prendre</l>
        <l>
          <lb/>la peine d deueloper vn pou plus clairement vo¬</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/> 15</l>
        <l>
          <lb/>ſtré veriteé́ par vne longue deduction de toutes les</l>
        <l>
          <lb/>circonſtances qui ſont ſuruenuës à cét empriſon¬</l>
        <l>
          <lb/>nenent, &amp; qui ne laiſſent point trouuer d’autre</l>
        <l>
          <lb/>ſource à̀ la deliurance des Princes, que celle de la</l>
        <l>
          <lb/>perte de Monſieur le Cardinal. Son Eminence ny</l>
        <l>
          <lb/>conſentira iamais puis qu’il ne le ſç̧auroir faire ſans</l>
        <l>
          <lb/>ſouſcrire tacitement à̀ ſa perte Voila l’entréec de</l>
        <l>
          <lb/>voſtre premiere raiſon, que vous pretendez ren¬</l>
        <l>
          <lb/>dre plus ſenſible aà tous les curieux deſinterreſſez,</l>
        <l>
          <lb/>bien toſt deduitte.</l>
        <l>
          <lb/> Quand vous parlez de moſieur le Prince, vous</l>
        <l>
          <lb/>parlez de celuy dont le noni eſt plus grand que</l>
        <l>
          <lb/>toute l’Europe; dont la valeur eſt plus connu8</l>
        <l>
          <lb/>que celle des Ceſars; Et dont la naiſſance peutal</l>
        <l>
          <lb/>ler du pair auec toutes les plus ilfluſtres de la terre,</l>
        <l>
          <lb/>ie l’aduouë. Mairs quand vous parlez de Monſieur</l>
        <l>
          <lb/>le Cardinal Mazarin, vous parlez du plus grand</l>
        <l>
          <lb/>homme que la narure ait mis au monde. Si mõſieur</l>
        <l>
          <lb/>le Prince ne voyoit que trop qu’il falloic decrediter</l>
        <l>
          <lb/>dans lidée des François en protegeant Monſieur</l>
        <l>
          <lb/>le Cardinal, ie m’eſtonne q’l altvoulu trauailler</l>
        <l>
          <lb/>luy meſme à̀ ſa diſgrace. Mais ie croy que c’eſt vne</l>
        <l>
          <lb/>ſuppoſition que vous lnuentez pour luy faire dire</l>
        <l>
          <lb/>ce qu’il n’a iamais eu dans la penſeée. Il faut bien</l>
        <l>
          <lb/>auoir renoncé́ au ſens commun, pour parler de la</l>
        <l>
          <lb/>ſorte, &amp; pur dire qu’il n’eſt pas bligé de luy</l>
        <l>
          <lb/>pardnner vnorime qu’il na’iamais comnls, ny</l>
        <l>
          <lb/>par les loix humaines, ny par les loix diuinés.</l>
        <l>
          <lb/> C’eſt bien ignorer la plus belle partie de l’orai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſon Dominicale, &amp; le iugemcat que nous donnons</l>
        <l>
          <lb/>contre nous meſmes lors que nous parlons à̀ Dieu,</l>
        <l>
          <lb/>quand nous luy diſons, pardounez nous nos offons</l>
        <l>
          <lb/>ſes, ainſi que nous les pardonnonseux qui ndas</l>
        <l>
          <lb/>ont offenſez. Ce n’eſt ny raiſonner. en Chneſtien,</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>ny en Genereux, &amp; moins encbre en Philoſopue.</l>
        <l>
          <lb/>Dien, l’Egliſe, &amp; noſtre propre gloire nous obli¬</l>
        <l>
          <lb/>gent de pardonner à nos ennemis; &amp; la congrega¬</l>
        <l>
          <lb/>tion des fidelles met cette action au rang des ſept</l>
        <l>
          <lb/>uures de miſcricorde. Dieu pardonne bien quel¬</l>
        <l>
          <lb/>que fois à̀ toute vne ville, aà cauſe de bien peu de</l>
        <l>
          <lb/>iuſtes. Etiugement tres rigoureux ſera fait à celuy</l>
        <l>
          <lb/>qui ne pardonnera pas, dit Sainct Iacques en ſe</l>
        <l>
          <lb/>deuxieſme Epiſtre, &amp; tout cela ſe peut faire ſans</l>
        <l>
          <lb/>que monſieur le Prince ſe mette en peine de iuſt¬</l>
        <l>
          <lb/>fier l’iniuſtice du procedé de monſieur le Cardinal</l>
        <l>
          <lb/>par celle de la tolerance, &amp; ſans qu’il laiſſe l’idée de</l>
        <l>
          <lb/>ſon acouſatrion dans l imagination des foibles pour</l>
        <l>
          <lb/>faire paiſiblement ſuruiure à la reparation de ſa</l>
        <l>
          <lb/>gloire, celuy qui ne la iamais fletrie.</l>
        <l>
          <lb/>La Politique, la Morale, &amp; le Chriſtianiſme ne</l>
        <l>
          <lb/>ſont point dans voſtre ſenriment, &amp; vous feront</l>
        <l>
          <lb/>voſtre procez, quand vous ne les forcerez comme</l>
        <l>
          <lb/>vous faites à̀ dire le contraire. La Politique( pour¬</l>
        <l>
          <lb/>ueu que ce ſoit vne Politique Chreſtienne: Car</l>
        <l>
          <lb/>c’eſt de celle-là que vous &amp; moy deuons parler,</l>
        <l>
          <lb/>vous condamnera. S’eſt-il iamais veu vn plus grand</l>
        <l>
          <lb/>ny vn plus digne legiſlateur que Moyſe Et s’eſt-il</l>
        <l>
          <lb/>iamais veu vn Souuerain plus offencé de ſon peu¬</l>
        <l>
          <lb/>ple, que ce conducteur des legions Hebraiques.</l>
        <l>
          <lb/>Combien de fois a t’il failly d’eſtre lapidé par cette</l>
        <l>
          <lb/>race Abramide &amp; bien loin de s’en venger ne ſe</l>
        <l>
          <lb/>mettoiril pas concinuellement en prieres &amp; en</l>
        <l>
          <lb/>oraiſons, pour appaiſer l’ire que Dieu pourroit</l>
        <l>
          <lb/>auoir conceuë contre ce peuple Il y a vn nombre</l>
        <l>
          <lb/>infiny d’autres exemples pour cela mais il faut</l>
        <l>
          <lb/>paſſer outre.</l>
        <l>
          <lb/>La Morale nous preſche. t’elle autre choſe qu’à</l>
        <l>
          <lb/>rauailler à lamoderation de toures nos paſſions?</l>
        <l>
          <lb/>Et</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>Et fut elle inuanté́e que pour adoueir toutes nos</l>
        <l>
          <lb/>ſaillies. N’eſt-ce pas par ſon moyen, &amp; par vn mi¬</l>
        <l>
          <lb/>racle auſſi rare lqu’il eſt il!uſtre que nous tirons</l>
        <l>
          <lb/>uos forces de nos propres foibleſſes, &amp; l’ornement</l>
        <l>
          <lb/>de noſtre ame, de la confuſion de noſtre nature?</l>
        <l>
          <lb/>les paſſions mal meſnagées ne ſç̧auroient faire que</l>
        <l>
          <lb/>des demons, &amp; tout au contraire elle ne ſçauroient</l>
        <l>
          <lb/>faire que des Anges ſans aigreur ou dumoins que</l>
        <l>
          <lb/>des hommes ſans vangeance.</l>
        <l>
          <lb/>Et la religion Chreſtienne, que dit elle en tous</l>
        <l>
          <lb/>ſes precepres, ſi ce n’eſt qu’il faut pardonner à ſes</l>
        <l>
          <lb/>ennemis, ſi nous voulons qoe Dieu’nous pardon¬</l>
        <l>
          <lb/>ne eſcoure ce que dit leſus- Chriſt mourant en.</l>
        <l>
          <lb/>l’arbre de la Croix, lors qu’il prie ſon pere en fa¬</l>
        <l>
          <lb/>ueur de ceux qui le perçoient de rtoutes parts, pour</l>
        <l>
          <lb/>luy faire rendre l’ame. Mon pere, pardonnez de</l>
        <l>
          <lb/>gace à̀ ces pauures- creatures les tourmens qu’ils.</l>
        <l>
          <lb/>me font ſoufftir injuſtement: car ils ne ſçauent ce</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils fone ny ne le ſçauroient comprendre. Il eſt</l>
        <l>
          <lb/>ray que cét Adorable Seigneur nous deffend</l>
        <l>
          <lb/>d’auoir meſme la penſée de faire mal à peſonne,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; que certainemẽt ilnous en ferrérc cõ̃pt toſt</l>
        <l>
          <lb/>ou rard, ou en ce monde ou en l’ure: Mais quand</l>
        <l>
          <lb/>’actioneſtfaite, il veut abſolumeat qu’on pardon¬</l>
        <l>
          <lb/>ne à ſes ennemis, ſi l’on ne veut faire vn crme éter¬</l>
        <l>
          <lb/>nellemenr puniſſable. Ie n’ay dit tout ccey que</l>
        <l>
          <lb/>pour vous monſter que vous auanez inconſide¬</l>
        <l>
          <lb/>ement des parolles mal. digres..</l>
        <l>
          <lb/>Enfin ſi monſieur le Prince eſt détenudans v.</l>
        <l>
          <lb/>lieu de ſeuneté, il ne s’en doit prendre qu’à luy meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>mes, &amp; à ceux qui par lur pernicieux conſeils l’one</l>
        <l>
          <lb/>fait tomber dans l inconuenient ò il ſe trauue: I</l>
        <l>
          <lb/>auoit vne ſouueraine Auchomté. daus d’Eſtat, il</l>
        <l>
          <lb/>eſtoitaimeé de tous les Ftançois &amp; redbuté de tous</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>les ennemis de cette Couronne. Il iouiſſoit d’vn</l>
        <l>
          <lb/>entier repos &amp; d’vne gloire ſans pareille. Il auoit</l>
        <l>
          <lb/>outes les plus belles charges &amp;les plus beaux Gou¬</l>
        <l>
          <lb/>uernemens de l’Eſtat. Il le pouuoit dire auec raiſon</l>
        <l>
          <lb/>le plus riche ſeigneut de toute l’Europe, ſans mettre</l>
        <l>
          <lb/>en ligne de compte les gratfications extraordinaires</l>
        <l>
          <lb/>qu’il reçeuoit tous les iouts du Roy &amp; de la Reyne.</l>
        <l>
          <lb/>Et cependant ſans conſiderer ee haut poinel d’hon.</l>
        <l>
          <lb/>neur &amp; de gloire où il eſtoit eſleué, &amp; ſans contria</l>
        <l>
          <lb/>buer à tout ce qui dependoit de luy pour ſe taintenir</l>
        <l>
          <lb/>en l’Eſtat ou il eſtoit, ayant preſteé l’oreille à ſon am¬</l>
        <l>
          <lb/>bition, &amp; à ceux qui le conſeilloient plus pour leurs</l>
        <l>
          <lb/>inereſts particuliers que pout le ſien propre, ( puis</l>
        <l>
          <lb/>que l bien &amp; l’haonneur ſont les princpaux motiſs</l>
        <l>
          <lb/>de toutes les ations humaines ) il s’eſt embarqué</l>
        <l>
          <lb/>dans des deſſeins qui ont tellement deplû au Roy</l>
        <l>
          <lb/>&amp; a la Reyne, &amp; leur ont ſemblé ſi preiudiciable à</l>
        <l>
          <lb/>lEtat, comme il ſe peut voit par la declaration du</l>
        <l>
          <lb/>Roy, ſur la detentio des Princes faite le ao Ian¬</l>
        <l>
          <lb/>uier, de l’année i6o. que leurs Maieſté́s ont eſté</l>
        <l>
          <lb/>contraintes pour cela &amp; pour d’aut res raiſons que</l>
        <l>
          <lb/>ie paſſe ſous ſilence, pour ne rien dire contre l’hon¬</l>
        <l>
          <lb/>neur des Princes, de les faire arreſter, &amp; delas mer¬</l>
        <l>
          <lb/>tre en eſtat de ne pouuoir pas executer leurs funeſtes</l>
        <l>
          <lb/>entreprſes.</l>
        <l>
          <lb/>Qui à t’il d’eftrange &amp; de nouueau en cel a Mon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieur le Politique qui vous puiſle obliger à clabauder</l>
        <l>
          <lb/>de la ſorte, concre l’honneur &amp; lereſpet que vous</l>
        <l>
          <lb/>deuez à Dieu, au Roy, aux Regens, à la luſtice,</l>
        <l>
          <lb/>à vos Miniſtres, &amp; à voſtre Prochain meſme, puis</l>
        <l>
          <lb/>que cela eſt arriué pluſieurs fois à des perſonnes dõt</l>
        <l>
          <lb/>la naiſſan e n’eſtoit pas moins illuſtre l’iſtoire</l>
        <l>
          <lb/>de EF ance ne nous en fournit que tropd’exemples.</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ſans aller bien loing, Monſieur ſon Pere ne fut¬</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>19</l>
        <l>
          <lb/>il pas l’eſpace deſeize années enfermé dans le Bois</l>
        <l>
          <lb/>de Vincene pour des moindres choſes.</l>
        <l>
          <lb/>Sçauez vous monſieur que par tout ailleurs qu’é̃</l>
        <l>
          <lb/>France on n’enfernme pas les perſonnes de ſa condi¬</l>
        <l>
          <lb/>tion pour le mal qu’ils ont fat: mais ſeulemelr auſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſi pour le mal qu’ils peuuent faite. La Maieſté des</l>
        <l>
          <lb/>Roys,ne peut pas ſouffrir qu’vn homme ſoit en eſtat</l>
        <l>
          <lb/>de luy donner de la ialouſie. Il ne faut que luy faire</l>
        <l>
          <lb/>vn peu d’ombre pouir la bleſſer beaucoup, &amp; pour</l>
        <l>
          <lb/>eſtre criminel lenefte dſavies¬2</l>
        <l>
          <lb/>Quelle cruaurez nexerça pas Philippe 2. contre</l>
        <l>
          <lb/>Soto&amp; contre Eſeouedo, pour vn ſimple ſoupeon?¬</l>
        <l>
          <lb/>Quel tratement ne fitpuas Charles-Quint à ſon</l>
        <l>
          <lb/>propre frere, ſur vn aduis qu’o luydonna, qui paut</l>
        <l>
          <lb/>eſtre n’eſtoit pas veritable? Et ſans aller chercher</l>
        <l>
          <lb/>des exemples que dans noſtre Hiſtoire, que ne fit</l>
        <l>
          <lb/>pas encores Louyſe de Sauoye mere du Roy Fran¬</l>
        <l>
          <lb/>çois lI. à ce pauure Prince, pour auoir ſeulement re¬</l>
        <l>
          <lb/>fuſé de l’eſpouſer? Et vous voudriez apres vn grãd</l>
        <l>
          <lb/>n ombre d’exemples dont toutes les Hiſtoires ſont</l>
        <l>
          <lb/>pleines, blaſmer vne action faite auec tant de luſti¬</l>
        <l>
          <lb/>ce. Que chacun comme vous trouueà redire au Mi¬</l>
        <l>
          <lb/>niſtere de ſon Eminence, &amp;e qu’a meſme tẽps il pro¬</l>
        <l>
          <lb/>poſe vn homme plus entendu que luy aux raiſons</l>
        <l>
          <lb/>d’Eſtat, &amp; en la ſçience Politique, ils ſeront eſcoutez</l>
        <l>
          <lb/>ſimplenent; Car de dire à leurs Maieſtez, auec tant</l>
        <l>
          <lb/>de chaleux comme vous faites, que monſieur le Car¬¬</l>
        <l>
          <lb/>dinal eſt eérnger, qu’il eſt de bas lieu, &amp; qu’l set</l>
        <l>
          <lb/>emparé de toutes les finanees de France, ce n’eſt rien</l>
        <l>
          <lb/>dire que desſetiſes.</l>
        <l>
          <lb/>D’où eſtoit le Comne d’Oliuare en Eſpagne, &amp; d’oâ</l>
        <l>
          <lb/>eſtoit le Mareſchal d’Ancre en Fr ance, &amp; d’où eſtoit</l>
        <l>
          <lb/>pluſieurs autres en Angletetre, &amp; en Allemagne.</l>
        <l>
          <lb/>Quil eſt de bas liou, aous auons deſia reſpondu à cete</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>ealomnie. Qu’il a vollé outes les finances de Fran</l>
        <l>
          <lb/>e, &amp; depuſs qu’il eſt au Miniſtere onn’a pas ſceu</l>
        <l>
          <lb/>aer ſeuſement en toute la France dequoy payer</l>
        <l>
          <lb/>ex de la maiſon du Roy, ny dequoy payer les ga¬</l>
        <l>
          <lb/>r des oneiers de la couroms peunt peut</l>
        <l>
          <lb/>mtrouuerde l’argent pout faire aller la deſpencae de</l>
        <l>
          <lb/>bouehe. Mais comme ces matieres demandent &amp;</l>
        <l>
          <lb/>plus de loiſir, &amp;e plus d’eſte due pour y reſpodre nou¬</l>
        <l>
          <lb/>Eemertcons la partie à vne autre fois,&amp; c’eſt- la moy¬</l>
        <l>
          <lb/>enmant la igtace de Dieu, ou i’eſpere deſnller les</l>
        <l>
          <lb/>yeux a ous les ennemis de ſon Eminence pour</l>
        <l>
          <lb/>les reduire ou paur les confondre. Ce qui me ſera</l>
        <l>
          <lb/>eommeie eroy fort facile, puis que ie n’auray que</l>
        <l>
          <lb/>des ignorans &amp; des enuleux à cobatre, Adieu.</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1...</l>
        <l>
          <lb/> , e -nes, ei</l>
        <l>
          <lb/>¬ ¬.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>Llh onsl l’ol 2.</l>
        <l>
          <lb/>.1! nm91.</l>
        <l>
          <lb/>.,1,1</l>
        <l>
          <lb/>.’1</l>
        <l>
          <lb/> t.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>?</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
