<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1312_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Évènements infaillibles touchant l’autorité du roi envers
          ses sujets.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=Q1AJerQXVGAC"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Évènements infaillibles touchant l’autorité du roi envers ses
            sujets.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="Sans Date">Sans Date</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 311303</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1312. Évènements infaillibles touchant l’autorité du roi envers ses
          sujets. (S. |. n. d.), 8 pages. Contrefaçon du billet du chevalier de La Valette, intitulé
          : Zis et fais.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>EVENEMENS INFAILLIBLES,</l>
        <l>
          <lb/>TOVCHANT</l>
        <l>
          <lb/> LAVTHORITE DV</l>
        <l>
          <lb/>ROY</l>
        <l>
          <lb/>ENVERS SES</l>
        <l>
          <lb/>SV BIECTS.</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>’e¬. </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>-L</l>
        <l>
          <lb/> a¬</l>
        <l>
          <lb/> ey</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/> 1. i</l>
        <l>
          <lb/>2 ¬</l>
        <l>
          <lb/>oaogle</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/> 3</l>
        <l>
          <lb/>ledittiſt lſletdſeſdltllſle</l>
        <l>
          <lb/>Er e EA s JaluEV Torcs uT</l>
        <l>
          <lb/>’athorité da oy, eners ſes Sbjefs.</l>
        <l>
          <lb/>J E Parlement veut deſpoüillerle Roy deſon</l>
        <l>
          <lb/>Lauhorité pour ’en reueſtir; les Princes qui</l>
        <l>
          <lb/>ſe ſont vnis au Palement voudroient bien s’ac¬</l>
        <l>
          <lb/>commoder de ſonbien&amp; deſesplaces.</l>
        <l>
          <lb/>Et vous pauures Bourgeois de Parisſacrifiez vo¬¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre repos, hazardez voſtre vie, vüidez le fonds</l>
        <l>
          <lb/>de vos bourſes, vous reduiſez à la faim, prenez les</l>
        <l>
          <lb/>armes contre voſtre Roy, &amp; ne trauaillez qu’à vo¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre ruine, pour appuyer ſansleſç̧auoir les iniuſtes</l>
        <l>
          <lb/>pretentions des vns &amp; desautresc’eſt bien ſetour¬</l>
        <l>
          <lb/>menter pourſe rendre ciminels &amp; malheureux</l>
        <l>
          <lb/>toute voſtre vie, quoy qu’il armiue. Car, ou le Roy</l>
        <l>
          <lb/>demeurera le maiſtre, comme il y a grande appa¬</l>
        <l>
          <lb/>rence, &amp; fi auant cela vous nereparez voſtre cri¬</l>
        <l>
          <lb/>me, &amp; ne regaignez ſon affetion par quelque</l>
        <l>
          <lb/>marque de la voftre, il vous fera ſeruir vous &amp; vos</l>
        <l>
          <lb/>familles d’exemple à la poſterité par vn chaſti¬</l>
        <l>
          <lb/>ment memorable de la rebéllion que vous com¬</l>
        <l>
          <lb/>mettez: ou le Parlement &amp; les Princesauront le</l>
        <l>
          <lb/>deſſus (ce quifait horreur ſeulement à le penſerà</l>
        <l>
          <lb/>tout bon Francois &amp; au lien d’vn Roy, d’vn le¬</l>
        <l>
          <lb/>gitime Souueran qurvous cheni roicauectendref¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe, &amp; neſongeroit qu’à votreſoulagement &amp; à̀</l>
        <l>
          <lb/>vousrendre heureux, vous aurez quate cens ty¬</l>
        <l>
          <lb/>anneaux, qui vous deſclhireront &amp; vous opae¬</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>ront de mille taxes, comme ils ont deſia com¬l</l>
        <l>
          <lb/>mancé, &amp; voſtre opiniaſtreteé n’aura ſeruy qu’à</l>
        <l>
          <lb/>allumer &amp; nourrirvneguere ciuile, qui rendra</l>
        <l>
          <lb/>la Francela proye de ſes ennemis, &amp; changera vo¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre ville la plus belle du monde &amp; la plusheureu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe, en vn theatre d’horreur &amp; de miſeres.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cardinal eſt vn meſchant homme, parce</l>
        <l>
          <lb/>qu’il n’a pas voulu conſentir à la deſtruction deli</l>
        <l>
          <lb/>Royauteé, ou aucuns du Parlement viſent pour</l>
        <l>
          <lb/>gouuerner eux-meſmes: C’eſt vn perturbateur du</l>
        <l>
          <lb/>repos public, parce qu’il n’eſt pas tombé d’acord</l>
        <l>
          <lb/>de contenter Nouion, Blancmeſnil, Viol, Brouſ¬¬</l>
        <l>
          <lb/>ſel &amp; autres, ny les Prnces dans ce qui leur eſtoit</l>
        <l>
          <lb/>venu à la teſte de pretendre: Il trouble le Royau¬</l>
        <l>
          <lb/>me, luy qui ainceſſamment trauaillé &amp; auecſuc¬</l>
        <l>
          <lb/>cez a le conſeruer en tranquiliteé pendant toutre la</l>
        <l>
          <lb/>Regence &amp; à la procurerau dehors. Il n’a niluyny</l>
        <l>
          <lb/>aucun deſes parensplace, ny charge, ny gouuer¬</l>
        <l>
          <lb/>nement ny eſtabliſſement; &amp; ceſt vnambitieux,.</l>
        <l>
          <lb/>vn ihtereſſeé, vn perfide: Les autres pretendans,</l>
        <l>
          <lb/>n’ont rien contribué comme luy aux conqueſtes</l>
        <l>
          <lb/>qui onteſté faites &amp; ne laiſſent pas de demander</l>
        <l>
          <lb/>les meilleures places du Royaume, &amp; des graces.</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils n’ont point meritées.</l>
        <l>
          <lb/> Le Cardinal s’entend auec les Eſpagnols pour</l>
        <l>
          <lb/>rahir l’Eſtat, pour lesen rendre maiſtres: Il faut.</l>
        <l>
          <lb/>qu’il ſoit bien habile, &amp; qu’il les dupe bien fine¬</l>
        <l>
          <lb/>ment, de conſeruer ainſi leus bonnes graces lors</l>
        <l>
          <lb/>que le Royaume s’acroiſt toutes les années, de</l>
        <l>
          <lb/>places, &amp; par fois de Prouinces entieres à leurs deſ¬</l>
        <l>
          <lb/> pens.</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>pens. Si le bon Dieu nous aſſiſte d’auoir touſiours</l>
        <l>
          <lb/>des Miniſtres ſi meſchans, nous mettrons bien¬</l>
        <l>
          <lb/>troſt en chemiſele Roy d’Eſpagne de ſon conſen¬</l>
        <l>
          <lb/>tement.</l>
        <l>
          <lb/>Le Catdinal eſt vn eruel, vn violent, vn ſan¬</l>
        <l>
          <lb/>guinairec: cependant on void la Baſtille rempli</l>
        <l>
          <lb/>depuis quinze jours de plus d’Oſfieiers &amp; ſcrui¬</l>
        <l>
          <lb/>teurs du Roy qu’elle n’a eſté de meſchans &amp; de cri¬</l>
        <l>
          <lb/> minels dans les ſix années de la Regence; ou ie ne</l>
        <l>
          <lb/>ſçay pas quil y ait euautre ſang reſpandu que ce¬</l>
        <l>
          <lb/>luy d’vn Italien quidonnoit des aduis aux Eſpa</l>
        <l>
          <lb/>gnols.</l>
        <l>
          <lb/> Le Cardinal eſt vn Crœſus, vn yoleur de deniers</l>
        <l>
          <lb/>publics, il a englouty tout l’argentde France: ce¬</l>
        <l>
          <lb/>pendant nous apienons qu’il n’a pas dequoy vi¬</l>
        <l>
          <lb/>ure, &amp; queſa Maiſon eſt tous lesioursſur le point</l>
        <l>
          <lb/>de renuerſer. Ilfaut qu’il ſoit bien cruel à ſoy-meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>me de ne mettre pas ſes treſors au jour dans cette</l>
        <l>
          <lb/>occaſion ou il va du toutpourluy, &amp; ouil ne luy</l>
        <l>
          <lb/>ſeruiroit de rien de les auoir ſauuez, s’il ſe perdoit.</l>
        <l>
          <lb/>Enfini les autres mettens tout s’en deſſus deſous,</l>
        <l>
          <lb/>font prendre les armesau peuplecontre leur Roy:</l>
        <l>
          <lb/> cependant ilsne ſont nyperçurbateurs ny meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>chans, ny gens quiſrermuet pourautre intereſt</l>
        <l>
          <lb/>que pour le bien public. Pauur peuple deſiſle tes</l>
        <l>
          <lb/>yeux, permettras-tu d’eſtre ſacrifié pour des inte¬</l>
        <l>
          <lb/>reſts particuliers de nlle conſideration, &amp; dee.¬</l>
        <l>
          <lb/>nus pour des gens qui ſemnocquent de toydans le</l>
        <l>
          <lb/>temps meſmeque u ſers à̀ leurs fias? Ne ſçais tu</l>
        <l>
          <lb/>pas que ſes braues Prices paſſementez &amp; brodez</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>a tes deſpens boiuent tous les jours l’vnà l’autreà</l>
        <l>
          <lb/>la ſanté des badaus de Paris? Lvn deux, diſoit-il</l>
        <l>
          <lb/>yVa quelques iours, qu’il falloit pnier Dieu qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>fuſſent long-temps dupes: l’autre, que c’eſt faire</l>
        <l>
          <lb/>vne guerre bien commode, d’auoir beaucoup</l>
        <l>
          <lb/>d’argent, coucher dans de bons draps, &amp; ne ſe</l>
        <l>
          <lb/>batre point. Ou ſontces deux cens mil hommes</l>
        <l>
          <lb/>qui deuoient ſortir pour engloutir d’vn morçeau</l>
        <l>
          <lb/>les troupes qui t’affament? Pour toutes les taxes</l>
        <l>
          <lb/>qu’on a faires ſur toy, dont le Roy auroit puû leuer</l>
        <l>
          <lb/>cent mille hommes, qu’as-tu encore que deux</l>
        <l>
          <lb/>mil meſchans fantaſſins, &amp; huict cens cheuaux de</l>
        <l>
          <lb/>meſme qui n’oſent monſtrer le nez hors la ville</l>
        <l>
          <lb/>fans ſe recoigner auſſi-toſt dans tes portesteſmoin</l>
        <l>
          <lb/>la belle eſquée de Corbeil?Si tu nem’en crois pas</l>
        <l>
          <lb/> par le aombrc, donne toy la peine de les com¬</l>
        <l>
          <lb/>pteraux reueues, &amp; ne te donne pas apres cclaſi</l>
        <l>
          <lb/>tout leursexploits ne vont qu’a faire cuire quelque</l>
        <l>
          <lb/>pain aux fauxbourg, &amp; à l’eſcorterà la halle pour</l>
        <l>
          <lb/>perſuaderàuxniaisqu’ils l’ont conquisà la pointe</l>
        <l>
          <lb/>de l’eſpée en raſe campãgne</l>
        <l>
          <lb/> Tes Generaux &amp; autres chefs, n’ont pas laiſſé de</l>
        <l>
          <lb/>rouchet qutre à hlq cets mille eſcugs Il eſt vray</l>
        <l>
          <lb/>que la pluſpart d’entreux cinquantez commeils</l>
        <l>
          <lb/> ſont valent bien pour le moins les troupeés qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>sS’eſtoient chatgez de ſuer On controle lesactions</l>
        <l>
          <lb/>du Roy quant il donne mille eſcus à desOfficiers</l>
        <l>
          <lb/>qui vont reſpandreleur ſang aà la campagne con¬</l>
        <l>
          <lb/>tre les ennemis de l’Eſtat: c’eſt vn prodigue, vn</l>
        <l>
          <lb/>dicipateur: Les Finances ſont mal adminiſtrées</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>quand on donne deux mille eſcus pour leuer vne</l>
        <l>
          <lb/>compagnie de cheuaux legers qui va en des pays</l>
        <l>
          <lb/>eſloignez pour le ſeruice de ſa patrie: &amp; c’eſt eſtre</l>
        <l>
          <lb/>fort moderé, gradœconome &amp; bon meſnager des</l>
        <l>
          <lb/>deniers publics quand on donne icy des cinquante</l>
        <l>
          <lb/>francs en pure gratification à des particuliers qui</l>
        <l>
          <lb/>ont pns particontre leur Souuerain, quand on paye</l>
        <l>
          <lb/>des quinze mil francs pour leuer vne compagnie</l>
        <l>
          <lb/>ſeule: Tu peutfacilement t’eſclaircir de cesveritez,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ſitu en doutes tant ſoit peu, la ſeconde touche</l>
        <l>
          <lb/>qu’onſe prepare de donner à ta bourſe ne r’en ren¬</l>
        <l>
          <lb/>dra quetrop certain, comme la troiſiême &amp; la qua¬</l>
        <l>
          <lb/>ttiéme, qui ſuiuront bien-toſt les autrres, acheuerõt</l>
        <l>
          <lb/>de te mettre aux abois ſi tu ne pres auant cela quel¬</l>
        <l>
          <lb/>que reſolution genereuſe pour rompre les fers de la</l>
        <l>
          <lb/>tyrannie qu’on t’impoſe pourquoy ſouffrir ſi long¬</l>
        <l>
          <lb/>temps au joug ſi rude qu’ilne nous ſoit pas ſeule¬</l>
        <l>
          <lb/>mentpermis de parler, parce que ceux que nous</l>
        <l>
          <lb/>faiſons volontairement nos Maiſtres ne trouuent</l>
        <l>
          <lb/>pas bon que nous puiſſions faire que comme ils</l>
        <l>
          <lb/>nousſiflent.Ils en veulent au CardinahCependant,</l>
        <l>
          <lb/>qui ne ſçait que s’il euſt voulu ſatisfaire les chefs de</l>
        <l>
          <lb/>parti du Parlement que ie t’ay nommez, &amp; conſeil¬</l>
        <l>
          <lb/>ler qu’on donnaſt Sedan, le Havre, Montreuil, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>autres choſes, de pareille nature, le bien public ſe</l>
        <l>
          <lb/>fuſt bien porteé, il n’eu ſeroit pas le perturbateur, il</l>
        <l>
          <lb/>auroit eſté le meilleur Miniſtre quifutjamais, il</l>
        <l>
          <lb/>faudroit le canoniſer.</l>
        <l>
          <lb/>Eſt-il poſſible apres ce que tuſois encore dupe, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>que tu laiſſes ſilong-tempsabuſer de bonté? Vange</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>pluſtoſt tonRoy d’obey, mal traicté, offenfé, attẽ̃d,</l>
        <l>
          <lb/>vange-tcoy toy-meſme desce que tu ſouffres, &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>ceux où l’on ne ſe ſoucie guére de te plongera l’ad¬</l>
        <l>
          <lb/>uenir. Quand tu n’aurois autre choſe à crindre que</l>
        <l>
          <lb/>de perdre pour touſiours la preſence de ton Roy,ce</l>
        <l>
          <lb/>quit’eſt infaillible ſi tu t’opiniaſtre en ta rebellion,</l>
        <l>
          <lb/>ne conſideres-tu point quelle ſeroit pour toy la</l>
        <l>
          <lb/>grandeur de cette perte, &amp; quo cette preſence eſt ce</l>
        <l>
          <lb/>qui t’enrichit, &amp; te donne la ſplendeur &amp; l’opulen¬</l>
        <l>
          <lb/>ce par deſſus les autres villes? Où irois tu chercher le</l>
        <l>
          <lb/>payement de tant d’argent que la Courte doit?Ne</l>
        <l>
          <lb/>t aperç̧ois-tu point que ſi elle faiſoit ſon ſejour en</l>
        <l>
          <lb/>quelqu’autre ville, tous tes artiſans ſeroient à la</l>
        <l>
          <lb/>faim, &amp; qu’il ſe dépenſeroir à ’aris moins de douze</l>
        <l>
          <lb/>milions de liures par an qu’onne fait?</l>
        <l>
          <lb/>Declare-toy ſeulement, &amp; tu ſeras le maiſtre de</l>
        <l>
          <lb/>ces factieux criminels qui t’ont armé́ contre ta pa¬</l>
        <l>
          <lb/>trie: tuauras les benedictions du Ciel, les graces de</l>
        <l>
          <lb/>ton Roy, &amp; l’aplaudiſſement de tous les bons Fran¬</l>
        <l>
          <lb/>çois: Oblige le Parlemenc à ſortir de Paris, &amp;tu</l>
        <l>
          <lb/>obligeras ton Roy ày retourner, &amp; auecluy le bon¬</l>
        <l>
          <lb/>heur, l’abondance, le commerce, la tranquilité, la</l>
        <l>
          <lb/>ſeureté, &amp; enfin toute ſorte dopulence, de felicité</l>
        <l>
          <lb/>&amp; contentement.</l>
        <l>
          <lb/>u</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
