<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2438_GBOOKS">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main" source="Moreau">Le médecin politique, ou Consultation pour la maladie de
          l'État.</title>
				<title type="sub">Édition Antonomaz</title>
				<respStmt>
					<resp>Chaîne de traitement</resp>
					<persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
					<persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
					<persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
					<persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
					<persName ref="orcid:0000-0001-5815-9506" role="intern">Faure Margaux</persName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
				<ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
				<date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
				<availability n="cc-by" status="restricted">
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<ref target="https://books.google.fr/books?id=cOdarfSYzDIC"/>
					<author/>
					<title source="Moreau">Médecin (le) politique, ou Consultation pour la maladie de
            l'État.</title>
					<pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
					<publisher ref="isni:0000000001965841" xml:id="IL_PepingueVeuvedeTheodore.xml">
						<persName>
							<forename>veuve de Théodore</forename>
							<surname>Pépingué</surname>
						</persName>
					</publisher>
					<publisher ref="isni:0000000108959687" xml:id="IL_MaucroyEtienne.xml">
						<persName>
							<forename>Etienne</forename>
							<surname>Maucroy</surname>
						</persName>
					</publisher>
					<date source="Moreau" when="1649">1649</date>
					<extent>
						<measure quantity="8" unit="page"/>
					</extent>
					<note type="format">in-4</note>
					<relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM01175" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50120"/>
				</bibl>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<settlement ref="geonames:3128760">Barcelone</settlement>
						<institution>Bibliothèque de Montserrat</institution>
						<repository/>
						<idno type="cote"/>
					</msIdentifier>
					<history>
						<provenance>
							<stamp>True</stamp>
						</provenance>
					</history>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
				<p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
				<p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<p/>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fra">Document en français</language>
			</langUsage>
			<abstract>
				<p source="Mazarine">Autres éditions : de la première visite, s. l. n. d., 7 p., (collection
          Lebaudy, n° 1397), qui serait d'après Hubert Carrier une contrefaçon (Bibliothèque
          Mazarine, Ms. 4682-4, f.42) ; dans le recueil éditorial intitulé "Recueil de diverses
          pieces qui ont paru durant les mouvemens derniers de l'année 1649." (BM00059). Par
          ailleurs, imitation en vers burlesques publiée sous le titre : "Le medecin politique, qui
          donne un souverain remede, pour guerir la France malade à l'extremité." (BM01173 et
          BM01174).</p>
				<p source="Antonomaz">
					<ref target="Moreau2439_GBOOKS.xml">"Le medecin politique, qui
            donne un souverain remede, pour guerir la France malade à l'extremité"</ref>
Voir .				</p>
				<p source="Moreau">2438. Médecin (le) politique, ou Consultation pour la maladie de l'État.
          Paris, veuve Théodore Pépingué et Estienne Maucroy, 1649. Deux parties, chacune de huit
          pages. Il y a de l'esprit à côté de singulières ingénuités. L'auteur croit que Paris
          renfermait cinq cent quarante mille combattants ! Dans sa première consultation, il
          formule ainsi son ordonnance « Recipe dix mille chevaux et vingt mille hommes de pied. »
          Dans la seconde, il ordonne deux saignées ; l'une de la bourse aux partisans, l'autre de
          la veine aux ennemis. Quatre cents partisans à deux mille écus comptants, et deux mille
          livres par mois ! r L'auteur a-t-il écrit aussi le Monopoleur rendant gorge ? peut être;
          mais il n'y a pas entre les deux pamphlets assez de rapports de pensée, de style ou de
          manière pour qu'il soit permis de l'af firmer.</p>
			</abstract>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">prose</term>
					<term type="genre">non renseigné</term>
					<term type="subject"/>
					<term type="handwritten_note" subtype="no"/>
					<term type="table_of_content" subtype="no"/>
					<term type="illustration" subtype="no"/>
				</keywords>
			</textClass>
			<settingDesc>
				<setting xml:id="evt_Moreau_4" source="Moreau">
					<p>Le prince de Conty est reconnu généralissime de l’armée du parlement</p>
					<date when="1649-01-11">1649-01-11</date>
				</setting>
			</settingDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change status="corrected" when="2022-05-12" who="MF"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<p>
				<pb n="1"/>
				<pb n="2"/>
				<pb n="3"/>
				<pb n="4"/>
				<pb n="5"/>
				<pb n="6"/>
				<pb n="7"/>
				<pb n="8"/>
				<pb n="9"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
LE
        MEDECIN
        POLITIQVE,
        OV
        CONSVLTATION
        POVR LA MALADIE
        DE
        L’ESTAT.
        A PARIS,
        Chez la Veuſue THEOD. PEPINGVE, &amp; EST.
        MAVCROY, ruë de la Harpe, vis à vis
        la ruë des Mathurins
        M. DC. XLIX. 
        
        3
        éeãiéeéaee
        eeepreepe
        LE
        i qo p
        MEDECHN
         E
        1 H 1
        POLITIQVE.
        0 V
        CONSVLTATION
        oVR A MA DIE
        D E.
        , E e&amp; rri e
        - 4
         E a on ne donee qu’il ’arnire doraaladios
        ’à tous les Eſtats, auſfi bien qu’ancps lrain,
         léqiel eſt lujes àtaht de haaux: Taoes e qui pred
        coanuenoenstenl àafin;, ce qus a vie ſe pet g
        rantis de la mot;oib n’etquae Du feulqui ſoit exerapt
        le lbabgeét, ataaae aaauue aotaſaais drmaiai
        ſa as. Cette etiaé qui eft ſi tonou d’va chau
        taeà rafoamteſoſctattaaselunie, qued’v po
        rience odinair&amp; gourlo, eſt aoconspagd d’ve aa¬.
        tre lin mioieuidnte s ſçaaoit qus uoue e quireoit
        l’aſtre daas l’vaiiar, ſn dommencûment, ſo pre
         grs aaſa fi. A quoy i aue adiouſte, poa va parfais
        eſslairdlſéaat de e q- taous auasàpvous dro qo¬ 
        la nature ne ſe porte iamais tout à coup d’vne extremité
        à l’aure; ains paſſe par le milieu; comme le Soleil ſai
        ſant le tour de l’vniuers commence ſa carriere en pous
        deſcouurant peu à peu les rayons de ſa luimiere, puis
        s’eſtant éleué ſur le Midy s’en rtourne tout doucement
        au lieu d’oùil eſt party. La Nature n’vſe iamais de vio-
        lence, mais par vne ſage coduite, comme dans la pro
        duction de ſes ouurages elle diſpoſea matiere pour y
        loger la fprme, auſſi dans leur deltruftion meſme ele va
        les deſtachant plece à piece &amp; es reduipeuà leurspre
        miers principes ou élemens. La maladie precede la mort
        pour nous faire quitter la ’vie auee moins de regret, &amp;
        ſi nous y ſouffrons beaucoup de maux Dieu nous a2
        poueus des remedes popr es cobatré ou pour le
        adoucir.
        Or pur nelm’eſloigneraucnenendeneu deſſein
        à vous faire voir en peu de mots quel eſt l’office d’vn
        Medecin Politique qui voudr̀ entreprendrela cure de
        l’Eſtat, ie dir ay que tout l’art dela Medecine-e reduit
        en trois chofs à ſçauoir . dà connoiſtrela maladie: 2.
        d’en iuger &amp; predire l’euenement:;. d’y apporter le
        remede, uperſ aiedeiadé metbosdsabs aſoliuni day
        gaſi pregâſi tharapai.:.
         Quant au ptemier chet, il nieſtpointdiffieile com¬
        noiſtrenos-maux. las ſotſi grands &amp;ſi violens, qu’eu
        coe que iuſques iey nous n ayos psieu laliberré de:
        nous plaindre , nous n’auonspaslaiſſepoureant de faire
        paroiſtre que. nous ne les pouuious plus ſupporter
        uoqoem pe orho prpris ſymptomaûs lopaarE
        chaque maladie il y ades ſy oiposes qui la funt con
        noiſtreauſſbien qe des renaedes pout l gaerin rMais:
        pour bien aprendre l’idéedu mal, id-faut coſiderer la.
        partie qui t afligée ,l’iadiſpoſtion qu’elle çauſe, la fa
        ul qu’elle astaquela aacton qu’elle enmpeſtb o
         deſtruit. 
        ceux qui ayant abuſeé de l’auhorité Royale ont changé
        le gouuernement en tyrannie, &amp; diſſipé par leur mau
        uaiſe conduite tous les biens du Roy du Public. Et
        eomme les maux viennent en troupe, cetre maladie n
        a cauſeé pluſieurs autres &amp; infecté vne infinité de petſon
        nes qui ſont frapez de diuerſes ſortes de maux. Vn ’cha
        cun ſçait quele fiſe ſemble la rate laqelle s’enfle à me
        ſure que les autres parties s’amaigriſſent. Auſſicette ſor
        e de gens qui ont manié les finances ſe ſont egraiſſe
        du ſang du peuple, lequel s’eſt appauury à mefure qu’ils
        e ſont enrichis. Leur Chef, cét infame Miniſtre d’Eſt at,
        pour baſtir ſa fortune ſur noſtre ruine, n’a rien obmis de
        e qu’Ariſtote &amp; Machiauel ont mis par eſcrit pour for
        ner &amp;e oſtablir la tyrannie. Voyez comae il a mis en
        pratique ous leurs preceptes, qui ſont de deſpoüiller de
        biens &amp; d’authorité ceux qui pouuoient s’oppoſer à ſes
        deſſeins &amp; le faire deſcheoir de ſa fortun, d’eſt ablir ne
        ihfſnité de nouueaux officiers, &amp; de faite part à que
        ques-vns des biens &amp; de l’authorité qu’il a vſurpée à ai
        ſt opprimer tous les autres. Voicy vne iouenton taute
        particuliere. C’eſt que ce Sicilie ſe voyat eonmtraint de
        ſortirhors de Paris por ſeſaaaer, afin d’engager plu
        -ſieurs-à ſon party par ſon intereſt, fit des. emprums
        prlt deçà &amp; delà de l’argent, ou pluſtat le vola à ceux
        -qui ne le pouuoient refuſer.
         Laprtie donoques malade de cét Eſta ſont les Parti
        ſans auec leurChef, &amp; vne infinité de pauure peuple
        que la eyrannie-a reduit à l’etremité. Mais eomme
        ous-voyéz )’leurs nmaladies ſon bien differentes car
        les premiers ſont malades à ſorce de ſebien poez, &amp;
        es autres ſont aocablez de touteſorces demiſćres ecala
        ’mitaz. L promiere eſt de-repleioa, l’autced’naniti. 
        4..
        L’embonpoint des Athletes, dit Hippoerate en ſes Apho
        riſmes, les met en’vn tres-gtand danger: car la nature
         ne pouuant s’arreſter &amp; demeurer en vn meſme eſtat, ne
         pouuant aller en mteux doit neceſſairement deſcheoir.
        C’eſt pourquoy il faut auoir rocours dés auſſi toſt à lIa
        putgation ou yvacuatlon, Ahlatar exia qae ad ſu
        ah diftemeionis eaſit perieuli plonma et, &amp;e.
        Voila certes en peu de mots la maladie que nous trai
        tons clairement deſcrite, &amp; en ſuite le remede qu’on y
        doit appliquer. L’indiſpoſition qu’elle eauſe ſont l’op
        preſſion du pauure peuple, l’inſolence des Partiſans; ſes
        ſymptomes ſont vne infinité de miſeres qui ont aceueilly
        ce Roy aune. Enfin les fonctions qu’elle empeſche ou
        deſtruit, ſont celles de la Iuſtice qu’elle a iuſques icy vio
        lée par vnentier renuerſement des Loix. Heureuſe la
        Franced’auor trouué parmy tant de corruption vn Par
        lement ſi auguſte qui entreprend de la retirer des miſeres
        ou la tyrannie l’auoit plongée.
         La ſeconde choſe que fait vn Medecin dans la conſulte
        de la maladie, c’eſt de direſon ſentiment &amp; faire ſonprp
        noſtic.
         Surquoy nous pouuons iey dire, qu’on ne doit point
        precipiter le iugemene. Les maladies aiguës ſont diffici
        les à uger, &amp; bien ſouuent les maux s’aigriſſent contre
        les remedes. Neautmoins quand ie coſidere que lespar
        ties qui donnient la vie à cét Eſtat poſſedant legitime
        ment l’authorité Royale que les autres n’oat que par
        vſurpation, ſont entieres &amp; de bonne intelligenae auec
        le reſte du Royaume, que toute la FPrance d’vn commun
        aecord ſe ioint pour chaſſer hors l’enne my cpmmun de
        ſon repos. Cela dis-ie me ſait eſperer vne bonne iſſuë
        de la maladie qui nous trauaille.
        Adiouſtez à la iuſtice de noſtre cauſe, la qualité, la
        vigueur, l’addreſſe &amp; le nombre infiny de çeux qui la 
        auses s ase , o ao e o -s s
        rante mille combattaas que la Ville de Paris enferme
         dans ſes murailles, dont la pluſpart ſont dans l’impa
        rience de combattre, la ſageſſe &amp; oxperience de tant de
        Chefs;qul feſentofferts &amp; qu’on a receus auec tant d’ap
        plaudiſſement pour les conduire, pourroient conqueſter
        des Emipires? Et quoy, ſeront-ils pas ſuffiſans pout def
        faire quelques troupes qui taſchent de leur empeſcher les
        viures? Cert ainement la France eſt ſu le point de ſortir
        de cette infanae ſeruitudequi a fleſtry l’honneur de tant
        de milliers d’hommes.
        Elle eſt à la veille de recouurer ſa liberté, &amp; de re
        prendre par meſne aboyen cét eſclat qui la releueat par
        deſſus tous les Royanmes du monde. Voila le pronoſtic
        d’vne bonine criſe, reſte maintenant à propoſer les re
        medes.
        L’office du Medecin fidele &amp; expert, eſt de guerir ſon
        malade auec des remedes prompts, aſſeurez &amp; agrea
        bles, eità at, &amp; iuemd. Voila en peu de mots coin ment
        il faut remedier-ànoſtre mal, à ſçanoir promptement,
        à raſon de ſa violonca, &amp; meſmement pource que nos
         ennemis n’ont d’autre deſſein que de nous tenir en lon
        gueur. Il eſt tres-certain que Paris ne peut eſtre pris que
        par la faim: mais auſſi ſi on ne tient les dehors libres,
        il peut eſtre ſbien-toſt affamé. C’eſt cela ſeul que nous
        deuons craindre, &amp; à quoy on deuroit auoir deſia re.
        medié: mais on dit auſſi qu’il ne faut point ſe precipiter,
        &amp; qu’on reprendra à la premiere ſortie tout ce que les
        ennemis gardent. Il eſt plus import ant que le remede
        ſoit aſſeuré que prompt, c’eſt ſans doute ce qui a cauſé
        du ret ardement. INos Generaux veulent choiſir parmy
        vne infinité de ſoldats qui ſe preſentent ceux qui ſont
        de miſe &amp; ont fait preuue de leur valeur. Attendons de 
        ſix mois, s’il n’y euſt eu des iraiſtres dans les deux
        partis.
         Enfin, le remede doit eſtre doux, dudade, poutuu
        qu’il ſoit proportionné au mal, contarni contrarjs aura
        rr exres norbs ectremo renadi. Le Chirurgien qusi
        eſpargne le malade le perd, il vſe bien ſouuentdu fer &amp;
        du feu, &amp; euirpe les parties que la gangrene a mortifiées
        pour conſeruer les autres, Ie conſeillerois d’es vſer de
        la ſorte, quand nous traiteronsnos ennemis de la façou
        qu’ils nous veulent traicter, perſonne n’a dequoy ſe
        plaindre. C’eſt vne cruauté de plaindre ou d’eſpargnet
        ceux qui veulent faire perir tout vn peuple, ou par l’eſ
         pée ou par la ſaim. La pratique de Paris oſt de ſaire
        beauooup de ſaigńes, il s’en faut tenir là, &amp; rer du
        ſang de la bourſe des Partiſans, dont les biens doiuent
        eſtre confiſquez au Roy, &amp; employe’ aux fſrais de la
         guerre, &amp; faire ruiſſeler par l’eſpée çeluy des çnne
        mis. Voicylarecepte.
         Recl roras gearſrs, eqaita 1o. ailia. pelas
        2o. aillis tornaeacor. bedſieor. pecumaar. pro ipedi ili,
        a. g-ſ. fat eeereitaus pro coſeraioae reg.
        E I N.
        Aea¬¬
         SeoreC ee
         iil
        õooeo
         -rr
        BILIorEC
        MonTstrAT
         duat
        .
        .2
        ne.. 
        ſix mois, s’il n’y euſt eu des traiſtres dans las deux
        partis..
         Enfin, le remede doit eſtre doux, uade, poutuu
        qu’il ſoit proportionné au mal, eontarnis cotrarjs ara
        ur exrems norbs ectremn rensdi. Le Chirurgien qui
        eſpargne le malade le perd, il vſe bien ſouuentdu fer &amp;
        du feu, &amp; xtirpe les parties que la gangrene a mortifiées
        pour conſeruer les autres, Ie conſeillerois d’e vſer de
        la ſorte, quandnous traiterons nos ennemis de la façoa
        qu’ils nous veulent traicter, perſonne n’a dequoy ſe
        plaindre. C’eſt vne cruauté de plaindre ou d’eſpargnet
        ceux qui veulent ſaite perir tout vn peuple, ou par l’eſ
         pée ou par la ſaim. La pratique de Paris oſt de ſaire
        beauooup de ſaignées, il s’en faut tenir là, &amp; irer du
        ſang de la bourſe des Partiſans, dont les biens doluent
        eſtre confiſquez au Roy, &amp; emplyei aux frais de la
         guerre, &amp; faire ruiſſler par l’eſpée çeluy des nne
        mis. Voicy la recepte.
         Reclp viroras geerſarums, egia 1io. ada. pelépa
        2o. illis tornsetar. bedieor. peeuar. pro ipedi auili.
        an, g-ſ. fat exsercitaus pro ceſeraiane regos.
        E I N.			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>