<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2466_GALL">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main" source="Moreau">La micarême des harengères, ou leur Entretien sur les
          affaires de l'État.</title>
				<title type="sub">Édition Antonomaz</title>
				<respStmt>
					<resp>Chaîne de traitement</resp>
					<persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
					<persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
					<persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
					<persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
					<persName ref="orcid:0000-0001-5815-9506" role="intern">Faure Margaux</persName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
				<ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
				<date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
				<availability n="cc-by" status="restricted">
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857092m"/>
					<author/>
					<title source="Moreau">Micarême (la) des harengères, ou leur Entretien sur les affaires de
            l'État.</title>
					<pubPlace source="Moreau">Sans lieu</pubPlace>
					<publisher>
						<persName>Sans nom</persName>
					</publisher>
					<date source="Moreau" when="1649">1649</date>
					<extent>
						<measure quantity="7" unit="page"/>
					</extent>
					<note type="format">in-4</note>
					<relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
				</bibl>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
						<institution>Bibliothèque nationale</institution>
						<repository>département Arsenal</repository>
						<idno type="cote">8-H-7802 (55)</idno>
					</msIdentifier>
					<history>
						<provenance>
							<stamp>False</stamp>
						</provenance>
					</history>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
				<p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
				<p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<p/>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fra">Document en français</language>
			</langUsage>
			<abstract>
				<p source="Mazarine"/>
				<p source="Moreau">2466. Micarême (la) des harengères, ou leur Entretien sur les affaires de
          l'État. Sans Lieu, 1649,7 pages.</p>
			</abstract>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">prose</term>
					<term type="genre">entretien</term>
					<term type="genre">dialogue</term>
					<term type="subject"/>
					<term type="handwritten_note" subtype="no"/>
					<term type="table_of_content" subtype="no"/>
					<term type="illustration" subtype="no"/>
				</keywords>
			</textClass>
			<settingDesc>
				<setting xml:id="evt_Moreau_14" source="Moreau">
					<p>Départ des députés pour la conférence de Ruel</p>
					<date when="1649-03-04">1649-03-04</date>
				</setting>
			</settingDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change status="corrected" when="2022-05-20" who="MF"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<p>
				<pb n="1"/>
				<pb n="2"/>
				<pb n="3"/>
				<pb n="4"/>
				<pb n="5"/>
				<pb n="6"/>
				<pb n="7"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
LA
        MICARESME
        DES
        HARANGERES,
        Ou leur entretien ſur les affaires
        de l’Eſtat.
        M. DC. XLIX. 
        
        3
        LA
        MICARESME
        DES
        HARANGERES,
         Ou leur entretien ſur les
        affaires de l’Eſtat.
        Dame Pacquette
         ommere que ferons nous auiourd’huy pre
         noutre Micareſme
        Dame Nicole.
        Ma foy ie ne ſçay ce que ie ferons, ſi ie ne deuiſons.
        Dame Georgette.
         Ha que tu as raiſon, vas deuiſer, i’auons bien gagné
         pour cela.
        Dame Nicole.
        e82
        1
        LD IVAL L
         Que veux tu que i’y fafſions, veux tu que i’allions
         nous en rompre la teſte contre les murailles, diable
         que ie ne ſuis pas ſi folle, il faut prendre le temps
         omme il vient, crois-tu que les alloüettes toutes
        B ij
        S24 
        .
        e
        2S
        roſties nous tombiont dans la gorge.
        Dame Pacquere Olaiſſons la tout le mauuais temps,
        eae eireiſrne eieie eie
        que i’eu parlions, puiſque out le monde en parle.
        Dame Nicole. Ma foy palons, ie veuxbien, que dia
        -le voulont ils faire de ce ſiege, ma foy ie crois qu’ils
        ſonr fous.
        Dame ’acquette. Ha que tu n’es pas encore au bout,
        t’en verras bin d’autres.
        Dae CGeorgette. Ma foy ie ne ſçay pas que penſela
        leine, il lemble qu’alle aye oubllé toures ſes deuo
        ions qu’alle auoit accouſtumé de faire à noſtre
        Dame.
        ime ’acquette. Crois-tu qu’alle ne les faſſe pas àſaint
        Germain, le bon Dieu n’eſt-il pas par tout.
        Dame Gcorgete. Mais ie neſçay que diable luy diſont
        ſes Confeſſeurs, quand alle ſe confeſſe à eux des
        maux qu’alle nous fait.
        Dame Nicole. Ces diables là, luy faiſont croire qu’alle
        ne fait point de maux, &amp; qu’alle doit ſe vanger de
        l’affront que les Pariſiens luy firent pre noutes pre
        mieres barricades, &amp; elle qui eſt bonne elle les croit
        comme des oracles.
        Dame Georgette Que diable, les Confeſſeurs luy diſont
        ils qu’alle ſe doit vanger, &amp; ils parlont tous les iours
        de pardonner.
        Dame Pacquette. Ils s’en ſouciont beaucoup ils n’ont
        non 
        5
        plus de conſcience que mon chien, la poure beſte,
        cependant la Reine eſt bien abuſée de les croire.
        Dame Ncole. Ma foy ouy, &amp; noutre pouure petit
        Roy, qui deuient-il l eſt ſi biau, ie l’ayme tant.
        Dame ceorgette. Ma foy le pouure enfant a ſoufre
        tout, &amp; il ne ſçait pas voir encore le tort que l’on luy
        fait;ha que i’elpere que quand il ſera grand qu’il met
        tta bon ordre par tout, car il a bien la mine d’eſtre vn
        iour vn grand Prince, &amp; qui aymera bien ſon peuple,
        il l’a ma foy bien teſmoigné, &amp; il diſot dans les bar
        ricades à la Reine, qu’a vouloit monté ſur ſon petit
        cheual, &amp; que le peuple crieroit viue le Roy.
        Dame Nicole. Et ſon petit frere Monſieur le Duc
        d’Aniou, que fait il?
        Dame Pacquette. Il ſe conſole auec ſon frere de ce
        qu’ils demeuront ſi long temps à ſaint Germain, car
        ls aimont mieux Paris que ſaint Germain, y a pus de
        plaiſir.
        qu’il aymoit bien les Pariſiens, &amp; ie voyons ien le
        contraire.
        Dame Nicole. C’eſt ce diable de l Riuiere, qui en eſt
        cauſe, on dit quil a receu de l’argent de Mazn, &amp;
        qu’il a fait croire à Monſieur le Duc d’Orleans qul
        falloit qu’il fut de ſon party.
        Dame Georgette. Mais Monſieu le Prince, dial le c’eſt
        9 l
        a 6
         5
        e?2
        Dame Georgette. Mais pourtant ie m’eſtonne que
        onſieur le Duc d’Orleans l’a quitté, car on diſoit 
        ¬
        e2
         5
        celuy-là qui nous fait le plus de maux.
        Dane ioles Oon dit qu’ln’enfair nen qu’à cauſed
        la Reine &amp; de Monſieur le Duc d’Orleans.
        Dame l’acquette Cependant il a deſ- ia bien fait caſſer
        des teſtes &amp; i’auons perdu de bons hommes, noutre
        Monſieur de Clanleu &amp; le Duc de Rohan; &amp; luy ila
        perdu le Duc de Chaſtillon, qui eſtoit on braue
        homme, &amp; i’auons pris ſon Comte de Granſey ce da
        ble qui ne tint pas ſa parolle à Drie.
        Dane ergere. Ah que l’auons de braues gens, que
        noutes Generaux d’armée, Dieu les conſerue.
        Dame l’aquette. Ma foy ouy, ils ſont de braues gens,
        noutre petit Monſieur le Prince de Conty, on dit
        qu’ fait des merueilles dans le Parlement &amp; dansla
        Maiſon de ville.
        Dame Nicole. Son biau frere eſt auſſi vn braue hom
        me, on dit qu’il nous enuoit bien des gens de Nor
        mandie, qui ſont de bons ſoudarts.
        Dame l’acquette l’auons auſſi de braues hommes que
        onſieur d’Elbeuf &amp; tous ſes enfans, on dit quils
        ſont tretous bien affectionnez pre nous, Deu les
        beniſſe.
        Dane iole, fEt noute bon Monſieur de peaufor
        n’eſt-il pas braue homme.
        Dame ceorgette Ma foy aleſt vn brane homme, i’eſpe
        rons que luy &amp; Monſieur de Boüllon, &amp; Monſieur
         oue ſeront des meueiles, comme ils on 
        1
        11
        8?
        2
        . 0
        Dame Nicole. Dieu veuille les conſeruer, ma foy ie
        l’en pricray de bon cœur.
        Dame Georgette. Ie le prieray auſſi de vouloir conſer
        uer tous noutes Meſſieurs du Parlement, ils ſont de
        braues gens, &amp; ſur tout nourre bon Monſieur de
        Bruxelle ces braues gens là, ils ont grand peine, Dieu
        leur en doint leur ſalaire.
        Dame Pacquette. I’auons auſſi de braues gens à la Mai
        ſon de ville, &amp; y a vne braue Dame que Madame la
        Ducheſſe de Longueuille, alle ayme bien Paris, alle. y
        eſt accouchée d’vn biau garçon.
        Dame Nicole. Dieu ly faſſe la grace d’eſtre vn iour
        auſſi ſage que ſon pere &amp; ſa mere, &amp; luy donne vne
        longue &amp; heureuſe vie.
        Dame ceorgette. I’auons aſſez deuiſé des affaires
        d’Eſtat, i’auons bien merité de boire chacune vn
        coup, uſſi- bien voueſt auiourd’huy la Micareſme.
        Dame Pacquette. Ma foy i’en ſuis d’auis beuuons.
        Dame Nicole. Et moy auſſi beuuons donc.
        E I N.			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>