<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="mazarinades_narration" xml:id="M2455_GBOOKS">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" source="Moreau">Mercure (le) parisien, contenant tout ce qui
                    s'est passé de plus particulier, tant dans Paris qu'au dehors, depuis la nuit du
                    jour et fête des Rois jusques à présent, et qui n'ont été remarquées (sic) aux
                    imprimés ci devant publiés.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille<affiliation><roleName type="status"
                                >Stagiaire</roleName></affiliation></persName>
                    <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie<affiliation><roleName type="status"
                                >Stagiaire</roleName></affiliation></persName>
                    <persName role="Project_manager" ref="0000-0001-9518-1040">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName role="Project_manager" ref="0000-0002-4795-2362">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName role="OCRisation" ref="0000-0002-0007-1664">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <date type="file_creation" when="2026-04-20">26 avril 2021</date>
                <availability status="restricted" n="cc-by">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl><ref target="#URL-source"
                        /><author><persName><forename/><surname/></persName></author><title
                        source="Moreau">Mercure (le) parisien, contenant tout ce qui s'est passé de
                        plus particulier, tant dans Paris qu'au dehors, depuis la nuit du jour et
                        fête des Rois jusques à présent, et qui n'ont été remarquées (sic) aux
                        imprimés ci devant publiés.</title><pubPlace ref="geonames:0000000"
                        source="Moreau">Paris</pubPlace><publisher ref="isni:0000000"
                            ><persName><forename/><surname/></persName></publisher><date
                        source="Moreau" when="1649">1649</date><extent><measure unit="page"
                            quantity=""/></extent><note type="format"/><note
                        type="Moreau_identifier">2455</note><note type="BM_identifier"/></bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance><stamp>True/False</stamp></provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="style">vers/prose</term>
                    <term type="genre">narration</term>
                    <term type="register"/>
                    <term type="register"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l><lb/>oo1</l>

            <pb n="2"/>
            <l><lb/>. 4</l>

            <l><lb/>5</l>

            <l><lb/>¬,</l>
            <pb n="3"/>
            <l><lb/>al</l>
            <pb n="4"/>
            <l><lb/>ma</l>
            <pb n="5"/>

            <pb n="6"/>
            <l><lb/>1</l>
            <l><lb/>l aa</l>
            <pb n="7"/>

            <pb n="8"/>
            <l><lb/>ma¬</l>
            <pb n="9"/>
            <l><lb/> LE</l>
            <l><lb/>T D r</l>
            <l><lb/>MERCVRE</l>
            <l><lb/>PARISIEN.</l>
            <l><lb/>CONTBNANT TOVT CE QVI</l>
            <l><lb/>s’eſt paſſé́ de plus particulier,</l>
            <l><lb/>tant dans Paris qu’au dehors,</l>
            <l><lb/> depuis la nuict du iour &amp; Feſte</l>
            <l><lb/>des Roys iuſques à preſent.</l>
            <l><lb/>Et qui n’omt eſté rmarqut ae Imprimes</l>
            <l><lb/> cy-deuant publiez.¬</l>

            <l><lb/>A PARIS,</l>
            <l><lb/>ChzCADIN BESONGNE, rue dEcoſſe, au</l>
            <l><lb/> mont ſainc Hilaire, au Chapeau Royal.</l>
            <l><lb/>¬</l>
            <l><lb/>M. DC. XXXXI.</l>

            <pb n="10"/>
            <l><lb/>¬. à¬</l>
            <l><lb/>e,</l>
            <l><lb/>.¬...</l>
            <l><lb/>9.</l>
            <l><lb/>.</l>
            <l><lb/>4.</l>

            <l><lb/>.3</l>
            <l><lb/>.:</l>
            <l><lb/>¬¬.</l>
            <l><lb/>2</l>
            <l><lb/>¬¬¬e</l>
            <l><lb/>¬ </l>
            <l><lb/>. 5</l>
            <l><lb/>.2..2. ..</l>

            <l><lb/>¬</l>
            <l><lb/>2</l>
            <l><lb/>l¬</l>
            <l><lb/>.</l>
            <l><lb/>p </l>
            <l><lb/>..1</l>

            <l><lb/>..4 </l>


            <l><lb/>,.. ..</l>
            <l><lb/> 2j E</l>

            <l><lb/>. ¬</l>
            <l><lb/>¬</l>
            <l><lb/>.</l>
            <l><lb/>.22 é </l>
            <l><lb/>..</l>
            <l><lb/>.</l>
            <l><lb/>¬¬</l>
            <l><lb/>1</l>
            <l><lb/>¬¬5.</l>

            <l><lb/>,</l>
            <l><lb/>2.</l>
            <l><lb/> 1</l>
            <l><lb/>.</l>
            <l><lb/>3</l>
            <l><lb/>. 1</l>
            <l><lb/>7</l>
            <l><lb/>3</l>
            <l><lb/>..</l>
            <l><lb/>:...5</l>

            <l><lb/>¬ </l>
            <l><lb/> ¬¬</l>

            <l><lb/>.</l>

            <l><lb/> Lili2’¬¬</l>

            <l><lb/>..</l>
            <l><lb/>.1</l>
            <l><lb/>.3</l>
            <l><lb/> ...</l>
            <l><lb/>2 </l>
            <l><lb/>1.</l>
            <l><lb/>
            </l>

            <l><lb/>1</l>
            <l><lb/>-</l>

            <l><lb/>¬</l>
            <l><lb/>blbllohett</l>
            <l><lb/>(TE¬</l>
            <l><lb/>,¬</l>

            <l><lb/>iL.</l>

            <l><lb/>1 </l>
            <l><lb/>2¬</l>
            <l><lb/>¬.¬..¬</l>

            <l><lb/>2.</l>
            <l><lb/> a</l>

            <l><lb/>
            </l>
            <l><lb/>0</l>
            <l><lb/>.</l>
            <l><lb/>¬ </l>
            <l><lb/>4?</l>
            <l><lb/>¬..</l>
            <l><lb/>.</l>
            <l><lb/>a. ..</l>

            <l><lb/>
            </l>
            <l><lb/>¬</l>
            <l><lb/>.</l>


            <l><lb/>.</l>
            <l><lb/>¬!¬.</l>
            <l><lb/>¬¬.....</l>
            <l><lb/>e¬</l>
            <l><lb/>
            </l>

            <l><lb/>3 ¬</l>
            <l><lb/>3</l>
            <l><lb/>e</l>
            <l><lb/>¬</l>
            <l><lb/>1</l>
            <l><lb/> oa6 GooQle</l>



            <pb n="11"/>
            <l><lb/>t</l>
            <l><lb/> ¬ ,¬ ¬ </l>
            <l><lb/>3</l>

            <l><lb/>. </l>

            <l><lb/> T E</l>

            <l><lb/> A</l>

            <l><lb/>AR I 1 E IN.</l>
            <l><lb/>CNTENANTCE QVIS’ESTPASSE’</l>
            <l><lb/> de plus memorable, tant dans Paris qu’au dehors,</l>
            <l><lb/> depuis la nuict dur iour &amp; Feſte des Roys, iuſ¬</l>
            <l><lb/>ques à̀ preſenr.</l>
            <l><lb/>r - 11</l>
            <l><lb/>PREMIER ORDINAIRE.</l>

            <l><lb/>g A Ville de Paris eroyoit eſtre aſſeurée &amp; de¬</l>
            <l><lb/> liuree du trouble qu’elle auoit iuſtement appre¬</l>
            <l><lb/>ûZ hendé, depuis ſes barricades du 6. 27. &amp; 28.</l>
            <l><lb/> d’Aouſtiuſquesau dernier d’Oobte Vigile de a</l>
            <l><lb/>, Feſte detous les Saincts, qu’elle vit &amp; ieceut le</l>
            <l><lb/>oy a ſon our dans Paris, auecles feux de ioyent &amp; ſalues de</l>
            <l><lb/>ouſquetades. par toutes les ruës; les cris &amp; les allegreſſes</l>
            <l><lb/>telles qu’elle fa peuuent deſirer d’vn peuple qui ayme parfait¬</l>
            <l><lb/> ment ſon Prnce.</l>
            <l><lb/>Aprez la ſainct Martin l’ouuerture du Parlement eſtant fai&amp;t </l>
            <l><lb/>Les Charsbres recomrmeneerent à s’aſſembler au ſuiect des gens</l>
            <l><lb/> de gurre , que l’on auoit fait auancer aux enuirons de Paris,</l>
            <l><lb/>contre, les promeſſes donnees, qu’elles n’en approcheroient</l>
            <l><lb/>de vingt- lieües, Meſſieurs le. Duc d’Orleans &amp; le Pilnce de</l>
            <l><lb/>Candé, iuten par orre de la Reyne, au Parlemen le4</l>
            <l><lb/>A ii</l>
            <pb n="12"/>
            <l><lb/>Chaambres afſemblees, Monſieur le Due d’Orleans dit que la¬¬</l>
            <l><lb/>Reyne croyant auoir donné tout contentement ſur e que la¬</l>
            <l><lb/>Cout deſiroit, rouchant les plaintes qui s’eſtoient faites des char¬</l>
            <l><lb/>ges &amp; irapoſitions, trouuoit mauuais que le Parlement s’aſſen¬</l>
            <l><lb/>bloit derechef, la deſſus on fut aux opinions, que Monſieur le</l>
            <l><lb/>Prince vouloit interrompre, ce qui fut cauſe que ce iour là les de¬</l>
            <l><lb/>liberations n’ayans eſté́ libres, ne fut-rien arteſté, aucuns de</l>
            <l><lb/>Meſſieurs dirent, que la couſtume de la Cour,eſtoit que vena</l>
            <l><lb/>a opinions, chacun deuoit opiner librement, afin de ecueillir</l>
            <l><lb/>les aduis auant que prononcer.</l>
            <l><lb/>Apre ela ieaeur le Due o leans &amp;e le Ptinee de Conae</l>
            <l><lb/>S’en retonrnerent...</l>
            <l><lb/>a2.</l>
            <l><lb/>Le lendemin ils ſe rendirent derechef au Parlement où fut</l>
            <l><lb/>deliberé ſur les propoſitions faites le iour precedent, &amp; que la</l>
            <l><lb/>eyneſeroit ſuppliee de donner ce contentement au puplede</l>
            <l><lb/>Paris; de ne permettre que laes paſſages pa ouſes commoditezy</l>
            <l><lb/> arriuent iournellement, fuſſent oceuppez pat les ges deguerre.</l>
            <l><lb/>Tout le long de l’Aduent le Parlenen futoccuppe à rendrela</l>
            <l><lb/>Iuſtiee diſtributiue au pub’ie.</l>
            <l><lb/>Ce qui n’empeſcha point qu’il ne courut vn bruit par Paris,</l>
            <l><lb/>qu’a la Meſſ de minoict, pendant quo le peuple ſe roitaux Egliſes</l>
            <l><lb/>ſe deuoit faire vn tumulte par les gens de guerre qu’on y feroit</l>
            <l><lb/>entret, ce qui futneantmoinsſans effet.</l>
            <l><lb/>Neantnoins on ne laita qoine de croire que le Cardinal’a¬</l>
            <l><lb/>2arin auoit quelque doſſein d’enleuer le Roy hors de Paris, &amp; le</l>
            <l><lb/>mener ou à Blois ou à Tours, les auttos diſoiont a Lyon ou à</l>
            <l><lb/>Dijon: ce qu’il tint tellement ſecret quo nul aepouoit qu’en iu¬</l>
            <l><lb/>ger, ſinon la nict du iout des Roys fiieſme lanuier demier, ſur</l>
            <l><lb/>les deux heures aprez minu’t, qu’il letileua l fit ſottir aued</l>
            <l><lb/>la Reyne par la pote de Richelieu, ſans auoir la Malſon-duoy</l>
            <l><lb/>de la Reyae, eut loſir de fauecharie tout leur bags qui</l>
            <l><lb/>demeura au Palais Cardinal, &amp; ſe rendirent tousà̀ ſain&amp;t Ger¬</l>
            <l><lb/>..</l>
            <l><lb/>main en Laye..</l>
            <l><lb/> Ce fut lorsq’ont vid vncanp d’Eftat oxecus &amp;e quetaut P¬¬</l>
            <l><lb/>s ſe trouua tout en ttoubble du prompt &amp; ſoudainenleueuent</l>
            <l><lb/>du Roy qui euſt ſans doueeeté ſuiuy de quelque grande me¬</l>
            <l><lb/>oar, n’aut eſté l’ordre que le Parlement aſſenble doz oe vour l</l>
            <l><lb/>ui, ordlonhan qu a la diligenoe des Preuoſts des Marchand</l>
            <l><lb/>&amp;¬</l>
            <l><lb/>1</l>

            <pb n="13"/>
            <l><lb/> Eſcheuins, les portes ſeroient gardez par les Bourgeois &amp;e</l>
            <l><lb/>corps de gardes eſtablis de nuit par les quartiers.</l>
            <l><lb/>Le Ieudy 7. Ianuier Lettres de cachet enuoyées de ſainct Ger¬</l>
            <l><lb/>main en Laye, furent apportees au parquet de Meſſieurs les</l>
            <l><lb/>gens du Roy, portant tranſlaction du Pailement de Paris en la</l>
            <l><lb/>Ville de Montargis, de la Cour des Aydes aà Poictiers, de la</l>
            <l><lb/>Chambre des Compre aà Orleans, du Grand Conſeil aà Mante</l>
            <l><lb/>e du Conſeil priue à̀ Poiſſy: Ces lettes furent renuoyecs par l</l>
            <l><lb/>Parlement, ſans eſtre ouuertes ny leües.</l>
            <l><lb/>Au meſme temps que leur Majeſtez furent à ſainc Ger main,</l>
            <l><lb/>le Cardinal Mazarin, ayant ſurpris la naifueté naturelle de</l>
            <l><lb/>Monſieur le Prince de Condé, luy mettant en l’eſprit qu’au ar¬</l>
            <l><lb/>lement il y en auoit qui auoient inteligence auec l Epagnel,</l>
            <l><lb/> auee intention d’attenter à la perſonne du Roy, le porta a pren¬</l>
            <l><lb/>dre la charge d’inueſtir la ville de raris de tous coſtez, fit venir</l>
            <l><lb/>l’armee de landre&amp;leue les gariſous des villes frontieres, pout</l>
            <l><lb/>les ordonner aux paſſages des riuieres des lieux d’où ſe con¬</l>
            <l><lb/>duiſoient les viures à ratis, Monſieur le rince ſelon cet ordre,</l>
            <l><lb/>fit entrer dans ſainct Denys, dix Compagnies du Regiment des</l>
            <l><lb/>Gardes Françoiſes, le Regiment de Nauarre, vn Regment de</l>
            <l><lb/>Cauale rie Allemande &amp; rolonoiſe, auec les quatre Compagnies</l>
            <l><lb/>des Suiſſes qui y ont leur quartier ordinaire.</l>
            <l><lb/>Seſaiſûit du Chaſteau du Bois de Vincenne ou il mit vne garmi¬</l>
            <l><lb/>ſon de quatre cens hommes &amp; deux cens cheuaux ſous le con¬</l>
            <l><lb/>mandement du ſieur Droüert Capitaine au Regiment des Gardes</l>
            <l><lb/>&amp; lieentia du Chaſteau les Mo rte-payes des rillage de Fontenay</l>
            <l><lb/>ſur le bois, de Noiſy le ſec, de Bagnolet &amp; de Montreüil, leſquels</l>
            <l><lb/>villages fur ent tllement barricadez par leurs habitans en nom¬</l>
            <l><lb/>bre de plus qe mille de leurs Communes aſſemblez auee fuils,</l>
            <l><lb/>mouſquets, fleaux, hallcbardes, longs picux &amp; batrons a deux</l>
            <l><lb/>bouts, qu’aucunes des garniſons deS. Denys &amp;du Bois de Vincẽ¬</l>
            <l><lb/>nes,ne les ont peu forcer &amp;toutes les fois qu’ils s’en ſont aprochez</l>
            <l><lb/>ils y ont touſiours laiſſé quelques-vns des leurs tuez ou bleſſex.</l>
            <l><lb/>Ledit ſieur nrince tenant la Campagne du coſté de Brie, ſe</l>
            <l><lb/>ſaiſit de la vile de eny ſur Marne ou il mi ſix cens hommes</l>
            <l><lb/>ſous la conduite du ſieur de Baradas.</l>
            <l><lb/> Ilfit le maeſe à Corbeil où il fit ietter 6so hõmes, aiantgaigné</l>
            <l><lb/>de ſan caſté le ſieur du eerey, qui en etqis Gouuer neur qui les</l>
            <l><lb/> B</l>
            <pb n="14"/>
            <l><lb/>8</l>
            <l><lb/>y receut nonobſtant le refus que les habitaas en faiſoient.</l>
            <l><lb/> Les meſmes trouppes duit ſieur Prince s’empareroent des</l>
            <l><lb/>Bburgs de ſainct Clou &amp; de ſon pont, &amp; des villagesde Surenue,</l>
            <l><lb/>ologne &amp; Puteaux oils ont commides voleries &amp; des cruaautez</l>
            <l><lb/>plus que barbates, notamment à Seute &amp; à Meudon, qui furent</l>
            <l><lb/>pille, &amp; leshabitans du detnier futeht contraincts d’abandonnet</l>
            <l><lb/>leur demeure&amp; les laſſſer à ſa proye de cinq cens Allemars &amp;</l>
            <l><lb/>Poloaois qui y eſtoient le Diiilanee : Fevrnier, lur l’aduis qu’on</l>
            <l><lb/>auoit eu que le Prince de Coide auolt reſolu d’attaquer le pont</l>
            <l><lb/>de Charénton, gtdé pat vne forte arniſon que les Generauxy</l>
            <l><lb/>adoient enuoyez, s’eſtant tehu le Conſeil en l’Hoſtel de Ville de</l>
            <l><lb/>Paris où eſtoient quelques-vns des Generaux, le Marquis de la</l>
            <l><lb/>Boulaye &amp; quelſes vhS’du Parlment,; fut reſolrque le lende¬</l>
            <l><lb/>madin de grtadmatins. Fevrier, ſeroit commandé par les Oſf¬</l>
            <l><lb/>tiers dél ville de faire ſortir les Compagnies des Bourgeois par</l>
            <l><lb/>la porte ſainct Authoine, afin d’empeſcher la priſe de ce pont &amp;</l>
            <l><lb/>des les ſix heures du ſoir du iour 7. Fevrier, les Officiers des quat</l>
            <l><lb/>tiers eurent ordre d’aduertit les Bourgeols de tenir les armes pre¬</l>
            <l><lb/>tes &amp; de ſottir au’ prenier ſon de Tambour à peine de groſſe</l>
            <l><lb/>anmande, &amp; ſur les cinq heures du matin du Lundy 8. Fevrier,</l>
            <l><lb/> autre-commandemsent fut fait aux Bourgeois de ſortir prompte¬</l>
            <l><lb/>ment auec les armes &amp; ſe rendre ſous leurs Capitaines à peine de</l>
            <l><lb/>la vie, ce qu’ils firent &amp; tous allerent dadns la plaee Royale où la</l>
            <l><lb/>montre &amp; la reeüe fut faite, aprez quoy tou uarcherent en bon</l>
            <l><lb/> ordte iuſques au bout du faux-bourg ſainct Anhoine: &amp; au me¬</l>
            <l><lb/>me temps l’on ſortit quatre pieces de anon de l’Arſenaauec les</l>
            <l><lb/> munitions pour les conduire vers Charenton.</l>
            <l><lb/> Le Due d’Ebeurx autres Chefs aoe plus de deust mille che¬</l>
            <l><lb/> uaux s’eſtoit auaneée vers la vallé́e de Feſeamp; &amp; en chemin fai¬</l>
            <l><lb/> ſant il apprit que le pont de Charenion auoit eſté ptis par les gens</l>
            <l><lb/> de Monſieur le Prince, ce qui l’obligea de retourner &amp;remercia</l>
            <l><lb/>les Bourgeois, ſorris en nombré dé plus de trente ille hommes</l>
            <l><lb/> ſous lés armes, de la diligence quls auoient faité pour l’aſſiſter en</l>
            <l><lb/> vné oe ca ſion ſineceſſaire pour le bien commun de laville, aprez</l>
            <l><lb/>quoy chacun rentra &amp;rerourna enſon quatiet &amp; le Canon ſorty</l>
            <l><lb/>de l’atrſenal y fut remene auec toutes les nunitions.</l>
            <l><lb/> Dnsl’arua que de ce pont de Charemton, les enméis y ftet</l>
            <l><lb/>vne jer e noltie errues cele ’du Cone de en iro.</l>

            <pb n="15"/>
            <l><lb/>3</l>
            <l><lb/>fort eſtime du prince de Condé, du. Baran dde Saligny ſon Cou¬</l>
            <l><lb/>ſh pdu Baron de FPaures &amp; de quantité de Capitaines &amp; Offlciere.</l>
            <l><lb/>LeCamse de Chaſtilloan perillcuſement bleſſé fut porné aù</l>
            <l><lb/>Boisde Vincennes, où le rendit auſſi le rinee de Condé, augquel</l>
            <l><lb/>ildlt, qu’il ne çegrettoix pomt la moit, ais bion de monrir pour</l>
            <l><lb/>l’cauſe d’vn eſtranget &amp; dans vne guerrc iniuſte &amp;iqlp i àdon¬</l>
            <l><lb/>fiour le prince s’y ouloit opiniaſtrer l’iſſu ue luy feritpas hos</l>
            <l><lb/>iorble, veu qu’e vae paroille oceaſion que celle-c iſ verroit</l>
            <l><lb/>ſa reputation tornie &amp; la gloire qu’il auoit acquiſe par tant d</l>
            <l><lb/>batailles &amp; victoires remportees ſur les enuemis e. la France,</l>
            <l><lb/>grandement diminuee, ce ieune Seigneur eſtoit vaillant &amp; fait</l>
            <l><lb/>a la guerre qui s’eſtoit faicte aux Pays has : auſſi en recognoiſ¬</l>
            <l><lb/>fance de ſoncoutage, il eſtoit ſur le poinct d’auoiriunbafton de</l>
            <l><lb/>Mareſchal de France. Il s’eſtait fait Catholique depuis vn a</l>
            <l><lb/>ne trouuant point aſſeurance de ſon ſalut en la religion pretenduë</l>
            <l><lb/>reformee, en laquelleſes peres auoient eſté nourris, eſleuez &amp;</l>
            <l><lb/>mots.</l>
            <l><lb/> Lesennemis s’eſtant ainſi ſaiſis du pont de Charenton ſçachans</l>
            <l><lb/>qu’ils ne le pouuoient garder le’rompirent &amp; l’abandohnerent,</l>
            <l><lb/>&amp;voulant courir iuſques à Brie-cormte Robert pour y prendre les</l>
            <l><lb/>bleds qui ’y eſtoient conduits de Champagne &amp; de Brie pour</l>
            <l><lb/>oſtre amenez à Paris, furent rencontrez par les MarqulsdeVitry</l>
            <l><lb/>ede Narhonſtiet qui rompirent leur deſſein.</l>
            <l><lb/>Et retournans’dcoſté de ſainct Denys ils coururen iuſques an</l>
            <l><lb/>Bourget qu’ils piſlerent, comme ceux de l’autre coſtéde la riuiere</l>
            <l><lb/>le Bourg de Palaiſeau, le village de Fontenay aux Roſes, ou ils</l>
            <l><lb/>firent de grandes inſolences, iuſques dans l’Egliſe où ils rompi¬</l>
            <l><lb/>rent leſacré Tabornacleprirent le Reliquaire d’argent en-forme</l>
            <l><lb/>de Soleil où eſtoit le ſacré corps de Noſtre Seigneur &amp; i’empor¬</l>
            <l><lb/>terent:</l>
            <l><lb/>Le Mercredy ro. de Feburier, le Duc de Beaufort eſtant ſorty</l>
            <l><lb/>’accompagné du Marquis de la Boulaye&amp; de bonabmbrede Ca</l>
            <l><lb/>uialerie&amp; d’ihfanterie vers Loniuêau renconttales deux Re¬</l>
            <l><lb/>gimens de Caualerie dé la Reyne’&amp; de Mazarin e nombede</l>
            <l><lb/>fept à hui eens cheuaux, oil y eut combat opiniarré de patt &amp;</l>
            <l><lb/>d’autre, &amp; apres nombre detuez &amp; de bleſſez le Duc ayane nis</l>
            <l><lb/>ces deux Regimens en deroute eut loiſir de faire venir a Paris vn</l>
            <l><lb/>grand conuoy de bœufs, de moutons &amp; de porcs des lieux de</l>
            <pb n="16"/>
            <l><lb/>Chaſtres, Linas &amp; d’aillieurs, &amp; pour ce faire ſortient de Paris</l>
            <l><lb/>plusdé vingt cinq mille hommes de pied ſans attendre l’ordre du</l>
            <l><lb/>Parlemaent ny de lal viletres bienarmez, depuis les ſix heuresdu</l>
            <l><lb/>marin iuſques a vneheure de releuée, qui nuarchant à grands pas</l>
            <l><lb/>aaſſi reſolus comme s’ils eufſent eſté apres que lque grand butin,&amp;</l>
            <l><lb/>aſtant enqleine campagne toute cette belle &amp; nombreuſe infan¬</l>
            <l><lb/>erie pariſtenae futen moins d’vne heure niiſe cn bacaille par des</l>
            <l><lb/>Capitaines &amp; Ser gens fairs a la guecre, e auſſ bon ordre quei</l>
            <l><lb/>ceut eſté vne armée agguerriea la veueé de plus de dix mille per¬</l>
            <l><lb/>ſonnes ſoris pounen auor la plaiſir &amp; le contentement de les con¬</l>
            <l><lb/>ſiderer..</l>
            <l><lb/> Le Samedy g Feburier vn Horaolt d’armes enuoyé de ſainx</l>
            <l><lb/>Gersain en Lays arriua à Paris auectrois paquets, le premierad¬</l>
            <l><lb/>dreſſé à Noſſeigneurs de Parlement, le deux eſme à Noſſei.</l>
            <l><lb/>gneurs les Princes &amp; Generaux, &amp; le roiſieſme aux Preuoſts&amp;</l>
            <l><lb/>Eſcheuins de la ville de Paris, mais il ne fut receu ny des vns ny</l>
            <l><lb/>des autres, &amp; ainſi s’en retourna à ſainct Cermain.</l>
            <l><lb/>Le meſme iour le Cheualier de la Valette fils naturel du feu</l>
            <l><lb/>Duae d Eſpernon &amp; cy, deuant General des Venitiens, fut prs2</l>
            <l><lb/>Paris en iettant vn billet d’vne demie fueille Imprimee, en des</l>
            <l><lb/>miſons &amp;t lieux publics, &amp; fut amené priſonnier enla Concierge¬</l>
            <l><lb/>rie du Palais, ce billet eſt vn Libelle iniurieux &amp; ſadaleux,</l>
            <l><lb/>contre Noſſeigneuss du’paslemenc, &amp; contre nos Prinçes &amp; Ga¬</l>
            <l><lb/>meraux, teadant aà fairé ſouſleuer le peuple contr’eux.</l>
            <l><lb/> Comme auſſile Duc d’Elbeuf, &amp; le Duc de Beaufort ascomp¬</l>
            <l><lb/>gné d’autres Chefs, de quanite de Caualerie &amp; d’Iufanerie,</l>
            <l><lb/>ſorirent pour Brie Comte Robert paur eſcrter vnConuoy de</l>
            <l><lb/>bleds &amp; de farines, auſſi plus de dx mille Bourgeois ſortirent</l>
            <l><lb/>pout aller au deuan de ce Conuoy en tces-belordre mais com¬</l>
            <l><lb/>me l’on fut arriué à Brie Comte Robert, on ſeeut qu’a cauſe de la</l>
            <l><lb/>priſe du pont de Charenton par les ennemis, la plhſpart de çeux</l>
            <l><lb/>qui auoient amene quantite de Clarias de bleds &amp; farines en</l>
            <l><lb/>nome. de plas de ſix cens, s’en eſtoiet retaunez ſur le bruit</l>
            <l><lb/>que lé ennemis au partir de Charenton, alloient de ce coſte là,</l>
            <l><lb/>ce qui ſut cauſe qu’il ne s’en trouua que cinquante ou ſoixane</l>
            <l><lb/>charots quifurenat aqnaenez àais,</l>
            <l><lb/> 2.</l>
            <pb n="17"/>
            <l><lb/> 9!</l>
            <l><lb/>L E</l>
            <l><lb/>PARISIEN</l>
            <l><lb/>I</l>

            <l><lb/>CONTENANT GE QVI S’EST PASSE</l>
            <l><lb/>de plus memorable, tant dans Paris qu’au de¬</l>
            <l><lb/> hors, depuis la perte de Charenton iuſques à̀</l>
            <l><lb/>preſent.</l>
            <l><lb/>SECONDORDINIRE</l>
            <l><lb/>1</l>
            <l><lb/>a O rcx mon deuxieſme ordinaire qui fait part au</l>
            <l><lb/>Vpublic de ce que i’ay peu apprendre de plusve¬</l>
            <l><lb/>Eritable des choſes quiſe ſont faites, depuis la</l>
            <l><lb/> priſe du pont de Charenton par le party con¬</l>
            <l><lb/> ralre, apres auoir en mon predr ordinaire</l>
            <l><lb/>, acõté la maniere en laquelle il a eté repris par</l>
            <l><lb/>cex de Paris &amp; depuis redreſſé: aprez que les ennemis l’eu¬</l>
            <l><lb/>rent quitté, &amp; mis pour ſa garde huiy cens hommes tant</l>
            <l><lb/>Caualerle qu’Infanterie &amp; quelques Canons, le Dimanche;.</l>
            <l><lb/>Fevrier les gens du Prince de Galles arriuez à Paris, furent ſur</l>
            <l><lb/>les dix heures à l’Hoſtel de Ville deman ler paſſeport pour leur</l>
            <l><lb/>Maiſtre, qui eſtoit à Louure en Pariis, à deſein de ſe ioinlre</l>
            <l><lb/>auec nos Geeraux pour cette gaerte.</l>
            <l><lb/>La licence du ſoſdat, qui n’eſt retenu par aucune diſcipli¬</l>
            <l><lb/>ae, ſur tout dãs les troupes amenees pour preſſer la ville de</l>
            <l><lb/>C</l>
            <pb n="18"/>
            <l><lb/>1Q</l>
            <l><lb/>Paris, paroiſt auec vn tel excez d’inſolence que dans la</l>
            <l><lb/>plus- pat des Bourgs ou ils ſont entrez, its y ont commis</l>
            <l><lb/>des cruautez plus barbares que ne feroient les Scyrhes,</l>
            <l><lb/>ou les Canibales, ne ſe conteritànt de piller les maiſons des</l>
            <l><lb/>pauures habitans, mais paſſant iuſques à la barbarie meſme</l>
            <l><lb/>en ont pris aucuns qu’ils ont ſédus par la moitie du corps aue</l>
            <l><lb/>res qu’ils ont liez &amp; pendus’a la cheminée, &amp; mis le feu deſ¬</l>
            <l><lb/>ſous pour les bruſler ainſi tout vifs, afin de les contraindre de</l>
            <l><lb/>leor deceler leur bié, &amp; ſeundõner de l’argét ont tué pluſieu¬¬</l>
            <l><lb/>res femmes enceintes, &amp; trẽ e leurs mains cruelles &amp; homi.¬</l>
            <l><lb/>cides dans le ſang des’pauures petitsnnocens, en forte qu’ih</l>
            <l><lb/>à fallu que ces miſerables creatures pour ſauuer leurs vies,</l>
            <l><lb/>a yent abandonné leurs maiſons, conme à Meudon à Sevre,</l>
            <l><lb/>&amp; a Charenton lors qu’ils prirent le pont, ny reſtant qu’vn</l>
            <l><lb/>pauure homne auec vh muid de vjn qu’il vend à la garniſon</l>
            <l><lb/>que nous auons à preſentà ce pont, ſans oſer y coucher pour</l>
            <l><lb/>le peu de ſeireté qu’il y a en tels voleurs qui courent &amp; ſur¬</l>
            <l><lb/>iennent inopinemet dans ces Bourgs afin d’acheuer à piller</l>
            <l><lb/>ce qui reſte.</l>
            <l><lb/>D’ailleur les impietez &amp; ſacrileges ont eſté fi frequétes par¬</l>
            <l><lb/>my tels voleurs, ſans foy, ny religion, qu’il n’y a lieu ſacré au¬</l>
            <l><lb/>dits Bourgs ouils ne ſoient entrez, &amp; poté leurs nainsſacri¬</l>
            <l><lb/>leges ſur les choſes plus ſacrées&amp;méme ſur les perſonnes de¬!</l>
            <l><lb/>ſtinez pour le ſeruice diuin, qu’ils ont exeedéspillez, &amp; igno¬</l>
            <l><lb/>minieuſement traictez, ſans que pour les plaintes qu’on en</l>
            <l><lb/>ait faictes a leurs chefs on en ait péu tirer raiſon, au contrai¬</l>
            <l><lb/>re auſſi bons voleurs que leurs ſoldats , ils leurs ont permis.</l>
            <l><lb/>d’exercer toute ſorte de violence &amp; de brigandage.</l>
            <l><lb/>Les fureurs ſoldateſques, qui n’ont ny yeux ny oreilles, ̀</l>
            <l><lb/>que pour voir les lieux ou ils exerceront leur rage, &amp; n’en¬,</l>
            <l><lb/>tendre que des horribles blaſphemes &amp; teſmoiger aucne</l>
            <l><lb/>ace d’humanite, ont oblige quantité de Monaſteres</l>
            <l><lb/>champeſtres tant d’hommmes que de fenmes, d’en ſortir &amp;</l>
            <l><lb/>emporter ce qu’ils auoient de meilleur pour eſuiter les mains</l>
            <l><lb/>de es ſoldats impit oyables, &amp; deſe retirer aux villes pro¬</l>
            <l><lb/>chaines comme dans Paris, Meaux, Melun, Eſtampes,</l>
            <l><lb/>Montfort &amp; autres lieux pour y viure auec plus de repos d’eſ¬</l>
            <l><lb/>prit duran t cette mauuaiſe ſaiſon.</l>

            <pb n="19"/>
            <l><lb/>11</l>
            <l><lb/>L a crainte d’auoir de tels voleurs a ſait que les villes plus</l>
            <l><lb/>proches du peril, ont donré ordre à leur conleruation, com¬</l>
            <l><lb/>me Brie Comte. Rbert, ou le Parlement à enuoyé́trois mil¬</l>
            <l><lb/>les hommes pour ſa conſeruation, leſquelles s’oçcupent</l>
            <l><lb/>nuict &amp; iour a fortifier cette petite ville, mais tres comnode.</l>
            <l><lb/>our eſtre celleoù arriuent les bleds de Brie, &amp; d’ou s’en¬</l>
            <l><lb/>uoyent a preſent les conuois pour Paris, &amp; afin de n’eſtre</l>
            <l><lb/>chargez de perſonnes non faictes au trauail ny a la fatigue,</l>
            <l><lb/>on a fait ſertirtoutes les bouches inuiles, comme atten¬</l>
            <l><lb/>dant touſiours le ſiege dont le Princ de Conde la menace en</l>
            <l><lb/>cas qu’il y puiſſe librement faire conduire ſes troupes.</l>
            <l><lb/>Auſſi la place de Ville neufue ſainct George à receu garni¬</l>
            <l><lb/>ſon de Paris, car comme eſtant ſur la riuiere de Seine &amp; lieu</l>
            <l><lb/>tres commode pour receuoir les bleds &amp; les farines de Brie</l>
            <l><lb/>Conmate Rober &amp; d’autres endroits &amp; les faire conduire par</l>
            <l><lb/>eau a Paris, elle rend Corbeil comme innutile aux ennemis¬</l>
            <l><lb/>pourempeſcher les denrees, ny ayant au deſſous aueua</l>
            <l><lb/>pont à paſſer &amp; peut on facilement les voiturer en tout temps</l>
            <l><lb/>ſans çraindre les courſes du bois de Vincennes..</l>
            <l><lb/>Ioint qu’on a fait dõner cõrmiſſion aux Mariniers des riuieres</l>
            <l><lb/>de Seine&amp; de Marne, à leur inſtace, de faire vn gros de</l>
            <l><lb/>mille ou douze cens Mariniers qui ſans empeſchement s’of¬</l>
            <l><lb/>frent de faire conduire de Brie les bleds &amp; farines &amp; les ame¬</l>
            <l><lb/>aer dans Paris.¬</l>
            <l><lb/>Le meſme Parlement, ayant enuoyé le Cheualier de la</l>
            <l><lb/>Vallette priſonnier à la Conciergerie du Palais vſant de ſa</l>
            <l><lb/>moderation &amp; prudence accouſtuméee, meſme enuers vne</l>
            <l><lb/>perſonne, qui par les billets par luy ſemez auoit grandement</l>
            <l><lb/>offencé cette illuſtre Compagnie s’eſt reſolu de le traicter</l>
            <l><lb/>comme priſonnier de guerre ſans autre plus grande peine,</l>
            <l><lb/>pour des conſiderations qu’elle tient ſecrettes, neantmoins</l>
            <l><lb/>par ordre de a meſme Cour, la vaiſſelle d’argent pierreries</l>
            <l><lb/>ioyaux &amp; autres meubles precieux dudit Cheualier, ont eſté</l>
            <l><lb/>ſaiſis &amp; arreſtez par des Commiſſaires nommez &amp; enuoyez</l>
            <l><lb/>à la monnoye &amp; luy, trafeté de la Conciergerie en la Ba.</l>
            <l><lb/>ſtille, pendant que la Cour trauaille à l’inſtruion de ſon</l>
            <l><lb/>procez.</l>
            <l><lb/>Le lundy5. Febvrier nouualles arriuereut que la ville &amp;</l>
            <pb n="20"/>
            <l><lb/> ¬,.2. a¬ ¬ ra-¬a¬ ¬ , -arr</l>
            <l><lb/>. 12</l>
            <l><lb/>Chaſteau du pont de l’Arche à quatre liees de Roüen, s’e¬</l>
            <l><lb/>toiént rendus au Duc de Longueuille, que le Comte dei</l>
            <l><lb/>Harcour s’eſtoit retlré auec mille ou doue cens hommes,</l>
            <l><lb/>t que l’armée de Normandie qui doit eſtre composee de1s.</l>
            <l><lb/>mille hoames, deuoit arriuer au ſecours de Paris, &amp; le dou¬</l>
            <l><lb/>e ou treizieſme du meſme mois, le Duc de Longueuille né</l>
            <l><lb/>voulant point ſortir de la Prouince qu’il n’euſt auparauant</l>
            <l><lb/>oſté ceſte eſpine du pied à’a Villc de Roüen.</l>
            <l><lb/>. L’e meſmeiour le Parlerment ayant deliberé ſur le retour ds</l>
            <l><lb/>erault d’armes enuoyé de ſainct Cermain en Laye, &amp; ſur le</l>
            <l><lb/>paſſeport qu’il apportoit pour Meffieurs les gens du Roy, qui</l>
            <l><lb/>deuoient aller trouuer lours Maieſtez, ne l’ayant trouue e</l>
            <l><lb/> la forme qu’elle deſiroit, leſdits gens du Roy demeurerent</l>
            <l><lb/>àParis.</l>
            <l><lb/>L’ordre qu’on a mis aux Conuois des viures pour eſtre ame¬</l>
            <l><lb/>nez dans cette grande ville, eſttel, que celuy qui s’eſt fait </l>
            <l><lb/>Eſtampes composé de grands quantite de bleds beſtail et</l>
            <l><lb/>tout aſſeuré &amp;ne reſte plus pour en faciliter la voiture, que l’e¬</l>
            <l><lb/>corte qui ſortira de Paris ſous quelques-vns de ſes Gene¬</l>
            <l><lb/>aux.</l>
            <l><lb/>Celuy qu’on eſperoit de Brie Comte Robert &amp; qune s’eſt</l>
            <l><lb/>eouué en l’eſtat qu’il eſtoit auant la priſe de Charenton par</l>
            <l><lb/>les ennemis, ſe prepare à preſent &amp; plos grand qu’il n’eſtoit</l>
            <l><lb/>Toutes les villes du Royaume ſont en vne tres parfaie in.</l>
            <l><lb/>telligence auec Paris par la prudente addreſſe des Parlemens</l>
            <l><lb/> qui ſont tres bien vis &amp; tout le peuple allumez d’vne meſme</l>
            <l><lb/>volonté pour leur deffence, de ſoree que quand l’Eſpagnol</l>
            <l><lb/>voudroit ſe preualloir de nos troubles, il n’oſeroit pas entre.</l>
            <l><lb/>prendre ſur nos ftrontleres a moias que de voir à vinſtantſes</l>
            <l><lb/> armees deffaites par les François¬</l>
            <l><lb/>La ſeule viſle de Tours gaigaéepar les douces promeſſes</l>
            <l><lb/>de rendre ſon Preſidial ſouuerain, a aceueilly deux commis</l>
            <l><lb/>de l’eſpargne qui eront enleué tous les deniers qui eſtoient</l>
            <l><lb/> entre les mains des Treſoriers &amp; Reeeueurs, qui ont efté par</l>
            <l><lb/>le Preuoſt du lieu conduits à laint Germain en Laye &amp; de¬</l>
            <l><lb/>pais ont donané paffage par eut villeau egiment dé́ &amp;aſ¬</l>
            <l><lb/>ſion de huict cens hommes, &amp; promet le donnet auſſi au Re</l>
            <l><lb/>glment de caualerie de laMeilleaye,&amp;a deux autres Re¬</l>
            <l><lb/>gimens</l>
            <pb n="21"/>
            <l><lb/>gimens qui eſtoient en Poictou.</l>
            <l><lb/>L enuoy dudit Heraut d’armes n’arrefte pint la ſuitta du</l>
            <l><lb/>mauuais deſſein que les enemis ont de preſſer la vilſe de Pa¬</l>
            <l><lb/>ris, au contraire ils renforcent la garnilon de ſaint Deays</l>
            <l><lb/>par l’enuoy qu’ils y font du Regiment des gardes, &amp; de hui</l>
            <l><lb/>cens hommnes qu’ils ont ietté dans le Bois de Vincennes afir</l>
            <l><lb/>d eſtre plus puiſſans pour continuer leurs courſes &amp; volle.</l>
            <l><lb/>ries, &amp; de faire encare va corps d’armee conſidera¬</l>
            <l><lb/>ble pour s’oppoſer aux ſortios de nos Generaux &amp; d’empeſ¬</l>
            <l><lb/>cher la voiure de nos conuoys: mais l’on iuge aſſez par la</l>
            <l><lb/>grande affection que monſtre les nariſiens à̀ demeurer vnis</l>
            <l><lb/>auec le rarlcment, &amp; les courage auec lequel ils ſortiront</l>
            <l><lb/>touſiours ena nombre de plus de quarante mille hommes bie</l>
            <l><lb/>faits &amp; bien armez pour aller eſtonner nos ennemis lbie in¬</l>
            <l><lb/>ferieurs en nombre, qu’il eſt mal-aise de croire que leurs ef¬</l>
            <l><lb/>forts ayent autre iſſue que la honte, la perte, &amp; le deſordne,</l>
            <l><lb/>qui ſea ſuiuy par les ſouſleuemens des payſans circonuoi¬</l>
            <l><lb/>ſins leſquels pour ſe vanger de tant de voleries &amp; cruautez</l>
            <l><lb/>qu’lsont exercé ſur eux, les tailleront en pieces en retraite.</l>
            <l><lb/>Le Mardy s, Febvrier on eut nouuelles que le Regirment</l>
            <l><lb/>de Conty ditr de Bourgogne eſtant arriué vers Brie Comte</l>
            <l><lb/>Robert paur venir ioindre les troupes du Prince de Candé,</l>
            <l><lb/>ſelanles ordres qu’il en auoit, le Marquis de Vitry &amp; de</l>
            <l><lb/>Nermoutier pour s’oppoſer a leurs paſſages aſfemblerene</l>
            <l><lb/>deux cens Miſtres qui iolnts auec trois cens claenaox dudit</l>
            <l><lb/>ie Comte Rolbert, &amp; pres de quatre mille payſanſous Iles</l>
            <l><lb/>armes, aſſaillireut ſi vertemenx ce Regiment de quatre à</l>
            <l><lb/>cinq eeas hommes, que la pluſpart frent ruez &amp; cent ou ſix</l>
            <l><lb/>vint rant Oficiers qu’autres faits priſonniers, ce qui fait</l>
            <l><lb/>Perde l’eperance au rinee de Conde de pouuoir prende</l>
            <l><lb/>Btie Coate Robert, ou dy a bonne ganiſon.</l>
            <l><lb/>L e bin que Paris receut de la deffaicte de ce Regiment fut</l>
            <l><lb/>la quantits de bleds, farines, &amp; foings, qui y arriuerent</l>
            <l><lb/>tant par chrroy au nebere de plus de enr charrettes, que</l>
            <l><lb/>par gau de Vllenenuve ſainû Geerge en rneie ou qunrorte</l>
            <l><lb/>Datre4ux, -quifa ubfiſet cet te grandt Vill contre le def¬</l>
            <l><lb/>ſpin d ſyenays qu croyoiont la metrei en eſtat de ſe</l>
            <l><lb/>perdse d’lle aefme pt le manquement du pain, daque</l>
            <l><lb/>D</l>
            <pb n="22"/>
            <l><lb/> 14</l>
            <l><lb/>Cnuoy de bleds, quelques muids furent portez a l Hoſtel</l>
            <l><lb/>e Nuers pour y faire le pain de munition qui edonne aux</l>
            <l><lb/>nouuelles leuees de gens de guerre.</l>
            <l><lb/>La nuict du Mardy au Mercredy i7. Febvrier quelques</l>
            <l><lb/>roupes ſorties du Bois de Vincennes entrerent dans Cha¬</l>
            <l><lb/>renton aà̀ deſſein d’enleuer ou de bruſſer le nnt garde par</l>
            <l><lb/>trois cens hommes bien reſolus de ſe deffendre, mais ils le</l>
            <l><lb/>trouuerent eneſtt de ne pouuoir eſtre forcé́ qua’auec beau¬</l>
            <l><lb/>COup de perte des leurs, d’autant que, ſeloa le conſeil du M¬</l>
            <l><lb/>reſcnal de la Motte Haudencour, ce pont ne conſiſte qu’en</l>
            <l><lb/>des planches faites en pont leuis chacun port ant ſur le bord</l>
            <l><lb/>de la Riuiere, ſe leuint &amp; ſe baiſant comme l’o vent, chacun</l>
            <l><lb/>coſté garny de deuz canons pour receuoir ceux qui en appro¬</l>
            <l><lb/>cheroest pourle rompre, ioinct que les ſoldats qui le gar¬</l>
            <l><lb/>dent ſont comme enterrez dans les retranchemens &amp; peu¬</l>
            <l><lb/>ueut aisément &amp; ſns ſe perdre anarder coux qui voudroiét</l>
            <l><lb/>les atta quer: auffiles ennemys iugeans qu’il n’y auoit rien à</l>
            <l><lb/>giger en atta quant ce pnt, n’oſerent l’entreprendre &amp; ſe</l>
            <l><lb/>contenterent de bruſler qatre maiſons duditBourg de Cha¬</l>
            <l><lb/>Iron proche ce poat, pour rmarque de leur rage de n’auoir</l>
            <l><lb/>pû faire d’auantage de mal.</l>
            <l><lb/>Tous ces lieu d’autour de Paris où̀ ils ont pillé &amp; buti¬</l>
            <l><lb/>né, en les quittant, ont eſtémis par eux ſonse contriburion</l>
            <l><lb/>qu’ils ſe font payer par ces pauures habitans ſur peine de ſe</l>
            <l><lb/>voir bruſlez, pillez, deſolez &amp; à changer de denmeure, la</l>
            <l><lb/>pluſpart plus prochaes deParis s’y retirans aueec leurs fenames</l>
            <l><lb/>&amp; enfans &amp; ce qu’ils ont peu ſauuer de meubles.</l>
            <l><lb/>Le meſme Mercredy 7. Febvrier iour des Cendres apres</l>
            <l><lb/>midy le conſeil de guerre ſe tient a l’Hotel de Ville ou ſe ren¬</l>
            <l><lb/>dirent le Priace de Conty, le Duac d’Elbeuf, autres chefs,</l>
            <l><lb/>Capitaines, &amp; perſonnes du Parlenent, ou furent leüies plu.¬</l>
            <l><lb/>ſieurs lettres contenantes la chaſſe donnée aux ennemis qui</l>
            <l><lb/>couroient du coſté de Brie, &amp; de la Beaaſſe, &amp; de la prompte</l>
            <l><lb/>arriuee de l’armeede Nrmandie, ſelon les aduis que le Due</l>
            <l><lb/>de Longaeuile auoit enuoyé, lequel ne retient par deuers</l>
            <l><lb/>luy que quatre mille fronmames ayant donne toute ſatis-fa.</l>
            <l><lb/>ction à la Vlle deRolen par larepriſe du pont de l’Arche, &amp;</l>
            <l><lb/>de ſon Chafteau, qui eſtoient autaat de lunettes d’aproclhes</l>
            <pb n="23"/>
            <l><lb/>15</l>
            <l><lb/>pour luy nuire&amp; empeſcher la uibrenauigation &amp; l’enuoy de</l>
            <l><lb/>fes marchandiſes par la riuiere.</l>
            <l><lb/> Le iour de deuant vn Courier arriua de ſainct Gcrmaiu</l>
            <l><lb/>en Laye aà Paris apportant ſauf-conduit à̀ Meſſieurs Tal¬</l>
            <l><lb/>lon, Bugnon &amp; Meillan Aduocats &amp; Procureur generaux</l>
            <l><lb/>dlu Roy, pour aller audit laiuct G ermain &amp; le Mercred y iy.</l>
            <l><lb/>Fevrier par ordre du Parlement ila yartirent de Paris ſurles</l>
            <l><lb/>ſept heures du matin auec eſcorte de Caualerie iuſques à</l>
            <l><lb/>ſaiact Clou, ne pouuent paſſer par les ports de Neully ny de</l>
            <l><lb/>Chatou à cauſe des pontsqui ſont rompus..</l>
            <l><lb/> Le r8. F ebvrier Meſſieurs du Parlement ne ſont entrez que</l>
            <l><lb/>ſur les neufheures du marin, attendans le retour de Meſſieurs</l>
            <l><lb/>les gens duRoy, &amp; appreéndre par leurs bouches les voloa¬</l>
            <l><lb/>tez de leur Maieſtez, ſur leſquels ils verroient à quoy il ſe</l>
            <l><lb/>faudra reſoudre: Tout Paris les attendoit auec impatience,</l>
            <l><lb/>non pas tant pour étce delaurez de ôa famine, la quelle grace</l>
            <l><lb/>à Dieu, u’a causé aucun trouble en icelle comme les eneu</l>
            <l><lb/>mis ſe le promettoient, que pour apprendre s’il y aunit lieu</l>
            <l><lb/>de quel que paix, le ſeruice &amp; l’auctorite duRoi y eſtant main¬</l>
            <l><lb/>tenu &amp; conſerué.</l>
            <l><lb/>Oa à de preſent tellemant n’etroyé d’ennemis tous les che¬</l>
            <l><lb/>mins de BrieComte Robert, &amp; de Ville-neufue ſaint Georges</l>
            <l><lb/>iuſques à Charenton, qu’on y peut aller &amp; veair librement</l>
            <l><lb/>&amp; la Caualerie du ſieur Marquis de Vitry &amp; Nermouſtier</l>
            <l><lb/>courent auiourd’huy iuſques aux portes de Lagny &amp; de</l>
            <l><lb/>Meaux, ſans rencontrer aucuns deſdits ennemis.</l>
            <l><lb/> Nouuelles ſont arriuées de Thoulouſe des grandes emo¬</l>
            <l><lb/>tions qul ſe font au pays des Seuenes par ceux de la Religion</l>
            <l><lb/> prertendué reformé́e, ſur ce qu’ils ont appris ce qui s’eſt paſſé</l>
            <l><lb/>en Prouence aux Arreſts des perſoanes du Comte d’Alets</l>
            <l><lb/>Gouuerneur de la Prouinice &amp; du Duc de Riche lieu general</l>
            <l><lb/>des Galeres &amp; de la reſolution que preſques toutes les villes</l>
            <l><lb/>ont priſes, d’arner pour la liberteé pubſique &amp; la Iuſtiae,</l>
            <l><lb/>ayant beaucoup d’elles, enuoyé au Parlement de Paris, de¬</l>
            <l><lb/>mander desCõaſſions pour faire leées de gens de guerre,</l>
            <l><lb/>ant de pied que cheual, auec’promefſe de venirau ſecurs</l>
            <l><lb/>ôe Paris i beſoin en et, né detananp autre choſe ſino que</l>
            <l><lb/>ce qu’ls pourrort prendreé ſu les ennéis, ſera pour eux.</l>
            <pb n="24"/>
            <l><lb/>I e Vendredy to. Fevrier va Courier arrisa à Paris de la part de ’tr¬</l>
            <l><lb/>ehiduc Leopold auee lettres de ereance a Monſeur le Prince de Coary,</l>
            <l><lb/>nos Generau x&amp;x au Parlement &amp; eſtant entré dans la grande Chambra,</l>
            <l><lb/>aprez auoir preſenté ſa Lcttre de creance il ex peſa le ſujet de ſon enuoy,</l>
            <l><lb/>ſçauoir la pair que l’Archiduc auoit pouuoir du Roy d’Eſpgne de oon¬</l>
            <l><lb/>clure. ainſr qu ele auoit eſté propoſé́e a Munfter, mais il deſiroit ſçauolt</l>
            <l><lb/>auc quls Minitres elle ſe coacluroit, &amp; aprez aair ſigne la declaration</l>
            <l><lb/>il ſe retira.</l>
            <l><lb/> Au meſme temps l’ea ſçeut que les habitans de Melun auolent nué la</l>
            <l><lb/>garniſon que leur Gouuerneur y auoit fait entrer.</l>
            <l><lb/>Ce iour- laà meſme deu Charettes &amp; quatre Mulets charge furent</l>
            <l><lb/>arreſtez à la perts ’. Iacques, ils auoientdes Couuerture de la Reyne,</l>
            <l><lb/>les gardes les nuenerent aus Palais &amp; du Palais à l’Motel de Ville par
                or¬</l>
            <l><lb/>dse de la Cour.</l>
            <l><lb/>La nuct du Vendrady au Samedy noſtre Causalenie eſtane ſortia com¬</l>
            <l><lb/>mandée par le Prinee de Marſfillac, alla prez Gros bos ou lle trouus la</l>
            <l><lb/>Cauallerie du Prince de Condé commandée par le ſieur de Grandleé :</l>
            <l><lb/>qu’elle chargea d’abord, rmais d’vn embuſcade ſortirent quelques Regi¬</l>
            <l><lb/>mens de mouſquetaires ennends qui tuermjodes noſtnreq&amp; en bloſſerene</l>
            <l><lb/>atant, le Prinee da Mar ſillae y fut bleſſé d’n onp depiſtolet à la joüe...</l>
            <l><lb/>Le ſoir meſme quatre cens Chriots de; bled-&amp; d’ape pareis de lrie</l>
            <l><lb/>ComteRoberr arriuerent a Paris. lLe lendemain les ennems eutrerant das</l>
            <l><lb/>Linas &amp; Mont l’herry ou ils erercent des violences &amp; des illeries à
                eux</l>
            <l><lb/>ordnaires.</l>
            <l><lb/>La nuit du Samedy ao. Fevrier les ennemis allerent à Lefigny, en</l>
            <l><lb/>ombre de cin cens hommes de pied quélq eaualiers ous le co¬</l>
            <l><lb/>pandementdu ſiour de Torigay. ilsaſſallirent le Chafteau par dlx ou</l>
            <l><lb/>ouz vollées e Canon auqu lils firent bteche, c ua voyant celoy qui</l>
            <l><lb/> commaudoit pour leiuc le l u ynes auquel ledit haſteau appartien.</l>
            <l><lb/>il demanderent a ſe rendre ce qui leu fut aeccordé ſur les fix heures dudit.</l>
            <l><lb/>ous &amp; eneore que le la eau ne fuſt pns de ſoree, mais a eompoſitia,</l>
            <l><lb/>les ſoldats ne ’afſ rent pas de p Hler te qu’rls y troûuerent.</l>
            <l><lb/>De là les meſmes ennemis s’enaparcret du Chafteau de Villerenon</l>
            <l><lb/>&amp; de Serv onoù ils laſſerent ganiſ n.</l>
            <l><lb/>V peu deuant les gens de Monſaeur le Peice s’approheren de la vil¬</l>
            <l><lb/>le de aaux à deſſein d y mere garaiſon mais les habitans la refuſerent</l>
            <l><lb/>&amp; protefterent de demeurer vnis auec Paris &amp; ſuiure ls dsliberations</l>
            <l><lb/>u Patlenenr, comme eſtan le pcemier mobile ſur lequel ſe meu toue</l>
            <l><lb/>léréſle-de a Franee.</l>
            <l><lb/> Le e fe iourSam dy slodnpaghie du eoinaent desGardes Suiſ¬</l>
            <l><lb/>ſiſteit ̀ epen ſolo t e iu roodr Baris ou le Colonel</l>
            <l><lb/>ra ſerrnc,l’oſe, qi.;¬</l>
            <l><lb/> -e rais ej qly ſolologe de Due de Beaufort, et ſaie</l>
            <l><lb/>oau’tneut de la qille &amp; Caſtei ’ſaripesi, ſan qe eela l’obige</l>
            <l><lb/>d’aet &amp;a veéfd Paris &amp; ſe troueé lParée.</l>
            <l><lb/>ayorla</l>
            <l><lb/>amblblohel</l>
            <l><lb/>aunhe¬!</l>

            <pb n="25"/>

            <pb n="26"/>
            <l><lb/>1</l>
            <l><lb/>1</l>
            <l><lb/>1</l>
            <l><lb/>Il</l>
            <l><lb/>F1</l>




            <l><lb/>1</l>
            <l><lb/>e</l>
            <l><lb/>1</l>
            <l><lb/>1</l>
            <l><lb/>1</l>

            <l><lb/>1</l>
            <l><lb/>l</l>

            <l><lb/>!</l>


            <l><lb/>1</l>


            <l><lb/>Itea</l>
            <l><lb/>a</l>



            <l><lb/>na</l>





            <l><lb/>ae</l>
            <l><lb/>lllll</l>
            <l><lb/>s</l>

            <l><lb/>as</l>

            <l><lb/>u</l>
            <l><lb/>1!</l>
            <l><lb/>!</l>
            <l><lb/>I</l>
            <l><lb/>a</l>



            <l><lb/>l</l>
            <l><lb/>1</l>
            <l><lb/>1</l>


            <l><lb/>lE</l>


            <l><lb/>1</l>



            <l><lb/>1</l>

            <l><lb/>eu</l>
            <l><lb/>ll</l>
            <l><lb/>l</l>

            <l><lb/>1</l>

            <l><lb/>lllllll1</l>

            <l><lb/>1</l>

            <l><lb/>l</l>

            <l><lb/>a</l>
            <l><lb/>l</l>


            <l><lb/>a</l>
            <l><lb/>l</l>

            <l><lb/>ſiſal</l>
            <l><lb/>ialiln</l>
            <l><lb/>l</l>
            <l><lb/>ll1</l>
            <l><lb/>1</l>
            <l><lb/>1</l>
            <l><lb/>lſ</l>
            <l><lb/>aa.</l>

            <l><lb/>tſllu</l>
            <l><lb/>1</l>
            <l><lb/>t</l>
            <l><lb/>l</l>
            <l><lb/>1</l>
            <l><lb/>ae</l>

            <l><lb/>E</l>
            <l><lb/>l</l>
            <l><lb/>llu</l>

            <l><lb/>u</l>

            <l><lb/>as!</l>
            <l><lb/>1</l>
            <l><lb/>ilnu</l>

            <l><lb/>ll</l>



            <l><lb/>Ill</l>

            <l><lb/>l</l>
            <l><lb/>1</l>

            <l><lb/>ldl</l>
            <l><lb/>a</l>

            <l><lb/>al</l>
            <l><lb/>I1</l>
            <l><lb/>l</l>


            <l><lb/>l</l>
            <l><lb/>liel?</l>


            <l><lb/>iil</l>
            <l><lb/>1lle</l>
            <l><lb/>l</l>
            <l><lb/>Ilu</l>

            <l><lb/>Il</l>
            <l><lb/>l</l>


            <l><lb/>I1</l>
            <l><lb/>l</l>

            <l><lb/>lſſil</l>


            <l><lb/>l!</l>

            <l><lb/>1</l>

            <l><lb/>l</l>
            <l><lb/>Il</l>
            <l><lb/>E</l>


            <l><lb/>l</l>

            <l><lb/>1</l>
            <l><lb/>1!</l>
            <l><lb/>1</l>
            <l><lb/>l</l>
            <l><lb/>¬</l>
            <l><lb/>lll</l>
            <l><lb/>a</l>

            <pb n="27"/>

            <pb n="28"/>
            <l><lb/>¬¬</l>
            <l><lb/>e¬</l>
            <l><lb/>s</l>
            <pb n="29"/>

            <l><lb/>nl</l>
            <pb n="30"/>

            <pb n="31"/>


            <l><lb/>iia</l>
            <pb n="32"/>

            <l><lb/>o</l>
            <l><lb/>VS</l>

            <l><lb/>r.</l>
            <l><lb/>’¬</l>
            <l><lb/>A’</l>
            <l><lb/>r</l>
            <l><lb/>t</l>
            <l><lb/> eaas</l>
            <l><lb/>2</l>
            <l><lb/>le</l>
            <l><lb/>ei</l>
            <l><lb/>.</l>
            <l><lb/>¬</l>
            <l><lb/>A</l>
            <l><lb/>’a</l>
            <l><lb/>le¬</l>
            <l><lb/>-</l>

            <l><lb/>teS.</l>

            <l><lb/>e</l>


            <l><lb/>2.</l>

            <l><lb/>Saee</l>
            <l><lb/>¬</l>

            <l><lb/>¬.</l>
            <l><lb/>I</l>
            <l><lb/>na</l>
            <l><lb/>¬¬</l>




            <l><lb/>a</l>
            <l><lb/>¬</l>
            <l><lb/>S</l>
            <l><lb/>A</l>
            <l><lb/>T</l>

            <l><lb/>H</l>
            <l><lb/>s.</l>

            <l><lb/>8¬</l>
            <l><lb/>-&amp;e</l>



            <l><lb/>eee</l>
            <l><lb/>2</l>

            <l><lb/>Ect</l>


            <l><lb/>s?</l>
            <l><lb/>a</l>

            <l><lb/>
            </l>

            <l><lb/>¬</l>
            <l><lb/>e</l>

            <l><lb/>¬</l>



            <l><lb/>’</l>


            <l><lb/>i</l>
            <l><lb/>s</l>
            <l><lb/>’:¬</l>
            <l><lb/>¬</l>
            <l><lb/>rt</l>

            <l><lb/>’A.</l>

            <l><lb/>?</l>
            <l><lb/>?</l>
            <l><lb/>-</l>

            <l><lb/>s</l>


            <l><lb/>.</l>
            <l><lb/>E</l>


            <l><lb/>eE</l>
            <l><lb/>E&amp;8</l>
            <l><lb/>8</l>

            <l><lb/>1</l>
            <l><lb/>8</l>
            <l><lb/>..</l>


            <l><lb/>e</l>
            <l><lb/>2e</l>
            <l><lb/> 2</l>
            <l><lb/>AS</l>
            <l><lb/>V</l>
            <l><lb/>3</l>
            <l><lb/>3</l>

            <l><lb/>p,</l>
            <l><lb/>e1</l>
            <l><lb/>E</l>
            <l><lb/>2 -</l>
            <l><lb/>x.</l>


            <l><lb/>e</l>
            <l><lb/>2</l>
            <l><lb/>’</l>
            <l><lb/>S</l>
            <l><lb/>s</l>
            <l><lb/>&amp;e</l>

            <l><lb/>s</l>

            <l><lb/>R</l>
            <l><lb/>tai</l>
            <l><lb/>Eaeeu</l>

            <l><lb/>a</l>
            <l><lb/>as</l>
            <l><lb/>SA</l>
            <l><lb/>;¬</l>

            <l><lb/>EE</l>

            <l><lb/>-¬</l>


            <l><lb/>
            </l>
            <l><lb/>f</l>
            <l><lb/>e</l>
            <l><lb/>!</l>
            <l><lb/>9</l>
            <l><lb/>?8</l>
            <l><lb/>t.</l>
            <l><lb/>E</l>
            <l><lb/>a?</l>
            <l><lb/>eé</l>

            <l><lb/>G¬</l>
            <l><lb/>ea</l>
            <l><lb/>B</l>
            <l><lb/>ee</l>

            <l><lb/>r</l>
            <l><lb/>T</l>
            <l><lb/>
            </l>
            <l><lb/>S¬</l>

            <l><lb/>s</l>
            <l><lb/>é</l>
            <l><lb/>
            </l>

            <l><lb/>e</l>



            <l><lb/>l</l>
            <l><lb/>e</l>



            <l><lb/>e</l>

            <l><lb/>A :</l>
            <l><lb/>C 3</l>


            <l><lb/>ee </l>

            <l><lb/>A</l>

            <l><lb/>¬</l>
            <l><lb/>’SS</l>

            <l><lb/>
            </l>
            <l><lb/>E</l>
            <l><lb/>8</l>
            <l><lb/>-</l>
            <l><lb/>n</l>
            <l><lb/>1zeeE</l>

            <l><lb/>,</l>
            <l><lb/>E </l>

            <l><lb/>r</l>
            <l><lb/>
            </l>
            <l><lb/>*s</l>
            <l><lb/>e</l>

            <l><lb/>ſ</l>
            <l><lb/>-So</l>
            <l><lb/>E</l>
            <l><lb/>e</l>


            <l><lb/>us8</l>
            <l><lb/>S</l>
            <l><lb/>-re</l>
            <l><lb/>e</l>
            <l><lb/>é e</l>

            <l><lb/>S</l>





            <l><lb/>e</l>

            <l><lb/>e</l>
            <l><lb/>rg</l>

            <l><lb/>’.</l>


            <l><lb/>e&amp;ee</l>
            <l><lb/>Ee</l>

            <l><lb/>d:S</l>

            <l><lb/>2N</l>
            <l><lb/>.L</l>
            <l><lb/>e</l>
            <l><lb/>T</l>
            <l><lb/>ad?</l>


            <l><lb/>2</l>

            <l><lb/>
            </l>
            <l><lb/>¬</l>

            <l><lb/>ss</l>
            <l><lb/> a</l>
            <l><lb/>C</l>
            <l><lb/>e</l>


            <l><lb/>¬</l>
            <l><lb/>s</l>
            <l><lb/>e</l>

            <l><lb/>s</l>
            <l><lb/>¬</l>

            <l><lb/>e&amp;é</l>

            <l><lb/>e</l>
            <l><lb/> 6</l>
            <l><lb/>A</l>
            <l><lb/>E</l>

            <l><lb/>, </l>
            <l><lb/>3</l>
            <l><lb/>s Se</l>
            <l><lb/>Z</l>
            <l><lb/>6</l>

            <l><lb/>F </l>
            <l><lb/>Aa s</l>
            <l><lb/>-</l>
            <l><lb/>u</l>
            <l><lb/>i</l>

            <l><lb/>AC¬</l>
            <l><lb/>
            </l>
            <l><lb/>e</l>



            <l><lb/>e</l>
            <l><lb/>u</l>
            <l><lb/>A</l>

            <l><lb/>i</l>
            <l><lb/>S</l>



            <l><lb/> ;</l>
            <l><lb/>S</l>
            <l><lb/>a ¬</l>
            <l><lb/>-</l>
            <l><lb/>-Se</l>
            <l><lb/>s</l>
            <l><lb/>2aA</l>
            <l><lb/>a</l>
            <l><lb/>Ee</l>


            <l><lb/>s</l>
            <l><lb/>AGa</l>
            <l><lb/>A&amp;</l>
            <l><lb/>s</l>

            <l><lb/>¬ </l>
            <l><lb/>e g </l>
            <l><lb/>e</l>
            <l><lb/>e</l>



            <l><lb/>Se</l>
            <l><lb/>a</l>
            <l><lb/>C</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
