<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="mazarinades_narration" xml:id="M2989_GBOOKS">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" source="Moreau">Récit de ce qui s'est passé en l'assemblée des
                    cours souveraines, assemblées en la chambre de Saint-Louis.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille<affiliation><roleName type="status"
                                >Stagiaire</roleName></affiliation></persName>
                    <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie<affiliation><roleName type="status"
                                >Stagiaire</roleName></affiliation></persName>
                    <persName role="Project_manager" ref="0000-0001-9518-1040">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName role="Project_manager" ref="0000-0002-4795-2362">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName role="OCRisation" ref="0000-0002-0007-1664">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <date type="file_creation" when="2026-04-20">26 avril 2021</date>
                <availability status="restricted" n="cc-by">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="#URL-source"/>
                    <author><persName><forename/><surname/></persName></author>
                    <title source="Moreau">Récit de ce qui s'est passé en l'assemblée des cours
                        souveraines, assemblées en la chambre de Saint-Louis.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">(s. l)</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000"
                        ><persName><forename/><surname/></persName></publisher>
                    <date source="Moreau" when="1648">1648</date>
                    <extent>
                        <measure unit="page" quantity="12"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">2989</note>
                    <note type="BM_identifier"/></bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance><stamp>True/False</stamp></provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">vers/prose</term>
                    <term type="genre">narration</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>
            </l>
            <l>
                <lb/>4 </l>
            <l>
                <lb/>sh t du da A’û </l>
            <l>
                <lb/>
            </l>
            <l>
                <lb/>ee p a- i e - ee i tis i ? S </l>
            <l>
                <lb/>3 9 9 3 </l>
            <l>
                <lb/>¬ T 7</l>
            <l>
                <lb/>D JT ¬</l>
            <l>
                <lb/>
            </l>
            <l>
                <lb/>RELII IEL CE</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>
            </l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>I’ </l>
            <l>
                <lb/>19 D 1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>e a l’ A ll rll le</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/>pase en emoee esours oouue</l>
            <l>
                <lb/>Arnes, en la Chambre deS. Louis.</l>
            <l>
                <lb/>At</l>
            <l>
                <lb/> le l¬.</l>
            <l>
                <lb/> l¬</l>
            <l>
                <lb/>.? </l>
            <l>
                <lb/>i re</l>
            <l>
                <lb/>pn Da xavij. Nouenbre 1o6. &amp; ſuiuans.</l>
            <l>
                <lb/>, E iourd’huy les Chambres aſſembĺes, a eſté arreſté que</l>
            <l>
                <lb/>l’on dputera preſntment vers la RE yE pcur lu faire</l>
            <l>
                <lb/> entende la Iuſtice d Noſtre Arreſté, &amp; de noſie proced́,</l>
            <l>
                <lb/> &amp; que rin ne ſe paſſera en la Conſerence aucc les Com pa¬</l>
            <l>
                <lb/>nies Sonneraines cor:re le ſeruice du Roy: Et la ſupplier tres-hum¬</l>
            <l>
                <lb/>blement de retirer &amp; euoquer ls Arreſts du Conſeil, qu’on de putera</l>
            <l>
                <lb/>31169</l>
            <l>
                <lb/>auſſi vers Monſiur, le r mercier de ſes bons offices, &amp; le ſupplier de</l>
            <l>
                <lb/>les continuer aà la Compagnie, laquelle demeurera aſſembĺe, &amp; ſera</l>
            <l>
                <lb/>enuoepreſentement vn Secretaire de la Cour aux dputz des autres</l>
            <l>
                <lb/>Conpa nies, pour les aducrtir de noſtre delibe ation, &amp; à l’inſtant</l>
            <l>
                <lb/>les Gens du Roy ont eſte mandez pour demander audiancc à la Reyne,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; vn Sccrctaire de la Cour, enuoyé aux autres Compagnies pour leur</l>
            <l>
                <lb/>donner aduis de noſtre deliberarion.</l>
            <l>
                <lb/>
            </l>
            <l>
                <lb/>HARANGVE FAITE A LA RINE,</l>
            <l>
                <lb/>D 7 z</l>
            <l>
                <lb/>par Monſieur le premier Preſident.</l>
            <l>
                <lb/> V les pernicieux conſeils que quelques particuliers faiſoient</l>
            <l>
                <lb/>enrendre à ſa Majſté au preiudice de lur fidelit́, ne les pou¬</l>
            <l>
                <lb/>nuaincre d’aucune iniuſtice,aque ls dux bras de l’authorité</l>
            <l>
                <lb/>Royalle eſtoient la Force &amp; la Iuſtice, que les Roys ſe reſeruoient la</l>
            <l>
                <lb/>force, &amp; qu’ ux cſtoient depoſitaires de la luſtice, qu’ils ont iuſques</l>
            <l>
                <lb/>ic conſerué inuiolablement, qu’il eſt vray que la force la maintint:</l>
            <l>
                <lb/>Mais auſſi que la Iuſtice conſerue ſes droits en ſes prerogatiues, en ſor¬</l>
            <l>
                <lb/>e qu’ils ne peuunent ſe paſſer l’vne de l’autre: que les ſoupçons &amp;
                per¬</l>
            <l>
                <lb/>nicieux Conſeils que quelques-vns luy font prendre de leurs Aſſem¬</l>
            <l>
                <lb/>bees, ſont tres-contraires aà leurs bonnes intentions, ’ils ne le5</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>4 ?</l>
            <l>
                <lb/>ont commencé́es, que par la force des pſàintes, &amp; du grand deſordre</l>
            <l>
                <lb/>où ils voyent les affaires du Roy, &amp; qu’ils ſont reſolus de trauailler
                in¬</l>
            <l>
                <lb/>ceſſamment nuit &amp; iour, pour y donner remede, &amp; rendre au Roy &amp;
                à</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſtat le ſeruice qu’ils luy doiuent, ce qu’ils feront au peril de leur
                vie.</l>
            <l>
                <lb/>N NOVS a ugeé &amp; condanné, non pas par le mal que nous auons faits</l>
            <l>
                <lb/>mais par celuy que nou pouuios fire.</l>
            <l>
                <lb/>L’on a enuoye de la part du Roy vne Declaration aux Chambres &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Cours aſſmblées, contenant le reſtabliſſement du droit Annuel, le</l>
            <l>
                <lb/>rappel des exilez, l’eſlargiſſement des priſonniers, reſtabliſſement des</l>
            <l>
                <lb/>Maiſtres des Requeſtes, réuocation des Intendans de Iuſtice, les Tail¬</l>
            <l>
                <lb/>les remiſes ſans eſtre party, aà commencer au iour de l’an prochain, les</l>
            <l>
                <lb/>prets faits à ſa Majeſté, remis à payer en l’année i6o. Les Treſoriers</l>
            <l>
                <lb/>de France, Eſleus, &amp; autres Officiers des Generalitez &amp; Eſlections
                re¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtablis en leurs fonctions, &amp; à la moití de leurs gages.</l>
            <l>
                <lb/>DELIBE RTIOS ARRESTEESPA LE sS</l>
            <l>
                <lb/>Coars aſſembleée.</l>
            <l>
                <lb/> V les Intendans de Iuſtice &amp; autres Commiſſions extraordi¬</l>
            <l>
                <lb/> aires non verifiées es Cours Souueraines, ſeront reuoquées.</l>
            <l>
                <lb/>é les traittez des Tailles, Taillon, Subſiſtances &amp; autres leuées</l>
            <l>
                <lb/>ſeront auſſi reuoquées.</l>
            <l>
                <lb/>Que les Tailles ſeront leuées à la maniere accouſtumée, à la dimi¬</l>
            <l>
                <lb/>nution du quart au profit du peuple, auec remiſe generale de tout ce</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt deu de refte de toutes les annécs precedentes iuſques &amp; compris</l>
            <l>
                <lb/>l’année 1649. incluſiuement.</l>
            <l>
                <lb/>Que les Treſoriers de France, Eſleuz, &amp; autres Officiers des Gene¬</l>
            <l>
                <lb/>ralitez &amp; Eſlections, Receueurs Generaux &amp; particulicrs, ſont
                reſta¬</l>
            <l>
                <lb/>blis en la fonction de leurs charges, gages &amp; droits.</l>
            <l>
                <lb/>Que les deniers ſeront impoſez à la maniere accouſtuḿe, &amp; portez</l>
            <l>
                <lb/>és Recepres particulieres d’icelle, &amp; es Recepres generales, &amp; de là̀
                à</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſpargne, ſans pouuoir eſtre diuertis pour quelque cauſe que ce ſoit,</l>
            <l>
                <lb/>ſi ce n’eſt pour le fait de la guerre, nonobſtant toutes aſſignations,
                trai¬</l>
            <l>
                <lb/>tez, prets &amp; autres empeſchemens quclconques, à peine de repetition</l>
            <l>
                <lb/>contre les ordonnaateurs, leurs vefus &amp; heritiers, &amp; defenſes
                auſdits</l>
            <l>
                <lb/>Traitans de faire aucune contrainte pour les années preccdentes1647.</l>
            <l>
                <lb/>leſquelles, enſemble toutes aſſignations demcurent nulles.</l>
            <l>
                <lb/>Ne ſeront faites aucunes impoſitions &amp; taxes, qu’en vertu d’Ediéts</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Declarations, deuëment verifiez ez Compagnies Souueraines auſ¬</l>
            <l>
                <lb/>quelles la connoiſſance en appartient, &amp; que les executions des Ediéts</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Declarations ſeront reſeruees auſdites Companics, ſans qu’aucun</l>
            <l>
                <lb/>des Habitans des Villes &amp; Communautez puiſſent eſtre contraints</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>pour les taxes &amp; droits impoſez par leſdits Edicts, ſur leſdites Viles</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Communautz.</l>
            <l>
                <lb/>Defenſes à toutes perſonnes de faire, ny continuer aucuue leuée de</l>
            <l>
                <lb/>deniers &amp; impoſitions de taxes qu’en vertu des Edicts &amp;
                Declarations</l>
            <l>
                <lb/>verifiécs, à peine de la vie.</l>
            <l>
                <lb/>Ne ſera fait aucun retranchement du Domaine, rente, ny autres</l>
            <l>
                <lb/>droits accordez par leſdits Edicts, qu’en vertu d’Edicts en meſme for¬</l>
            <l>
                <lb/>me, bien &amp; deuëment verifiez par leſditcs Compagnies.</l>
            <l>
                <lb/>Qu’aucun rachapt de rente ſur le Roy, rembourſement de Finance</l>
            <l>
                <lb/>d’officiers &amp; Edicts, ne ſeront fairs qu’apres la paix publiée.</l>
            <l>
                <lb/>Qu’aucun Sujet du Roy de quelque condition qu’il ſoit, ne pourra</l>
            <l>
                <lb/>eſtre detenu priſonnier, paſſé les vingt-quatre heures, ſans eſtre inter¬</l>
            <l>
                <lb/>rogé, ſuiuant les Ordonnances, &amp; rendu à ſon Iuge naturel, à peine</l>
            <l>
                <lb/>d’en répondre par les Geoliers, Capitaines &amp; tous autres qui les
                detien¬</l>
            <l>
                <lb/>dront, &amp; que ceux qui y ſont particulicrement detenus, ſans autre for¬</l>
            <l>
                <lb/>me ny figure de procez, ſeront mis en liberté, exercice de leurs char¬</l>
            <l>
                <lb/>ges, gages &amp; droits.</l>
            <l>
                <lb/>Vne Chambre de Iuſtice ſera eſtablie, compoſéc d’Officiers des qua¬</l>
            <l>
                <lb/>tre Cours Souueraines, nommez par icelles, pour connoiſtre des abus</l>
            <l>
                <lb/>&amp; maluerſations commiſes en l’adminiſtration des Finances du Roy,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; e xaction faite ſur le peuple.</l>
            <l>
                <lb/>Les anciens Receueurs de l’Hoſtel de Ville ſeront mandez de ſc</l>
            <l>
                <lb/>trouuer demain à la Chambre de Saint Louis.</l>
            <l>
                <lb/>Seront les Adiudicataires des Gabelles, Fermicrs des Aydes, des</l>
            <l>
                <lb/>cinq groſſes Ferraes, &amp; autres Fermiers du Roy, ſans exccption, con¬</l>
            <l>
                <lb/>traints par corps, d’apporter, ou enuoyer â l’Eſpargne, toutes charges</l>
            <l>
                <lb/>préalablement payées &amp; aquittées, les deniers du prix de leurs Fermes</l>
            <l>
                <lb/>par eux deus des termes preſentement écheus, &amp;de ceux qui écherront</l>
            <l>
                <lb/>cy-apres, ſuiuant leurs baux, nonobſtant toutes pretendués aduances,</l>
            <l>
                <lb/>prets, aſſignations, ſauf à leur eſtre pourueu en temps &amp; lieu, &amp; en
                con¬</l>
            <l>
                <lb/>noiſſance de cauſe.</l>
            <l>
                <lb/>Qu’attendant que les affaires du Roy permettent que les Rentes</l>
            <l>
                <lb/>ſur l’Hoſtel de Viſle, ſoient payées des quatre quarticrs ſuiuant leurs</l>
            <l>
                <lb/>conſtitutions, il ſera laiſſé fonds dans les Eſtats du Roy pour quartier</l>
            <l>
                <lb/>des Rentes aſſignées ſur les Gabelles de</l>
            <l>
                <lb/>gé. Recepte generale de</l>
            <l>
                <lb/> pour le Cler¬</l>
            <l>
                <lb/>ſur les huit millions de</l>
            <l>
                <lb/>Tailles des cinq groſſes Fermes.</l>
            <l>
                <lb/>Qu’attendu les abus qui ſe commettent par les Payeurs des Reates</l>
            <l>
                <lb/>aux payements d’icelles, diuertiſſant les deniers pour leurs affaires par¬</l>
            <l>
                <lb/>riculieres, au preiudice du public, que leſdits deniers ſeront directe¬</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>ment apportez en l’Hoſtel de Ville, &amp; mis dans les coffres d’icelle,</l>
            <l>
                <lb/>pour eſtre audit lieu diſtribuez ſans delay, &amp; en meſmes eſpeces aux</l>
            <l>
                <lb/>Rentiers par les Commis qui ſeront a cet effet deputez, &amp; nommez</l>
            <l>
                <lb/>par les deux Com miſlaires de chacune Compagnie auec le Preuoſt</l>
            <l>
                <lb/> des Mrchands &amp; Eſcheuins: A ſç̧auoir, vn de chacune nature de ren¬</l>
            <l>
                <lb/>te, leſquels Comm is payeront auſdits Receueurs &amp; Payeurs leurs ga¬</l>
            <l>
                <lb/>ges &amp; droits concurremment pour autant de quartiers que leſdites rea¬</l>
            <l>
                <lb/>tcs ſeront ptyces, &amp; non plus, en conterõ̃t auec eux par eſtat des
                paye¬</l>
            <l>
                <lb/>ments deſdites rentes, lans que le fonds d’icelle puiſſe eſtre diuerty</l>
            <l>
                <lb/>pour quelque cauſe que ce ſoit, à peine d’en reſpondre par les Fer¬</l>
            <l>
                <lb/>miers en leurs propres &amp; priuez noms, Quoy faiſant, les rentes reuien¬</l>
            <l>
                <lb/>drontcmmerce, le credit du Roy reſtably, &amp; les Sujets de ſa Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>jeſte ſecourus en la jouyſſance de leurs biens¬</l>
            <l>
                <lb/> D 7 71</l>
            <l>
                <lb/>r </l>
            <l>
                <lb/>ARREST NOTL, DONN TO VTs</l>
            <l>
                <lb/>ls Cuur aſſemblées en la hambre da S. Louis.</l>
            <l>
                <lb/>A CovR, toutes les Chambres aſſ mbĺes, dliberant ſur le</l>
            <l>
                <lb/>rapport fait par les Dputez, &amp; par elle . ommis, du contenu au</l>
            <l>
                <lb/>pemier article des propoſitions faites par les Deputz des Compa¬</l>
            <l>
                <lb/>gnies aſſemblées en la Salle de Saint Louis, ſuiuant l’Arſt du 13 May</l>
            <l>
                <lb/>dernier, A fait, &amp; fait defenſes ſuiuant l’Ordonnance, aux Intendans</l>
            <l>
                <lb/>de Iuſtice, Police, &amp; Finance des Prouinces du reſſort de la Cour, de</l>
            <l>
                <lb/>proceder à lenrs Commiſſions, &amp; de faire aucun acte cnvertu d’icelle,</l>
            <l>
                <lb/> peine de concuſſron de faux, de nullité, &amp; autres peines portées par</l>
            <l>
                <lb/>les Ordonnances, &amp; aà tous Iuges, Huiſſiers, Oficicrs, Sergens ou Ar¬</l>
            <l>
                <lb/>chcrs, d’eeeurer les Ordonnances &amp; Iugemens deſdits Intendans, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>y deferr aucunement, ſouz meſme peiune, &amp; aux Sujets du Roy de les</l>
            <l>
                <lb/>reconniſtre &amp; y ooeyr: Defences à toutes perſonnes de quelque qua¬</l>
            <l>
                <lb/>lité condition qu’elles ſoient, de ſe charger cy-apres d’au cunes Com¬</l>
            <l>
                <lb/>niſhins etraormaires, ſi elles ne ſont deuément vcrifices en ladite</l>
            <l>
                <lb/>our, ſuiunant les Ordonnances, &amp; en conſequence de ce, les Treſo¬</l>
            <l>
                <lb/>riers de rance, Eleuz, &amp; autres Ofſiciers qui ont eſte troublez parleſ¬</l>
            <l>
                <lb/>dits Intendans, exerceront leurs charges comme auparauanr. On¬</l>
            <l>
                <lb/>NE Ln1rE CoVR, Que Commiſſions ſeront deliuŕes au Procu¬</l>
            <l>
                <lb/>1eur neral du Poy, addreſſantes aà deux Conſcillers d’icellc Cur,</l>
            <l>
                <lb/>pour informer de la mauuaiſadminiſtration des deniers Royaux, &amp; a</l>
            <l>
                <lb/>cette fin aura monition en torme de droict, laquelle ſcrapubliec, tant</l>
            <l>
                <lb/>aux Parroiſſes de cette ville de Paris, que hors d’icelle, ouù beſoin ſera:</l>
            <l>
                <lb/>pour les</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>pour le tout fait rapporté &amp; communiqué au Procureur General du</l>
            <l>
                <lb/>Roy, oſtre ordonné ce qu’il appartiedra, &amp; ſera le preſent Arreſt exe¬</l>
            <l>
                <lb/>cuté à la diligence dudit Procureur General, enuoyé à tous les Bail¬</l>
            <l>
                <lb/>liages &amp; Seneſchauſſees du reſſort de ladite Cour, pour y eſtre publié</l>
            <l>
                <lb/>&amp; enregiſtreé: Enioint aux Subſtituds de tenir la main à l’execution
                d’i¬</l>
            <l>
                <lb/>celuy, &amp; en certifier la Cour au mois, à peine d’en reſpondre en leurs</l>
            <l>
                <lb/>opres &amp; priuez noms.</l>
            <l>
                <lb/> Arreſt de la Cour des Aydes.</l>
            <l>
                <lb/> V atoutes les Commiſſions extraordinaires demeureront re¬</l>
            <l>
                <lb/> uoquees, toutes les Ordonnanres ou Iugemens rendus par les</l>
            <l>
                <lb/>Inndans de Iuſticc, caſſez &amp; annullez, Defences aux Suiets du Roy</l>
            <l>
                <lb/>de les reconnoiſtre pour Iuges, ny ſe pouruoir deuant eux, à peine de</l>
            <l>
                <lb/>dixmil liures d’amende, qu’e la diligence du Procureur General du</l>
            <l>
                <lb/>Roy ilſera informe des exactions &amp; diuertiſfemient des deniers de ſa</l>
            <l>
                <lb/>Majeſte par des Conſeillers de la Cour; qui à cét effet ſe tranſportë¬</l>
            <l>
                <lb/>ront dans les Prouinces, moniroires publiez dans toutes les Parroiſſes,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que l’Arreſt ſera leu dans toutes les Mareſchauſſecs ou Seneſchauſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſees, &amp; que tous les Threſoriers de France &amp; Eſleus feront leurs
                char¬</l>
            <l>
                <lb/>gss.</l>
            <l>
                <lb/>Les quatre Conapagnios aſſemblées.</l>
            <l>
                <lb/>QEa IEdiet de</l>
            <l>
                <lb/> concernant l’abonnement du Domai¬</l>
            <l>
                <lb/>Dne renoué &amp;e maiu leuée de routes ſaiſies faites en conſequence,</l>
            <l>
                <lb/>aueéc defenſe de faire aucune pourſuitte pour raiſon d’icelles.</l>
            <l>
                <lb/>Atrtendu la notorieté des refus des encheres, &amp; que l’on a oblige</l>
            <l>
                <lb/>les Adiudicataires à faire des aduances immenſes pour déſtourner ſes</l>
            <l>
                <lb/>enchcriſſeurs, ſera de nouueau procedé à la publication deſdites Fer¬</l>
            <l>
                <lb/>mes du Roy, à la maniere accouſtumée, au plus offrant &amp; dernier ecn¬</l>
            <l>
                <lb/>cheriſſeur.</l>
            <l>
                <lb/>. Etpour faire connoiſtre que ſi les Finances auoient eſte ad miniſtrées</l>
            <l>
                <lb/>au ordre fans diucrtifſemente, le reuenu du Roy ſeroit ſuffiſant. pour</l>
            <l>
                <lb/>u pporter toutes lesdeſpenſes ordinaires de l’Eſtar &amp; de la guerre: il
                ſe</l>
            <l>
                <lb/>voit par le compte de l’Eſpargne de l’aninée 643 que la recepte mon¬</l>
            <l>
                <lb/>te, i2 4276So7 liu. quoy que les impoſitions de ladite annee pour la</l>
            <l>
                <lb/>Taile, Subſiſlance &amp; Eſpargne, ne montent qu’à j8oooi liures les</l>
            <l>
                <lb/>Feraes 18oooooo liu. l’ordinaire des Parties Caſuelles, vnte de bois,</l>
            <l>
                <lb/>donegratuiss des pays d’Eſtats 37ooooo liu. reuenantes leſdites trois</l>
            <l>
                <lb/>ſommes, à quatse-viagts millions, ſi bienqae leſdits 44opooo liures</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>reſtans, ont eſté pris par anticipation, pour auoir eſté auparanamnt em</l>
            <l>
                <lb/>ployez au rachapt des rentes, rembourſement de noueaux Officiets</l>
            <l>
                <lb/>cy-deuant faits. Sur laquelle ſomme de quatre-vingts millions ne ſe</l>
            <l>
                <lb/>trouue en deſpenſe effectiue, ſans y comprendre les remiſes faites à</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſpargne, montant à ii64872 liu. &amp; pour la ſomme de 64oojt4o0</l>
            <l>
                <lb/>liu. &amp; y adiouſtant cinq millions pour les deſpenſes ſecrettes, ne res</l>
            <l>
                <lb/>uiendroit que 95iotaqo liures, ainſi reſteroit de bon deſdits quatre¬</l>
            <l>
                <lb/>vingt-millions 1o48 59 liu. remis à l’Eſpargne, ce qui fait voir que leſ¬</l>
            <l>
                <lb/>dites aduances ne ſont neceſſaires, &amp; que c’eſt mauuais menage de fai¬</l>
            <l>
                <lb/>re des remiſes, &amp; payer de grands intereſts, puiſque meſme partie de</l>
            <l>
                <lb/>ladite recepte a eſté portée és mains des anciens.Treſories del’E¬</l>
            <l>
                <lb/>pargne, &amp; ce qui a donne lieu a cette grande recepte, &amp; la
                emiſfaieé</l>
            <l>
                <lb/>du quart de ladite recepte, &amp; de quinze pour cent, que l’oh faie mon</l>
            <l>
                <lb/>tet ſuiuant les certifications des contans employez auſdits comnptes</l>
            <l>
                <lb/>82ii5 liu. neuf ſols, quoy que toute la recepte dudit compce,la</l>
            <l>
                <lb/>remiſe du quart, &amp; de quinze pour cét des trois autres quarts, à quo</l>
            <l>
                <lb/>ont monté les promeſſes qui ont eſté faites des prets, ne reuienne</l>
            <l>
                <lb/>qu’à quarente-huit millions vingt-cinqmil cinq ſoixante &amp; quatora</l>
            <l>
                <lb/>ante l. laquelle auec leſdits cinq millions de dépenſes ſecrettes, nô</l>
            <l>
                <lb/>monte qu’à cinquante trois millions vingt-cinq mil cinq cens ſoixante</l>
            <l>
                <lb/>&amp; quatorze liures,partant on peut dire qu’il a eſté diuerty cinq
                millions</l>
            <l>
                <lb/>quatre cens quarente-cinqmil cinqcens cinquante vne liure douzeſ.</l>
            <l>
                <lb/>ſix deniers ſur toutes lesſommes, dont eftfait recepte, ſur leſquelles</l>
            <l>
                <lb/>n’a eſté fait preſt, ny remiſe qui y ſoient compriſes.</l>
            <l>
                <lb/>Vsac e des Comptans ayant eſté́ par certification reconnu par les Etas</l>
            <l>
                <lb/>LLGeneraux du Royaume, &amp; par les Aſſembléecs des Notables, comme moyens</l>
            <l>
                <lb/>aſſeurez pour couurir tous les abus qui ſe peuuent commettre dans les
                Fnances.</l>
            <l>
                <lb/>a Re y ne eſt tres- humblement ſupphiéc conſiderer, que les Comptans du</l>
            <l>
                <lb/>Roy H n y e Gr an la plus haute année meſme en i6̃i9. qu’il en¬</l>
            <l>
                <lb/>tretenoit, comme chacun ſçait. de grandes &amp; ſecrettes intelligences hors du
                Roy¬</l>
            <l>
                <lb/>ume, n’ont monté que deux raillions deux cens mil liu. cinq ſols, que durant
                la</l>
            <l>
                <lb/>minorité du feu Roy, ils n’ont monté que de dix neuf millions: Et de plus
                en</l>
            <l>
                <lb/>625. que de ſix ou ſept millions de liures: qu’en l’anné́e 643 il ſe monue à
                qua</l>
            <l>
                <lb/>rente-huit millions deux cens ſeptante vne liure: En i64 4 cinquana-neuf
                nil¬</l>
            <l>
                <lb/>lions ſept cens tant de liures, leſquel les ſont encore ſelon l’opinion
                ecommune,</l>
            <l>
                <lb/>augmentées de beaucoup des années ſuiuantes, dont il n’a encor compté. Et
                d’au¬</l>
            <l>
                <lb/> nt que dans les ſomrmes ex ceſſiues il ſe peut facilement tommettre des
                deſordres</l>
            <l>
                <lb/>lafinis, &amp; que l’adminitration des Finances ſera touiouts ſuſpecte au
                pubfic, iuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>qu’à ce que l’on ait remedié à l’excez deſdits Conptans: Il plaira à ſa
                Majeté</l>
            <l>
                <lb/>les ſuppiner du ut, ou du moains en vſer pour les ſeules dêpenſeos qu’il
                irmporue</l>
            <l>
                <lb/>neceſſairement de renir ttes-ſecrees, qui eſt le ſujet pour lequel ils ons eſté
                i¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>tcoduaits; rtjeteana leſdits Cmptans tous dons4 voyages gratlficàtions.
                recom¬</l>
            <l>
                <lb/> penſes, reubourſemans, emplois du quatieſme quacier des gges„ ſupplément</l>
            <l>
                <lb/>d’ambaſſades, dépenfe de baſtimens, ponts &amp; chauſſees, qui par vn extreſme
                sbus</l>
            <l>
                <lb/>ont eſté comipris eſedis Comptans, contre toutes les Ordonnances &amp;
                Reglemens</l>
            <l>
                <lb/>de Finances. Touses leſquelſes dépenſes, meſm les intareſts desprees &amp;
                aduan¬</l>
            <l>
                <lb/>ces, ſerant doreſnaiant employ eesen lrgne de cohpte, ſuiuant l’otdre ancien:
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſeta de chacun menu deſdits Cnapeans, fait quatre eſtas origînaux,
                oamtenans</l>
            <l>
                <lb/>les noms &amp; ſurnoms de ceux auſquels chacune partia àara aſté payée, l’ope
                por</l>
            <l>
                <lb/>donſieur le Cdhrancelier &amp; leserois autrs pout Meſſiesrs le Sur-Ilntendant,
                Con.</l>
            <l>
                <lb/>troollear des Fitances, &amp; Treſorier de l’Eſpargne: leſquels ſerone teus de
                les</l>
            <l>
                <lb/>garder, pons les preſener au Roy, &amp; àla eyre egente; eootsfois &amp;
                quantes</l>
            <l>
                <lb/>qu’il leur ſera cormmandé́ &amp; ordonné, à peiaed’en reſpomlc en leurs propces
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>piaé noms leurs vefuaes &amp; herities.</l>
            <l>
                <lb/> Sna o t les Offieiers des B uteaux des inances , Senetaires da oy, des</l>
            <l>
                <lb/>Mareſchuſſées, Bailliages, Preuaſtez, Eaux &amp; oreſts, Tries Foraines,
                Eſle.</l>
            <l>
                <lb/>cions, Grenier à Sel &amp; autres, tant de Iudicature quc de Finante, reftablis
                en</l>
            <l>
                <lb/>l foaio de leurs charges, ’&amp; en la iouyſanoe de leurs gages &amp; droiéts
                uonob¬</l>
            <l>
                <lb/>apttous pres, adunces, caitez&amp; aſſignatios, leſquelles demeureront
                aulles</l>
            <l>
                <lb/>dés à proſeo.</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>. L E Ro v ſera ſupplié defaire fond pur le payement de l’infanterie, de
                huis</l>
            <l>
                <lb/>aontres, les Gendarmes &amp; Caualiers de dix, &amp; faire payer les Soldats pa
                prets</l>
            <l>
                <lb/>de dix iours en dix iours, auec leuar pain de mumition: &amp; lors qu’ils
                marcheront part</l>
            <l>
                <lb/>pays, faire founir les Eſtappes, auec defonſes ſur peine de la vie, de quitter
                leut</l>
            <l>
                <lb/>oute: &amp; ſecront conduits par les Officiers ordinaires &amp; dcmeureront les
                Cheſs</l>
            <l>
                <lb/>e fficiers reſpaſables des deſordres &amp; en cas de plaintes, les Iuges,
                Preuoſts</l>
            <l>
                <lb/>des Mareſchaux en connoitront, fuiuanlas Ordonnances.</l>
            <l>
                <lb/>Que toutes augmentations de taxe &amp;e droits qui ſe leuent ſur les ſceaux
                des</l>
            <l>
                <lb/>graade &amp; petites Chancelleries de France non verifié́es é́s Cours
                Souueraines,</l>
            <l>
                <lb/>ſeront reuoquées dés à preſent, &amp; defenſes au gnand Audiancier
                Controolleur,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;t autres Ofhficiers du ſceau, d’en faire aucune leuée, à peine de
                concuſſion, &amp; d’en</l>
            <l>
                <lb/>reſpondre en leurs propres &amp; priuez noms: Seront les articles 9. 92. 97.
                9&amp; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>99. de l’Ordonnance de B lois obſeruez.</l>
            <l>
                <lb/>DEr nn s es à toutes perſonnes de quelque qualité &amp; condition qu’ils
                ſoiét,</l>
            <l>
                <lb/>de porter, ou faire porter, or ou argent, monnoyé ou nen naonnoyé, hors du</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, ſans petmſſion du Roy: Defſences à tous Gouuerneurs, de donner au¬</l>
            <l>
                <lb/>cuns paſſe-ports, à peine d’en répondre, leurs vefues &amp; hieritiers, &amp;
                biens tenans,</l>
            <l>
                <lb/>en leutrs proptes &amp; priuez noms, Enioint an Procureur general du Roy, d’en
                fai¬</l>
            <l>
                <lb/>re informer, &amp; à cette fin permis d’obtenir, &amp; fairc publier monitoircs
                &amp; cenſu¬</l>
            <l>
                <lb/>res Eccleſiaſtiques par toutes les villes frontiéres du R oy aume, ſans
                exception.</l>
            <l>
                <lb/>Que le Sur-intendat general des Poſtes &amp; Relais de France, Meſſagers
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Maitre des Coches apporteront au Greffe de la Cour’ le Reglcment concernant</l>
            <l>
                <lb/>les ports de lettres &amp; pacquets: &amp; cependant defenſes aux Fermiers
                commis des</l>
            <l>
                <lb/>diſtribations, d’exiger, ny aagmenter la caxe deſdits ports, à peine de dix mil
                liu.</l>
            <l>
                <lb/>d’amende, &amp; de punition corporelle, &amp; en cas de contrauention permis
                d’en in¬</l>
            <l>
                <lb/>ormer.</l>
            <l>
                <lb/>Ce faiſant, toutes raatieres qui giſent en Iuriſdictions contentieuſes,
                ſeront</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>renvoy éesau Patlement, Grand Conſeil, Conr des A ydes, &amp; autses Iuges
                oidi¬</l>
            <l>
                <lb/>naires, auſquels la connoiſance en appartient par les Ordonnances, ſans que
                par</l>
            <l>
                <lb/>Commiſſions particulieres elle leur puiſſe eſtre oſtée, toutes Commiſſions,
                con¬</l>
            <l>
                <lb/>trainees extrordinaires dés à preſent revoqueées: Et les procez pendant é́s
                Con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeils du oy, de la connoiſſance deſdites Courrs, dés à pcéſent renuoyez en
                icel¬</l>
            <l>
                <lb/>les, aaec defenſes aux patties de s’y pouruoirz, a peine de nullicé, d’amendle
                arbi?</l>
            <l>
                <lb/>tair, deſpens, dommages &amp; intereſts., &amp; les partes
                aſſignoesdeſcleatǵësdes</l>
            <l>
                <lb/>aſgnations qui. leur ſeront donnéo.</l>
            <l>
                <lb/>Que les Arreſts donnez eſdites Couss Souuetaiucs,ne pourront eſtre caſſez,</l>
            <l>
                <lb/>reuoquez, ſuſis, ſinon pat lesvoyes de droit, peimis paf les Ordonnamces.</l>
            <l>
                <lb/> ue les Maſtres des Requeſtes ne pourront iugen dernier reſſot, quelque</l>
            <l>
                <lb/>attribution qui leur ſoit faite pnr Lettres.:</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>Qv’1 L ne pourra à l’aduenir eſtre fait aucune creation d’Ofitiers s Cour</l>
            <l>
                <lb/>Souueraihes, que par Edits vcrifleoz es Gours Souuetaiues, auec la lihcrté
                en</l>
            <l>
                <lb/>entiere des ſuffrages, pout quclque cauſe. occaſion, &amp; ſouz quelqu
                pretexté</l>
            <l>
                <lb/>qu’il puiſſe eſtre.</l>
            <l>
                <lb/>L’eſtabliſſement ancicdes Compagnies Souueraines, ne pourra eſtce changé,</l>
            <l>
                <lb/>altere, ſoit par augmentation de Chambre, eſtabliſſement de Seroeſtces, &amp;.
                paû</l>
            <l>
                <lb/>demembrement du reſſort de ſdites Compagnies, pour en creéer &amp; eſtablir de
                nou¬</l>
            <l>
                <lb/>relles: Quele meſme ordre ſcra grdé́ pour les Preſidiadx5 &amp;
                uajesSualteràes2</l>
            <l>
                <lb/>Decfence à toutes perſonnes de faire aduancer tellespropoſiiions
                petnicieuſes:</l>
            <l>
                <lb/>ǹanres la ruvne deſdites Comagnies, à l’aneantiſcment de la lIuſtice,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/> uouerſion dcs Loix du l ovaume à peine’ d’eſtrc punis ex empiairement,
                com¬</l>
            <l>
                <lb/>n perturbateurs durepos du public.</l>
            <l>
                <lb/>A fin que la Iuſtice ſoit adinirée auec l’honneus &amp; integrité́ requiiſë
                qu’à</l>
            <l>
                <lb/>l’aducnir il ne pourra plus eſtte’ eceu dans les Gurs Souucraines, aucans
                Trai-¬</l>
            <l>
                <lb/>ans Partifans, Cautions, A ſſociez &amp; intereſſez auec eux, ny leurs enfans é
                ge n¬</l>
            <l>
                <lb/>dres, encorecs qu’il euſt eſté receu auparauant en autres Comagnies
                Souuetaines,</l>
            <l>
                <lb/>ans qu’aucun en puiſſe oſtre diſpenſe.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>A </l>
            <l>
                <lb/>;</l>
            <l>
                <lb/> a </l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>;r?</l>
            <l>
                <lb/>.!</l>
            <l>
                <lb/>5 </l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
