<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2729_GBOOKS">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main" source="Moreau">Le passepartout du temps, ou la Sourde renommée.</title>
				<title type="sub">Édition Antonomaz</title>
				<respStmt>
					<resp>Chaîne de traitement</resp>
					<persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
					<persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
					<persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
					<persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
				<ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
				<date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
				<availability n="cc-by" status="restricted">
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<ref target="https://books.google.fr/books?id=yOqmoErEsgEC"/>
					<author/>
					<title source="Moreau">Passepartout (le) du temps, ou la Sourde renommée.</title>
					<pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
					<publisher ref="isni:0000000110472958" xml:id="IL_CharlesNoel.xml">
						<persName>
							<forename>Noël</forename>
							<surname>Charles</surname>
						</persName>
					</publisher>
					<date source="Moreau" when="1649">1649</date>
					<extent>
						<measure quantity="7" unit="page"/>
					</extent>
					<note type="format">in-4</note>
					<relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
				</bibl>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
						<institution>Bibliothèque municipale</institution>
						<repository/>
						<idno type="cote">312337</idno>
					</msIdentifier>
					<history>
						<provenance>
							<stamp>True</stamp>
						</provenance>
					</history>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
				<p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
				<p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<p/>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fra">Document en français</language>
			</langUsage>
			<abstract>
				<p source="Mazarine"/>
				<p source="Moreau">2729. Passepartout (le) du temps, ou la Sourde renommée. Paris, N.
          Charles, 1649,7 pages.</p>
			</abstract>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">prose</term>
					<term type="handwritten_note" subtype="no"/>
					<term type="table_of_content" subtype="no"/>
					<term type="illustration" subtype="no"/>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change status="corrected" when="2022-06-07" who="AB"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<p>
				<pb n="1"/>
				<pb n="2"/>
				<pb n="3"/>
				<pb n="4"/>
				<pb n="5"/>
				<pb n="6"/>
				<pb n="7"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<figure type="decoration"/>
LE PASSE
        PARTOVT
        DV TEMPS,
        OV
        LA SOVRDE RENOMMEE. 
        A PARIS,
        Chez N. CHARLES, ruë Sainct Iacques,
        aux trois Couronnes.
        M. DC. XLIX. 
        
        3
        LE PASSE PARTOVT DV TEMPS
        OV LA SOVRDE RENOMEE.
        Q’ALLER faire vn long preambule
         en ce diſcours icy, De dir qu’vn hom
         me qui à la faueur ne reçmt aucune
         diſiculté dans les paſſages, &amp; que le
        nom ude ſeruiteur du Roy le fait paſſer par tout
        auec auantage: De dire auſſi qu’vn autre qui aura
        vn paſſe-port de fa Majeſté eſt inuiolable, autant
         que ſes Courriers, &amp; ſelon le dcoict, autant que
        les loix, les portes, &amp; les murailles d’vne Ville. Ce
        n’eſt pas pourtant ſà de pnet o ie veux venir;
        mais ie veux faire voir que le vray paſſe par-rout,
        c’eſt le mot à l’oreille: Cette Ronommée ſourde
        qui pourtant à l’auantage de ſurpaſſer la iuſteſſos.
        de cette autre Renommeée, Qui en vn moment
        fend l’air &amp; va porter les nouuelles dans les Con
        rrées les plus éloignées. Si autrefois on a ſçeu dans
        Rome au même iour &amp; à même heure, la victoi
        re gagnée par les Romains, à tant de lieuës de
        Rome, à qui ponuuoit-on attribuer ce meſſage, i
        ce n’eſt à certe Deeſſe volante, qui vinſt publier
        par eoute laVille que c’eſtoit Caſtor &amp; Pollux, qui
        A ij 
        4
        deuoient ſeuls auoir l’honneur de la victoire. le
        ne m’eſtonne point auſſi ſi les Romains l’hon0
        roient comme Deeſſe, puiſque conmame ils eſtoient
        auides d’honneur, ils deuoient eſperer de la fa
        ueur de cette Illuſtre Meſſagere, qu’elle porteroit
        leurs noms &amp; leurs exploicts, iuſques aux extre
        mitez de la terre. Qu’eſt-ce qui a obligé́ tant d’Au
        guſtes &amp; de magnanimes Heros, à fouler aupiad
        Ies foibleſſes de la vie, pour s’immortaliſer par
        vne glorieuſe mort Qu’eſt-ce qui obligea cet He
        oſtrate à bruler autrefois le magnifique Templ
        d’Hepheſe? Qu’eſt-ce qui a obligeé tant de Sages
        &amp; Moraux Orateurs &amp; Philoſophes à faire éclatez
        leur Sageſſe, l’integrité de leurs mœurs, &amp; la per
        fection de leurs ſciences? N’eſt-ce pas cette inuio
        lable maſtreſſe de l’air, qui leur faiſoit eſperer que
        leurs os ne paſſeroe as le ea de oeaé,
        conmame leurs ames, &amp; qu’elle graueroit leurs he..
        roiques ations dans l’immortalité́, ſoit par les
        Hiſtoires, ſolt pas les rapports autheatiques ds
        leurt poſteriné, les plus vieux en inſtruiſſent les
        autres.
        Mais ie reuiens à noſtre ſourde Meſſagere, &amp;
        quoy quel’antre ait tant dauantages, qu’elle paiſ
         ſe même encoteſe vanrer d’auoirdonneé des aiſla
        à Mercure pour allor porter ſes nouuelles daas le
        tris Empires. Ie vez faine voir, que celle-cy eſt
        inmparablement pluecſais, &amp; q’ellho dqi
        auoir 
        auoir auſſi plus de gloire. La Renommée volante
        ne fend l’air que pour faire part des nouuelles
        qu’on veut que tout le monde ſçache, &amp; la ſour
        -de entre dans l’oreille que pour luy faire ſçauoir;,
        ce que l’on veut que perſonne ne ſçache. L’vne
        ne doit porter, &amp; ne porte ordinairement queles
        glorieux faits de quelque grand Perſonnage, &amp;
        ’autre porte non ſeulement à l’oreille les glorieux
        faits d’vn Heros: mais encore elle porte toutes les
        actions laſches &amp; tridicules qu’vn infame peu fai
        re. L’vne n’eſt imbuë des nouuelles pour les diuul
        gunr, que lors que l’autre les a déja porué aux
        oreilles par ſes tacites &amp; ſecreres practiques, &amp; ſi
        la premiere à l’auanage de s’eétendre dans toutes
        les oreilles, l’autre à l’auantage de n’eſtre pas fi
        ulgairre, &amp; dene s’eſtendre que dans les oreilles
        lsplaoeaphrleo, Aes plus delcates, &amp; lesr pfus ſe
        cretes. Si les aiſles de la premiere battent l’air, le
        bruis tacite de la ſeconde ne ſemble faire tort à
        perſonne, &amp; n’incommoderaucun malade. L’V
        ne demande ordinairement de l’applaudiſſement,
        desfeux de joye, des couronnes &amp; des triomphes:
        L’autre ne demande que le ſecret, &amp; ne ſe plaiſt
        ue dans le ſilence; L’vne eſt quelquefois forcée
        autre eſt volonraire: l’vne eſt quelquefois ridi
        aule, l’autre eftordinairement veritable: L’vn0
        n’eſt preſque bonne que pour les femmes, &amp; pour
        le asu peupl l’aure ae demaade que la pru
        B 
        dence des hommes, &amp; la macurité de leurs juge
        mens. Il eſt done tres-facile de voirpar ceuce ſ
        proportiou les auantages de l’vne ſur l’autrs, &amp;
        conme la ſourde l’emporte lauatement ſurla vo
        lante.
        Mais faiſons voir la neceſſité da mot à l’oreilte,
        &amp; ſur touc en ce temps icyou tout leroudeſem.
        ble auoir beſoin de ſes ſecrettes toené́es, Si ie Ie
        cherche dans la Cour, ie trouueray que c’eſt laà ſon
        plus grand Regne, puiſque la plaſpart y craignens
        le Reuers, ſoit de ceux qui diſpeafeat en quelque
        façon, ou qui peuuent receuolt des bieus de la
        fortune; tous y gardent vn Reſpetueuxs ſde,
        &amp; ſi l’on a quelque particulier ſentirmenc, ou quet
        l’on aie veu quelque cboſe, on ſe defie eaeſnte de
        ſes yeux &amp; de ſa bouche, croyant qu’ils aepours
        ront pas gasderle lecret adde deſene- c’eſtlà
        que i quelqu’vn ne doute poins ade la fincetité
        d’vn amy, ils cherchent des lieux retirez, pou fai.
        re valoir dignement l mot à l’oreille, voya
        qu’on interdi même les enfans de fſe parler hau
        tement enſemble. Voila le premier Regne de no
        ſtre ſourde Meſſagere, voyons ſon ſeconde.
        Ie le veux faire voir dans Patis, ou certainemés
        regne auec la deffiance, comme auec la mere de la
        ſeureté. On n’oſe pas dire librement ce que l’o
        penſe, quoy que les raoins judicieux le diuul
        guent hautemeat pat les rüs. Qa ſçait bie 
        ſincerité des vns &amp; les mauuaiſes volontez des au
        tres, pourtant dans la crainte d’vne reuolution,
        d’vn changement, les plus cenſées couuent ſecre
        ment leurs penſees, &amp; laiſſent aller le tour à la diſ
        poſition de la fortune, dont ils recognoiſſent le
        premier moteur celuy qui diſpoſe des Tonnerres
        &amp; des foudres, comme l’arbitre ſouuerain du Ciel
        &amp; de la terre. C’eſt pour lors que ces perſonnes ju
        dicieuſes laiſſent voler noſtre premiere Renom
        mée, donnent de l’employ à la ſeconde; qui ga
        gnoit inſenſiblement les oreilles lors que le bruit
        de l’autre eſt inutile. Ceux meſme qui ont le plus
        d’intereſt dans la reuolution de la fortune, ſont
        rauis quand ils peuuent confier à la fidelireé de
        quelque amy leurs plus ſecrettes penſeées, croyans
        en cela abbaiſſer leur ſeueriteé, &amp; alleger leur con
        ſcience. Lc noy ie ſuis rauy quan j’écrls, de ne
        choquer perſonne, afin de n’eftre repris apres de
        perſonne.
        FIN.			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>