<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3891_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Troisième (le) combat donné devant Étampes, à l'attaque
          de ses faubourgs, où le maréchal de Turenne a encore perdu plus de cinq cents hommes, et
          l'entrée dans ladite ville de cent cavaliers des princes, chargés de munitions de guerre,
          avec les noms des morts, blessés et prisonniers, la nuit du 30 au 31 mai 1652.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0003-4583-8969">Marie-Sophie Desmarest</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-4583-8969">Marie-Sophie Desmarest</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz" />
        <date type="file_creation" when="2023-07-11">11 July 2023</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0" />
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.com/books?id=U8tiyGCB5AMC" />
          <author />
          <title source="Moreau">Troisième (le) combat donné devant Étampes, à l'attaque de ses
            faubourgs, où le maréchal de Turenne a encore perdu plus de cinq cents hommes, et
            l'entrée dans ladite ville de cent cavaliers des princes, chargés de munitions de
            guerre, avec les noms des morts, blessés et prisonniers, la nuit du 30 au 31 mai 1652.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000001831368">
            <persName>
              <forename>Jean</forename>
              <surname>Brunet</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="2" />
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="nan" cert="low" target="nan" />
          <relatedItem source="BM_Lyon" type="identifier" subtype="ark:/75584/pf0000287589"
            cert="high" target="https://catalogue.bm-lyon.fr/ark:/75584/pf0000287589" />
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository />
            <idno type="cote">Rés 309174</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
          kraken4.3.13.dev18.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p />
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine" />
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject" />
          <term type="handwritten_note" subtype="no" />
          <term type="table_of_content" subtype="no" />
          <term type="illustration" subtype="yes" />
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2023-07-11" who="MSD" />
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1" />
        <l><lb />LE TROISIESME </l>
        <l><lb />COMBAT </l>
        <l><lb />DONNÉ </l>
        <l><lb />DEVANT ESTAMPES </l>
        <l><lb />A L’ATTAQVE DE SES FAVX-BOVRGS, </l>
        <l><lb />Où le Mareſchal de Turenne a en </l>
        <l><lb rend="¬" break="no" />core perdu plus de cinq cens </l>
        <l><lb />hommes. </l>
        <l><lb />Et l’entree dans ladite Ville de cent Caualiers des Princes, </l>
        <l><lb />chargez de munitions de guerre. </l>
        <l><lb />Auec les noms des morts, bleſſez &amp;amp; priſonniers. </l>
        <l><lb />La nuict du 30. au 31. May 1652.</l>
        <figure type="decoration" />
        <l><lb />A </l>
        <l><lb />A PARIS, </l>
        <l><lb /> Chez IEAN BRVNET, ruë Sainte Anne. </l>
        <l><lb />M. DC. LII.</l>
        <pb n="2" />
        <pb n="3" />
        <figure type="decoration" />
        <l><lb />Le troiſieſme combat donné </l>
        <l><lb />deuant Eſtampes à l’attaque </l>
        <l><lb />de ſes Faux-bourgs, ouù le </l>
        <l><lb />Mareſchal de Turenne a en </l>
        <l><lb rend="¬" break="no" /> core perdu plus de cinq cens </l>
        <l><lb />hommes: Et l’entrée dans la </l>
        <l><lb rend="¬" break="no" />dite Ville de cent Caualiers </l>
        <l><lb />des Princes, chargez de muni </l>
        <l><lb rend="¬" break="no" />tions de guetre. </l>
        <l><lb /> VANT que de vous donner le contenu </l>
        <l><lb />Ne eu e e ineu nene ener </l>
        <l><lb />3 hors de propos de vous donner vnpetit </l>
        <l><lb />nn aduertiſſement ſur toutes les deflaites </l>
        <l><lb />imaginaires que les Gazetiers ont fait ces iours paſ </l>
        <l><lb rend="¬" break="no" />ſez ſur quelques faux bruits qu’on auoit fait courir, </l>
        <l><lb />afin de vous faire ſçauoir que celle-cy n’eſt pas du </l>
        <l><lb />nombre des inuentées, mais treveritable, &amp;amp; ſui </l>
        <l><lb rend="¬" break="no" />uant la lettre du Comte de Tauanes eſcrite à Mon </l>
        <l><lb rend="¬" break="no" />ſieur le Prince, &amp;amp; apportée par vn ſoldat déguiſé en </l>
        <l><lb />Païiſan. C’eſt veritablement faire tort à̀ la valeur de </l>
        <l><lb />nos Princes &amp;amp; au courage de leurs ſoldats, que de </l>
        <l><lb /> ſuppoſer des victoires qui leur ſont inconnuës, veu </l>
        <pb n="4" />
        <l><lb />1 </l>
        <l><lb />4 </l>
        <l><lb />qu’ils ſont aſſez capables d’en remporter de verita </l>
        <l><lb rend="¬" break="no" />bles quand le temps leur fournit des oecaſions, &amp;amp; ie </l>
        <l><lb />croy que ce ſont des effets des Mazarins, pour faire </l>
        <l><lb />perdre le credit que Monſieur le Prince s’eſt aquis l </l>
        <l><lb />depuis ſi long-temps dans toutes les armées qu’il a! </l>
        <l><lb />comandées pour le Roy: ainſi que le bruit qui a </l>
        <l><lb /> couru de la trahiſon d’Eſtampes, qui n’eſtoir inuen¬1 </l>
        <l><lb />tée que pour ietter la deffiance parmy nos troupes, </l>
        <l><lb />qui ſont ſi bien vnies, qu’elles ont fait reſſentir aux </l>
        <l><lb />Mazarins des effets de leur force &amp;amp; de leur bonne in </l>
        <l><lb rend="¬" break="no" />telligence dans cette derniere occaſion, aini que </l>
        <l><lb />vous allez apprendre par la ſuite de ce diſcouis. </l>
        <l><lb />Vous auez leu deux Relations differentes du </l>
        <l><lb />combat qui s’eſtoit donné aux approches d’Eſtam </l>
        <l><lb rend="¬" break="no" />pes: mais comme il n’eſt ſpecifie dans aucune des </l>
        <l><lb />deux les veritables particularitez de ce qui s’y eſt paſ </l>
        <l><lb rend="¬" break="no" />ſe, ny la quantité au vray des morts &amp;amp; bleſſez. l’ay </l>
        <l><lb />creu qu’il ne ſeroit pas hors de propos,auant de vous </l>
        <l><lb />parler de ce qui s’eſt paſſé depuis, de vous en toucher </l>
        <l><lb />quelque choſe par le menu. </l>
        <l><lb /> Le Mareſchal de Turenne, ſur la reſolution pri </l>
        <l><lb rend="¬" break="no" />ſe par le Cardinal Mazarin d’attaquer Eſtampes, fit </l>
        <l><lb />aduancer l’auant-garde de ſon armée, où eſtoiene: </l>
        <l><lb />quatre Compagnies du Regiment des Gardes, le </l>
        <l><lb />Regiment de Picardie, Piedmont, &amp;amp; quatre autres </l>
        <l><lb />Regimens de Caualerie, &amp;amp; apres auoir pris leur </l>
        <l><lb />quartiers, furent deſlogez par la ſortie que nos </l>
        <l><lb />Etampois firent ſur eux du coſté́ de Paris, &amp;amp; par v </l>
        <l><lb />aurre encore plus chaude du coſté d’Orleans, où les </l>
        <l><lb />Regimens</l>
        <pb n="5" />
        <l><lb />Ragme de Soa Alreſſe Royde, de Langt </l>
        <l><lb />Vlois les chargerent ſi vertement, qu’ils deffiren </l>
        <l><lb />peſquetoutle egment de pandie, ’unr aun </l>
        <l><lb /> coe de l’Eminenee, d’où ils furene chaſſea </l>
        <l><lb />fort promptement. Neantmoins quelque ardeus </l>
        <l><lb />que nos gensteſmoiognaſent ̀ ſe deendre s les e </l>
        <l><lb />emis ne laiſſoient pas desopiniaſtrer, &amp;amp; firent vne </l>
        <l><lb />nonuelle atcaque du coſté du Moulin, d’où ils furen </l>
        <l><lb />paeailemenr repouſſe aute gmamde peedes leounl </l>
        <l><lb />Deee le conmbatayant duné plas de quatre heuress i </l>
        <l><lb />yfue uué ſelon la letre meſme de onſieur de a </l>
        <l><lb rend="¬" break="no" />anes quatre à cinqeens hommes, cemt pnſonnmier </l>
        <l><lb />a aeant de bleſſez, entre leſquels ſot les fies </l>
        <l><lb />arquis de Vardes au poignets &amp;amp; le Como de </l>
        <l><lb />Cand-pré d’vn coup de mouſquet à la quiſſe, les </l>
        <l><lb />cheualiert de la Vieuuiue de deux coups de mouſ </l>
        <l><lb rend="¬" break="no" />que, vn a laeuiſe, &amp;amp; l’aume qu luy aſe la eb </l>
        <l><lb />le du pled, don i eſt en dange de pPerde ls </l>
        <l><lb />mbe d darouis de Rened dſdiaſt́ bleſe, ule </l>
        <l><lb />Eeur de Genlis Capieine au CGardas, on no </l>
        <l><lb />a aſſeure que le lieur de Manciny y a eſté bleſſ </l>
        <l><lb />u bras, dous il eſpeae detne ain muaua loont </l>
        <l><lb />oae que les aute, cr le Candiml hfaaant </l>
        <l><lb rend="¬" break="no" />ien aloir cette bleſſeure au Roy: Meſnieu le </l>
        <l><lb />eomea de T’auanes &amp;amp; le Baronde Clnclamp, font </l>
        <l><lb />baem voir tous les iours par leus fortie nux Ma </l>
        <l><lb />an, quiia ne ſonu pu gns ſs doaara ſ ha </l>
        <l><lb />arlt qrils penſeut, ila y foun paoiſtie-ounb </l>
        <l><lb />ſigene &amp;amp;C la valeus que l’o peix eprdddë </l>
        <l><lb rend="¬" break="no" /> B</l>
        <pb n="6" />
        <l><lb />grands Chefs. experimenrez au fair de la gurœeels </l>
        <l><lb />qu’ils ſont. </l>
        <l><lb /> La nuict du trente autronte-vn, ils recenrenten </l>
        <l><lb rend="¬" break="no" />aore trois araques de la part des ennemis fort </l>
        <l><lb />udes, du coſté du Faux-boug de Pais, &amp;amp; de </l>
        <l><lb />l’autre de la porte d’Orleans, qu’ils ſouſtinrent </l>
        <l><lb />courageuſement; il y eut encore de braue gena </l>
        <l><lb />uez de part &amp;amp; dautre, dont on ne ſcait pas encoe </l>
        <l><lb />los noms; mais ils y perdirent enucor plus de quare </l>
        <l><lb />on eu bonaeus, pnu d’eſu aitrle </l>
        <l><lb />ment ̀ l’entŕe du Faux- bourg, qui leur fut enleu </l>
        <l><lb />ameſme inſtant ly a eu dans ceme deniertata </l>
        <l><lb rend="¬" break="no" />que oure le nomlbreey deſus, quanit de gomse </l>
        <l><lb />larqu, dont on ompu quare Mareſehau d. </l>
        <l><lb />canp ru ou bleſeu, &amp;amp; olin qui eſt ſapnú </l>
        <l><lb />po ſou egiment ayaat die deſait uonſoux </l>
        <l><lb />i come de Tauanes n’à ſceu en mandet les noms </l>
        <l><lb />arenda qual neſtoit pas emeoe out qpua l </l>
        <l><lb />uoye ſon Coumriera Son lleſe oqalePendane </l>
        <l><lb />e nude dhoe ont Caualierscommandez des roup </l>
        <l><lb rend="¬" break="no" />s d daſious de eane eauerunt dnla le </l>
        <l><lb />u daun vn ſaa de poude ut la oupp </l>
        <l><lb />L leus hearau, nos Commandans ne voulane </l>
        <l><lb />pnint l’eſpatgner à nos ennemis . </l>
        <l><lb /> ne fay pas qui a mis ce haun deſein dans </l>
        <l><lb />la e de neſre Cardinal, mais il ſemble à beau </l>
        <l><lb />ou de borne ceueles, for, ndiules ar leour </l>
        <l><lb />ne eſt pas ecompoſee de plus ds diut d oua </l>
        <l><lb />ule homes, &amp;amp; de croire qus c pet nombre</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>