<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2497_GBOOKS"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La mort funeste du cardinal Mazarin, avec son épitaphe,
          dédiée à monseigneur le duc de Beaufort, duc et pair de France, et protecteur du
          peuple.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt><resp>Chaîne de traitement</resp><persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName><persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName><persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0003-4583-8969">Marie-Sophie Desmarest</persName><persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-4583-8969">Marie-Sophie Desmarest</persName></respStmt></titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz" />
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0" />
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=uc88AAAAcAAJ" />
          <author>
            <persName>
              <addName type="pseudonyme">S. C. sieur de D.P. et l'Anti-Mazarin</addName>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Mort (la) funeste du cardinal Mazarin, avec son épitaphe, dédiée à
            monseigneur le duc de Beaufort, duc et pair de France, et protecteur du peuple.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1651-03-01" notAfter="1651-03-07" when="1651">première semaine de
            mars 1651</date>
          <extent>
            <measure quantity="16" unit="page" />
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM00591" cert="low" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49467" />
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2867714">Munich</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l'Etat de Bavière</institution>
            <repository />
            <idno type="cote">4 Gall.g. 161 m</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc><p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p><p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p><p>L'édition présentée ici est issue d'une transcription manuelle réalisée par Karine Abiven.</p></projectDesc><editorialDecl>
        <p />
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">En vers : texte principal, 19 strophes de dizains, le premier en
          décasyllabes, les autres alexandrins ; chanson à la fin, en octosyllabes. Épitre
          dédicatoire de l'auteur au duc de Beaufort, signée "Vostre tres-humble, tres-fidelle,
          &amp; tres-obeïssant serviteur, S. C sieur D. P. &amp; l'Anti-Mazarin.", suivie d'un avis
          au lecteur. 2 états du titre de départ : "Dediés" (A) / "Dediée" (B). Autre édition sous
          le titre "L'avant-coureur de la fin tragique du cardinal Mazarin." (BM00592). D'après
          Hubert Carrier, texte paru la première semaine de mars 1651. Pièce composée tandis que
          Mazarin gagnait par Sedan le pays de Liège (Bibliothèque Mazarine, Ms. 4682-4, f.
          77v).</p>
        <p source="Antonomaz">L'avis au lecteur (p. 7) signale une chanson "à quatre parties" (à
          quatre voix), composée par G. Lefebvre de Many. Ce sont des sizains avec un quatrain
          d'octosyllabes et un distique d'alexandrins formant refrain: "Laissons là Mazarin &amp;
          vivons sans souci,/ Au diable soit le sot, s’il reuient plus ici.</p>
        <p source="Moreau">2497. Mort (la) funeste du cardinal Mazarin, avec son épitaphe, dédiée à
          monseigneur le duc de Beaufort, duc et pair de France, et protecteur du peuple.Sans Lieu,
          1654 . L'épître dédicatoire et l'avis au lecteur forment huit pages; la pièce huit autres
          pages, numérotées séparément. On lit au bas de l'épître dédicatoire la signature S. C.,
          sieur de P. et l'Anti-Mazarin. Voir le Tableau funcste des harpies de l'État, etc. Dans ce
          dernier pamphlet, l'auteur dit qu'on venait de défendre les libelles contre Mazarin, qui
          était cependant hors de France, et qu'on avait saisi entre les mains de son imprimeur une
          pièce qu'il avait publiée récemment. Est-ce la Mort funeste du cardinal Mazarin ? Ce
          triste pamphlet ne méritait pas tant d'honneur, quoique, pour me servir des expressions de
          l'auteur, il soit plein de ven geance et de cruauté. Il se termine par une « Mazarinade
          composée à quatre parties, lorsque le Mazarin assiégeoit la ville de Bordeaux. » Ce chant
          de la Fronde est aussi mauvais que le reste. Cependant il avait été mis en musique par
          trois compositeurs, et notamment par G. Le fèvre de Many, ex-page de la musique de Louis
          XIII, et domes tique du duc de Vendôme. L'auteur aurait publié la Mazarinade notée; mais
          Ballard avait seul le privilége de ce genre d'impression, qui était fort cher. C'est une
          lacune très-regrettable dans les pu blications de la Fronde.</p>
      <p source="Antonomaz">+----------------------------------------------------------------------+
| 2.  La « Mazarinade composée à quatre parties lorsque le Mazarin     |
|     assiegeoit la Ville de Bordeaux », dans La Mort funeste du       |
|     cardinal Mazarin (1ere semaine de mars 1651)                    |
|                                                                     |
|     C'est la seule autre « mazarinade », à part celle de Scarron, à  |
|     s'intituler Mazarinade (la chanson seulement, sous l'enseigne  |
|     du titre du libelle : La Mort funeste du cardinal Mazarin).    |
|     C'est peut-être un signal que le mot mazarinade comme          |
|     macro-acte de langage contestataire fut symbolisé autnat par la  |
|     chanson que par l'écrit diffamatoire.                           |
|     Ce libelle est en faveur des héros de la première Fronde (Gondi, |
|     Beaufort, à qui est dédicacé l'ouvrage, signé : « S. C. sieur de |
|     D.P. et l'Anti-Mazarin »). L'avis au lecteur est                |
|     particulièrement intéressant sur les lieux et conditions de      |
|     circulation des chansons urbaines. Il se justifie de nommer le   |
|     compositeur, qu'en ce cas il « n'y a point de danger » à le      |
|     faire, ce qui suggère que ce pourrait être le cas dans d'autres  |
|     libelles chantés, ou que c'est le cas pour l'auteur du texte     |
|     (anonyme dans ce libelle, comme dans 80 % des cas). Ou alors     |
|     c'est en raison de l'exil de Mazarin (depuis février 1651, le    |
|     libelle datant sans doute de début mars) que l'imprimeur peut |
|     nommer sans crainte le compositeur : « Tu ne dois point craindre |
|     de le concerter [donner en concert, ou répéter] dans l'absence |
|     de Mazarin, puis que estant mesme dans Paris, on la chanté avec  |
|     des Instrumens dans plusieurs bonnes compagnies ».               |
|     L'encouragement vaut arguemnt à fortiori : si on a pu jouer      |
|     cette chanson même quand Mazarin n'était pas exilé (et donc      |
|     exerçait une censure sur les chansons d'actualité), alors à plus |
|     forte raison il n'y a pas de risque de le faire après son        |
|     bannissement. S'il déplore que l'impression de la musique notée  |
|     soit réservée à Ballard, l'auteur ou l'imprimeur signale qu'elle |
|     circule (en manuscrit donc) « dans les mains de plusieurs        |
|     particuliers). Par ailleurs, les chantres des principales        |
|     paroisses parisiennes sont donnés comme vecteur de la musique,   |
|     excécutée ou notée : les « Chantres de Nostre-Dame, de la        |
|     Saincte Chapelle, de Sainct Germain de Lauxerois, &amp; de Sainct    |
|     Innocent » sont des sources de connaissance d'une musique ici    |
|     manquante.                                                      |
|     Cet « avis » est aussi le seul commentaire trouvé à cette        |
|     période sur la composition de la musique de vaudeville. Le cas   |
|     de la chanson dont il est question est toutefois particulier     |
|     puisqu'elle est écrite « à quatre parties » c'est-à-dire à       |
|     quatre voix (alors que le vaudeville est massivement monodique). |
|     La destination de la chanson se veut largement urbaine (cabarets |
|     et ruelles), par opposition (plus ou moins constuite) avec des   |
|     exécutions à la cour : c'est un « air Bachique plus propre dans  |
|     le Cabaret que dans le Palais », et qui a été chanté « avec des  |
|     Instrumens dans plusieurs bonnes compagnies ». Trois             |
|     compositeurs auraient proposé des mises en musique du texte (ils |
|     « s'escriment dessus »), mais la mélodie finalement choisie dans |
|     les versions manuscrites notées (non retrouvées) a été composée  |
|     par un certain G. Lefebvre de Many. Il n'est pas rare qu'un      |
|     texte soit ainsi proposé à des mises en musique concurrentes,    |
|     avant qu'une version soit élue (on trouve le cas dans les        |
|     chansons de Malherbe, par exemple). L'auteur déplore que le   |
|     privilège d'impression de la musique soit réservé à (Robert)     |
|     Ballard, tout en espérant que ce système restrictif pourra       |
|     bientôt s'étendre, ce qui en soit est un témoignage intéressant  |
|     sur la perception du privilège d'imprimer pour la musique dans   |
|     ces années-là.                                                  |
|     La copie d'après l'imprimé dans le chansonnier Maurepas          |
|     (première moitié du XVIII^e^ siècle) ne nomme ni ne note l'air à |
|     quatre voix : il semblerait qu'il ait été oublié.               |
|                                                                      |
| Références et concordance                                       |
| [Édition]{.underline} : La Mort funeste du cardinal Mazarin, avec  |
| son épitaphe, dédiée à monseigneur le duc de Beaufort, duc et pair   |
| de France, et protecteur du peuple [chanson p. 8 : « La Mazarinade  |
| composée à quatre parties lorsque le Mazarin assiegeoit la Ville de  |
| Bordeaux »]                                                        |
| [Identifiants]{.underline} : Moreau2497, BM00591                    |
| [Attestation dans des chansonniers manuscrit]{.underline}s : BnF     |
| Ms. Fr. 12617 (Maurepas, vol. 2), p. 91 (d'après l'imprimé).        |
| [Réédition]{.underline} : L'avant-coureur de la fin tragique du      |
| cardinal Mazarin (BM00592).                                         |
| [Cote de l'exemplaire édité]{.underline} : Bibliothèque de l'État de |
| Bavière (Munich), cote 4 Gall.g. 161 m.                             |
| [Forme métrique]{.underline} : 68fMMf|12XX                       |
| [Air]{.underline} : non repéré                                       |
+----------------------------------------------------------------------+</p></abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers</term>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">poésie</term>
          <term type="genre">épitaphe</term>
          <term type="genre" ref="litterature/chansons.xml">chanson</term>
          <term type="subject">Retz, Cardinal de (1613-1679)</term>
          <term type="subject" ref="personnes/Mazarin.xml">Mazarin, Jules (1602-1661)</term>
          <term type="subject">Beaufort, François de Bourbon-Vendôme (1616-1669 ; duc de)</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no" />
          <term type="table_of_content" subtype="no" />
          <term type="illustration" subtype="no" />
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-05-23" who="KA" />
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text><body><p>
<l><lb />LA MORT FVNESTE</l>
<l><lb />DV CARDINAL</l>
<l><lb />MAZARIN</l>
<l><lb />AVEC SON EPITAPHE.</l>
<l><lb />Dediée à Monſeigneur le Duc de Beaufort, Duc &amp;</l>
<l><lb />Pair de France &amp; Protecteur du Peuple.</l>
<l><lb />M. DC. LI.</l>
<l><lb />[...]</l>
<l><lb />[p. 7]</l>
<l><lb />ADVIS AV LECTEVR</l>
<l><lb />AMY Lecteur, Si ta curioſité te porte de lire ces Rimes Françoiſes, tu y</l>
<l><lb />verras en ſuitte la Mazarinade compoſée à quatre parties, lors que le</l>
<l><lb />Mazarin aſſiegeoit la ville de Bourdeaux : C'eſt vn air Bachique plus</l>
<l><lb />propre dans le Cabaret que dans le Palais. Pour ta ſatiſfaction i'y</l>
<l><lb />aurois fait imprimer ces quatre parties en Muſique, ſi ce genre</l>
<l><lb />d'impreſſion n'eſtoit trop rare dans Paris, &amp; qu'il n'y a que le ſeul M.</l>
<l><lb />Balard à preſent qui en ait le Priuilege. On eſpere neantmoins que</l>
<l><lb />d'autres l'auront bien-toſt. Si neantmoins tu deſires de le voir &amp; de</l>
<l><lb />l'ouyr à quatre parties, ie t'aduertis qu'outre qu'il eſt dans les mains</l>
<l><lb />de pluſieurs particuliers ; tu le treuueras aiſément chez quelques</l>
<l><lb />Chantres de Noſtre-Dame, de la Saincte Chapelle, de Sainct Germain de</l>
<l><lb />Lauxerois, &amp; de Sainct Innocent. Lors que i'en eus compoſé la parole, au</l>
<l><lb />temps que le Mazarin emmenoit le Roy au ſiege de Bourdeaux, il y eut</l>
<l><lb />trois Compoſiteurs de Muſique qui s'eſcriment deſſus, mais entre tous vn</l>
<l><lb />ſeul a le mieux rencontré, il n'y a point de danger de le nommer icy,</l>
<l><lb />c'eſt G. le Febure de [p. 8] Many, qui a eſté eſleué Page dans la</l>
<l><lb />Muſique du feu Roy, &amp; du depuis a ſeruy de domeſtique à la maiſon de</l>
<l><lb />Vendoſme. Tu ne dois point craindre de le concerter dans l'abſence de</l>
<l><lb />Mazarin, puis que eſtant meſme dans Paris, on la chanté auec des</l>
<l><lb />Inſtrumens dans pluſieurs bonnes compagnies. Adieu &amp; boy à ma ſanté.</l>
<l><lb />[...]</l>
<l><lb />[nouuelle pagination, p. 8]</l>
<l><lb />LA MAZARINADE COMPOSEE</l>
<l><lb />A quatre parties lors que le Mazarin aſſiegeoit la Ville de Bordeaux</l>
<l><lb />Amis ne parlons plus d'affaire,</l>
<l><lb />Surtout dedans le cabaret,</l>
<l><lb />Ce verre vaut mieux qu'vn arret,</l>
<l><lb />Et que la Lettre circulaire,</l>
<l><lb />Laiſſons la Mazarin, &amp; viuons ſans ſoucy,</l>
<l><lb />Au Diable ſoit le ſot, s'il reuient plus icy.</l>

<l><lb />Qu'il bloque par mer, &amp; par terre,</l>
<l><lb />Les murailles des Bordelois,</l>
<l><lb />Qu'il meine la Reyne, &amp; nos Roys,</l>
<l><lb />Dans les confins de l'Angleterre,</l>
<l><lb />Laiſſons là Mazarin &amp; viuons ſans ſoucy</l>
<l><lb />Au Diable ſoit le ſot s'il reuient plus icy.</l>

<l><lb />Si l'Archeueſque de Corinthe</l>
<l><lb />Reueſtu de ſon habit gris,</l>
<l><lb />A pris les armes pour Paris,</l>
<l><lb />Qu'importe, vuidons cette pinte,</l>
<l><lb />Beuuons a la ſanté de ce digne Prelat,</l>
<l><lb />La France le verra dans le Cardinalat.</l>
<l><lb />Que Beaufort en aimant la fronde,</l>
<l><lb />Plus que le tiltre d'Admiral,</l>
<l><lb />Grand Ennemy du Cardinal,</l>
<l><lb />Se faſſe aimer de tout le monde,</l>
<l><lb />Prenant le verre en main, beuuons a ſa ſanté,</l>
<l><lb />Les Princes par ſes ſoins ſeront en liberté.</l>
<l><lb />Sus beuuons à cette aſſemblée,</l>
<l><lb />Qu'on nous dit eſtre vn coup d'Eſtat,</l>
<l><lb />Pour dethrouer ce Potentat,</l>
<l><lb />Par qui la France eſt accablée,</l>
<l><lb />Laiſſons là Mazarin &amp; viuons ſans ſoucy</l>
<l><lb />Au Diable ſoit le ſot s'il reuient plus icy.</l>
<l><lb />FIN.</l>
<l><lb />Hubert Carrier eſtime que ce texte eſt paru la première ſemaine de</l>
<l><lb />mars 1651, au moment de la fuite de Mazarin vers Sedan : Papiers</l>
<l><lb />Carrier, Bibliothèque Mazarine, Ms. 4682-4, f. 77u.</l>
<l><lb />« Vous m'auez veu, ce me ſemble, quelques couplets d'vne meſchante</l>
<l><lb />chanſon que i'auoys commencé à faire ſur vn air que m'auoit baillé M. le</l>
<l><lb />marquis d'Oraiſon. A ceſte heaure que l'ay acheuée, ie vous prie,</l>
<l><lb />Monſieur, de me faire ce bien de prier M. le marquis, de votre part &amp;</l>
<l><lb />de la mienne, de vous en donner l'air &amp; me le donner par le premier, &amp;</l>
<l><lb />tout auſſitoſt ie vous enuoyerai les paroles ; i'y feray mettre icy vn</l>
<l><lb />autre air, &amp; nous retiendrons le meilleur », Malherbe, Lettre à Peireſc</l>
<l><lb />du 12 féurier 1610, dans Œuures poétiques, éd. René Fromilhague &amp;</l>
<l><lb />Raymond Lebègue, Belles Lettres, 1968, t. II, p. 136.</l>
<l><lb />« Donner en concert, iouer ».</l>
<l><lb />Voir gloſſaire à Gondi (Retz).</l>
<l><lb />« détrôner ».</l>
</p></body></text></TEI>