<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau439_GBOOKS">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main" source="Moreau">L'avant courrier céleste . Je suis avant courrier, député
          dela Divinité, pour publier dans le ciel, témoigner à lamer et justifier à la terre les
          énormités que la mer etle ciel produisent.</title>
				<title type="sub">Édition Antonomaz</title>
				<respStmt>
					<resp>Chaîne de traitement</resp>
					<persName role="XML_Encoding">
						<affiliation>
							<roleName type="status">Stagiaire</roleName>
						</affiliation>
Roblin Camille					</persName>
					<persName role="XML_Encoding">
						<affiliation>
							<roleName type="status">Stagiaire</roleName>
						</affiliation>
Lecha Mélanie					</persName>
					<persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
					<persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
					<persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
				<ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
				<date type="file_creation" when="2026-04-20">26 avril 2021</date>
				<availability status="restricted" n="cc-by">
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<ref target="https://www.google.fr/books/edition/L_Avant_Courrier_c%C3%A9leste_Je_suis_avantc/3IaO7sCeKOUC?hl=fr&amp;gbpv=0"/>
					<author/>
					<title source="Moreau">Avant courrier céleste (l'). Je suis avant courrier, député dela
            Divinité, pour publier dans le ciel, témoigner à lamer et justifier à la terre les
            énormités que la mer etle ciel produisent.</title>
					<pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
					<publisher ref="isni:0000000110423830" xml:id="IL_LaVigneNicolasde.xml">
						<persName>
							<forename>Nicolas de</forename>
							<surname>La Vigne</surname>
						</persName>
					</publisher>
					<date source="Moreau" when="1649">1649</date>
					<extent>
						<measure unit="page" quantity="8"/>
					</extent>
					<note type="format">in-4</note>
					<relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
				</bibl>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
						<institution>Bibliothèque municipale</institution>
						<repository/>
						<idno type="cote">312478</idno>
					</msIdentifier>
					<history>
						<provenance>
							<stamp>True</stamp>
						</provenance>
					</history>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
				<p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
				<p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<p/>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fra">Document en français</language>
			</langUsage>
			<abstract>
				<p source="BnF">Texte, avec de très légères variantes, de : "L'Avant-courrier du guidon
          francois", publié en 1620 contre de Luynes. - Suivi de : "Le Qu'as-tu-veu de la cour",
          pièce en vers imitant "Le Qu'as-tu-veu de la cour" figurant également dans l'éd. de 1620.
          - La 1re pièce a été rééd. en 1652 sous le titre : "L'Avant courrier de la cour, ou le
          Guidon franc̜ois, disant les veritez"</p>
				<p source="Moreau">439. Avant courrier (l'). Je suis avant courrier, député de la Divinité,
          pour publier dans le ciel, témoigner à la mer et justifier à la terre les énormités que la
          mer et le ciel produisent. Paris, Nicolas de La Vigne, 1649, - 8 pages. Mélange affreux de
          prose et de vers. Cela à pourtant été réimprimé, moins les vers, en 1632, sous Je titre
          qui suit :</p>
			</abstract>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">prose</term>
					<term type="genre">narration</term>
					<term type="subject"/>
					<term type="handwritten_note" subtype="no"/>
					<term type="table_of_content" subtype="no"/>
					<term type="illustration" subtype="no"/>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change status="corrected" when="2022-09-06" who="AB"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<p>
				<pb n="1"/>
				<pb n="2"/>
				<pb n="3"/>
				<pb n="4"/>
				<pb n="5"/>
				<pb n="6"/>
				<pb n="7"/>
				<pb n="8"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<figure type="decoration"/>
				<imprimatur>AVEC PERMISSION.</imprimatur>
L’AVANT.
        COVRRIER
        CELESTE.
        IE SVIS AVANT.
        CORRIER, DEPVTE DE
        la diuinité pour publier dans le
        Ciel, teſmoigner à la Mer, &amp; iuſti
        fier à̀ la terre les enormitez que
        la Mer &amp; le Ciel produiſent. 
        A PARIS,
        Chez NICOLAS DE LA VIGNE,
        prés Sainct Hilaire.
        M. DC. XLIX.
        
        
        
        
        3
        L’AVANT COVRRIER
        CELESTE,
         c s
         1
        IE SVIS AVAN CORRIER
        deputé dé la diuinirté por publier dahsle
        Ciel, teſmoigner à la Mer. &amp; iuſtier à la
         terre les enormiteZ que la Mer, et le Ciol pno
        duiſent.
         E Ciel, pour ſa trop grande miſe
         ricorde m’a fait deelarer aux hu
         mains, que la trop grande familia
        TCT ité engendrele meſpris,.1
        La Merme fait dire qu’elle s’eſt iuſques au
        idurd’huy renduë̈ par trop calme enuers
        ceux quiluy font à preſent boquraſque,
        Et la Terreme fait denoacer qu’elle ne
        peut dduanltage foutenir les auheurs des
        maux qu’elle ſouffre perpetue llement en l
        perſonne de ſes habitans.
         Mais pouquoy mon Maſſager ,d4 faqire
        plainte de la terre, dela Mer &amp; du Ciel; ep
        uers ceux qui dependent d’eux chcun en
        droit ſoyiEecoei 
        4
        Pourquoy le Cicl, ce me dira quelqu’vn, ſe
        pl int il de la trop giande niſeritorde enuers
        les humains ſur leſquel il peuit lacerſes fou
        dres?
        
        Pourquoyla Mer qei peue enloutir dans
        ſes Ondes ceux qui flotent ſur ſon dos per
        met elle de faire voguer les ennemis de la
        France?
         Pourquoy la terre fait ele doleance dé céux
        qu’elle ſouſtient, puis que les hommes n’ont
        pris naiſſance &amp; nourriture que de la Mer,
        ſans faire ouuerture de ſon cente pour fairt
        paſſage aux nfers à ces nouueaux venus?
         A ces trois pintspermets, mon Ambaſſa
         de, de dire pour le Ciel la miſeriotde y eſt
        exceſſiue.
        2
         Que la Mer ſubmerge pluoſt les veſſeaux
        remplis &amp; bien guidee-quenonpas ve gon
        olle d’eſpourueuë de atonnier
         -Que la Terrs ſouffre toutes les iniures, du
        temps, &amp; poitée en ſoy le bon mauais
        fruict.
        i. A
        ’Bbn’fruict en’la porfoune de mpp Rgy,
        ur le iiſagéſaige auquel on y oit les flene
        phntahnef&amp; de ſon aage auecl’eſperance qué
        la Frãce a touſiours euë, &amp; a ſa futur ealle
         Mais
         A-¬.
        ¬ 
         Mais fruict en la peſonne de Cerbere, qui auec
        ſes trois teſtes, empeche le paſſage des Champs
        Eliſées, eſtant impoſſible de parler à la Maieſtés’il
        ne plaiſt à Charon, Cerbere, &amp; Minos.
        La gonole du petit vient aà bord: mais ces trois
        grands vaiſſcaux periront ayantpar trop courrou
        cé Neptune.
        La miſericorde du Ciel eſt exceſſiue enuers tous
        ces char’atans, attendant leur moderation, mais
        ſon bras eſt preſt d’elancer ſa fureur.
        Fureur qui commence à naiſtre auee les bout
        tefeux &amp; tous les artifices que les humains peu
        uent imaginer, l’Enfer en tremble, la Mer s’agite,
        &amp; le Ciel s’en courrouce de telle façon, que ſon
        œil darde ailleurs qu’il n’auoit acouſtumé de faire
        ſur l’oing de telle façon, que ſon fils aiſné́?
        Quel eſt le Theatre, quels ſont les Acteurs &amp; les
        Auditeurs qui peuuent voir vne tragedie plus ſan
        glante que cele qui ſe prepare, que tous ces co
        quins à l’appetit d’vne femme ou d’vn Miniſtre
        infame vollent ven’ent &amp; rinent ’a France, abu
        ſent de la famille Royale vaſſeaux, &amp; le pauure
        payſent eſt miné à leu: ſuiet.
        Quelle crauté den’oſer dire à ſon Roy le ſuiet
        de la perte de ſon Eſtat &amp; de ſon Royaume tant il
        eſt preocupé de ces teſtes Cerberiennes.
        Qu’el deſeſpoir à des anciens &amp; fidelles ſerui
        ¬- 
        teurs de la Couronne, de voir marcher deuant
        eux des peiſonnes qi ont eſté trouues indignes
         d’eſtre leurs laquais, de ne pouuoir pas parler à
         eux: quand on les attend ils vont par vne autre
        . porte au Conſeil.
         Mais comment le Conſeil a il receu telles ca
        nai’les a l’ouuerture des affaires ſecrettes &amp; de
         l’Eſtat de la France?
        Quant a moy, bien que Courrier, &amp; que ie ne
        dois paſſer outre à ce qui eſt de mon meſſage, ie
        ſuis contraint de dire la verité, comme ſeruiteur
        de Dieu &amp; de mon Roy, que le Ciel regarde en
        pitié: Ioint que le Guiden François duquel ie
        ſuis porteur decide les affaires de la France, &amp;
        ſans offencer Saint lIean, ie puis dire que ce diſ
        cours n’eſt pas digne de deſlier la courroye de ſes
        ſouliers.
        LEQV’AS TVEV DE L COVR.
        Elas i’ay veu le Roy qui eſt à ſain Germain
        J Dans les bois &amp; taillis, &amp; par mons &amp; par vaux
        Courrr &amp; tempeſter le Roy des Animaux
        Cependant qu’vn Quidem le pourſit en coquin.
        l’ay veu ſa Maieſté telle qu’on ſon enfance
        Qui fait par plaiſit voltiger des oiſeaux.
        Il n’eſt tel que d’auoir de Parrol les moyneaux. 
        7
        Parce qu’aux chants diceux on eſt en bien veillance.
        la, veu comme ̀ li Cour les plu ſignale Prine
        Sont bandez contre ceux qui veulent eſleuer,
        Et qui directement ſe veulent eneruer,
        Contre toure equité la France &amp; ſes Prouinces.
        l’ay veu comme vn coquin, plutoſt vallet ’Eſable
        Qn lnnmeeſpeees ommi leſi en lonneu
        Publie par tous lieux auoir ceſte faueur
        Que d’eſtre malgré tous bien venu à la table.
        ’ay veucommie à la Cour l’vn deſẽd l’autre monte,
        Et quuvn Loup rauiſlant prend la peau du Renard
        Quil fait bon maintenant d’eſtre a la Cour Cornad
        Puis qu’vn C. ſeulement toute vertu ſurmonte
        „ ’ay veu vn vray faquia ſans tirer coup de lanc
        Eſtre le fauory dél’aymé du Seigneur
        Qui lans auoir vertu ny vn ſeuſ point d’honneur
        Eſt pourueu de l’honneur de Miniſtre de Franee
        l’ay veu qu’vn Maarn auee ces quatre curnes
        Sonde plutoſt les fruicts des hautes dignite,
        Quil vnit &amp; amanche à ſes plus aſhde,
        Que de mettre le Roy en ſes diuines botnes.
        ll enieonne on dſus le loinine ilu ſaine
        Pourauois de largent i Tountvn p ulene
        Qui dit bien des plus grands le plus ſouent il men
        Mains ilfaiſoir cela seſt ſair de ſon aſiaite
        I’ay veu comme on diſoit qu’il faloit tout eſrire
        s que n’oſe e ce temps li bouehe dſeoun,
        Epe de pou nounoou lye vonu nouni
        Dieu veile quu iamais ie ne le areparr l
        e veurnt de faipous tous reueſus de ſoye
        Deſcalare, de Muſque, &amp; d’haihirs ſi couuers 
        8
        De clinquent d’or, d’argét, &amp; leurs pourpoints couuers
        Et ſi n’ont ils le ſol que de fauſſe monnoye.
        I’ay veu ce que l’on voit en vogue l’ignorance,
        Le ſot pour de l’argent eſt Conſeiller d’Eſtat
        Vn autre eſtre Magiſtrat, dont on ne fait eſtat
        Enfin vn Couſturier ſerapremier de France.
        I’ay veu vendre, changer, &amp; permuer enſemble:
        Les Cures, Abbayes, &amp; pluſieurs Eueſchez,
        Troquer &amp; retroquer les beaux Archeueſchez,
        Dites moy ie vous prie à quoy cela reſſemble.
        l’ay veu comme on dſoit que c’eſtoit vne choſe
        Scrlege du tour, mais pourtant ce n’eſt pas
        Entre les eſchangeurs eſtimer vn grand cas
        Puis que deſlas la Teze ils y font vne gloſe.
        I’ay veu comme la nct de tous coſtez on volle
        Et les voleurs ſont prins, &amp; punis à l’inſtant,
        Mais les voleurs de iour quoy qu’il y en ayt tent,
        Sans frais ſont renuoyez de l’vn à l’autre Pole.
        l’ay veu tout corrompu, &amp; tout eſtre en deſordre,
        Et les gueux reueſtus brauer de toute parts
        Il faut fortifier les murs &amp; les rempars
        Si bien toſt Iean-Guillaume à cela ne met ordre.
        l’ay veu comme on diſoit l’Encre eſtre reuenue
        Et le cornet remply plus qu’il n’auoit eſte.
        Rien perdu, rien gaſté de ce qu’on a oſté,
        La perte n’eſtoit perte ains gain de maintenuë.
        I’ay veu comme au Conſeil il n’y a que trois teſtes
        Et chacun poſſeder les oreilles du Roy,
        Ce qu’ils diſent &amp; font ſa Maieſté le eroit,
        Et par tout ce n’eſt nen que foudre &amp; tempeſte.
        FIN.			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>