<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1551_GBOOKS">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main" source="Moreau">Harangue de monseigneur le marquis d'Ormond, vice-roi
          d'Irlande, dans l'assemblée des catholiques de ce royaume-là, sur la conclusion de leur
          paix et leur union pour venger la mort de leur défunt roi, et assurer le nouveau dans ses
          États, donnée à Kilkenny en Irlande.</title>
				<title type="sub">Édition Antonomaz</title>
				<respStmt>
					<resp>Chaîne de traitement</resp>
					<persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
					<persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
					<persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
					<persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
					<persName ref="orcid:0000-0001-5815-9506" role="intern">Faure Margaux</persName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
				<ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
				<date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
				<availability n="cc-by" status="restricted">
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<ref target="https://books.google.fr/books?id=g3JkiD22ujAC&amp;hl=fr"/>
					<author ref="isni:000000010863978X">
						<persName>
							<forename>James Butler, duc d'</forename>
							<surname>Ormonde</surname>
						</persName>
					</author>
					<title source="Moreau">Harangue de monseigneur le marquis d'Ormond, vice-roi d'Irlande,
            dans l'assemblée des catholiques de ce royaume-là, sur la conclusion de leur paix et
            leur union pour venger la mort de leur défunt roi, et assurer le nouveau dans ses États,
            donnée à Kilkenny en Irlande.</title>
					<pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
					<publisher ref="isni:0000000121259642" xml:id="IL_PreuverayFrancois.xml">
						<persName>
							<forename>François</forename>
							<surname>Preuveray</surname>
						</persName>
					</publisher>
					<date source="Moreau" when="1649">1649</date>
					<extent>
						<measure quantity="8" unit="page"/>
					</extent>
					<note type="format">in-4</note>
					<relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM01363" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50255"/>
				</bibl>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<settlement ref="geonames:3176959">Florence</settlement>
						<institution>Bibliothèque nationale centrale</institution>
						<repository/>
						<idno type="cote">MAGL. 16.6.223 /2.48</idno>
					</msIdentifier>
					<history>
						<provenance>
							<stamp>True</stamp>
						</provenance>
					</history>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
				<p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
				<p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<p/>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fra">Document en français</language>
			</langUsage>
			<abstract>
				<p source="Mazarine">Texte imprimé séparemment de la "Nouvelle extraordinaire, touchant
          l'estat present des affaires du Roy de la Grand'Bretagne....", même adresse, 1649
          (BM01361) dans lequel il aurait du être inclus comme annoncé dans le titre 2 états du
          titre de départ (A/B) : "...paix avec le roy de la Grand' Bretagne, &amp; leur union pour
          travailler à son restablissement." / "paix &amp; leur union pour venger la mort de leur
          defunt Roy, &amp; asseurer le nouveau dans ses Estats." Autre édition : sans p. de titre,
          [sans lieu : sans nom, 1649], 4 p., (BM01362), signalée par Armand d'Artois (Bibliothèque
          Mazarine, 8° 40523-21/3 [Res], p. 24) Note marginale</p>
				<p source="Moreau">1551. Harangue de monseigneur le marquis d'Ormond, vice-roi d'Irlande,
          dans l'assemblée des catholiques de ce royaume-là, sur la conclusion de leur paix et leur
          union pour venger la mort de leur défunt roi, et assu rer le nouveau dans ses États,
          donnée à Kilkenny en Irlande. Paris, François Preuveray, 1649, 8 pages. Rare.</p>
			</abstract>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">prose</term>
					<term type="genre">discours adressé</term>
					<term type="genre">harangue</term>
					<term type="subject">Charles, roi d'Angleterre, d'Écosse et d'Irlande, I, 1600-1649</term>
					<term type="subject">Charles, roi d'Angleterre, d'Écosse et d'Irlande, II,
            1630-1685</term>
					<term type="handwritten_note" subtype="no"/>
					<term type="table_of_content" subtype="no"/>
					<term type="illustration" subtype="no"/>
				</keywords>
			</textClass>
			<settingDesc>
				<setting xml:id="evt_Moreau_11" source="Moreau">
					<p>Mort de Charles Ier roi d’Angleterre</p>
					<date when="1649-01-30">1649-01-30</date>
				</setting>
			</settingDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change status="corrected" when="2022-04-13" who="MF"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<p>
				<pb n="1"/>
				<pb n="2"/>
				<pb n="3"/>
				<pb n="4"/>
				<pb n="5"/>
				<pb n="6"/>
				<pb n="7"/>
				<pb n="8"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<figure type="decoration"/>
HARANGVE
        DE MONSEIGNEVR
        LE MARQVIS D'ORMOND
        VICE-ROY D’IRLANDE,
        Dans l’aſſemblée des Catholiques
        de ce Royaume-là,
        SVR LA CONCLVSION DE LEVR
        paix, &amp; leur union pour venger la mort de
        leur defunt Roy, &amp; aſſeurer le nouueau
        dans ſes eſtats.
        Prononcée à Kilkenny en Irlande.
        
        
        A PARIS,
         Chez FRANÇOIS PREVVERAY, grande
        ruë de la Bretonnerie, proche la porte
        Saint lacques.
        M. DC. XLIX. 
        
         HARANGVE DE MONSEI
        gneur le Marquis d’Ormond Vice-roy d’Ir
        lande, dans l’aſſemblée des Caholiques de ce
        Royaume là, ſurla concluſion de leur paix, &amp;
        leur vnion pour venger la mort de leur defunt
        Roy, &amp; aſſeurer le nouueau dans ſes éſtats.
        l f
        l
        ESSIEVRS,
        Ie ne reſpondray rien aux teſmoignages de
        l adl linre &amp; de deuoit que ce centinonene qu
         aeſté l’lnterprete de vos ſentimenrs, a repreſen
         té auec tant d’eloquence: puiſque ſa Majeſteé y
         a reſpondu par des reconnoiſſances ſolides, &amp;
         des marques d’affection qui paſſent meſme vo
         ſtre attente: Car outre que ſa Majeſté́ vous a
         mis à l’abry des craintes les plus eſloignées de la
        ſeuerité́ de certaines loix, elle vous a accordé, 
        par vn ſurcroiſt de bonté, des Priuileges &amp; des
        libertez qui paſſeront juſques à voſtre poſterité.
        Par ces articles ſa Majeſté ne vous a pas laiſſé
        ſeulement, mais vous a doneé́ encore les moyens
        d’acquerir tout ce que la fortune &amp; l’honneur
        ont d’auantageux, de faç̧on que vous jouiſſez à
        preſent de tout ce qui eſt capable de contenter
        des perſonnes raiſonnables, &amp; ſi de plus il n’y a
        point de bornes preſcrites à vos eſperances;
        Les nouueas Mais pluſtoſt vous eſtes conuiez, ou ſ pour ſui
        Setaires en An
        s’ure la nouuelle faç̧on de parler, appliquée àvn
        que toues leurs
        l plus ancien &amp; meilleur ſujet yil ſemble que vous
        ſont iuſpirées
        . ſoyez appellez du Ciel, pour employer vos ar
        ſeruoent ordt
         mes &amp; voſtre courage dans la cauſe la plus juſte,
        x ason de &amp; la plus illuſtre qui fuſt iamais: Car ſi vous exa
         paler.
        minez toutes les circonſtances qui rendent vne,
        guerre legitime, vous trouuerez que celle-cy
        les poſſede toutes, pour ne pas dire qu’elle les
        ſurpaſſe. La Religion, non pas reduite dansces
        definitions ſerrées, par les differens moyens que
        noſtre ſiecle a inuentez; mais la Religion Chre
        ſtienne eſt le fondement de voſtre qurelle, la
        quelle certes eſt autant ou plus eſbranlée par les
        impietez &amp; libertinages de ce temps, qu’elle ne
        le fuſt iamais par les plus barbares &amp; les plus de
        cdaurei ennenms du Caniſeianilſme ſes l oitſon
        damentales &amp; les Conſtirurions veneables de!
        o 
        l
        1l
         vos Anceſtres, ſont foulées aux pieds d’vne
        troupe de ſcelerats, qui ne ſont notables que
        par leurs crimes &amp; par leurs impietez.
        La perſonne ſacrée du Roy, l’ame de ces Loix
        &amp; le chef de ces Conſtitutions, ſouffre vne pri
        ſon gnominieuſe, &amp; ſa vie eſt menacée par les
        mains ſacrileges des plus infames de ſes ſujets;
        de façon que voſtre querelle paſſe de l’honneur
        à l’intereſt, puiſque la ſource de ces bien-faits
        que vous venez de recognoiſtre, &amp; de ceux que
        vous pouuez eſperer de noſtre paix &amp; de vos
        merites, courre danger de ſe tarir par le parrici
        de execrable du melleur &amp; du plus iuſte de
        tous les Roys.
        Pour tout dire en vn mot, l’Enfer ne ſç̧auroit
        rien adiouſter à l’enormité du crime, qu’ils pro
        jertent ouuertement. Et jugez de là, ſi jamais la
        juſte vengeance euſt vn champ plus vaſte &amp;
        plus glorieux. Diſpoſez-vous donc à y entrer,
        &amp; receuez ce peu d’aduis d’vne perſonne em
        barquée entierement auec vous dans lameſme
        fortune.
        Premierement, ME SSIEVRS, je vous diray
        que dans cette action cy(comme dans toutes
        les autres qui regardent la pieté) il ſe faut armer
        de charité́, mais d’vne charité capable d’effacer
        toute la rancune, qu’on pourroit uoir contra
         B 
        6
        ctée dans vne longue guerre ciuile contre ceux
        qui s’offriront de contribuer à l’accompliſſe
        ment d’vne reſoluion ſi ſaincte &amp; ſi glorieuſe:
        &amp; que l’embarquement de qui que ce ſoit, vous
        ſerue d’vn lien d’vnion, d’amour &amp; de concor
        de, plus fort, que les plus ſenſibles attachemens
        de la nature.
        En ſecond lieu, prenez vne ferme reſolution
        de conſiderer ceux, qui voudront faire naiſtre
        des jalouſies &amp; partialitez dans vos eſprits, ſous
        quelque pretexte que ce ſoit, comme des mini
        ſtres de l’Enfer, employez à l’aduancement de
         cét enorme projet qui ſape la Religion &amp; la
        Monarchie, &amp; qui tend à̀ nous rendre eſclaues
        de ceux, qui le ſont de leur ambition &amp; de leur
        auarice.
         Banniſſons au pluſtoſt &amp; le plus loinde nous
        que faire ſe pourra, ces diſtinctions de nations
        &amp; de partis, qui ſont les champs où̀ le puiſſant
        ennemy de la paix ſeme la zizanie &amp; la diſcorde.
        En dernier lieu, deſpoüillons nous decette
        ambition anticipeée &amp; ridicule, de cét intereſt
        propre, qui nous conduiroit pluſtoſt aà la ruine
        generale dont on nous menace, que non pasà
        la poſſeſſion de quelques aduantages ſouhaire2z
        hors de ſaiſon.
        Et s’il arriue que vous ſouffriez quelque in¬ 
        r
        1
        l
        11
        commodité́ des leuces de denicrs qu’on pourra
        faire. Conſiderez combien il y auroit de honte
        de laiſſer perir vne bonne cauſe, manque d’vn
        ſupport ſi peu conſiderable, &amp; combien de fo
        lie de nous conſeruer comme des victimes graſ
        ſes &amp; dorées, pour eſtre immolez à l’auarice &amp;
        à l’inſolence de nos ennemis.
         Si nous entrons dans la lice auec ces bonnes
        diſpoſitions, il ne faut point douter que Dieu
        ne couronne nos efforts de bons ſuccés &amp; devi
        ctoire, ou n’adouciſſe nos ſouffrances de patien
        ce &amp; d’honneur. N’y aura-t’il pas de la gloire ſſi
        Dieu l’a ainſi determiné) de nous enſeuelir dans
        les ruines d’vne ancienne Monarchie? &amp; qui
        manquera de patience pout ſouffrir auec des
        Princes opprimez? mais que nos prieres ſoient
        auſſi feruentes que nos deſſeins, pour obtenir
        de Dieu qu’il les deliure de la plus effroyable
        rebellion qui fuſt iamais, &amp; qui eſt monté́e au
        faiſte de la fortune &amp; de l’inſolence.
        Enfin, ME SSIEVRS, il faudroit que ie vous
        remerciaſſe des recognoiſſances aduantageuſes
        que vous m’auez faites, du peu que i’ay contri
        bué́ à cét heureux accommodement, mais ie
        vous confeſſe que mon eſprit eſtoit tout aà̀ fait
        attaché à ces matieres importantes &amp; publi
        ques. Ilſuffira que ie vous die, que ie fais grand! 
        0 3
        cas de voſtre eſtime &amp; de vos affections, &amp; que
        pour m’en rendre digne, il n’y a point de dan
        ger que ie ne courre, ny de trauaux que ie n’e
        ſtime legers, ſi ie puis vous teſmoigner le zele
        que i’ay pour cette cauſe, &amp; m’acquitter d’vne
        partie de ce que ie dois au bien &amp; à la gloire de
        ce Royaume.			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>