<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2281_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettres du roi écrites à monseigneur le duc de
                    Montbazon, pair et grand veneur de France, gouverneur et lieutenant général pour
                    le roi en la province de l'Isle-de-France, contenant ce qui s'est passé au
                    Parlement, le roi y séant, en son lit de justice, sur la déclaration de sa
                    majesté (majorité), et le choix des ministres que Sa Majesté a mis dans son
                    conseil.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven
                        Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune
                        Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz
                        Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-09-14">14 septembre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=ZEK9YhB8jIYC&amp;hl=fr"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Lettres du roi écrites à monseigneur le duc de Montbazon,
                        pair et grand veneur de France, gouverneur et lieutenant général pour le roi
                        en la province de l'Isle-de-France, contenant ce qui s'est passé au
                        Parlement, le roi y séant, en son lit de justice, sur la déclaration de sa
                        majesté (majorité), et le choix des ministres que Sa Majesté a mis dans son
                        conseil.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="7"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="nan"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2281. Lettres du roi écrites à monseigneur le duc de Montbazon, pair et grand veneur de France, gouver neur et lieutenant général pour le roi en la pro vince de l'Isle-de-France, contenant ce qui s'est passé au Parlement, le roi y séant, en son lit de justice, sur la déclaration de sa majesté (majorité), et le choix des ministres que Sa Majesté a mis dans son conseil. Paris, veuve Claude Ribot, 1651, 7 pages, non chiffrées. Datées des 7 et 9 septembre 1651. Il y en a une édition de Rouen, par les imprimeurs ordinaires du roi, 6 pages. La faute du titre (majesté pour majorité)y est corrigée.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-00-00" who=""/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1"/>
      <l>
        <lb/>A -</l>
      <l>
        <lb/>O</l>
      <l>
        <lb/>A propos de ce livre</l>
      <l>
        <lb/>Ceci est une copie numérique d’un ouvrage conservé depuis des générations dans
                les rayonnages d’une bibliothêque avant d’etre numérisé avec</l>
      <l>
        <lb/>précaution par Google dans le cadre d’un projet visant à permettre aux
                internautes de découvrir l’ensemble du patrimoine littéraire mondial en</l>
      <l>
        <lb/>ligne</l>
      <l>
        <lb/>Ce livre étant relativement ancien, il n’est plus protégé par la loi sur les
                droits d’auteur et appartient à présent au domaine public. L’expression</l>
      <l>
        <lb/>’’appartenir au domaine public’’ signifie que le livre en question n’a jamais
                été soumis aux droits d’auteur ou que ses droits légaux sont arrivés à</l>
      <l>
        <lb/>expiration. Les conditions requises pour qu’un livre tombe dans le domaine
                public peuvent varier d’un pays à l’autre. Les livres libres de droit sont</l>
      <l>
        <lb/>autant de liens avec le passé. Ils Sont les témoins de la richesse de notre
                histoire, de notre patrimoine culturel et de la connaissance humaine et sont</l>
      <l>
        <lb/>trop Souvent difficilement accessibles au public</l>
      <l>
        <lb/>Les notes de bas de page et aures annotaûions en marge du texte présentes dans
                le volume original Sont reprises dans ce fichier, comme un Souvenir</l>
      <l>
        <lb/>du long chemin parcouru par l’ouvrage depuis la maison d’édition en passant par
                la bibliothêque pour finalement se retrouver entre vos mains</l>
      <l>
        <lb/>Consignes d’utilisation</l>
      <l>
        <lb/>Google est fier de travailler en parlenariat avec des bibliothques à la
                numérisation des ouvrages appartenant au domaine public et de les rendre</l>
      <l>
        <lb/>ainsi accessibles à tous. Ces livres sont en effet la propriété de tous et de
                toutes et nous Sommes tout simplement les gardiens de ce patrimoine.</l>
      <l>
        <lb/>Il s’agit toutefois d’un projet coûteux. Par conséquent et en vue de poursuivre
                la difſusion de ces ressources inépuisables, nous avons pris les</l>
      <l>
        <lb/>dispositions nécesSaires afin de prévenir les éventuels abus auxquels
                pourraient se livrer des sites marchands tiers, noamment en instaurant des</l>
      <l>
        <lb/>contraintes techniques relatives aux requétes automatisées</l>
      <l>
        <lb/>Nous vous demandons également de.</l>
      <l>
        <lb/> Ne s uriliser les fichiers d des fins commerciales Nous avons conçu le
                programme Google Recherche de Livres à l’usage des particuliers.</l>
      <l>
        <lb/>Nous vous demandons donc d’utiliser uniquement ces fichiers à des fins
                personnelles. Ils ne sauraient en effet être employés dans un</l>
      <l>
        <lb/>quelconque but commercial.</l>
      <l>
        <lb/>4 Ne pas procéder d des requé̂tes utomtisées N’envoyez aucune requẽte
                automatisée quelle qu’elle soit au systeme Google. Si vous effſectuez</l>
      <l>
        <lb/>des recherches concemant les logiciels de traduction, la reconnaissance opûique
                de caractêres ou lou autre domaine nécessitant de disposer</l>
      <l>
        <lb/>d’importantes quantités de texte, n’hésitez pas à nous contacter. Nous
                encourageons pour la réalisation de ce type de travaux l’utilisation des</l>
      <l>
        <lb/>ouvrages et documents apparſenant au domaine publiec et serions heureux de vous
                etre utile.</l>
      <l>
        <lb/> Ne pas supprimer l’nribuation Le filigrane Google contenu dans chaque fichier
                est indispensable pour informer les internautes de notre projet</l>
      <l>
        <lb/>et leur permettre d’accéder à davantage de documents par l’intermédiaire du
                Programme Google Recherche de Livres. Ne le supprimez en</l>
      <l>
        <lb/>aucun Cas.</l>
      <l>
        <lb/> Rester dns la légalité Quelle que soit l’utilisation que vous comptez fſaire
                des fichiers, n’oubliez pas qu’il est de votre responsabilité de</l>
      <l>
        <lb/>veiller à respecter la loi. Si un ouvrage appartient au domaine public
                américain, n’en déduisez pas pour autant qu’il en va de même dans</l>
      <l>
        <lb/>les autres pays. La durée légale des droits d’auteur d’un livre varie d’un pays
                à l’autre. Nous ne sommes donc pas en mesure de répertorier</l>
      <l>
        <lb/>les ouvrages dont l’utilisation est autorisée et ceux dont elle ne l’est pas.
                Ne croyez pas que le simple fait d’afficher un livre sur Google</l>
      <l>
        <lb/>Recherche de Livres signifie que celul-ci peut être utilisé de quelque ſaçon
                que ce soit dans le monde entier. La condamnation à laquelle vous</l>
      <l>
        <lb/>vous expoSeriez en cas de violation des droits d’auteur peut être sévere.</l>
      <l>
        <lb/>A propos du service Google Recherche de Livres</l>
      <l>
        <lb/>En favorisant la recherche et l’acces à un nombre croissant de livres
                disponibles dans de nombreuses langues, dont le franais, Google souhaite</l>
      <l>
        <lb/>contribuer à promouvoir la diversité culturelle grâce à Google Recherche de
                Livres. En effet, le Programme Google Recherche de Livres permet</l>
      <l>
        <lb/>aux intenautes de découvrir le patrimoine littéraire mondial, tout en aidant
                les auteurs et les éditeurs à élargir leur public. Vous pouvez effectuer</l>
      <l>
        <lb/>des recherches en ligne dans le texte intégral de cet ouvrage à l’adressellLD
                Q2LC</l>
      <pb n="2"/>
      <l>
        <lb/>J e T¬ ’l</l>
      <l>
        <lb/>S l Se?</l>
      <l>
        <lb/>A MONSEIGNEVR</l>
      <l>
        <lb/>LE DVC</l>
      <l>
        <lb/>DE MONTBASON</l>
      <l>
        <lb/>PAIR ET GRANDVENEVR</l>
      <l>
        <lb/>de enee ee o e le</l>
      <l>
        <lb/>leoie e r e e die eee</l>
      <l>
        <lb/>eee e e e erenr e lee ee</l>
      <l>
        <lb/>2</l>
      <l>
        <lb/>¬ PA1S.</l>
      <l>
        <lb/>ſnne e ue</l>
      <l>
        <lb/>dele u ſe eet e ee l ue</l>
      <l>
        <lb/>ue pelue en</l>
      <l>
        <lb/>es euee¬</l>
      <pb n="3"/>
      <l>
        <lb/>¬l¬</l>
      <l>
        <lb/>4</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <l>
        <lb/>4</l>
      <l>
        <lb/> ¬</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>
      </l>
      <l>
        <lb/> l¬</l>
      <l>
        <lb/> E</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>3.</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <pb n="4"/>
      <l>
        <lb/>cvs</l>
      <l>
        <lb/>A</l>
      <l>
        <lb/>A &amp;aapas</l>
      <l>
        <lb/>des</l>
      <l>
        <lb/>la</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <l>
        <lb/>de</l>
      <l>
        <lb/> &amp;8</l>
      <l>
        <lb/>-</l>
      <l>
        <lb/> ſ On Couſin, Apres vne longue Minorité.,</l>
      <l>
        <lb/> dont les premieres années ont eſté accompa¬</l>
      <l>
        <lb/>gnées de beaucoup de gloire &amp; de pluſieurs pro¬</l>
      <l>
        <lb/>grés ſolides contre les Ennemis declarez de cette</l>
      <l>
        <lb/>Couronne„ auec vne tranquilité vniuerſelle de mon</l>
      <l>
        <lb/>Royaume, &amp; dont les dernieres, quoy que pleines</l>
      <l>
        <lb/>de dificultez &amp; de rauerſes, n’ont pas laiſſé de mas¬</l>
      <l>
        <lb/>quer la pradence &amp; la force auee leſquelles la 1 eyne</l>
      <l>
        <lb/>Madame ma Mere a gouuerné cet Eſtat pendant ſa</l>
      <l>
        <lb/>Regence, mes Armes ayant toûjours eſté ſuperieures à̀</l>
      <l>
        <lb/>celles des Ennemis du dehors, &amp; les troubles du dedans</l>
      <l>
        <lb/>a’ayant point cauſé d’alteration ny de prejudicenotables</l>
      <l>
        <lb/>àl’Eſtat, ayant plû à Dieu me faire paruenir à l’aâge de</l>
      <l>
        <lb/>Majorité, auquel(ſuiuant les Loix de mon Royaume</l>
      <l>
        <lb/>ie dois prendnre l’Adminiſtranion des Eſtats &amp; des Peu.</l>
      <l>
        <lb/>ples que Dieu aſoûmis à̀ mon obeſſance; l’ay premie¬</l>
      <l>
        <lb/>ement rendu graces publiques à la Diuine Bonté, e</l>
      <l>
        <lb/>enant aujourd’huy mon Lict de luſtice en ma Courde</l>
      <l>
        <lb/>Parlement de Paris, de routes les benedictions qu’elle a</l>
      <l>
        <lb/>verſé ſi abondamment ur ma Perſonne &amp; ſur mon Rei</l>
      <l>
        <lb/>gne: l’ay auſſi remercié́pubhquement la Reyne madite</l>
      <l>
        <lb/>ame &amp; Mere, dela bonne, glorieuſe &amp; vuile Admi¬</l>
      <pb n="5"/>
      <l>
        <lb/>niſtration: Et pour témoigner autant que ie puis hu</l>
      <l>
        <lb/>mainement combien ie deſire faire honorer la Diuime</l>
      <l>
        <lb/>Majeſté dans mon Royaume, &amp; empeſcher qu’elle ae</l>
      <l>
        <lb/>ſoit offenſée, i’ay fait lire en ma preſence vne Declara¬</l>
      <l>
        <lb/>tien, pour reïterer les defenſes, &amp; agrauer les peines or¬</l>
      <l>
        <lb/>données par les Roys mes Predeceſſeurs, contre les Blaſ¬</l>
      <l>
        <lb/>phemateurs du Sainct Nom de Dieu; &amp; vn Edit portant</l>
      <l>
        <lb/>les plus ſeueres defenſes &amp; les plus exactes precautions</l>
      <l>
        <lb/>que l’on a pû aduiſer en mon Conſeil, &amp; par l’aduis de</l>
      <l>
        <lb/>pluſieurs Gentilshommes zelez pour la conleruation de</l>
      <l>
        <lb/>la Nobleſſe qui m’eſt tnres-there, contre ceuxqui ſe bar¬</l>
      <l>
        <lb/>tront en duel, rencontre, ou autrement, aupreyudie de</l>
      <l>
        <lb/>mes Otedonnances :I’ay auſſi faic moiſtre comtme</l>
      <l>
        <lb/>outes mes penſeé́es &amp; inclinatens tondoiont aà tegner</l>
      <l>
        <lb/>auec pieté &amp; juſtice;, &amp; aà exerceren toures ocaſios</l>
      <l>
        <lb/>toute la clemence dontvn bon Roy peueſtrecapablé,</l>
      <l>
        <lb/>ayant declaré́ par la bouche de mon Chancoliar, qu:</l>
      <l>
        <lb/>i’oubliois toutes les choſes paſſé́es où̀ ie pourroisi auor</l>
      <l>
        <lb/>eſté offenfe, &amp; ne ſouhaitois rien daanitage que i’vnibn</l>
      <l>
        <lb/>de tous mes Sujets ſous mon obeïiſſancé, &amp; de maintenir</l>
      <l>
        <lb/>&amp; rendre pairfaite celle de la Maiſoni Royale, eſtant bie</l>
      <l>
        <lb/>marry que mon Couſin le Ptince de Codé ait efté ah¬</l>
      <l>
        <lb/>ſent d’vne Ceremonie ſr coafiddrable&amp; celebr s Et</l>
      <l>
        <lb/>afin de ne luy laiſſeraoun fujat de demourer éloigneé́</l>
      <l>
        <lb/>de moy, i’ay auſſ fairt dire en na- preſonce mes Letres</l>
      <l>
        <lb/>Patentes, pat bſquelles e le declare innocent ; apde;</l>
      <l>
        <lb/>quoy ie me prohes qu’il le remettra entieremeno danxs</l>
      <l>
        <lb/>ſon deuoir, &amp; que i’auray tout ſujet de le traitter auſfi</l>
      <l>
        <lb/>bien &amp; fauorablement que par le paſfé: Surquoy i’ay</l>
      <l>
        <lb/>bien voulu vous faire ſçauoir mes intentions par coe</l>
      <l>
        <lb/>Lettre, afn que vous en donnie part à tous mes Sera</l>
      <l>
        <lb/> uitours¬</l>
      <pb n="6"/>
      <l>
        <lb/>ieurs &amp; Sujets de l’étendë de voſtre Carge, &amp; que</l>
      <l>
        <lb/>vous teniez la min à l’execution deſdites Declar ations</l>
      <l>
        <lb/>&amp; Edt, qu ſeront enuoyez au plû̂toſt en mes autres</l>
      <l>
        <lb/>Cours de P’arlement, pour y eſtre publiez comme ils</l>
      <l>
        <lb/>l’ont eſté en celle de Paris; Vous recommandant de ſui¬</l>
      <l>
        <lb/>ure ponctuellement meſdtes teſolutions pour le bien</l>
      <l>
        <lb/>general &amp; leſoulagement de mes Sujets de l’é́tendü de</l>
      <l>
        <lb/>voſtre Charge, &amp; oour y faire regner l’ordre &amp; la luſtice,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; obſeruer m:s Ordonnances en tout ce qui dé́pendra</l>
      <l>
        <lb/>de vous. Ce que me promettant de voſtre bonne con¬</l>
      <l>
        <lb/>duite &amp; de voſtre fidelité &amp; affection aà mon ſeruice, ie</l>
      <l>
        <lb/>ne vous en diray pas dauantage, que pour vous aſſeurer</l>
      <l>
        <lb/>de la continuation de ma bien-veillance; priant Dieu,</l>
      <l>
        <lb/>qu’il vous ait, Mon Covsn, en ſa ſaincte garde.</l>
      <l>
        <lb/>eſcrit à̀ Paris le 7. iour de Septembre i6;i.</l>
      <l>
        <lb/> 7 </l>
      <l>
        <lb/>LOV1S.</l>
      <l>
        <lb/> D Gven Gavd.</l>
      <pb n="7"/>
      <l>
        <lb/> , ,Z</l>
      <l>
        <lb/>ZZS: x</l>
      <l>
        <lb/>ee::</l>
      <l>
        <lb/>eeee:p</l>
      <l>
        <lb/> ſ On Couſin, Outre ma Lettre cy</l>
      <l>
        <lb/>VL jointe, Ie vous fais celle-cy pour</l>
      <l>
        <lb/>vous dire, que deſirant donner vn eſta¬</l>
      <l>
        <lb/>bliſſement folide à la conduite de mes</l>
      <l>
        <lb/>affaires, &amp;. en mes Conſeils. l’ay rap¬</l>
      <l>
        <lb/>pellé prés de moy le ſieur Marquis de</l>
      <l>
        <lb/>Chaſteau- neuf, pour en auoir la premiere</l>
      <l>
        <lb/>&amp; principale direction; I’ay donnél gar¬</l>
      <l>
        <lb/>de des Sceaux de France au Sieur Molé,</l>
      <l>
        <lb/>Premier Preſident en ma Cour de Parle¬</l>
      <l>
        <lb/>ment de Paris; &amp; la Sur-Intendance de mes</l>
      <l>
        <lb/>Finances au Sieur Marquis de la Vieuville,</l>
      <l>
        <lb/>eſperant qu’auec l’aſſiſtance Diuine, &amp; par</l>
      <l>
        <lb/>le ſeruice que ie recevray de gens de cette</l>
      <l>
        <lb/>experience, ainſi que de ceux que ie retiens</l>
      <l>
        <lb/>dans mes Conſeils, toutes choſes ſeront</l>
      <l>
        <lb/>conduittes à la fin que ie me ſuis propoſée;</l>
      <l>
        <lb/>qui eſt de m’oppoſer aux entrepriſes de mes</l>
      <pb n="8"/>
      <l>
        <lb/>ennemls au dehors, d’empeſcher les trou¬</l>
      <l>
        <lb/>bles au dedans de l’Eſtat, de garentir mes</l>
      <l>
        <lb/>Sujets de toute oppreſſion, injuſtice &amp; de¬</l>
      <l>
        <lb/>ſordre, &amp; de paruenir au reſtabliſſement</l>
      <l>
        <lb/>d’vne bonne &amp; ferme Paix: Dequoy vous</l>
      <l>
        <lb/>aurez à donner part à tous mes Sujets de</l>
      <l>
        <lb/>l’etenduë̈ de voſtre Charge, ainſi que du</l>
      <l>
        <lb/>contenu en mon autre lettre; &amp; ſur ce ie</l>
      <l>
        <lb/>prie Dieu qu’il vous ait, Mon Couſin, enſa</l>
      <l>
        <lb/>ſainte garde. Eſcrit à Paris le 9. iour de Se¬</l>
      <l>
        <lb/>ptembre i6̃.</l>
      <l>
        <lb/>LOV IS.</l>
      <l>
        <lb/>DE GVENEGA VD.</l>
      <pb n="9"/>
      <l>
        <lb/>, </l>
      <l>
        <lb/>.¬</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>
      </l>
      <l>
        <lb/> ¬</l>
      <l>
        <lb/>1¬</l>
      <l>
        <lb/> 1</l>
      <l>
        <lb/> e!.</l>
      <l>
        <lb/>mem</l>
      <l>
        <lb/>ouao Google</l>
    </body>
  </text>
</TEI>
