<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1213_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Embrâsement (l) pitoyable arrivé dans la ville
                    d'Yssoudun (sic) en Berry, où plus de six à sept maisons ont été consumées par
                    le feu, avec plusieurs personnes et quantité de biens, ensemble l'incendie
                    arrivé en la ville de Méru en Picardie, avec beaucoup de dommages à plusieurs
                    bourgeois de Paris.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven
                        Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune
                        Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz
                        Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-09-14">14 septembre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?vid=BML37001100839278"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Embrâsement (l) pitoyable arrivé dans la ville d'Yssoudun
                        (sic) en Berry, où plus de six à sept maisons ont été consumées par le feu,
                        avec plusieurs personnes et quantité de biens, ensemble l'incendie arrivé en
                        la ville de Méru en Picardie, avec beaucoup de dommages à plusieurs
                        bourgeois de Paris.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="Sans Date">Sans Date</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="sans notice"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1213. Embrâsement (l) pitoyable arrivé dans la ville d'Yssoudun (sic) en Berry, où plus de six à sept maisons ont été consumées par le feu, avec plusieurs personnes et quantité de biens, ensemble l'incendie arrivé en la ville de Méru en Picardie, avec beaucoup de dommages à plusieurs bourgeois de Paris. Paris, André Chouqueux, Sans Date, 8 pages. Rare. L’embrasement d’Issoudun eut lieu le 21 septembre 1651. Détails intéressants.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-00-00" who=""/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1"/>
      <l>
        <lb/>A -</l>
      <l>
        <lb/>O</l>
      <l>
        <lb/>A propos de ce livre</l>
      <l>
        <lb/>Ceci est une copie numérique d’un ouvrage conservé depuis des générations dans
                les rayonnages d’une bibliothêque avant d’etre numérisé avec</l>
      <l>
        <lb/>précaution par Google dans le cadre d’un projet visant à permettre aux
                internautes de découvrir l’ensemble du patrimoine littéraire mondial en</l>
      <l>
        <lb/>ligne</l>
      <l>
        <lb/>Ce livre étant relativement ancien, il n’est plus protégé par la loi sur les
                droits d’auteur et appartient à présent au domaine public. L’expression</l>
      <l>
        <lb/>’’appartenir au domaine public’’ signifie que le livre en question n’a jamais
                été soumis aux droits d’auteur ou que ses droits légaux sont arrivés à</l>
      <l>
        <lb/>expiration. Les conditions requises pour qu’un livre tombe dans le domaine
                public peuvent varier d’un pays à l’autre. Les livres libres de droit sont</l>
      <l>
        <lb/>autant de liens avec le passé. Ils Sont les témoins de la richesse de notre
                histoire, de notre patrimoine culturel et de la connaissance humaine et sont</l>
      <l>
        <lb/>trop Souvent difficilement accessibles au public</l>
      <l>
        <lb/>Les notes de bas de page et aures annotaûions en marge du texte présentes dans
                le volume original Sont reprises dans ce fichier, comme un Souvenir</l>
      <l>
        <lb/>du long chemin parcouru par l’ouvrage depuis la maison d’édition en passant par
                la bibliothêque pour finalement se retrouver entre vos mains</l>
      <l>
        <lb/>Consignes d’utilisation</l>
      <l>
        <lb/>Google est fier de travailler en parlenariat avec des bibliothques à la
                numérisation des ouvrages appartenant au domaine public et de les rendre</l>
      <l>
        <lb/>ainsi accessibles à tous. Ces livres sont en effet la propriété de tous et de
                toutes et nous Sommes tout simplement les gardiens de ce patrimoine.</l>
      <l>
        <lb/>Il s’agit toutefois d’un projet coûteux. Par conséquent et en vue de poursuivre
                la difſusion de ces ressources inépuisables, nous avons pris les</l>
      <l>
        <lb/>dispositions nécesSaires afin de prévenir les éventuels abus auxquels
                pourraient se livrer des sites marchands tiers, noamment en instaurant des</l>
      <l>
        <lb/>contraintes techniques relatives aux requétes automatisées</l>
      <l>
        <lb/>Nous vous demandons également de.</l>
      <l>
        <lb/> Ne s uriliser les fichiers d des fins commerciales Nous avons conçu le
                programme Google Recherche de Livres à l’usage des particuliers.</l>
      <l>
        <lb/>Nous vous demandons donc d’utiliser uniquement ces fichiers à des fins
                personnelles. Ils ne sauraient en effet être employés dans un</l>
      <l>
        <lb/>quelconque but commercial.</l>
      <l>
        <lb/>4 Ne pas procéder d des requé̂tes utomtisées N’envoyez aucune requẽte
                automatisée quelle qu’elle soit au systeme Google. Si vous effſectuez</l>
      <l>
        <lb/>des recherches concemant les logiciels de traduction, la reconnaissance opûique
                de caractêres ou lou autre domaine nécessitant de disposer</l>
      <l>
        <lb/>d’importantes quantités de texte, n’hésitez pas à nous contacter. Nous
                encourageons pour la réalisation de ce type de travaux l’utilisation des</l>
      <l>
        <lb/>ouvrages et documents apparſenant au domaine publiec et serions heureux de vous
                etre utile.</l>
      <l>
        <lb/> Ne pas supprimer l’nribuation Le filigrane Google contenu dans chaque fichier
                est indispensable pour informer les internautes de notre projet</l>
      <l>
        <lb/>et leur permettre d’accéder à davantage de documents par l’intermédiaire du
                Programme Google Recherche de Livres. Ne le supprimez en</l>
      <l>
        <lb/>aucun Cas.</l>
      <l>
        <lb/> Rester dns la légalité Quelle que soit l’utilisation que vous comptez fſaire
                des fichiers, n’oubliez pas qu’il est de votre responsabilité de</l>
      <l>
        <lb/>veiller à respecter la loi. Si un ouvrage appartient au domaine public
                américain, n’en déduisez pas pour autant qu’il en va de même dans</l>
      <l>
        <lb/>les autres pays. La durée légale des droits d’auteur d’un livre varie d’un pays
                à l’autre. Nous ne sommes donc pas en mesure de répertorier</l>
      <l>
        <lb/>les ouvrages dont l’utilisation est autorisée et ceux dont elle ne l’est pas.
                Ne croyez pas que le simple fait d’afficher un livre sur Google</l>
      <l>
        <lb/>Recherche de Livres signifie que celul-ci peut être utilisé de quelque ſaçon
                que ce soit dans le monde entier. La condamnation à laquelle vous</l>
      <l>
        <lb/>vous expoSeriez en cas de violation des droits d’auteur peut être sévere.</l>
      <l>
        <lb/>A propos du service Google Recherche de Livres</l>
      <l>
        <lb/>En favorisant la recherche et l’acces à un nombre croissant de livres
                disponibles dans de nombreuses langues, dont le franais, Google souhaite</l>
      <l>
        <lb/>contribuer à promouvoir la diversité culturelle grâce à Google Recherche de
                Livres. En effet, le Programme Google Recherche de Livres permet</l>
      <l>
        <lb/>aux intenautes de découvrir le patrimoine littéraire mondial, tout en aidant
                les auteurs et les éditeurs à élargir leur public. Vous pouvez effectuer</l>
      <l>
        <lb/>des recherches en ligne dans le texte intégral de cet ouvrage à l’adressellLD
                Q2LC</l>
      <pb n="2"/>
      <l>
        <lb/>LEMBRASEMENT</l>
      <l>
        <lb/>PITOYABLE</l>
      <l>
        <lb/>ARuve ae L vLLE</l>
      <l>
        <lb/>DVSSOVDVN</l>
      <l>
        <lb/>EN BERRY.</l>
      <l>
        <lb/>Ou plus de ſix à ſept cens maiſons</l>
      <l>
        <lb/>ont eſté conſommées par le feu,</l>
      <l>
        <lb/>auee pluſieurs perſonnes, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>quantité de biens.</l>
      <l>
        <lb/>eoſendls linndis ariae n l ’ie d dſn¬</l>
      <l>
        <lb/>leaucoup de dommage</l>
      <l>
        <lb/>en Picardie, at</l>
      <l>
        <lb/>Al pli ien ee onid ea</l>
      <l>
        <lb/>ee one eno d e e ais ln nueas</l>
      <l>
        <lb/> e p errse</l>
      <pb n="3"/>
      <l>
        <lb/> ¬ </l>
      <l>
        <lb/>.. t .4</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>..</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>serſ </l>
      <l>
        <lb/> ais ¬</l>
      <l>
        <lb/>,</l>
      <l>
        <lb/>. a</l>
      <l>
        <lb/> ¬</l>
      <l>
        <lb/>.7..</l>
      <l>
        <lb/>’-a la¬¬</l>
      <l>
        <lb/>:</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>¬ </l>
      <l>
        <lb/> l.</l>
      <l>
        <lb/>2¬</l>
      <l>
        <lb/> ¬</l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/>a?</l>
      <l>
        <lb/>-is¬</l>
      <l>
        <lb/> a Z</l>
      <l>
        <lb/>-i</l>
      <l>
        <lb/>2. aua, ii</l>
      <l>
        <lb/> ¬..</l>
      <l>
        <lb/>. 2...</l>
      <l>
        <lb/>-¬</l>
      <l>
        <lb/>2. ’f</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>e.¬..</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>. . ;</l>
      <l>
        <lb/> edu</l>
      <l>
        <lb/>¬1..</l>
      <l>
        <lb/> 2</l>
      <l>
        <lb/>oaao Google</l>
      <pb n="4"/>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>e,;Aelt</l>
      <l>
        <lb/>’t&amp;ét ’e: pte’rt</l>
      <l>
        <lb/>L’EMBRASEMENT pToABLE</l>
      <l>
        <lb/> e¬ D re </l>
      <l>
        <lb/>arriué dans la ville d’Iſoudun en Berry,o</l>
      <l>
        <lb/>plus de ſix à ſept cens maiſons ont eſté conſom¬</l>
      <l>
        <lb/>mées par le feu, auec pluſieurs perſonnes, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>quantité́ de biens: Enſemble l’incendie arriuee</l>
      <l>
        <lb/>en la Ville de Meru en Picardie, auec beaucoup</l>
      <l>
        <lb/> de dammags à plafieurs Bourgeois de Paris.</l>
      <l>
        <lb/> ſEſſieurs, les iugemens de Dieuſont ſi epouuen</l>
      <l>
        <lb/> tables &amp; ſa iuſtice ſiſeuere, que ſi ſa miſericor¬</l>
      <l>
        <lb/>Tehe retenoit le bras deſon iuſte couroux, il n’y auroit</l>
      <l>
        <lb/>foudre qu’il ne décochaſt ſur nos ceſtes crimmielles.</l>
      <l>
        <lb/>Mais pourtant il re faut pas que iuſtice ſoit tout à fai</l>
      <l>
        <lb/> repouſſée, il faut ſentir les verges d’vn pere qui neveus</l>
      <l>
        <lb/>pas faire mourir ſes enfans. Quelques fois donc il prend:</l>
      <l>
        <lb/>en main la peſte le plus doux de ſes fleaux: En touche¬</l>
      <l>
        <lb/>il ce ne ſont que vœux &amp; prieres, &amp; promeſlſes d’aman¬</l>
      <l>
        <lb/>dement: mais tout s’en va en fumé́e, on ne ſent plus</l>
      <l>
        <lb/>de mal? pn ne connoiſt plus Dieu, le peché remonte</l>
      <l>
        <lb/>ſur ſon troſne, &amp; commande plus qu’auparauan5.-Sl</l>
      <l>
        <lb/>nous chaſtie de famine, ce n’eſt que pour les pauures,</l>
      <l>
        <lb/>les riches n’en reſſentens autre incommodité que des</l>
      <l>
        <lb/>cris pitoyables, pour leſquels ſoulager ils ont aſſez de</l>
      <l>
        <lb/>peine. Ie laiſſe à parler de la guerre qui eſt le dernier de</l>
      <l>
        <lb/>ſes fleaux, ie vians à d’utres afflictions qui ſont auſi</l>
      <l>
        <lb/>fortes que les precedentes, Dieu s’eſt feuy d’autres fois</l>
      <l>
        <lb/>d’incendies, mais c’eſtoit pour perdre des peuples in¬</l>
      <pb n="5"/>
      <l>
        <lb/>4.</l>
      <l>
        <lb/>corrigibles, maintenant il nous en traitte plus douee</l>
      <l>
        <lb/>ment, neantmoins les Hiſtoires nous en rapportent</l>
      <l>
        <lb/>rant dans tous les ſiecles paſſez, que le ſuis contrain</l>
      <l>
        <lb/>d’y renuoyer les curieux pour en auolr la connoiſſance.</l>
      <l>
        <lb/> Ie n’ay maintenant autre deſſein que de vous d’écrire</l>
      <l>
        <lb/>lembraſement d’vne grande partie de la vile d’Yſou¬</l>
      <l>
        <lb/>dun, ſeconde ville Royale du Berry, diſtante de Bourges</l>
      <l>
        <lb/>la capitale de ſept lieuës, ſcituée dans vn des plus ferti¬</l>
      <l>
        <lb/>les territoires de la Prouince, abordant en bſeds, vins</l>
      <l>
        <lb/>fort excellents, &amp; leies ſi fines, qũ la plus part’des</l>
      <l>
        <lb/>draps de Berry, nottamment de Remoranti, ſont faits</l>
      <l>
        <lb/>deſites leines: De parler des habitans d’icelle, &amp; de</l>
      <l>
        <lb/>leurs qualitez &amp; exerecices, ce n’eſt de mom ſujet. le</l>
      <l>
        <lb/>pourſuis donc’ mor diſcours.</l>
      <l>
        <lb/> Le leuy 1. du mois de Septembre derniet, feſté de</l>
      <l>
        <lb/>S. Mathier, ſur les huict heures’du ſoir, le feu prit à vn</l>
      <l>
        <lb/>logis par la faute de quelques venlangeurs, ſelon l’opi¬</l>
      <l>
        <lb/>nion d’aueuns, d’autres en attribuéniſa cauſe à des che¬</l>
      <l>
        <lb/>neuottes, chaecun donnant ſon lugement ſelon que ſà</l>
      <l>
        <lb/>paſſion ou dommage luy ſuggere, quoy qu’à vray dire,</l>
      <l>
        <lb/>on peut croire que c’eſt vn fleau de Dieu.</l>
      <l>
        <lb/> Ce feu agit ſi prompcement, qu’outre ſon actiûité</l>
      <l>
        <lb/>narurelle, il fut pouſſeé parvn vent fort impetueux du</l>
      <l>
        <lb/>premier logis embraſé en d’autres prochains, &amp; ainſi</l>
      <l>
        <lb/>allant de ſuite en bruſla plus de ſix à ſept cens en moins</l>
      <l>
        <lb/>de quarre heures, &amp; eſtoit choſe ſi cſtrange qu’ayant</l>
      <l>
        <lb/>tranſporté́ d’vne maiſon embraſée le peu de meuble</l>
      <l>
        <lb/>qu’on auoit peu ſouſtraire à ee feu rauiſſant, on voyoit</l>
      <l>
        <lb/>en vn moment les maiſons de retraite eſtre dorſol¬</l>
      <l>
        <lb/>mées, &amp; à grand peie les perſonnes n eſcappoient</l>
      <l>
        <lb/>ſans</l>
      <pb n="6"/>
      <l>
        <lb/> m </l>
      <l>
        <lb/>7</l>
      <l>
        <lb/>ſans en reſſeneir quelque atteinte.</l>
      <l>
        <lb/>Ie vous laiſſe à penſer ſi le feu auoit moyea d’agié</l>
      <l>
        <lb/>dans des maiſons garnies de toures ſortes de matieres</l>
      <l>
        <lb/>propres aà ſa nature, comme grande quantité de bois,</l>
      <l>
        <lb/>foins, pailles, chaavre, toilles, leines, draps, huilles &amp;</l>
      <l>
        <lb/>aures, c’eſt pourquoy il a trauaillé aec telle diligece</l>
      <l>
        <lb/>qu’il a eſteé impoſſible de l’arreſter.</l>
      <l>
        <lb/> Mais conmae vn malheur n’arriue iamais ſans eſtre</l>
      <l>
        <lb/>ſuiuyp dvn me, les poies dela Vle fuent fermee.</l>
      <l>
        <lb/>ſice fuſt par quelque ordrede Polie, ou pourempeſ¬</l>
      <l>
        <lb/>cher l’entré aà̀ l troiſiémaſorte dé gens qui vont aufeu</l>
      <l>
        <lb/>pour ſauuer le bien desautres pout ſe l’approprier, cela</l>
      <l>
        <lb/>n’eſt de ma cognoiſſance. Toutesfois cela empeſcha le</l>
      <l>
        <lb/> ſecours des habitans des Faux-bourgs, &amp; des villageois</l>
      <l>
        <lb/>qui accouroient de routes prts pour le ſcoars deé la</l>
      <l>
        <lb/>Ville, qui n’euſt eſté tant ruinte omme elle eſt à pre¬.</l>
      <l>
        <lb/>ſent, &amp; plus de ſix à ſept cens maiſons ſeroient-en leur</l>
      <l>
        <lb/>entier qui ſont reduites en cendres.</l>
      <l>
        <lb/>Ilfaudnit eſtres infnſltepour nauoln quelque reſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſentiment de voir vne télle iſle peupĺe detant dor¬</l>
      <l>
        <lb/>mes de bien &amp; d’honneur, templie de touces ſortes de</l>
      <l>
        <lb/>biens, perduë enſipeu da temps e feuſe ptit pro¬</l>
      <l>
        <lb/> le leu de Paulm deit aean, paſſa pap les Tambor¬</l>
      <l>
        <lb/>d’argant &amp; à̀ lImage Siatl ao les deſtinerlleu¬</l>
      <l>
        <lb/>1es hoſtelleries, qui furee toutes buſlées &amp; toutlecar</l>
      <l>
        <lb/>ier,-&amp; incontinant à la Pole Villate, &amp; dea Porte</l>
      <l>
        <lb/>Vilate proche les Vſelnes, &amp; auſi-toſ broan les.</l>
      <l>
        <lb/>dertlere de Cir, auc geaadepereede tous les’ihae¬</l>
      <l>
        <lb/>bles, foins, pailles,; aoins, mefnaruſques adue?</l>
      <l>
        <lb/>pa quine purtnt eſuiter la fareur de cét élement: De</l>
      <l>
        <lb/>B</l>
      <pb n="7"/>
      <l>
        <lb/>6¬</l>
      <l>
        <lb/>vous deſcrire toute la pette il faudroit trop de temps,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; meſipes les- inteteſſez ne la peuuent connoiſtre: ie</l>
      <l>
        <lb/>dirayen paſſaut qu’il s’eſt perdu fi grande quantité de</l>
      <l>
        <lb/>blcda &amp;e vins, leines &amp; cuirs, que. la perte ne ſe pourra</l>
      <l>
        <lb/>maisapprecier.</l>
      <l>
        <lb/>, Ce n’eſt pas la le plus grand mal, car outre les biens</l>
      <l>
        <lb/>perdus qui tranſportés de part &amp; d’autre, eſtoient en¬</l>
      <l>
        <lb/>finbruſlez auec les maiſons de retraitce: Helas! c’eſt</l>
      <l>
        <lb/>chaſe déplorable, les meubles les plus precireux de plu¬</l>
      <l>
        <lb/>ſieurs, ie veux dire les enfans, yant eſté tcanſportez</l>
      <l>
        <lb/> poui plus grade -ſeureté́ chez des amis loing de l’am¬</l>
      <l>
        <lb/>braſement, les flammes en ont enfeuely vne partie</l>
      <l>
        <lb/>L’aurre a eſté retiré́e par les meresdu milieu du feu, les:</l>
      <l>
        <lb/>vns dermy roſtis, los autres auec ’leuars linges tour on</l>
      <l>
        <lb/>feu, &amp; les pauures meres phas morces que viues de la</l>
      <l>
        <lb/>chaleur,du trauail &amp; d’éfroy emportoiens encore le feu</l>
      <l>
        <lb/>auec leurs habies &amp; meſmes leurs cheueux, ce qui a per¬</l>
      <l>
        <lb/>du le viſage à pluſieurs...</l>
      <l>
        <lb/> Mais t’eſt ençore d’auanagede oir les ees au cry</l>
      <l>
        <lb/>de leuns enafaus etouraer dan les flammes, &amp; au meſ¬</l>
      <l>
        <lb/> me inſtant eendre leurs dernirs cris pour la double</l>
      <l>
        <lb/>douleur qu’ils endurbient; fe voyant brſler auec leurs</l>
      <l>
        <lb/>enfqus ſans-eſporance d’aucua ſecodr. Oa ottequ¬</l>
      <l>
        <lb/>dans l’afliction ſi déplorable la ville eſt tellement rem¬</l>
      <l>
        <lb/>plie de triſteſſe, quo yous lavoyen en pleurns &amp; cris les</l>
      <l>
        <lb/>plus épouuentables, &amp; chacun ſe tounmente &amp; em¬</l>
      <l>
        <lb/> ploye à̀cherche dans les cendtes, les vhs leurs femmes;</l>
      <l>
        <lb/>ſes autres leurs mars, d’alutres leusenfains : Et faudroin</l>
      <l>
        <lb/>eſtre ſans reſſentient poune plurerauec eux,de re¬</l>
      <l>
        <lb/>onoiſtre qu’ile peutauaarciues &amp; de- plus gran;</l>
      <pb n="8"/>
      <l>
        <lb/>5</l>
      <l>
        <lb/>des adliions, mais il faut auoir reeours à la bontéDl</l>
      <l>
        <lb/>uine pour deſtourner les effects de ſa luſtice.</l>
      <l>
        <lb/>Pendant toutes ces afflictions &amp; le grand trauail,</l>
      <l>
        <lb/>les prieres &amp; deuotions de Meſſieurs de S.Cire &amp; autres</l>
      <l>
        <lb/>Eccleſiaſtiques, Religieux &amp; Religieuſes( qui eſtoient</l>
      <l>
        <lb/>fuires de la furie des flammes) ne ceſſoient d’implorer</l>
      <l>
        <lb/>la miſericorde Diuiine: Et enfin apres la Proceſſion où</l>
      <l>
        <lb/>fut porté le rres-Sainct Sacrement, Dieu retira ſa main</l>
      <l>
        <lb/>&amp; l’embraſement s’appaiſa: Et eſt à notter qu’aucune</l>
      <l>
        <lb/>Egliſe n’a eſté endommagée, &amp; qu’vne maiſon ſeule a</l>
      <l>
        <lb/>eſté preſeruée de l’incendie entre routes les autres qui</l>
      <l>
        <lb/>ont eſté bruſlé́es.</l>
      <l>
        <lb/> Et commavn malheur n’artiue pas ſeul: auſſi cette</l>
      <l>
        <lb/>meſme année la Prouenoe fut affligé́e d’vne innonda¬</l>
      <l>
        <lb/>tion d’eauë mereilleuſe, qui cauſa de grandes ruines</l>
      <l>
        <lb/>de maiſons tombées &amp; abyſmées, au tres-grand dom¬ </l>
      <l>
        <lb/>mage des habitans, qui n’auoient iamais oüy parler de..</l>
      <l>
        <lb/>pareil accident, coname il s’eſt veu par la relarion pu¬</l>
      <l>
        <lb/>blic, &amp; auſſi le prenoient ils pour vn prodige qu’il</l>
      <l>
        <lb/>leur donnoit dequoy penſer apprehendant vn plus</l>
      <l>
        <lb/>grand mal, &amp; que cette innondation n’eſtoit qu’vne.</l>
      <l>
        <lb/>menmae du Ciel, pour les advertir d’appaiſer l’ire de</l>
      <l>
        <lb/>Dieu, par va amiandement de vie, &amp; d’avoir recours</l>
      <l>
        <lb/> à ſa miſericorde: Comme fit iadis la Ville de Ninies,</l>
      <l>
        <lb/>qui ſe reſolut aà̀ la penirence par la Predication du Pro¬</l>
      <l>
        <lb/>phete lonas, leur diſant de la part de Dieu, que ſi dans</l>
      <l>
        <lb/>quarante iours ils ne changeoient de vie, eux &amp; leur</l>
      <l>
        <lb/>Ville periroient.</l>
      <l>
        <lb/> Cé incendie d’Yſſoudun n’a pas eſté le premier de</l>
      <l>
        <lb/>cette aańe arriué en France, car la Ville de Meru en</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <pb n="9"/>
      <l>
        <lb/>2</l>
      <l>
        <lb/>
      </l>
      <l>
        <lb/>Picardie, à douze lieuë̈s de Paris, a eſteé auſſi affligée au</l>
      <l>
        <lb/>bruſlement de pluſieurs maiſons, du feu qui y arriua</l>
      <l>
        <lb/> par aceident, on a eu nouuelle que dans cerincendie</l>
      <l>
        <lb/>quantité́ de maiſons appartenantes à̀ aucuns des Bour¬</l>
      <l>
        <lb/>geois de Paris au dit Meru, enſemble le Pesbitaire d’vne</l>
      <l>
        <lb/>des Paroiſſes dudit Meru, &amp; la Ferme du Seigneur ont</l>
      <l>
        <lb/>eſté́ bruſlez; &amp; peut on appeller ceſte année l’année</l>
      <l>
        <lb/>des prodiges, pour les deluges d’eauës arriuez par la</l>
      <l>
        <lb/>France en quantité de pais, ſuiuis de grandes ruines de</l>
      <l>
        <lb/>Ponts &amp; de maiſons, perte de grand nombre de per¬</l>
      <l>
        <lb/>ſonnes &amp; de biens, comme à̀ Paris, en Normandie, aux</l>
      <l>
        <lb/>pais de la riuiete de Loire, en Flandres &amp; en Hollande,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; par les incendies de ces deux Villes, ſſoudun en</l>
      <l>
        <lb/>berty &amp; à Meru en Picardie,accidents extraordinaires,</l>
      <l>
        <lb/>ais qui ſont autant d’aduertiſſement’ aux peuples de</l>
      <l>
        <lb/>changer de vie, &amp; preuenir de plus grands malheurs</l>
      <l>
        <lb/>qui peuuent arriuer, &amp; dont ces deux fleaux ſont com¬</l>
      <l>
        <lb/>me auant-coureurs, &amp; autant d’advettiſſement de pren¬</l>
      <l>
        <lb/> dre garde aà̀ l’advenir de ne plus ieriter la iuſtice de</l>
      <l>
        <lb/>Dieu, qui autement pourroit tout d’vn coup -fondre</l>
      <l>
        <lb/>ſur nos teſtes pour ſe venger de noſtre mauuaiſe vie &amp;</l>
      <l>
        <lb/>de tanr d’offences, qui font ſouuente-fois changer ſa</l>
      <l>
        <lb/>miſoricorde en rigueur &amp; punition Arriué en la Ville</l>
      <l>
        <lb/>d’Yſſoudun en Berry le e. Septembreé́.</l>
      <l>
        <lb/>E</l>
      <l>
        <lb/>e2</l>
    </body>
  </text>
</TEI>
