<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Labadie307_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">RELATION de la défaite de l'armée du Marquis de S-Luc
          devant Miradoux par Messieurs les Princes de Condé et de Conty, ensemble la défaite de
          quatre mil hommes des troupes de Mazarin</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=bR_8d8-9-UQC"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">RELATION de la défaite de l'armée du Marquis de S-Luc devant
            Miradoux par Messieurs les Princes de Condé et de Conty, ensemble la défaite de quatre
            mil hommes des troupes de Mazarin</title>
          <pubPlace ref="geonames:6455058" source="Moreau">Bordeaux</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Labadie">307. RELATION de la défaite de l'armée du Marquis de S-Luc devant
          Miradoux par Messieurs les Princes de Condé et de Conty, ensemble la défaite de quatre mil
          hommes des troupes de Mazarin. Bordeaux, 1652, 8 pages. Il y a une édition de Paris, J.
          Chevalier, jouxte la coppie impr. à Bordx., 15 pages. Bibl. Mazarine, 12154.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
          <lb/>RELATION
          <lb/>DE LA DEFAITE
          <lb/>DE l'ARMEE
          <lb/>DV MARQVIS DE S. L V C.
          <lb/>DEVANT MIRADVX.
          <lb/>PAR MESSIEVRS LES PRINCES
          <lb/>DE CONDE ET DE CONTY.
          <lb/>Enſemble la defaite de quatre mil honmes
          <lb/>des Troupes de Mazarin.<figure type="decoration"/>
          <lb/>Sur la Coppie imprimée à Bordeaux,
          <lb/> A PARIS,
          <lb/>Chez IACOB CHEVALIER, proche Saint
          <lb/>Iean de Latran
          <lb/>M. DC. L1I.
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
          <lb/>RELATION DE LA DE¬
          <lb/>faite de lArmée du Marquis
          <lb/>de Sainct’ Luc, deuant Mira¬
          <lb/>doux.
          <lb/>LE Mercredy 15. iour de Feurier
          <lb/>Monſieur le Prince de Conty
          <lb/>ayant eu aduis que l’Armée que
          <lb/>commandoit Monſieur de Saint
          <lb/>Luc s’eſtoit aſſemblé́e, &amp; mar¬
          <lb/>choit à Stafort, où vne partie
          <lb/>des trouppes de Son Alteſſe eſtoient en quar¬
          <lb/>tier ; enuoya en diligence vn Ordre à toutes ſes
          <lb/>autres Troupes, de ſe rendre à la Plume, où il
          <lb/>ſe trouua le Ieudy à Midy; De là il marcha
          <lb/>vers Stafort, &amp; laiſſant ſa Caualerie dans des
          <lb/>caſſines voiſines, il mit toute ſon infanterie
          <lb/>dans la Ville. Le ſoir meſme il tint conſeil de
          <lb/>guerre, où il reſolut, que veu la force des En¬
          <lb/>nemis, qui auoient pres de quatre mil hom¬
          <lb/>mes, au lieu que ſes Troupes ne faiſoient que
          <lb/>ſix cens hommes d’infanterie, &amp; ſix cens che¬
          <lb/>uaux, il enuoyeroit en toute diligenee à Mon¬
          <lb/> A ij
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>ſieur le Prince, pour le ſupplier de luy donnẽ</l>
        <l>
          <lb/>quatre cens cheuaux de ſes vieilles troupes; auec</l>
        <l>
          <lb/>leſquels il pretendoit pouuoir battre l’Armée</l>
        <l>
          <lb/>ennemie, dont la principale force conſiſtoit en</l>
        <l>
          <lb/>trois mil hommes de pied, leur Caualerie eſtant</l>
        <l>
          <lb/>foible &amp; mal armée. Pour ce ſujet des le ſoir</l>
        <l>
          <lb/>meſme, il fit partir le ſieur Guyonne Conſeil¬</l>
        <l>
          <lb/>ler au Parlement, &amp; Intendant de ſon Armée,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; reſolut, en attendant ce-ſecours ſe meſna¬</l>
        <l>
          <lb/>geant, de conſeruer ſes Troupes &amp; le poſte</l>
        <l>
          <lb/>’Eſtafort, aà̀ la faueur de la riuiere. du Gers qui</l>
        <l>
          <lb/>y paſſe, &amp; d’vn pont deffendu par vn moulin,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; par la Ville prochie duquel il eſt. La nuict</l>
        <l>
          <lb/>meſme ayant eu vne allarme, il reſſerra ſa caua¬</l>
        <l>
          <lb/> lerie dans vne prairie proche de ce pont, &amp; en¬</l>
        <l>
          <lb/>uoya aux nouuelles, le ſieur de Marche auee</l>
        <l>
          <lb/>ſon regiment.</l>
        <l>
          <lb/> Le Vendredy 16. il ſceut que les e nnemis</l>
        <l>
          <lb/>eſtoient touſiours au Caſtract Leictoure, ce qui</l>
        <l>
          <lb/>d’obligea d’eſlargir ſes troupes, &amp;e de mettre la</l>
        <l>
          <lb/>Caualerie aà Leyrac.</l>
        <l>
          <lb/>Le Samedy 17. les ennemis eſtans venus lo¬</l>
        <l>
          <lb/>ger à Sempſerre qui n’eſt qu’à vne demie lieuë</l>
        <l>
          <lb/>d’Eſtafort, Monſieur le Prince de Conty fit re¬</l>
        <l>
          <lb/>uenir ſa Caualerie.</l>
        <l>
          <lb/>Le Dimanche 8. ayant eu aduis qu’vn party</l>
        <l>
          <lb/> de ſix vingt Cheuaue s’eſtoit deſtaché de l’ar¬</l>
        <l>
          <lb/>mée</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>mée anenie, &amp; qulil eſtaſit en lieu-où on le</l>
        <l>
          <lb/>pourroit conper &amp;. le daffaire, il monta à che¬</l>
        <l>
          <lb/>ual, &amp; prit quelques Regimens pour l’aller</l>
        <l>
          <lb/>charger: Mais comme il commençot à mar¬</l>
        <l>
          <lb/>cher, il eut aduis que oute l’armee des ene¬</l>
        <l>
          <lb/>mis ſoitie de Sempſerre s’eſtoit miſe. en batail¬</l>
        <l>
          <lb/>le, &amp; tournoit droir aà̀ Stafort. Sur cela il reo¬</l>
        <l>
          <lb/>lut de couurir la Ville de tous ſa Caualenie..</l>
        <l>
          <lb/>pour obſeruer. leur deſſein, reſolu de la reires</l>
        <l>
          <lb/>s’ils venoient pour la combattre: Et en effet les</l>
        <l>
          <lb/>voyans marcher droit à luyen bataille; il ſe</l>
        <l>
          <lb/>contcenta de faire eſcarmoucher., pendant: que</l>
        <l>
          <lb/>fa Caualerie paſſoit au de-là du Pont, ’à la rſer¬</l>
        <l>
          <lb/>ue de cent Cheuaux qu’il laiſſa proche de la</l>
        <l>
          <lb/>Ville, pour ſouſtenir les mouſquetairts qui gar¬</l>
        <l>
          <lb/>doient les poſtes du Pont &amp; du Moulin lldſſ¬</l>
        <l>
          <lb/>poſa enſuitte fon Iuafntei danstous les poſhs</l>
        <l>
          <lb/>e la’Ville, &amp; aduahça foixante môuſquealroes</l>
        <l>
          <lb/>deers quelques lardins qui ſont: entre la Ville</l>
        <l>
          <lb/>&amp; les ennmemis.. Monſienrd Luc voyant les.</l>
        <l>
          <lb/>bfſes ſi bieu diſpdſeéés, ſe rtirafans :ſtne nmp</l>
        <l>
          <lb/>approché, &amp; retourna camperà Sempſere.</l>
        <l>
          <lb/> Le Lundy. 1-les ennemis ayant quitteé ce</l>
        <l>
          <lb/>poſte, allerent lager à Ginmbrede a deſſein dy</l>
        <l>
          <lb/>pſſer Lauroux, &amp;ſoni Alteſſeafih deles aſſeurer</l>
        <l>
          <lb/>&amp; obligeà dameure dans quartier, noya</l>
        <l>
          <lb/> Caualeie à lablumet ada Moutjoyes gar¬</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>dant pres de luy: le Colonel Marche :e ſou</l>
        <l>
          <lb/>Regiment pour l’enuoyer aà̀ la guerren Ce meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>me ſoir le ſieur de Guyonnet eſtant arriué ſur</l>
        <l>
          <lb/>les vnze heures, rapporta que Monſieur le</l>
        <l>
          <lb/>Prince enuoyeroit non ſeulement les quatre</l>
        <l>
          <lb/>cens Cheuaux qu’on luy demandoit, mais qu’il</l>
        <l>
          <lb/>viendroit luy meſme, &amp; qu’aſſeurement il ar¬</l>
        <l>
          <lb/>riueroit le Mecredy; en effect, il donna à l’heu.</l>
        <l>
          <lb/>re meſmeordre à deux cens Cheuaux des Gen¬</l>
        <l>
          <lb/>darmes, &amp; à deux cens Cheuaux du corps</l>
        <l>
          <lb/>des gardes de marcher nuict &amp; iour ſans ba¬</l>
        <l>
          <lb/>gage, &amp; de ſe rendre aà̀ Agen, ou ils ſçau¬</l>
        <l>
          <lb/>roient de Monſieur le Prince de Conty e</l>
        <l>
          <lb/> qu’ils auroient aà faire.</l>
        <l>
          <lb/> Le Mardy eo. les partis rapporterent à̀</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Prince de Conty, que les en¬</l>
        <l>
          <lb/>emis apres auoir paſſé Lauroux aà Gimbrede,</l>
        <l>
          <lb/>eſtoient allez camper aà Miradoux, à deſſein</l>
        <l>
          <lb/>de paſſer Laras au Pont de Saint Antoine,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de la de ſe eendre aà Auuilar, pour y paſſe</l>
        <l>
          <lb/>eneor la Garoune; Quelques auires adis</l>
        <l>
          <lb/>fort bons portoiont qu’ils menaçoien Dunes</l>
        <l>
          <lb/> de ſfiege, &amp; qu’ils pourroient bien ſejourner</l>
        <l>
          <lb/>à Auradour vn. iour ou deux...</l>
        <l>
          <lb/> Le Mecredy 2i Monſieur le Prince deICdmy</l>
        <l>
          <lb/>apprit que les Gens d’armes.&amp; les Gardas</l>
        <l>
          <lb/>eſtoient arxiuez. à Agon, &amp; que Monfies</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/> 7</l>
        <l>
          <lb/>ſaa Frare y deuoit eſtre ſur les dix heures, </l>
        <l>
          <lb/>il partirauec vae eſcorte pour les aller ren¬</l>
        <l>
          <lb/> nue lele uie ſenre u peue de n pen</l>
        <l>
          <lb/>par vn autre chemin, s’eſtoit rendu aà̀ Sta¬</l>
        <l>
          <lb/>Lfort preſque au meſme emps que Monſieur le</l>
        <l>
          <lb/>Prince de Conty en ſortoit, ce qui l’ayant obli¬</l>
        <l>
          <lb/>gé d’y retourner, il ſeeut que Monſieur le Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>ce qui s’eftoit trouueé à Libourne pour y voir</l>
        <l>
          <lb/>Madame la Princeſſe &amp; Madame de Longue¬</l>
        <l>
          <lb/>uille, en eſtant party le Lundy, s’eſtoit rendu</l>
        <l>
          <lb/>le Mardy au ſoir à Aiguillon, ayant veu en paſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſant marcher dix Compagnies du Regiment</l>
        <l>
          <lb/>de Galapian, qui eſtoient en garniſon à Mar¬</l>
        <l>
          <lb/>mande, &amp; que Monſieur le Prince de Conty</l>
        <l>
          <lb/>en auoit tiré́es, auec les dix Compagnies de</l>
        <l>
          <lb/>Theobon, qui eſtoient en garmiſon à Vile-neuf¬</l>
        <l>
          <lb/>ue pour fortifier ſon infanterie; Que le Mercre¬</l>
        <l>
          <lb/>dy il eſtoit party d’Aiguillon, &amp; paſſant aux</l>
        <l>
          <lb/>portes d’Agen ſans y entrer, il auoit donné or¬</l>
        <l>
          <lb/>dre à la gendarmerie de paſſer la Garonne à Baié,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de marcher aà Leyrac où elle arriuoit.</l>
        <l>
          <lb/> Leurs Alteſſes tinrent à l’heure meſme Con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeil de guerre, &amp; ſur le champ il fut reſolu que</l>
        <l>
          <lb/>la Gendarmene &amp; les Gardes, auec le Reg¬</l>
        <l>
          <lb/>ment de Marches, iroient inceſſamment à oim¬</l>
        <l>
          <lb/>brede pour ſe faiſir du pont, &amp; pour empeſcher</l>
        <l>
          <lb/>que les Ennemis ne marchaſſent, &amp; que le reſte</l>
        <l>
          <lb/>B ij</l>
        <l>
          <lb/>?</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>des tropes ’aſſembletoit a Safort pour ſé ren¬</l>
        <l>
          <lb/>dre auſſi à Gimbrede, Monſieur le Prin&amp;e maj¬</l>
        <l>
          <lb/>cha auſſi-toſt à̀ Leyrac, afin d’aller coupper luy</l>
        <l>
          <lb/>meſme ce paſſage de Lauroux; &amp; Monſieur le</l>
        <l>
          <lb/>Prince de Conty enuoya dans tous les quartier¬</l>
        <l>
          <lb/>pour faire venir les Troupes.</l>
        <l>
          <lb/> Le leudy’a2. Monſieur le Plnce eſtant arri¬</l>
        <l>
          <lb/>ue à my-nuict, au Pnt de Gimbrede, détacha</l>
        <l>
          <lb/>quinze de ſes Gardes, commandez par le ſiet</l>
        <l>
          <lb/>de Lonchamp Exempt, à deſſein d’occuper le</l>
        <l>
          <lb/>Pont, il y’trouua vne petite garde des ennemis</l>
        <l>
          <lb/>qu’il pouſſa, &amp; fit vn priſonnier. Monſieur le</l>
        <l>
          <lb/>Prince ſceut par luy qu’ils n’auoient point es</l>
        <l>
          <lb/>l’alarme qu’ils eſtoient ſeparez dans diuers quar¬</l>
        <l>
          <lb/>tiers, &amp; qu’il y en auoit vn proche du Pont</l>
        <l>
          <lb/>qui eſtoit le plus fort, &amp; qu’il ſeroit aisé́ de len¬</l>
        <l>
          <lb/>leuer. Cela obligea Son Alteſſe à paſſer le Pont,</l>
        <l>
          <lb/>à marcher ſans attendre à ce quartler; Il y trou¬</l>
        <l>
          <lb/> ua les Ennemis en bataille, qui ſur l’alarme que</l>
        <l>
          <lb/> eur garde pouſſée leur auoit donneée, s’y eſtoient</l>
        <l>
          <lb/>rangez, s’eſtans mis en ttois gros eſcadrons,</l>
        <l>
          <lb/>auec vn plus petit qu’ils auoient auancé, com¬</l>
        <l>
          <lb/>poſez des Regimens de Veillac, de S. Maigrin,</l>
        <l>
          <lb/>S. Thieny, de la Villetiere, &amp; de la Compa¬</l>
        <l>
          <lb/>gnmie d’rdonnance du ſieur de S. Luc; Mõn¬</l>
        <l>
          <lb/>fieur le Prince donna ordre au ſieur de Marehie,</l>
        <l>
          <lb/>de pquſſer dét eſcadron auancé; Ce qu’ayant</l>
        <l>
          <lb/>fair</l>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>fait auec beaucoup de vigueur; &amp; voyant les</l>
        <l>
          <lb/>trois eſcadrons qui luy tomboient ſur les bras,</l>
        <l>
          <lb/>il ſe r’allia à̀ l’heure meſme, &amp; les chargea</l>
        <l>
          <lb/>auec tant de bon-heur ( eſtant ſouſtenu des</l>
        <l>
          <lb/> Gardes qu’il les rompit, il y fut bleſſeé de</l>
        <l>
          <lb/>deux coups de piſtolers, l’vn au bras, &amp; i’au¬</l>
        <l>
          <lb/>tre à l’eſpaule, tous deux fauorables. Ciron</l>
        <l>
          <lb/>Capitaine de ſon Regiment y fur tueé, com¬</l>
        <l>
          <lb/>battant vaillamment. Cependant Monſieur le</l>
        <l>
          <lb/>Prince auec les Genſd’armes &amp; les Gardes,</l>
        <l>
          <lb/>donna la chaſſe aux ennemis le long du bas</l>
        <l>
          <lb/>du coſteau, iuſques aà̀ la muraille de Mira¬</l>
        <l>
          <lb/>doux; d’où voyant ſortir l’infanterie, il ſe re..</l>
        <l>
          <lb/>tira, laiſſant vne garde auancée proche de</l>
        <l>
          <lb/>quelques maiſons qui ſe rencontrerent ſur la</l>
        <l>
          <lb/>my-nuict. Les Troupes eſtans arriuées à̀ Sta¬</l>
        <l>
          <lb/>fort, Monſieur le Prince de Conty ſe rendit à</l>
        <l>
          <lb/>Gimbrede aà trois heures du matin, &amp; apres</l>
        <l>
          <lb/>en auoir paſſé le Pont, ioignit ſes troupes à̀</l>
        <l>
          <lb/>œelles de Monſieur-ſon frere:; On les mi tou¬</l>
        <l>
          <lb/>ees en bataille; &amp; vn peu apres la polnte du’</l>
        <l>
          <lb/>iour, on vit les ennemis qui s’y mettoient</l>
        <l>
          <lb/>auſsi de leur coſteé. Tout le matin fut employé́</l>
        <l>
          <lb/>par Monſieur le Prince aà remarquer ouù̀ il</l>
        <l>
          <lb/>pourroit attaquer les ennemis, dont le poſte</l>
        <l>
          <lb/>eſtoit fort auantageux, Miradoux eſtant ſci¬</l>
        <l>
          <lb/>tué ſur vne montagne roide, &amp; preſque inac¬</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>1o</l>
        <l>
          <lb/>ceſsible de tous les coſtez, ſinon de celuy</l>
        <l>
          <lb/>qui meine à Flammarin, où̀ la hauteur conti¬</l>
        <l>
          <lb/>nuant, rend l’accez égal, dont pourtant l’a¬</l>
        <l>
          <lb/>bord eſt deffendu par vne vigne enuironnée</l>
        <l>
          <lb/>de foſſez &amp; de hayes, &amp; n’ayant qu’vn che¬</l>
        <l>
          <lb/>min fort fangeux par où il falloit défiller</l>
        <l>
          <lb/>pour aller à̀ l’attaque, elle fut pourtant reſoa</l>
        <l>
          <lb/>luë par cét endroir-la, &amp; vne diuerſion par</l>
        <l>
          <lb/>vn autre, qui eſt à̀ main-gauche de la vigne</l>
        <l>
          <lb/>en venant de la Ville; Pour cé́t effet ayant</l>
        <l>
          <lb/>fait marcher toutes les troupes en touinant</l>
        <l>
          <lb/>aurour de Miradoux, il ſe mir en bataille vis</l>
        <l>
          <lb/>à vis de ces deux ’oſtes, &amp; commença ſon</l>
        <l>
          <lb/>attaque par celuy de main gauche; faiſant oc¬</l>
        <l>
          <lb/>cuper par des pelotons d lnfanterie quelques</l>
        <l>
          <lb/>Caſsines, &amp; quelques rideaux où les ennemis</l>
        <l>
          <lb/> auoient logé des Mouſquetaires, de l’autre</l>
        <l>
          <lb/>coſté il fit auancer le ſieur de Bourgongne</l>
        <l>
          <lb/>Mareſchal de Camp auec quinze Caualiers</l>
        <l>
          <lb/>du Regiment de Theobon, ſouſtenu par tous</l>
        <l>
          <lb/>le Regiment, afin de reconnoiſtre mieux le</l>
        <l>
          <lb/>Poſte, d’oceuper la hauteur qui eſt vis à̀ vis</l>
        <l>
          <lb/>de la Vigne, &amp; de pouſſer vne grande garde</l>
        <l>
          <lb/>de Caualerie que les ennemis y auoient. Le</l>
        <l>
          <lb/>ſieur de Bourgongne mena ces quinze Mai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtres, &amp; fit enſuitte charger le Regiment auec</l>
        <l>
          <lb/>ant de vigueur, qu’encore que la garde des</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>c1</l>
        <l>
          <lb/>n1</l>
        <l>
          <lb/>ennemis fut fouſtenuë &amp; fauoriſé́e des Mouſ¬</l>
        <l>
          <lb/>quetaires qu’ils auoient logez dans la vigne,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; faiſoient vn grand feu, il l’a chaſſa &amp; la fit</l>
        <l>
          <lb/>rentrer dans le quartier; Monſieur le Prince</l>
        <l>
          <lb/>y fir auſsi- toſt monter de l’Infanterie pour eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>carmoucher &amp; pour ſouſtenir le poſte.</l>
        <l>
          <lb/> Cependant comme il attendoit les compa¬</l>
        <l>
          <lb/>gnies de Galapia &amp; de Theobon, qui de¬</l>
        <l>
          <lb/>uoient arriuer au Camp ce ſoir-là, &amp; qui n’ar¬</l>
        <l>
          <lb/>riuerent qu’apres le combat, &amp; le Canon</l>
        <l>
          <lb/>qu’il auoit enuoyé querir à Agen, il reſolut¬</l>
        <l>
          <lb/>de ne rien tenter dauantage pour ce ſoir, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de diſpoſer en ſorte les choſes, que le matin</l>
        <l>
          <lb/>ſuiuant il peuſt emporter les ennemis au point</l>
        <l>
          <lb/>du iour. Ce ſoir arriuerent au Camp les ſieurs</l>
        <l>
          <lb/>de Valençay Lieutenant General, de Caſtel¬</l>
        <l>
          <lb/>moron &amp; de Theobon pere &amp; fils. Sur les</l>
        <l>
          <lb/>huict beures du ſoir, Monſieur le Prince qui</l>
        <l>
          <lb/>auoit auacé des Corps de garde proche des</l>
        <l>
          <lb/>ennemis, &amp; deraché pluſieurs partis, vovanr</l>
        <l>
          <lb/>que les feux que les ennemis auoient allumez</l>
        <l>
          <lb/>eſtoient trop reglez, &amp; qu’il ne parroiſſoit per¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonne aupres, creut qu’ils s’en alloient; &amp; ſur</l>
        <l>
          <lb/>l’heure meſme ayant detaché vn parry de les¬</l>
        <l>
          <lb/>gardes, &amp; de les genſd’armes, &amp; commandé́</l>
        <l>
          <lb/>au ſieur de Choupes Lieutenant general, de</l>
        <l>
          <lb/>onner l’alarme pour les reconnoiſtre, il’lceut</l>
        <l>
          <lb/>C ij</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/> 1i</l>
        <l>
          <lb/>qu’en effet les Ennemis ſe retiroient, ce qui</l>
        <l>
          <lb/>l’ayant obligé de faire monter à cheual, il</l>
        <l>
          <lb/>s’auanç̧a auec le Regiment de Monteſpan,</l>
        <l>
          <lb/>qui auoit la treſte de tout, ſouſtenu des Regi¬</l>
        <l>
          <lb/>mens de Marche &amp; de Theobon, là s’eſtant</l>
        <l>
          <lb/>mis deuant auec Monſieur le Prince de Con¬</l>
        <l>
          <lb/>ty, Monſieurt de Monceſpan, les ſieurs de</l>
        <l>
          <lb/>Galapian &amp; de Pibrac Maréſchaux de- Camp,</l>
        <l>
          <lb/>le Comte de Laugnac, le Cheualier de Foix,</l>
        <l>
          <lb/>Guitaud, Deſpagner, de Raymond &amp; Guyon¬</l>
        <l>
          <lb/>net, Conſeillers au Parlement, de Liſle, Vi¬</l>
        <l>
          <lb/> gier, Vialar, du Meſny, Dangeruille, de la</l>
        <l>
          <lb/>Buſsiere, de Leſcuyer, &amp; du Capitaine des</l>
        <l>
          <lb/>Gardes, de Monſieur de Monteſpan, &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>quelques autres, il marcha pour rejoindre les</l>
        <l>
          <lb/>ennemis, &amp; ayant paſſeé le long de la murail¬</l>
        <l>
          <lb/>le de la Ville où l’on fit vn feu continuel, il</l>
        <l>
          <lb/>trouua au delà le Regiment de Lorrane qui</l>
        <l>
          <lb/> eſtoit en bataille dans vne vigne a main droi¬</l>
        <l>
          <lb/>te du chemin, il chargea auſsi-toſt ce Regi¬</l>
        <l>
          <lb/>ment auec Monſieur le Prince de Conty, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>apres en auoir eſſuyé toute la deſcharge en¬</l>
        <l>
          <lb/>trant dedans l’eſpé́e à la main, ſuiuy de Mon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieur de Monteſpan &amp; de ceux qui les acom¬</l>
        <l>
          <lb/>pagnoient à la teſte du Regimen de Moriteſ¬</l>
        <l>
          <lb/>pan, ils le taillerent en pieces, de là s’auan¬</l>
        <l>
          <lb/>cant vers la Ville, &amp; Monſieur le l’rinoe</l>
        <l>
          <lb/> criant</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>1j</l>
        <l>
          <lb/>criaar a ceu qui le ſuyuoient de pouſſer, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>d’enrer peſſe meſle dans la Ville, ils trouuerent</l>
        <l>
          <lb/>dans le foſſeé vn eſcadron de Caualerie, &amp; le</l>
        <l>
          <lb/>egiment de Champagne, qu’ils chargerent</l>
        <l>
          <lb/>encore. Monſieur le Prince, Monſieur le Prin¬¬</l>
        <l>
          <lb/>ce d Conty, Monfieur de Monteſpan &amp; les</l>
        <l>
          <lb/>autres, auec le Regiment de Monteſpan, que</l>
        <l>
          <lb/> le ſieur de Galapian mena au combat s’eſtant</l>
        <l>
          <lb/>jettez au milieu de cét eſcadron &amp; de ce Regi¬</l>
        <l>
          <lb/>nt, les deffirent entierement, à la reſerue de</l>
        <l>
          <lb/>quelques partis des Officiers &amp; ſoldats du Regi¬</l>
        <l>
          <lb/>ment de Champagne qui ſe ſauuerent dans la</l>
        <l>
          <lb/>Ville, poche des portes de laquelle le Sr de</l>
        <l>
          <lb/>Laugnae eut ſon Cheual tueé, &amp; receut dans</l>
        <l>
          <lb/>ſes habits trois mouſquetades fauorables; De laà</l>
        <l>
          <lb/>Meſlieurs les Princes ſuyuans la Victoire, apres.</l>
        <l>
          <lb/> auoir deſtaché à droict &amp; à̀ ganche de la Caua¬</l>
        <l>
          <lb/>lerie, qui defit quelques gens qui ſe vouloien</l>
        <l>
          <lb/>r’allier fſur les coſtez, pouſſerent les ennemis</l>
        <l>
          <lb/>joques à vn Pont qui eſt ſur Lauroux vers le</l>
        <l>
          <lb/>-uhemin de Lectoureoù les Princestrouuerent</l>
        <l>
          <lb/>les Regimens de S. Lue, de la Boiſſiere, &amp; le</l>
        <l>
          <lb/>reſte de l’Infanterie ormemye auec le Ieſtre de</l>
        <l>
          <lb/>Camp du Regiment de Caualele de S. Lue,</l>
        <l>
          <lb/>qui ayant banricadé le Pont de deux Charretes,</l>
        <l>
          <lb/>cœmoigherent le’vouloir diſputer; mais apres</l>
        <l>
          <lb/>queques delcharges, ils furent entierement rom¬</l>
        <l>
          <lb/>pas pax les Ptinces, qui chaſſerens le reſt des</l>
        <l>
          <lb/> D</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>14.</l>
        <l>
          <lb/>fuyards juſque aax portes de Iectoure , où l’on</l>
        <l>
          <lb/>ne penſe pas qu’il en ſoit arriué, ayant eſte tous</l>
        <l>
          <lb/>preſque tuez ou faicts priſonpiers..</l>
        <l>
          <lb/>Pendant que leurs Alteſſes acheuoient de</l>
        <l>
          <lb/>vaincre, elles enuoyerent le ſieur de Chouppes</l>
        <l>
          <lb/>Lieutenant General pour aſſieger Miradoüs, ouù</l>
        <l>
          <lb/>le ſieur de Marin Mareſchal de Camp, qui reſte</l>
        <l>
          <lb/>des Officlers &amp; des ſoldats du Regimeit de</l>
        <l>
          <lb/>Champagne &amp; de Lorraine ſont enfermee; lon</l>
        <l>
          <lb/>ne penſe pas qu’ils tiennent apres qué le cçanon</l>
        <l>
          <lb/>qui doit venir ce ſoir d’Agen ſera arriué. L’on</l>
        <l>
          <lb/>ne ſçauroit aſſez exagerer la valeur de Meſſeurs</l>
        <l>
          <lb/>les Princes, quiont touſiours chargé́ à la teſte;</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ſi l’on peut dire, deffait preſque ſeuls les e¬</l>
        <l>
          <lb/>nemis. Monſieur de Monteſpan ne les a point</l>
        <l>
          <lb/>abandonnez, Monueur le Duc de la locheſ¬</l>
        <l>
          <lb/>cault, Meſſieurs les Prince de Marcillac, de V¬</l>
        <l>
          <lb/>lencay, le Comte de la Serre ,qui ſur les ordrés</l>
        <l>
          <lb/>de Son Alteſſe Royalle, s’eſt rendu aupres de</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le ’rince pou ſeruir aupres de. luy;</l>
        <l>
          <lb/>de Caſtelmoron, le Cheualier de Foiz , de Lan¬</l>
        <l>
          <lb/>gnac, de Beois, &amp; les autres volontaires ont</l>
        <l>
          <lb/>dignemene ſerui, auſſi bien que les domeſtiques</l>
        <l>
          <lb/>de Meſſieurs les Princess &amp; le ſieur Nergaſſier</l>
        <l>
          <lb/>Lieutenant Criminel d’Agen, qui s’y eſt tout à</l>
        <l>
          <lb/>fait ſignalé, &amp; les Regimens de Monteſpan</l>
        <l>
          <lb/>aommande par le ſieur de Beauuille, de The¬</l>
        <l>
          <lb/>bon &amp; de Marche ont ſai oute l’execuion</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>Les Ociers ont combatu genereuſement, Ie</l>
        <l>
          <lb/>ſieur de Marche en particulier y a fort bien-fait</l>
        <l>
          <lb/>de ſa perſonne; Il ne faut pas non plus d́rober</l>
        <l>
          <lb/>à l’lnfanterie ce qu’elle merite; les Regimens</l>
        <l>
          <lb/>de Montmorency &amp; de Galapian ont entrepris</l>
        <l>
          <lb/>&amp; combatu comme les plus fameuſes Troupes</l>
        <l>
          <lb/>de l’Europe; ſur tout le ſieur Dauiſſae Meſtre</l>
        <l>
          <lb/>de amp de Montmorency, de Maſlouuille</l>
        <l>
          <lb/>Lieutenant Colonel, de Gondrin &amp; de la Caffa¬</l>
        <l>
          <lb/>gne Capitaines dans Galapian, meritent fot</l>
        <l>
          <lb/>qu’on les loü̈e. Les ennemis ont perdu tout leu</l>
        <l>
          <lb/>bagage, &amp; les deux ſeuls drapeaux qu’ilsauoiét,</l>
        <l>
          <lb/>nous ne ſçauons pas encore les noms des pri¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonniers, qui ſont en tres-grand nombre, ne</l>
        <l>
          <lb/>s’en eltant preſque point ſauué. Nous y auons</l>
        <l>
          <lb/>perdu de noſtre coſte, outre le ſieur Ciron,</l>
        <l>
          <lb/>Sedaille &amp; la Buſſiere, qui ont eſté tuez.</l>
        <l>
          <lb/>Il ſeroit inutile de faire remarquer icy l’im¬</l>
        <l>
          <lb/>portance de cette defaite, qui aſſeure toute la</l>
        <l>
          <lb/>haute Guyenne au ſeruice du Roy, oſte vne</l>
        <l>
          <lb/>Armeé́e de quatre mil hommesau Cardinal Maza¬</l>
        <l>
          <lb/>rin, &amp; ſur tout le Regiment de Champagne</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de Lorraine, vnit le Languedoe à ce pays,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; achemiue à la Paix generale, qui eſt le ſeul</l>
        <l>
          <lb/>but que ſe propoſent les Armes de Meſſieuns</l>
        <l>
          <lb/>les Priuces.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>AE1</l>
        <l>
          <lb/>L</l>
        <l>
          <lb/>l 4</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>¬2</l>
        <l>
          <lb/>aa</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>91</l>
        <l>
          <lb/>pourtat La lemente de ee Prme àpru, par¬</l>
        <l>
          <lb/>donnant leur temerté, apres leur auoit fait quel¬</l>
        <l>
          <lb/>ques teptinendes ll’veut quſesauniers ſoiead</l>
        <l>
          <lb/>point arrduſedoſng, malq ils nus deffhdlan</l>
        <l>
          <lb/>de la foudte1</l>
        <l>
          <lb/> Ceux de Meſſieurs les Princes de Condé &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>Conty ſone tous-ttepez ’de celuy des ennemis.</l>
        <l>
          <lb/>L’entirée du Card. Maariſernon ſeulemens de</l>
        <l>
          <lb/>iuſtiflcation à leurs anmes, mais de plus elle leur a</l>
        <l>
          <lb/>fourny iuſques icy la matiere de pluſieurs triom¬</l>
        <l>
          <lb/>phes: Bien qu’ils n’ayent d’autre deſſein que de</l>
        <l>
          <lb/>S’oppoſer aux dangereux atifices de ce Miniſtre, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>guiils le ſoiefderenus ſqrla deffehſiuereantmoins</l>
        <l>
          <lb/>comme ils ne ſe peuuet guarantir de l’õppreſſion</l>
        <l>
          <lb/>que par vn puiſſant armemoht. Auſſi ne pouuoit¬</l>
        <l>
          <lb/>n eſpérer de leus courgs quedes aîinnsheroi¬</l>
        <l>
          <lb/>ques. Ilo qul a ſpros ſptotctioſlana lnno¬</l>
        <l>
          <lb/>censs’eſt déclaé pour ux, &amp; curſidarer-lesſuccez</l>
        <l>
          <lb/>de leurs armes, nous pouuons dire que les aduan¬</l>
        <l>
          <lb/>tages qu’ils ont ſur les enhemis, leu ont donné le</l>
        <l>
          <lb/>noye de ce vanger desiuiutas u’is onp rceueës,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; à ’lu Praee, Vvn aſſeur éſecpur ppun ſe deffendre</l>
        <l>
          <lb/>contte l’oppreſſion de celuy qui crioit ſaouler ſa</l>
        <l>
          <lb/>cruauté́, &amp; ſarisfaire à fon afabitian par la ruine</l>
        <l>
          <lb/>de tous les Francois qui dnbaptroinepuartyl</l>
        <l>
          <lb/>LRey Semiramiyayane vejncu Cypus, &amp;e d ffaie,</l>
        <l>
          <lb/>deux cens mille Peſſes uſeſe laiſſà eptres bien</l>
        <l>
          <lb/>auant dans ſon Royaume pour les àtténdre dans</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>vn eſtoit paſſage’ &amp; pour empeſcher leur fuitte,</l>
        <l>
          <lb/>ayant fait chercher, &amp; ayant trouué ce Roy parmy</l>
        <l>
          <lb/>ls mors luy fit donper la teſte, &amp; commanda qu’on</l>
        <l>
          <lb/>amplit vh oiiaire. d ſang humai, pulsla prenant</l>
        <l>
          <lb/>&amp; la jettant dedans s’eſcria, diſant ſaoule-toy main¬</l>
        <l>
          <lb/>enant da ſang duquel tu as eſté inſatiable, Saria e</l>
        <l>
          <lb/>ſaguins uius ſemper in ſaialbils oxiiſti.; C’eſt le me¬</l>
        <l>
          <lb/>mle traittement que la France doit faire au Cardina</l>
        <l>
          <lb/>Mazdrin horſmis qu’on pourroitaiuſter au ſang</l>
        <l>
          <lb/> de l’or, duquel ce Miniſtre n’a pas eſté́ moins aui¬</l>
        <l>
          <lb/>de: La generoſité dnds Prines, leur valeur &amp; leur</l>
        <l>
          <lb/>condutte uous prometten cere deffaite ſi nous</l>
        <l>
          <lb/>voulons iuger de l’luenrpat le paſſeé; n’eſt il pa3</l>
        <l>
          <lb/>vray que des cbmmeneemens:ſi matuilleux, ſou¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtenus par les progrezſéclatas-nous doonent des</l>
        <l>
          <lb/>aſſeurances: cereanes d’n ictoisre taûto ontiere.,</l>
        <l>
          <lb/>Ce ſont auſfides vmuaxde oure la Fance, qui n’aſ¬</l>
        <l>
          <lb/>pire qu’à̀ voit le couronnement d’n ſi bel eure</l>
        <l>
          <lb/>Chaque idur nous entendondesrelations-qui font</l>
        <l>
          <lb/>retentir lesruës des deffattes des ennemis, quelque</l>
        <l>
          <lb/>obſtacle que uelques ponſionnaires du Cardinal</l>
        <l>
          <lb/>Mazarin ayent peu ppoſef, ayant voulu non ſçu¬</l>
        <l>
          <lb/>lement prluer le public de ces agreables nouuelles,</l>
        <l>
          <lb/>mais encor en ſubſtituet de fauſſes &amp; alarmer</l>
        <l>
          <lb/>les plus credules par des prſes imaginaires. Il</l>
        <l>
          <lb/>eſt tres-certain que les aduantages que le Com¬</l>
        <l>
          <lb/>te d’Harcoura eu, ſe doiuent attibuer àquel¬</l>
        <l>
          <lb/>j</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>t</l>
        <l>
          <lb/>que caprice de lafortune, comme au déborde¬</l>
        <l>
          <lb/>ment des riuieres, ou pareils accidents qui ne</l>
        <l>
          <lb/>peuuent eſtre ny preueus, ny moins encore re¬</l>
        <l>
          <lb/>pouſſez: Mais ceux que ces Genereux Princes</l>
        <l>
          <lb/>ont emporte ſi graues &amp; ſi frequents, ne peu¬</l>
        <l>
          <lb/>ent eſtre attribuez qu’à leur conduite, &amp; à</l>
        <l>
          <lb/>leur valeur.</l>
        <l>
          <lb/>- C’eſt icy- où nous pourions dire de leur glo¬</l>
        <l>
          <lb/>re cé que l’Orateur Romain a dit de Ceſar, queé</l>
        <l>
          <lb/>la Fortune n’auoit point de part à celle qu’il s’e¬</l>
        <l>
          <lb/>ftoit acquis, mais qu’elle procedoit toute de ſa</l>
        <l>
          <lb/>valeur, ou de la vertu. Comme. les lignes Pa¬</l>
        <l>
          <lb/>rallelles ſe trouuent trmufiours égales, bien</l>
        <l>
          <lb/>qu’elles s’eſloignent du centre; auſſi voyons¬</l>
        <l>
          <lb/>abus que-ces deux Prnces eſtants partis de</l>
        <l>
          <lb/>Bourdeaux; l’vn pour allet vers le Notth, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>l’autre vers le Midy, leurs victoires ont eſté</l>
        <l>
          <lb/>gales. Si l’vn a mis en deroute ſes ennemis,</l>
        <l>
          <lb/>l’autite à eu pareil aduantage; ſi le Prince de</l>
        <l>
          <lb/>Condé prend vne ville, ſon Alteſſe de Conty</l>
        <l>
          <lb/>entre victorieux dans l’autre; ſi la preſence de</l>
        <l>
          <lb/>l’vn encourage &amp; affermit le Perigort &amp; ceux</l>
        <l>
          <lb/>que les ennemis auoitou gaignez ou eſhranlez,</l>
        <l>
          <lb/>l’autre met le calme dans l’Angenois:, &amp; par</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/>l’eloquene de tous deux, la ville de Bour¬</l>
        <l>
          <lb/>deaux ſe reſout, &amp; ſe diſpoſe à vne genereuſe</l>
        <l>
          <lb/>deffence, abbatant les lieux qui la peuuent in¬</l>
        <l>
          <lb/>commoder, &amp; dreſſant des forts &amp; des ram¬</l>
        <l>
          <lb/>parts pour luy ſeruir de deffence.</l>
        <l>
          <lb/> Comme la lumiere &amp; la chaleur au lieu deſe</l>
        <l>
          <lb/>diminuer en ſe communiquant s’augmentent</l>
        <l>
          <lb/>par leur reflexion: Auſſi la gloire de ſes Princes</l>
        <l>
          <lb/>paſſant à̀ leurs Capitaines retourne ſur leurs</l>
        <l>
          <lb/>perſonnes, faiſant voir leur prudence à̀ choiſi?</l>
        <l>
          <lb/>de vaillants hommes pouirexécuterleursgenes</l>
        <l>
          <lb/>reux deſſeins.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/> Ainſi la valeur du fiur Baltazar qui s’eſt ſi¬</l>
        <l>
          <lb/>gnaleée par la defaite du Marquis de Sauue¬</l>
        <l>
          <lb/>Bœuf rend llluaſtre ce Colonel &amp; la, gloit9</l>
        <l>
          <lb/>qu’il’seſt acquiſe dahs vne ſi belle occaſibn re¬</l>
        <l>
          <lb/>uient tote entiere au Pince ſon Genecral. Pa¬</l>
        <l>
          <lb/>reillement Monſieut de Marſin, ayant defait</l>
        <l>
          <lb/>desltroupes de Monſieur de Bnon, apres auoit</l>
        <l>
          <lb/>rompùu les premlers ſeadrons, &amp; paru’entre</l>
        <l>
          <lb/>deux Eſcadrons ennemis ſeul l’eſpace de demi¬</l>
        <l>
          <lb/>hieuite, merite des lauriers immortels, &amp; oute</l>
        <l>
          <lb/>ſa-gloire &amp; celle de ſes troupes vitorieuſes,</l>
        <l>
          <lb/>qi otſibiemcombatupour degager leurconi</l>
        <l>
          <lb/>ducteur,</l>
        <pb n="21"/>
        <l>
          <lb/>13</l>
        <l>
          <lb/>ducteur, porte fſe rayons, ſur ſon Alteſſe d</l>
        <l>
          <lb/>Conty. Enfin les deux Princes ſe rrouuent cou¬</l>
        <l>
          <lb/>ronnez par les lauriers de Mars &amp; d’Appol¬</l>
        <l>
          <lb/>lon, leur valeur ne cedant enrien à leur ſageſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe,; &amp; toutes deux. les rendant des Princes</l>
        <l>
          <lb/>tels que Platou deſir pouar rendre heureuix les</l>
        <l>
          <lb/>peupls qui viuent ſoubs leur conduite.</l>
        <l>
          <lb/> La France eſtant ombagétdeleurs lauriers</l>
        <l>
          <lb/>et à couuert des foudres. lontſes aennemis la</l>
        <l>
          <lb/>meacent, ayanliniuſtement vſurpé l’authori¬</l>
        <l>
          <lb/>cé du Roy.</l>
        <l>
          <lb/>La reſiſtance que pluſieurs villes ont deſi</l>
        <l>
          <lb/>fait, &amp; principalement celle d’Angers leur fait</l>
        <l>
          <lb/>ſonger à des accoimddemens qu’ils auoient</l>
        <l>
          <lb/>iuſques icy refuſez, &amp; voyant que tout ſe va</l>
        <l>
          <lb/>declarer contre eux, ils tournent les yeux vers</l>
        <l>
          <lb/>Paris, n’eſtant pas ſans ſe repentir de s’eſtre en¬</l>
        <l>
          <lb/>gagez ſiauant. Il eſt bien vray qu’il eſt aiſé́ de</l>
        <l>
          <lb/>calmer l’Eſtat. Ilne faut quejetter le Ionas dans</l>
        <l>
          <lb/>la mer, &amp; ſe ſeruir de l’addreſſe de ſes Grecs,.</l>
        <l>
          <lb/>leſquels voyant que la mauuaiſe conduite de</l>
        <l>
          <lb/>leurs Gouuerneurs faiſoient perdre leur Eftat,</l>
        <l>
          <lb/>ſe reſolurent de les changer, &amp; comme ceux¬</l>
        <l>
          <lb/>cy leur demanderent, que n’ayant point la</l>
        <pb n="22"/>
        <l>
          <lb/>I</l>
        <l>
          <lb/>connloiſſance des affaires commne eux, ils ache,</l>
        <l>
          <lb/>uer ent de ſe perdre: Ces Sages reſpondirent</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils leur en auoient donneé eux-meſmes le</l>
        <l>
          <lb/>moyen en faiſant tout le contraire de ce qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>oient fait. Ie dis de meſme, que pour paei?¬</l>
        <l>
          <lb/>fiér la France, on n’a qu’à la gouuerner d’vne</l>
        <l>
          <lb/>façon toute contraire à celle dont elle a eſté</l>
        <l>
          <lb/>gouuetnée depuis long-temps &amp; lors vn cha¬</l>
        <l>
          <lb/>dun dira de ceux qui-auont fait ce chag</l>
        <l>
          <lb/> ment, qu’ils ſont comme des Dieux , ayant</l>
        <l>
          <lb/>entre leurs mains la felicité &amp; l’infelicité des</l>
        <l>
          <lb/>hommes..</l>
        <l>
          <lb/>EI</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/> E1N.</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>1l1</l>
        <l>
          <lb/>;</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>eA i</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>2.</l>
        <l>
          <lb/>1I</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>i!</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
