<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Labadie150_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">COURRIER (huictiesme) Bourdelois apportant toutes
                    sortes de nouvelles</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=YxxeTu_1OboC"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">COURRIER (huictiesme) Bourdelois apportant toutes sortes
                        de nouvelles</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l><lb/>9!</l>
        <l><lb/>HVICTIESME</l>
        <l><lb/>COVRRHER</l>
        <l><lb/>BOVRDELOIS</l>
        <l><lb/>APPORTANT TOVTES</l>
        <l><lb/>ſortes de nouuelles.</l>
        <l><lb/>es</l>
        <l><lb/> a</l>
        <l><lb/>isa, ou¬</l>
        <l><lb/>eoee ei eier</l>
        <pb n="2"/>
        <l><lb/>ii</l>
        <l><lb/>S¬</l>
        <l><lb/>I¬2.</l>
        <l><lb/> .</l>
        <l><lb/>2 </l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>3</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>e¬.l</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>2¬</l>
        <l><lb/>..</l>
        <l><lb/>.. </l>
        <l><lb/>?</l>
        <l><lb/>e</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>2.</l>
        <l><lb/>’</l>
        <l><lb/>41 </l>
        <l><lb/>I:.</l>
        <l><lb/>.1</l>
        <l><lb/>A’lid-u</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/> ia</l>
        <l><lb/>,</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>el </l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>2</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>..</l>
        <l><lb/>2l¬¬1¬</l>
        <l><lb/>e</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>5</l>
        <l><lb/>1.</l>
        <l><lb/>,</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/> . p </l>
        <l><lb/>1 </l>
        <l><lb/> e¬ , ¬¬¬</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>¬ </l>
        <l><lb/>¬ e..</l>
        <l><lb/> Laa:</l>
        <l><lb/> 4</l>
        <l><lb/>l</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/> ¬</l>
        <l><lb/>12¬3 .¬.</l>
        <l><lb/> l</l>
        <l><lb/> -.’l</l>
        <l><lb/> i¬</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>4</l>
        <l><lb/>...</l>
        <l><lb/>ooaa, Gogle</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>2</l>
        <l><lb/> .</l>
        <l><lb/>.</l>
        <pb n="3"/>
        <l><lb/>.l2 4a </l>
        <l><lb/> abAs4</l>
        <l><lb/>AVICTIES ME</l>
        <l><lb/>rr r</l>
        <l><lb/>COVRIER BOVRDELOIS,</l>
        <l><lb/>apportant toutes ſortes de nouvelles.</l>
        <l><lb/>De Fraafo fur le Main, ce .Avri6;2.</l>
        <l><lb/>T</l>
        <l><lb/>E Comte de Volmo eſtn’agueres paſſé par icy, e</l>
        <l><lb/>L’en va querir ſes troupes qui ſont dans la Franco¬</l>
        <l><lb/>C que l’on dt ſe monter ̀ cinqou ſix mil hommes.,</l>
        <l><lb/>pour ſes faire paſſer en France, &amp; joindre l’armée des</l>
        <l><lb/>Princes contre le Cardinal Mazarin.</l>
        <l><lb/> Nouuelles ſont venuës icy, que la Mareſchalle </l>
        <l><lb/>Guebriant qui auoit eſté arreſtée par la garniſon de</l>
        <l><lb/>Brizac en ſuitte de l’entrepriſe par elle faite- ſut le Gbu¬</l>
        <l><lb/>uerneur seſt ſauuée par vne intellgence qu’elle ouj</l>
        <l><lb/>auee quelques-vnes de ſes gardes, &amp; s’eſt retirée-e</l>
        <l><lb/>Philisbourg.</l>
        <l><lb/>l</l>
        <l><lb/>De Beie leo. Avril16;2.</l>
        <l><lb/>¬ l</l>
        <l><lb/> Monſieur la Bande Ambaſadeur enſuitce a ieyens</l>
        <l><lb/>uoye ſon Secretaire auec quelque peu d’argent 5r la</l>
        <l><lb/>garniſon, laquellecontinuë à̀ fare inſtance pour ſ fai¬</l>
        <l><lb/> rendre le ſieurde Charleuoy, &amp; les Soldats dſent</l>
        <l><lb/>autemene qubſion tarde à le faire, ils ſeront oblige</l>
        <l><lb/> d’eſlire vn d’entr’eux pour gouuerneur, afiu deuiter quet</l>
        <l><lb/>les O fficiers ne ſe laiſſant gaigner aux belles parolles</l>
        <l><lb/>qui lor ſot fase de, la-part des ennems pour leaur.li¬</l>
        <l><lb/>er la place.</l>
        <pb n="4"/>
        <l><lb/>4</l>
        <l><lb/>De Boodaaaz, le8. Aorilsgs.</l>
        <l><lb/> Le Caſon qu’on auoit tiiéde cette ville ’péuÉ aller</l>
        <l><lb/>battre Miradoux, auec8, autres petites piecs priſes à</l>
        <l><lb/>Moiſac par Monſieur le Come de Marchin, lQs du</l>
        <l><lb/>ermier ieg fut his à erra, le 5 du cbouane &amp; ’coh¬</l>
        <l><lb/>duit aà̀ noftfe Hoſtel de ville-¬</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/> Les habitans de la ville d’Agen par la crinte qu’ils</l>
        <l><lb/> ont d’eſtre aſſiegez du Cote d’Harcourt, on fait con¬</l>
        <l><lb/>noiſtre à ſon Al. le Prince de Conty qu’elle eſtoit dans</l>
        <l><lb/>euvville conẗre leur gté, ce qui à donné ſuiet à fa¬</l>
        <l><lb/>dite Al. de ſe retirer dans cetre ville, ou il arriua la</l>
        <l><lb/>du courant, toutes ſes trouppes l’ayant eſcorté́ iuſques à</l>
        <l><lb/> Cadillac, d’où elles ont pris leut marche vers les Lan¬</l>
        <l><lb/>des, Duclé de Fronſac &amp; entre deux mers, les Offieiere</l>
        <l><lb/>qui s’eſtoent ici venus rafraiſchir s’en vont en dil¬</l>
        <l><lb/>gence les joindre afin d’eſtre preſts au premier ordre.</l>
        <l><lb/> Baron de Vateuille eſt parti d’ici du quatrieſrme</l>
        <l><lb/>pout aller joindre ſon armée Naualle attendant des</l>
        <l><lb/>ordres, l y eſtoit venu pour aſſurer qu’il auoit touché</l>
        <l><lb/>les neuf cens mil piaſtres Eſ agne pour faire de no¬</l>
        <l><lb/>uelles leuées &amp; equipper de nouueaux Vaiſſeaux, o</l>
        <l><lb/>enrinuë rouſiours les fortrfications &amp; meſmes on a</l>
        <l><lb/>abbattu quelques Maſſonnene aS. Seiri qui joignoit</l>
        <l><lb/>la demie Lune &amp; la priuoit de dffence.</l>
        <l><lb/>2 Le cnquieſme le Parlement aſſemblé appres quel¬</l>
        <l><lb/> ques plaintes faitas par quelques partituliers ſur la deſ¬.</l>
        <l><lb/>fente des trouppas, Meſlreurs les Iurats y fſureht appel¬</l>
        <l><lb/>lées qui ouurirent le diſcours à la reſolution qui auoie</l>
        <l><lb/>eſté priſe dans l’aſſemblb de Loreaiero qui lloiêà fairé</l>
        <l><lb/>e, leaée</l>
        <l><lb/>!</l>
        <pb n="5"/>
        <l><lb/>leée de quelque ouueaux Regimehs, ſurquſyle Par¬</l>
        <l><lb/>lement bailla Arreſt par lequel il eſt faitinlabitions</l>
        <l><lb/>&amp; deffences de faire aucune aſſemibleéoque dans:la Mai¬</l>
        <l><lb/>ſon de Villeou tout le peuple ſeroit conuoqué, &amp;qu’au¬</l>
        <l><lb/>cunes trouppes ne ſerontleué́es que par leuis ordte of¬</l>
        <l><lb/>ftant de faire les Regimens necoſſaires à Monſieur le</l>
        <l><lb/>Prince à la premiere re quiſition, le ſujss de c’eſt Arreſt:</l>
        <l><lb/>tient de ce que Meſſieurs de Parlementne veulent pas:</l>
        <l><lb/>approuuer ce quiſe fait dans l’aſſambĺs de Lormiere.</l>
        <l><lb/> Le iour ſuiuans. le Parlement aſſemblé́ rendit</l>
        <l><lb/> v autreé Arroſt, par lequel il eſt ordonné qu’il ſera pro¬</l>
        <l><lb/>cedé inceſſammenr au deſarmement du’ Chaſteau de</l>
        <l><lb/>Cadilac &amp; de celuy de Benauges, appartenant au Duc!</l>
        <l><lb/>’Eſpernn, &amp; que les Candns, Mouſquos &amp; autres:</l>
        <l><lb/>armes qui ſe trouueront ſeront conduits’dans l’Hoſtel</l>
        <l><lb/>commun de la-preſente Ville, por l’execution duquel</l>
        <l><lb/>réſt, Morſieur d’Eſpagnet Conſeiller en ce Parle¬</l>
        <l><lb/>met partit ler: Le tambour à commencé aà battre au¬</l>
        <l><lb/>jeurd’huy pour la gardodes pores, &amp; tout ſe diſpoſe</l>
        <l><lb/>iy ayne bonnle deffence en cas d’atraque, quelques</l>
        <l><lb/>batqes ſont arriuées de Bretagne &amp; ont porté quan¬</l>
        <l><lb/>ité de bled.</l>
        <l><lb/> D’agen le 6. Arilz.</l>
        <l><lb/> S1 toſt que Monſieur le Pnce de Conty fut hors de</l>
        <l><lb/>cete ville nes-abitans firent aſſembler leut corps de</l>
        <l><lb/>ville, qui dé́puta vers le Comre d’Harcourt pour luy.</l>
        <l><lb/>ofrir les Clefs &amp; l’enttée d’icelle,; ce que voyant les</l>
        <l><lb/> Comtes de Laugniac &amp; de Birac, &amp; autres perſoanes d0</l>
        <l><lb/>cndisiou, quiyauoient eſté lmſez par Mohdit ſei¬</l>
        <l><lb/>4</l>
        <l><lb/>¬2.,</l>
        <pb n="6"/>
        <l><lb/>6</l>
        <l><lb/>gnetr lePrince de Conty pour maintanir les eſprits</l>
        <l><lb/>dans o parry, ſortirent de la ville aà̀ l’entrée dudie1</l>
        <l><lb/>Comte d’Harcon qui leur donna vn Trompette pour</l>
        <l><lb/>les conduire iuſques aà̀ Marma, lors Monſieur le Com¬</l>
        <l><lb/>te d’Harcouit par toutes ſas conqueſtes obſerue çeſt,</l>
        <l><lb/>maxime Mazanne, qu’il oblige tout le mnde à-luy</l>
        <l><lb/>fairede grans poeſens en argent, cette ville en ſt reſ¬.</l>
        <l><lb/>moin à laquelle il a fair donner cinquane mil liure;,</l>
        <l><lb/> De Nanes, leo, Avril 16é1.</l>
        <l><lb/> e Duc de Vendaſae Admiral deFraafaitadou¬’</l>
        <l><lb/>ber. pluſieuts, vuiſſeauxqui ſot dansotrpors, de¬</l>
        <l><lb/>uels auec ceux qui ſont deſtinez ppur garder les c</l>
        <l><lb/>ſtes, il veut compoſer vne armée ndaualle pounsoppo¬</l>
        <l><lb/>ſer à cella desBordelbis &amp;e Eſpagnols, ons les vaiſlea.</l>
        <l><lb/>ont parb ſur nocnſtes.</l>
        <l><lb/>C</l>
        <l><lb/>. De Blais, le 1. vril ié5..!</l>
        <l><lb/>Le broit qui a couru ſcy, que leurs Maieſtez deuoiene</l>
        <l><lb/>reuenir en cette Vlle auc l’armée Mazagine, pour pa¬</l>
        <l><lb/>fer vers le Vemdoſmos &amp; gagnrla Beauſſe, afait que</l>
        <l><lb/>lapluſpart des Hbrans de certe V lle’ ontqté popus</l>
        <l><lb/>ſerefugier à Tours, ayan; eſté́ ſi mal rraittez pendat</l>
        <l><lb/>le ſejour de leurſdites Maieſtez en ces quarties, quil</l>
        <l><lb/>ayment mieux tou, abadonney que dt les attendre.</l>
        <l><lb/> D’rſeans; la. Avnla6.</l>
        <l><lb/> En luinte dela ouuele qui eſit venué icy de la d¬</l>
        <l><lb/>fice des rrouppes du Cardinal Mazarjin, par celles de¬</l>
        <l><lb/> Son-Alteſſe Royalle, on tint vn conſeil dans noſtrs</l>
        <l><lb/>Hoſtel dédle, anslequel aſſiſta adamoiſelle, &amp;</l>
        <l><lb/>ſuuant la telolution quy fut priſe, ondeputa vars,</l>
        <l><lb/>¬¬¬¬</l>
        <pb n="7"/>
        <l><lb/>7</l>
        <l><lb/> Monſieur- le Prince, pourluy offrit paſſage &amp; eetnaitrt</l>
        <l><lb/>dans cecte Ville pour luy &amp; pour ſes trouppes quandil</l>
        <l><lb/>en auroit beſoin, le Baron de Sirop y eſt mort de ſa bleſ¬</l>
        <l><lb/>ſeare, ou plutoſt d’vne fiévre que luy auoit cauſé l’im¬</l>
        <l><lb/>patience de e pouuoir pas moncer à̀ cheual.</l>
        <l><lb/>De Soiſfns ce a Avril 6;5.</l>
        <l><lb/> Nouuelles ſont ici venuës queles trouppes du Due</l>
        <l><lb/>de Lorraine s’aduancent, &amp; quelles eſtoient arriué́s¬</l>
        <l><lb/>entre Landrecy &amp; la Cappelle, ce qui a donné ſubiee!</l>
        <l><lb/>au Mateſcbal d’Eſtrées qui eſtoit icy de s’adaancar vors</l>
        <l><lb/>Laon pour y donner ſes ordres neçeſſaires.</l>
        <l><lb/>D’Auxerre,ce . Aril163.</l>
        <l><lb/>Nous auons appris l deffaite de l’armée des Maa¬</l>
        <l><lb/> ris par les fyards, qui ſont venus iuſques icy ayai</l>
        <l><lb/>aſté pourſuiuis pas la Cauallerie de l’armé victorieuſe¬</l>
        <l><lb/>iuſques en deçà loigny y eſtant arriuez &amp; tellement</l>
        <l><lb/>ſaiſis d’eſpouuante qu’ils ont paſſe outte, &amp; croiton</l>
        <l><lb/>qu’ilacourent encoros.</l>
        <l><lb/>D Gia, le4. Avril16;a.</l>
        <l><lb/>Leurs Maieſtes ſont venuës icy de Sullyj, croyant y.</l>
        <l><lb/>eſtre en plus grande ſeureté, l’eſpouuante ayant eſté ſi</l>
        <l><lb/> grande à la Cour dans la nouuelle qu’ils apprirent dela</l>
        <l><lb/>détaute de l’asmée Mazarine, que ee qu’l y ade Cour¬</l>
        <l><lb/>riſans irembloient encore en arriuant icy, ayant eſté¬</l>
        <l><lb/>vpeu raſſeurez par la conſtante reſolution des troup¬</l>
        <l><lb/>pes qui ſontamiuees de ainonge, qui neſtoint a</l>
        <l><lb/>à la derniere defaite, mais quelque mine qu’ils faſſent,</l>
        <l><lb/>ils ſont bien empeſchez de leur contenance. car ces</l>
        <l><lb/>trouppes bien que compoſeées de deux à̀ trois mil hom¬</l>
        <l><lb/> ,¬,,,,</l>
        <l><lb/>AL,</l>
        <pb n="8"/>
        <l><lb/> 3</l>
        <l><lb/>mes, ne rendent pas l’armée Mazarine ſi forte par leux</l>
        <l><lb/>ionction qu’elle eſtoit auant le combat ſans que les</l>
        <l><lb/>trouppes y fuſſent, ce qui fait iuger icy malgreé l’artifi¬</l>
        <l><lb/>ce que l’on a eu pourt déguiſer ce quis’eſt paſſé́, que la</l>
        <l><lb/>perte y a eſté bien grande.</l>
        <l><lb/>De Montargis, ce 1. Avril6;2.</l>
        <l><lb/> L’armée de ſon Alteſſe Royalle s’eſt retirée és enui¬</l>
        <l><lb/>rons de cette Ville au ſujet de la ceſſarion d’armes pu¬</l>
        <l><lb/>bliée pout huict iours, pendant laquelle les ſodats ſe</l>
        <l><lb/>réjoyſſent fote aux deſpens du butin qu’ils ont pris en</l>
        <l><lb/>la derniere defaite des Mazarins.</l>
        <l><lb/>D Paris le 6 Aoril i6je.</l>
        <l><lb/> Le reſultat des aſſemblé́es de Meſfieurs du Parlement</l>
        <l><lb/>où ont aſſiſté Meſſieurs les Princes ayant-eſté́ àfaire en¬</l>
        <l><lb/>cores vne detniere deputation vers le Roy o toutes</l>
        <l><lb/>les Cours Souueraines enuoyeroient perſonnes de leurs</l>
        <l><lb/>Corps, enſemble du corps de la ville pour lequel effet</l>
        <l><lb/>ſeront tenus aſſemblées de Ville,; pour tous d’vne meſ¬</l>
        <l><lb/>me voix prier l Roy deſloigner le Catdinal Mazarin,</l>
        <l><lb/>l’on attond l’execution de cet Aiteſt, auparauant de</l>
        <l><lb/>conceuoir aucune eſperance du ſuccez de, ceſte celle¬</l>
        <l><lb/>bre deputation..</l>
        <l><lb/> Le Courrier vous promee des nouuelles todtes les ſeni</l>
        <l><lb/>es, d7. Avril 165a.</l>
        <l><lb/> E ¬</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>e2</l>
        <l><lb/>.LLa</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
