<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Labadie325_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Seconde lettre escrite à messieurs du parlement de Paris,
          Par Monseigneur le Prince de Condé, servant de Responce à l'Escrit envoyé par la Reyne
          Regente à Messieurs du Parlement, par Messieurs les Gens du Roy</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="http://books.google.fr/books?id=bEG5b3f-D1sC"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Seconde lettre escrite à messieurs du parlement de Paris, Par
            Monseigneur le Prince de Condé, servant de Responce à l'Escrit envoyé par la Reyne
            Regente à Messieurs du Parlement, par Messieurs les Gens du Roy</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Labadie">325. Seconde lettre escrite à messieurs du parlement de Paris, Par
          Monseigneur le Prince de Condé, servant de Responce à l'Escrit envoyé par la Reyne Regente
          à Messieurs du Parlement, par Messieurs les Gens du Roy. A Bourdeaux, par Guillaume de La
          Court, Imprimeur ordinaire du Roy &amp; de Son Altesse, 1651, 8 pages. De Saint-Maur, le 9
          Juillet 1651. Moreau ne cite pas cette édition de Bordeaux et pour celle de Paris qu'il
          indique, il ne donne pas la date exacte.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
          <lb/>SECONDE LETTRE
          <lb/> ESCRITE
          <lb/>A MESSIEVRS
          <lb/>DV PARLEMENT
          <lb/>PAR MONSEIGNEVR
          <lb/>LE PRINCE
          <lb/>DE CONDE?
          <lb/>SERVANT DE RESPONSE
          <lb/>à l’Eſcrit enuoyé par la Reine
          <lb/>Regente à Meſsieurs du Parle¬
          <lb/>ment par Meſsieurs les Gens du
          <lb/>Roy.
          <lb/>A PARIS,
          <lb/>DE l'IMPRIMERIE de la Veufue I.Gvillemot,
          <lb/>ruë des Marmouzets, proche l’Egliſe de
          <lb/>la Magdeleine.
          <lb/>M. DC. LI
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
          <lb/>SECONDE LETTRE
          <lb/>eſcrite à Meßieurs du Parlement par
          <lb/>Monſeigneur le Prince de Conde, Ser¬
          <lb/>uant de Reſponſe d l’Eſcrit enuoye par la
          <lb/>Reyne Regente à Meſßieurs du Parle¬
          <lb/>nent par Meſsieurs les Gens duRoy.
          <lb/>MESSIEVRS
          <lb/> Ayant appris par Monſieur le Prince de Con¬
          <lb/>ty mon frere la teneur de l’Eſcrit qui vous a eſté
          <lb/>porté par Meſſieurs les Gens du Roy de la part de
          <lb/>leurs Majeſtez; l’ay creu deuoir lonner à̀ voſtre
          <lb/>Compagnie l’eſclairciſſement entier de ce qui me
          <lb/>regarde ſur ce ſujet. Ie n’ay iamais douté de la
          <lb/>ſincerité des paroles de la Reyne, &amp; ay touſiours
          <lb/>eu trop de confiance dansl’innocence de ma con¬
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>L</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>duite pout ecroire quelſa Majeſté vouluſt rien en¬</l>
        <l>
          <lb/>trepfendre contre ma perſonne: Mais l’experience</l>
        <l>
          <lb/>de ce qui s’eſt paſſé par les artifices du Cardinal</l>
        <l>
          <lb/>Mazarin &amp; ſes adherans, la continuation de leur</l>
        <l>
          <lb/>procedé depuis ma liberté, ſemblableà celuy que</l>
        <l>
          <lb/>i’auois receu auparauant ma priſon, leur creditau¬</l>
        <l>
          <lb/>prés de ſa Majeſté, les aduis certains que i’en ay eu,</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils ne perderoient aueune occaſion de rendte</l>
        <l>
          <lb/>ma conduite ſuſpocte à la Cour &amp; de la deſcrier</l>
        <l>
          <lb/>dans le public, m’en donnent de ſi iuſtes &amp; legiti¬</l>
        <l>
          <lb/>mes défiances, que perſonne ne doit tonuer</l>
        <l>
          <lb/>eſtrange que ſi de ſemblables paroles appuyé́es</l>
        <l>
          <lb/>d’vne Declaration authentique, &amp; de la con¬</l>
        <l>
          <lb/>fance que i’auois des ſeruices que i’ay rendus</l>
        <l>
          <lb/>à l’Eſtat, &amp; dont Monſieur le Premier Pre¬</l>
        <l>
          <lb/>ſident, qui en eſtoit dé́poſitaire, peut certi¬</l>
        <l>
          <lb/>fier la Compagnie, ne m’ont pû̂ garantir d’vne</l>
        <l>
          <lb/>priſon de treize mois. Ie recherche à preſent d’au¬</l>
        <l>
          <lb/>tre precautions par l’eſloignement des meſmes</l>
        <l>
          <lb/>peronnes qui n’oat merité les aduantages qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>poſſedent à preſent, que par ce qu’ils ont eſté, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>corinuent encores d’eſtre mes ennemis, &amp; princi</l>
        <l>
          <lb/>palement dans ce temps, que toute la France ſçait</l>
        <l>
          <lb/>que ces Miniſtres n’ont point d’autre penſeé́e que</l>
        <l>
          <lb/>celles du retour du Cardinal Mazarin, qu’ils ſç̧a</l>
        <l>
          <lb/>uent bienm ne pouuoir iamais mieux aſſeuter,</l>
        <l>
          <lb/>qu’en s’aſſeurant de ma perſoune. Et pour pe,</l>
        <l>
          <lb/>que la Compagnie faſſe reflexion ſur las diuers</l>
        <l>
          <lb/> voyages</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>. eea--es</l>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>voyages fait à Cologne, par pluſieuts perfonnes</l>
        <l>
          <lb/>de toute ſorte decondition, &amp; nommement ſur</l>
        <l>
          <lb/>le dernier de Monſieur de Mercœur, auec vn pa¬¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe-port, meſme des ennenis, ſur les propoſi¬</l>
        <l>
          <lb/>tions qui ont eſté́ faites pour ſon retour;s elle iuge¬</l>
        <l>
          <lb/>ra facilement, que comme il y a tout à eſperet</l>
        <l>
          <lb/>des paroles Royales de leurs Mjeſtez, il y ̀</l>
        <l>
          <lb/>tout à craindre des Parriſas du CardinalMâxarin,</l>
        <l>
          <lb/>que l’on ſçait trauaiſler par toutes ſortes de</l>
        <l>
          <lb/>moyens pour les rendre vains &amp; ſans effect, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>pour affermir par ſon retour leur eſtabliſſement</l>
        <l>
          <lb/>&amp; leur grandeur à̀ la diminu tion de l’authoité de</l>
        <l>
          <lb/>ſon Alreſſe Royalle, au preiudice des aduantages</l>
        <l>
          <lb/>que mon frere &amp; moy deuons auoir dans le Con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſil du Roy, &amp; aux deſpens de la forune publi¬.</l>
        <l>
          <lb/>que. Ie veux bien eroire que le voyage de Mon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieur de Mercœur, la negotiation de Sedan, &amp; l’af.</l>
        <l>
          <lb/>fhire de riſac, ſe font paſſez ſans la participarion</l>
        <l>
          <lb/>de la Reyne; mais n’ayant eſteé fait aucunes plain¬</l>
        <l>
          <lb/>tes au Parlment de la ſottie d’vn Duc &amp; Pair</l>
        <l>
          <lb/>ors du Royaume, &amp; le reſte s’eſtat paſſé ſans que</l>
        <l>
          <lb/>la Cour en aye teſmoigné la moindre émotion,</l>
        <l>
          <lb/>n ne peut lmputer certe mauuaiſe condulte que</l>
        <l>
          <lb/>ar oidres ſecrets du Cardlnal Mazarn, &amp; aux</l>
        <l>
          <lb/>conſeils de ſes creatures. Ievous declare, Meſſieurs,</l>
        <l>
          <lb/>que ie ne pretends point impoſer aucune neceſſ¬</l>
        <l>
          <lb/>té à la Reyne pour le choix de ſes omeſtiques-Ie</l>
        <l>
          <lb/>ſç̧ay trop le reſpect que ie dois aà̀ leurs Majeſtez, &amp;</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>aea¬</l>
        <l>
          <lb/>ſuis trop attaché aux deuoirs de ma naiſſance,</l>
        <l>
          <lb/>pour entreprendre la moindre choſe ſur leur au¬</l>
        <l>
          <lb/>thorité; mais outre que la promotion du ſieur le</l>
        <l>
          <lb/>Tellier à la charge de Sectetaire d’Eſtat fut plu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtoſt vn effect de la faueur du Cardinal Mazarin</l>
        <l>
          <lb/>&amp; des habirudes qu’il auoit touſiours euës auec</l>
        <l>
          <lb/>luy en Piedmont, que de l’eſſection du feu Roy,</l>
        <l>
          <lb/>qui eſtoit deſia malade à l’extremité, &amp; qu’il</l>
        <l>
          <lb/>n’eut autre connoiſſance de ſa ſuffiſance &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>ſon merite que par ce Miniſtre inrereſſé à met¬</l>
        <l>
          <lb/>tre. vn homme aà ſa deuorion dans vne place</l>
        <l>
          <lb/>ſi conſielerable, outre que le Sieur de Lionne</l>
        <l>
          <lb/>n’eſt paruenu à l’honneur qu’il a, d’eſtre Secre¬</l>
        <l>
          <lb/>taire des commandemens de la Reyne, que</l>
        <l>
          <lb/>par ce qu’il auolt exercé vne ſemblable charge</l>
        <l>
          <lb/>ſoubs le Cardinal Mazarin, &amp; que le Sieur Ser¬</l>
        <l>
          <lb/>uient n’a rien adjouſté à la conduirte, qui le fiſt iu¬</l>
        <l>
          <lb/>ger par le feu Roy indigne de la place dont il l’a¬</l>
        <l>
          <lb/>uoit hionoré, que l’ompeſchement qu’il a appor¬</l>
        <l>
          <lb/>té́ à̀ la concluſion de la Pais, eſt vne proſtiturion</l>
        <l>
          <lb/>honrteuſe au meſme Cardinal qui luy auoit procu¬</l>
        <l>
          <lb/>ré ceé́t employ; Il eſt d’ailleurs certain qu’eſtant</l>
        <l>
          <lb/>tu prſonnes deſuoiüées a ce Miniſtre, enne,</l>
        <l>
          <lb/>my declaré de ma maiſon: le Parlement iuge¬</l>
        <l>
          <lb/>ra ſi ie puis prendre aucune confiance randis qu’i</l>
        <l>
          <lb/>auront l’hõneur d’oceuper la place qu’ils ont dans</l>
        <l>
          <lb/>le Conſeil du Roy &amp; auprés de la Reyne: &amp; ſi ſon</l>
        <l>
          <lb/>A. R. &amp; moy n’auons pas preſſé la propoſition,</l>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>.¬¬--g¬</l>
        <l>
          <lb/>’-e-e2</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>qui auoit eſté faite. il y a quelque temps, de les</l>
        <l>
          <lb/>eſloigner, y a-il lieu de faire paſſer pour engage¬</l>
        <l>
          <lb/>ment &amp; pour neceſſité ce qui n’a eſteé que par reſ¬</l>
        <l>
          <lb/>pect, &amp; dans l’eſperance que S. A. R. &amp; moy</l>
        <l>
          <lb/>auions, quiechapgeant leur conduitte, ils prefere.</l>
        <l>
          <lb/> roient le bien du Royaume &amp; le repos du Peuple</l>
        <l>
          <lb/>aux intereſts de leur Maiſtre, proſcrit de la Fran¬</l>
        <l>
          <lb/>ce par les Arreſts de tous les Parlemens ſuiuis</l>
        <l>
          <lb/>des vœux de tout le monde. Que ſi ces conſide¬</l>
        <l>
          <lb/>rarions ne ſont pas aſſez fortes pour obliger</l>
        <l>
          <lb/>la Reyne a eſſoigner de la Cour ces trojs per¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonnes, &amp; diſſiper ainſi les iuſtes; ſoupçons</l>
        <l>
          <lb/>que ie dois auoir tandis que le pouuoi ſera de¬</l>
        <l>
          <lb/>poſé dans des mains qui me ſont ſi ſuſpectes,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ſi oppoſées aà̀ l’intereſt public; Ie me pro¬</l>
        <l>
          <lb/>mets de lda luſtice du Roy &amp; de la protection</l>
        <l>
          <lb/>de voſtre Compagnie, dont; i’ay deſia receu</l>
        <l>
          <lb/>des teſmoignages ſi aduantageux, que la ma¬</l>
        <l>
          <lb/>lice de mes ennemis ne pt euaudra point pour</l>
        <l>
          <lb/>faie impurer aà deſobeyſſance vne retraite, à</l>
        <l>
          <lb/>laquelle ie ne me ſuis reſolu que par la pure ne¬</l>
        <l>
          <lb/>ceſſité́ de me conſeruer, afin de pouuoirren¬</l>
        <l>
          <lb/>dre au Roy &amp; à l Eſtat le ſeruice que ie luy</l>
        <l>
          <lb/>dois. A quoy ie n’adiouſteray rien ſinon la pro¬</l>
        <l>
          <lb/>teſtation que ie vous ay deſia faite, que ie</l>
        <l>
          <lb/>n’ay aucunes pretentions ny pour moy ny</l>
        <l>
          <lb/>pour mes amis, &amp; que le repos public eſt ant</l>
        <l>
          <lb/>aſſeuré́ par l’eſloignement de ces trois crea tu¬</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>229</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>res du Cardinal Mazarin; Ie ne manqueray</l>
        <l>
          <lb/>pas de me rendre aupres du Roy, &amp; de fairs</l>
        <l>
          <lb/>connoiſtre par mes depqrtemens que ie ne</l>
        <l>
          <lb/>deſire rien tant que la reü̈nion de la Maiſon</l>
        <l>
          <lb/>Royale ſi neceſſaire pour le len du Royau¬</l>
        <l>
          <lb/>me, &amp; que ie ſouihaitte eſtre autant dans le</l>
        <l>
          <lb/>cœur que dans la bouche de ceux qui font</l>
        <l>
          <lb/>ſemblans de ſouſtenir l’Authorité́ Royale</l>
        <l>
          <lb/>auec tant de chaleur: laiſſat au téps à faire con¬</l>
        <l>
          <lb/>noiſtre ſic’eſt l’intereſt partieulier ou du pu¬</l>
        <l>
          <lb/>blic qui les anime dans cette conduitte. Ie</l>
        <l>
          <lb/>ſuis</l>
        <l>
          <lb/>MESSIEVRS</l>
        <l>
          <lb/>Voſtre reſ-humble &amp; affe.</l>
        <l>
          <lb/> ctiônne Se ruiteur LOVISDE</l>
        <l>
          <lb/>BOVRBON.</l>
        <l>
          <lb/> A Sainct Maur le9. Iuillee65¬</l>
        <l>
          <lb/>j</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/> ¬o¬v¬¬</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>ereers</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>ee?</l>
        <l>
          <lb/>e5</l>
        <l>
          <lb/>dee</l>
        <l>
          <lb/>Peddl</l>
        <l>
          <lb/>, </l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>loip dli leſe</l>
        <l>
          <lb/>tes</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>8?</l>
        <l>
          <lb/>Si</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>é-</l>
        <l>
          <lb/>Ee</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>t&amp;?</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>ie</l>
        <l>
          <lb/>lediei</l>
        <l>
          <lb/>eeie</l>
        <l>
          <lb/>2¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>r</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>’</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>e,</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>eoe</l>
        <l>
          <lb/>eee</l>
        <l>
          <lb/>S</l>
        <l>
          <lb/>pe</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>es</l>
        <l>
          <lb/>r</l>
        <l>
          <lb/>2s</l>
        <l>
          <lb/>, y</l>
        <l>
          <lb/>S</l>
        <l>
          <lb/> ’-</l>
        <l>
          <lb/>aei</l>
        <l>
          <lb/>r</l>
        <l>
          <lb/>Feeſipge</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>&amp;e</l>
        <l>
          <lb/>Eé</l>
        <l>
          <lb/>c5</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>le</l>
        <l>
          <lb/>’</l>
        <l>
          <lb/>Sedseeee</l>
        <l>
          <lb/>Se</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>u</l>
        <l>
          <lb/>Ea</l>
        <l>
          <lb/>Er</l>
        <l>
          <lb/>:</l>
        <l>
          <lb/>u</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>;</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>peifeeo</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>it</l>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>rtjs</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>e?</l>
        <l>
          <lb/>peSoeeſoillens</l>
        <l>
          <lb/>Ee</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>-Aê</l>
        <l>
          <lb/>oeerieſr</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>ee</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>e o</l>
        <l>
          <lb/>eeee</l>
        <l>
          <lb/>IPSe</l>
        <l>
          <lb/>ge</l>
        <l>
          <lb/>t</l>
        <l>
          <lb/>bles</l>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>eeeee</l>
        <l>
          <lb/>eetf</l>
        <l>
          <lb/>Pdedſeee</l>
        <l>
          <lb/>lie</l>
        <l>
          <lb/>peee</l>
        <l>
          <lb/>ſsoel¬</l>
        <l>
          <lb/>eees</l>
        <l>
          <lb/>et</l>
        <l>
          <lb/>trt</l>
        <l>
          <lb/>t</l>
        <l>
          <lb/>Sess</l>
        <l>
          <lb/>et</l>
        <l>
          <lb/>ies</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>eoeſdſiit</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>r</l>
        <l>
          <lb/>-:</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>os</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>e eerre¬</l>
        <l>
          <lb/>e¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>, </l>
        <l>
          <lb/>ere </l>
        <l>
          <lb/>peele</l>
        <l>
          <lb/>aa</l>
        <l>
          <lb/>y</l>
        <l>
          <lb/>Eeuee</l>
        <l>
          <lb/>eſee</l>
        <l>
          <lb/>gr</l>
        <l>
          <lb/>len</l>
        <l>
          <lb/>ioei</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>iSs</l>
        <l>
          <lb/>eFuels</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>ee</l>
        <l>
          <lb/>ge</l>
        <l>
          <lb/>le?</l>
        <l>
          <lb/>?</l>
        <l>
          <lb/> l tir</l>
        <l>
          <lb/>Z</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>ſſes</l>
        <l>
          <lb/>d</l>
        <l>
          <lb/>?</l>
        <l>
          <lb/>as</l>
        <l>
          <lb/>ees</l>
        <l>
          <lb/>ee eeere</l>
        <l>
          <lb/>e&amp;eis</l>
        <l>
          <lb/>S</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>ee</l>
        <l>
          <lb/>eae edddeeei</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>esee</l>
        <l>
          <lb/>ei?</l>
        <l>
          <lb/>&amp;ees</l>
        <l>
          <lb/>is</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>ledeie</l>
        <l>
          <lb/>ee ee</l>
        <l>
          <lb/>leie deoleett</l>
        <l>
          <lb/>eee</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>eteee</l>
        <l>
          <lb/>e&amp;e</l>
        <l>
          <lb/>ee</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>lelelſe</l>
        <l>
          <lb/>&amp;di</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>er</l>
        <l>
          <lb/>eeart</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>tiru?</l>
        <l>
          <lb/>ips</l>
        <l>
          <lb/>eeeee ſl eeeee</l>
        <l>
          <lb/>Ple</l>
        <l>
          <lb/>le</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>edeiea</l>
        <l>
          <lb/>edee</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>r</l>
        <l>
          <lb/>ſdie</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>ee</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>ee?</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>es</l>
        <l>
          <lb/>leſ ie eie eleeee</l>
        <l>
          <lb/>Feoeeae le</l>
        <l>
          <lb/>edals</l>
        <l>
          <lb/>eneeee¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>te</l>
        <l>
          <lb/>f</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>eeisseeeees</l>
        <l>
          <lb/>A6</l>
        <l>
          <lb/>eei</l>
        <l>
          <lb/>edlie</l>
        <l>
          <lb/>goeeedel eted</l>
        <l>
          <lb/>’1</l>
        <l>
          <lb/>J</l>
        <l>
          <lb/>ſ ie?</l>
        <l>
          <lb/>p</l>
        <l>
          <lb/>leeſd?</l>
        <l>
          <lb/>v2</l>
        <l>
          <lb/>I</l>
        <l>
          <lb/>e de leae</l>
        <l>
          <lb/>rS</l>
        <l>
          <lb/>eeeſeees</l>
        <l>
          <lb/>sſ</l>
        <l>
          <lb/>e&amp;i</l>
        <l>
          <lb/>es</l>
        <l>
          <lb/>da</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>ee</l>
        <l>
          <lb/>t</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>eedſeeett</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/> Es</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>Ieegs</l>
        <l>
          <lb/>eay</l>
        <l>
          <lb/>eeeſſ</l>
        <l>
          <lb/>rersa</l>
        <l>
          <lb/>p</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>edeeeeitee ſrers</l>
        <l>
          <lb/>dot?</l>
        <l>
          <lb/>’</l>
        <l>
          <lb/>sei</l>
        <l>
          <lb/>le</l>
        <l>
          <lb/>ees</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>EEeeteot</l>
        <l>
          <lb/>Eleee</l>
        <l>
          <lb/>eeas</l>
        <l>
          <lb/>eaes</l>
        <l>
          <lb/>eee</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>ei</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>V</l>
        <l>
          <lb/>lelre4</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>P</l>
        <l>
          <lb/>j</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>pileseerleee?</l>
        <l>
          <lb/>dadſeſreſas</l>
        <l>
          <lb/>eeeſe?</l>
        <l>
          <lb/>ep</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>ét?</l>
        <l>
          <lb/>Ee</l>
        <l>
          <lb/>Et</l>
        <l>
          <lb/>A2</l>
        <l>
          <lb/>es</l>
        <l>
          <lb/>o</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>uaoeſe eeiei</l>
        <l>
          <lb/>eeelees</l>
        <l>
          <lb/>eee</l>
        <l>
          <lb/>2¬</l>
        <l>
          <lb/>Eeſel</l>
        <l>
          <lb/>pe</l>
        <l>
          <lb/>ee</l>
        <l>
          <lb/>eiſeee l</l>
        <l>
          <lb/>es</l>
        <l>
          <lb/>ai</l>
        <l>
          <lb/>e.</l>
        <l>
          <lb/>pe!</l>
        <l>
          <lb/>eet</l>
        <l>
          <lb/>ea</l>
        <l>
          <lb/>Pee</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>ee</l>
        <l>
          <lb/>’s.</l>
        <l>
          <lb/>eere</l>
        <l>
          <lb/>es?</l>
        <l>
          <lb/>e ſele</l>
        <l>
          <lb/>Fli</l>
        <l>
          <lb/>ee</l>
        <l>
          <lb/>eies</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>y.</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>g</l>
        <l>
          <lb/>eee</l>
        <l>
          <lb/>eg</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>eee</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>lſie eee</l>
        <l>
          <lb/>?</l>
        <l>
          <lb/>F</l>
        <l>
          <lb/>ee</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>’eiſeſeilſ</l>
        <l>
          <lb/>eteie8</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>ſle</l>
        <l>
          <lb/>ee</l>
        <l>
          <lb/>EA </l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>ees</l>
        <l>
          <lb/>S ’e</l>
        <l>
          <lb/>aSe</l>
        <l>
          <lb/>é</l>
        <l>
          <lb/>S</l>
        <l>
          <lb/>elee</l>
        <l>
          <lb/>eeeerti</l>
        <l>
          <lb/>te</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>ie</l>
        <l>
          <lb/>&amp;e</l>
        <l>
          <lb/>Ees</l>
        <l>
          <lb/>Sae</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>i1</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
