<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Labadie318_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">REMONSTRANCE de la Province de Guyenne à Monseigneur le
          Prince de Condé, pour la reunion de la maison royalle</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=fAHunJzsL3IC"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">REMONSTRANCE de la Province de Guyenne à Monseigneur le Prince de
            Condé, pour la reunion de la maison royalle</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
          <extent>
            <measure quantity="7" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49647"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>REMONSTRANCE</l>
        <l>
          <lb/>DE GVYENNE</l>
        <l>
          <lb/>LE PRINCE</l>
        <l>
          <lb/>POVR LA REVNION</l>
        <l>
          <lb/>DE LA MAISON ROYALE.</l>
        <l>
          <lb/> le¬</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬..</l>
        <l>
          <lb/>a¬</l>
        <l>
          <lb/>é</l>
        <l>
          <lb/>¬4</l>
        <l>
          <lb/>a¬</l>
        <l>
          <lb/>---¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>oomaoGoogle</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>lepeteeepeee4</l>
        <l>
          <lb/>Remonſtrance de la Prouince de uyenne à</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Prince de Condé, pour la</l>
        <l>
          <lb/>reunion des bons Françous.</l>
        <l>
          <lb/>ONsEIGNEVR,</l>
        <l>
          <lb/>Lemoyen dont vous vous eſtesſeruy pour pacifier</l>
        <l>
          <lb/>les troubles de cette Prouince, nous eſt vsropſen¬</l>
        <l>
          <lb/>ible témoignage de yoſtre affectio, &amp; de voſtre pru!¬</l>
        <l>
          <lb/>dence, pour ne nous pas abliger aà̀ ſuiure tous vos ſen¬</l>
        <l>
          <lb/>umens, &amp; nous ſommes trop reſpectueux à l’endroit</l>
        <l>
          <lb/>de Voſtre Alteſſe, pou entreprendre d luyfaire des</l>
        <l>
          <lb/>emonſtrances, ſi l’intereſt de voſtre gleine, &amp; leſoira</l>
        <l>
          <lb/>du bon-heur de la Patrie ne nous ſolicitotent de le</l>
        <l>
          <lb/>faire. L’vne de ces deux conſiderations eſtant aſſez</l>
        <l>
          <lb/>puiſſante, pour rendre pardonnable vn faute plus</l>
        <l>
          <lb/>grande que la noſtres Nous eſporonsque lesdeuxjoin2</l>
        <l>
          <lb/>tesenemble, pourront ſeruir d’excule à-noſtreteme</l>
        <l>
          <lb/>ts ſ ouueſois on peut nommer temeraire, ce qui</l>
        <l>
          <lb/>n’eſt que l’effet d’vn legitimeele..</l>
        <l>
          <lb/>Voſte rerraitre,, Mo s j oN v, qui omeplo</l>
        <l>
          <lb/>deſorde &amp; l’apprehenſion dans tus les Eſprits, nous</l>
        <l>
          <lb/>met auſſula plume dans la main,peur yvous repreſente</l>
        <l>
          <lb/>les dangereuſes ſuites, donr elle eſt menaće, &amp; a,</l>
        <l>
          <lb/>A ij</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>her de dſſuader Voſtre Alteſſe d’effe ctuet v deſſels le</l>
        <l>
          <lb/>qui ne luy peur auoir eſté inſpiré, que par eeux qui E</l>
        <l>
          <lb/>deſirent ſa ruyie &amp; la noſtre; On publie par tout,</l>
        <l>
          <lb/>que Mt le Prince nous veut faire la guerre, qu’ayant </l>
        <l>
          <lb/>trouué des obſtacles à ſon ambition, il ſe veut armer</l>
        <l>
          <lb/>pour les rompre, &amp; ſe rendre abſolu dans la France</l>
        <l>
          <lb/>par les meſmes voyes qu’il s’eſt rendu redoutable à</l>
        <l>
          <lb/>toute l’Europe; Que cette ardeur qu’il monuſtroit cy</l>
        <l>
          <lb/>deuant aà̀ pourſuiure &amp; deſtruire les reſtes de la faction</l>
        <l>
          <lb/>Mazarine, eſtoit bien moins vn effet de ſon affection</l>
        <l>
          <lb/>au bien public, qu’vn deſir de vanger ſes propresn</l>
        <l>
          <lb/>juress que n’ayant pû compoſer le Conſeil du Roy de</l>
        <l>
          <lb/>Miniſtres de ſa paſſion, il le diſpoſe d’effectoer à for</l>
        <l>
          <lb/>ceouuere, e qu’il n’a pû faire par ſesbrrgues, &amp; er</l>
        <l>
          <lb/>fin qu’ilveut armer toule la France pour ſa cauſepar</l>
        <l>
          <lb/>iculiere: L’affeétion que nous vous anuons toujoun</l>
        <l>
          <lb/>porté́e, Mo s i ne V ,i nous a d’abordrends</l>
        <l>
          <lb/>aſſez ingenieuxpour impterces bruits à la nalice</l>
        <l>
          <lb/>&amp; là a lomai devos énneris, &amp; ouscroirionsen¬</l>
        <l>
          <lb/>cor qulil les durbient ſemez à deſſein de vous rendr</l>
        <l>
          <lb/>l’objet de achaine des peuples, ſi nous n’eſtions trop</l>
        <l>
          <lb/>ma leureſmentperſuadez de vos mauuaiſes inten¬</l>
        <l>
          <lb/>eioms,-parvoſtre rettaitte, &amp; par les troupes que vous</l>
        <l>
          <lb/>auez ſous voſtre noms qui;ainiſi qu’on ous aſſeure,</l>
        <l>
          <lb/>n’arttendent’ que ves ordres,pour nous faire ſentir les</l>
        <l>
          <lb/>funeſtes effers de nos apprehenſios Ah, Monsei¬</l>
        <l>
          <lb/>clEv ce ne ont’polnt-là des ſentimens’ d’vne ame</l>
        <l>
          <lb/>genereuſe, comme la voftre, hy les fruicts de cee</l>
        <l>
          <lb/>eſperance, que le retour de voſtre injuſte capriuité fiſt</l>
        <l>
          <lb/>conceuoir àtout lemonde.</l>
        <l>
          <lb/>R</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/> Chacun vous receut alors comme celuy qui deuoi</l>
        <l>
          <lb/>eſtre noſtre Liberateur. Nous vous regardions comme</l>
        <l>
          <lb/>celuy qui ayant rendu la France triomphante par ſes</l>
        <l>
          <lb/>armes luy deuoit procurer la paix par ſes Conſeils; en¬</l>
        <l>
          <lb/>fin nous vous beniſſions comme l’Hercule à qui la de¬</l>
        <l>
          <lb/>faite de nos monſtres eſtoit reſeruée; mais maintenant</l>
        <l>
          <lb/>oten ſommes nous? Nous craignons de rentrer ſoubs</l>
        <l>
          <lb/>la tyrannie du plus pernicieux detousnos ennemis, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>non feulement vous ſemblez fauoriſer ſon retourpar</l>
        <l>
          <lb/>voſtre eſoignement; Mais encor vous nous menacez</l>
        <l>
          <lb/>d’vn fleau plus funeſte, la guerre Ciuile. Nous auöons,</l>
        <l>
          <lb/>Mose gnE v , qu’il y va de voſtre gloire, &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>voſtre ſeureté auſſi bien que du bon-heur de toute la</l>
        <l>
          <lb/>France, d’exterminer tout à fait les partiſans du Cardi¬</l>
        <l>
          <lb/>nal Maarin, &amp; d’empeſcher qu’ils ne ſojent en eſtat</l>
        <l>
          <lb/>d’attenter dereçhef à voſtre Perſonne, mais que Voſtre</l>
        <l>
          <lb/>Alteſſe prenne garde que le moyen dont elle ſe veut</l>
        <l>
          <lb/>ſeruir pour s’en deffaire eſt le plus injuſte, le plus dan¬</l>
        <l>
          <lb/>gereu &amp; le moins vtile de rtous; Qu’il vous ſoit toute¬</l>
        <l>
          <lb/>fois licite de porter l’incendie dans vne Ville entiere</l>
        <l>
          <lb/>afin d’embraſer la maiſon d’vn ſeul ennemy, &amp; d’armer</l>
        <l>
          <lb/>toute la France pour ſatisfaire voſtre paſlion. Quel ſuc¬</l>
        <l>
          <lb/>c pouuez-vous eſperer de cettre guerre, dans laquel¬</l>
        <l>
          <lb/>levoſtre party, quelque pretexte que vous puiſſiez pen¬</l>
        <l>
          <lb/>dre, ſera qualifjé du nom de Rebelle? Tour le monde</l>
        <l>
          <lb/>ue conuient pas auecque vous, que tous ceux qui vous</l>
        <l>
          <lb/>ſont ſuſpets ſoient les ennemis de l’Eſtat, mais quand</l>
        <l>
          <lb/> ette alternatiue ſerir neceſſre, que ceux qui soppo¬</l>
        <l>
          <lb/>ſent à vos deſſeine fauoriſent celuy du Cardinal; Quelle</l>
        <l>
          <lb/>Pparence ’armer contre ces perſonnes, puis qu’elles</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>ſont appuyées du nom &amp; de l’autorité du Souueeain, </l>
        <l>
          <lb/>dont la volonté eſt la ſeule &amp; ſupreſme Raiſon de tou. </l>
        <l>
          <lb/>ces ſes actions, &amp; qui deuroieſtre le mobile des vo¬.</l>
        <l>
          <lb/>ſtres.</l>
        <l>
          <lb/>Quoy, MoS E IG B vR, voulez vous que la Poſta¬</l>
        <l>
          <lb/>ite croye qu’l ait eſté́ également fatal à la France de</l>
        <l>
          <lb/>voir entrer ſes Rois en Majorit́ &amp; de voir ſa tranquillité</l>
        <l>
          <lb/>troubleée par ceux de voſtre Maiſon? Voulez vous quela</l>
        <l>
          <lb/>meſme Hiſtoire à qui vos triomphes donnent le plus bl</l>
        <l>
          <lb/> ornement, ſoit ſouilleé́e par le recit des malheurs qu’ap¬</l>
        <l>
          <lb/>porte quant &amp; ſoy vne guerre inteſtine, &amp; qu’elle publie</l>
        <l>
          <lb/>que Monſieur le Prince de Cndé́ n’a gagné quatre</l>
        <l>
          <lb/>grandes bataillesſur les Eſtrangers, que pourfairevn ap¬</l>
        <l>
          <lb/>prentiſſage funeſte à ſa Patrie? Dirons nous que vous</l>
        <l>
          <lb/>n’auez eſtendu les limites de la France, qu’afin d’auoit</l>
        <l>
          <lb/>vn plus vaſte champ pour reſpandre le ſang que vous</l>
        <l>
          <lb/>nous auez conſerué en prodiguant le voſtre? Et enfin</l>
        <l>
          <lb/>ces baues ſoldatsauec leſquel vous auez portſi loina</l>
        <l>
          <lb/>gloire de vos Conqueſtes, n’auront lls point d’autre re¬</l>
        <l>
          <lb/>compenſe que d’eſtre les parricides ou les victimes de</l>
        <l>
          <lb/>ceux qu’ils ont tant de fois deffendus?</l>
        <l>
          <lb/>Non, non, MonsEiGnvR, nous n’en viendrens</l>
        <l>
          <lb/>iamais à ces extremitez, vous eſtoufferez le monſtre</l>
        <l>
          <lb/>auant que nous le voyons naiſtrée: Vous he hercherez</l>
        <l>
          <lb/>pas à decider par des armes, ce qui ne le doit eſtre que par</l>
        <l>
          <lb/>les armes de la raiſon; Nous eſperons que Voſtre Alreſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe, adjouſtant plus de fſoy à̀ la patoleRoyale, &amp; aux De¬</l>
        <l>
          <lb/>clarations faites en ſa faueur, vſera des auantages que</l>
        <l>
          <lb/> luy donne ſa Naiſſance, d’approcher la perſonne ſacrée</l>
        <l>
          <lb/>de noſtre jeune Monarque Et là vous luy donnerez</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>des preuues de voſtre Innocence, &amp; de la malice de</l>
        <l>
          <lb/>ceux qui vous calomnient; Vous luy ferez toucher au</l>
        <l>
          <lb/>dojgt ſeur inſolence, &amp; le porterez à reformer les deſor¬</l>
        <l>
          <lb/>dres qu’ils ont cauſez, abuſant de ſonauthorité; Et s’il</l>
        <l>
          <lb/>vous reſte encore du ſang à reſpandre, des ennemis à</l>
        <l>
          <lb/>vaincre, &amp; des lauriers à acquerir, vous les irez cher¬</l>
        <l>
          <lb/>cher dans là Flandre, &amp; ſur la meſme tige où vous les</l>
        <l>
          <lb/>moiſſonniez autrefois, &amp; non pas dans le ſein de voſtr</l>
        <l>
          <lb/>Patrie, qui dans cette rencontre ne peut produire que</l>
        <l>
          <lb/>Cyprez auſſi funeſtes aux vaincus, que honteux au</l>
        <l>
          <lb/>vainqueurs.</l>
        <l>
          <lb/> en </l>
        <l>
          <lb/>ne</l>
        <l>
          <lb/>F1 N.</l>
        <l>
          <lb/> .</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>22 </l>
        <l>
          <lb/>2¬</l>
        <l>
          <lb/> ; lnd</l>
        <l>
          <lb/>. -</l>
        <l>
          <lb/>p</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>onat</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
