<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Labadie144_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">COURRIER (second) Bourdelois apportant toutes sor
                    tes de nouvelles</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=YG48AAAAcAAJ"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">COURRIER (second) Bourdelois apportant toutes sor tes de
                        nouvelles</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l><lb/>COVRRIER</l>
        <l><lb/>BOVRDELOIS</l>
        <l><lb/>oner l ule</l>
        <l><lb/>eleſelt</l>
        <l><lb/>leetias</l>
        <l><lb/>1aa1</l>
        <l><lb/>ul los uu</l>
        <l><lb/> e e n¬</l>
        <pb n="2"/>
        <l><lb/>?</l>
        <l><lb/>e</l>
        <l><lb/>ae¬</l>
        <pb n="3"/>
        <l><lb/>A Aa:AeaAaeaat</l>
        <l><lb/>4¬ </l>
        <l><lb/>LE SECOND COVRRIE R</l>
        <l><lb/>Bourdelois apportant toutes ſortes</l>
        <l><lb/>de nouvelles.</l>
        <l><lb/>De Montpellier, le 17. Fevrier 6ra.</l>
        <l><lb/>ET T ville qui auoit eſté iuſqu’à preſent en</l>
        <l><lb/>Ldoute quel party el le devoit prendre,s’eſt enfin</l>
        <l><lb/>declaré́e pour les Princes dans l’aſſemblée de Ville</l>
        <l><lb/>qui s’eſt tenueë ellea receu garniſon de leur part.</l>
        <l><lb/>De Toulon le s. Fericr r6s2.</l>
        <l><lb/>Cetre ville s’eſt declareée avec toute l’armée Naual¬</l>
        <l><lb/>le quieſt devant ce port, pour Meſfieurs les Princes,</l>
        <l><lb/>à̀ quoy le Commandant dans ladite armée avoit</l>
        <l><lb/>voulu porter de la repugnance, qui a eſté cauſe qu’on</l>
        <l><lb/>l’a chaſſé avec quelques lurats &amp; quelques Officiers,</l>
        <l><lb/>qui teſmoignoient eſtre beaucoup attachez aux in¬</l>
        <l><lb/> tereſts du Cardinal Mazarin.</l>
        <l><lb/>De Thoulouze,le r9. Fevrier r65.</l>
        <l><lb/>Noſtre Parlement aà imitation de celuy de Paris,</l>
        <l><lb/>a donné́ Arreſt, par lequel eſt ordonné qu’il ſera ſur¬</l>
        <l><lb/>cis à ſexecution de la Declaration donné́e contre</l>
        <l><lb/>Meſſieurs les Princes de Condé &amp; de Conty, iuſques</l>
        <l><lb/>à ce que le Cardinal Mazarin ſoit hors du Royaume,</l>
        <l><lb/>&amp; que les Arreſts donnez contre luy ſoient execu¬</l>
        <l><lb/>tez, &amp; qu’il ſera fait remonſtrances au Roy ſur l’é¬</l>
        <l><lb/>loignement dudit Cardinal.</l>
        <pb n="4"/>
        <l><lb/>De Perigueuox, le 9. Fevrier r6s.</l>
        <l><lb/>Le Comte d’Harcourt qui s’eſtoit avancé iuſques</l>
        <l><lb/>au chaſteau du Marquis de Bourdeille, par ntelli¬.</l>
        <l><lb/>gence qu’il auoit auec ce Marquis, aà deſſein (ainſi</l>
        <l><lb/>qu’il ſe vantoi de mettre le ſiege deuant cette ville,</l>
        <l><lb/>a pris ſa marche du coſté de Xaintonge, &amp; a eſté con¬</l>
        <l><lb/>traint de rebrouſſer chemin faute d’aſſez de troupes</l>
        <l><lb/>pour entreprendre vn ſiege ſi conſiderable, ſur l’eſ.</l>
        <l><lb/>perance qu’on dit qu’il a mieux reüſſi au païs de</l>
        <l><lb/>Xaintonge que dans celuy cy, oùil n’a rien fait de</l>
        <l><lb/>conſiderable que d’auoir fait piller quelques villages</l>
        <l><lb/>des enuirons de cette ville.</l>
        <l><lb/> De Bergerac, le s. Ferier s2.</l>
        <l><lb/>Sur Pavis qu’a eu Monſieur le Prince de Condé́</l>
        <l><lb/>que leComte d’Harcourt a changeé la reſolution qu’il</l>
        <l><lb/>auoir priſe d’aſſieger Perigueux, &amp; que ſes troupes</l>
        <l><lb/>ont defilé vers la Xaintonge, S. A. a quitté́ le ſejour</l>
        <l><lb/>de cette ville, &amp; eſt allé ſe repoſer à Libourne des fa.</l>
        <l><lb/>igues qu’il a euës à faire les preparations pour em¬</l>
        <l><lb/>peſcher ledit Comte de mettre le ſiege deuant Pen¬</l>
        <l><lb/>gueux, comme il l’auoit projertté́.</l>
        <l><lb/>D’Agen, ledit jour.</l>
        <l><lb/>Apres que Monſieur le Prince de Conty a eu re</l>
        <l><lb/>mis le calme dans la meilleure partie de cette Prouin¬</l>
        <l><lb/> ce, il auoit reſolu de s’en aller du caſté de Bordeaux,</l>
        <l><lb/>pour donner vn peu de relaſche aux fatigues qu’il a</l>
        <l><lb/>ſouffertes durant quelques jours: mais le Marquis de</l>
        <l><lb/>Saint Luc, qui auoit paru auec ſon armée audeuan</l>
        <l><lb/>celle</l>
        <pb n="5"/>
        <l><lb/> 5</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>oelle de Son Alteſſe, luy auoit fait changer de deſſein,</l>
        <l><lb/>&amp; obligé de retourner joindre ſon armée, afin de la</l>
        <l><lb/>mettre en eſtat de repouſſecr celle de ce Marquis, le¬</l>
        <l><lb/>quel a fait paſſer le Gert à ſes troupes, pour s’aller</l>
        <l><lb/>camper entreDunes &amp; Moiras, marchant toûjours</l>
        <l><lb/>en bataille, où il y auoit cinq pelotons d’in fanterie</l>
        <l><lb/>d’environ quatre cens hommes chacunauec quinze</l>
        <l><lb/>cens Chevaux, faiſant mine de vouloir aller à. Con¬</l>
        <l><lb/>doin: Ce que voyant Monſieur le Prince de Conty, a</l>
        <l><lb/>ſibien diſpoſé ſon armée, qu’elle eſt en eſtat d’arre¬</l>
        <l><lb/>ſter celle de ce Marquis, afin de donner temps aux</l>
        <l><lb/>ſieurs de Marchin &amp; de Balthaſar, de le venir ren¬</l>
        <l><lb/>foreer auec leurs Regimens, qui le doiuent joindre</l>
        <l><lb/>le ode ce mois, à̀ deſſein de combattre en-bataille</l>
        <l><lb/>rangée: oe que ce Marquis ne peut refuſer, dautant</l>
        <l><lb/>u’il eſt enfermé entre deux niuieres. Monſieur le</l>
        <l><lb/>l’rince de Conty luy. a dé́ja fait connoiſtre ſa con¬</l>
        <l><lb/>duite par l’enleuementqu’il a fait d’vn quartier des</l>
        <l><lb/>troupes de ce Marquis..</l>
        <l><lb/>De Xaintes, le . Février6s2.</l>
        <l><lb/>On nous aſſeure que le Comte d’Harcourt s’en</l>
        <l><lb/>reuenant du Perigord, tient ſa marche du coſteé de</l>
        <l><lb/>cette ville, à deſſein, dit-on, de nous venir aſſieger; à</l>
        <l><lb/>quoy nous n’apprehendons pas qu’il reü̈ſſiſſe, dautã̃t</l>
        <l><lb/>que nous auons pour Commandant Monieur le</l>
        <l><lb/>Prince de Tarante,auec trois mil hommes payez, &amp;</l>
        <l><lb/>de toutes ſortes de munitions neceſſaires. Et de plus</l>
        <l><lb/>que nos habitans ſont en tres-bonne intelligence</l>
        <l><lb/>auec la garniſon, &amp; que la ville eſt bien retranché́e.</l>
        <l><lb/>B</l>
        <pb n="6"/>
        <l><lb/>De Sauur, le 24. Fevrier 6s2.</l>
        <l><lb/>On atenu iey Conſeil de guerre,dans lequel ont</l>
        <l><lb/>eſté appellez tous les Grands, ſur le ſuiet de la marche</l>
        <l><lb/>du Duc de Beaufort, oû ſon Eminence conclud à la</l>
        <l><lb/>leueée du ſiege d’Angers, &amp; ſe mettre luy meſme à̀ la</l>
        <l><lb/>rteſte de l’armée, pour combattre ce Duc, &amp; aller en</l>
        <l><lb/>ſuiteau deuant du Duc de Nemours. ll y eut plu¬</l>
        <l><lb/>ſieurs advis contraires, entre autres celuy du Mareſ¬</l>
        <l><lb/>chal de Turenne, qui dit, qu’il falloir prendre An.</l>
        <l><lb/>gers, &amp; negliger tout autre deſſen; qu’il falloit u</l>
        <l><lb/>uoyer toute la caualerie au deuant de ce Due, &amp; que</l>
        <l><lb/>l’infanterie demeureroit dans ſon poſte. Ce qui</l>
        <l><lb/>preualut en ſorte, qu’en meſme temps il fut dépeché</l>
        <l><lb/>au Comte d’Harcourt &amp; de Paluau, d’enuoyer la</l>
        <l><lb/> meilleure partie de la caualerie afin d’execurer ce</l>
        <l><lb/>eſſein. Le 2o. de ce mois vn Oficier du Cardind</l>
        <l><lb/>Mazarin receut vne lettre enuoyeée de Paris par v</l>
        <l><lb/>Maiſtre des Comptes, par laquelle il done avisà cet</l>
        <l><lb/>Oiecier, qu’ayant fait gajure il y a quelques moi</l>
        <l><lb/>contre vn nommé Fontrailles, que monſieur le Car¬</l>
        <l><lb/>dinal ne reuiendroit point en France, &amp; ledit Fon¬</l>
        <l><lb/>ailles ayant gagé contre luy cent pſtoles, ledit</l>
        <l><lb/>daiſtre de Compees les luyalſla porters mals ce meſ¬</l>
        <l><lb/>he voulut encore gager cent piſtoles auee celesquil</l>
        <l><lb/>auoit gagnees,que le Cardinail Maxaniſeroit pendu</l>
        <l><lb/>auant le. du mois de luin prochain : neantmoins</l>
        <l><lb/>e uinmiſre jouant tout perdre, a fait donner cong</l>
        <l><lb/> pluſieurs Compagnies de la garde du Roy, &amp; mis</l>
        <pb n="7"/>
        <l><lb/>en leur place des ſiennes: Ce qui eſtonne tout le mon¬</l>
        <l><lb/>de; pareillement ayant eſté́ declaré Generaliſſime</l>
        <l><lb/>des armé́es du Roy, le Comte d’Harcourt &amp; le Ma¬</l>
        <l><lb/>reſchal d’Hoquincourt ſemblent n’en eſtre pas con¬</l>
        <l><lb/>tans, &amp; balancent maintenant, eſtans incertains du</l>
        <l><lb/>party qu’ils prendront voyant tant de changement.</l>
        <l><lb/>De Noyon le 3. Fevrier r6sra.</l>
        <l><lb/>Sur les trois heures du matin de Mardy vingt¬</l>
        <l><lb/>troiſiéme du mois paſſé partirent par les ordres de</l>
        <l><lb/>Monſieur le Duc d’Elbeuf 5. Cavaliers pour de¬</l>
        <l><lb/>vancer l’armeée de Monſieur le Duc de Nemours,</l>
        <l><lb/>Comte de Tavanes &amp; dn Prince de Ligne, qui te¬</l>
        <l><lb/>noient leur marche vers Crouy où eſt leur rendez¬</l>
        <l><lb/>vous à la portée du’Canon de cette ville, leſquels</l>
        <l><lb/>Cavalliers ont eſté enfermez par les Troupes du</l>
        <l><lb/>Duc de Nemours demontez &amp; faits priſonnier ſur</l>
        <l><lb/>les neuf heures: Pareillement ;5o. hommes des Mi¬</l>
        <l><lb/>lices du Compté de Champagne, tant de Compie¬</l>
        <l><lb/>gne que de Pons &amp; de Roüy &amp; autres lieux circon¬</l>
        <l><lb/>uoiſins commandez par le fieur Margiſſeau Com¬</l>
        <l><lb/>mis à la Gabelle, furent rencontrez par vn party</l>
        <l><lb/>deſdites Troupes, &amp; dans le qui- viue, les Milices reſ¬</l>
        <l><lb/>pondirent, Viue le Roy &amp; Mazarin. Et les avant- cou¬</l>
        <l><lb/>reurs, viue le Roy &amp; les Princes. Apres quoy il y</l>
        <l><lb/>eut vne eſcarmouche, &amp; Monſieur le Luc d’Elbeuf</l>
        <l><lb/>eſtant ſurvenu auec ſes gardes, fut contraint de ſe</l>
        <l><lb/>etirer luy ſeptiéme dans cette ville, ſes Troupes</l>
        <l><lb/>ayant eſté́ defaites. Ladite armée du uc de Ne.</l>
        <pb n="8"/>
        <l><lb/>mours a paſſé par Choſne, eſtant diviſée en trois</l>
        <l><lb/>Corps, marche en bon ordre auec quatre pieces</l>
        <l><lb/> de Canon, &amp; ſe monte à dix mille hommes payant</l>
        <l><lb/>par tout, où ils paſſent, &amp; doit ladite armée paſſer</l>
        <l><lb/>a Mantes, &amp; joindre l’armée de Monſieur de Beau¬</l>
        <l><lb/>fort, ſelon les ordres de Son Alteſſe Royale.</l>
        <l><lb/>D’Angers, le 28. Fevrierr6s2.</l>
        <l><lb/>Monſieur le Duc de Rohan ayant receu nouuelles</l>
        <l><lb/>de la marche des Ducs de Beaufort &amp; de Nemours;</l>
        <l><lb/>s’eſt reſolu de reſiſter aux attaques des ennemis; c</l>
        <l><lb/>qui a fait changer le deſſein à̀ la Cour, qui ſe diſpoſoi</l>
        <l><lb/>pour s’acheminer vers cette ville, &amp; maintenant</l>
        <l><lb/>doit aller à̀ Tours. On nous aſſeure que quelques</l>
        <l><lb/>caualiers du Duc de Beaufort, qui ſont autrour de</l>
        <l><lb/>cette ville, ont pris huict mille liures que l’on por¬</l>
        <l><lb/>toit à la recepte generale de Tours.</l>
        <l><lb/>De Libourne, le 29. Fevrier r62.</l>
        <l><lb/>Monſieur le Prince partit hier de cette ville auee</l>
        <l><lb/>quelque cavalesie, pour aller joindre M. le Prince de</l>
        <l><lb/>Conty ſon frere, afin de livrer bataille au Marquis de</l>
        <l><lb/>S. Luc, lequel on aſſeure eſtre enfermeé entre deux</l>
        <l><lb/>riuieres, &amp; en eſtat de ne la pas refuſer. Son Alteſſe</l>
        <l><lb/>s’eſtant voulu trouuer dans cette rencontreauec vne</l>
        <l><lb/>meilleure partiele ſes troupes.</l>
        <l><lb/>De SPordeaux le 2. Fepyrier 62.</l>
        <l><lb/> Nous joüiſſons du bien de voir regorger la</l>
        <l><lb/>riuiere du coſté́ de Lormond, de quantité de navires</l>
        <l><lb/> Anglois qui ont apporté grand nombre de moës</l>
        <l><lb/>FIN.</l>
        <l><lb/> &amp; de harans.</l>
        <pb n="9"/>
        <l><lb/>mours a paſſé par Choſne, eſtant’ diviſée en trois</l>
        <l><lb/>Corps, marche en bon ordre auec quatre pieces</l>
        <l><lb/>de Canon, &amp; ſe monte à dix mille hommes payant</l>
        <l><lb/>par tout, où ils paſſent, &amp; doit ladite armée paſſer</l>
        <l><lb/>à Mantes, &amp; joindre l’armée de Monſieur de Beau¬</l>
        <l><lb/>fort, ſelon les ordres de Son Alceſſe Royale.</l>
        <l><lb/>D’Angers, le 2s. Feorierr6s2.</l>
        <l><lb/>Monſieur le Duc de Rohan ayant receu nouuelles</l>
        <l><lb/>de la marche des Ducs de Beaufort &amp; de Nemours;</l>
        <l><lb/>s’eſt reſolu de reſiſter aux attaques des ennemis; c</l>
        <l><lb/>qui a fait changer le deſſein aà̀ la Cour, qui ſe diſpoſoi</l>
        <l><lb/>pour s’acheminer vers cette ville, &amp; maintenan</l>
        <l><lb/>doit aller à Tours. On nous aſſeure que quelques</l>
        <l><lb/>caualiers du Duc de Beaufort, qui ſont autour de</l>
        <l><lb/>cette ville, ont pris huict mille liures que l’on por¬</l>
        <l><lb/>toit à larecepre generale de Tous.</l>
        <l><lb/>De Libourne, le 29. fevrierr62.</l>
        <l><lb/>Monſieur le Prince partit hier de cette ville auee</l>
        <l><lb/>quelque cavalerie, pour aller joindre M. ls Prince de</l>
        <l><lb/>Conty ſon frere, afin de livrer baraille au Marquisde</l>
        <l><lb/>S. Luc, lequel on aſſeure eſtre enfermé entre deux</l>
        <l><lb/>riuieres, &amp; en eſtat de ne la pas refuſer. Son Alteſſe</l>
        <l><lb/>s’eſtant voulu trouuer dans cette rencontreauec vne</l>
        <l><lb/>meilleure partiele ſes troupes.</l>
        <l><lb/>De ordeaux le a2. Feyrier n52.</l>
        <l><lb/>Nous joüiſſons du bien de voir regorger la</l>
        <l><lb/>riuiere du coſté́ de Lormond, de quantité́ de navites</l>
        <l><lb/>Anglois qui ont apporté grand nombre de morës</l>
        <l><lb/> &amp; de harans.</l>
        <l><lb/>FIN.</l>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <l><lb/>mours a paſſeé par Choſne, eſtant diviſée en trois</l>
        <l><lb/>Corps, marche en bon ordre auec quatre pieces</l>
        <l><lb/>de Canon, &amp; ſe monte à dix mille hommtspyt</l>
        <l><lb/>pune eleit p ſenre e e uenre</l>
        <l><lb/>fort, ſelon les ordres de Son Alreſſe Royale.</l>
        <l><lb/>D’Angers, le s. Feorier6s2.</l>
        <l><lb/>Monſieur le Duc de Rohan ayant receu nouuelles</l>
        <l><lb/>de la marche des Ducs de Beaufort &amp; de Nemours</l>
        <l><lb/>s’eſt reſolu de reſiſter aux attaques des ennemis;ce</l>
        <l><lb/>qui a fait changer le deſſein à la Cour, quiſe diſpoſoi</l>
        <l><lb/>pour s’acheminer vers cette ville, &amp; maintenant</l>
        <l><lb/>doit aller à̀ Tours. On nous aſſeure que quelques</l>
        <l><lb/>caualiers du Duc de Beaufort, qui ſont autour de</l>
        <l><lb/>cette ville, ont pris huict mille liures que l’on pot¬</l>
        <l><lb/>toit aà̀ la recepre generale de Tous.</l>
        <l><lb/>De Libourne, le 29. Fevrier6a.</l>
        <l><lb/>Monſieur le Prince partit hierde cette ville auee</l>
        <l><lb/>quelque cavalerie, pour aller joindreM. le Pincede</l>
        <l><lb/>Conty ſon frere, afin de livrer bataille au Marquisde</l>
        <l><lb/>S. Luc, lequel on aſſeure eſtre enfermé entre deur</l>
        <l><lb/>riuieres, &amp; en eſtat de ne la pas refuſer. Son Alteſſe</l>
        <l><lb/>s’eſtant voulu trouuer dans cette rencontreauec vne</l>
        <l><lb/>meilleure partiele ſes troupes.</l>
        <l><lb/>De Sordeax le a. Feyier on2.</l>
        <l><lb/> Nous joüiſſons du bien de voir regorger la</l>
        <l><lb/>riuiere du coſté de Lormond, de quantité́ de navires</l>
        <l><lb/> Anglois qui ont apporteé grand nombre de morés</l>
        <l><lb/>FIN.</l>
        <l><lb/>&amp; de harans.</l>
        <pb n="12"/>
        <pb n="13"/>
        <l><lb/>mours a paſſé par Choſne, eſtant diviſée en trois</l>
        <l><lb/>Corps, marche en bon ordre auec quatre pieces</l>
        <l><lb/>de Canon, &amp; ſe monte à̀ dix mille hommes payant</l>
        <l><lb/>par tout, où ils paſſent, &amp; doit ladite armée paſſtr</l>
        <l><lb/> Mantes, &amp; joindre l’armée de Monſieur de Beau¬</l>
        <l><lb/>fort, ſelon les ordres de Son Alteſſe Royale.</l>
        <l><lb/>D’Angers, le 28. Feorier r6.</l>
        <l><lb/>Monſieur le Duc de Rohan ayant receu nouuelles</l>
        <l><lb/>de la marche des Ducs de Beaufort &amp; de Nemoun</l>
        <l><lb/>s5’eſt reſolu de reſiſter aux attaques des ennemise</l>
        <l><lb/>qui a fait changer le deſſein à la Cour quiſediſpoſoit</l>
        <l><lb/>pour s’acheminer vers cette ville, &amp; maintenan</l>
        <l><lb/>doit aller à̀ Tours. On nous aſſeure que quelque!</l>
        <l><lb/>caualiers du Duc de Beaufort, qui ſont autour de</l>
        <l><lb/>cette ville, ont pris huict mille liures- que l’on po</l>
        <l><lb/>toit à̀ la recepte generale de Tous.</l>
        <l><lb/>De Libourne, le 29. fFevrier r6.</l>
        <l><lb/>Monſieur le Prince partit hier de cette ville aues</l>
        <l><lb/>quelque cavalerie, pour aller joindre M. le Princede</l>
        <l><lb/>Conty ſon frere, afin de livrer bataille au Marquisde</l>
        <l><lb/>S. Luc, lequel on aſſeure eſtre enfermé entre deux</l>
        <l><lb/>riuieres, &amp; en eſtat de ne la pas refuſer. Son Alœſſe</l>
        <l><lb/>s’eſtant voulu trouuer dans cetrte rencontreauecvne</l>
        <l><lb/>meilleure partiele ſes troupes.</l>
        <l><lb/>De ordeax le 22. Feyier 6s2.</l>
        <l><lb/> Nous joü̈iſſons du bien de voir regorger la</l>
        <l><lb/>riuiere du coſté de Lormond, de quantité de navires</l>
        <l><lb/> Anglois qui ont apporteé́ grand nombre de morés</l>
        <l><lb/>FIN.</l>
        <l><lb/>&amp; de barans.</l>
        <pb n="14"/>
        <pb n="15"/>
        <l><lb/>mours a paſſé par Choſne, eſtant diviſée en trois</l>
        <l><lb/>Corps, marche en bon ordre auec quatre pieces</l>
        <l><lb/>de Canon, &amp; ſe monte à dix mille hommes payant</l>
        <l><lb/>par tout, où ils paſſent, &amp; doit ladite armée paſſer</l>
        <l><lb/>à Mantes, &amp; joindre l’armée de Monſieur de Beau¬</l>
        <l><lb/>fort, ſelon les ordres de Son Alteſſe Royale.</l>
        <l><lb/>D’Angers, le s. Fevrier6s2.</l>
        <l><lb/>Monſieur le Duc de Rohan ayant receu nouuelles</l>
        <l><lb/>de la marche des Ducs de Beaufort &amp; de Nemours</l>
        <l><lb/>s’eſt reſolu de reſiſter aux attaques des ennemis; ce</l>
        <l><lb/>qui a fait changer le deſſein à̀ la Cour, qui ſe diſpoſoit</l>
        <l><lb/>pour s’acheminer vers cetre ville, &amp; maintenant</l>
        <l><lb/>doit aller aà Tours. On nous aſſeure que quelques</l>
        <l><lb/>caualiers du Duc de Beaufort, qui ſont autour de</l>
        <l><lb/>cette ville, ont pris huict mille liures que l’on po¬</l>
        <l><lb/>toit à la recepre generale de Tous.</l>
        <l><lb/>De Libourne, le 29. Fevrierr62.</l>
        <l><lb/>Monſieur le Prince partit hier de cette ville aues</l>
        <l><lb/>quelque cavalerie, pour aller joindre M. le Prince de</l>
        <l><lb/>Conty ſon frere, afin de livrer baraille au Marquisde</l>
        <l><lb/>S. Lue, lequel on aſſeure eſtre enfermé́ entre deux</l>
        <l><lb/>riuieres, &amp; en eſtat de ne la pas refuſer. Son Alteſſe</l>
        <l><lb/>s’eſtant voulu trouuer dans cette rencontreauec yne</l>
        <l><lb/>meilleure partiele ſes troupes.</l>
        <l><lb/>De Sordeaux le a2. Feier62.</l>
        <l><lb/> Nous joü̈iſſons du bien de voir regorger la</l>
        <l><lb/>riuiere du coſteé de Lormond, de quantiré de navires</l>
        <l><lb/> Anglois qui ont apporté grand nombre de moruës</l>
        <l><lb/>FIN.</l>
        <l><lb/> &amp; de harans.</l>
        <pb n="16"/>
        <pb n="17"/>
        <l><lb/>mours a paſſé par Choſne, eſtant’ diviſée en trois</l>
        <l><lb/>Corps, marche en bon ordre auec quatre pieces</l>
        <l><lb/>de Canon, &amp; ſe monte à dix mille hommtspayant</l>
        <l><lb/>par tout, où ils paſſent, &amp; doirt ladite arméepaſ</l>
        <l><lb/>aà Mantes, &amp; joindre l’armée de Monſieur de Beau¬</l>
        <l><lb/>fort, ſelon les ordres de Son A lteſſe Royale.</l>
        <l><lb/>D’Angers, le 2s. Ferier6sa.</l>
        <l><lb/>Monſieur le Duc de Rohan ayant receunouueles</l>
        <l><lb/>de la marche des Ducs de Beaufort &amp; de Nemours,</l>
        <l><lb/>s’eſt reſolu de reſiſter aux attaques des ennemisie</l>
        <l><lb/>qui a fait changer le deſſein à la Cour, quiſe diſpoſoit</l>
        <l><lb/>pour s’acheminer vers cette ville, &amp; maintenant</l>
        <l><lb/>doit aller aà̀ Tours. On nous aſſeure que quelques</l>
        <l><lb/>caualiers du Due de Beaufort, qui ſont autour de</l>
        <l><lb/>cette ville, ont pris huict mille liures- que l’on pot¬</l>
        <l><lb/>toit à la recepre generale de Tous.</l>
        <l><lb/>De Libourne, le 29. Feurier 2.</l>
        <l><lb/>Monſieur le Prince partit hier de cette ville aue</l>
        <l><lb/>quelque cavalerie, pour aller joindre M. le Prince de</l>
        <l><lb/>Conty ſon frere, afin de livrer bataille au Marquisde</l>
        <l><lb/>S. Luc, lequel on aſſeure eſtre enfermé entre deurx</l>
        <l><lb/>riuieres, &amp; en eſtat de ne la pas refuſer. Son Alteſſe</l>
        <l><lb/>s’eſtant voulu trouuer dans cette rencontreauecvne</l>
        <l><lb/>meilleure partiele ſes troupes.</l>
        <l><lb/>De Bordeaux le a. Feorier 6s.</l>
        <l><lb/> Nous joüiſſons du bien de voir regorger la</l>
        <l><lb/>riuiere du coſté de Lormond, de quantité́ de navires</l>
        <l><lb/> Anglois qui ont apporté́ grand nombre demorus</l>
        <l><lb/>FIN.</l>
        <l><lb/> &amp; de hbarans.</l>
        <pb n="18"/>
        <pb n="19"/>
        <l><lb/>mours a paſſé par Choſne, eſtant diviſée en trois</l>
        <l><lb/>Corps, marche en bon orre auec quatre pieces</l>
        <l><lb/>de Canon, &amp; ſe monte à dix mille hommes payant</l>
        <l><lb/>par tout, ouù̀ ils paſſent, &amp; doit ladire armeée paſſtt</l>
        <l><lb/>a Mantes, &amp; joindre l’armée de Monſieur de Beau¬</l>
        <l><lb/>fort, ſelon les ordres de Son A lteſſe Royale.</l>
        <l><lb/>D’Angers, le 2. Feorier6s2.</l>
        <l><lb/>Monſieur le Duc de Rohan ayant receu nouuelles</l>
        <l><lb/>de la marche des Ducs de Beaufort &amp; de Nemouns</l>
        <l><lb/>s’eſt reſolu de reſiſter aux attaques des ennemis; e</l>
        <l><lb/>qui a fait changer le deſſein à̀ la Cour, quiſediſpoſoi</l>
        <l><lb/>pour s’acheminer vers cette ville, &amp; mainteuant</l>
        <l><lb/>doit aller à̀ Tours. On nous aſſeure quequelques</l>
        <l><lb/>caualiers du Due de Beaufort, qui ſont autour de</l>
        <l><lb/>cette ville, ont pris huict mille liures que l’on pot¬</l>
        <l><lb/>roit aà̀ la recepre generale de Tous.</l>
        <l><lb/>De Libourne, le 2o. fevrier r6re.</l>
        <l><lb/>Monſieur le Prince partit hier de cette ville aues</l>
        <l><lb/>quelque cavalerie, pour aller joindre M. le Ptince de</l>
        <l><lb/>Conty ſon frere, afin de livrer bataille au Marquisde</l>
        <l><lb/>S. Luc, lequel on aſſeure eſtre enfermé entre deur</l>
        <l><lb/>riuieres, &amp; en eſtat de ne la pas refuſer. Son Alteſſe</l>
        <l><lb/>s’eſtant voulu trouuer dans cette rencontreauec vne</l>
        <l><lb/> meilleure partiele ſes troupes.</l>
        <l><lb/>De Bordeaux le 2. Feprier1652.</l>
        <l><lb/>Nous joüiſſons du bien de voir regorger la</l>
        <l><lb/>riuiere du coſté de Lormond, de quantité de navires</l>
        <l><lb/> Anglois qui ont apporté grand nombre demor</l>
        <l><lb/>FIN.</l>
        <l><lb/> &amp; deharans.</l>
        <pb n="20"/>
        <pb n="21"/>
        <l><lb/>mours a paſſé par Choſne, eſtant diviſée en trois</l>
        <l><lb/>Corps, marche en bon ord̂re auec quatre pieces</l>
        <l><lb/>de Canon, &amp; ſe monte à dix mille hommts pyot</l>
        <l><lb/>par tout, ouù̀ ils paſſent, &amp; doit ladite arméepaſer</l>
        <l><lb/>à Mantes, &amp; joindre l’armée de Monſieut de Beau.</l>
        <l><lb/>fort, ſelon les ordres de Son Alteſſe Royale.</l>
        <l><lb/>D’Angers, le . Fevrier6s2.</l>
        <l><lb/>Monſieur le Duc de Rohan ayant receu nouuelles</l>
        <l><lb/>de la marche des Ducs de Beaufort &amp; de Nemounsj</l>
        <l><lb/>s’eſt relolu de reſiſter aux attaques des ennemis; ce</l>
        <l><lb/>qui a fait changer le deſſein aà̀ la Cour quiſe diſpoſoit</l>
        <l><lb/>pour s’acheminer vers cette ville, &amp; maintenant</l>
        <l><lb/>doit aller aà̀ Tours. On nous aſſeure que quelques</l>
        <l><lb/>caualiers du Duc de Beaufort, qui ſont autour de</l>
        <l><lb/>cette ville, ont pris huict mille liures- que l’on po</l>
        <l><lb/>toit à̀ la recepre generale de Tours.</l>
        <l><lb/>De Libourne, le 9. Fevrier6r2.</l>
        <l><lb/>Monſieur le Prince partit hierde cette ville auee</l>
        <l><lb/>quelque cavalerie, pour aller joindre M. le Pincede</l>
        <l><lb/>Cont y ſon frere, afin de livrer bataille au Marquis de</l>
        <l><lb/>S. Luc, lequel on aſſeure eſtre enfermé́ entre deux</l>
        <l><lb/>riuieres, &amp; en eſtat de ne la pas refuſer. Son Alteſſe</l>
        <l><lb/>s’eſtant voulu trouuer dans cette rencontreauec vnt</l>
        <l><lb/> meilleure partiele ſes troupes.</l>
        <l><lb/>De Bordeaue le 2e. Fevyier 6sa.</l>
        <l><lb/> Nous joüiſſons du bien de voir regorger la</l>
        <l><lb/>riuiere du coſté de Lormond, de quantité de navires</l>
        <l><lb/> Anglois qui ont apporteé́ grand nombre de morõs</l>
        <l><lb/> &amp; de harans.</l>
        <l><lb/>FIN.</l>
        <pb n="22"/>
        <pb n="23"/>
        <l><lb/>mours a paſſé par Choſne, eſtant diviſ́e en trons</l>
        <l><lb/>Corps, marche en bon ordre auec quatre pitces</l>
        <l><lb/>de Canon, &amp; ſe monte à̀ dix mille hommespyat</l>
        <l><lb/>par tout, où ils paſſent, &amp; doit ladite armeepaſſer </l>
        <l><lb/>a Mantes, &amp; joindre l’armée de Monſieur de Beau.l</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>fort, ſelon les ordres de Son Alteſſe Royale.</l>
        <l><lb/>D’Angers, le s. Feorier 6s2.</l>
        <l><lb/>Monſieur le Duc de Rohan ayant receu nouuelles</l>
        <l><lb/>dela matche des Due d Seaufon de nuun</l>
        <l><lb/>s’eſt reſolu de reſiſter aux attaques des ennemisi e</l>
        <l><lb/>qui a fait changer le deſſein à̀ la Cour, quiſe diſpoſoit</l>
        <l><lb/>pour s’acheminer vers cette ville, &amp; maintenant</l>
        <l><lb/>doit aller aà̀ Tours. On nous aſſeure quequelques</l>
        <l><lb/>caualiers du Due de Beaufort, qui ſont autour de</l>
        <l><lb/>cette ville, ont pris huict mille liures- que l’on po¬</l>
        <l><lb/>toit à la recepre generale de Tours.</l>
        <l><lb/>De Libourne, le 29. Fevrierr6r2.</l>
        <l><lb/>Monſieur le Prince partit hier de cette ville auet</l>
        <l><lb/>quelque ca valerie, pour aller joindre M. le Prince de</l>
        <l><lb/>Conty ſon frere, afin de livrer baraille au Marquisde</l>
        <l><lb/>S. Luc, lequel on aſſeure eſtre enfermé entre deux</l>
        <l><lb/>riieres, &amp; en eſtat de ne la pas refuſer. Son Alteſſe</l>
        <l><lb/>s’eſtant voulu trouuer dans cette rencontreauecyne</l>
        <l><lb/>meilleure partie le ſes troupes.</l>
        <l><lb/>De Sordeaux le 22. Fepier 162.</l>
        <l><lb/> Nous joûiſſons du bien de voir regorger la</l>
        <l><lb/>riuiere du coſté de Lormond, de quantité de navitres</l>
        <l><lb/>Anglois qui ont apporté́ grand nombre demors</l>
        <l><lb/> &amp; de harans.</l>
        <l><lb/>FIN.</l>
        <pb n="24"/>
        <pb n="25"/>
        <l><lb/>mours a paſſé par Choſne, eſtant’ diviſée en trois</l>
        <l><lb/>Corps, marche en bon ordre auec quatre pieces</l>
        <l><lb/>de Canon, &amp; ſe monte à dix mille hommes payant</l>
        <l><lb/>par tout, ouù ils paſſent, &amp; doit ladite armée paſſer</l>
        <l><lb/>aà Mantes, &amp; joindre l’armée de Monſieur de Beau¬</l>
        <l><lb/>fort, ſelon les ordres de Son Alteſſe Royale.</l>
        <l><lb/>D’Angers, le 8. Fevrier65.</l>
        <l><lb/>Monſieur le Duc de Rohan ayant receu nouuelles</l>
        <l><lb/>de la marche des Ducs de Beaufort &amp; de Nemours</l>
        <l><lb/>s’eſt reſolu de reſiſter aux attaques des ennemis; ce</l>
        <l><lb/>qui a fait changer le deſſein aà̀ la Cour, qui ſe diſpoſoiu</l>
        <l><lb/>pour s’acheminer vers cette ville, &amp; maintenant</l>
        <l><lb/>doit aller à Tours. On nous aſſeure que quelques</l>
        <l><lb/>caualiers du Duc de Beaufort, qui ſont autour de</l>
        <l><lb/>cette ville, ont pris huict mille liures- que l’on por¬</l>
        <l><lb/>toit à larecepre generale de Tours.</l>
        <l><lb/>De Libourne, le 29. Fevrier r62.</l>
        <l><lb/>Monſiéur le Prince partit hier de cette ville aues</l>
        <l><lb/>quelque cavalerie, pour aller joindre M. le Prince de</l>
        <l><lb/>Conty ſon frere, afin de livrer bataille au Marquis de</l>
        <l><lb/>S. Luc, lequel on aſſeure eſtre enfermeé́ entre deux</l>
        <l><lb/>riuieres, &amp; en eſtat de ne la pas refuſer. Son Alteſſe</l>
        <l><lb/>ene ei ne lnn eue eunen nn nere</l>
        <l><lb/>meilleure partiele ſes troupes.</l>
        <l><lb/>De Bordeaux le . Ferier 6.</l>
        <l><lb/> Nous joüiſſons du bien de voir regorger la</l>
        <l><lb/>riuiere du coſté de Lormond, de quantité́ de navires</l>
        <l><lb/> Anglois qui ont apporté grand nombre de morës</l>
        <l><lb/>FIN.</l>
        <l><lb/> &amp; de harans.</l>
        <pb n="26"/>
        <pb n="27"/>
        <l><lb/>mours a paſſé par Choſne, eſtant diviſée en trois</l>
        <l><lb/>Corps, marche en bon ordre auec quatre pieces</l>
        <l><lb/> de Canon, &amp; ſe monte à dix mille hommespayant,</l>
        <l><lb/>par tour, où ils paſſent, &amp; doirt ladite armee paſſr</l>
        <l><lb/>a Mantes, &amp; joindre l’armée de Monſieur de Beau.</l>
        <l><lb/>!</l>
        <l><lb/>fort, ſelon les ordres de Son A lteſſe Royale.</l>
        <l><lb/>D’Angers, le 2s. Fevrierr6s2.</l>
        <l><lb/>Monſieur le Duc de Rohan ayant receu nouuelles</l>
        <l><lb/>de la maredhe des Due, de eauſort &amp;s de enou¬</l>
        <l><lb/>s’eſt reſolu de reſiſter aux attaques des ennemisice</l>
        <l><lb/>qui a fait changer le deſſein à la Cour, quiſe diſpoſoit</l>
        <l><lb/>pour s’acheminer vers cette ville, &amp; mainteuant</l>
        <l><lb/>doit aller à̀ Tours. On nous aſſeure que quelques</l>
        <l><lb/>caualiers du Due de Beaufort, quiſont autour de</l>
        <l><lb/>cette ville, ont pris huict mille liures- que l’on po¬</l>
        <l><lb/>toit aà̀ la recepre generale de Tous.</l>
        <l><lb/>De Libourne, le 2. Feurier6r2.</l>
        <l><lb/>Monſieur le Prince partit hier de cette ville auee</l>
        <l><lb/>quelque cavalerie, pour aller joindre M. le Prince de</l>
        <l><lb/>Conty ſon frere, afin de livrer bataille au Marquisde</l>
        <l><lb/>S. Luc, lequel on aſſeure eſtre enfermé́ entse deux</l>
        <l><lb/>riuieres, &amp; en eſtat de ne la pas refuſer. Son Alteſſe</l>
        <l><lb/>s’eſtant voulu trouuer dans cette rencontreauec vne</l>
        <l><lb/> meilleure partiele ſes troupes.</l>
        <l><lb/>De Sordeax le a. Feprier i6s2.</l>
        <l><lb/> Nous jouiiſſons du bien de voir regorger la</l>
        <l><lb/> riuiere du coſté́ de Lormond, de quantité́ de navires</l>
        <l><lb/> Anglois qui ont apporté grand nombre demors</l>
        <l><lb/> &amp; de hbarans.</l>
        <l><lb/>FIN.</l>
        <pb n="28"/>
        <pb n="29"/>
        <l><lb/>mours a paſſé par Choſne, eſtant’ diviſée en trois</l>
        <l><lb/>Corps, marche en bon ordre auec quatre pieces</l>
        <l><lb/> de Canon, &amp; ſe monte à dix mille hommes payant</l>
        <l><lb/>par tout, où ils paſſent, &amp; doit ladite armée paſſer</l>
        <l><lb/>aà Mantes, &amp; joindre l’armée de Monſieut de Beau¬</l>
        <l><lb/>fort, ſelon les ordres de Son Alteſſe Royale.</l>
        <l><lb/>D’Angers, le 2. Ferier6s2.</l>
        <l><lb/>Monſieur le Duc de Rohan ayant receu nouuelles</l>
        <l><lb/>de la marche des Ducs de Beaufort &amp; de Nemours;</l>
        <l><lb/>s’eſt reſolu de reſiſter aux attaques des ennemis; ce</l>
        <l><lb/>qui a fait changer le deſſein à la Cour, qui ſe diſpoſoit</l>
        <l><lb/>pour s’acheminer vers cette ville, &amp; maintenant</l>
        <l><lb/>doit aller à Tours. On nous aſſeure que quelques</l>
        <l><lb/>mere e one leenee eilenret</l>
        <l><lb/>cette ville, ont pris huict mille liures- que l’on por¬</l>
        <l><lb/>toit à la recepre generale de Tous.</l>
        <l><lb/>De Libourne, le 29. Fevrierr6r2.</l>
        <l><lb/>Monſieur le Prince partit hier de cette ville aues</l>
        <l><lb/>quelque cavalerie, pour aller joindre M. le Prince de</l>
        <l><lb/>Conty ſon frere, afin de livrer bataille au Marquis de</l>
        <l><lb/>S. Luc, lequel on aſſeure eſtre enfermé entre deux</l>
        <l><lb/>riluieres, &amp; en eſtat de ne la pas refuſer. Son Alteſſe</l>
        <l><lb/>iſanr voulurouuet dan eue reneone auen</l>
        <l><lb/>meilleure partiele ſes troupes.</l>
        <l><lb/>De ordeaux le 2. Ferier 6.</l>
        <l><lb/> Nous joü̈iſſons du bien de voir regorger la</l>
        <l><lb/>riuiere du coſté de Lormond, de quantité de navires</l>
        <l><lb/> Anglois qui ont apporté grand nombre demoruës</l>
        <l><lb/>FIN.</l>
        <l><lb/> &amp; de harans.</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
