<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Labadie152_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">COURRIER (dixiesme) Bourdelois apportant toutes
                    sortes de nouvelles</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref
                        target="http://books.google.fr/books?id=kwUNu8mDgEAC&amp;pg=PA6&amp;dq=COURRIER++Bourdelois+apportant+toutes+les+nouvelles+de+Bordeaux+tant&amp;hl=&amp;as_brr=7&amp;cd=1&amp;source=gbs_api"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">COURRIER (dixiesme) Bourdelois apportant toutes sortes de
                        nouvelles</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="Mazarine"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>DIXIESME ’</l>
            <l>
                <lb/>COVRRIER</l>
            <l>
                <lb/>BOVRDELOIS</l>
            <l>
                <lb/>eo E</l>
            <l>
                <lb/> lo y, on ſn</l>
            <l>
                <lb/> ee-et eiu¬</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>al!</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/> e¬</l>
            <l>
                <lb/>..¬</l>
            <l>
                <lb/> a </l>
            <l>
                <lb/>¬¬.</l>
            <l>
                <lb/> Snaae</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>e8</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>-AaA1</l>
            <l>
                <lb/>tegpt</l>
            <l>
                <lb/>&amp;</l>
            <l>
                <lb/>Qdl</l>
            <l>
                <lb/>DIXIESME COVRRIER BOVRDELOIS</l>
            <l>
                <lb/>appottant toutes ſortes de ouselles.</l>
            <l>
                <lb/>De Nerac le s. Avril 16;2.</l>
            <l>
                <lb/>E Compte d’Harcour, n’ayant receu que des</l>
            <l>
                <lb/>LLLcoups deuant Ville- Neufue d’Agenois, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>voyant la genereuſe reſiſtance que faiſoit la Garni¬</l>
            <l>
                <lb/> ſon de cette ville là ſous la conduite du Marquis</l>
            <l>
                <lb/>de Theobon, vint icy pour aſſieger le Compte de</l>
            <l>
                <lb/>Marchin dans noſtre Chaſteau, où̀ il s’eſtoit ierté</l>
            <l>
                <lb/>quelques iours auparauant auec vne groſſe Garni.</l>
            <l>
                <lb/>ſon; le Compte d’Harcourt ne fut pas pluſtoſt arri¬</l>
            <l>
                <lb/>ué auec ſon Armée qu’il enuoya ſommer, le Com.</l>
            <l>
                <lb/>pte de Marchin de luy remettre la place dans 24.</l>
            <l>
                <lb/>heures, faute de quoy il ne luy bailleroit point de</l>
            <l>
                <lb/>quartier, &amp; ne le traitteroit pas en homme de Guer.</l>
            <l>
                <lb/>re. Il luy reſpondit qu’il ne ſçauoit ce que ceſtoit</l>
            <l>
                <lb/>que demander quartier, que c’eſtoit luy qui le don¬</l>
            <l>
                <lb/>noit aux autres, &amp; qu’il ne s’eſtoit pas mis dans cette</l>
            <l>
                <lb/>Place pour la rendre, &amp; qu’il l’attaqua bien qu’il ſe</l>
            <l>
                <lb/>deffendroit bien mieux. Cete reſponce anima le</l>
            <l>
                <lb/>Compte d’Harcour, &amp; l’obligea de poſer les qua¬</l>
            <l>
                <lb/>tiers des le ſoir meſme:; Mais ils n’y peurent pas de</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>¬¬ </l>
            <l>
                <lb/>aeurer ſeulement la premiere nuict toute entiere,</l>
            <l>
                <lb/>parce que le Colonel Baltazar arriua deux ou trois</l>
            <l>
                <lb/>iours auant leiour auec vn Camp volant de ſes meiſ¬</l>
            <l>
                <lb/> leuresTrouppes, qui donna auec tant vigueur ſur cel¬</l>
            <l>
                <lb/>les de ce Comte, que la victoire commencoit de</l>
            <l>
                <lb/>balancer de ſon coté, lors que Monſieur de Mar.</l>
            <l>
                <lb/>chin fit vne ſortie qui ach eua de mettre en deroure</l>
            <l>
                <lb/>de l’Armeée de ce Conmte, qui leua le ſiege auec plus</l>
            <l>
                <lb/>diligence qu’il ne l’auoit poſeé́e, &amp; marcha du</l>
            <l>
                <lb/> de Baſats.</l>
            <l>
                <lb/>De Baurdeauxs le 2. Avril.</l>
            <l>
                <lb/>L’aduis certain qu’on donna ces iours paſſez à</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur Deſpaignel Conſeiller en ce Parlement</l>
            <l>
                <lb/>qu’il reſtoit quantité d’armes dans le Chaſteau de</l>
            <l>
                <lb/>Sadillac ſouſterées ce qui l’obliga à partir le 15. de ce</l>
            <l>
                <lb/>mois pour y retourner, en fait vne exacte recherche</l>
            <l>
                <lb/>affin de le deſarmer entierement, d’oû il eſt reue¬</l>
            <l>
                <lb/>nu le o. de ce mois apres auoir fait conduire trois</l>
            <l>
                <lb/>pieces de Canon qu’il y a trouuées &amp; plus de deux</l>
            <l>
                <lb/>mil Cuiraſſes &amp; autres ſortes darmes, dans oſtre</l>
            <l>
                <lb/>Hoſtel de ville.</l>
            <l>
                <lb/>Le a de ce mois, les Trouppes du Compte d’Har¬</l>
            <l>
                <lb/>eourt arriuerent au lieu appellé La Prade, diſtant</l>
            <l>
                <lb/>de trois lieuës de cette ville, &amp; quelques vns des plus</l>
            <l>
                <lb/>temeraire, vindrent iuſques aux retranchements du</l>
            <l>
                <lb/>Fauxbourg de ſaint Iullien pour y faire le coup de</l>
            <l>
                <lb/>Piſtolet: mais nos lentinelles &amp; le reſte de la garde</l>
            <l>
                <lb/>qui eſtoit à la porte firent vne décharge ſur eux ſi</l>
            <l>
                <lb/> àpro¬</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>à propos qu’ils en tuërent ſur la place ciaq ou ſix</l>
            <l>
                <lb/>des leurs &amp; donnerent tellement l’eſpouuante aux</l>
            <l>
                <lb/>autres, qu’ils trouuerent leur ſalut dans leur fuite.</l>
            <l>
                <lb/>Cependant ce Compte faiſoit marcher ſes Troup¬</l>
            <l>
                <lb/>pes en bataille vers cette ville, &amp; deux heures a¬</l>
            <l>
                <lb/>pres on eut auis qu’elles eſtoient vers le Sablona,</l>
            <l>
                <lb/>Ce qui donna lalarme generalle dans toute la ville</l>
            <l>
                <lb/>en telle qu’en vn inſtant il ſe rencontra ſoubs</l>
            <l>
                <lb/>les armes plus de huict mil Bourgeois qui fi¬</l>
            <l>
                <lb/> rent vne ſortie ſoubs la conduite de monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Prince de Conty &amp; du Colonel Baltazar, quiſe mi¬</l>
            <l>
                <lb/>rent à la teſte auec nombre deNobleſſe, de Preſi.</l>
            <l>
                <lb/>dents &amp; Conſeillers du Parlement, conduiſant trois</l>
            <l>
                <lb/>pieces de Canon, en ſorte que ce Comte qui auoit</l>
            <l>
                <lb/>mis ſes Trouppes en baraille dans des vignes à vn</l>
            <l>
                <lb/>quart de lieu d’icy, fut contraint de reeuſer, neant¬</l>
            <l>
                <lb/>moins apres auoir eſcarmouché plus de trois heures</l>
            <l>
                <lb/>durant, pendant lequel temps les noſtres luy en¬</l>
            <l>
                <lb/>uoyerent quelques vollées de Canon qui enleuerene</l>
            <l>
                <lb/>nombre de ſes Caualiers, apres quoy ſon Alteſſe de</l>
            <l>
                <lb/>Conty fit ſonner la retraitte, le ſieur Balazar prit</l>
            <l>
                <lb/>quelques Caualiers priſonniers qui ont eſté mis dans</l>
            <l>
                <lb/> le Chaſteau du Ha.</l>
            <l>
                <lb/>En ſuitte de quoy le Comte d’Harcourt en¬</l>
            <l>
                <lb/> uoya vn, Trompette auee vn pacquet adreſſant à</l>
            <l>
                <lb/>Meſſieurs les Iurats, lequel apres luy auoir bandé</l>
            <l>
                <lb/>les yeux à la porte fut conduit chez ſon Alteſſe de</l>
            <l>
                <lb/>Conty, qui pareillement remit ce Trompette à e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieurs du Parlement qui ſe ſonr aſſemblez ce matin</l>
            <l>
                <lb/>pour ſçauoir ce qu’on deuoit ſaire de ce pAcquet, &amp;</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>173</l>
            <l>
                <lb/>13</l>
            <l>
                <lb/>1l</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/> 6</l>
            <l>
                <lb/>on en deuoit faire ouuerture, il a paſſé tout d’vne voix</l>
            <l>
                <lb/>qu’on t’enuoyeroit le pacquet auec le Trcmptte à ce</l>
            <l>
                <lb/>Comte en la meſme forme qu’on l’a receu, &amp; que ce¬</l>
            <l>
                <lb/>la ne meritoit pas qu’on en fit ouucrture, ce qui a eſté</l>
            <l>
                <lb/>fait. Dans la meſme aſſemblee, on a arreſté apres auoir</l>
            <l>
                <lb/>beaucoup parlé de la ſeureté de la ville, que ſon Al.</l>
            <l>
                <lb/>teſſe de Conty qui aſſiſtoit aà icelle auec le Preſident</l>
            <l>
                <lb/>Viole, rappelleroit toutes ſes trouppes tant de Caua¬</l>
            <l>
                <lb/>lerie que d’Infanterie, &amp; qüe l’on leueroit la omme</l>
            <l>
                <lb/>de trente-ſix mil liures, ſur les Bourgeois &amp; Meſſieurs</l>
            <l>
                <lb/>du Par lement, pour eſtre employce au paymnt des</l>
            <l>
                <lb/>Eſtappes &amp; de nos trouppes.</l>
            <l>
                <lb/>Nous auons eſteé́ en quelque façon ſurpris de l’ap¬</l>
            <l>
                <lb/>proche de ce Comte, eſtimans qu’l eſloit nece ſſaire</l>
            <l>
                <lb/>( pour ſon aduancemenn) qu’il prit les places qui ſont</l>
            <l>
                <lb/>aux enuirons d’icy, comme Langon, Baſats, Lareole,</l>
            <l>
                <lb/>S. Maguaire, Libourne, Boug ſainte Foy, Bergerac,</l>
            <l>
                <lb/>Periguuex, &amp; rrente aures où il y a garniſon pour le</l>
            <l>
                <lb/>Roy &amp; les Princes auant qu’il vint nous atta quer</l>
            <l>
                <lb/>Mais nous ne craignons rien ſinon le de gaſt de nos</l>
            <l>
                <lb/>vgnes &amp; bled, qu’ilfait mangerà ſa Cau leie pour</l>
            <l>
                <lb/>du fourege &amp;ſi toſt que nous aurons vne parue desl</l>
            <l>
                <lb/>gunioans quiſont dans les ſuſdt s places nous eſpe¬</l>
            <l>
                <lb/>ont le laine bi n toſtdeſloger de nos gyains ou i’en</l>
            <l>
                <lb/>aà ptelent campé.</l>
            <l>
                <lb/>De la Rochele le o Avnihs5.</l>
            <l>
                <lb/> On uulale lneermment au feorfieanions d l</l>
            <l>
                <lb/>cue ile, enſone qo’en ſpere la ende dans penl</l>
            <l>
                <lb/>n cla de deſone le liei nun lunin, auee voe</l>
            <l>
                <lb/>petie fregae rencontra ì l’emboucheure de l Ri</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>uiere de Bordeaux deux vaiſſeaux chargez de bled,</l>
            <l>
                <lb/>leſquels il a amenes en ce Haure.</l>
            <l>
                <lb/> D’Oleans le 2. Auril652.</l>
            <l>
                <lb/>Quantité de perſonnes des villes &amp; lieux cireonuoi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſins, que l’approche de l’aimee Mazarine ( à̀ eauſe des</l>
            <l>
                <lb/>grands deſordres qu’elle exerce par tout ouù̀ elle paſle</l>
            <l>
                <lb/>auoit contraint de ſerefugier ioy, commencent à re¬</l>
            <l>
                <lb/>prendre le chemin de s’en retourner chacun chez ſoy;</l>
            <l>
                <lb/>cela n’empeſche pas que l’on ne continuë tquſiours à</l>
            <l>
                <lb/>trauailler aux fortifications&amp; fetranchements de cette¬</l>
            <l>
                <lb/>place, qui le ſont par l’orde de Madamoiſelle &amp; des</l>
            <l>
                <lb/>Bour geois,; qui ont reſolu de ne rien eſpargner pour</l>
            <l>
                <lb/>ſe mettre en eſtat de defſencecontre les Mazarins.</l>
            <l>
                <lb/>De . Germai les9. Aaril s65.</l>
            <l>
                <lb/>Meſſi eurs les Princes ont deputé vers leurs Maje¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtez, Meſſieurs le Duc de Rohan, de Chauigny, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Goulard, poui tronuer moyen par vne conferance de</l>
            <l>
                <lb/>faite quelque accommodement: Mais auant que de</l>
            <l>
                <lb/>faire aucune propoſition ils auoient charge de s’aſſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>rer ’de l’eſloignement du Cardinal Mazarin, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>n’en eſcouter aucune que pr mierement celle la ne</l>
            <l>
                <lb/>leur fut accordee. La Reyne qui a pris reſolution de</l>
            <l>
                <lb/> reſtabiir ce Mniſtre ſi fatah au Ryaume, meſpriſa</l>
            <l>
                <lb/>toutes les rëmonſttances que ces Deputez peurent</l>
            <l>
                <lb/>taire, &amp; reſpondt que le Roy n’accordcroit aueune</l>
            <l>
                <lb/>paix que le Cardinal ne fut remis &amp; ne ſubciſtaten.</l>
            <l>
                <lb/>France, ee qui adonn ̀ſubiect à ces Deputez de s’en</l>
            <l>
                <lb/>retourner s’en ien faire. Le bruit eſt icy grand qu’l</l>
            <l>
                <lb/>nous vient quantité́ de bled de Paris que nous atten¬</l>
            <l>
                <lb/>donsauac d’autant plus grande iparience que nous</l>
            <l>
                <lb/>e auns bien beſoin, &amp; que nous pariroas bien</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>il</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>roſt pour aller du eoſté de laNoraiandie.</l>
            <l>
                <lb/>De Djon le 29. Aunil6;2.</l>
            <l>
                <lb/>Le Parlement s’eſt icy aſſembleé, ſur des Letrres de</l>
            <l>
                <lb/>Juſſion enuoyées de la part de ſa Majeſté, pour vori¬</l>
            <l>
                <lb/>fier la Declaration contre Meſſieurs les Princes: Mais</l>
            <l>
                <lb/>nonobſtant les brigues des parſans du Due d Eſper.</l>
            <l>
                <lb/>non on n’a encore rien aduancé, on a ſeulement</l>
            <l>
                <lb/>deliberé que remonſtrances iteratiues ſeroient faites</l>
            <l>
                <lb/>au Roy pour l’eſloignement du Cardinal Maarin, &amp;</l>
            <l>
                <lb/> pour luy repreſenter le ſubiect qu’on aeu de ne paas</l>
            <l>
                <lb/>verifier ladite Declaration.</l>
            <l>
                <lb/>De Chaalons ſur Saoaele es. Aaril é65e.</l>
            <l>
                <lb/>Les Bourgeois de cette ville commencent aà fare gar¬</l>
            <l>
                <lb/>de depuis que le ſieur de Bouteuille Gouuerneur de</l>
            <l>
                <lb/>Bellegarde fait des picorées iuſques à nos portes: il</l>
            <l>
                <lb/> nous incommode beaucoup, &amp; dans le dernier pary</l>
            <l>
                <lb/>qu’il a fait il s’eſt ſaiſi de quantité de munitions dej</l>
            <l>
                <lb/>bouche qui venoient eu cette ville, leſquelles il a fait</l>
            <l>
                <lb/>conduire dans ledit Bellegarde, qu’il a tellement for¬</l>
            <l>
                <lb/> tifié́, qu’l n’apprehende quoy que ce ſoit.</l>
            <l>
                <lb/>De Bniſae le ;. Aurili652.</l>
            <l>
                <lb/>Les trois Lieutenans Colonnels (a ſçauoir) Vval.</l>
            <l>
                <lb/>ther, Boüllon, ugler, commandent iecy en la place</l>
            <l>
                <lb/> du Gouuerneur, leſquels ont du toutr bien muny les</l>
            <l>
                <lb/>fortereſſes, &amp; ont faic pubhlier vn placart, dont la e¬</l>
            <l>
                <lb/>neureſt qu’ils veoulent viure &amp; moune pour le ſeruice</l>
            <l>
                <lb/>du Roy, mais qu’on voudroin remattre le ſieur de</l>
            <l>
                <lb/>Charleroy pour gouuernenr.</l>
            <l>
                <lb/>Le Courrier eas promes des. noaslles xe lss ſenmaines,</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>dus s7. Aoil 16;a.</l>
            <l>
                <lb/>FIN lo </l>
            <l>
                <lb/>Qu</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
