<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Labadie173_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">DEFFAITE de l'armée du Comte d'Harcourt, par
                    l'armée de Monseigneur le Prince</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=PGVCAAAAcAAJ&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">DEFFAITE de l'armée du Comte d'Harcourt, par l'armée de
                        Monseigneur le Prince</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="6" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement ref="geonames:0000000"/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LA DEFFAITE DE</l>
            <l>
                <lb/>L’ARMEE DV COMTE¬</l>
            <l>
                <lb/>d’Haroourt, par l’armée de</l>
            <l>
                <lb/>Monſeigneur le Prince.</l>
            <l>
                <lb/> cde Pa, er rae dus rore</l>
            <l>
                <lb/>¬¬-L¬¬¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>M. DC. LII.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>es </l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>, </l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>:¬</l>
            <l>
                <lb/>..¬..</l>
            <l>
                <lb/> ai. ¬</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>2,</l>
            <l>
                <lb/>er </l>
            <l>
                <lb/>L DEFATE DE L’AR MEE</l>
            <l>
                <lb/>. das Comte-d’Harcourt, par l’Aree de</l>
            <l>
                <lb/>Monſeigner le Prince.</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/> Ien que ce ſoit vn commun dire que Ies maux</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>n’arriuent iamais ſeuls: mais qu’ils s’entre ſuuent</l>
            <l>
                <lb/>les vns les aurres au lieu que les biens n’arriuent que</l>
            <l>
                <lb/>vn apres l’autre, &amp; comme diſoit vn ancien les Dieux</l>
            <l>
                <lb/>lesfot diſtiller goutte à gbutte: Naantmolns lors</l>
            <l>
                <lb/>que le Ciel nous veut fauotiſer, il verſe ſes graces tres¬</l>
            <l>
                <lb/>bondamment, &amp; multiplie fſes bienfaits lors que</l>
            <l>
                <lb/>Dieu nous veut faire reſſentir les effets de ſes miſeni¬</l>
            <l>
                <lb/>cordes. C’eſt ce que la France doit reconnoiſtre au¬</l>
            <l>
                <lb/>ourd’huy puis qu’elle reçoit en meſme temps tant de</l>
            <l>
                <lb/>ſueurs, &amp; qu’il eſt aiſé aà connoiſtre que tout ſe diſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pſe pour la faire triompher. Le Comte d’Harcourt</l>
            <l>
                <lb/>aiantpris le pafty de l’ennemy commun de tous les</l>
            <l>
                <lb/>gens de bien a non ſeulement derogé à ſa generoſit́,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;à̀ ſa naiſſance aiant voulu ſmiùre les ordres du Card.</l>
            <l>
                <lb/>Manarin: Mais de pluss’etant declaré le petrſecuteur</l>
            <l>
                <lb/>enos Princes en faueur de ce Sicilien, perſonne ne</l>
            <l>
                <lb/>Oute qu’il n’ait encouru la haine de tous les verita¬</l>
            <l>
                <lb/>bles Fanmcois.</l>
            <l>
                <lb/>Ce Comte ayant paſſé les riuieres de Dordoigne &amp;</l>
            <l>
                <lb/>e la Garonne auec ne diligence incroy able pour a¬</l>
            <l>
                <lb/>e lerourrne patie de ſe rouppes que ſonſieu</l>
            <l>
                <lb/>le rmnee de Conde renoit ſirgee dains ledrna dou</l>
            <l>
                <lb/>v elles s’eſtoient retirees apres a deffaite de-l’armée</l>
            <l>
                <lb/>S.</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>du Marquis de S. Lue s’eſt preſenté pour donner ba¬</l>
            <l>
                <lb/>taille audit Prince, lequel ayant eu aduis de la Marche</l>
            <l>
                <lb/>dudit Comte leua le ſiege’de Miradoux &amp; enuoya ſes</l>
            <l>
                <lb/>ordtes aux trouppes qu’il auoit dans le Perigordl de</l>
            <l>
                <lb/>l’aller joindre, entr’autresaux ſieurs de Marchin &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Balthazar afin de pouuoir egaller en nombre des trou¬</l>
            <l>
                <lb/>pes du Comte d’Hareourt qui eſtoient de ſix à y. mil</l>
            <l>
                <lb/>homme &amp; la pluſpart à cheual..</l>
            <l>
                <lb/>Les deux armées s’eſtant rencontrée és onuirons de</l>
            <l>
                <lb/>Miradoux, le Combat fut donné &amp; apres que la</l>
            <l>
                <lb/>victoire fut long-temps diſputé́e, elle ſe rangea</l>
            <l>
                <lb/>lu party le plus juſte: Monſieur le Prince de Condé́</l>
            <l>
                <lb/>uoit fait l’office de Soldat auſſi bien que de General</l>
            <l>
                <lb/>leuant radoux s’eſtant expoſé tous les iours au plus</l>
            <l>
                <lb/>grands dangers, en telle ſorte que ſon meilleur cheual</l>
            <l>
                <lb/>ommé la pie fut tué ſoubs luy &amp; apres la leuée du ſie¬</l>
            <l>
                <lb/>ge, aiant joint l’ennemy l’a deffait cout entierement</l>
            <l>
                <lb/>iant taillé en piece plus de trois mille homme, le re¬</l>
            <l>
                <lb/>te aiant eſté renuoyé auant la ba raille au ſiege de Tail¬</l>
            <l>
                <lb/>ebourg, on ne peut encor ſçauoir en deétail les parti¬</l>
            <l>
                <lb/>ularitez de cette bataille; Mais il demeure conſtant</l>
            <l>
                <lb/>que le Comté́ d’Harcourt y a eſté fait priſonnijer ſon</l>
            <l>
                <lb/>ourage ne l’ayant peureſoudre a la fuitte &amp; l’on eſti¬</l>
            <l>
                <lb/>ne qu’il a eſté conduit à Bourdeaux. Voila pour la</l>
            <l>
                <lb/>remiere nouuelle. Quant à̀ la ſeconde qui contient</l>
            <l>
                <lb/>1 Marche de l’armée du Duc Charles elle a tellement</l>
            <l>
                <lb/>ſpouuenté le parti du Mazarin qu’il a eſté contraint,.</l>
            <l>
                <lb/>le prendre vne route toute contraire, &amp; de reculer</l>
            <l>
                <lb/>ude la du Loire vers Tours au lieu d’auancer vers Or¬</l>
            <l>
                <lb/>eans, ou le Roy eſtoit attendu. Ladite armée du Duc</l>
            <l>
                <lb/>Charles</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>Charles eſt partie de l’Alſace à̀ grandes journées &amp; a</l>
            <l>
                <lb/>déja trauerſé vne bonne part ie de la Bourgogne, c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>aujourd’huy la io. 1ournée quelle eſt en ſa Marche, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les Mazarns ayant fait leuts efforis d’attirer à leur</l>
            <l>
                <lb/>coſté le Duc Charles, auoient fait courir le bruit</l>
            <l>
                <lb/>qu’il venoit à leur ſecours, le corps de ville meſme</l>
            <l>
                <lb/>de Paris en a eu quelque apprehention, mais ſon A.</l>
            <l>
                <lb/>Royalle leur a donné des aſſeurances du contraire:</l>
            <l>
                <lb/>cette ionction des trois armées; à ſçauoir du Duc de</l>
            <l>
                <lb/> Beaufort &amp; du Duc de Nemours, laquelle a eſté faite</l>
            <l>
                <lb/>à Chaſteaudun &amp; du Du Charles, qu ſe fera bien</l>
            <l>
                <lb/>toſt, va mettre le party Mazarin au deſeſpoir, auſſi</l>
            <l>
                <lb/>ſon A. R. n’a point voulu entendre à aucun accõmo¬</l>
            <l>
                <lb/>dement, que le premier art. d’iceluy ne fut l’eſloigne¬</l>
            <l>
                <lb/>ment du C. Maz. non ſeulement de la Cour, mas ſa</l>
            <l>
                <lb/>relegation hors du Royaume: Quelque mine qu’il</l>
            <l>
                <lb/>faſſe, ie croy qu’apreſent il en voudroit eſtre quitte à</l>
            <l>
                <lb/>ſi bon marche: car ſe voyant perdu s’il tombe entre</l>
            <l>
                <lb/>les mains des Princes( quelque priuilege que luy</l>
            <l>
                <lb/>puiſſe auoir apporté́ le caractere de Preſtriſe )il ſonge</l>
            <l>
                <lb/>que de deux maux il fait euiter le pire, bien qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ne liſe que rarement l’Eſ riture il a neantmoins appris</l>
            <l>
                <lb/>de Job que l’homme donne tout pour la conſeruation</l>
            <l>
                <lb/>de ſa vie, &amp; meſme eſtant du pays des Bandis qui ne</l>
            <l>
                <lb/>viuent que de Brigandage, il a appris depuis longues</l>
            <l>
                <lb/>années, ce prouerbe Toſcan Pillate la bouſa, Pilla¬</l>
            <l>
                <lb/>te laMula, Gardate la Vida: C’eſt à̀ dire que les paſſans</l>
            <l>
                <lb/> tombant entre les mains de ſes voleurs leur dſent</l>
            <l>
                <lb/> Meſſieurs prenez la bource, prenez la Mnle &amp; vous</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>ontentez, &amp; nous laiſſez la vicIl eſt vray que par</l>
            <l>
                <lb/>leſcſpoir il pourroit bien apres s’aller pendre luy</l>
            <l>
                <lb/>neſme comme Iudas. L’amour de luy meſme, le luxe</l>
            <l>
                <lb/>la volupté́ dont il eſt eſelaue luy font tellement ai¬</l>
            <l>
                <lb/>ner la vie qu’il ne la peut quitter qu’à regret, &amp; i’eſti¬</l>
            <l>
                <lb/>ne qu’il ne ſe donnera le coup de la mort que le plus</l>
            <l>
                <lb/>ard qu’il pourra comme vn autre Neron, quand il ſe</l>
            <l>
                <lb/>ugera tout perdu pour euiter l’infamie &amp; la rigueur</l>
            <l>
                <lb/>lu ſupplice Auſſi depuis qu’il voit la fermeté de ſon .</l>
            <l>
                <lb/>enla reſol tion de ne le plus ſoufftir en France, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>1ue tout ſe diſpoſe pour ſa ruine, il n’a deſormais que</l>
            <l>
                <lb/>le penſé́es de retracte &amp; de deſeſpoir. Jl luy reſtoit</l>
            <l>
                <lb/>quelque reſource s’il euſt peu gaigner Fontaine-bleau</l>
            <l>
                <lb/>ſperant de là gaigner le Havre, &amp; pour faciliter cet¬</l>
            <l>
                <lb/>e retraicte, Monſiecur de Matignon auoit reçeu les</l>
            <l>
                <lb/>rdtes deleuerautant qu’il pourroit de gens de guerre</l>
            <l>
                <lb/>n Normandie. Mais le Parlement de Rouën à̀ pat</l>
            <l>
                <lb/>es Arreſts deffendu cet armement, &amp; ſon AlreſſeR.</l>
            <l>
                <lb/>a rendu impoſſible ayant enuoyé́ zoo. cheuaux au</l>
            <l>
                <lb/>Duc de Longueuille, leſquels auec les trouppes du¬</l>
            <l>
                <lb/>li Duc doiuent entierement conſeuer la Prouincé</l>
            <l>
                <lb/>our le ſeruice du Roy, &amp; de Meſſieurs les Princes.</l>
            <l>
                <lb/>ous ne pouuons pas encores ſç̧auoir toutes les par¬</l>
            <l>
                <lb/>icularitez de la bataille &amp; de la deffaite du Comte de</l>
            <l>
                <lb/>arcourt. Mais le Ciel nous enuoye cette heureuſe</l>
            <l>
                <lb/>ouuelle, comme autrefois à Rome apprit celle de la</l>
            <l>
                <lb/>léfaite de Perſeus, &amp; en rendit graces aux Deux ſans</l>
            <l>
                <lb/>nſç̧auoir les paticularitez.</l>
            <l>
                <lb/>F I N.</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>llhl</l>
            <l>
                <lb/>gggggggggg</l>
            <l>
                <lb/>é</l>
            <l>
                <lb/>llllllllllis</l>
            <l>
                <lb/>1!</l>
            <l>
                <lb/>edsses</l>
            <l>
                <lb/>Eeedee</l>
            <l>
                <lb/>laéi</l>
            <l>
                <lb/>grrn¬</l>
            <l>
                <lb/>ei</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>Fa</l>
            <l>
                <lb/>ees</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>ã?</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>eseeees</l>
            <l>
                <lb/>ae</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>’’a</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>le</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>ttt</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>iiiiliiiliiiil</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>éeééeééeéeééeéſééeééeéée</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>is</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>ooorrrrrroooooooooooooooooooo</l>
            <l>
                <lb/>neneneneneneneneneneneeee</l>
            <l>
                <lb/>e r</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>é</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>eeeeee;</l>
            <l>
                <lb/>oueee</l>
            <l>
                <lb/>aaaaa</l>
            <l>
                <lb/>eeeeies</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>um</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>EE</l>
            <l>
                <lb/>u;</l>
            <l>
                <lb/>ue</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>ontentez, &amp; nous laiſſez la vieIl eſt vray que par</l>
            <l>
                <lb/>leſcſpoir il pourroit bien apres s’aller pendre luy</l>
            <l>
                <lb/>ne ſme comme udas. L’amour de luy meſme, le luxe</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la volupté́ dont il eſt eſclaue luy font tellement ai¬</l>
            <l>
                <lb/>ner la vie qu’il ne la peut quitter qu’à regret, &amp; i’eſti¬</l>
            <l>
                <lb/>ne qu’il ne ſe donnera le coup de la mort que le plus</l>
            <l>
                <lb/>ard qu’il pourra comme vn autre Neron, quand il ſe</l>
            <l>
                <lb/>ugera tout perdu pour euiter l’infamie &amp; la rigueur</l>
            <l>
                <lb/>lu ſupplice. Auſſi depuis qu’il voit la fermeté de ſon A.</l>
            <l>
                <lb/>enla reſol tion de ne le plus ſoufftir en France, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ue tout ſe diſpoſe pour ſa ruine, il n’a deſormais que</l>
            <l>
                <lb/>le penſées de retricte &amp; de deſeſpoir. l luy reſtoit</l>
            <l>
                <lb/>quelque reſource s’il euſt peu gaigner Fontaine-bleau</l>
            <l>
                <lb/>ſperant de là gaigner le Havre, &amp; pour faciliter cet¬</l>
            <l>
                <lb/>e retraicte, Monſieur de Matignon auoit reçeu les</l>
            <l>
                <lb/>rdres deleueraurant qu’il pourroit de gens de guerre</l>
            <l>
                <lb/>n Normandie. Mais le Parlement de Rouën à̀ par</l>
            <l>
                <lb/>es Arreſts deffendu cet armement, &amp; ſon Alteſſe R.</l>
            <l>
                <lb/>a rendu impoſſible ayant enuoyé 1oo. cheuaux au</l>
            <l>
                <lb/>Duc de Longueuille, leſquels auec les trouppes du¬</l>
            <l>
                <lb/>ht Duc doiuent entierement conſerucr la Prouince</l>
            <l>
                <lb/>our le ſeruice du Roy, &amp; de Meſſieurs les Princes.</l>
            <l>
                <lb/>ous ne pouuons pas encores ſç̧auoir toutres les par¬</l>
            <l>
                <lb/>icularitez de la bataille &amp; de la deffaite du Comte de</l>
            <l>
                <lb/>Tarcourt. Mais le Ciel nous enuoye cette heureuſe</l>
            <l>
                <lb/>ouuelle, comme autrefois à Rome apptit celle de la</l>
            <l>
                <lb/>léfaite de Perſeus, &amp; en rendit graces aux Deux ſans</l>
            <l>
                <lb/>n ſç̧auoir les paticularitez.</l>
            <l>
                <lb/>1 7</l>
            <l>
                <lb/>F I N.</l>
            <pb n="9"/>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>onrentez, &amp; nous laiſſez la vie.Il eſt vray que pa?</l>
            <l>
                <lb/>leſeſpoir il pourroit bien apres s’aller pendre ſuy</l>
            <l>
                <lb/>neſme comme Iudas. L’amour de luy meſme, le luxe</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la volupté dont il eſt eſclaue luy font tellement ai¬</l>
            <l>
                <lb/>ner la vie qu’il ne la peut quitter qu’à regret, &amp; i’eſti¬</l>
            <l>
                <lb/>ne qu’il ne ſe donnera le coup de la mort que le plus</l>
            <l>
                <lb/>ard qu’il pourra comme vn autre Neron, quand il ſe</l>
            <l>
                <lb/>ugera tout perdu pour euiter l’infamie &amp; la rigueur</l>
            <l>
                <lb/>lu ſupplice. Auſi depuis qu’il voit la fermeté de ſon .</l>
            <l>
                <lb/>enla reſoltion de ne le plus ſouffrir en France, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ue tout ſe diſpoſe pour ſa ruine, il n’a deſormais que</l>
            <l>
                <lb/>le penſées de retraicte &amp; de deſeſpoir. Jl luy reſtoit</l>
            <l>
                <lb/>quelque reſource s’il euſt peu gaigner Fontaine-bleau</l>
            <l>
                <lb/>ſperant de là gaigner le Havre, &amp; pour faciliter cer¬</l>
            <l>
                <lb/>e retraicte, Monſieur de Matignon auoit reçeu les</l>
            <l>
                <lb/>rdres deleueraurant qu’il pourroit de gens de guerre</l>
            <l>
                <lb/>n Normandie. Mais le Parlement de Rouën à pat</l>
            <l>
                <lb/>es Arreſts deffendu cet armement, &amp; ſon Alteſſe R.</l>
            <l>
                <lb/>a rendu impoſſible ’ayant enuoyé́ 1oo. cheuaux au</l>
            <l>
                <lb/>Duc de Longueuille, leſquels auec les trouppes du¬</l>
            <l>
                <lb/>lt Duc doiuent entierement conſeruer la Prouincé</l>
            <l>
                <lb/>our le ſeruice du Roy, &amp; de Meſſieurs les Princes.</l>
            <l>
                <lb/>ous ne pouuons pas encores ſç̧auoir toutes les par¬</l>
            <l>
                <lb/>icularitez de la bataille &amp; de la deffaite du Comte de</l>
            <l>
                <lb/>Tarcourt. Mais le Ciel nous enuoye cette heureuſe</l>
            <l>
                <lb/>1ouuelle, comme autrefois à Rome apptit celle de la</l>
            <l>
                <lb/>lefaite de Perſeus, &amp; en rendit graces aux Dieux ſans</l>
            <l>
                <lb/>n ſçauoir les particularitez.</l>
            <l>
                <lb/>F 1</l>
            <l>
                <lb/>N.</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>oa,ëoogle</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>contentez, &amp; nous laiſſez la vie. Il eſt vray que par</l>
            <l>
                <lb/>deſeſpoir il pourroit bien apres s’aller pendre luy</l>
            <l>
                <lb/>meſme comme Iudas. L’amour de luy meſme, le luxe</l>
            <l>
                <lb/>&amp;la volupté́ dont il eſt eſclaue luy font tellement ai¬</l>
            <l>
                <lb/>mer la vie qu’il ne la peut quitter qu’à regrer, &amp; i’eſti¬</l>
            <l>
                <lb/>me qu’il ne ſe donnera le coup de la mort que le plus</l>
            <l>
                <lb/>tard qu’il pourra comme vn autre Neron, quand il ſe</l>
            <l>
                <lb/>iugera tout perdu pour euiter l’infamie &amp; la rigueur</l>
            <l>
                <lb/>du ſupplice Auſſi depuis qu’il voit la fermeté de ſon A.</l>
            <l>
                <lb/>R.enla reſol tion de ne le plus ſouffrir en France, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que tout ſe diſpoſe pour ſa ruine, il n’a deſormais que</l>
            <l>
                <lb/>de penſées de rerraicte &amp; de deſeſpoir. Jl luy reſtoir</l>
            <l>
                <lb/>quelque reſource s’il euſt peu gaigner Fontaine-bleau</l>
            <l>
                <lb/>eſperant de là gaigner le Havre, &amp; pour faciliter cet¬</l>
            <l>
                <lb/>te retraicte, Monſieur de Matignon auoir reçeu les</l>
            <l>
                <lb/>ordres deleuerautant qu’il pourroit de gens de guerre</l>
            <l>
                <lb/>en Normandie. Mais le Parlement de Rouën à par</l>
            <l>
                <lb/>ſes Arreſts deffendu cet armement, &amp; ſon AlteſſeR.</l>
            <l>
                <lb/>la rendu impoſſible’ayant enuoyé 1oO. cheuaux au</l>
            <l>
                <lb/>Duc de Longueuille, leſquels auec les trouppes du¬</l>
            <l>
                <lb/>dit Duc doiuent entierement conſeruer la Prouincé</l>
            <l>
                <lb/>pour le ſeruice du Roy, &amp; de Meſſieuts les Princes.</l>
            <l>
                <lb/>Nous ne pouuons pas encores ſçauoir toures les par¬</l>
            <l>
                <lb/>ticularitez de la bataille &amp; de la deffaite du Comte de</l>
            <l>
                <lb/>Harcourt. Mais le Ciel nous enuoye cette heureuſe</l>
            <l>
                <lb/>nouuelle, comme autrefois à Rome apptit celle de la</l>
            <l>
                <lb/>défaite de Perſeus, &amp; en rendit graces aux Dieux ſans</l>
            <l>
                <lb/>en ſçauoir les patticularitez.</l>
            <l>
                <lb/>F I N.</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>a4-</l>
            <l>
                <lb/>na-Cane</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>ontentez, &amp; nous laiſſez la vie.Il eſt vray que par</l>
            <l>
                <lb/>leſcſpoir il pourroit bien apres s’aller pendre luy</l>
            <l>
                <lb/>neſme comme Iudas. L’amour de luy meſme, le luxe</l>
            <l>
                <lb/>la volupté́ dont il eſt eſelaue luy font tellement ai¬</l>
            <l>
                <lb/>ner la vie qu’il ne la peut quitter qu’à regrer, &amp; i’eſti¬</l>
            <l>
                <lb/>ne qu’il ne ſe donnera le coup de la mort que le plus</l>
            <l>
                <lb/>ard qu’il pourra comme vn autre Neron, quand il ſe</l>
            <l>
                <lb/>ugera tout perdu pour euiter l’infamie &amp; la rigueur</l>
            <l>
                <lb/>lu ſupplice. Auſſi depuis qu’il voit la fermeté de ſon A.</l>
            <l>
                <lb/>enla reſoltion de ne le plus ſouffrir en France, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Jue tout ſe diſpoſe pour ſa ruine, il n’a deſormais que</l>
            <l>
                <lb/>le penſées de retrcte &amp; de deſeſpoir. l luy reſtoit</l>
            <l>
                <lb/>quelque reſource s’il euſt peu gaigner Fontaine-bleau</l>
            <l>
                <lb/>ſperant de là gaigner le Havre, &amp; pour faciliter cet¬</l>
            <l>
                <lb/>e retraicte, Monſieur de Matignon auoir reçeu les</l>
            <l>
                <lb/>rdres deleuerautant qu’il pourroit de gens de guerre</l>
            <l>
                <lb/>n Normandie. Mais le Parlement de Rouën à par</l>
            <l>
                <lb/>es Arreſts deffendu cet armement, &amp; ſon Alteſſe R.</l>
            <l>
                <lb/>a rendu impoſſible’ayant enuoyé ioo. cheuaux au</l>
            <l>
                <lb/>Duc de Longueuille, leſquels auec les trouppes du¬</l>
            <l>
                <lb/>lt Duc doiuent entierement conſerucr la Prouince</l>
            <l>
                <lb/>our le ſeruice du Roy, &amp; de Meſſieurs les Princes.</l>
            <l>
                <lb/>Nous ne pouuons pas encores ſçauoir toutes les par¬</l>
            <l>
                <lb/>icularitez de la bataille &amp; de la deffaite du Comte de</l>
            <l>
                <lb/>arcourt. Mai; le Ciel nous enuoye cette heureuſe</l>
            <l>
                <lb/>ouuelle, comme autrefois à Rome apprit celle de la</l>
            <l>
                <lb/>léfaite de Perſeus, &amp; en rendit graces aux Deux ſans</l>
            <l>
                <lb/>n ç̧auoir les patticularitez.</l>
            <l>
                <lb/>N.</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>ea¬¬</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>ontentez, &amp; nous laiſſez la vie. Il eſt vray que par</l>
            <l>
                <lb/>leſcſpoir il pourroit bien apres s’aller pendre ſuy</l>
            <l>
                <lb/>neſme comme Iudas. L’amour de luy meſme, le luxe</l>
            <l>
                <lb/>la volupté dont il eſt eſclaue luy font tellement ai¬</l>
            <l>
                <lb/>ner la vie qu’il ne la peut quitter qu’à regrer, &amp; i’eſti¬</l>
            <l>
                <lb/>ne qu’il ne ſe donnera le coup de la mort que le plus</l>
            <l>
                <lb/>ard qu’il pourra comme vn autre Neron, quand il ſe</l>
            <l>
                <lb/>ugera tout perdu pour euiter l’infamie &amp; la rigueur</l>
            <l>
                <lb/>lu ſupplice. Auſſi depuis qu’il voit la fermeté de ſon .</l>
            <l>
                <lb/>enla reſol tion de ne le plus ſoufftir en France, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ue tout ſe diſpoſe pour ſa ruine, il n’a deſormais que</l>
            <l>
                <lb/>le penſées de retraicte &amp; de deſeſpoir. Il luy reſtoit</l>
            <l>
                <lb/>quelque reſource s’il euſt peu gaigner Fontaine-bleau</l>
            <l>
                <lb/>ſperant de là gaigner le Havre, &amp; pour faciliter cet¬</l>
            <l>
                <lb/>e retraicte, Monſicur de Matignon auoit reçeu les</l>
            <l>
                <lb/>rdres deleuerautant qu’il pourroit de gens de guerre</l>
            <l>
                <lb/>n Normandie. Mais le Parlement de Rouën à pat</l>
            <l>
                <lb/>es Arreſts deffendu cet armement, &amp; ſon Alteſſe R.</l>
            <l>
                <lb/>a rendu impoſſible ayant enuoyé ioo. cheuaux au</l>
            <l>
                <lb/>Duc de Longueuille, leſquels auec les trouppes du¬</l>
            <l>
                <lb/>t Duc doiuent entierement conſerucr la Prouince</l>
            <l>
                <lb/>our le ſeruice du Roy, &amp; de Meſſieurs les Princes.</l>
            <l>
                <lb/>ous ne pouuons pas encores ſcauoir toutes les par¬</l>
            <l>
                <lb/>icularitez de la bataille &amp; de la deffaite du Comte de</l>
            <l>
                <lb/>Tarcourt. Mai; le Ciel nous enuoye cette heureuſe</l>
            <l>
                <lb/>ouuelle, comme autrefois à Rome apprit celle de la</l>
            <l>
                <lb/>lefaite de Perſeus, &amp; en rendit graces aux ieux ſans</l>
            <l>
                <lb/>n ſç̧auoir les paticularitez.</l>
            <l>
                <lb/>F I N.</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
