<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Labadie149_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">COURRIER (septiesme) Bourdelois apportant toutes sortes
          de nouvelles</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref
            target="http://books.google.fr/books?id=jFLzReIh54sC&amp;printsec=frontcover&amp;dq=COURRIER++Bourdelois+apportant+toutes+les+nouvelles+de+ce+qui&amp;hl=&amp;as_brr=7&amp;cd=9&amp;source=gbs_api"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">COURRIER (septiesme) Bourdelois apportant toutes sortes de
            nouvelles</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>SEPTIE SME</l>
        <l>
          <lb/>COVRRIER</l>
        <l>
          <lb/>BOVRDELOIS</l>
        <l>
          <lb/>Apno TT rovTE</l>
        <l>
          <lb/>ſortes de nouuelle</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>eeuepr</l>
        <l>
          <lb/> e eus un u¬</l>
        <l>
          <lb/>oe¬</l>
        <l>
          <lb/>Aue Permſuon de Son dlſe Ryle</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>.1</l>
        <l>
          <lb/>-</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/>E ¬¬</l>
        <l>
          <lb/> r</l>
        <l>
          <lb/> t..</l>
        <l>
          <lb/> ,</l>
        <l>
          <lb/> o¬</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>l¬12</l>
        <l>
          <lb/>¬...</l>
        <l>
          <lb/> ,.</l>
        <l>
          <lb/>I ari </l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/>- ee,</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>¬:2 </l>
        <l>
          <lb/>.t</l>
        <l>
          <lb/>.¬2..:</l>
        <l>
          <lb/>¬...</l>
        <l>
          <lb/>aſc</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/>e.</l>
        <l>
          <lb/>! in</l>
        <l>
          <lb/>9</l>
        <l>
          <lb/>!e</l>
        <l>
          <lb/>’</l>
        <l>
          <lb/>¬.</l>
        <l>
          <lb/>r</l>
        <l>
          <lb/>¬..</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>* </l>
        <l>
          <lb/>4!</l>
        <l>
          <lb/>2¬.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>-</l>
        <l>
          <lb/>.2</l>
        <l>
          <lb/> a2:1</l>
        <l>
          <lb/> a¬</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/> ¬1</l>
        <l>
          <lb/>. 5..2</l>
        <l>
          <lb/>2...</l>
        <l>
          <lb/> ¬.</l>
        <l>
          <lb/>re111</l>
        <l>
          <lb/>. Je¬</l>
        <l>
          <lb/> ¬ o¬¬¬¬ ¬ ¬ ¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>S4</l>
        <l>
          <lb/>’N b ni </l>
        <l>
          <lb/>.. </l>
        <l>
          <lb/>onaou oO</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>AAAAeaa8</l>
        <l>
          <lb/>pq i ppeſPb</l>
        <l>
          <lb/> m e</l>
        <l>
          <lb/>SEPTIESME COVRRIER BOVR¬</l>
        <l>
          <lb/> deleis apportant toutes ſortesde nouvelles.</l>
        <l>
          <lb/> De Thoulouge, le6. Marsi652.</l>
        <l>
          <lb/>E Comte d’Harcourt voyant qu’il ne pouuoio</l>
        <l>
          <lb/>rie obtenir ſur l’eſprit de nos Habitans pour le.</l>
        <l>
          <lb/>canon &amp; munitions de guerre qu’il nous auoit en¬</l>
        <l>
          <lb/>uoyé demander pa le Sieur de Pontac, nous a fait dirs</l>
        <l>
          <lb/>derechoſ, que ſion ne luy enuoyoit promptement les</l>
        <l>
          <lb/>choſes ſuſdites, qu’il nous viendroit vifiter, mais c’eſt</l>
        <l>
          <lb/>ce quo nous n’apprhendons pas, qu’il oſe entrepren¬</l>
        <l>
          <lb/>dre, puis que tous nos Habitans ſont reſolus, non ſeu¬</l>
        <l>
          <lb/>lomentde e deffendres’l s’approchoit; mais encoro</l>
        <l>
          <lb/>de luy courir ſus-s’il n’abandonne prompremont l’e¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtenduë de noſtre Reſſort, &amp; c’eſt la reſponſe qu’on</l>
        <l>
          <lb/>faſte à ſon dornier enuoyé de la part de noſtrs cors</l>
        <l>
          <lb/>de Ville.</l>
        <l>
          <lb/>DAgen, le e Mars is5.</l>
        <l>
          <lb/> Le 1io. de ce moins, Monſieui le Prindédeonry a¬</l>
        <l>
          <lb/>riu en dette Ville, acçorpagné du Preſidant Viole. Le¬</l>
        <l>
          <lb/>a2e Moiſeur lé Prineey fit aſſeimbler les Conſuls dé la</l>
        <l>
          <lb/>Vlle, ’auſqulels il fit-eeendre que neéeſſité de ſes af¬</l>
        <l>
          <lb/>faite l’obligeot ’ d’e- ſortlr, mais qu’il leur laiſſoit</l>
        <l>
          <lb/>Mblſleuelotincedé Coty pour y donner les ordres</l>
        <l>
          <lb/>eſn abſence, auec ſon Regiment, duquel ils ne re¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/> 4</l>
        <l>
          <lb/> ceurolent’aueune incommodirté: ce qui luy fut aecord́</l>
        <l>
          <lb/> par les Confuls, &amp; par l’aſſemblée de ille qui fur ai</l>
        <l>
          <lb/>r ce ſinet, neantmoins ſon Alfeſſe eſtane ſortie,</l>
        <l>
          <lb/>i ques Partiſans du Due Deſpernon, &amp; par con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſé lu Maarin, ftent vne ſedhition, &amp; &amp;bgerene</l>
        <l>
          <lb/>queiques vns de nos bitans à ptendue le armos-&amp; à</l>
        <l>
          <lb/>ſe barricader, au meſme moment que le Regiment de</l>
        <l>
          <lb/>Conty ſe preſenta poientreir, Monſieuir le Prince qui</l>
        <l>
          <lb/>n’eſtoit encore qu’à vne lieuë d’icy, en eſtant aduerty,</l>
        <l>
          <lb/> s’en reuint on diligence leſpée à la nins, uiuy dud</l>
        <l>
          <lb/>Regiment de Conty iuſques à̀ la premiere barricade, à</l>
        <l>
          <lb/>laquelle vn de ſes factieux fut aſſez hardy pour pointers</l>
        <l>
          <lb/>ſa pertuiſane contre Monſieur le Prince qui deſtour¬</l>
        <l>
          <lb/>nant ee coup enfonçant la barricade,&amp; preſenta le pie</l>
        <l>
          <lb/>ſtollet à̀ cee aſſaſſin, qu’il n’egligea pourrant de tuer, luy</l>
        <l>
          <lb/>diſant qu’il ne meritoit pas de moudrir- de’ſa main,- le5.</l>
        <l>
          <lb/>Conſuls luy vindrent en ſuitte au deuant demander par¬</l>
        <l>
          <lb/>don au nom du peuple, auec toutes les ſoubmiſſioas</l>
        <l>
          <lb/> imaginables, lequel leur accorda leur demande, &amp; ne</l>
        <l>
          <lb/>voulut pas vſer de punition, il partit le 24. de cette Vil¬</l>
        <l>
          <lb/>le apres y auir laiſſé le calme &amp; vne bonne gatmſſon,</l>
        <l>
          <lb/>mais nous ne ſçauons pas où il eſt alĺ.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>De Codam, le 24, ars 16.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cmte'd’Harcpur; eſt touſiours aux enuirons de</l>
        <l>
          <lb/>certe Ville auec rtout ſonarmée, qui vſe de ſes vyiolan¬</l>
        <l>
          <lb/>ces &amp; pillenies à l’ordinar, en relle façan, qu’outre les</l>
        <l>
          <lb/>viagt-ciaq milliures qu’il a tirées dle cette Ville,il ale-</l>
        <l>
          <lb/>ueé vne contributjon de quarante mil oſcus, des, Pr¬</l>
        <l>
          <lb/>roiſſes, Baurgs &amp; Villages du. Condamois,,, i&amp; ̀ fait</l>
        <l>
          <lb/> dapder</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>ehandet ’i’Albret qure er rſeqees </l>
        <l>
          <lb/> Bardeux, le ! M u iupp?</l>
        <l>
          <lb/> Nous auons ſçeu que Mbſicur le Plſdce pattie le</l>
        <l>
          <lb/>24. de ce mois d’Agen, ſans ſçauioir bien au vray où il?</l>
        <l>
          <lb/>va, on parle fort que c’eſt du coſté́ de Palis, pour y aller?</l>
        <l>
          <lb/>joindre’les troupes de ſon Alreſſe Royalle. C’eſt ce qui</l>
        <l>
          <lb/>met bien en peine rous nos Habitans par la crainte que</l>
        <l>
          <lb/>nous auons de quelque mauuaiſe rencontre, n’eſtant</l>
        <l>
          <lb/>eſcorté que de ſix ou ſept perſonnes,les Ftodëurs de</l>
        <l>
          <lb/>Lormiere y firent aant- hier leur aſſehbléec, dans la¬</l>
        <l>
          <lb/>quelle vn d’iceux propoſa d’appeller l’Anglois à̀ leur ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>cours, quoy que cette propoſition ne fut pas receuë,</l>
        <l>
          <lb/>prce qu’on n’en a pas pour le preſent beſolni, tle ne fut</l>
        <l>
          <lb/>pas pourtant condamnée, mars elle futrecéuë auec in¬</l>
        <l>
          <lb/>differance.</l>
        <l>
          <lb/>D’Angers, le premier Avril 1s5?.</l>
        <l>
          <lb/>Le Mareſchal de la Meillerie eſt ſorty de cette Ville</l>
        <l>
          <lb/>par quelque apprehenſion, &amp; c’eſtreriré à Nantes, ce</l>
        <l>
          <lb/>qui a donné grand contentement à cous nos Habi¬</l>
        <l>
          <lb/>...</l>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>tans.</l>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>De Sriſſac le ſecond Avril i652.</l>
        <l>
          <lb/>La Mareſchille de Guebrian voyant qu’elle ne pou¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir venr à bout du deſſe in qu’elle auoit de mettre cet¬¬</l>
        <l>
          <lb/>te place entre les mains du Cardinal Mazarin, &amp; qu’elle </l>
        <l>
          <lb/>ne pouuoit riẽ gagner ſur l’eſptit du Sieur de Chaleuoy</l>
        <l>
          <lb/>noſtre Gouuerneut, s’aduiſa d’vn ſtratagenme pour le</l>
        <l>
          <lb/>duper; ledit Charleuoy aimoit fort vne Damoiſelle de</l>
        <l>
          <lb/>ladite areſchalle, par le moyen de laquelle elle reſolut </l>
        <l>
          <lb/>vne promenade auec ledit SieurCharleuoy, doõt elle fei¬</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <l>
          <lb/>¬..¬...</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>ce</l>
        <l>
          <lb/> 6</l>
        <l>
          <lb/>eignit vouloir eltre, mais leiour de ladire promenade,</l>
        <l>
          <lb/>eſtant venu, la Mareſchalle diſt qu’elle eſtoit malade;,</l>
        <l>
          <lb/>ce qai n’empeſcha pas leur reſolution, mais ſi-toſt que</l>
        <l>
          <lb/>ledit Charleuoy fut hors les portes de cette Ville, fept</l>
        <l>
          <lb/>ou huict Caulliers, entre leſquels eſtoient le nommeé.</l>
        <l>
          <lb/>Ciron, l’arreſterent de par le Roy, &amp; l’ont mené à Phi¬.</l>
        <l>
          <lb/> lisbourg, entre les mains du Comre de Cerny qut en eſt</l>
        <l>
          <lb/>Goauerneur Ce que Ie Maijor de cette Ville ayant ſçeu,</l>
        <l>
          <lb/>à fait dire audit Comre de Cerny, que ſi on’ne luy ren¬</l>
        <l>
          <lb/>doi ſon Gouuerneur, il mettroit la place entre les</l>
        <l>
          <lb/>mains de l’enneny, ledit Major chaſſa quant &amp; quan</l>
        <l>
          <lb/>ladite Mareſchalle que la garniſon du Chaſteau.vou¬.</l>
        <l>
          <lb/>loit tuër, &amp; eſtant entrée dans la Ville, la Bourgeoiſie</l>
        <l>
          <lb/>ayant apris ceſtratageſme, l’arreſta, en meſie temps</l>
        <l>
          <lb/>&amp; la rétenuë ptiſonniere en attennt la liberté de leun</l>
        <l>
          <lb/>Gouuerneur.</l>
        <l>
          <lb/>D’Orleans le s. Aril 652.</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Prince de Condé ayant donné lesor¬</l>
        <l>
          <lb/>dres neceſſaires pour a conſeruatou du pays de Gaſti¬</l>
        <l>
          <lb/>nois, ſous la charge des Duecs de Beaufot &amp; deNe¬</l>
        <l>
          <lb/>mouirs; ſçachant que Ma demoiſelle d’Orleans, fille de</l>
        <l>
          <lb/>ſon A. R. y eſtoit arriueeil ſe :eſolur d’aller àOrleans,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; prit pour l’accpmpagne le Due de Ia Rochefou¬</l>
        <l>
          <lb/>cault &amp; le Prince de Tarenrte ſon fils, aue quelques</l>
        <l>
          <lb/>Gentils-hommes, &amp; ainſi ſe rendit à Orleans, où tout</l>
        <l>
          <lb/>ce qu l y auoit de Nobleſſe &amp; de perſonnes qualifiez.</l>
        <l>
          <lb/>luy àllerent audeuant.</l>
        <l>
          <lb/>Ilalla deſcendre au logis de Mademoiſelle, à laquelle</l>
        <l>
          <lb/>il reidit les deuoirs deubs à ſaeaiſſance, elle le receus.</l>
        <l>
          <lb/>e1.</l>
        <l>
          <lb/>-. a</l>
        <l>
          <lb/>.1..</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>1.</l>
        <l>
          <lb/> auec toute ſorte de bon aceueil, s’entretint auec- lu</l>
        <l>
          <lb/>l’eſpace de plus de deux heures du iour de ſon arriuée,</l>
        <l>
          <lb/> le lendemain encore.</l>
        <l>
          <lb/> Tous les ordres de la Ville le furent viſiter &amp; renou¬¬</l>
        <l>
          <lb/>uellerent le ſerment par eusx fait de demeurer dans le</l>
        <l>
          <lb/>ſeruice &amp; l’obeiſſancedu Roy &amp; de ſon Altefſe Royale,</l>
        <l>
          <lb/>teſmognant la grande obligation qu’ils luy auoiet de¬</l>
        <l>
          <lb/>lear auoir enuoyé Mademoiſelle fa fille, aà̀ laquelle ils</l>
        <l>
          <lb/>rendroient touſiouts l’honneur &amp; le teſpect telle qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>ſéroient à ſa meſme Alteſſe Royale.</l>
        <l>
          <lb/> Deumx iours apres Monſieur le Pince prenantcongé?</l>
        <l>
          <lb/>de Madenoiſelle auec mil proteſtarions de ſeruices, il</l>
        <l>
          <lb/>retourna en ſon armée pour donner ordre à tout ce qui</l>
        <l>
          <lb/>ſera à faire pour receuoir à̀ bataille l’armée Mazarine,</l>
        <l>
          <lb/> en cas qu’elle ſe preſente, à quoy il eſt grandement re¬</l>
        <l>
          <lb/>ſoltt, comme ſont auſſi les Princes &amp; tous les chefs de</l>
        <l>
          <lb/>ſon armée, qui eſperent eſtre en bref groſſir d’autres</l>
        <l>
          <lb/>trouppes qui ſe leuent en Auuergne &amp; ailleurs.</l>
        <l>
          <lb/>,1</l>
        <l>
          <lb/> De Sully le8. Avril 65e.</l>
        <l>
          <lb/> Leurs Majeſtez ſlont arriuez icy le d courant,</l>
        <l>
          <lb/>leſquelles pour plus grande ſeureté de leurs perſonnes</l>
        <l>
          <lb/>&amp; des meubles precieux des Ducs de Sully &amp; le Chance¬</l>
        <l>
          <lb/>lier, ’qui font dans noſtre Chaſteau, leſquels ſont de</l>
        <l>
          <lb/>grands prix, ont fait laſcher les eſcluſes qui ont mondé</l>
        <l>
          <lb/>vne lieuës de pays au tour de cette Ville.</l>
        <l>
          <lb/>La dlſettë dé viures eſt ſi grande ees quartiersà:</l>
        <l>
          <lb/>cauſe des gens de guerre qui ont fait vn tel degaſts, qu’¬</l>
        <l>
          <lb/>il ſemble que le feu ayt paſſé par tour, ayant vollé &amp;</l>
        <l>
          <lb/> illé tout ce qu’ils ont rencoutré, en ſorte quela ea¬</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>pagne eſt deſnuée de ſes hbitãs qui fait que ny pouuãt</l>
        <l>
          <lb/>plus ſubſiſtor: Le Cardinal Mazarin apprs reloluriou</l>
        <l>
          <lb/>de mener leurs Maieſtez du coſté de Lyon pouralle de</l>
        <l>
          <lb/>3..</l>
        <l>
          <lb/>la en uignon.</l>
        <l>
          <lb/>...!</l>
        <l>
          <lb/> Le Comte de Volme Allemand lequel a eſté gene¬</l>
        <l>
          <lb/>ral d’Armée en Tranſihuanie &amp; qui commande vn</l>
        <l>
          <lb/>corps d’armée de ſix mil hommes, eſt venu ces iours:</l>
        <l>
          <lb/>paſſez, offrir ſes trouppes à̀ leuirs Maieſtez, mais ne</l>
        <l>
          <lb/>s’eſtant peu accommoder auec leurſdites Maieſtez, il.</l>
        <l>
          <lb/>appris party dans l’armée deſon Altelle Royalle &amp; pour</l>
        <l>
          <lb/>cet offet,eſt alleé faire aduaneer ſeſdites trouppes..</l>
        <l>
          <lb/>2.</l>
        <l>
          <lb/> De Pais ce 9. Avril 65i.</l>
        <l>
          <lb/>Sol Alteſſe Royalle à reçeu nouuelle de la ſjgnalée vi¬</l>
        <l>
          <lb/>ctoire remportée par ſon armée commandée par Meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieurs le Prince de Condé́, les Ducs de Beaufort &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>Nemours, ſur celle des mMazarins.</l>
        <l>
          <lb/>Les deputez qui auoent eſté enuoyez vers le Roy par</l>
        <l>
          <lb/>ſon A. R. &amp; Meſſieurs du Parlement, ſont arruez du</l>
        <l>
          <lb/>iour d’hier.</l>
        <l>
          <lb/>Le chaſtiment exemplaire qui a eſtéfait de quelques:.</l>
        <l>
          <lb/>ſeitieux perſonniede’neant, qui vouloient peſcher en</l>
        <l>
          <lb/>eau trouble, a fat que l’entrepriſe qu’ils auoient me¬</l>
        <l>
          <lb/> ditée àeſte eſtouffée, en ſorte qu’a preſent la ville eſt</l>
        <l>
          <lb/> dans vn paiſible repos.</l>
        <l>
          <lb/>Le Courrier vous promet des nouuelles’ routes les ſemaines</l>
        <l>
          <lb/> du p. Anil 65.,</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/>, tvon</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>2¬</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
