<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau3740_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Synderèse (la), ou l'Innocence fourée de malice de
          l'auteur de nos maux. Quis (sic) das salutem regibus, de gladio maligno eripe me; et erue
          Galliam de manu filiorum alienorum, quorum os locutum est vanitatem, et dextera eorum
          dextera iniquitatis. PSALM. CXLIII. Par le sieur de Criquetot.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=un1KAAAAcAAJ"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Synderèse (la), ou l'Innocence fourée de malice de l'auteur de nos
            maux. Quis (sic) das salutem regibus, de gladio maligno eripe me; et erue Galliam de
            manu filiorum alienorum, quorum os locutum est vanitatem, et dextera eorum dextera
            iniquitatis. PSALM. CXLIII. Par le sieur de Criquetot.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="7" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3740. Synderèse (la), ou l'Innocence fourée de malice de l'auteur de nos
          maux. Quis (sic) das salutem regibus, de gladio mali gno eripe me ; et erue Galliam de
          manu filiorum alienorum, quorum os locutum est vanitatem , et dextera eorum dextera
          iniquitatis. Psalm. cxliii. Par le sieur de Criquetot. Paris, Pierre Sevestre , 1649, 7
          pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>oiaan r</l>
        <l>
          <lb/>E-¬</l>
        <l>
          <lb/>11-8 </l>
        <l>
          <lb/>2 </l>
        <l>
          <lb/>Au¬</l>
        <l>
          <lb/>A </l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>R</l>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>Y-</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>g</l>
        <l>
          <lb/>R</l>
        <l>
          <lb/> A</l>
        <l>
          <lb/>AS</l>
        <l>
          <lb/>AQ¬</l>
        <l>
          <lb/>T</l>
        <l>
          <lb/>A.</l>
        <l>
          <lb/>AS</l>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>9</l>
        <l>
          <lb/>H¬</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/>d¬</l>
        <l>
          <lb/>-.</l>
        <l>
          <lb/>. </l>
        <l>
          <lb/>red</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>15</l>
        <l>
          <lb/> A</l>
        <l>
          <lb/> 4</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>I</l>
        <l>
          <lb/>L¬</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>-</l>
        <l>
          <lb/>ep.</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>re¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>LA SYNDEREZE</l>
        <l>
          <lb/> T ¬</l>
        <l>
          <lb/>LINNOCENCE</l>
        <l>
          <lb/>1 J1</l>
        <l>
          <lb/>FOVREE DE MALICE</l>
        <l>
          <lb/>DE L’AVTHEVR DE</l>
        <l>
          <lb/>NOS MAVX.</l>
        <l>
          <lb/>Quis das ſalutem Regibus: de gladio maligo0</l>
        <l>
          <lb/>erpe me.</l>
        <l>
          <lb/>Et erue Galliam de manu filiorum alienorim</l>
        <l>
          <lb/>quorum os locurum eſt vanitatem, &amp; detera</l>
        <l>
          <lb/>eorum, dextera iniquitatis: Pſal. 43.</l>
        <l>
          <lb/>Pr le Sr de CaivEroT.</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>A PARIS.</l>
        <l>
          <lb/>Cnez PIE SEVESTE, au mont aine</l>
        <l>
          <lb/>Hilaire, dans la Cour d’Albret.</l>
        <l>
          <lb/>M. DC. XLIX¬</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>*..¬</l>
        <l>
          <lb/>.1</l>
        <l>
          <lb/>a1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>a¬¬</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/> Ae</l>
        <l>
          <lb/>L?</l>
        <l>
          <lb/>TT D </l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>1 </l>
        <l>
          <lb/> 4</l>
        <l>
          <lb/>lL O 1 N LI I. L L</l>
        <l>
          <lb/> sy - r</l>
        <l>
          <lb/>ou l’Innocence fourée de malice</l>
        <l>
          <lb/>de l’Autheur de nos maux.</l>
        <l>
          <lb/>2 ?</l>
        <l>
          <lb/>Quis das ſalutem Regibus: de gladio maligns</l>
        <l>
          <lb/>eripe me.</l>
        <l>
          <lb/>Et erue Galliam de manu filiorums alienorum,</l>
        <l>
          <lb/>quorum os locutum eſt vanitatem, &amp; dextera</l>
        <l>
          <lb/>eorum, dextera iniquitatis: Pſal. 143.</l>
        <l>
          <lb/>EL AS quelles paroles trouueray ie pour</l>
        <l>
          <lb/>deftendre mon lnnocence que ie vois aſ¬</l>
        <l>
          <lb/>iegé́e de tous les malheurs qui peuuent</l>
        <l>
          <lb/>tomber ſur vne teſte des plus ’criminelles</l>
        <l>
          <lb/>qui ayt jamais paru ̀ la lumiere du Soleil,</l>
        <l>
          <lb/>ie n’ay que les pleurs&amp; les larmes qui ſont</l>
        <l>
          <lb/>les dernieres eſperances des malheurs, &amp; qui ont quel¬</l>
        <l>
          <lb/>quesfois arracheé les armes des mains, &amp; la colere des</l>
        <l>
          <lb/>eſprits, que les autres violences n’euſſent peu jamais a¬</l>
        <l>
          <lb/>molir: Pleuſt à ſa Prouidence qu’apres tant de larmes,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; d’armes, qui m’ont preſque oſté la lumiere du jour,</l>
        <l>
          <lb/>e fuſſe pieſt de verſer le ſang que i’ay tranſi ds les vei¬</l>
        <l>
          <lb/>nes pour effacer la tache, ou pour mieux dire l’appa¬</l>
        <l>
          <lb/>rence du crime qui me couure le viſage de hontre en l</l>
        <l>
          <lb/>preſence de toute la Franee, &amp; de ſon Av vsT E SE¬</l>
        <l>
          <lb/>na. Ie me jetterois volontiers la teſte biſſée parmi</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>les mes &amp; les eſpées de ſa ſluſtice, &amp; ma pauure ame</l>
        <l>
          <lb/>s’en iroit tres. contẽre au paiſible ſejour où mes ayeuls</l>
        <l>
          <lb/>m’attendent à bras ouuerts Mais, helas ie ſens vn mal</l>
        <l>
          <lb/>au fond de mon cœur d’ont l’amertume n’ rien qui</l>
        <l>
          <lb/>l’eſgale dans les frayeurs de la morr. C’eſt que ie tuéë</l>
        <l>
          <lb/>l’autheur de ma vie en mou ãr, e condeis cex que j’a.¬.</l>
        <l>
          <lb/>uouë m’eitre amis ds le meſne precipiceque ma deſa¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtreuſ fstune me va planter, e laiſe vne t.che ſur le</l>
        <l>
          <lb/>front de ma fanlle que tous les flors de Neprune ne</l>
        <l>
          <lb/>pourroit laer dans l’infiny, &amp; pour le comle de mes</l>
        <l>
          <lb/>malhenrs. ie ne puis me deſlendre dns l’exrreteé des 1</l>
        <l>
          <lb/>angoſſes oie me trouue, ny m’accuſer firanchement</l>
        <l>
          <lb/>des crimes dõt on me charge, pour rẽdre ne Ies par</l>
        <l>
          <lb/>cette humble confeſſion moins redoutables à mon in¬</l>
        <l>
          <lb/>nocence: car ſi j’auouë le ſacrilege, ie ſens ma con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſcience qui murmure &amp; qui m’accuſe d’vne trahiſon</l>
        <l>
          <lb/>que la laſcheté́ meſme ne voudrt pas auoier; &amp; ſi</l>
        <l>
          <lb/>i’entreprens de me juſtifier les finances me ſeront auſſi</l>
        <l>
          <lb/>toſt preſentées pour boire la honte d’vn infame larcin,</l>
        <l>
          <lb/>d’vne abominable ingratitude, &amp; d’vne meſchanceré</l>
        <l>
          <lb/>la plus noire que l’enfer meſme ayt jamais produit.</l>
        <l>
          <lb/>Que feray ie oônc malheureux, s’il en rut jamais ſur la</l>
        <l>
          <lb/>rerre, qui ay eu l’aſſeurance de peruertir les plus beaux</l>
        <l>
          <lb/>eſprits de la France par ma Quinte de Valet;, que fe¬</l>
        <l>
          <lb/>ray- ie dans ces detreſſes qui donnent de ſi rudes attein¬</l>
        <l>
          <lb/>tes à mon eſprit qu’il le portent au deſeſpoir. Ma naiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſance a eſté la mort de ma mere, &amp; les nouuelles de</l>
        <l>
          <lb/>mon treſpas vont eſtouffer l’ame de mon pere dans vne</l>
        <l>
          <lb/>mer d’ennuis: mon abſence de Sicile à fait languir plu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieurs de mes parens ſous les tenebres des ca chots, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ma prefence dans la France les fera( auec mes niepces</l>
        <l>
          <lb/>que j’ayme ſi tendrementl gemir ſous le joug d’vn eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>clauage plus miſerable que la mort, l m’eſt mpoſſible</l>
        <l>
          <lb/>d’apaiſer la juſte colere de mes Iuges &amp; de toute la</l>
        <l>
          <lb/>France, qui me font à tout propos les reproches de</l>
        <l>
          <lb/>mon ingratitude, &amp; neantmoins ie dois employer tou¬</l>
        <l>
          <lb/>tes</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>es mes forces à deffendre ma vie fi ie veux prolonge</l>
        <l>
          <lb/>celle de mon pere q ne reſpre que par moy. Ha;</l>
        <l>
          <lb/>miſerable &amp; deſolé́ veillard, pluſft aà Dieu qu’il m’y fuft</l>
        <l>
          <lb/>poſſible de prolonger tes jours ? quand ce ne ſeroit</l>
        <l>
          <lb/>que d’vn moment, &amp; d’arreſter rant ſoit peu la vio¬</l>
        <l>
          <lb/>lence de la douleur qui va precipiter ta vieilleſſe dans</l>
        <l>
          <lb/>les enfers, i’endurerois volontiers tous les ſuppli¬</l>
        <l>
          <lb/>ces que l’ingenieuſe cruauteé des bourreaux me pour¬</l>
        <l>
          <lb/>roit appreſter, &amp; ie n’aurois dans les veines aucune</l>
        <l>
          <lb/>goutte de ſang que ie ne verſaſfſe auffi volontiers que</l>
        <l>
          <lb/>es lrmes dont e moü̈ille les miſerables Francçois: He¬</l>
        <l>
          <lb/>lass mon bon pere, que ne ſuis. ie à l’heure que ie parle</l>
        <l>
          <lb/>comme ie fus autresfois entre vos bras, que e puis-ie</l>
        <l>
          <lb/>entendre ſes oracles que Dieu nous mettoit en la bou¬</l>
        <l>
          <lb/>che? pourquoy me ſuis-ie reriré́ de voſtre ſein? il ſeroit</l>
        <l>
          <lb/>bien mieux à̀ la France que vous ne vous fuſſiez rendu</l>
        <l>
          <lb/> mes importunes volontez? que ne m’auez ous mis</l>
        <l>
          <lb/>à couuert de vos enrrailles pour éuiter vn tel deſaftre</l>
        <l>
          <lb/> que ie faits fondre ſur la reſte de tant d’innocens, &amp; ſur</l>
        <l>
          <lb/>la mienne propre, ie joüiros encor du bien de la vie, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>quoy que la fin m’en oſftat les douleurs e le ſçaurois</l>
        <l>
          <lb/>bien trouuer dans vos œillades, vne ſeule de vos paro¬</l>
        <l>
          <lb/>les me ſeruiroit de nourriture, &amp; vos embrafſenens ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>roiẽt capables de me rendre la chaleur que la froidure</l>
        <l>
          <lb/>de la mort m’auroir eſteinte. Mais, ô malheur ; il faut</l>
        <l>
          <lb/>que la main d’vn bourreau moifſonne tant de douces</l>
        <l>
          <lb/>eſperances en la preſence de la France &amp; de mes com¬</l>
        <l>
          <lb/>patriotes, qui vous porteront mes os auec le teſmoi¬</l>
        <l>
          <lb/>gnage de mon innocence. Vieillefſe infortuné́e, miſe¬</l>
        <l>
          <lb/>rable pere, ſi la cruauté́ d’vne beſte farouche m’a¬</l>
        <l>
          <lb/>uoit englouty m’aymant à l’égal de vous, ie croy</l>
        <l>
          <lb/>que la douleur vous auroit en meſime temps conduit</l>
        <l>
          <lb/>au tombeau, mais vous n’en aurieés receu de honte.</l>
        <l>
          <lb/>Eft. il pas vray que ſi ma mere ne m’euſt mis au mon¬</l>
        <l>
          <lb/>de pour refſuſciter vos amours, vous vous alliez mou¬</l>
        <l>
          <lb/>rant, vous teniés le jour de ma naifſance toutes les</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>beauté́s empreintes ſur ma ſace, encore que vous diſiés</l>
        <l>
          <lb/>que mes yeux vous faiſoient re connoiſtre les ombres</l>
        <l>
          <lb/>de la ruine que i’apporterois à̀ vne noble nation, auec</l>
        <l>
          <lb/>les marques d’vne mort douteuſe qui me tiendroir en¬</l>
        <l>
          <lb/>ueloppe. Il faut done que ce iour qui ſera le derier</l>
        <l>
          <lb/>des miens, vous faſſies les funerailles de trois qui tien¬</l>
        <l>
          <lb/>nent voſtre vie enchſné́e à la leur, &amp; ſous le meſme</l>
        <l>
          <lb/>tombeau qui couurira les cendres de nos corps, vous</l>
        <l>
          <lb/>allés bien roſt meſler les voſtres emportées par la dou¬</l>
        <l>
          <lb/>leur. Neantmoins, mon pere, n’en donnés pas lIe blaſ¬</l>
        <l>
          <lb/>me à Iule voſtre fils, vous ſçaueé́s bien la violence qu’il a</l>
        <l>
          <lb/>ſoufferte en vous quittant, vous entendiſtes les piroya¬</l>
        <l>
          <lb/>bles accents de ſa voix à̀ l’heure de ſon depart de Sicile</l>
        <l>
          <lb/>trempans voſtre viſage de ſes larmes, vous donnans</l>
        <l>
          <lb/>preſage aſſes euident de ſon malheur. Entend ́s main¬</l>
        <l>
          <lb/>tenant ſes dernieres paroles de ſa bouche qui ſeront</l>
        <l>
          <lb/>bien toſt empourpreées de ſon ſang. Et vous mes niep¬</l>
        <l>
          <lb/>ces affligeé́es, portés leurs les nouuelles de ma cheutte,</l>
        <l>
          <lb/>aſſeureés le de l’amour que ie leurs porte tout entier</l>
        <l>
          <lb/>dans le deſeſpoir de ma vie. Dites leurs que l’autheur</l>
        <l>
          <lb/>de ſes larmes &amp; de ſon deſaftre le va bien toſt payer ſur</l>
        <l>
          <lb/>Ie lieu infame que tous les Fra nçois luy dreſſent, vous</l>
        <l>
          <lb/>leur permettiés ce mefſage(ôFrance)ce’eſt la ſeule prie¬</l>
        <l>
          <lb/>re que i’adreſſe à̀ voſtre miſericorde en faueur de tous</l>
        <l>
          <lb/>mes proches, ie conſacre volonriers ma vie pour tous</l>
        <l>
          <lb/>les malheurs deſquels on m’acuſe d’eſtre l’origine, &amp; fi</l>
        <l>
          <lb/>voſtre iuftice n’eſt contente de la peine que les Loix</l>
        <l>
          <lb/>ordonnent aux larrons, amonceleés ſur ma teſte tous les</l>
        <l>
          <lb/>maux que l’eſprit de l’homme ſe peut imaginer. Ha¬</l>
        <l>
          <lb/>cheés moy ſi vous voulés en lambeaux, faites bourreler</l>
        <l>
          <lb/>mon corps auec tant d’excez que la moindre de mes</l>
        <l>
          <lb/>douleurs ſoit ſuffiſante de donner la mort à tous ceux</l>
        <l>
          <lb/>leſquels les Aſtrologues ont feints des cormorans dans</l>
        <l>
          <lb/>leurs Almanachs de l’an é649. Mais ſi vous daigneés</l>
        <l>
          <lb/>encor regarder du Troſne de voſtre Iuſtice la pouſſiere</l>
        <l>
          <lb/>de la terre, &amp; s’il vous reſte encor quelque ſentimens</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬l</l>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>de miſericorde: Helas ne faites pas en vn coup tant</l>
        <l>
          <lb/>de pla ye ſur celuy qui a tant receu d’honneurs &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>bien- veillance: ne faites point verſer rant de ſang, ne</l>
        <l>
          <lb/>pernetrez pas que l’on face trois ſepulchres en vn</l>
        <l>
          <lb/>meſme lieu, n’enterrés point auec moy mes parens qui</l>
        <l>
          <lb/>ne viuent que de ma vie, differez pour le moins le iour</l>
        <l>
          <lb/>de mon ſupplice iuſques au treſpas de mon pere, vous</l>
        <l>
          <lb/>me trouuerez plus propre à la rigueur de la iuſtice</l>
        <l>
          <lb/>quand i’auray rendu le deuoir de la nature à ce bon</l>
        <l>
          <lb/>vieillard: Ievous en coniure (admirAble et ye ¬</l>
        <l>
          <lb/>tvevX S EaT par les larmes que ie reſpans à vos</l>
        <l>
          <lb/>pieds, par les genoux de la Iuſtice que i embraſſe com¬</l>
        <l>
          <lb/>me l’autel des miſerables, par la blarche &amp; chenuë</l>
        <l>
          <lb/>vieillefſe de mor pere, par celle du voſtre s’il eſt en.</l>
        <l>
          <lb/>cor en vie, par l’amour que vous portes à̀ vos freres.</l>
        <l>
          <lb/>Helas! ayés pitie de l’innocence, attendés vn peu</l>
        <l>
          <lb/>que la verité luy faſſe iour au trauers de ces nuages:</l>
        <l>
          <lb/>jetteés vous plutoſt ſur le refte que ie n’ay peu eſloi¬</l>
        <l>
          <lb/>gner ſans bruit, qui eſt dans le Palais que i’ay aban¬</l>
        <l>
          <lb/>donneé, lequel d’orenauant eſt deſtiné́ pour le fidele</l>
        <l>
          <lb/>ſeruiteur du Roy, Monſeigneur d’Audencourt, &amp; le</l>
        <l>
          <lb/>protecteur du peuple affligé́ ſans raiſon. Et vous no¬</l>
        <l>
          <lb/>ſterés rien à mon pere ſi vous luy rendés Iules Maz2¬</l>
        <l>
          <lb/>rin; qu’il arriue de la ſorte, les François n’ont que</l>
        <l>
          <lb/>cette teſte qu leur empeſche le repos: C’eſt pourquoy</l>
        <l>
          <lb/>ie deteſte, que, Exbit ſpiritus meus, &amp; reuertetur in ter¬</l>
        <l>
          <lb/>ram ſuam in illa die peribant omnes cogitatlones.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>aae</l>
        <l>
          <lb/>r</l>
        <l>
          <lb/>paſ</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>iii</l>
        <l>
          <lb/>ça,</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>7¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>-ã</l>
        <l>
          <lb/> L</l>
        <l>
          <lb/>aa</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>U</l>
        <l>
          <lb/>ee</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/>..4</l>
        <l>
          <lb/>9</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>S.</l>
        <l>
          <lb/>e¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>N</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>ge4</l>
        <l>
          <lb/>r</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>aA</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/> a</l>
        <l>
          <lb/> .</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>A </l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/> ¬ . J</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/> jPn</l>
        <l>
          <lb/>Q o¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/> v</l>
        <l>
          <lb/>au, </l>
        <l>
          <lb/>Ael</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/> e</l>
        <l>
          <lb/>R</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>E </l>
        <l>
          <lb/>ar l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>r</l>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>rraas</l>
        <l>
          <lb/> e?e</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>ua</l>
        <l>
          <lb/>A C</l>
        <l>
          <lb/>N</l>
        <l>
          <lb/>r </l>
        <l>
          <lb/>- ¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>S-é</l>
        <l>
          <lb/>’ei</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
