<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1154_GALL" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Discussion (la) des quatre controverses
                    politiques : 1° si la puissance du roi est de droit divin, et si elle est
                    absolues; 2° si les rois sont pardessus les lois; 3° si les peuples ou états
                    généraux ont pouvoir de régler leur puissance; 4° si, dans l’état où se trouvent
                    maintenant les affaires, on peut faire un régent ou lieutenant pour le
                    roi.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k80084g"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Discussion (la) des quatre controverses politiques : 1°
                        si la puissance du roi est de droit divin, et si elle est absolues; 2° si
                        les rois sont pardessus les lois; 3° si les peuples ou états généraux ont
                        pouvoir de régler leur puissance; 4° si, dans l’état où se trouvent
                        maintenant les affaires, on peut faire un régent ou lieutenant pour le
                        roi.</title>
                    <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="24" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50169"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement ref="geonames:0000000"/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>37</l>
            <l>
                <lb/>7 7</l>
            <l>
                <lb/>l.8.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>LA</l>
            <l>
                <lb/>r vr </l>
            <l>
                <lb/>DISCVSSION</l>
            <l>
                <lb/>I </l>
            <l>
                <lb/>DES QVATRE</l>
            <l>
                <lb/>CONTROVERSES</l>
            <l>
                <lb/>T TT 7</l>
            <l>
                <lb/>oPOLITIVES.</l>
            <l>
                <lb/>’sl</l>
            <l>
                <lb/>leui</l>
            <l>
                <lb/>eai i qliſns dle los ea d dlanun</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>II.-Si les Rys ſont pat deſſus les Loix.</l>
            <l>
                <lb/>II. Si les Peuples ou Eſtaus oeneraux ont pouuoir</l>
            <l>
                <lb/> de regler leur Puiſſance.</l>
            <l>
                <lb/> IV. Si dans l’eſtat ou ſe trouuent maintenant les</l>
            <l>
                <lb/> aſſairess on peut faire vnRegent ou lieuienant.</l>
            <l>
                <lb/>pouir le Roy.</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>¬ j</l>
            <l>
                <lb/>21</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/> l.</l>
            <l>
                <lb/>ee g-a.</l>
            <l>
                <lb/>¬ ¬</l>
            <l>
                <lb/> . îl a..</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>s an ¬E r,</l>
            <l>
                <lb/> qſe ’ua.</l>
            <l>
                <lb/>.1</l>
            <l>
                <lb/>2l; r. a n</l>
            <l>
                <lb/>a ali </l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>A hAAe&amp; A&amp;l</l>
            <l>
                <lb/> ei le a eeS ee t a</l>
            <l>
                <lb/> ’ eeeevt¬</l>
            <l>
                <lb/>LA</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>T I</l>
            <l>
                <lb/>DISCVSSION</l>
            <l>
                <lb/>DES IV.CONTROVRSES</l>
            <l>
                <lb/>r </l>
            <l>
                <lb/> ¬ 1</l>
            <l>
                <lb/>D </l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>POLITIES</l>
            <l>
                <lb/>I. Si la puiſſance des Ros eſt de droi Diuin, &amp;.</l>
            <l>
                <lb/>ſeſſe eſt abſolue.</l>
            <l>
                <lb/>1. Si les oyi ſont par deſſus les Loix.</l>
            <l>
                <lb/>II. Si les Peuples ou Eftas Ceneraux ont pouuoir</l>
            <l>
                <lb/>de egler leur puiſſanmce.</l>
            <l>
                <lb/>1r. S dns reſeiri a ſe rauunt lnainunant l</l>
            <l>
                <lb/>affaires on peut faire vni Regent ou Lieutenant</l>
            <l>
                <lb/>’pour le Roys¬</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>EST vne maxlmie dŕe d’Ariſtote, que ce¬</l>
            <l>
                <lb/> luy qul manque’ aux Principe eſt inéapable</l>
            <l>
                <lb/>de receuoir aucune lnſtruction, &amp; meſme ſi l’on</l>
            <l>
                <lb/>vient à ſe fouuoyer tant ſoit peu de ces veritez</l>
            <l>
                <lb/>fondamentales,; on ſe trouue par apres enga¬</l>
            <l>
                <lb/>ge dans des grandes erteurs.Paraus error in</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>principio eſt magnus in ſine. ll y a. veritable.</l>
            <l>
                <lb/>ment dans les ſciences ſpeculatiucs pluſieurs</l>
            <l>
                <lb/>prineipes qui ſont generaleent receus de tous</l>
            <l>
                <lb/>les hommes qui peuuent raiſonner, comme que</l>
            <l>
                <lb/>le tout eſt plus grand que ſa partie, qu’on peut dire</l>
            <l>
                <lb/>de chaque choſe qu’elle eſt ou qu’ellen’eſt pas. La</l>
            <l>
                <lb/>nature a planté́ diſent les Philoſonhes dans nos en¬</l>
            <l>
                <lb/>tendemens l’habtude des premiers Principes, par</l>
            <l>
                <lb/>laquelle il eſt porté par vn iniſtinct ſectet,à̀ em¬</l>
            <l>
                <lb/>braſſer ces veritez des auſſi- toſt qu’elles viennẽt </l>
            <l>
                <lb/>paroiſtre par l’expoſition des termes qui les o</l>
            <l>
                <lb/>uroient comme vn voile tranſparent, &amp; bien delié.</l>
            <l>
                <lb/>Mais dans les ſciénces practiques, on ne trouue</l>
            <l>
                <lb/> point tant de certitude en leurs principes, à̀ raiſon</l>
            <l>
                <lb/>que ſes que ces veritez ne ſont pas ſi detachées de</l>
            <l>
                <lb/>la matiere &amp; dans la Politique vn chacuns’attache</l>
            <l>
                <lb/>à ſon intereſt. Nous. iugeons; dit A riſtote, de la</l>
            <l>
                <lb/>fin ſelon que nous ſommes diſpoſez enuers-elle,</l>
            <l>
                <lb/>qualis vnuſque eſt talis finis &amp; ideturej.</l>
            <l>
                <lb/>Par Exemple, ſil’on met en controuefſos quel</l>
            <l>
                <lb/>de troisGouuernements legitimes eſt le meilleur,</l>
            <l>
                <lb/>où le Monarchique ou l’Ariſtocratique, ou’lé De¬</l>
            <l>
                <lb/>mocratiquoIl n’y a point dedonte que ceus qui</l>
            <l>
                <lb/>auront receu des faueurs de. leurPrincemaiutien¬</l>
            <l>
                <lb/>dront que l’Eſtat Monat chique eſt ſanscdnipari</l>
            <l>
                <lb/>ſon le plus Noble, &amp; ceux qui ſe trouueront dans</l>
            <l>
                <lb/>vn Senat poſſeder des dignité de Senateur, diront</l>
            <l>
                <lb/>que</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>que l’Aiſtoeratie qui donne le Gouuernement</l>
            <l>
                <lb/>aux plus ſages &amp; aux plus puiſſans eſt meilleure. Et</l>
            <l>
                <lb/>les Citoyehs qui ſe rouueront libres comme de</l>
            <l>
                <lb/>Roys, diront qu’ils ne voudroient point chager</l>
            <l>
                <lb/>leur forme de Gouuernement pout vn’ autre. Ie</l>
            <l>
                <lb/>no veux point iey traltter cette queſtlon, &amp; quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que deſordre qui ſetrouue maintenant dans l’E¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtat; i’eſtime- neantmoins que tous les Françols</l>
            <l>
                <lb/>en deſirent la contiuation, &amp; en eſperen’ la per¬</l>
            <l>
                <lb/>petuité, &amp; comme dit vn cettaln qui le deſerie plus</l>
            <l>
                <lb/>que touds les autres, il ne nons ſeroit pas moins pe¬</l>
            <l>
                <lb/>ible de nous laiſſer arracher le cœur que l’amou de</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/> l Royauté..</l>
            <l>
                <lb/> aila’Theſe que nous metcons ea auant eſt, ſi</l>
            <l>
                <lb/>la Royauté eſt de dtoi Diin.. Sur quoy hous</l>
            <l>
                <lb/>auons à̀ dire, à ceux qui ne ſe veulent pas ihettre en</l>
            <l>
                <lb/>peine de touttes ces diſtinions de droit, qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>eſt de doict Canb; ce ue le preuue par es</l>
            <l>
                <lb/>paroles ui ſe liſens ſur le plgidsqui ſont dans</l>
            <l>
                <lb/>l’Aiſenal de Paris ; raylo rvltidqeguemis Mais poûr</l>
            <l>
                <lb/>contenter les curieux enitre leſquels ils s’eh péuſt</l>
            <l>
                <lb/> rencontrer de ſç̧auans; le diray que le droit diuin.</l>
            <l>
                <lb/> ſe dlt iuiſer edroict diuin naturel; &amp; en droict</l>
            <l>
                <lb/>duin poſlſtif l’appelle drojct dluin natuirel celudy</l>
            <l>
                <lb/> qui eſt é́miane de la dature des choſes diuines ſans</l>
            <l>
                <lb/>qu’il fille aueune inſtitution expreſſe ; comme</l>
            <l>
                <lb/>parexemple touthomme doit cõire qu’il y a vn</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>Dieu, &amp; luy doit rendre honneur &amp; hommage; le</l>
            <l>
                <lb/>1ecconnoiſſant pour ſon Principe &amp; pour ſa dernier</l>
            <l>
                <lb/>fin. I’appelle droict diuin poſitif, vn droict lequel</l>
            <l>
                <lb/>et fondé ſur vne inſtitution expreſſe, de laqu’elle</l>
            <l>
                <lb/>Dieu eſt l’autheur, nous ayant fait connoiſtre ſa</l>
            <l>
                <lb/>volonté par ſes Miniſtres, tels qu’ont eſté́ les Pro¬</l>
            <l>
                <lb/>phetes &amp; les Apoſtres. Ainſi les ordonances qui</l>
            <l>
                <lb/>ſont dans le vieil &amp; nouucau Teſtament touchant</l>
            <l>
                <lb/>la Relligion, ſont de droict diuin poſiti. Cela</l>
            <l>
                <lb/>eſtant ſuppoſé pour l’eſclairciſſement de cette ma;</l>
            <l>
                <lb/>tiere. Ie dis que mettant en contreuerſe ſi la Roy¬</l>
            <l>
                <lb/>auté eſt de droict diuin naturel oupoſitifcommen¬</l>
            <l>
                <lb/>cant par le dernier, nous deuons dire que tous les</l>
            <l>
                <lb/>Roys qui ſont maintenant ſur la terre prétedeut</l>
            <l>
                <lb/>auoir cette aduantage que leur authorité ſoit de.</l>
            <l>
                <lb/>droict diuin poſitif. Le Grand Seigneur meſi¬</l>
            <l>
                <lb/>me ſe qualifie N. par la grace de Dieu, par les</l>
            <l>
                <lb/>Miracles de ſon Prophete Mahomet, &amp; par ſon</l>
            <l>
                <lb/>eſpes inuincibloy y des Roys, Selgn des Seign.</l>
            <l>
                <lb/>&amp;e. als n’en déſplaiſe aux puiſſances Sduuctines,</l>
            <l>
                <lb/>s’il m’eſtoit petis de dire mon ſentiment ſur ce</l>
            <l>
                <lb/> ſuject, i’aduncrois qu’il n’y à̀ maintenant ſous le</l>
            <l>
                <lb/>Ciel aucun Royaume qui ſe puiſſe venter d’eſtr de</l>
            <l>
                <lb/>droit diuin poſttiſCe priuilege q’a éſté dõne qu’au</l>
            <l>
                <lb/>Royauin d’Iſräl; lequel Diéu a inſtit́iapies</l>
            <l>
                <lb/>auoir renionſtré au Péuple par Samuëlſon Probh.</l>
            <l>
                <lb/>te, la fautte q’ils aiolt fait de’demandenvn Rby,</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>l Eurnel!, dit l Eſciture. reg 8’dit d̀ Saemutl</l>
            <l>
                <lb/>obey d la yoix du Peuplé en tout ce qu’ils te dibnt:</l>
            <l>
                <lb/>car ils ne t’ont point rejetté, mais ils m’ont rejetté</l>
            <l>
                <lb/>afin que ie ne regne point ſur eux toutese foi ns</l>
            <l>
                <lb/>fais faute de leur proteſter &amp;declarer cobëſt le</l>
            <l>
                <lb/>Roy qui regnera ſur enx les traittetà i &amp;c’</l>
            <l>
                <lb/>En eſtabliſant le Royaume d’lſtaël, Dieu n’àp?</l>
            <l>
                <lb/>pouue point l’intention du Peuple, laqu’elle il</l>
            <l>
                <lb/>condamne &amp; dit qu’ils ont adjouſté a leurs peché</l>
            <l>
                <lb/>celuy-là d’auoir d’mandé vnRoys mals il lesveut</l>
            <l>
                <lb/>rendre du tout inexcuſables, ſe ſeruan meſné part</l>
            <l>
                <lb/>ſa ſageſſe incomprehenſible’de céte occaſion pout</l>
            <l>
                <lb/>eſtablir le oyaume qu’il auoit ptoniis à̀ Abrhân;</l>
            <l>
                <lb/>gen. 17. lequel deuoit eſtre le type oû la flgure du</l>
            <l>
                <lb/>Royaume de Ieſus Chrit’&amp; pour vouſs nlonſttet</l>
            <l>
                <lb/>que la Royauté n’a eſt́ eſtdblie en Iſtaël;qué poûr</l>
            <l>
                <lb/>etre’ la figure de cello de leſus- Cheiſt, &amp; pout</l>
            <l>
                <lb/>rendrê ſa naiſſauee temporelle plus llluſtre venat</l>
            <l>
                <lb/>de larace des Roys, Ie ’ay qu’a voüs repreſenét</l>
            <l>
                <lb/>que leſus eſtant veu au mondejl n’y a u plus de</l>
            <l>
                <lb/>Roys legitlnés en lſraël. Ceux à̀ qul il eſt permis</l>
            <l>
                <lb/>de. lire l’Eſecritute pourront. Voirdans le meſme</l>
            <l>
                <lb/>childe Sadueljquu co qul pora le Peuple’Iſeſel</l>
            <l>
                <lb/> à̀ demahdet VnRyy fu que les Efas de Sanluél</l>
            <l>
                <lb/>qui auoiedt ſté́ eſtbiſſt pous lges apres luyſe</l>
            <l>
                <lb/>deftouirnditnt apnrs lpain deoi hleſté &amp;phPlint</l>
            <l>
                <lb/> de’dc utrueierſfiir d dpoldei l</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>. Que diroient maintenantceslſrälles de noſtre</l>
            <l>
                <lb/>Qouuerneet, auquel ceux qui diſpenſent la</l>
            <l>
                <lb/>Iuſtice ne prennent pas quelque don en cachete,</l>
            <l>
                <lb/>mais en font vn ttaiſiçq ouuert, vendent en dëail</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’lls ont achepté en gros. L’Empereur Anto¬</l>
            <l>
                <lb/> nin ſurnommé le Pieux oudebonnaire ne voulut</l>
            <l>
                <lb/>lamais receuoir de l’rgent des Offices de ludica¬</l>
            <l>
                <lb/>ré, adjonſtant qie ſiſ’on acheptoit de luy la lu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtice, on la pourroit yendre auee’ dtoict àſes ſu¬</l>
            <l>
                <lb/>jets,.Emit quo quis enim venmdedre lure poleſt. </l>
            <l>
                <lb/>Il doit donc demeurer pour cônſtant que hor¬</l>
            <l>
                <lb/>mis la Royautéd’Iſraël, les autres puiſſanćes ſou¬</l>
            <l>
                <lb/> ueraijnes ne ſont ppintde droict diuin poſitif;c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>aà̀ dire que leur intution ne ſe trouue point dans</l>
            <l>
                <lb/>le yieil ou nouueau Teſtaent Mais quand du</l>
            <l>
                <lb/>doict diuin aurel l fautiencore voir lds ſenti¬</l>
            <l>
                <lb/>mens des Docteues. Ceux qui diſent qué la dorhi¬</l>
            <l>
                <lb/>nation &amp; prelatufe ort eſté introduies pat le droit</l>
            <l>
                <lb/>humain, tiennentaſſeurement que la Royautén’eſt</l>
            <l>
                <lb/>pas de joict pjull car- la Royauté eſt contenue</l>
            <l>
                <lb/>ſous la donination &amp; prelaure comnie l’eſpece</l>
            <l>
                <lb/>ſous le genfee Or non ſeulement pluſieursgtands</l>
            <l>
                <lb/>Daceurs, ſont de cts qdulss coptn l atdinsl</l>
            <l>
                <lb/>gelarmn’au liure conttpbardy te Pet&amp; Armout</l>
            <l>
                <lb/>inet &amp; autces, Mais le tiee des Scholaſtiques</l>
            <l>
                <lb/>leboeeur Angelique ais q lo, as o. diſant,d</l>
            <l>
                <lb/>minium &amp; prelati ’inlroduſta ſunt iure blan.</l>
            <l>
                <lb/> Et q</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qe ſ3e ali’dominluq itrpdturut eſt irt gns</l>
            <l>
                <lb/>lun qûodeſt huanumdi’Oute l’authotlt́ de ces</l>
            <l>
                <lb/>Docteurs, il faut peſer les raiſons qui peuuent ap¬</l>
            <l>
                <lb/>puyer cette oplnlon qul ſot 1, que le premler Roy</l>
            <l>
                <lb/>qui s’eſt eſleuau monde ſut Nembrod lequel ſut</l>
            <l>
                <lb/>vn grdndlaſſelt &amp; ſeloh quelques intérprqtes ſur</l>
            <l>
                <lb/>le Ch. . dugeneſe- vn gtaid voleur, lequel n’a</l>
            <l>
                <lb/>point receu ſla yocatlon do Dieu, mais pluſtoſt du</l>
            <l>
                <lb/>dlable, lequeleſt appellé dans l’Eſcriturel le Piin¬</l>
            <l>
                <lb/>ce du oudej&amp; qui fit voi au Filsde Dieu’tous</l>
            <l>
                <lb/>les Royaumles de la ierre, &amp; luy promit de le faire</l>
            <l>
                <lb/>Empereur s’il l’euſt vouluadoter. 2.lapluspaitdes.</l>
            <l>
                <lb/>Empites &amp; Royaumes;, olrel tous ſont veus de</l>
            <l>
                <lb/>ofſquelte, vnd hatlon ayadnt inondél’autre uyt</l>
            <l>
                <lb/>Prled pieque d’abbilon ayat meuivne quertelle</l>
            <l>
                <lb/>Ihſuſte à ſon oiſilAbſii la priemier Monaft hie</l>
            <l>
                <lb/>des Aſſytles fſut etablie pat Ninus.; lequel col¬</l>
            <l>
                <lb/>edlt luſti s’aiſa de trõubler lei reposldes hom</l>
            <l>
                <lb/>ds autiſtoſongeoità la guerto, &amp; luy aytt́</l>
            <l>
                <lb/>leus vne puiſſntearmte ſurprit ldLybio, liAſſirie;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ilt lél Sigé de ſoh Enpiro dins Bahylonne.</l>
            <l>
                <lb/> Slrdainapalelft le6 delnier qui tihtd Monarehio</l>
            <l>
                <lb/>lq’elle ſueas fetd aulx Medeſs,&amp; lesMedes</l>
            <l>
                <lb/>uit etſssſjdes Perſes aux iaedoieos,psnAle,</l>
            <l>
                <lb/>xndtelegtahd; &amp; enfid dos recs a Romains.</l>
            <l>
                <lb/>la plus paut des Roys ul ſont maintenant dans</l>
            <l>
                <lb/>IEuiſope onit ſupé leirs RoAyaumés fur l’Ehpi¬</l>
            <l>
                <lb/>C</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>10</l>
            <l>
                <lb/>6 Romald’ ce n’eſt pas ’qu’ils vueillent dire que</l>
            <l>
                <lb/>leur poſſeſſion ne ſoit auſfilegitimie que celle des.</l>
            <l>
                <lb/>autres1 1.</l>
            <l>
                <lb/>.3.</l>
            <l>
                <lb/> ſll alleguent que les Empeteurs &amp; les Roys</l>
            <l>
                <lb/>no ſont eſléués ſur léuts Troſnes que pat deux</l>
            <l>
                <lb/>voyes par les degrés de la ſucceſſion Heteditaite</l>
            <l>
                <lb/>ou par ceux de l’Eleion, qu’iln’y a point de re¬</l>
            <l>
                <lb/>uelatloh eh toutte l’Eſctiture qui oblige vne nation</l>
            <l>
                <lb/>à ſuidres le Gouueruement oatchique non plu!s</l>
            <l>
                <lb/>que l’Ailſtocratique ouDemberatique, c’eſt pout¬</l>
            <l>
                <lb/>quoy ils ſe trouuent oustrois parmyles Che</l>
            <l>
                <lb/>ſtiens..ii l.ohs</l>
            <l>
                <lb/>; l’ </l>
            <l>
                <lb/> Malsnonobtant l’authorité &amp; lsraiſousdeces</l>
            <l>
                <lb/>Docteurs, hody qul ne ſuis qu’vn Vaiſtce ſcho0</l>
            <l>
                <lb/>le; ſouſtiens icy efaueur des Roys : que il’autlo4</l>
            <l>
                <lb/>titeé Royalle formaliter eſt de droict diui aturel</l>
            <l>
                <lb/>Ie le preuue la out́ fotmaliter entaut qu’op¬</l>
            <l>
                <lb/>poée à la Tyrannie, eſtbné authorite ſouueraede</l>
            <l>
                <lb/>diſponſe les recompeſes&amp; les haſtim;ns ſelon</l>
            <l>
                <lb/>Iei’ndefite oul ledemiejie do ceuy qi luent dans.</l>
            <l>
                <lb/>ne meſme ſoieté ciuile, laqu’&amp;lle’ authotíſou¬</l>
            <l>
                <lb/>ueraine teſidedans vnſeul.Oril et de droi di¬</l>
            <l>
                <lb/> ulA naturel qu’il ſe touue vbe telle auhoglt́ ſouſ</l>
            <l>
                <lb/>urâineergoaua liajurto de ou rguptpſtui¬</l>
            <l>
                <lb/>dohte puſis que t’eſt ld definiion’ du ſubijet,La</l>
            <l>
                <lb/>reii i ien dleilelr ueuen aieſl le</l>
            <l>
                <lb/>S l</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>1t</l>
            <l>
                <lb/>guljerement yans cte l’hompe àſon Inigi</l>
            <l>
                <lb/>ſeinblance, la propagation du Genre husln, &amp; la,</l>
            <l>
                <lb/>ſocieté eiuile ſont des choſes Diuines, lqm, dit</l>
            <l>
                <lb/>Ariſtote, narhra pſt aqnmal Polijcm, l’home e</l>
            <l>
                <lb/>ſa nauure, &amp; part conſequet diuinement s’il faut,</l>
            <l>
                <lb/>ainſi ainſiparle pour ue faiemijeu eqende, t</l>
            <l>
                <lb/>vn anjmal lociable Sj donoſa oqcieé, cjuile eſdi¬,</l>
            <l>
                <lb/>uine, ce qui et neceſſare pout l’entietepit, ëſt dé</l>
            <l>
                <lb/>droit Djuln naturel ſeon ceé qaime des Phy</l>
            <l>
                <lb/>ſiciens naire on defficit in pecſſaris nee abundat!</l>
            <l>
                <lb/>in ſuper. fuis, i</l>
            <l>
                <lb/>1i</l>
            <l>
                <lb/>’Or pour eeesenir cete ſoeleté, cluile, ileſt</l>
            <l>
                <lb/>neceſſalte qu’il yy vns qyhorise Soujeine qui,</l>
            <l>
                <lb/>reſide dans quelque pepborsde cege-ſqciejpousi</l>
            <l>
                <lb/>’oppoſes ce qui la ysus jomprfoEalſipoyy¬</l>
            <l>
                <lb/> enetenlr la ſqçieſ, cſujle, qui ſubſiſtepalavis</l>
            <l>
                <lb/>pairlesbiens, pag lhopnur de ceux quiſontans</l>
            <l>
                <lb/>cejpe ſocigé il fqus qu’ y jtye puiſſaceſSou¬</l>
            <l>
                <lb/>ueraij, qui, puiſſ9 faſre per; li iep lfbien x</l>
            <l>
                <lb/>l’honefede ci, ul teſteſſsnt les olxde</l>
            <l>
                <lb/>ceué ſoce , &amp;emutsone uien qus cee</l>
            <l>
                <lb/>lb &amp;ouefale eſtde drpi biuin; que ſiy9i</l>
            <l>
                <lb/>duopdlepelse qiſeouirps dq esej ilneſe fuſhas</l>
            <l>
                <lb/>rile deulet pyalls ouab elle sſids dansqn</l>
            <l>
                <lb/>ſyl,ritsuiue qun ellesſe ſqup, eplu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeſs sqiſſ nn dls dssrs</l>
            <l>
                <lb/>tletpelſt ſsisleniemsps</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>12!</l>
            <l>
                <lb/>peſualdquoeutoſeoyalle eſtedrl’dleis</l>
            <l>
                <lb/>uil aêtelil nuDul oie,lel e ?’ls!</l>
            <l>
                <lb/>pour accodét doht́ tols les deudrl8, ous</l>
            <l>
                <lb/>poqé vſeſde ees deui diſtitoio dé dtoie diuiſ</l>
            <l>
                <lb/>hnaAuilél &amp; poſſtf: Eedé la oylute’ſeloA ſ ſormé</l>
            <l>
                <lb/>&amp; s qul luy eſt éſſentiel’&amp; ſelb ſa datité &amp; ee</l>
            <l>
                <lb/>qulllly eſt adceldéntél &amp; inſt’ vous reſpdndres a?</l>
            <l>
                <lb/>l’altfjorité &amp; au talſohs ſus alleguées &amp; dé meſme</l>
            <l>
                <lb/>a ceux qul vous’appoiteront dés teſmoignages de</l>
            <l>
                <lb/> IEſeituire pat leſeqdels Dſeud pous cosande!</l>
            <l>
                <lb/>d’obeyr aux puiſſances ſouueraines’ela ſe doſt</l>
            <l>
                <lb/>expliquer de cette auhorité́ ſouuiéraine qui diſ¬</l>
            <l>
                <lb/> pénſe duee Iutiee; les réçompenſés &amp; les’ haſti</l>
            <l>
                <lb/>mens. Anſi le plus bheſthadns Moatques toille</l>
            <l>
                <lb/>Neto &amp; ſes ſefnblAblel auſolent drot d’elgé</l>
            <l>
                <lb/>l’obeiſſsiee de ledulets ſujeCs’qadbd’lls leiſt do?</l>
            <l>
                <lb/>iandolet d’oher ’adu oit Roaſnés &amp;Sancti</l>
            <l>
                <lb/>Pauſmeſe dit q’oi y éſtoltoblilge pout la tohſ¬</l>
            <l>
                <lb/>edlefee &amp; par’eoleqee la ehoſetofhſndee dé!</l>
            <l>
                <lb/> nbit eſre lule &amp;Ca’dobllge ledlpodmefate!</l>
            <l>
                <lb/>Cfeoſdadeſhiént iilſte, &amp; ’db faire letoile due</l>
            <l>
                <lb/>Dleu ſyoolige e’étt flte Dieu’ onpſe’dens</l>
            <l>
                <lb/>ees e qſe ſe péuepenſtſſAerilelVoy</l>
            <l>
                <lb/>lpout hoſlſe’ phelielebhtroſeſſe! lſ </l>
            <l>
                <lb/>lolaild l’’dejlielirdé’qudlgite ſli ſocu?</l>
            <l>
                <lb/>la’ puiſane Rbyblle da lqu’ede on démamdéſ!</l>
            <l>
                <lb/> ele’eſt abſolue ’par deſus les Lbil’Il’aya dire</l>
            <l>
                <lb/> qu</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>que l’authonie Royalle eſtant ſpuuetaine elle eſt</l>
            <l>
                <lb/>aſolus &amp; qu’eſtant abſolué clle eſt pat deſus les</l>
            <l>
                <lb/>Loix. le parle icy de la Royauté formaliter. Ie veut</l>
            <l>
                <lb/>dte que le Monarque a vnepuiſſance ſouueraine</l>
            <l>
                <lb/>&amp; abſolue ſur la vie, &amp; ſur les blens de ſes ſuijets</l>
            <l>
                <lb/>pour la conſeruation de l’Eſtat, o’eſt à̀ dire’de la</l>
            <l>
                <lb/>ſocié ’eluile. le ne veux pas dire que les Roys</l>
            <l>
                <lb/>ayent aucun legiulme pouudoir ſur la vle ou ſur Ies</l>
            <l>
                <lb/>blens de leurs luijects hors blen dol’Eſtat. Le</l>
            <l>
                <lb/> donain arbitraireue peuſt eſtre legitlme, que ſur</l>
            <l>
                <lb/>les beſtes auſſi les ſerfs &amp; les eſclaues ne ſont point</l>
            <l>
                <lb/>ſenſez hommespar les luriſcoſults &amp; cetteſen¬</l>
            <l>
                <lb/>tenco d’Aritote qulne done la domaion qu’à la</l>
            <l>
                <lb/>Loy, &amp; à la raiſon doit eſtre la deuiſe es hon¬</l>
            <l>
                <lb/>neſtes gers, iuſtum ſt legem doninri poz homi¬,</l>
            <l>
                <lb/>nom. La Royaut́ ne laiſſe pas’d’eſtre abſoluë, puls</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle n’a’aueune auhorite par deſſus elle &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>olonte du onarque ſont ſouueraies lors qu’el.</l>
            <l>
                <lb/>les ount pour prlnielp la raiſon&amp; nn les paſſions,</l>
            <l>
                <lb/>qQuahd ls dis que l’authorité oyleieſt ne put:</l>
            <l>
                <lb/>ſance abſoluẽ ie p’ented pas qu’elle ſoit telle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment detaché qu’lle n’ayeaucun eſgad, mais</l>
            <l>
                <lb/>ie ve dire qu’elle ne ’depepd poin d’uneqre,</l>
            <l>
                <lb/>quoy qu’elle ait v eſgtd au bien de. lſtat qui</l>
            <l>
                <lb/>luy eſt eſſentielle parle aux Does &amp; dis. que</l>
            <l>
                <lb/>l’eſtrede la Royauté eſtant relatif&amp; le terme dé ſa</l>
            <l>
                <lb/>rȩlation eſtant le bien&amp; lafelicit́des ſujects, cette.</l>
            <l>
                <lb/>D.</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>ſoulerainé- peuſt leſtidi diſpenſde do l’eſgard</l>
            <l>
                <lb/>quit lſdnſtieuee auſſi lds Polilques voulaé defiit</l>
            <l>
                <lb/>le Roy diſêt que’ç’eſt eolly quſſe ſert de l’hutho!¬</l>
            <l>
                <lb/>rltd ſouueane pou le blen eommûhy’c’eſt adile</l>
            <l>
                <lb/>douss lujots &amp; loty’an auodntt airjceluy</l>
            <l>
                <lb/>duio’enſettpour fon bie’proptoouipoure bleu</l>
            <l>
                <lb/>de quelque pattltultersNoſteſiouys XIls auot</l>
            <l>
                <lb/>apns du Clel et haute ſageſſe: qui luyftreſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pbndré’a’dedr qul’luy donhoſet toniſell de leuiel</l>
            <l>
                <lb/>d l’atgen tl Pelplélpourſuruenlt aunftals de</l>
            <l>
                <lb/>la guete u’il deobit ſalepour tec’ouurer. le Roy¬</l>
            <l>
                <lb/>aume d NapleMiſubié dirjl ontbinajffni</l>
            <l>
                <lb/>re que nous allias ldeſpeſer leuy bies pdul cque</l>
            <l>
                <lb/>vlr de oylueloih iiis 2, o1.</l>
            <l>
                <lb/> Coe donc ſe carathere de la Tytanle eſt</l>
            <l>
                <lb/>de ne’eleehet que le bieh du Tyr an,é’eſt ̀ dire</l>
            <l>
                <lb/>de detdehet ſes inteteſts deeux dpublicqj auſſi</l>
            <l>
                <lb/>là Royauté́ les’a cmutis &amp;pour le ſouſtien’de</l>
            <l>
                <lb/> l’Eſtdl le Montqueai vné piſſahcp bſolu ſl</l>
            <l>
                <lb/>l̈s biens ſu lavid dos ſujecs. Ainſinos lles&amp;</l>
            <l>
                <lb/>1os biens ſôht au Royi Non qu’il ei puiſſe diſ</l>
            <l>
                <lb/>ſer comme bon luyſenble 3’mais poûr’ lebiénde</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſtat’eſt à drbpel6 bléh’ de ceuiit qut̂t</l>
            <l>
                <lb/>leurs ſeds&amp; leursbienonge ſes ſaiſ’ puls qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>tomp̂ſent &amp;e Eſtaſ Atſi les Rbys qul ’aiſehe</l>
            <l>
                <lb/> de léuts ſiſdänceſeedéht tlminéls aſſi bien</l>
            <l>
                <lb/>que les stshobisDad aleſt́ vſmeurtrier</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>15</l>
            <l>
                <lb/>&amp; adultere ayant ſoüillé la coule d’Vrle &amp; l’ayant</l>
            <l>
                <lb/>ſait oxpoſer par loab au Siege de Rabba pour le</l>
            <l>
                <lb/>faite uer par les Aſſiegez. Certes ſi la vie &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>biens d’Vrie ſujet de Daul l, euſſent eſté au Roy</l>
            <l>
                <lb/>le Roy n’auroit eſté n’y nmeultriet n’y adulterEt</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui alleguent ces paroles du Pſeaunlo doſa</l>
            <l>
                <lb/>Penitence, Tbi ſoli pecci, les epliquaut eon</l>
            <l>
                <lb/>neſi Dauid n’auoit offenſé́ que Dleu ſeul; &amp; uon</l>
            <l>
                <lb/>pas Vrie &amp; les lſraëlltes ſe trompent das leur l</l>
            <l>
                <lb/>poſition. Le pet peuperitablement tepéutant</l>
            <l>
                <lb/>n’extenué iamnais ſon dtiuid deuns Dle; pai ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’il le conſidere comne Pere pleln’de iſericor¬</l>
            <l>
                <lb/>de &amp; nonconime lugeiſſies pitoſos de le</l>
            <l>
                <lb/>ii libi ſolipeceaſsdoſuclt eſtreleteddues</l>
            <l>
                <lb/>cnreli geauiant ſopeché &amp; nonpas le dimi¬</l>
            <l>
                <lb/>nuant omme s’il vouloit dire, les ctlnes que i’ay</l>
            <l>
                <lb/>comnis ſont en tous eſgatds des ſacrileges. ll</l>
            <l>
                <lb/>Aehab’ veut auoit lVigne de Naboth iquil</l>
            <l>
                <lb/>joignpie ſa Maſſon Royalepout n faire vu latdin.</l>
            <l>
                <lb/>ſle ’en bailleray, dit le Ro; vne meilleure ou s’il</l>
            <l>
                <lb/>1é s’emible pieux yi ebailleray é l’argentautanit</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle yauiiis Nqbl iſpndit ehab, ien’ad¬</l>
            <l>
                <lb/> ui’ne de pdrprnlque lé le baille l’heriiage dees</l>
            <l>
                <lb/>Peres 5 le Rodeheuirs ſi ſaſh́ de cerefu,qu’ilne</l>
            <l>
                <lb/>Vodulepont bnlnite’ Mai ſa feimn lébél lauy dlt</l>
            <l>
                <lb/>leue- roy mange ie te bailleray la vigme deNdbol llie;</l>
            <l>
                <lb/>d́ſeldis qlgjliilul oj ſlſelVoylai e¬</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>16</l>
            <l>
                <lb/>bel qui pretend que ce ſoit vn doit de la Courône</l>
            <l>
                <lb/>de pouuoir entrer enpoſeſſion de la vigne deo Na¬</l>
            <l>
                <lb/>bos Elle fait lapider ce pauure Innoçentpar les</l>
            <l>
                <lb/>Aneiens, les Magiſtrats &amp; le Peuiple ayant eſcrit</l>
            <l>
                <lb/>de Leres au nom duRoyſeellé́es de ſon Cachet</l>
            <l>
                <lb/>ou de ſon Sceau. Mais le Prophete Eliefit enten¬</l>
            <l>
                <lb/>dre à Achas &amp; à Iaebel, que tout ainſi que les</l>
            <l>
                <lb/>Chiens auoient lech́ le ſang de Nabot, ils le¬</l>
            <l>
                <lb/>cherojent le leur propre, &amp; qle Dieu faclerolt du</l>
            <l>
                <lb/>tout &amp; retrancheroit c qui appartient à Achab.:</l>
            <l>
                <lb/>Outre ces Exemples tirez de l’Eſcriture qui</l>
            <l>
                <lb/>nous ſert de Reijgle de noſtre Foy, ie pourrois en</l>
            <l>
                <lb/>alleguer de l’Hiſtoire Romalne, ou nous voyons</l>
            <l>
                <lb/>que la Puiſſance des FEmpereurts quelque abſoluẽ</l>
            <l>
                <lb/>ou Souueralne quelle fut, neantmoins elle ne re¬</l>
            <l>
                <lb/>gardoit que le bien de la Republique. Trajan eſe</l>
            <l>
                <lb/>ablſſant le General de ſes Armées, luy dit en luy</l>
            <l>
                <lb/>donnant ſon eſpée, ieie la’ miets entre les’mains a¬</l>
            <l>
                <lb/>finl que tu ’en ſerues pour moy tandis que ie ppeu¬</l>
            <l>
                <lb/>eray la gloirë des omins, &amp; contre oy ſi ie fals</l>
            <l>
                <lb/>contre la Republique. Pline auſſi remarque dans le</l>
            <l>
                <lb/>Panegyrie de cét Enpereur qu’il auoit comhi?</l>
            <l>
                <lb/>au Suat le iugement des çauſes qulſe leueroienm</l>
            <l>
                <lb/>entre luy &amp; les Suſjets &amp; quo le plus ſouuent il</l>
            <l>
                <lb/>les perdoit, &amp; apres teſmoſgnoe. de la joye de les</l>
            <l>
                <lb/>i er e , ſlon lſdeue de phipuei l o</l>
            <l>
                <lb/>d’Eſpa¬</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>17</l>
            <l>
                <lb/>d’Eſpagne, d’auoir s’uppimé la luſtjeced’Arragon</l>
            <l>
                <lb/>ayant fſait decoller dans ſou Caroſſo Do Pedro0</l>
            <l>
                <lb/>de Lanuſa Preſident de çe Parlement, il fit mettre</l>
            <l>
                <lb/> au bas de ſa Staü, allnp tragon, coe ſi c’eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>la plus belle aion de ſa vle mals cette lnſçrip¬</l>
            <l>
                <lb/> tion pourroit blen renuerſer ſes Statuës. Ses Suc.</l>
            <l>
                <lb/>ceſſcurs ont perdu le Portugal &amp; le Comté de</l>
            <l>
                <lb/> Rouſſillon, parce qu’ils ont voulutraitter es ſub.</l>
            <l>
                <lb/>jets en eſclaues, &amp; qu’ils vouloiet introduire ce</l>
            <l>
                <lb/>deſordre parmy. les gens de Guerre de viuie par</l>
            <l>
                <lb/>tout à diſcretion.</l>
            <l>
                <lb/>ui. De la Diſcuſſion de cete cpntrouerſe, nous</l>
            <l>
                <lb/>pouuons tirer aiſement laDeeiſion de la ſiuanjte,</l>
            <l>
                <lb/>dns laquelle il et demandé́ ſi la Royaué eſt au</l>
            <l>
                <lb/>deſſs des Loix. Aquoy ie reſpons que la Royau¬!</l>
            <l>
                <lb/>teé eſtant vne puiſſansce SouuerainSe, ayqn pour fin</l>
            <l>
                <lb/>&amp; pour obje le bien de l’Eſtat le dis qu’elle eſt</l>
            <l>
                <lb/>pat deſus les Loix, eſtant atach́e a la prelere</l>
            <l>
                <lb/>loy qui eſt le ſalut du’Publie, comme jleſt dit</l>
            <l>
                <lb/> dans les douze Iables, Salus ppuli ſuprema lex, le.</l>
            <l>
                <lb/>ſçaybien que’les plus lſagoes mpereujs;ont fajt</l>
            <l>
                <lb/>gloire d’obeyr ’aux Loix. Glorioſus ſt diſoit An¬</l>
            <l>
                <lb/>oſin, legibais obedire quam hminibus inperare.</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt plus gloritux d’obeïr au Lpiy que de com.</l>
            <l>
                <lb/> mander aux hommes. Mais pnpeut’dire que cette</l>
            <l>
                <lb/>obeiſſance eſtoit de bienſeance, &amp; nonpasvn de¬</l>
            <l>
                <lb/>A upir Diſons auſſi que la luriſprudence reconnoiſt</l>
            <l>
                <lb/>A </l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>18</l>
            <l>
                <lb/>ttoisſordesdé̈ Loidont les vnes ſont naturelle;</l>
            <l>
                <lb/>les auttes Polltiques &amp; Ciullles &amp; les autres Pe.</l>
            <l>
                <lb/>nales! Et qué lebRoys ne ſont point ſujects aux</l>
            <l>
                <lb/>Loix ulles &amp; Penalesmiis bien aux L’oix natu¬</l>
            <l>
                <lb/>relles ’od’aà ells ûl’concernent le bien dé tout</l>
            <l>
                <lb/>I’Eſtat ’et genérali l̀ oy n’eſtai autre choſe</l>
            <l>
                <lb/>que la raiſon qui onſtfe e que J’on doit faire,</l>
            <l>
                <lb/>tant ſans ſauit ’qle ee ſoit afſoiblir la Roauté que</l>
            <l>
                <lb/>de l’aſMujeclr’adu Lolt y’qu’au contrdite o’eſt au¬</l>
            <l>
                <lb/>tant outragét le Prince que les ſujets que de</l>
            <l>
                <lb/>maintenir qu’il n’eſt ſouuerain qu lots qu’il eſt</l>
            <l>
                <lb/>irraſſonnable’&amp; qué cux ey pour eſtre des bons</l>
            <l>
                <lb/>ſuſjets’dbluent tendre ſ dbe ſſane aueugle, &amp; ſe</l>
            <l>
                <lb/>laiſer’ene dihe de beſtes. Vn Roy Chreſtien</l>
            <l>
                <lb/>de pedt’lénſer qu’iſloit par deſſus la loy de Dieu.</l>
            <l>
                <lb/>Nôs he voulons polt aſſajei ſa Majeſté à d’au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres Loix ’qa ’éelles que Dleu ’eſeript de ſes</l>
            <l>
                <lb/> doits ſut les d́u tables. Nous dirons apres Sainct</l>
            <l>
                <lb/>Aulguſti qu’! face tou céqu’il luy plaira &amp; qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ayme Dieu, deum admae &amp; fae quod volueriſ ue ſi</l>
            <l>
                <lb/>eceule Theologpe t’eſtpas la ber lenue d la Cout,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’on y Peoiue ’pluſtoſt quelque axime</l>
            <l>
                <lb/>d’Eat, diſons auee Mahlauiel, qu’vn Pince peut</l>
            <l>
                <lb/>faite tout ee qu’il luy plaira, pourué̈ qu’il ne deſ.</l>
            <l>
                <lb/>pouille poit ſes ſijés de lets blens &amp; de leut</l>
            <l>
                <lb/>honneu tout lûyéſt peimis; quelque inſuffiſance</l>
            <l>
                <lb/> qu’il ait pour lë gouuetnement, iln’en ſera iamais</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>19</l>
            <l>
                <lb/>depoſſed́. Mais s’il viole les Loix fondamntalés</l>
            <l>
                <lb/>de ſon Eſtat, s’il deſpoüille ſes ſujets de leuts</l>
            <l>
                <lb/>biens, ſonThroſne ne ſera lamais aſſeuté Sadmuël</l>
            <l>
                <lb/>eſcriuit premierement vn Liure auquel il ’nit les</l>
            <l>
                <lb/>Loir ſelon leſqu’elles le Royaume d’Iſtael deuolt</l>
            <l>
                <lb/>eſtre gouuetné &amp; puis il Oignit Saul pour Roy, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>l’obſigea luy &amp; ſes ſucceſſeurs de ptendre de tes</l>
            <l>
                <lb/>ſacrez Cayers la forme dêleur gouuſenememt.</l>
            <l>
                <lb/> Quand a la;. Queſtion dans laqu’ellil eſt pro¬</l>
            <l>
                <lb/>poſéſi le Peuple ou les Eſtats Géneraux qui le re.</l>
            <l>
                <lb/>preſententſont par deſſus le Roy, ill ſetrouue deux</l>
            <l>
                <lb/>opinions codtrajres leſqu’elles ous tatherods</l>
            <l>
                <lb/>d’accorder, la prepiete- dit que les Roys ayant</l>
            <l>
                <lb/>eſté oronnés de Dieu’ou choiſis pat les Peuiples</l>
            <l>
                <lb/>ou intrus dans le gouuetnementpour deffedre des</l>
            <l>
                <lb/>ſujects contre les ennemis &amp; pout leu ’adrlniſlér</l>
            <l>
                <lb/>la luſticé ils ne ſont que comme les Officiers de</l>
            <l>
                <lb/>Dieu ou comme des moyens &amp; des inſtrumens</l>
            <l>
                <lb/>pour paluenir à la fin de la ſoceé́ Ciuile quieſt</l>
            <l>
                <lb/>de rendre les hommtes heureux’&amp; par ’aſi lalfin</l>
            <l>
                <lb/>ſtant’ pai deſſus les moyens; ll deheuié éuidet</l>
            <l>
                <lb/>que le Roy &amp; adudeſſos des Peuples puis que’ſoh</l>
            <l>
                <lb/>authorité regad leut ſeliſcité ome ſa propie</l>
            <l>
                <lb/>fin, ils alleguent encore ces paroles qui ſe trou¬</l>
            <l>
                <lb/>uent dans ls plus naeitnnes Panehſates oùſe trou¬</l>
            <l>
                <lb/>uett les lhſtiuiohs desRoy, &amp; lés Lolx foda!¬</l>
            <l>
                <lb/> mentales des Royaiulies, aſçauolt qûe le Prſcé</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>eſt plus qu’vnchacun en particulier, mais moins que</l>
            <l>
                <lb/>tousen general. aior ſingulis ſinor vniuerſis.</l>
            <l>
                <lb/>a2. Ils diſent que lesRoys n’ont eſté legitimesqu’a¬</l>
            <l>
                <lb/>pres qu’ilsont eſté receus pai le conſentemeht des</l>
            <l>
                <lb/>Peuples, &amp; que meſme ſouuent ils ont eſté depoſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſedez par leurs ſujets lors qu’ils onteſté trouuc</l>
            <l>
                <lb/>capables de Gouuerner. Autrement ceux qui ſont</l>
            <l>
                <lb/>mainteant aſſis ſur le Throſne ne pourroient eſtre</l>
            <l>
                <lb/>les legitimes monarques. ll faut auſſi que les Roys</l>
            <l>
                <lb/>tiennẽt leur puiſſance ou deux meſmos, c’ſt à dire</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle ne releue que de leur eſpée ou des Peuples,</l>
            <l>
                <lb/>s’ils la tiennent de leur eſpée &amp; que la force leur ait</l>
            <l>
                <lb/> donné cét authorité, les Peuples pretendent ayant</l>
            <l>
                <lb/>la force d’auoir le meſme droict de les depoſſeder</l>
            <l>
                <lb/>par ce que, vim vi rpellere licet, &amp; ſe ſerueut</l>
            <l>
                <lb/>auſſi de. cette lLoy, que quiſqué erga alerun iure</l>
            <l>
                <lb/>ytitur eodem &amp; ipſe ſure vtatur. Quelques vns auſſi</l>
            <l>
                <lb/> alleguent que quand vn ſeruiteur conteſtoit ſali</l>
            <l>
                <lb/>berté contre ſon Maiſtce, les Loix ordonnoient</l>
            <l>
                <lb/>que pendant le procez il eſtoit cenſé libre, &amp; par</l>
            <l>
                <lb/>ainſi les Peûples etant en conteſtatlon de l’aubo¬</l>
            <l>
                <lb/>rité de leur Souderaln, doiuent eſtre cenſe pen¬</l>
            <l>
                <lb/>dant la conteſtation comme n’eſtant point ſub.</l>
            <l>
                <lb/>jects.</l>
            <l>
                <lb/> Neantmolns je maintles que le Roy Form¬</l>
            <l>
                <lb/>lirer eſt par deſſus le Peuple. Ie prends iey l’au¬</l>
            <l>
                <lb/>thorité́ Royalle; &amp; ſes lntereſts non cõ̃me oppo¬</l>
            <l>
                <lb/> ſez</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>21</l>
            <l>
                <lb/>ſez ̀ ceux du Peuple car c6 n’eſt plus Royauté lors</l>
            <l>
                <lb/>qu’il y a de l’oppoſition ou donrarieté de: l’vn à</l>
            <l>
                <lb/> l’autre. Gar alois cett Relgle doit Venir ehpai¬</l>
            <l>
                <lb/>que , ſalus popli ſuprem le Mals’le prénds la</l>
            <l>
                <lb/>Royauteé dadn ſon eſſenc, &amp; le Ptlnee comé re¬</l>
            <l>
                <lb/>ueſtu’d’vne hautte Sagſſe, qul le releue par deſſus</l>
            <l>
                <lb/>tous,i Le Souuerai donc teuetu des vertuis Roy¬</l>
            <l>
                <lb/>alles doit eſtre conſideré cõhe l’andedu obpsPo¬</l>
            <l>
                <lb/>lilque qui luy donne l’eſtre &amp; le moudement; de</l>
            <l>
                <lb/>façon que les Eſtats Generaux n’eſtant qu’vn corps</l>
            <l>
                <lb/>orgaqpiſe pour ainſi dire ne peuuent eſtre par deſſus</l>
            <l>
                <lb/>le Roy. Mais ſ le Mohaitquo’eſt d’eſtlué dos ver¬</l>
            <l>
                <lb/>tus Royalles, &amp; qu’Il ſo ſtoue dans l’impuiſſance</l>
            <l>
                <lb/>ds faire ſa charge ou’qu’il s’en ſerue. ſahs cauſe le¬</l>
            <l>
                <lb/>gitime contre ſes ſujéctsy e’eſt alors aux Princes&amp;</l>
            <l>
                <lb/>âglſtrats oubien az Eftats Generaux de reme¬</l>
            <l>
                <lb/>dierà cdefſautl Alnſi les enfans ont droictd’a</l>
            <l>
                <lb/>reſter la ſureur d leur Pere lors qu il ſe ſert de l’a</l>
            <l>
                <lb/>horit patetfelle’poûr les’runer ou pour les de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtnlire.On Ae doit polnt laiſſel’eſpée enrolés</l>
            <l>
                <lb/>malns d’vnfoſeux Auſſi pluſiedrs Peuples quiſoht</l>
            <l>
                <lb/>ſous le GouednemontMontehlque; nt teſle.¬</l>
            <l>
                <lb/>ment pourueu à̀ la’ ſeurettSd lelrs Lolqu’ils</l>
            <l>
                <lb/>n’ont rien à craindre. Le Soiüral fle peu; ſeucr</l>
            <l>
                <lb/>ny argen ny hones ſanld toſetomen de</l>
            <l>
                <lb/>ceux qul ont intereſt à la eonſeruation’dé l’ſtat.</l>
            <l>
                <lb/>auec cela tout eſt en reposiii?</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/>22</l>
            <l>
                <lb/>Ilreſteo ainteſant à conclur tout’ce diſcours</l>
            <l>
                <lb/>par la diſcuſion &amp; deciſion de la derniete contro¬</l>
            <l>
                <lb/>uerſe laqu’elloeſt &amp; la plus impottante &amp; la plus</l>
            <l>
                <lb/>difſicile réſoudte. Selon les Loii &amp; couſtues qe</l>
            <l>
                <lb/>noſtro Royaumo, il h’y peut auoir de Regentqe</l>
            <l>
                <lb/>dans trois occurtençes.. La premiete peildant la</l>
            <l>
                <lb/>norité du Royyla deffaut de l’aago ne luy donnãt</l>
            <l>
                <lb/>que le dcoict del’authoriteSbudueraiń, &amp; l’vſage</l>
            <l>
                <lb/>deuant eſtre à vn’autrequi ſçache ommander,</l>
            <l>
                <lb/>Sapientls eſt inmperare. La ſeconde eſt ne maladie</l>
            <l>
                <lb/>qui priue pourtouſiours leohatque de l’vſagde</l>
            <l>
                <lb/>la raiſon douſneilttiua àCha les Vl. léquel allant</l>
            <l>
                <lb/>faire la guette cohtrole Duit de Btetaguie, fuf ſur¬</l>
            <l>
                <lb/>pis d’vne fevre chaude ui le mit ad li&amp;;&amp; luy</l>
            <l>
                <lb/>laiſſa vndmanie quile rendlt incapable duGouuer¬</l>
            <l>
                <lb/>nemontatroiſieſmoeſt l eſloignelnent dudlPjln¬</l>
            <l>
                <lb/>c ouvoldntaire otme quland Louys lX entré¬</l>
            <l>
                <lb/> prit lé võyage de laterre Sainole, a yant laiſſe le</l>
            <l>
                <lb/>Gouderneqpent entge le hainsde ſa Mere la Royne</l>
            <l>
                <lb/>Blanche, oulnloltitdiro’coſniué-duiraſt la piſſon</l>
            <l>
                <lb/>dunoy ledn&amp; dernols l Ot gradeeslau bon</l>
            <l>
                <lb/> Dieu noſtrié Monarque h’a aucun do, cestrois em¬</l>
            <l>
                <lb/>echemese ll eſt Majeur ileſt ſain de corps &amp;</l>
            <l>
                <lb/>d’eſprit, il eſt aumilieu de lonoyaume? &amp; neant¬</l>
            <l>
                <lb/>noins oon pas laiſ́ de propoſe qu Patlemept</l>
            <l>
                <lb/>’il failloit falie vn egent oſt vnLieutenant de</l>
            <l>
                <lb/>Roy. Cette propoſiion a eſté d’abord tebut́e.</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/> 23</l>
            <l>
                <lb/>Pou quoy? paree que la pluſpatt denos ſenateirs</l>
            <l>
                <lb/>craignent &amp; les autres ſont plus portez pouit leut</l>
            <l>
                <lb/>intereſt que pour celuy de l’Eſtat. leveux bieh que</l>
            <l>
                <lb/>ſuiuant les Loix ordialircs on ne puiſſe poin faire</l>
            <l>
                <lb/>de Regenit ou de Lieuténant de Roy j nſals naut¬</l>
            <l>
                <lb/>moins dans l Eſtat ou nous ſommesaà pteſent, l’eſti¬</l>
            <l>
                <lb/>me que le ſalut d’publie quleſt la Souuietaie Loy</l>
            <l>
                <lb/>-le permet &amp; lordonne hMiſe tecnholſt ò.</l>
            <l>
                <lb/>tre la luſtice, l’Epiceje pourrelgler les actiohs hu¬.</l>
            <l>
                <lb/>maines dans des accidens auſquels laLoyn’a point</l>
            <l>
                <lb/>pourueu. Qui doute que dans le deſſordre ou ſe</l>
            <l>
                <lb/>trouue maintenant l’Eſtat de la France, que les</l>
            <l>
                <lb/>Eſtats ou les Parlemens ne puiſſent créer vnegene</l>
            <l>
                <lb/>ou Lieutenant du Roy, puis que ſa Majeſté eſt en¬</l>
            <l>
                <lb/>tre les mains d’vn Eſtranger qui luy fait faire la</l>
            <l>
                <lb/>guerre contre ſes Princes ſes agiſtrats &amp; ſonPeu¬</l>
            <l>
                <lb/>ple? on peut dire qu’il y a de la manie en ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>gouuernent la jeuneſſe du Roy &amp; qu’ainſi le bien</l>
            <l>
                <lb/>de l’Eſtat, le ſeruice du Roy la tranquillité publi.</l>
            <l>
                <lb/>que ſemblet donner la Regence ou la LieutenanceA</l>
            <l>
                <lb/>a ſon Alteſſe Royalle, qui peut par ſa haulte Sa.</l>
            <l>
                <lb/>geſſe remettre la France dans on premier eſc lat.</l>
            <l>
                <lb/>l’authorité du Roy n’en ſera point pour ce la dimi¬</l>
            <l>
                <lb/>nuée. Les Iuriſconſultes diſent que, lura ſunt in¬</l>
            <l>
                <lb/>diuiſa, que le droicts ne ſe peuuent pas partager.</l>
            <l>
                <lb/>Et ainſi l’authorité Royale reſterà tout entiere</l>
            <l>
                <lb/>dauas le Monarque. Les meſmes luriſconſultes di¬</l>
            <pb n="25"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>24</l>
            <l>
                <lb/>ſent que ipoſfidet euid; nomine poſfsdetgr Oeluy</l>
            <l>
                <lb/>la eſ le ſel, pſeſſeur aiu nom dquel ontient ſa</l>
            <l>
                <lb/> pſſeſſiope? tolitſſe faiſant au nongdu Roy,</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>ſous l’auviborié &amp;omandément du Duod’o</l>
            <l>
                <lb/>léans pjenne ſe iouora alteŕ quaind à̀ l’auhorité</l>
            <l>
                <lb/>Souuerano Maisauant touttesehioſes, il fſaudtoit</l>
            <l>
                <lb/>aller reires d’entre les mais de’ e Sieillen N0¬</l>
            <l>
                <lb/>re Monarque ſalſant metre tout Parlsen atmes</l>
            <l>
                <lb/>&amp; pus onpouruoiipit au reſte,isl.2hul l</l>
            <l>
                <lb/> A</l>
            <l>
                <lb/>i..l uin</l>
            <l>
                <lb/>aA iia nute</l>
            <l>
                <lb/> i a ſg</l>
            <l>
                <lb/>’l e ſel eeelpaiſN nu u</l>
            <l>
                <lb/>j</l>
            <l>
                <lb/>II.</l>
            <l>
                <lb/> e ll rQ siliuSyle l lsnlu</l>
            <l>
                <lb/>lS</l>
            <l>
                <lb/>tu.a lD</l>
            <l>
                <lb/>, ſli ¬</l>
            <l>
                <lb/> el </l>
            <l>
                <lb/> i v !li</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>,leil a a’d a </l>
            <l>
                <lb/>1 , u ne llas si li l oi o in </l>
            <l>
                <lb/>l ii ee n nl </l>
            <l>
                <lb/>i !</l>
            <l>
                <lb/> l’u ll</l>
            <l>
                <lb/>lu!</l>
            <l>
                <lb/>i le a ſri ild p</l>
            <l>
                <lb/>2 i n ,ili i</l>
            <l>
                <lb/>E l .¬</l>
            <l>
                <lb/>.1</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>¬?</l>
            <l>
                <lb/>’...1i</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1!</l>
            <l>
                <lb/>anlj</l>
            <l>
                <lb/> i..</l>
            <l>
                <lb/>1..l</l>
            <l>
                <lb/>V.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
