<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1697_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Injustes (les) prétentions de Mazarin contre la
                    France.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=6URCAAAAcAAJ&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Injustes (les) prétentions de Mazarin contre la
                        France.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="7" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement ref="geonames:0000000"/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>PRETENTIONS</l>
            <l>
                <lb/>IVLLE MAZARIN</l>
            <l>
                <lb/> COT</l>
            <l>
                <lb/>LA FRANCE</l>
            <l>
                <lb/> ade iei</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>¬. e¬</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>. ¬¬¬2¬. ........¬¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>5 </l>
            <l>
                <lb/>E¬</l>
            <l>
                <lb/>l!; A 4 21</l>
            <l>
                <lb/> J. .1</l>
            <l>
                <lb/>.. 6. .2¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>y¬</l>
            <l>
                <lb/>2 3</l>
            <l>
                <lb/>il I </l>
            <l>
                <lb/>11 </l>
            <l>
                <lb/> 41</l>
            <l>
                <lb/>A!</l>
            <l>
                <lb/> a.¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬¬</l>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>J</l>
            <l>
                <lb/>1d</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬;</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> 2</l>
            <l>
                <lb/>e </l>
            <l>
                <lb/>1¬</l>
            <l>
                <lb/>1i</l>
            <l>
                <lb/> J</l>
            <l>
                <lb/> j </l>
            <l>
                <lb/>.3</l>
            <l>
                <lb/>a H. 1</l>
            <l>
                <lb/> 4E</l>
            <l>
                <lb/>71 1</l>
            <l>
                <lb/> J3</l>
            <l>
                <lb/>.e2 tI</l>
            <l>
                <lb/>oaaGoogle</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/> , ,,Ae,,</l>
            <l>
                <lb/> e e: t a aei i¬</l>
            <l>
                <lb/> p. FV.uei</l>
            <l>
                <lb/>LES INIVSTES</l>
            <l>
                <lb/>PRETENTIONS</l>
            <l>
                <lb/>DE</l>
            <l>
                <lb/>Ir T 1</l>
            <l>
                <lb/> IVLLE MAZARIN</l>
            <l>
                <lb/>CONTRE LA FRANCE.</l>
            <l>
                <lb/>a VE e’il et vray de dire, quo tous les fiecles one</l>
            <l>
                <lb/> leurs merueilles, comne leurs monſtres, e’e</l>
            <l>
                <lb/>e8Eadteuremen &amp;e dumee aae e d ee u</l>
            <l>
                <lb/>S&amp;Eas e eerer oe ſlunonnr nur on duiont</l>
            <l>
                <lb/>a le monde: Li generoſité de Meſſienrs dua Pan¬</l>
            <l>
                <lb/>Iemeulen iu de miaſe, Se oit oien ooir qui edle¬.</l>
            <l>
                <lb/>ore des grains de ce métal &amp; de ces ſiecles que les Poees</l>
            <l>
                <lb/>oe appelé des ecles d’or. IPſ tre (dis-leJ- ea nos</l>
            <l>
                <lb/>ious des Aroes qui deployett poit les geno douadnc l’hlo¬.</l>
            <l>
                <lb/>le du vice, &amp; qui ſoneleneſſoifgéas de la laſchré das oax¬</l>
            <l>
                <lb/>ſans qui adorent dés marmoéts de platre. Chacan voit</l>
            <l>
                <lb/>qu’auiourd’huy le maſque ’et lesaé &amp; que Iulle qui auoit</l>
            <l>
                <lb/>ei admirateurs de ſa bonne forune, at l’objet des malad.</l>
            <l>
                <lb/>ioos deétous les eſpriesbien nés, &amp; qu’il e roçoait pae les</l>
            <l>
                <lb/>bouchies les plus ſadCtes qui croyent meriter en inaudiſſas</l>
            <l>
                <lb/>leplus ſcelerat detous leshomnes. Qnpeuirequilen et</l>
            <l>
                <lb/>A ii</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>à cette heure de ranç̧ois comme de ces; fleuues qui ſe ca¬</l>
            <l>
                <lb/>chent ſous la terre pa l’e ſpace de quelque lieus, &amp; puis ils</l>
            <l>
                <lb/>enreſortent plus gos, &amp; plus enfle z qu’ils ne le ſont en leurs</l>
            <l>
                <lb/>ſources. Les Peuples que l’on peut appeller des Roſear x</l>
            <l>
                <lb/>ſont mainteuant de grands-Cheſnes, qui ne veulent plus</l>
            <l>
                <lb/>ployer aà la force des vents, ie veux dire de ces inſolens que</l>
            <l>
                <lb/>la fortune a eſleué́s de la pouſſiere, pour les mettre au plus</l>
            <l>
                <lb/>haut de ſa rouc.. Paris que l’on dot iuftement nommerla</l>
            <l>
                <lb/>Rcy ne des Citez, port vn vaiſſeau pout ſes armes, mais elle</l>
            <l>
                <lb/>ptetend que ce Nauire ne ſera pas oûjours le joü̈et des vents</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que le Ciel luy déſtine n Poit apres tant de tempeſtes.</l>
            <l>
                <lb/>Nous ſcauons tous que le’Mazarin eſt la ſource de ces orage.</l>
            <l>
                <lb/>par l’inſolepces de le-actions, &amp; par le pilleies qu’il er¬</l>
            <l>
                <lb/>ce il y a long emps’auec toute ſorte d’impunite. Mais il</l>
            <l>
                <lb/>ſemble que le temps des vengeances eſt arriue, &amp; que le Ciel</l>
            <l>
                <lb/>auſſi biea que h I’rance nregrde que cete feule teſte,</l>
            <l>
                <lb/>cômre vn butaſes foudes dot-toutes les -puſſances Soe¬</l>
            <l>
                <lb/>raines ne ſçauroient legarantir. Quant ce monſre auroit plus</l>
            <l>
                <lb/>de teſtes que l’Hydre, &amp;plus de bras que la Fable n’en donne</l>
            <l>
                <lb/>à Beiaree, ie ne voy pas qu’il puiſſe éuiter le iuſte chaſtimẽ̃t de</l>
            <l>
                <lb/>ant de crimes dont il s’eſt noitcy, ſoit en pilliant la France,</l>
            <l>
                <lb/>ſoi an fourbant les Potentats qu’il a traittez comme des eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>claues Il fera beau voir ce Maiſlre Marouſle qui a joué ſi</l>
            <l>
                <lb/>long temps le perſonnage de grand, n’eſlre plus que ce qu’il</l>
            <l>
                <lb/>merce d’eſtre, &amp; ceà quoy il ſemble que la natre l’aAuoit de¬</l>
            <l>
                <lb/>tiné, c’aſt à dire-de faire le vale;. Tout esfois ie me trompe,</l>
            <l>
                <lb/>-car’ leme ſigurequ’apres eſtre mopte ſi haut il n’en ſauroit</l>
            <l>
                <lb/>deſcendrg ſans ſe rompre le oou., Certes c’eſt la plus heu¬</l>
            <l>
                <lb/>reuſeauanture &amp; la plus douce qui luy puiſſe ariuer. Mais</l>
            <l>
                <lb/>apres tou-il n’y a pas d’apparance, qu’apres auoir mis tout</l>
            <l>
                <lb/>oſtaten combuſtio, aqures aoi5 dluerty les deniers du Roy,</l>
            <l>
                <lb/>gi douoient eſtre employés pour la ſolde des gens de gaer¬</l>
            <l>
                <lb/>re, apres (dis-ie) auoir epuiſe les richeſſes de toutes les Pro¬</l>
            <l>
                <lb/>uinces; apres uoir commis mille autes abominations dont</l>
            <l>
                <lb/> ie u’oze.</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>le a’oxe fioireis ee papiér, il reçolue vn ſupplice ſi doux. Le</l>
            <l>
                <lb/>Ciel eft lent quand il taut punir, mais cette patience eſt preſ¬</l>
            <l>
                <lb/>que touours recompenſée par l exćs de la punition. Tous</l>
            <l>
                <lb/>les Peuples demanden la vengeance de tant de crimes, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les anfans dans le naillot la demãdent par des begayemens,</l>
            <l>
                <lb/>où pr des larmes. La paſſion qu il a fait voir pour Rome par</l>
            <l>
                <lb/>la deſpenſe qu’il a faite en la co,; ſtruction d’vn ’alais, témoi¬</l>
            <l>
                <lb/>gne aſſe quil n’eſt venu chez nous que pour s’entichir, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>eS lliances qu’il</l>
            <l>
                <lb/>que c’eſt noſtre monnoye qu’il ayme llân</l>
            <l>
                <lb/>pro’ettoit de faise en France par les perites marionettes de</l>
            <l>
                <lb/>niepces à qui il deſtinoit les plus nobles &amp; les plus riehes par;</l>
            <l>
                <lb/>tis de ce Royaune, ſeruoient de pretexte au deſſein qu’il a.</l>
            <l>
                <lb/>uoit de nous voler long-temps, &amp; impunement. ais graces</l>
            <l>
                <lb/>au Ciel ſon mauuais jeu eſt dé couuert, il n’a p̀ ſouffrir que</l>
            <l>
                <lb/>es fourberies euſſent des jſſuës qui auroient cauſe la ruine de</l>
            <l>
                <lb/>la France, &amp; qui auroient oſté quelque choſe de la ſplendeur</l>
            <l>
                <lb/>de noſtre Couronne. Ce juſte Ciel a trop de ſoin d vn cep¬</l>
            <l>
                <lb/>re qui eſt porté́ par la man d’vn noy en qui nous remarquons</l>
            <l>
                <lb/>tous les caraîeres des Vcrus, onu qui nous voyons reviure la</l>
            <l>
                <lb/>pieté dus feu Roy ſon Pere d heureuſe menoire, &amp; toutcs les</l>
            <l>
                <lb/>auguſtes marques de Prudence &amp; de Iuſtice, des Monarques</l>
            <l>
                <lb/>ſes predereſſeus. Il faut confſeſſer que l’aveuglemert de</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin a eſteé entreme, lors qu’l a acchepté de nos deniers</l>
            <l>
                <lb/>le Cardinalas pour ſon frere, &amp; que d’vn Moyne il en a voulu</l>
            <l>
                <lb/>fair va Vic-Roy en Calogne. C’eſt auoir oublié ſa mai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſon, &amp; vouloir donnervne puſſance Souveraire à celuy qui</l>
            <l>
                <lb/>ausoit fait vœu d hamilité. C’eftoit bien la le moyen de faire</l>
            <l>
                <lb/>de grands progrez à l’avantage de la France, de laſſer la cỗ¬</l>
            <l>
                <lb/>duitte de nas Armées au caprice d’vn Moine. Ces proſeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſionsſonr trop differentes, c’eſt aſſez que les Re ligieux com¬</l>
            <l>
                <lb/>battont contrre des ennemis inuiſibles cependant que nos ge¬</l>
            <l>
                <lb/>neraux d’atmées battront la campagne pout combler la ’r.</l>
            <l>
                <lb/>ce de gloire &amp; ſe charger le ftont de Launiers en mar chant ſur</l>
            <l>
                <lb/>les pas dos Scipions, &amp; des Alexandres. Il auroit fallu au</l>
            <l>
                <lb/>gtéde Mazarin retirer les Moynes de la tranquilite de leurs</l>
            <l>
                <lb/>B.</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/> 6</l>
            <l>
                <lb/>eloiſtres, &amp; faire de nosHleros des Aaacoreéttes &amp;Ceé ma¬</l>
            <l>
                <lb/>xime ne ponuoit eſtre que res pernicieuſe à cet Eſtat, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>nous remaroquons qu’il a vonlu peruertit tous les ordres, ò</l>
            <l>
                <lb/>par vne nal ce ent agéc, ou par vne etr au gance Ita’ienne.</l>
            <l>
                <lb/>Qel ques-vns ont cni aucc aſſez d’appar nce que c’eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>pour faire parade de ſn pouuo. Certe folie eſt de la derniere</l>
            <l>
                <lb/>claſſe &amp;c’et par vne manie incoceuahle ſc ioüer des Sceptres</l>
            <l>
                <lb/> des Conronacs. Dans ſes duertiſlemens meſme a z arin</l>
            <l>
                <lb/>no1s a eſtetres- dmmaeable, cr chacun ſçait comne il eſt</l>
            <l>
                <lb/>Me Ch latã paſſeé en toutes ſortes de ieux, &amp; qu’il a emporé</l>
            <l>
                <lb/>par ſes tricheri s vn nombre mnombraole e richeſſes, quant</l>
            <l>
                <lb/>a moy ie me figure qu’il auoit fait deſſcin d m tre la France</l>
            <l>
                <lb/>en chemiſe. Oeray dire ce que tout le monde publie hau¬</l>
            <l>
                <lb/>tement, qu’l uoit introduit chee nous ce crime qui atira</l>
            <l>
                <lb/>jadis les feux du Cielſur des Vlles criinelles. Mais ( Mel¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieurs) detournons nos penſees de ces vces abminables,</l>
            <l>
                <lb/>puiſque meſme lors que ietrace ces lines il me ſembleé que</l>
            <l>
                <lb/>ie ſens le ſouffre &amp; le bitume qui ſe meſl erent aux flammes qui</l>
            <l>
                <lb/>deuorerent ces infames Citez. N et-il pas vray que ſi le</l>
            <l>
                <lb/>Car dinalar pouuoie ſouffrir quelque tache, que ceét hormme</l>
            <l>
                <lb/>en ſeroit la cauſe? Dittes moy ie vous prie s’il s’en eſt iarmais</l>
            <l>
                <lb/>trené vn ſi infame que l’on ait mis aunombre des Princes</l>
            <l>
                <lb/>de l’Egliſe? e’e meler le tions d’enfer auec les Aſtres, les</l>
            <l>
                <lb/>demons auec des intelligences pures, &amp; lumineuſes. Tout le</l>
            <l>
                <lb/>mon de demeure d’aceo d qu’il n’y a rien de fi mauuais en la</l>
            <l>
                <lb/>nate, ou il ne ſe treuu quelque partie qui ſoit bonne à quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que vſage; auoiions tout foi qu ii n’en eſt pas ainſi de ce per¬</l>
            <l>
                <lb/>fidc minſtre, ſi ce n’eſt que l’on veui’le dire que par le tranſ¬</l>
            <l>
                <lb/>port de nos treſors, l eſt vtile à l’italie qui pour le preſent eſt</l>
            <l>
                <lb/>tou e plcine de nos Loys. Il n’y a pont d’artifice dont il ne</l>
            <l>
                <lb/>ſe ſoit ſe ruy pour pillier la pauure Fr ãce, &amp; méme il a proſané</l>
            <l>
                <lb/>la religionlors que feignant de rendre des vœux à noſtre Da¬</l>
            <l>
                <lb/>me de Lortte, il a remply d’Or &amp; d’Argent les Images des</l>
            <l>
                <lb/>Saincts qu’il faiſoit tranſporter en c Sainct lieu. C ſt ainſi</l>
            <l>
                <lb/>qu’en vſens les Anes impes qui croyent pouuoir ſe joiuier</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>inpunement des choſes les plus ſaeré́es. N’auons nous pas</l>
            <l>
                <lb/>appris qu’il eſtoit meſlé dans le procez d’vne Religieuſe u¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtement accuſée de magiec noire? mMais ſoyons plus retenus &amp;</l>
            <l>
                <lb/>couurons du ſilence &amp; de l’oubly des choſes qué les Sages</l>
            <l>
                <lb/>ont pas voulu mnettre au iour. Le chaſtment des crimes de</l>
            <l>
                <lb/>cette nature eſt reſerueé au démons d ns les ahyſines des e n¬</l>
            <l>
                <lb/>ſers. Ms diſons ſeulement, que la hayne que toute l’E uro¬</l>
            <l>
                <lb/>p pour Mzarin, eſt vne marque infſaillble quc coute ſa vie</l>
            <l>
                <lb/>eſt ctiminelle. Que i’approuue la pe nſee d’vn des plus beaux</l>
            <l>
                <lb/>eſprits de ce ſiecle, qui dit a greablement qu’il n’y a point de</l>
            <l>
                <lb/>parfun qui appro. he de l’odeur d’vne bonne ve, ny de puau¬</l>
            <l>
                <lb/>eur qui éga’e vne vie ſoïillée d’o dures. Mazar n auroit e</l>
            <l>
                <lb/>plus de ſoin, de ne pratiquer que des actions laintes s’l auoit</l>
            <l>
                <lb/>gouſté cette entence qui a beaucoup de l’air de celle de Pla¬</l>
            <l>
                <lb/>ton. Il deuoit au moins ſe cõtrandre ayant à viue a la Cour</l>
            <l>
                <lb/>d’vn ieune Prince à qui l’on ne doit iamais donner que des</l>
            <l>
                <lb/>exẽples de moderation, de clemence &amp; de pieté. Maz arin a</l>
            <l>
                <lb/>fait tout au contraire &amp; patant ie conclus, que ce laſche i¬</l>
            <l>
                <lb/>niſtre d’Eſtat n’a eu autre deſſein que de perdre toute la Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, en corrompant l’eſprit de nolre ieune aonarque. ais</l>
            <l>
                <lb/>graces à Oieu ce grand Prinee dont l’ame entierement heroi¬</l>
            <l>
                <lb/>que nous fait voir qu’il eſt incapable de cette mauuaiſe tein¬</l>
            <l>
                <lb/>ture. Si mazarin hayt les François, mon Prince les ayme a¬</l>
            <l>
                <lb/>uec tendreſſe, &amp; comme l’autre eſt haiï de tous, Dieu qui voit</l>
            <l>
                <lb/>nos cœurs ſç̧ait combien toute la France ayme ſon onar¬</l>
            <l>
                <lb/>que. La France n’a point encore ſouffert de douleur qui puiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe eſtre egallée à l’eſloignemens de ce ieune Roy à qui nous</l>
            <l>
                <lb/>ſouhaitons toutes ſortes de benedictions &amp; de graces. To.te</l>
            <l>
                <lb/>l’Europe eſt eſtõnée del’inſoléëce de azain, &amp; l õ ne ſç̧aroit</l>
            <l>
                <lb/>inuenter vn nom qui ne ſoit infiniment au deſſous de l’enor¬</l>
            <l>
                <lb/>mité de ſon crime, lors qu il a rauy au lieu de ma naiſſance &amp;</l>
            <l>
                <lb/>la demeure des Rois, &amp; bon Prince à qui cet Eſlat a conſa¬</l>
            <l>
                <lb/>cré toutes ſes affections, &amp; à qui uous promettons l’obeyſſan¬</l>
            <l>
                <lb/>e qui luy eſt deuë.</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>i l¬</l>
            <l>
                <lb/>¬9¬</l>
            <l>
                <lb/> ’i</l>
            <l>
                <lb/>L¬.</l>
            <l>
                <lb/> i</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>2¬</l>
            <l>
                <lb/> i l</l>
            <l>
                <lb/> a’ .</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1.....</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/> e44</l>
            <l>
                <lb/>ini</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>..¬</l>
            <l>
                <lb/> ia ¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/> 4.</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>1l</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>on Google</l>
            <l>
                <lb/>.¬</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
