<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1166_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Doctrine catholique et véritable de M. Mercier, touchant
          l'observation du carême, et les motifs pourquoi monseigneur l'archevêque a permis l'usage
          de la viande.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=KnHWPBHPc_IC"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Doctrine catholique et véritable de M. Mercier, touchant
            l'observation du carême, et les motifs pourquoi monseigneur l'archevêque a permis
            l'usage de la viande.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="7" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1166. Doctrine catholique et véritable de M. Mercier, touchant
          l’observation du carême, et les motifs pour- quoi monseigneur l'archevêque a permis
          l'usage de la viande. Paris, Claude Boudeville, 1649, 7 pages. Ce M. Mercier est un pauvre
          écrivain. J'ai vu de lui sept autres pièces, et peut-être huit : 1° Le Trône royal et
          magnifique de Louis XIW ; 2° le Panégyräçuè royal de Louis XIF ; 8°le Panégyrique à
          l’honneur du roï, etc.; 4° la Lettre d’État de M. Mercier, envoyée à la reine; B° le
          Paralièle du duc de Beaufort avec le roi David ; 6° le Trtomphe de la paix ; T° la France
          prosternée aux pieds de la Vierge. Est-ce le même auteur que Mercier de Poissy? dans ce
          cas il faudrait ajouter la Letére du sieur Cermier de Sypois au dùc Œ'Or- léans, etc. '
          Les pamphilets de Mercier n’ont aucune valeur, ni politique, ni littéraire. Dans le
          Parégyrique à l’honneur du roi, il déclame con- tre les flatteurs; et il appelle Louis XIV
          un chef-d’œuvre de la nature! Il fait, de Mécène un conseiller d’Alexandre, et'd’Anacréon,
          un politique. Pour le dire en passant , tes deux lourdes bévues doivent apparemment lé
          distirnguer de Mercier de Poissy qui était sous-principal au collége de Navarre. Dans le
          Parallèle du dc de Beaufort avec le roi Dasid; Àl demände pardon au roi des halles de lc
          comparer à un berger. ‘A 109 Il y a pourtant de ces pamphlets qui ne sont pas communs, par
          exemple la Doctrine catholique.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
          <lb/> DOCTRINE
          <lb/>CATHOLIQVE
          <lb/> ET VERITABLE
          <lb/>DE MONSIEVR MERCIER
          <lb/> TOVCHANT L’OBSERVATION
          <lb/>DV CARESME.
          <lb/>ET LES MOTIFS POVRQVOY
          <lb/>Monſeigneur l’Archeueſque a permis l’vſage
          <lb/> de la Viande.
          <lb/>A PARIS,
          <lb/>Chez Clavde Bovdeville, ruë des Carmes,
          <lb/> au Lys Fleuriſſant
          <lb/>M. DC. XLVIIII.
          <lb/>AVEC PERMISSION
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>AAAûQAAû à ââA A Aa¬â</l>
        <l>
          <lb/>OCTRINE C AATHOLIQE</l>
        <l>
          <lb/>&amp; veritable de Monſieur ſercier touchant</l>
        <l>
          <lb/>l’obſeruation du Careſme:</l>
        <l>
          <lb/> Et les motifs pourquoy Monſeigneur l’rcheueſqae</l>
        <l>
          <lb/>a permis l’vſage de la Viande.</l>
        <l>
          <lb/>Ne Dame de condition, tres-ſage &amp; aſſez</l>
        <l>
          <lb/>ſerupuleuſe en ce qui regarde les aftaires</l>
        <l>
          <lb/> jimportantes du ſalut Eternel. m’entrete¬</l>
        <l>
          <lb/> ant vn des iours de cette ſemaine des mal¬</l>
        <l>
          <lb/>eurs où nous ſommes aà preſent, &amp; des calamitez</l>
        <l>
          <lb/>tſranges que cauſe la Guerre, me dit, les larmes aux</l>
        <l>
          <lb/>Jeux, qu’entr’autres elle remarquoit que mainte¬</l>
        <l>
          <lb/>ant les Egliſes, auſſi bien que les Predications, e¬</l>
        <l>
          <lb/>ſlient peu frequentées, &amp; que le Careſme n’eſtant</l>
        <l>
          <lb/>pas obſerueé à la couſtume, il couroit riſque de ne</l>
        <l>
          <lb/>leſtre plus du tout. Madame, luy reſpondis- ie, ne</l>
        <l>
          <lb/>ous eſtonnez pas de cela, ce n’eſt pas d’auiourd’huy.</l>
        <l>
          <lb/>quela charité Diuine eſt refroidie; quele pluſieurs</l>
        <l>
          <lb/>Cheſtiens appellez à la Beatitude, il y en ait peu d’eé.¬</l>
        <l>
          <lb/>ls à lagloire, &amp; que d’vn nom bre preſque infiny</l>
        <l>
          <lb/> perſonnes qui paroiſſent religieuſes à l’exterieur</l>
        <l>
          <lb/>Aen leurs parolles, il y en ayt peu qui ſoient verita¬</l>
        <l>
          <lb/>llenment elées au ſeruice de Dieu. Que voſtre Ame</l>
        <l>
          <lb/>urtant ne s’inquiete point de ces deſordres, &amp; apres</l>
        <l>
          <lb/>pouseſtre ſoû̂miſe amoureuſement aux volontez du</l>
        <l>
          <lb/>el, laiſſez à ſa Prouidence &amp; la conduitte des mo¬</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/> tels, &amp; le ſoin de leur ſalut. Son amour a des ſecrets</l>
        <l>
          <lb/> que nous ne pouuons pas penetrer, &amp; ſon cœur des</l>
        <l>
          <lb/>tranſports pour les hommes qui nous ſont entiere¬</l>
        <l>
          <lb/>ment cachez. Mais, Madame, pour ce qui eſt du</l>
        <l>
          <lb/>Careſme dont voſtre Conſcience eſt choqueé́e à cauſe</l>
        <l>
          <lb/>que l’on y mange de la viande. Ie vous diray qu’il eſ</l>
        <l>
          <lb/>à propos de vous donner là deſſus vne parfaite in¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtruction de ce que vous en deuez croire, &amp; Chre.</l>
        <l>
          <lb/>ſtiennement &amp; en bonne Catholique. Sçachez, Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>dame, que le leûne eſt de droit Diuin, &amp; que dés la.</l>
        <l>
          <lb/>naiſſance du monde il a eſté́ commandeé de Dieu. En.</l>
        <l>
          <lb/>effet dés l’inſtant meſme que l’homme fut formeé́ de</l>
        <l>
          <lb/>ſes mains, &amp; que ce Chef-d’œuure de la Nature eut.</l>
        <l>
          <lb/>eu pour ſon appartement &amp; ſon domicile la demeure</l>
        <l>
          <lb/>du Paradis Terreſtre, Dieu luy ordonna le leûne, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de tous les fruits dont il auoit permiſſion de manger,.</l>
        <l>
          <lb/>ſa Majeſtéſe reſerua celuy de l’Arbre de vie, afin de</l>
        <l>
          <lb/>lIuy faire connoiſtre que ſes ſoû miſſions deuoient.</l>
        <l>
          <lb/>commencer par l’abſtinence. Si nous en croyons au</l>
        <l>
          <lb/>Rabbi Salmon, le Ieû̂ne fut pratiqué du remps de.</l>
        <l>
          <lb/>Noël, &amp; dans l’Arche qui flortoit ſur les eaux, les</l>
        <l>
          <lb/>hommes ſſi bien que les animaux y pratiquerent,</l>
        <l>
          <lb/>l’abſtinence pour ſe garentir du Deluge. Comme,</l>
        <l>
          <lb/>Moyſe eſtoit la figureſ du Fils de Dieu, ſes actions</l>
        <l>
          <lb/>eſtoient auſſi les viues images des ſiennes, &amp; ce Pro</l>
        <l>
          <lb/>phete ayme du Ciel ieuna l’eſpace de quarante iour,</l>
        <l>
          <lb/>aà l’imitation de celuy, qui en nous preſchant les ven,</l>
        <l>
          <lb/>tez de l’Euangile nous à auſſi preſché l’eſtabliſſemen</l>
        <l>
          <lb/>du Ieuſne Si nous en croyons à l’hiſtoire Sainte to,</l>
        <l>
          <lb/>les Prophetes nous ont publié le Ieuſne, &amp; ſi nou,</l>
        <l>
          <lb/>examinon¬</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>.,</l>
        <l>
          <lb/>examinons leurvie &amp; leurs actions, nous trouuerons</l>
        <l>
          <lb/>qu’ilsont mené́vn genre de vie tres-auſtere &amp; tres ri¬</l>
        <l>
          <lb/>goureurx; la pluſpart ne mageoiét que des legumes ou</l>
        <l>
          <lb/>des herbes ſaunages, &amp; ne beuuoient que de l’eau clai¬</l>
        <l>
          <lb/>re. Lors que Dieu euſt reſolu de perdre Niniue &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>renuerſer cette Cité́ opulente, Ie Prophe te Ionas ne</l>
        <l>
          <lb/>touua point de meilleur remede pour la conſeruer</l>
        <l>
          <lb/>desfoudres du Ciel que de luy ordonner le Ieuſne, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>les Sacrez Cahiers rapportent que les hommes, les</l>
        <l>
          <lb/>fenmmes, les enfans &amp; les animaux ieuſnerent égalle¬</l>
        <l>
          <lb/>ment.</l>
        <l>
          <lb/>l’Ange Raphaëlapparoiſſant à Tobie luy témoir¬</l>
        <l>
          <lb/>gua queſes oraiſons eſtoient agreables à Dieu, parce</l>
        <l>
          <lb/>qu’elleseſtoient accompagnées de leuſne, &amp; les Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>chab́es ces vaillans Capitaines de l’Antiquité crû̂¬</l>
        <l>
          <lb/>ent ne pouuoirianmais obtenir la victoire deſſus leurs</l>
        <l>
          <lb/>Ennemi aqe par l’ahſtinence &amp; les leuſnes, les Na¬</l>
        <l>
          <lb/>ionsles plus barbares &amp; les plus eloigneéos des lumie.</l>
        <l>
          <lb/>res de l’Euangile ont eſté dans ce ſentiment;&amp;ſi nous</l>
        <l>
          <lb/>n croyons à leurs Annales, elles pratiquent entr’el¬</l>
        <l>
          <lb/>lesdes leûnes &amp; des auſteritez. Paſſons des Hiſtoires</l>
        <l>
          <lb/>prphanes aux Saintes, &amp; de l’Ancien Teſtament au</l>
        <l>
          <lb/>Nouueau,nous trouuerons que S.lean precurſeur du</l>
        <l>
          <lb/>Fils de Dieu mena vne vietres-auſtere, &amp; veſeut dans</l>
        <l>
          <lb/>neabſtinence continuelle: ce Sainct ne mangea ia¬</l>
        <l>
          <lb/>ais que des ſauterelles ſauuages, &amp; ne beut que de</l>
        <l>
          <lb/>l’eau outepure. Le Sauuaur du monde qui vint apres</l>
        <l>
          <lb/>ly outre qu’il fuat tres-auſtere en ſa vie, ieuſna l’eſpa¬</l>
        <l>
          <lb/>e de quarante iours dans les deſçrts, comme nous</l>
        <l>
          <lb/> ’Ppeons de l’Euangile, &amp; les Apoſtros quilur ſu</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>cederent en l’adminiſtration de l’Egliſe obſeruerét fe</l>
        <l>
          <lb/>meſme Ieuſne, le preſchant aux Nations conuerties,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; obligerent les Chreſtiens à l’obſeruation d’iceluy.</l>
        <l>
          <lb/>Le leuſne, Madame, eſt donc eſtably du Ciel, receu</l>
        <l>
          <lb/>des peuples, approuué des Papes, authoriſé de l’Egli¬:</l>
        <l>
          <lb/>ſe, &amp; pratiqué de tout temps par les fidels. Sçachez</l>
        <l>
          <lb/>donc, Madame, qu’il y a deux choſes à conſiderer</l>
        <l>
          <lb/>dans le leuſne, le precepte Diuin qui l’ordonne &amp; le</l>
        <l>
          <lb/>commande, &amp; les moyens pour le garder. Cela ſup¬</l>
        <l>
          <lb/> poſé, ie dis que les Papes ny les Archeueſques ne;</l>
        <l>
          <lb/>peuuét pas diſpenſer du Ieuſne, parce qu’il eſt eſtably</l>
        <l>
          <lb/> par vne puiſſance ſuperieure à̀ la leur, mais bien ſeu¬</l>
        <l>
          <lb/>lement des Viandes qui ſont des moyens pour obre¬</l>
        <l>
          <lb/>nir la fin du leuſne. Ainſi, Madame, Monſeigneur¬</l>
        <l>
          <lb/>l’Archeueſque de Paris peut dans ſon Dioceſe diſ¬</l>
        <l>
          <lb/>penſer ſes oüailles de manger de la Viande en Careſ¬</l>
        <l>
          <lb/>me,enn r il ſ pr ripe iu-d’huy, e la neeeſſiteé</l>
        <l>
          <lb/>des viures, l’indigence des peuples, &amp; les miſeres du</l>
        <l>
          <lb/>temps, &amp; les calamitez de la Guerre, mais non pas du</l>
        <l>
          <lb/>Ieuſne, parce que cela ne dépend pas deſon authorité</l>
        <l>
          <lb/>mais de celle de Dieu. D’ailleurs il ne peut non plus</l>
        <l>
          <lb/> diſpenſer du temps qui eſt ordonné de l’Egliſe poux</l>
        <l>
          <lb/>ieuſner, &amp; ſans vn Concile aſſemblé́ remettre le Ca¬</l>
        <l>
          <lb/>reſme aptes Paſques, &amp; d’vne autre ſaiſon de l’année.</l>
        <l>
          <lb/>Voila done, Madame, quelle eſt ma penſéeſur ce ſu¬</l>
        <l>
          <lb/>jer, &amp; la veritable doctrine de l’Egliſe. Le Ieuſae a</l>
        <l>
          <lb/>touſiours eſté prariqué auſſi bien des Nations barba¬</l>
        <l>
          <lb/>res que des fidelles, mais fans diſtintion de Vlandes;</l>
        <l>
          <lb/>&amp; les Hiſtoires non plus que les Traditions neremar¬</l>
        <l>
          <lb/>quent point de quelle façon les premiers Chreſtiens</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>l’ontobſerué. Vous deuez done ſçauoir deux eh</l>
        <l>
          <lb/>ſes, la premiere, que le veritable Ieuſne eſt la morti¬</l>
        <l>
          <lb/>fication de noſtre inrerieur &amp; de nos mouuemens dé¬</l>
        <l>
          <lb/>reglez. Et la ſeconde- l’abſtinence des Viandes, nous</l>
        <l>
          <lb/>ieuſnons pour nous mortifier, &amp; nous nous morti¬</l>
        <l>
          <lb/>fions pournous rendre agreables à Dieu, &amp; implorer</l>
        <l>
          <lb/>ſes miſericordes. Ainſinous pouuons ieuſaer, bien</l>
        <l>
          <lb/>que nous mangions de la Viande, &amp; l’intention de</l>
        <l>
          <lb/>Monſeigneur l’Archeueſque de Paris n’eſt autre, ſi¬</l>
        <l>
          <lb/>non qu’en donnasliberté d’en manger on obſerue</l>
        <l>
          <lb/>d’ailleurs la regularité́ du Ieuſne. Obſeruons le, Ma¬</l>
        <l>
          <lb/> dame, regulierement, &amp; Dieu daas la veuë̈ de noſtre</l>
        <l>
          <lb/>penitence &amp; de noſtre conuerſion ne manquera pas</l>
        <l>
          <lb/>denous donner la Paix.</l>
        <l>
          <lb/>FIN.</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
