<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau3357_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Réponse à l'Antisatyre du temps.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=YTyn3Tk9RtsC"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Réponse à l'Antisatyre du temps.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49599"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3357. Réponse à X Antisatyre du temps. Paris, 1649, 8 pages. Voir la
          Chasse aux satyres.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>RESPONCE</l>
        <l>
          <lb/>AL’ANT I¬</l>
        <l>
          <lb/>A’D</l>
        <l>
          <lb/>SATYRE</l>
        <l>
          <lb/>DV TEMPS.</l>
        <l>
          <lb/>eee¬</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>88 8&amp; s3 g888</l>
        <l>
          <lb/>ae::e:3:8e 8</l>
        <l>
          <lb/>A y</l>
        <l>
          <lb/> t p</l>
        <l>
          <lb/>1 2</l>
        <l>
          <lb/> A</l>
        <l>
          <lb/>IO IN L AIAI</l>
        <l>
          <lb/> e rrc</l>
        <l>
          <lb/>¬ OaAyC u I.</l>
        <l>
          <lb/> A premiere nouuelle qui vinrt iuſqu’amoy, qu</l>
        <l>
          <lb/> lI’on auoit eſcrit contre la Chaſſe aux Sayres d</l>
        <l>
          <lb/>, temps, m’auoitmis en quelque torte de auuail</l>
        <l>
          <lb/>a humeur par l’apprehenſion que ie pouuds au0</l>
        <l>
          <lb/> que e ne fut vn de ces grands eſprirs contre leſquels il</l>
        <l>
          <lb/>difficile de ſe deffendre &amp; de répondre; mais auſſi-toſt q</l>
        <l>
          <lb/>ie leus le ultre de la piece, cette crainte ſe ſſſipa, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>cres efféctiuementi que ceAutheur eſtoit pluſto m</l>
        <l>
          <lb/>ſecond que mon ennemy, puis qu’il y auoit tant de r</l>
        <l>
          <lb/>port &amp; de corformité entre l’intulation de toutes ces de</l>
        <l>
          <lb/>pieces, l’vne cſtant la Chaſſe ux Satyres, c’eſt à dire, l’en</l>
        <l>
          <lb/>mie des Satyrcs, &amp; l’autre l’Anti-Saryre, qui n’a point d</l>
        <l>
          <lb/>plication diffcrenre à la premiere; toutesſois ces ter</l>
        <l>
          <lb/>de Iſtificrion desAurheurs, me firentſoubç̧onner quel</l>
        <l>
          <lb/>choſe de ſon deſſein, &amp; me donnerent la curioſité d’en ſ</l>
        <l>
          <lb/>la lecture: I’aduouë qu’elle fit vn cffet bien contrai</l>
        <l>
          <lb/>celuy que l’on ſe ponuoit imaginer, &amp; qu’au lieu d’ex.</l>
        <l>
          <lb/>cn moy quelqu’animoſité paſſionnée, ſes injures crocl</l>
        <l>
          <lb/>ralles me firent rire à chaque periode, &amp; prendre pit</l>
        <l>
          <lb/>ſon Autheur extrauagant, qui n’a point de honte d</l>
        <l>
          <lb/>lE ſes ſottiſes au prejudice de ſa reputation: En eſ</l>
        <l>
          <lb/>Aeſtres-éuident, que bien qu’il ayt taſché de ter</l>
        <l>
          <lb/> mienne parſes groſſieres calomnies, la ſienne &amp; cel</l>
        <l>
          <lb/>Autheurs qu’il a vuluſouſtenir, y reçoit vn prejudic</l>
        <l>
          <lb/> niment plus conſiderable; car puis qu’vn homme le</l>
        <l>
          <lb/> pourueu de ſens commun, ne ire iamais à conſequer</l>
        <l>
          <lb/>injures que luy peut dire vn fol, dont d’alienation d</l>
        <l>
          <lb/> permet pas que l’on y prenne garde; p ourqu</l>
        <l>
          <lb/>aſcherois-je des paroles ridicules d’vn hom e, qui</l>
        <l>
          <lb/>Ipargne pas luy-meſme, &amp; qui s’enſerre dams ſes </l>
        <l>
          <lb/>J diſcours: non! qu’il nde s’immagine pas que a</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>-n’exctte à lay réponde, &amp; que ſi ie luy lane la teſte dans¬</l>
        <l>
          <lb/>ceue piece, que ce ſoit en recriminant, le diuertiſſement</l>
        <l>
          <lb/>d’eſprit en eît le ſeul moif, &amp; ſi i’y deſcouure ſes imperti¬</l>
        <l>
          <lb/>nences, c’eſt afin de l’expoſer à le riſee de tout le monde</l>
        <l>
          <lb/>apres en auoir ry le premier.</l>
        <l>
          <lb/>Veritablement Monſieux l’inconnu qui vous voulez in.</l>
        <l>
          <lb/>ſtaller au nombres des Eſcriuains Satyriques, bien que</l>
        <l>
          <lb/>vours n’en ayez aucune partie, &amp; qui vous picques de ce</l>
        <l>
          <lb/>qae ie leus ordonne des punitions ’proportionnées à</l>
        <l>
          <lb/>leurs crimes, differentesſelon la diuerſité de leurs ouura¬</l>
        <l>
          <lb/>ges; vous eftes bien abuſé ſi vous croyez que ievous aye</l>
        <l>
          <lb/>compris parmy les hbeſtes farouches de cette chaſſe, puis</l>
        <l>
          <lb/>qe celles d’Arcadie neſons pas dooettecathegorie, &amp; que</l>
        <l>
          <lb/>l’on a pluſtoſt beſoing ds baſfton pour les faire narcher,</l>
        <l>
          <lb/>qule l’agilité des levriedspour les attrap à l courſe,</l>
        <l>
          <lb/>poarquoy oos aurols-je faîr l’hoaour de vous peprendre,</l>
        <l>
          <lb/>pais que vous n’aueziamais ricn fait, faure de capacité,</l>
        <l>
          <lb/>eſtant coltanqe poufaire la Satyre la plus pernicieu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe, il oſt beſoin d’aanir de l’eſprit &amp; du iugement, deſ¬</l>
        <l>
          <lb/>quels vous eſtes fortvalpartagé ; à quel deſſein apprehen¬</l>
        <l>
          <lb/>dea-vous ces. differens ſupplices, veu que vous pouuez</l>
        <l>
          <lb/>hieniager que ſi ie vous anois connu pour l’vn de ces Meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ieurs, ie ne ous aurois enunyé, ny tirer la rame, ny dan</l>
        <l>
          <lb/>cer ous la code, y dans la Concirgerie; mais ſimle¬</l>
        <l>
          <lb/>ment aux petites maiſons, afin que yoſtre ſolie n’infcctaſt</l>
        <l>
          <lb/>pas les grandes, &amp; pouéprouuer ſi l’Hellaebore meſle par¬</l>
        <l>
          <lb/>nyvoſtre aacre ne vous feroit point eſcrire quelque choſe</l>
        <l>
          <lb/>deplus raiſonnable.</l>
        <l>
          <lb/>-</l>
        <l>
          <lb/>Quiten-doae cete fſauſle vanreé dans l’vſurpation d¬,</l>
        <l>
          <lb/>tilere rininel, &amp; vous conretez d’eſtre etrauagant ſans ?</l>
        <l>
          <lb/>yadjouſert la qualie de vieieux. Ie ne doute point que</l>
        <l>
          <lb/>Fenurn neie e il nere noenes one uenl ſe ene</l>
        <l>
          <lb/>eoinen e le oe n ne ne le ſoelſele lne1</l>
        <l>
          <lb/>eſprit pareſt en ce que vous auez entrepris -de plaider ne</l>
        <l>
          <lb/>manuaiſe cauſe, &amp; que vous la deffendez tres-mal, &amp; ſi</l>
        <l>
          <lb/>Meſſieurs les AutheursSatyriues n’ont paerſonne plus ca¬</l>
        <l>
          <lb/>pable que vous pour les iuſtifier, ie croy qu’ils n’ont dés à</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/> l</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>preſent qu’à paſſer condem naion, puis que au lieu de le</l>
        <l>
          <lb/>deffendre, vous les bleſſez en des parties où ie n’auois pas</l>
        <l>
          <lb/>meſmes eu deſſeinde les toucher: certainemeut ils vou</l>
        <l>
          <lb/>doiuent auoir grande obligation pour auoir ſi bien diuul</l>
        <l>
          <lb/>gué leurs deffauts au lieu de les cacher, &amp; de les auoir ac</l>
        <l>
          <lb/>cuſez au lieu de les excuſer. Ie pretends pluer cet</l>
        <l>
          <lb/>verité dans la ſuitte de ce diſcoursquand i’auray fait v</l>
        <l>
          <lb/>’extranagance de vos injures qui retomberont ſur vo</l>
        <l>
          <lb/>meſme, &amp; ſeruiront, comme vous des, d’ohe po</l>
        <l>
          <lb/>faire dauatage eſclatte mon tableau.</l>
        <l>
          <lb/>Celle par laqulle vous comeonces vbâs belle pi</l>
        <l>
          <lb/>et lE nonm de aryre que vous me donnes, &amp; dites qu</l>
        <l>
          <lb/>fors de quelqu’antre, ou-quelque bois pour epouuate</l>
        <l>
          <lb/>Autheuts qui eſcriuont pout lei puoblic; is laiſſe à iug</l>
        <l>
          <lb/>chacun fi ce n’eſt pas labion delbouter, mou tilrs n’eſta</l>
        <l>
          <lb/>choſe que la Chaſſeass aryras, &amp; tous locontenu de cé</l>
        <l>
          <lb/>orage n’eſt qu’vne eecherche ou pouſuie de ces ſort</l>
        <l>
          <lb/>gens que etîre des caerhes &amp; des obſcuritez, des fo</l>
        <l>
          <lb/>ou la crainte les afait acher, peur les ſaire punir co</l>
        <l>
          <lb/>ils meritent &amp; cepaudant vous me coiffez decét Epi</l>
        <l>
          <lb/>inconſideré, &amp; dites que ie ſors das bois. au lieu qu</l>
        <l>
          <lb/>fais ſortir vos criminelles parties, qui, loing d’aeſcrire</l>
        <l>
          <lb/>ſeruir au public, en ſontles veritables peſtes, &amp; ne</l>
        <l>
          <lb/>tirent tous les ious-de nouueaux mal-heps pa leur</l>
        <l>
          <lb/>infames &amp; ſcandaleux: Non, nuon, cuieox impes</l>
        <l>
          <lb/>ie ne fuis ny de ceéux qu’a veu S. Hietoſme ny</l>
        <l>
          <lb/>antropophages, dont. parle l’Hiſtoire, &amp; ſuppoſé que</l>
        <l>
          <lb/>decette nature, ce n’eſt pas à vous à qui i’en voudro</l>
        <l>
          <lb/>a que vous participe plus à celle des beſtes, qu’à c</l>
        <l>
          <lb/>, hommes pout le pary que ie iens, il m’et aueu</l>
        <l>
          <lb/>s pour la faueur, &amp; ma principale profefſion eſt de</l>
        <l>
          <lb/> nir la vereu, eerracer le virce;, &amp; de perſecuter l’ig</l>
        <l>
          <lb/> la malice-&amp; l’extrauagance des gens de voſtre ſ</l>
        <l>
          <lb/>! arcnaire &amp;ſale intereſt, conduit l’eſprit &amp;</l>
        <l>
          <lb/> fe lon oſtne proprerapporu</l>
        <l>
          <lb/>! Mais vous auez trouué d belles pointes ſur les</l>
        <l>
          <lb/>l pinequrounvouliu d eodres lou ens panle.</l>
        <l>
          <lb/>?..</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>ermes, &amp; vous les deduiſez d’vne ſi belſe methode qu’il et</l>
        <l>
          <lb/>aiſé d’iaferer que vous ne les auez iamais veu que dans l</l>
        <l>
          <lb/>chaſſe que ie leur faits, l’argentr que vous auriez employé</l>
        <l>
          <lb/>pour les acltepter, vous eſt trop vtile à d’autres choſes, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>la diſete où ſont reduits les Autheurs conmme vous, ne</l>
        <l>
          <lb/>leur parmet pas de contener leur curioſité: ſi vous auiex</l>
        <l>
          <lb/>leu la Pax Icaliee, vous y auriez trouué des rages, des in¬</l>
        <l>
          <lb/>iures &amp; des deſeſpoirs, &amp; non pas des ſoupirs, ſi vous ſca</l>
        <l>
          <lb/>uiez ce que c’eſt que la eqeſte Ciuaille, vousrecognoiſtriez</l>
        <l>
          <lb/>-qu’elle eſt extraordinaire inciuille, &amp; qu’il n’y a point de</l>
        <l>
          <lb/> rocheteur qui parle en des termes plus ſa les &amp; plus inſup¬</l>
        <l>
          <lb/>portables, i vous auiez fait leture de erite Cacbée,</l>
        <l>
          <lb/>vous ne diriez pas qu’il la cachée, puis qu’il met au iour de</l>
        <l>
          <lb/> ſanglantes &amp; honteuſes calomnies, &amp; qu’il deſcouure</l>
        <l>
          <lb/> cequi ne fut iamais ; les ers aus Prince ſaraomé la Cuiraſſe,.</l>
        <l>
          <lb/>neſont pas pour luy faire preſent d’vne armure, mais pour</l>
        <l>
          <lb/>le deſpotiller de l’honneur &amp; de l’eſtime qu’ils’eſt acquis</l>
        <l>
          <lb/> par ſa naiſſance &amp; ſes belles actions ; les Genenens Senties</l>
        <l>
          <lb/>d’v oermitable rançais, ne le ſont que da ns le tiltre, &amp; lafin</l>
        <l>
          <lb/>de cettepiece n’eſt que d’exciter cét eſtat à ſe broailler tout</l>
        <l>
          <lb/>de nauueau, &amp; porter furieuſement les François à s’eſgor¬</l>
        <l>
          <lb/> ger les vns les autres; celuy qui a fait la aebe das Pvemie</l>
        <l>
          <lb/>Poefſideue au lieu de la raſer la fait encores plus longue</l>
        <l>
          <lb/>qu’elle n’eſt, &amp; cette piece n’eſt qu’vn fatras d’injures, où</l>
        <l>
          <lb/>les harangeres paroiſtroient plus ſçanantes s’ils s’en vou¬</l>
        <l>
          <lb/> loient donner la peine, mais voſtre plume eſt reftée ſans</l>
        <l>
          <lb/>ancre, lors qu’ila eſteé queſtion de releuer le luſtre du Pae à</l>
        <l>
          <lb/>Piſſe, vous eſtes demeuré au bout de voſtre roullet, &amp;</l>
        <l>
          <lb/> voſtre eſprir ſterile ne vous fourniſſant rien pour ſa defſen¬,</l>
        <l>
          <lb/>oe ne ene lſ eneneneln dlene ulauna uunu.</l>
        <l>
          <lb/>ſupplice ſans faire aucun effort de le ſauuer.</l>
        <l>
          <lb/>Voyons, fi vous vaus prenez mieux à iuſtifier es autres ,</l>
        <l>
          <lb/>examinons les raiſons, que vous apportez a ce ſubject, &amp;!</l>
        <l>
          <lb/>fi de vos propoſitiens erronées, on en peut tirer vne conſe¬l</l>
        <l>
          <lb/>quence à leur adua nta ge, vous a douez dabort qu’il ont</l>
        <l>
          <lb/>meſlé beaueoup de mauuaiſes choſes parmy des bonres, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ue a ce ſuie&amp; vne iniedle de comparaiſonu pa ls c</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>A¬</l>
        <l>
          <lb/>ueux, vous confeſſez auſfi que ces libelles noirciſent pa</l>
        <l>
          <lb/>leur calomnies la reputatiõ des plus honneſtes gens, &amp; con</l>
        <l>
          <lb/>cluées en ſuitte qu’à raiſon de quelques bõnes choſes qui¬</l>
        <l>
          <lb/>renctrent rarement dans ces ouurages, où la ieuneſe peu</l>
        <l>
          <lb/>s’inſtruire dans l’Hiſtoire &amp; la conduite des œurs, &amp; qu</l>
        <l>
          <lb/>peuuent plaire aux ſçauans par la beauté de leurs raiſoun</l>
        <l>
          <lb/>ens l’on ne les doit pas pourſuiure, où̀ tout au moins qu’i</l>
        <l>
          <lb/>ne merite pas d’eſtre punis, cét argument eſt ſipuerille qu</l>
        <l>
          <lb/>i’ay honte de l’eſcrire &amp; d’y repondre, coutesfois puiſq</l>
        <l>
          <lb/>i’ay commencé de vous lauer la teſte, quand ’y pourre</l>
        <l>
          <lb/>perdre ma leſſiue ſelon la verité du prouerbe, il faut que</l>
        <l>
          <lb/>im’en acquirte &amp;’que ie luy dõ̃ne quelque coup debouch</l>
        <l>
          <lb/>Tellemenut, dites-vous, que ces coupables Autheursne n</l>
        <l>
          <lb/>rittet pas le ſupplice par ce que leurs ouurages ont quel</l>
        <l>
          <lb/>choſe de bon parmy beaucoup de maux lepbhic peu</l>
        <l>
          <lb/>rer quelque profit, vrayement vous raiſonnez en hal</l>
        <l>
          <lb/>homme, c’eſt bien dans ces ſortes de pieces où l’on j</l>
        <l>
          <lb/>faire des remarques d’Hiſtoires, des maximes de Phil</l>
        <l>
          <lb/>phie, morale &amp; politique, des queſtions de droit &amp;</l>
        <l>
          <lb/>traits de rethorique eloquente;eſt ce à la lecture de ces</l>
        <l>
          <lb/>ſerics comme vous les baptiſés vous meſme, que vous</l>
        <l>
          <lb/>acquis cette capacité́ qui vous donne la vanité de</l>
        <l>
          <lb/>eſt-ce là le cours de voſtre Philoſophie, oùà voſtre ieu</l>
        <l>
          <lb/>s’eſt inſtruitte, il y a ſans mentir beaucoup d’appare</l>
        <l>
          <lb/>lon en iuge par le fruict que vous y auez fait, non n</l>
        <l>
          <lb/>n’eſt pas dans des eſcrits pleius d’inuectiues, de calor</l>
        <l>
          <lb/>d’opprobres, de ſalletez de mots de gueulle, où l’</l>
        <l>
          <lb/>end la vertu, voſtre propoſition eſt fauſſe &amp; la</l>
        <l>
          <lb/>Aece, en eſt auſfi ridiculle.</l>
        <l>
          <lb/> Mais le deffaut de voſtre memoire paroiſt prin</l>
        <l>
          <lb/>ment en ce que vous vous coupez a chaque bout de</l>
        <l>
          <lb/>&amp; que voſtre diſcours eſt tout plein de contra dictio1</l>
        <l>
          <lb/> auoir ecxalté la bõté de ces pieces ſcandaleuſes, dan</l>
        <l>
          <lb/>miere page, vous changeés dauis tout à coup &amp; vo u</l>
        <l>
          <lb/>nés de ce que leurs Autheurs ſamuſent ces ni:</l>
        <l>
          <lb/>lmais recognoiſſant que cét adueu neſtpas à laduar</l>
        <l>
          <lb/> ves parties vous vous couurées comme on dit</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>mouillé, &amp; les raiſons que vous apportés dui ſubject qui les</l>
        <l>
          <lb/>porte à ces ſortes douurages ſont ſi bouffonnes &amp; ſi plartes,</l>
        <l>
          <lb/>qu’il ſemble que l’Apologie que vous en voulés faire ſoit</l>
        <l>
          <lb/>cout à fait ironique &amp; que vous ne les deffendeés qu’à deſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſen de vons mocquer deux, ce qui me faict croire que bien</l>
        <l>
          <lb/>ue ie les aye aſſés viuement perſecutées dans mes vers,</l>
        <l>
          <lb/>l’offence qu’ils recoiuent de vous, leur doit eſtre beaucoup</l>
        <l>
          <lb/>plus ſenſſble; ſaus mamuſer à ſubriſiſer ſur vos raiſonne¬</l>
        <l>
          <lb/>mens ie me contenteray de rapporter vos propres termes;</l>
        <l>
          <lb/>voicy done comme vous argumentés, les eſprits du ſiecle</l>
        <l>
          <lb/>ſont ſide praués qu’ils meſpriſent les bonnes pieces &amp; par</l>
        <l>
          <lb/>conſequent il leur en faut faire des mauuaiſes; les Autheurs</l>
        <l>
          <lb/>dites vous en ſuitte tiennent indifferent de loüer ouù de blaſ¬</l>
        <l>
          <lb/> -¬ ¬¬ a r</l>
        <l>
          <lb/>mer quelque choſe rendre vir hiomme blanc où noir, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>doner lesconleurs à quelque actio comme vn peintreà</l>
        <l>
          <lb/>ſon tableau donc ilſenſuit q’il peuuent bien faire ou mal</l>
        <l>
          <lb/>faire ;ſans qu’o àit droit de les blaſmer pour l’vn n’y pour</l>
        <l>
          <lb/>l’autrte? letroiſieſme motifa ce que vous dites eſt l’incereſt</l>
        <l>
          <lb/>da guain qui pote les Autheurs àſe porter dans ces excez</l>
        <l>
          <lb/>d’impudence ;&amp;ë par vne enciclopedie de raiſons borgnes</l>
        <l>
          <lb/>qai vont de fil en eguille vous raiſonnés de cetrte façon, le</l>
        <l>
          <lb/>peuple demande aux colporteurs des pieces du temps c’eſt</l>
        <l>
          <lb/>adire mauuaiſes; ces Gazetiers imporunent les Impri¬</l>
        <l>
          <lb/>neurs pour ces mefmeés choſes &amp; refuſent toutes les au¬</l>
        <l>
          <lb/>tres, &amp; les Autheurs preſſés par Ies Imprimeurs n’eſtans</l>
        <l>
          <lb/>pas payeés des bons ouurages ſont contraints pour gaigner</l>
        <l>
          <lb/>Ieurs vie de leurs en faire de ſariryques &amp; ſeditieuſe, &amp; pour</l>
        <l>
          <lb/>Appuyer cette derniere raiſon vous allegueés vn conte al¬</l>
        <l>
          <lb/>ſot que l’application que vous en faites, conclués quepuie,j</l>
        <l>
          <lb/>qu’on ne donneren des bonnes pieces on ne doitpas tro-l</l>
        <l>
          <lb/>aer eſtrange, ſi l’on en fait qui ne le ſont pas.</l>
        <l>
          <lb/>Ne tirés poine de vanité ie vous prie de la peine que ie</l>
        <l>
          <lb/>prens de rapporter vos parolles de mot amot, mondeſſein</l>
        <l>
          <lb/>eſtant de vous bemer iaime mieux me ſeruir de vos cou¬</l>
        <l>
          <lb/>uertures que d’enemprunter d’ailleurs, vos niaiſeries vous</l>
        <l>
          <lb/>rendent aſſés ridicuſe ſans qu’il ſoit beſoin de maſque &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de marotte pour vous faire paſſer pour fou; en effet ſilon</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>coaſidere voſtre premierëraiſon, net-cepaserrenér </l>
        <l>
          <lb/>raualler les Autheurs, que de les taxer deſse eſclaues du</l>
        <l>
          <lb/>caprice du populaire, &amp; ſous ombre que la ver net pas</l>
        <l>
          <lb/>approuuée de quelques butaux &amp; ſe rende inconſideremẽ</l>
        <l>
          <lb/>maiſtres en l’eſcolle du vice &amp; trahir leurs ſeiaens a</l>
        <l>
          <lb/>prejudicede leurs conſcience. Laſecnde les compare aſſe</l>
        <l>
          <lb/>naifuement aux giroettes qui toure à toutes ſores d</l>
        <l>
          <lb/>vents, leur donne leur dit &amp; leur dedit, &amp; ſans les obliges</l>
        <l>
          <lb/>la verité, les falt impunement draper ſur l’innacence de</l>
        <l>
          <lb/>guiſer le vice ſous le maſque de la vert; ais la dernie</l>
        <l>
          <lb/>enleue la pailla, &amp; la neceſfiré que vous allegués pou</l>
        <l>
          <lb/>motifde ces produtions d eſprlt, met ces meſieurs da</l>
        <l>
          <lb/>vne ſi miſerable poſture qu’vn porteur deau n’auroit pas</l>
        <l>
          <lb/>ſuje de leur porter enuie ; ny de changerſa condition</l>
        <l>
          <lb/>vne ſi baſſe ſeruitude, cette raiſon pourroit auſſi-toſt iu</l>
        <l>
          <lb/>fier vn coupeurs de bource qu’vn Autheur, puis qu’il t</l>
        <l>
          <lb/>porté que par la diſete à ce venerable excrcice, auſ</l>
        <l>
          <lb/>trouuant mieux ſon conte qu’à parter les crochets, ilp</l>
        <l>
          <lb/>roit s’excuſer de ſon ctime auec autan; de iuſtice,</l>
        <l>
          <lb/>vous ſçaués bien que lon ſerit de ces ecuſas &amp; ques’il</l>
        <l>
          <lb/>punis rigoureuſement, pour auoir derobé quelque arj</l>
        <l>
          <lb/>vos mercenaires eſcriuains, qui vollent tous les</l>
        <l>
          <lb/>l’honneur &amp; la reputation des plus hommnes de bien n</l>
        <l>
          <lb/>tent des chaſtimens beauaoup plus exemplaires. Q</l>
        <l>
          <lb/>vous comme vous les accuſees en penſant les prote</l>
        <l>
          <lb/>ſe contenteroit de vous faire aſſiſter à leur ſupplice en</l>
        <l>
          <lb/>page de ſou, &amp; de la fi voſtre extrauagance n’am:</l>
        <l>
          <lb/>l2lt par les exemples ie vous ordonnerois les i</l>
        <l>
          <lb/>a Bs au lieu des petites maiſons où ie vous auois d</l>
        <l>
          <lb/>Aa len ie ſelrienen ſen e ne lreu oe ee</l>
        <l>
          <lb/> toute inegalité́ que l’aduantage que i’en puis rer</l>
        <l>
          <lb/> peut pluſtoû nuires que ſeruir à ma reputalona.</l>
        <l>
          <lb/>FIN.</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>conſiderevoſtre premierë raiſon, naſt-cepas een</l>
        <l>
          <lb/>raualler les Autheurs, que de les taxer deſbse eſcdlaues d</l>
        <l>
          <lb/>caprice du populaire, &amp; ſous ombre que la veru net paa</l>
        <l>
          <lb/>approuuée de quelques btutaux &amp; ſe rende incoſidreét</l>
        <l>
          <lb/>maiſtres en l’eſcolle du vice &amp; trahir leurs ſeutimens au</l>
        <l>
          <lb/>prejudicede leurs conſcience. La ſeconde les compareaſas</l>
        <l>
          <lb/>naifuenent aux giroettes qui tourue à toutes ſores de</l>
        <l>
          <lb/>vents, leur donne leur dit &amp; leur dedir, &amp;ſans les obligerà</l>
        <l>
          <lb/>la verité, les falt inpunement draper ſur l’innacence &amp;des.¬</l>
        <l>
          <lb/>guiſer le vice ſous le maſque de la vertu ; mais la dernier</l>
        <l>
          <lb/>enleue la paille, &amp; la neceſiré que vous allegués pour l</l>
        <l>
          <lb/>motifde ces productions deſprlt, net ces meſieurs dan</l>
        <l>
          <lb/>vne ſi miſerable poſture qu’vn porteur deau ’auroit pas d</l>
        <l>
          <lb/>ſuje&amp; de leur porter enuie ; ny de changerſa condicione</l>
        <l>
          <lb/>vne ſi baſſe ſeruitude, cette raiſon pourtoit auſi-oſt iuſ!</l>
        <l>
          <lb/>fier vn coupeurs de bource qu’vn Autheur, puis qu’il </l>
        <l>
          <lb/>porté que par la diſete à ce venerable exercice, auſq</l>
        <l>
          <lb/>trouuant mieux ſon conte qu’à porter les crochets, ilpgo</l>
        <l>
          <lb/>roit s’excuſer de ſon crime auec autant de iuſtice, m</l>
        <l>
          <lb/>vous ſçaués bien que lon ſerit de ces excuſas &amp; ques’il!</l>
        <l>
          <lb/>puunis rigoureuſement, pour auoir derobé quelque arg</l>
        <l>
          <lb/>vos mercenaires eſcriuains, qui vollent tous les i</l>
        <l>
          <lb/>I’honneur &amp; la reputation des plus houaes de bien m</l>
        <l>
          <lb/>tent des chaſtimens beauoup plus exeplaires. Qu</l>
        <l>
          <lb/>vous comme vous les accuſées en penſant les proteg</l>
        <l>
          <lb/>ſe contœnteroir de vous faire aſfiſter à leurſuppice en</l>
        <l>
          <lb/>page de fou, &amp; de la ſi. voſtre exrauagance n’ama</l>
        <l>
          <lb/>4i par les exemples ie vous ordonnerois les i</l>
        <l>
          <lb/>a Ies au lieu des petites maiſons oùà ie vous auois d</l>
        <l>
          <lb/>e er le ſeie lr en n dlen e e ne e enrnrer</l>
        <l>
          <lb/> toute inegalité́ que l’aduantage que i’en puis rem</l>
        <l>
          <lb/> peut pluſtot nuires que ſeruir à ma repuatlona</l>
        <l>
          <lb/>FIN.</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>conſiderevoſtre premierë raiſon, naſt-cepasertreuar1</l>
        <l>
          <lb/>raualler les Autheurs, que de les taxer deſse eſclaues u</l>
        <l>
          <lb/>caprice du populaire, &amp; ſous ombre que la ve neſt pa</l>
        <l>
          <lb/>approuuée de quelques btutaux &amp; ſe rende incooldecmé</l>
        <l>
          <lb/>maiſtres en l’eſcolle du vice &amp; trahir leus leutimeus aàu</l>
        <l>
          <lb/>prejudicede leurs conſcience. Laſeconde les copareaſſes</l>
        <l>
          <lb/>naifuement aux giroettes qui tourue à tutes ſores de</l>
        <l>
          <lb/>vents, leur donne leur dit &amp; leur dedit, &amp;ſans les bligeai</l>
        <l>
          <lb/>la verité, les falt impunement draper ſur l’innacence &amp; des</l>
        <l>
          <lb/>guiſer le vice ſous le maſque de la vertu; mais la dernie</l>
        <l>
          <lb/>enleue la paills, &amp; la neceſfité que vous allegués pourl</l>
        <l>
          <lb/>motif de ces productions d’eſprlt, met ces meſieurs da</l>
        <l>
          <lb/>vne ſi rmiſerable poſture qu’vn porteur deau n’auroit gas</l>
        <l>
          <lb/>ſujeét de leur porter enuie; ny de changer ſa condition¬</l>
        <l>
          <lb/>vne ſi baſſe ſeruitude, cette raiſon pouroit auſfi-toſt iul</l>
        <l>
          <lb/>fier vn coupeurs de bource qu’vn Autheur, puis qu’il n</l>
        <l>
          <lb/>porté que par la diſette à ce venerable execice, auſq</l>
        <l>
          <lb/>trouuant mieux ſon conte qu’à porter les crochets, ilpe</l>
        <l>
          <lb/>roit s’excuſer de ſon criae auec autang de iuſtice, n</l>
        <l>
          <lb/>vous ſçauéa bien que lon ſerit de ces excuſas &amp; ques’il</l>
        <l>
          <lb/>punis rigoureuſement, pour auoir derobé quelque arp</l>
        <l>
          <lb/>vos mercenaires eſcriuains, qui vollent tous les i</l>
        <l>
          <lb/>l’honneur &amp; la reputation des plus hommes de bien n</l>
        <l>
          <lb/>tent des chaſtimens beauoup plus exemplaires. Q</l>
        <l>
          <lb/>vous comme vous les accuſées en penfanx les proteg</l>
        <l>
          <lb/>ſe contenteroit de vous faire aſfiſter à leurſuppice en</l>
        <l>
          <lb/>page de fou, &amp; de la ſi voſtre extrauagance n’ame</l>
        <l>
          <lb/>-iût par les exemples ie vous ordonnerois les i</l>
        <l>
          <lb/> es a lieu des petites maiſons où ie vous auoais d</l>
        <l>
          <lb/> ſiunie lne lr ner le enlet e n enet</l>
        <l>
          <lb/> toute inegalité que l’aduantage que i’en puis rer</l>
        <l>
          <lb/> peur pluſtoſt nuires que ſeruir à ma repucalon..</l>
        <l>
          <lb/>FIN.</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
