<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1165_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Divins (les) articles de la paix générale.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="http://books.google.fr/books?id=jFpCAAAAcAAJ"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Divins (les) articles de la paix générale.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="16" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1165. Divins (les) articles de la paiigénérale. Paris, veuve Jean Remy,
          1649, 16 pages. Gloses sur quelques paroles des psaumes, divisées en dix articles.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
          <lb/>LES
          <lb/>DIVINS
          <lb/>ARTICLES
          <lb/> DE LA
          <lb/>PAIX
          <lb/>GENERALE
          <lb/> A PARIS,
          <lb/>Chez la vefue IEAN REMY, ruë ſainct Iacques, 
          <lb/> à l'image S. Remy, prés le College du Pleſſis
          <lb/> M. DC. XLIX.
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>ttsbb</l>
        <l>
          <lb/>ae</l>
        <l>
          <lb/>&amp;e&amp;i</l>
        <l>
          <lb/>PV&amp;</l>
        <l>
          <lb/>r </l>
        <l>
          <lb/> ¬ e¬ e</l>
        <l>
          <lb/>TRAITTE</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬ 1 A</l>
        <l>
          <lb/> . A 8</l>
        <l>
          <lb/>ARTICLE 1.</l>
        <l>
          <lb/>Aadiens ſaplens ſapioneior erie.</l>
        <l>
          <lb/>g ScovxE2 Cieux, eſcoute terre les parolles de</l>
        <l>
          <lb/> ma bouche: &amp; vous honmmes qui l’habitez, rece¬</l>
        <l>
          <lb/>idi ue me dnai e pner ene edermumre e¬</l>
        <l>
          <lb/> vne pluye que le Ciel vous enuoye pour eſteindre</l>
        <l>
          <lb/>le feu de la gucrre qui vous va deuorant: c’eſt vne fraiche</l>
        <l>
          <lb/>roſeée qu’il me fait reſpandre ſur vous pour voſtre rafraichiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſement, &amp; vne eau ſalutaire qu’il fait decoler ſuar les plan¬</l>
        <l>
          <lb/>tes de l’Egliſe, en attendant que Dieu meſme ſe deſborde</l>
        <l>
          <lb/>comme vn euue de paix ſur toure la Chreſtiencé quand il!</l>
        <l>
          <lb/>l’y verra bien diſpoſée: Mais quand le ſera-elle mon Dieu?</l>
        <l>
          <lb/>quand le ſerez- vous Chreſtiens ? vous qui reclamez la Paix</l>
        <l>
          <lb/>auee tant d’impatience, quand vous en ſerez-vous rendus</l>
        <l>
          <lb/>dignes? Si vous la voulez done tout de bon, que n’y penſez¬</l>
        <l>
          <lb/>vous comme il faut? que ne taſchez. vous de la meriecr? que</l>
        <l>
          <lb/>n’y trauaillez vous à̀ bon eſcient? qui vous retient? qui vous</l>
        <l>
          <lb/>empeſche ; Debout, mes freres, debout ie vous prie tous</l>
        <l>
          <lb/>à l’oraiſon; tous en prieres, tous és jeuſnes &amp; à̀ la penitence:</l>
        <l>
          <lb/>&amp; comme ſi perſonne n’y auoit encores rien fait, recõmen¬</l>
        <l>
          <lb/>gons tout de nouueau: allons-y de cette fois tous enſem¬</l>
        <l>
          <lb/>ble, faiſons vn ſecond effort, aſſiegeons le Cicl par nos</l>
        <l>
          <lb/>vœux, forçonus-le de nous renuoyer la Paix qui sy eſt re.</l>
        <l>
          <lb/>tirée.</l>
        <l>
          <lb/> Rendez Cieux, rendez à la terre ce qui luy appairtiente</l>
        <l>
          <lb/>endez.uy ce que Dieu luy a autrefois euoye: rendez luy</l>
        <l>
          <lb/>A ij</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>eé qu’autrefois les Anges luy ont apporteé rendez luy eë</l>
        <l>
          <lb/>que ſon Createur luy a concedé́: rendez-luy ce que ſon Re¬</l>
        <l>
          <lb/>dempteur luy a autrecfois confirme: rendez- luy la Paix qui</l>
        <l>
          <lb/>luy appartient par tant de iuſtes tiltres. Où eſtes vous mon</l>
        <l>
          <lb/>Dieu, où eſtes-vous que vous ne regardez point ce tort que</l>
        <l>
          <lb/>l’on nous faitOù ſi vous le voyez comiment le ſouffrez-vous!</l>
        <l>
          <lb/>Pourquoy permettez- vous qu’on nous retienne les gages de</l>
        <l>
          <lb/>oſtre amour? Nous auez-vous oubliez? ous auez. vous de¬.</l>
        <l>
          <lb/>laiſſez? Ne vous ſouciez-ous plus de nous? Miſericordc Sei¬</l>
        <l>
          <lb/>ne eieunonuana roauoin¬</l>
        <l>
          <lb/>encore vne ſeconde fois.</l>
        <l>
          <lb/>Mais ie n’y veux point encore entendre, parce que nos pe.</l>
        <l>
          <lb/>chez nous en ont rendus trop indignes; Et quoy que pluſicurs</l>
        <l>
          <lb/>faiſans penitence des leur, l’ayent preſque gagné, il n’a pour.</l>
        <l>
          <lb/>tant point encore roulu laiſſer aller ce precieux don de la</l>
        <l>
          <lb/>Paix que nous luy demandons, parce que beaucoup d’autres</l>
        <l>
          <lb/>au lieu des’y diſpoſer, ſemblent encore s’y oppeſer. Oames</l>
        <l>
          <lb/>ſans aiſericordc ô̂ cœurs impitoyables ! qui me donnera des</l>
        <l>
          <lb/>larmes de ſang pour ramollir la durté de ces diamants? Qui</l>
        <l>
          <lb/>me donnera des forees pour les dompter? A moy Seigneur,</l>
        <l>
          <lb/>à moy mon doux lIeſus, du ſecours s’il vous plaiſt, pour en ve.</l>
        <l>
          <lb/>nir à bout. Icy Seigneur, ſcy le zele d’Helye, icy l’eloquence</l>
        <l>
          <lb/>de voſtre Apoſtre. lIey la voix de voſtre Preeurſeur pour les</l>
        <l>
          <lb/>preparer à receuoir voſtre Paix.</l>
        <l>
          <lb/> Sortez hors ſaints, ſortez de vos retraites, &amp; venez ſecourir</l>
        <l>
          <lb/>voſtre bonne mere l’Egliſe en ſon extremiré, venez crier con¬</l>
        <l>
          <lb/>tre la guerre qui la ruine, venez preſcher la Paix, quittez vo¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre repos pour procurer le ſien, ſortez &amp; ne craignez point d</l>
        <l>
          <lb/>rompre le ſilence pour parler en cette neceſſité. Vous Sei.¬</l>
        <l>
          <lb/>gnear qui ſçaucz ou ils ſont, faites les ſortir pour l’amour de</l>
        <l>
          <lb/>voſtre Eſpouſe &amp; de ſes pauures enfans.</l>
        <l>
          <lb/>Animez-les de voſtre Eſprit, rempliſſez leur bouche de vos</l>
        <l>
          <lb/>diſcours, fortifiez leur cœur de voſtre grace, armez-les devo¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre eſperance, reueſtez les des armes de voſtre foy; Metrez</l>
        <l>
          <lb/>leur le caſque de ſalut en reſte, le glaiue de voſtre parolle en</l>
        <l>
          <lb/>vae main, &amp; la lance de la Paſſion en l’autre, &amp; les enuoyez e</l>
        <l>
          <lb/>cét eſtat attaquer le cœur des Rebelles ̀ la Paix.</l>
        <l>
          <lb/>Arricl</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>ARTICL E ’I I.</l>
        <l>
          <lb/>Deſteuift me conſfliam meum, &amp; arpatiees maas eglexiſ.</l>
        <l>
          <lb/> J Eſpriſerez-vous touſiours les ſalutaires Conſeils que</l>
        <l>
          <lb/>Dieu vous donne. Conrinurez-vous touſiours vos guer¬</l>
        <l>
          <lb/>res? Tant de ſang reſpandu n’a-t’il encore pû eſtancher voſlre</l>
        <l>
          <lb/>ſoif N’eſt ce point aſſez tué N’eſt-ce point encore aſſez</l>
        <l>
          <lb/>maſſacré? Que voulez- vous? que cherchez vous? Que pre¬</l>
        <l>
          <lb/>rtendez-vous exte miner la vertu Eſtouffela Religion? Rui¬</l>
        <l>
          <lb/>ner l’Egliſe? Helas elle ne l’eſt deſia que trop, &amp; n’y à celuy</l>
        <l>
          <lb/>qui ne voye aſſez l’extremité de ſon danger Mais il n’y a quaſi</l>
        <l>
          <lb/>perſonne qui s’en mette en pcine, &amp; pour vn qui luy ſouhaite</l>
        <l>
          <lb/>la paix, il y en a mille qui ne reſpirecnt que la guerre.</l>
        <l>
          <lb/>O Natons depraué́es &amp; incredules, qui vous pourra deli¬</l>
        <l>
          <lb/>urer des chaſtimens qu’yn Dicu viuant vangeur des crimes</l>
        <l>
          <lb/>pre pare à vos maſſacres? Vous Chreſtiens, vous enfans d’vne</l>
        <l>
          <lb/>meſmemere, vous entre maſſacrer de la ſorte? Où eſt voſtre</l>
        <l>
          <lb/>eſprit, où eſt voſtre foy ou les ſentimens de freres? où le reſ¬</l>
        <l>
          <lb/>pct deu à voſtre Mere? Ah pauure Mere Ah Mere deſolée</l>
        <l>
          <lb/>qui as porté de tels enfans: Que iamais tu ne nous euſſe con¬</l>
        <l>
          <lb/>ceu, que iamais tu ne nous euſlſe regenerez, que iamais tu ne</l>
        <l>
          <lb/>nous euſſe eſleuez, Nous diſie qui te cauſons tant de dueil &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de triſt eſſe.</l>
        <l>
          <lb/>Venez Turcs, venez Mores, venez Barbares tirer vengean¬</l>
        <l>
          <lb/>ce de nos crimies. Venez enuahir nos terres, Nous vous auons</l>
        <l>
          <lb/>ongtemps reſiſle, rmais le comble de nos pcchez s’approche,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; il faur qu’enfin nous cedions aà voſtre force pour en reſſen.</l>
        <l>
          <lb/>tir la rigueur. Mais l’Egliſe de Dieu acheuera done de perir?</l>
        <l>
          <lb/>L’Eſpouſe de leſus perira donc? Ses Temples ſeront donc de.</l>
        <l>
          <lb/>mollis, &amp; ſes Autels abbatus. Adieu donc ſon Culte, Adieu</l>
        <l>
          <lb/>donc ſon honueur, Adieu done la Religion, Adieu donc la</l>
        <l>
          <lb/> Chreſtienté, Adieu donc le prix de ſon ſang. Ah malheurs</l>
        <l>
          <lb/>Ah miſeres hé́ qui me donnera de pouuoir mourir auant que</l>
        <l>
          <lb/>de les voir arriuer. Ma chcre Mere ſ’Egliſe, l’Eglſe ma chere</l>
        <l>
          <lb/>Mere qui me donnera de pouuoir mourir pour te pouuoir</l>
        <l>
          <lb/>conſeruer la vie.</l>
        <l>
          <lb/>Ceſſez mes freres, ceſſez Chreſtiens de l’affliger, ceſſez de</l>
        <l>
          <lb/>la perſecuter pour perſccurer ſes ennemls, pardonnez à voſtre</l>
        <l>
          <lb/>pauure Mere. levus enprie par la vie nouuelle qu’elle vou;</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>a donné́, ie vous en coniure par l’amour qu’elle vous a tou¬</l>
        <l>
          <lb/>ſiours porté, la vie mes freres, la vie pour l’amour de Dieu à</l>
        <l>
          <lb/>voſtre tres chere Mere l’Egliſe Catholique.</l>
        <l>
          <lb/>ATICLE III.</l>
        <l>
          <lb/>Srtemr viaar oſfras,&amp; queramut, reertaxus ad Donmis.</l>
        <l>
          <lb/>DLeure terre de Chreſtiens, &amp;vous tous qui l’aymez ar¬</l>
        <l>
          <lb/>L rouſez là de vos larmes, repaſſant pardeuant vos yeux les</l>
        <l>
          <lb/>malheurs qui la menacent. Ilsſont toufſours deuant les miens,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; tellement imprimez dedans mon eſprit qu’ils ne ſe ſç̧au¬</l>
        <l>
          <lb/>roient eſcarter de mamemoire. Elle ne les repreſente ſans</l>
        <l>
          <lb/> ceſſe, &amp; elle prend ſujet de tout pour m’en reouueler les ſen.</l>
        <l>
          <lb/>rimens. Mais de routes choſes il n’y en a aucune qui me tou.</l>
        <l>
          <lb/>che plus &amp; qui me faſſe dauantage apprehender que la ruine</l>
        <l>
          <lb/>rotale de la terre Saincte.</l>
        <l>
          <lb/>La belle &amp; glorieuſe nation que c’eſtoit au temps de ſa pro¬</l>
        <l>
          <lb/>ſperité, mais plus elle parut heureuſe en ſeruant Dieu, plus el¬</l>
        <l>
          <lb/>le eſt deuenuê malheureuſe par le meſpris qu’elle a ſouuent</l>
        <l>
          <lb/>fait de ſon culte. De maiſtreſſe qu’elle éſtoit de toutes les au¬</l>
        <l>
          <lb/>tres Natrions, elle eſt deuenuë l’eſclaue des plus Barbares, de</l>
        <l>
          <lb/>Reyne qu’elle en eſtoit, elle eſt deuenuë leur triburaire :De</l>
        <l>
          <lb/>bien aimée de Dieu l’objet de ſon courroux: De la gloire des</l>
        <l>
          <lb/>Royaumes, l’opprobre des nations: Et des delices du monde,</l>
        <l>
          <lb/>lc rebut de l’Vniuers. Ses Prouinces ont eſté rauagées, ſes</l>
        <l>
          <lb/>villes ſaccagé́es, ſes maiſons bruleées, ſes fortcreſſes abbatuës,</l>
        <l>
          <lb/>ſes richeſſes pilĺes, &amp; ſs habirans reduits à̀ l’exrremité. Cel.</l>
        <l>
          <lb/>le qui eſtoit Mere des Prophetes, eſt deuenuë nourrice des</l>
        <l>
          <lb/>Barbarcs; Et au lieu de ſes legitimes enfans, elle ne voit plus</l>
        <l>
          <lb/>a ſa able que leurs meurtriers. Ils ont deshonoré ſes filles, ils</l>
        <l>
          <lb/>ont volé ſes Vicrges, tue la lcur de fa ieuneſſe, deſsait ſes</l>
        <l>
          <lb/> Soldats &amp; Capitmes, outragé les Preſtres, maſſacré la plus¬</l>
        <l>
          <lb/> part des grands &amp; des petits, &amp; emmené le reſte en eaptiuité́.</l>
        <l>
          <lb/>Qui n’euſt pleure de voir ce pauure peuplie qui auoit eſté</l>
        <l>
          <lb/>rant chery de Dieu ainſi conduit en ſeruitude. Qui ne l’euſt</l>
        <l>
          <lb/>plaint le voyant gemir ſous la peſanteur des chaiſnes &amp; des</l>
        <l>
          <lb/>fers ô peché; ô rebellion Que tu deſplais à̀ Dieu, puis que</l>
        <l>
          <lb/>tu luy as ainſi fait abandonner ſon peuple. Ses ennemis ne fai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſoient cependant queſe rire de luy. Ilsſe mocquoient à l’enuy</l>
        <l>
          <lb/>de ſes deſatres, ils luy inſultoieut en ſon malheur, &amp; faiſoient</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>ſeruir ſes chaiſnes, &amp; ſes fers à leur triomphes. Et encore au¬</l>
        <l>
          <lb/>iourd’huy l’opprobre de ſes deſcendans à leur ſuperbe gloire.</l>
        <l>
          <lb/>Ils ſont tous vagabons cà̀ &amp; là, fugitifs comme de Cains de</l>
        <l>
          <lb/>deuant la face du Seigneur, bannis de leurs terres, ſans parri¬</l>
        <l>
          <lb/>moine, ſans demeure aſſurée, ſans heritages, odieux au Ciel,</l>
        <l>
          <lb/>exeecrables à la terre, hays de tous, perſecutez en tous lieux,</l>
        <l>
          <lb/> chaſſez des vns &amp; des autres, abandonnez de Dieu rmeſme, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>auſſi miſerables en toutes choſes, que leurs anceſtres furent</l>
        <l>
          <lb/>heureux deuant qu’ils euſſent attiré l’ire de Dieu ſureux.</l>
        <l>
          <lb/>Leur terre cependant, cette terre de promiſſion qui leur di.</l>
        <l>
          <lb/>ſtilloit le lait &amp; le miel, &amp; d’où ils ont eſté chaſez pour leur</l>
        <l>
          <lb/>crime, ne ceſſe de deplorer leur perte. Ses campagnes en pleu¬</l>
        <l>
          <lb/>rent, ſes Chaſteaux, ſes vil les, &amp; toutes ſes maiſons. Tout y</l>
        <l>
          <lb/>eſt en deſolation, tont confit en triſteſſe, tout couuert de</l>
        <l>
          <lb/>dueil, &amp; rout enſeuely dans vn morne filence. Les renebres en</l>
        <l>
          <lb/>ont chaſſé la lumiere, la pauureté la richeſſe, la miſere le bon.</l>
        <l>
          <lb/>heur, &amp; le peché toutes ſortes de benedictions. La ſplendeur</l>
        <l>
          <lb/>des ſaincs y eſt eclipſée, la gloire des Patriarches abbatuë̈,</l>
        <l>
          <lb/>l’eſprit des Prophetes efteint, &amp; toute la Religion etouffee.</l>
        <l>
          <lb/>Il n’y a plus aucun veſtige des anciennes feſtes, plus de ſolem¬</l>
        <l>
          <lb/>nité, plus de Neomenie, plus de Sabbat, de Preſtres, ny de</l>
        <l>
          <lb/>Sacrifices.. Le lieu qui y eſtoir anciennement dedié a eſté</l>
        <l>
          <lb/>ruiné, le Temple abbatu, &amp; l’Autel profane. Et quoy qu’il y</l>
        <l>
          <lb/>ait deſia longremps que ſe fit ce rauage, l’horreur en eſt de¬</l>
        <l>
          <lb/>meurée tellement impriḿe eés choſes les plus dures qu’elle</l>
        <l>
          <lb/>n’a encore pû s’effacer. Les plus inſenſibles s’en reſſentent</l>
        <l>
          <lb/>encore, &amp; font pitié́ à rous ceux qu les regardent.Les pierres</l>
        <l>
          <lb/>des edifices demollis en pleurent, les oſſemens des SS.en ge¬</l>
        <l>
          <lb/>miſſent ſous leurs rombeaux, les tombeaux meiſme en ſont</l>
        <l>
          <lb/>tous larmoyans, les chemins de Sionpar où ils paſſerent au¬</l>
        <l>
          <lb/>trefois eſplorez, &amp; les lieux qui leur ſeruirent de demeures,</l>
        <l>
          <lb/>rellement triſtes &amp; deſolées qu’on n’y ſç̧auroitietter les yeux</l>
        <l>
          <lb/>en paſſant ſans y verſer des larmes. La ſeule id́e que i’en ay</l>
        <l>
          <lb/>me deſrobe les miennes, &amp; me preſſe ſi fort le cœur que ie ne</l>
        <l>
          <lb/>puis me paſſer de plaindre leur deſolation &amp; les malhaeurs de</l>
        <l>
          <lb/>la pauure Hiernſalem.</l>
        <l>
          <lb/>Hieruſalem qui fut iadis les delices des Peres que de ma¬</l>
        <l>
          <lb/>tieretu leuras depuis donné de douleurs &amp; de triſteſſes. Qus</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>de Prophetes ont deploré ta ruine. Et que de ſaints ont arrou¬</l>
        <l>
          <lb/>ſée tes Cendres de leurs larmes: Vous meſme mon Seigneur,</l>
        <l>
          <lb/>vous mon Ieſus qui la viſtes en ſa dcrniere ſplendeur, qu’elles</l>
        <l>
          <lb/>atteintes dc douleur ne ſentires vous point en preuoyant ſ2</l>
        <l>
          <lb/>deſtruction.Qui n’euſt pleuré en vous voyant pleurer ſur elle.</l>
        <l>
          <lb/>Quels ſouſpirs, &amp; qu’elles larmes n’euſt elle point elle meſine</l>
        <l>
          <lb/>meſlé́ auec les voſtres ſi clle en euſt ſceu le ſujetr: Mais quoy</l>
        <l>
          <lb/>que vous fuſſiez pour le luy faire voir elle y ferma touſiours</l>
        <l>
          <lb/>les yeux. Et eſt à la parfin perie dans ſon aueuglement. Vous</l>
        <l>
          <lb/>pleuriez pour l’aduertir, &amp; elle n’y prenoit pas garde, vous</l>
        <l>
          <lb/>I’aduerſſiez pour la ſauer, la voila maintenant perduë̈</l>
        <l>
          <lb/>manquc de vous auoir eſcoute.</l>
        <l>
          <lb/>O ſurdit! ô aueuglement Eſcoute. le toy mon ame, eſ.¬</l>
        <l>
          <lb/>coutez le Chreſtiens, preſtez l’oreille aux ſcmonces iure rieu¬</l>
        <l>
          <lb/>res qu’il vous fait de reconciliation, entendez à ſes propoſi.</l>
        <l>
          <lb/>nions de paix, n’y faites pas cs ſourds comme les pauures luifs,</l>
        <l>
          <lb/>ſoyez ſages à leurs deſpens, &amp; ne faires pas les obſtinez, com.</l>
        <l>
          <lb/>me eux, crainte qu’apres vous auoir bien aduertis. Il ne iure</l>
        <l>
          <lb/>enfin en ſa fureur voſtre perte comme il iura autrefois la leur.</l>
        <l>
          <lb/>ARTICLE IV.</l>
        <l>
          <lb/>Omnis popals eius gemens &amp; querens panenms.</l>
        <l>
          <lb/>TyAuure nation, de a’auoir pas preſté l’oreille aux ſalu.¬</l>
        <l>
          <lb/> taires ſemonces de ton Sauueur! Tu ſerois encore en</l>
        <l>
          <lb/>ſcs bonnes graces, &amp; tu n’y as plus de part. Tu ſerois encore</l>
        <l>
          <lb/>dans l’honneur, &amp; te voylà dans le meſpris pour n’auoir pas</l>
        <l>
          <lb/>ſuiuy ſes ſalutaires conſcils. Il t’a donné́e en proye aà tes</l>
        <l>
          <lb/>ennemis, &amp; a enfin permis pour punition de ta rebellion au</l>
        <l>
          <lb/>Traicté de Paix qu’il t’eſtoit venu propoſer, que la guerre</l>
        <l>
          <lb/>’aye ruinée &amp; jettée en vn abyſme de mal- heurs, d’où tu ne</l>
        <l>
          <lb/>ſçaurois plus te retirer. Tu y croupis, u y gemis, tu y pour¬</l>
        <l>
          <lb/>1S, tu t’y plains, eu t’y deſeſpere, tu demande ſecours, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>peſonne ne te le donne plus. C’eſt fait de toy; c’eſt fait de</l>
        <l>
          <lb/>ton ancien bonLheur, jamais plus tu n’y auras de part, l’eſpe¬</l>
        <l>
          <lb/>rance en eſt perdueë pourtoy &amp; te s enfans. Ton endurci ſſ’e¬</l>
        <l>
          <lb/>ment leur a enfin fermé la porte de la miſericorde de D ie u:</l>
        <l>
          <lb/>Il les a abandonnez, il les a reprouucz, &amp; ne veut plus e n¬</l>
        <l>
          <lb/>tendre parler d’eux. Ny les vœux, ny les prieres, ny les ſa¬</l>
        <l>
          <lb/>rifices, ne peuuent plus rten pour leur reconciliarion auce</l>
        <l>
          <lb/>luy</l>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>luy. Il en a refuſé ſes plus fidels ſeruiteurs, éconduit ſes plus</l>
        <l>
          <lb/>grands fauoris, &amp; rebutteé les offres qu’ils luy ont fait de ſa¬</l>
        <l>
          <lb/>tisfaire pour eux en s’immolant à̀ ſa Iuſtice. Quoy qu’ils luy</l>
        <l>
          <lb/>ayent juſques icy preſenté en leur faueur, il l’a ouſiours re¬</l>
        <l>
          <lb/>fuſé, en punit ion du rebut qu’ils ont fait auec obſtination de</l>
        <l>
          <lb/>ſa Paix &amp; Miſericorde lors qu’il la leur preſentoit. Parce qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>l’ont meſpriſé lors qu’il les faiſoit prier par ſes Prophetes, il</l>
        <l>
          <lb/>les meſpriſe maintenant à ſon tour, &amp; ne veut plus ecnrendre</l>
        <l>
          <lb/>aux prieres qu’on luy fait pour eux Plus de moyen de l’ap¬</l>
        <l>
          <lb/>pler,, plus moyen de le gagner. Il a reſolu leur perte en ſa</l>
        <l>
          <lb/>colere, &amp; en a fait vn ſerment dont on ne ſcaurot plus le fai¬</l>
        <l>
          <lb/>re ſe deſdire. Iamais il ne s’en dé́dira. C’eſt fait que d’cux &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de tous leurs deſcendans juſques à̀ la conſommation des ſie.</l>
        <l>
          <lb/>cles. Ill n’y a plus moyen de luy faire rien rabbatre des peines</l>
        <l>
          <lb/>qu’l a ordonnées à leur rebellion: ils en ont juſques à la fin</l>
        <l>
          <lb/>du monde viſible Il finira meſme que la pluſpart d’entr’eux</l>
        <l>
          <lb/>r’entreront en de nouuelles ſouffrances qui en commence.</l>
        <l>
          <lb/>ront pour ne finir jamais. Du lieu de leur banniſſement où</l>
        <l>
          <lb/>ils deé́plorent leur mal heur, ils ſeront enleuez &amp; precipitez</l>
        <l>
          <lb/>dans vn inſtant en vn autre, où ils n’auront jamais plus de</l>
        <l>
          <lb/>treves, jamais plus de repos, jamais plus de paix ny de mi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſericorde, parce qu’ls en ont recfuſé la douceur lors que Dieu,¬</l>
        <l>
          <lb/>leur en faiſoit la propoſition. Tant que Dieu ſera Dieu ils y</l>
        <l>
          <lb/>payeront la peine deuë à leur obſtinée rcbellion. ien moins</l>
        <l>
          <lb/>pour eux qu’vne eternité de ſouffrances en punition de leur.</l>
        <l>
          <lb/>endurciſſement, &amp; obſtinée rebellion.</l>
        <l>
          <lb/>ARTICLE V.</l>
        <l>
          <lb/>Qui confidit im corde ſuo ſaltus eſt.</l>
        <l>
          <lb/>J leruſalen, Hieruſalem nouuelle qui en veut ſi fort à̀</l>
        <l>
          <lb/>Lceux que Dieu t’enuoye aueec des nouuelles de Paix &amp;</l>
        <l>
          <lb/>des lettres de reconciliation, combien de fois a il voulu ra.</l>
        <l>
          <lb/>maſſer &amp; rallier par amour tes enfans rebelles comme vne</l>
        <l>
          <lb/>poulle ramaſſe ſes petits pouſſins ſous ſes ailes, &amp; ils n’oat pas</l>
        <l>
          <lb/>voulu? Combien de fois ont-ils reburté ceux par leſquels il</l>
        <l>
          <lb/>leur a fait parler d’accord? Combien de fois ſe ſont-ils oppo¬</l>
        <l>
          <lb/>ſez au traié de Paix dont il leur a fait faire la propoſition</l>
        <l>
          <lb/>Combien d’inſpirations Combien de moyens, &amp; combien</l>
        <l>
          <lb/>d ’occaſions en ont-ils negligeé, vous les deſirez Chreſtiens,</l>
        <l>
          <lb/>, ¬ ¬</l>
        <l>
          <lb/>C</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>vous les dſirez, les iours viendro, &amp; ie vous dis qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>viennent, auſquels vous deſirez la Paix que vous meſoriſez</l>
        <l>
          <lb/>à. cetre heure. Vous la rcbuttez maurenant, mais le temps</l>
        <l>
          <lb/>vieudra que vous la reclamerez &amp; que ne la pourrez plus ob.</l>
        <l>
          <lb/>tenir. Vous voulez de la guerre vous en voulez, mais aſſurez.</l>
        <l>
          <lb/>vous que vous en aurez tout voſtre ſaoul. O la rigueur &amp; la</l>
        <l>
          <lb/>fureur extreme que ce fleau de Dieu exercera ſur vous i’en</l>
        <l>
          <lb/>tremble des ja pour vous, &amp; ne puis enuiſager qu’auec hor¬</l>
        <l>
          <lb/>reur lcs horribles chaſtimens que vos diuorces, &amp; maſſacres</l>
        <l>
          <lb/>attirecnt ſur vos teſtes.</l>
        <l>
          <lb/>Regarde Chreſtienté, regarde les autres Nations &amp; ap¬</l>
        <l>
          <lb/>prens de leurs malheurs, ceux dont ron Dieu te menace.</l>
        <l>
          <lb/>Regarde l’ Angleerre, regarde l’Egypte, regarde la Paleſti¬</l>
        <l>
          <lb/>ne, regarde l’Affrique, où en ſont elles reduitres les pauures</l>
        <l>
          <lb/>nations où en eſt reduit taut l’Orient où tant de Prouinces</l>
        <l>
          <lb/>qui furent jadis ſi floriſſantes en ſaincteté́ qu’eſt. ce mainte¬</l>
        <l>
          <lb/>nant que la Grece qu’eſt ce plus que la Iudée qu’eſt ce de</l>
        <l>
          <lb/>la pauure Hieruſalem, &amp; de tant d’autres Citez ſi renommeé́es</l>
        <l>
          <lb/>en toute l’Antiquitd́ qu’eſt deuenuë leur gloire, leur vertu,</l>
        <l>
          <lb/>leur magnificence, &amp; leur ſplendeur ? où eſt maintenant tout</l>
        <l>
          <lb/>cel où leur ancienne religion ’où leur pieté où leur foy, où</l>
        <l>
          <lb/>le Dieu tout-puiſſant qui y eſtoit adoré où eſt-il qu’il n’y</l>
        <l>
          <lb/>fait plus de miracles? las il s’en eſt retiré́, &amp; peut-eſtre pour</l>
        <l>
          <lb/>iamais. Pourquoy pource qu’eſtant vn Dieu de Paix &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>miſericorde, il n’a puû demeurer plus long-temps parmy des</l>
        <l>
          <lb/>peuples leſquels cſtant touſiours en diuorces ne ceſſoient de</l>
        <l>
          <lb/>faire comme nous la guerre au Ciel, &amp; à la terre. O perni¬</l>
        <l>
          <lb/>cieuſe, ô fatale guerre.</l>
        <l>
          <lb/>ARTICLE V I.</l>
        <l>
          <lb/>De ſecit gudim cordis noſni, verſus eti laufam cborar nofer.</l>
        <l>
          <lb/>Vure-toy ma bouche aux ſoûpirs, laiſſe aller tes dou.</l>
        <l>
          <lb/>Vloureuſes plaintes: &amp; vous mes yeux le torrent de vos</l>
        <l>
          <lb/>larmes ſur les miſeres de ces pauures Cirez. Tout le bon</l>
        <l>
          <lb/>temps eſt paſſé, la pauure Hieruſalem ne fait plus que ge¬</l>
        <l>
          <lb/>mir, elle ſe lamente iour &amp; nuit, &amp; la douleur qui la preſſe</l>
        <l>
          <lb/>l’a noye continucllement en ſes larmes. Perſonne cepen¬</l>
        <l>
          <lb/>dant ne ſe preſentc à clle pour la conſoler, ceux dont elle ſe</l>
        <l>
          <lb/>promettoit le plus, l’ont abandonnce u beſoin, depuis ſa</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>diſgrace ils n’ont renu aueun conte d’elle au lieu dc ly com¬</l>
        <l>
          <lb/>panr, ils n’ont fait que l’affliger &amp; d’amis qu’ils parroiſſoicnt</l>
        <l>
          <lb/>luy eſtre p ndant ſa proſpcrite, ils ſe ſonc declareés ſes enne¬</l>
        <l>
          <lb/>ncmis. lIls ont eſté les premiers à la perſecuter, &amp; mal traie.</l>
        <l>
          <lb/>ter ſes cnfans.</l>
        <l>
          <lb/>Hieruſalm, Hicruſalcm, qui les eſleuoit ſi tendrement</l>
        <l>
          <lb/>quels pouuoient eſtre res ſentimens les voyans traicter de la</l>
        <l>
          <lb/>ſorte, &amp; qucls ſeront à cectte faim, dont la ſeule penſéc me</l>
        <l>
          <lb/>fait horreur.</l>
        <l>
          <lb/>Mais quoy que nous n’y penſions pas, ô̂ mon ame, Dicu ne</l>
        <l>
          <lb/>laiſſe pas d’y enſecr, &amp; peut eſtre qu’a l’heure meſme que ’en</l>
        <l>
          <lb/>parle, il minutre l’arreſt de noſtrc condemnation. Peuteſtrc</l>
        <l>
          <lb/>IJ’a il deſia prononcé, peut-eſtre ſigé, &amp; peut eſtre mis entre</l>
        <l>
          <lb/>les mains d’vn Ange exrerminateur, auec commandement de</l>
        <l>
          <lb/>le venir execurer contre nous à la rigueur, à̀ la rigueur mon</l>
        <l>
          <lb/>Dieu helas, he qui le pourra ſupporter Mais tolerable ou</l>
        <l>
          <lb/>non, ſi Dieu l’a arreſté il le faudra ſouffrir: C’eſt fait de Nous</l>
        <l>
          <lb/>sS’il l’a ainſi reſolu, s’il a iuré noſtre perte en ſa fureur il n’y a</l>
        <l>
          <lb/>plus de ſalut pour nous, &amp; il nous fudra malgre que nous en</l>
        <l>
          <lb/>ayons porter auſſi bien que les Iuits la peine deu à nos cri¬</l>
        <l>
          <lb/>mes, vous n’y penſiez pas pauures Iuifs, vous ne croyiez pas</l>
        <l>
          <lb/>que les voſtres deuſſent iamais eſtre ainſi chaſtiez dvn Dieu</l>
        <l>
          <lb/>quis’eſtoit fait voſtre Pere, vous ne pouuiez vous imaginer</l>
        <l>
          <lb/>auec tous ſcs aduertiſſemens, &amp; menaces qu’il en deuſt iamais</l>
        <l>
          <lb/>venir laà, Mais les effets eſpouuentables de ſes menaees font</l>
        <l>
          <lb/>enfin voir à̀ vous &amp; à nous à vos propres deſpens qu’il faut le</l>
        <l>
          <lb/>croire quand il parle, &amp; le redouter quand il menace.</l>
        <l>
          <lb/>I’en tremble mon Soigneur, &amp; crains que les iours devo¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre vengeance s’approchent auſſi de nous; Ils ont bien tardé</l>
        <l>
          <lb/>à venir pour les faits, vous les auez differé tant que vous auez</l>
        <l>
          <lb/>pû, voſtre bonté́ ne les a laiſſé venir qu’à regret, mais les voi¬</l>
        <l>
          <lb/>la pourtant enfin arriuez par leur faute &amp; contre leur eſpe.</l>
        <l>
          <lb/>rance, les voila enfin pris les pauures peuples, les voil aà enfin</l>
        <l>
          <lb/>humiliez, les voila abbatus, proſternez, &amp; deſtruits comme</l>
        <l>
          <lb/>vous leur auiez predit. Les voila enfin tombez dans les abyſ¬</l>
        <l>
          <lb/>mes malheureux dont voſtre luſtice auoit tant menacé́ leurs</l>
        <l>
          <lb/>reuoltes. Iuſtice eſpouuantable que ie te crains, que ie re¬</l>
        <l>
          <lb/>doute ta cholere.</l>
        <l>
          <lb/>C ij</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>ArCLE VII.</l>
        <l>
          <lb/>Conuertere ad Dominums Dems n.</l>
        <l>
          <lb/>T</l>
        <l>
          <lb/>A voi x du Crieur dans le deſert, faites penitence Chre</l>
        <l>
          <lb/>LL ſtiens, parce que le Royaume ſ’approche de vous; non pas</l>
        <l>
          <lb/>cely des Cieux, mais celuy d’Enfer &amp; des Demons. Il eſt.</l>
        <l>
          <lb/>meſme deſiaz venu, y ayant quaſi autant de Demons incarnez</l>
        <l>
          <lb/>regnans ſur terre, qu’il y a de ſoldats reſpandus par le monde.</l>
        <l>
          <lb/>Ils ſont plus furieux que des lyons, plus cruels que des tigres,</l>
        <l>
          <lb/>plus impudens que des chiens, plus infames que des boucs,</l>
        <l>
          <lb/>plus acharncz que des loups, &amp; plus determinez que des</l>
        <l>
          <lb/>Diables meſme.</l>
        <l>
          <lb/>Ils en veulent comme eux au Ciel &amp; aà la terre, à Dieu, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>aux hommes au ſacreé &amp; au prophane, &amp; aux maiſons de Dieu</l>
        <l>
          <lb/>auſſibien qu’en celles de ſes pauures ſeruiteurs. Ils battent,</l>
        <l>
          <lb/>tuënt, violent, depoüillent, ſaccagent, bruſlent, pillent Egli¬</l>
        <l>
          <lb/>ſes, Monaſteres, Chappelles, Autels, Preſbyteres, villages &amp;</l>
        <l>
          <lb/>bourgades: ne laiſlent par tout où ils paſſent que des marques</l>
        <l>
          <lb/>horribles de leur cruelle rage. Elle leur fait meſpriſer Dieu,</l>
        <l>
          <lb/>le maudire, le blaſphemer, le prouoquer, tirer des coups de</l>
        <l>
          <lb/>piſtolet contre le Ciel, &amp; decocher ſur ſes peuples tous les</l>
        <l>
          <lb/>traits de leur fureur. C’eſt vne horreur de voir les degaſts</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils font parmy eux, &amp; les maux qu’ils leur font ſouffrir. Ils</l>
        <l>
          <lb/>ſont cruels à̀ tous, mais ſur tout aux pauures payſans, dont ils</l>
        <l>
          <lb/>n’ont noa plus de pitié ny de compaſſion que de miſerables</l>
        <l>
          <lb/>beſtes, parce qu’ils les trouuent d’ordinairs deſarmez, &amp; ſans</l>
        <l>
          <lb/>aucune defenſe: Il n’y a mal qu’ils ne leur faſſent aueo tant</l>
        <l>
          <lb/> d’inhumaniré &amp; de barbarie, que la venuë des barbares ne</l>
        <l>
          <lb/>leur eſt plus meſ. huy à apprehender: eſtant tres-veritable</l>
        <l>
          <lb/>que s’ils ne leur faiſoient pas mieux, ils ne leur pourroient</l>
        <l>
          <lb/>pas faire pire. Quand ils ſeroient des ſerpens &amp; des dragons</l>
        <l>
          <lb/>d’enfer, ils ne pourroient vomir contr’eux ny plus de fiel, ny</l>
        <l>
          <lb/>dauantage de venin que nos propres ſoldats. Ils n’ont pour</l>
        <l>
          <lb/>la pluſpart de doux que le ſeul nom de Chreſtien, ny d’hu.</l>
        <l>
          <lb/>main que celuy d’homme, eſtans au reſte aſſez fiers &amp; barba¬</l>
        <l>
          <lb/>res à̀ leurs Concitoyens pour leur faire ſouhaitrer la venuë̈</l>
        <l>
          <lb/>des nations barbares &amp; eltrangeres.</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>AT1cLE VIII.</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>ARTICLE V III</l>
        <l>
          <lb/>Miſit ſagittas &amp; dſipauis eos, fulgar, &amp; conſimpſf eosr.</l>
        <l>
          <lb/> J Engeance mon Dien, vengeance de ces impietez Terre</l>
        <l>
          <lb/>V entt’ouure toy pour abyſmer leurs autheurs. Ouureta</l>
        <l>
          <lb/>gueule Enfer pour les deuorer, &amp; toy Ciel, lance tes foudres</l>
        <l>
          <lb/>&amp; tcs carreaux ſur leurs criminelles reſtes. Venge ces crimes</l>
        <l>
          <lb/>que la tere ne punit point, puiſqu’elle ne ſonne mot en la</l>
        <l>
          <lb/>cauſe de ton Crcateur &amp; du ſien:; Pourquoy n’en prens-tu</l>
        <l>
          <lb/> la defenſe? que font tes eſclaits? que font tes tonnerres qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>ne les foudroyent point? que fone tes feux &amp; tes flammes</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils ne les viennet deuorer? Vous-meſme, Selgneur, vous¬</l>
        <l>
          <lb/>meſme qu’ils offenſent de la ſorte, pour quoy les ſouffrez¬</l>
        <l>
          <lb/>vous, pourquoy ne les chaſtiez-vous, où eſt voſtre luſtice,</l>
        <l>
          <lb/>eù eſt voſtre zele, où eſt-il qu’il ne defend plus voſtre hon¬</l>
        <l>
          <lb/>neur: ne vous en ſouciez vous plus: en auez vous laiſfé le</l>
        <l>
          <lb/>ſoln: en auez-vous perdu l’amour; où ſera donc l verité de</l>
        <l>
          <lb/>vos paroles; où ſe trouuera elle; comment la ſuuerons-nous:</l>
        <l>
          <lb/>n’auez vous pas dit cent &amp; cent fois que vous ne laiſſeriez ja¬</l>
        <l>
          <lb/>mais vſurper voſtre gloire à vn autre? Si donec vous le ſouf</l>
        <l>
          <lb/>frez à preſent, &amp; que vous permettiez aà vn tas d’infaes de</l>
        <l>
          <lb/>prophaner vos Temples viuans &amp; vos Autels, comunent juſti</l>
        <l>
          <lb/>firons- nous plus la verité de vos pacoles: commensdſouſtien¬</l>
        <l>
          <lb/>drons. nous: pourquoyvoſtre lIuſtice ne nous e donre elle</l>
        <l>
          <lb/>des prenues: Eſt-ce là ce que vous auezpromis: ont le là</l>
        <l>
          <lb/>Voereſolutions: ſont-laà vos proreſtarions: ſont-ce là̀ os jure¬</l>
        <l>
          <lb/>meons: eſt-ce ainſi que vous les gardez: eſt.ceaini qae vous</l>
        <l>
          <lb/>les effectu z: na’auez vous pas proteſté à tous vos ſeruiteurs</l>
        <l>
          <lb/>ue vous eſtiez vrrDieu zelateur: pourquoy dac ne l’eſtes.</l>
        <l>
          <lb/>vouts à preſent: pourquoy vous laiſſez-vous deſ. honorer en</l>
        <l>
          <lb/>os ſeruitour: pourquy ne prenez-vous leu party: pour¬</l>
        <l>
          <lb/>quoy ne defendez. uous oos intareſts &amp; les leue pourquoy</l>
        <l>
          <lb/>laiſſez-vous vſurper voſtre gloire: pourquoy meſpriſer, pour</l>
        <l>
          <lb/>quoy fouler aux pieds? où eſt yoſtte hiras, où ſa puiſlance,</l>
        <l>
          <lb/>où ſa vertu, où voſtre main toute piſſante, où ſon arc, où ſes</l>
        <l>
          <lb/>fleſches, où ſes foudrs, où ſon eſpée qui rrefois tant</l>
        <l>
          <lb/>vengé de orimes, que fai elle à preſiry ratrend ells, où</l>
        <l>
          <lb/>eſt:clle qu’elle ne ſe lafce contte ces impiss ez, Seigneur</l>
        <l>
          <lb/>ruez ces infaaes monſttes; eſcoutezles, foodrpyeleas, abyſ¬</l>
        <l>
          <lb/>mez ces abouinales ſarileges.. Vangeaace ooa Dieu,</l>
        <l>
          <lb/> D</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>vengeance de leurs impietez.</l>
        <l>
          <lb/> ARTICLE I .</l>
        <l>
          <lb/>Rinma eſt homini deorare Snfos.</l>
        <l>
          <lb/> Fres cela, Princes, que vous peut dire voſtre conſcien¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>A ce, que vous reſpond elle, que vous dit. clle, que vous</l>
        <l>
          <lb/>ſuggere elle, des penſeées de Paix, n’eſt-il pas vray? ouy:</l>
        <l>
          <lb/>mas vous e les eſcoutez pas, vous ne les ſuiuez pas, vous</l>
        <l>
          <lb/>nm’y voulez point entendre: Mais pourquoy, qui vous en em¬</l>
        <l>
          <lb/>peſche, qui vous en deſtourna, vne bonne Paix ne vaudroir</l>
        <l>
          <lb/>elle pas bien mieux que ces guerres fatales que vous vous</l>
        <l>
          <lb/>entrefaites ily a fi long-temps? Car enfin, voſtre repos y v,</l>
        <l>
          <lb/>vos biens ſ’y conſomment, vos threſors ſy épuiſent, les vies</l>
        <l>
          <lb/>de vos ſubjets ſy perdent, leurs ames meſme, leut ſalut, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>par conſequent le prix du ſang du Fils de Dieu. O quel dom¬</l>
        <l>
          <lb/>mager ô quelle perte! Venez Anges, venez eſprits celeſtes</l>
        <l>
          <lb/>en faire connoiſtrela graadeur à nos Princes: Venez leur en</l>
        <l>
          <lb/>remuonſtrerl ’inaportance, venez leur compter ce que Dieu y</l>
        <l>
          <lb/>a perdu. Compoſez les corps, les vies, &amp; les armes de ceux</l>
        <l>
          <lb/>qui y ſont peries. Comptez leur les vefues, comptez leur les</l>
        <l>
          <lb/>orphelins. Comptez leur les pauures, &amp; rons les miſerables</l>
        <l>
          <lb/>que leur ſanglres querelles oat fait depuis q’elles ont com</l>
        <l>
          <lb/>moncé́. Reueillez voſtre eſprit, Prices, rueillez vous, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>led comptdz vous-meſme ſi vous pouuez. Parcourez vn peu</l>
        <l>
          <lb/>vosloyaumes, parcourez vos Eſtats, vos Prouinces, vos</l>
        <l>
          <lb/>Villes, vos Chaſeaux, &amp; tous les lieux. de voſtre obeiſſance;</l>
        <l>
          <lb/>&amp; voyep comhien il s’y eſtcommis de meuptres depuis la</l>
        <l>
          <lb/>eommneenent de vos guerres iuſques aà icy. Ramenez en</l>
        <l>
          <lb/>voſûtce raemoire les ſicges, les aſſaurs, les barailles que vous</l>
        <l>
          <lb/>vouseſtes entr données, &amp;. Empoz ſi vnus pouuez les mi¬</l>
        <l>
          <lb/>licrs de os, auauies ſujcts ueiy ſondmmurez. N’il ps</l>
        <l>
          <lb/>vrayy quevisnm’enſcurlcnnceooir le uumbrgN’eſt-il pas</l>
        <l>
          <lb/>vray que ſon infirmiré vouseſturine N’et il pas vray. qu’elle</l>
        <l>
          <lb/>vous fuit hrreur? ſi ddonc on pouuoit raneſler aut leur ſang,</l>
        <l>
          <lb/>enſemble, rous ſeur cos ſi tousleuamembres deſmembrez,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; qu’on lesmaiſt as ed yn ts;, qui ls pouctoirirégadert ſ4n</l>
        <l>
          <lb/>frayend? qœeuits ſans pitié p qui S’ou pprochar ſansllarmo5</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ſans ſouſpis aous. inefme,ns Pilnces, ous pour qi</l>
        <l>
          <lb/>ilbsſontaates, porriez-vous hien çontrr les aſtres’ pour¬</l>
        <l>
          <lb/>ie-Vous biav lau en refuſequlquesgbutl vere mes</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>yeux, verſez.en des ruiſſeaux, &amp; les faites ’l va meyen de¬</l>
        <l>
          <lb/>couler iuſques au lieu où les plus malheurex artendcnt, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>demandent vne goutte d’eau. O ſi ie pouuois mes frcres, mes</l>
        <l>
          <lb/>pauures Freres, ſi ie pouuois vous en porter pour vous rafrai.</l>
        <l>
          <lb/>chir! Vne goutte (diſent ilsj mes amis, mes amis vne goutte,</l>
        <l>
          <lb/>pour Dieu vne goutte à vos pauures amis: Mais il n’y a amis</l>
        <l>
          <lb/>qui y puiſſent plus rien: on a heau en verſer pour eux, leur</l>
        <l>
          <lb/>priſon de feu eſt cloſe de tous coſtez, &amp; il n’y ſcçauroit plus</l>
        <l>
          <lb/>rien entrer qui puiſſe les raifraichir. Le feu qui les deuore eſt</l>
        <l>
          <lb/>et ecfnel, &amp; toutes les eaues du monde ne ſeroient pas ſuffiſan¬</l>
        <l>
          <lb/>s pour en adoucirſeulement l’ar deur l’eſpace d’vn moment.</l>
        <l>
          <lb/>Touſiours nouuelle ardeur, touſiours nouucaux braſiers</l>
        <l>
          <lb/>touſiours nouuelles flammes deuorent ces pauures tmes</l>
        <l>
          <lb/>du peché &amp; de la mort, pluſtoſl mourir de milles mors que de</l>
        <l>
          <lb/>leur procurer vn moment de ſoulagement, plus rien que mi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeres, que peines, &amp; que tourmens pour eux. Les armes qui</l>
        <l>
          <lb/>les ont ſurpris en peché, leur en ont taillé pour vne cterntí.</l>
        <l>
          <lb/>ATICLE .</l>
        <l>
          <lb/>Exibit ſpritns eiu, &amp; reuerteeur i terrms ſuam, in die</l>
        <l>
          <lb/>perbur omues coitetiones eorum.</l>
        <l>
          <lb/> A Paix enfin, la Paix: r’appellons nos eſpirs, &amp; por.</l>
        <l>
          <lb/>Atons vne juſte gucrre aux ennemis de l’honneur d Dieu</l>
        <l>
          <lb/>&amp; dc ſon Eglſe, à ces tigres maſquez: donnors lur ces de.¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtruteurs de l’Eltat que nous honorons &amp; cheriſſons: allons</l>
        <l>
          <lb/>auec lesarmcs leur en porter le reſpect dans lec cœur, r’al¬</l>
        <l>
          <lb/>lions nos forces pour diſſiper les leur: reconcilions nos eſprits</l>
        <l>
          <lb/>pour confondre leurs deſſeins: enfin, pour leur faire la gucr.¬</l>
        <l>
          <lb/>re, concluons Paix cntre nous.</l>
        <l>
          <lb/>Vicns ſaincte Paix, viens celeſte Virge, vi ns ranie de.</l>
        <l>
          <lb/>bonnaire, viens cncore vne fois reſtblir ron regne parmy</l>
        <l>
          <lb/>nous; Mas c’eſ à vous S cigneur de la nous cnuoy er: ſans</l>
        <l>
          <lb/>vous nos re la ſçaurions plus auoir: nous la re lamos en,</l>
        <l>
          <lb/>yain ſi voſtre faueur nous manque clle ne nous ſçaurrit ve¬</l>
        <l>
          <lb/>nir li vous ne dagnez la nous enuoyer vous-meſme. Qand</l>
        <l>
          <lb/>ſera-ce donc Scigneur! quand ſera ce que vous nous te rez</l>
        <l>
          <lb/>ce bien? quand nous la donncrez vous quand la reuoirons¬</l>
        <l>
          <lb/>nous icy ô̂ ſi j’eſtois aſſez hureux de l’y reuor encore vne</l>
        <l>
          <lb/>fois: ſi j’eſtois ncore en ce monde quand eiie y r uiendra,</l>
        <l>
          <lb/>conme ie la receurois, commc ie la reuererois, comme Ié</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>l’embraſſerois mon ame ecn treſſaillit toute de joye ſeule¬</l>
        <l>
          <lb/>ment quand j’y penſe; &amp; il me ſcmble que ie ſuis à̀ demy con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſoleé ſur les uſeres de la guerre lors que ie me reprelente le</l>
        <l>
          <lb/>bon heur que ſa vcnuë nous doit cauſer. Nos maux ſe gue¬</l>
        <l>
          <lb/>riront, nos pleurs ſe tariront, nos craintcs ceſſecront, nos vil.</l>
        <l>
          <lb/>lages ſe peupleront, nos maiſons ſc redifiront, les Temples ſe</l>
        <l>
          <lb/>purgeront, les feſtes s’y recelebreront, les ſacrifices &amp; diuins</l>
        <l>
          <lb/>offices y recommenceront, tout le monde prendra vne face</l>
        <l>
          <lb/>nouuelle, ſa triſteſſe ſera chanchee en ioye,ſa douleur en con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſolation ſa diſcrte en abondance, ſes maux en toutes ſortes de</l>
        <l>
          <lb/>biens. Il n’y aura petit ny grand qui nes’en rejoüiſſe, aucun</l>
        <l>
          <lb/>eſtat qui n’en profite, aucun ordre qui ne s’y enrichbiſſe, Dieu</l>
        <l>
          <lb/>meſme s’il faut ainſi dire y gaignera, &amp; toutes les choſes les</l>
        <l>
          <lb/>plus inſenſibles en teſmoigncront des reſſentimens d’alle.</l>
        <l>
          <lb/>greſſ &amp; de conſolation. Qu’elle vienne done Seigneur, qu’el¬</l>
        <l>
          <lb/>e ſc haſte de nous venir viſiter. Enuoyez-la pour nous conſo.¬</l>
        <l>
          <lb/>ler ſur les! pertes de voſtre Egiſes. Donncz-la nous pour</l>
        <l>
          <lb/>l’amour d’elle, donnez-la luy a clle meſme n’en refuſez point</l>
        <l>
          <lb/>vne ſi ſaincte eſpouſe, adjouſtcz ecncore cette’ grace à toutes</l>
        <l>
          <lb/>celles que vous luy anez fait, nous vous en prons poue le ſa¬</l>
        <l>
          <lb/>lur des pauures enfans que vous luy auez donnez, nous vous</l>
        <l>
          <lb/>en cniurons par le ſang que vous auez reſpandu pour eux,</l>
        <l>
          <lb/>par vos larmes, par vos trauaux, par voſtre paſſion &amp; par tout</l>
        <l>
          <lb/>ce que vous aucz iamais fait pour leur ſalut. Ne permetrez</l>
        <l>
          <lb/>point qu’ils periſſenr, par la guerre apres auoir’tant fat pour</l>
        <l>
          <lb/>les lauuer. Ne ſouffrez point que le Demon vous y rauiſſe</l>
        <l>
          <lb/>des ames qui vous ont couſté ſi cher Rendez leur auec la paix</l>
        <l>
          <lb/>la ibcrté́ de viure aà̀ voſtre ſeruice. Appaiſez nos troubles</l>
        <l>
          <lb/>qui nous en oſtent le pouuoir Eſtouffez nos guerres qui rui¬</l>
        <l>
          <lb/>nent les lieux qui y ſont deſtinez, deſtruiſez les pechez qui</l>
        <l>
          <lb/>en ont eſté la cauſe, pardonnez les à ceux qui les ont commis,</l>
        <l>
          <lb/>reconciliez nous encore ame ſeconde fois auec voſtre Pere ce¬</l>
        <l>
          <lb/>leſte, reconciliez-nous auec vous meſme, reconciliez-nous</l>
        <l>
          <lb/>par enſemble, &amp; faites par voſtre grace que l’eſtant vne fois,</l>
        <l>
          <lb/>nous le ſoyons aà iamais, afin qu’en demeurans vnis en vous &amp;</l>
        <l>
          <lb/>par vous, nous vous puiſſions tous vnanimemét ſeruir &amp; glo¬</l>
        <l>
          <lb/>rifier, vous qui eſtes vn neſme Dieu de Paix, auec le Pere &amp;</l>
        <l>
          <lb/>le Saint Eſprit.</l>
        <l>
          <lb/>FIN.</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>l’embraſſerois mon ame cn treſſaillit toute de joye ſeule¬</l>
        <l>
          <lb/>ment quand j’y penſe; &amp; il me ſemble que ie ſuis à demy con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſolé ſur les miſcrcs de la guerre lors que ie me repreſente le</l>
        <l>
          <lb/>bon heur que ſa vcnue nous doit cauſer. Nos maux ſe gue¬</l>
        <l>
          <lb/>riront, nos pleurs ſe tariront, nos craintcs ceſſeront, nos vil.</l>
        <l>
          <lb/>lages ſe peupleront, nos maiſons ſc tedifiront, les Temples ſe</l>
        <l>
          <lb/>purgeront, les feſtess’y recelebreront, les ſacrifices &amp; diuins</l>
        <l>
          <lb/>offices y recommenceront, tout le monde prendra vne face</l>
        <l>
          <lb/>nouuelle, ſa triſteſſe ſera chanchee en ioye,ſa douleur en con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſolation, ſa diſerte en abondance, ſes maux en toutes ſortes de</l>
        <l>
          <lb/>biens. Il n’y aura petit ny grand qui nes’en rejoüiſſe, aucun</l>
        <l>
          <lb/>cſtat qui n’en profite, aucun ordre qui ne s’y enrichiſſe, Dieu</l>
        <l>
          <lb/>meſme s’l faut ainſi dire y gaignera, &amp; toutes les choſes les</l>
        <l>
          <lb/>plus inſenſibles en teſmoigneront des reſſentimens d’alle.</l>
        <l>
          <lb/>greſſe &amp; de conſolation. Qu’elle vienne done Seigneur, qu’el¬</l>
        <l>
          <lb/>e ſc haſte de nous venir viſiter. Eouoyez-la pour nous conſo¬</l>
        <l>
          <lb/>ler ſur les! pertes de voſtre Egliſes. Donnez-la nous pour</l>
        <l>
          <lb/>l’amour d’clle, donnez-la luy a clle meſme n’en refuſez point</l>
        <l>
          <lb/>vne ſi ſaincte eſpouſe, adjouſtez encore cette’ grace à toutes</l>
        <l>
          <lb/>celles que vous luy auez fait, nous vous en prions pour le ſa¬</l>
        <l>
          <lb/>lur des pauures enfans que vous luy auez donnez, nous vous</l>
        <l>
          <lb/>en con iurons par le ſang que vous auez reſpandu pour eux,</l>
        <l>
          <lb/>par vos larmes, par vos trauaux, par voſtre paſſion &amp; par tout</l>
        <l>
          <lb/>ce que vous auez iamais fait pour leur ſalut. Ne permettez</l>
        <l>
          <lb/>pint qu’ils periſſenr, par la guerre apres auirtant fait pour</l>
        <l>
          <lb/>les ſauuer. Ne ſouffrez point que le Demon vous y rauiſſe</l>
        <l>
          <lb/>des ames qui vous ont couſté ſi cher. Rendez leur auec la paix</l>
        <l>
          <lb/>la licrté de viure aà̀ voſtre ſeruice. Appaiſez nos troubles</l>
        <l>
          <lb/>qui nous en oſtent le pouuoir. Eſtouffez nos guerres qui rui¬</l>
        <l>
          <lb/>nent les lieux qui y ſont deſtinez, deſtruiſez les pechez qui</l>
        <l>
          <lb/>en ont eſté la cauſe, pardonnez les à̀ ceux qui les ont commis,</l>
        <l>
          <lb/>reconciliez nous encore aAme ſeconde fois auec voſtre Pere ce¬</l>
        <l>
          <lb/>leſte, reconciliez-nous auec vous meſine, reconcliez-nous</l>
        <l>
          <lb/>par enſemble, &amp; faites par voſtre grace que l’eſtant vne fois,</l>
        <l>
          <lb/>nous le ſoyons à iamais, afin qu’en demeurans vnis en vous &amp;</l>
        <l>
          <lb/>par vous, nous vous puiſſions tous vnanimemét ſeruir &amp; glo¬</l>
        <l>
          <lb/>rifier, vous qui eſtes vn meſme Dieu de Paix, auec le Pere &amp;</l>
        <l>
          <lb/>le Saint Eſprit.</l>
        <l>
          <lb/>FIN.</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
