<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau3279_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Remercîment des bourgeois de Paris à monsieur le
          coadjuteur, archevêque de Corinthe, ou Reconnaissance des ouailles pour leur vrai
          pasteur.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=qYIs4VVFLs0C"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Remercîment des bourgeois de Paris à monsieur le coadjuteur,
            archevêque de Corinthe, ou Reconnaissance des ouailles pour leur vrai pasteur.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50482"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>3123S0</l>
        <l>
          <lb/>REMERCIEMENT</l>
        <l>
          <lb/>D ¬ s</l>
        <l>
          <lb/>DES BOVRGEOIS DE PARIS,</l>
        <l>
          <lb/>oSEE COADIvVTEv.</l>
        <l>
          <lb/>Archeueſque de Corinthe;</l>
        <l>
          <lb/>RECOGNOISSANCE DES OVAILLES</l>
        <l>
          <lb/>enuers leur vray Paſteur.</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>ââteees</l>
        <l>
          <lb/>âêees</l>
        <l>
          <lb/>eee</l>
        <l>
          <lb/>têet2</l>
        <l>
          <lb/>see</l>
        <l>
          <lb/>ée</l>
        <l>
          <lb/>asea</l>
        <l>
          <lb/>PARIS,</l>
        <l>
          <lb/>Chezrnco1s PE vv ERAY, grande rueë de la</l>
        <l>
          <lb/>Bretonnerie, proche la Porte S. Iacques.</l>
        <l>
          <lb/>M. DC. XLIX.</l>
        <l>
          <lb/>Aes Permiſſio.</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>erV&amp;e , ...</l>
        <l>
          <lb/>A osLa3 A AA o¬ </l>
        <l>
          <lb/>LE LOVP PRC.</l>
        <l>
          <lb/>ou</l>
        <l>
          <lb/>Recognoiſſance des Oüailles enuers leur</l>
        <l>
          <lb/>vray Paſteur.</l>
        <l>
          <lb/>--- cape ſaxa manu, cape robora Paſtor.</l>
        <l>
          <lb/>Prend des pierres, Berger, &amp; ton leuier en main.</l>
        <l>
          <lb/>epe Esr pas emps ſapes que le Derg</l>
        <l>
          <lb/>pe ſoauant au Atres &amp; qui ſleaie auſi bie¬</l>
        <l>
          <lb/>Ql preſeruer ſon troupeau des tempeſtes &amp; des</l>
        <l>
          <lb/>, orages ennemis, le ſerrant dans les berge¬</l>
        <l>
          <lb/>rae le enrernpu oporun que de le ſeule</l>
        <l>
          <lb/>contre les beſtes nuiſibles, lors qu’il void le Loup ſ’ap¬</l>
        <l>
          <lb/>peueiene e en eue e e n ne eun uneuereue</l>
        <l>
          <lb/>ſent expoſez à toutes les iniures du temps, pour engraiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſer la terre &amp; la rendre fertile en froment) de prendre</l>
        <l>
          <lb/>les armes, d’inuoquer le ſecours de ſes volſins, &amp; non</l>
        <l>
          <lb/>content de crier au Loup, luy-meſme ſe ſaiſir de pier¬</l>
        <l>
          <lb/>res, agaſſer ſes chiens &amp; expoſer ſa vie pour la defenſe de</l>
        <l>
          <lb/>fes oüailles? Sera-t’il temps de crier au Loup &amp; de fer¬</l>
        <l>
          <lb/>mer ſes clayes, quand les Brebis ſeront toutes, non ſeu¬</l>
        <l>
          <lb/>lement eſcorchées, mais deuorées? Il y a long-temps</l>
        <l>
          <lb/>que ce Loup rauiſſant rode autour de nous pour nous</l>
        <l>
          <lb/>engloutir. l y a long-temps qu’il a eſtranglé́ les mou¬</l>
        <l>
          <lb/>tons de nos voiſins. Il ya top long-temps que nous</l>
        <l>
          <lb/>voyons l’herbe de nos Paſtis ſouillé́e de leur ſang, les</l>
        <l>
          <lb/>cabanes voiſines ſont en feu, les Paſtres ſont maſſacrez,</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>les Bergeres violées, &amp; dans les champs &amp; dans leurs</l>
        <l>
          <lb/>propres maiſons. Tous nos amis prennent les armes:</l>
        <l>
          <lb/>les ſaincts Druides decernent contre cét ennemy com¬</l>
        <l>
          <lb/>mur: les genereux Capitaines vont teſte baiſſé́e contre</l>
        <l>
          <lb/>luy; &amp; le grand Paſteur demeurera les bras croiſez?</l>
        <l>
          <lb/>Non, non, il a trop de cœur, de tendreſſe &amp; d’affection</l>
        <l>
          <lb/>pour ſon Troupeau. Ce Loup rauiſſant, c’eſt le Tyran</l>
        <l>
          <lb/>Sycilien, qui abuſant de l’authorite d’vn Monarque</l>
        <l>
          <lb/>innocent, &amp; de la bonté d’vne grande Princeſſe, rauage</l>
        <l>
          <lb/>nos campagnes, prophane nos Temples, maſſacre nos</l>
        <l>
          <lb/>concitoyens, fait deuorer par le feu ce qui reſte de l’eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>pee, &amp; ruine tout ce que ſa conuoitiſe effrené́e ne peut</l>
        <l>
          <lb/>attraper. Il pille nos treſors, il deſtruit nos armé́es, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>fait mourir plus de Soldats par la faim dans les Prouin¬</l>
        <l>
          <lb/>ces eſtrangeres, que les ennemis n’en ont pû tuer par le</l>
        <l>
          <lb/>fer. ILveut vſurpet la Souueraineté, &amp; pour y paruenir</l>
        <l>
          <lb/>il veut détruire ce celebre Senat, fidele &amp; genereux Pro¬</l>
        <l>
          <lb/>ecteur des intereſts de la Couronne. Il ſeme la haine</l>
        <l>
          <lb/>parmy nos Peuples, il arme les Princes contre leur pro¬</l>
        <l>
          <lb/>pre ſang, erpoſe tous les iours leurs vies à mille dan¬</l>
        <l>
          <lb/>gers, &amp; d’vn œil ſee, à l’abry de la tempeſte, il void re¬</l>
        <l>
          <lb/>gorger nos riuieres du ſang de nos Soldats, &amp; de tant de</l>
        <l>
          <lb/>genereux Capitaines, que le courage porte aux lieux</l>
        <l>
          <lb/>les plus dangereux. Tout le monde pert de tous les</l>
        <l>
          <lb/>deux partis, luy ſeul gaigne toûjours en toutes façons,,</l>
        <l>
          <lb/>rout reü̈ſſit à ſon pernicieux deſſein. Il ne veut plus de</l>
        <l>
          <lb/>Soldas François, il ne veut plus de Princes, il ne veut</l>
        <l>
          <lb/>plus de Parlemens: le’Tyrans ſont ennemis des Loix &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de la Police. Et quand il ſe ſera défait (ce que Dieu</l>
        <l>
          <lb/>veuille empeſcher) de tous les bons François, il ne par¬</l>
        <l>
          <lb/>A ij</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>donnera pas au Souuerain, les teſtes ſaecré́es &amp; couron¬!</l>
        <l>
          <lb/>nées n’éuiteront point ſa rage. Il ne ſe ſert de l’autho¬</l>
        <l>
          <lb/>ei l ien reieie eeie ieie ee</l>
        <l>
          <lb/>c’eſt ſa Couronne. Il ſort d’vn Pais trop fertile en ve¬</l>
        <l>
          <lb/>nins: il a eſtudié́ en vne trop bonne eſcole, pour ne ſça¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir pas meſler le ſuc des herbes, pour ne pas cognoiſtre</l>
        <l>
          <lb/>la force des mineraux, &amp; ſe ſeruir du poiſon oà il noſe¬</l>
        <l>
          <lb/>ra toucher auec le fer. Mais Dieu Tout-puiſſant a deſ¬</l>
        <l>
          <lb/>couuert ſes deſſeins, on l’empeſchera bien de venir à</l>
        <l>
          <lb/>bout de ſes entrepriſes: les François n’ont pas tout à fait</l>
        <l>
          <lb/>perdu le cœur, nous auons aſſez de forces pour nous</l>
        <l>
          <lb/>defendre, &amp; trop de iuſtice en noſtre party, pour eſtre</l>
        <l>
          <lb/>abandonnez du ſecours diuin. Nous auons tous vne</l>
        <l>
          <lb/>vne cres- grande obligation, &amp; nous deuons noſtreſalae</l>
        <l>
          <lb/>apres Dieu, à ces venerables Teſtes qui par leur Pruden¬</l>
        <l>
          <lb/>e eneune lne lu ſene ſenenoeuneene.</l>
        <l>
          <lb/>leurs fortunes particulieres pour le bien du public, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>pour ſauuer ce grand vaiſſeau durant la tempeſte, qui</l>
        <l>
          <lb/>ſ’expoſent aux coups de mer, &amp; qui font vn rempart de</l>
        <l>
          <lb/>leurs corps pour defendre cette noble Cit́. Mais nous</l>
        <l>
          <lb/>deuons auoir des reſſentimens particuliers aux ſoings</l>
        <l>
          <lb/>de noſtre grand Paſteur, qui non content, commece</l>
        <l>
          <lb/>grand Sacrificateur de l’ancien Teſtament, qui auoit</l>
        <l>
          <lb/>toûjours les mains leuées au Ciel pendant que le Peuple</l>
        <l>
          <lb/>d’lſraël combattoit contre les ennemis de Dieu, non</l>
        <l>
          <lb/>content de leuer les mains au Cie d’inuoquer iour &amp;</l>
        <l>
          <lb/>nuict le nom de Dieu, pour appaiſer ſon ire &amp; deſtour¬</l>
        <l>
          <lb/>ner les mal-heurs qui nous menacent, il met luy-meſme</l>
        <l>
          <lb/>la main</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>irà</l>
        <l>
          <lb/>fait</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>p</l>
        <l>
          <lb/>jnt</l>
        <l>
          <lb/>ſoi</l>
        <l>
          <lb/>n</l>
        <l>
          <lb/> uo</l>
        <l>
          <lb/>peé</l>
        <l>
          <lb/>u</l>
        <l>
          <lb/>8 </l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>la main à la paſte, il prend les armes en main, &amp; comme</l>
        <l>
          <lb/>ce ſać Paſteur, ce petit Dauid, il employe toutes ſes</l>
        <l>
          <lb/>forces pour terraſſer ce Geant, ennemy de noſtre Pa..</l>
        <l>
          <lb/>trie, &amp; vſurpateur de la Couronne: Il ne perd point de</l>
        <l>
          <lb/>temps, de l’Autel au Palais, du Palais en la chaire, de la</l>
        <l>
          <lb/>chaire en l’Hoſtel de Ville, &amp; tout le temps qui luy reſte</l>
        <l>
          <lb/>de l’occupation en l’eſtude des fainctes Lettres, il l’em¬</l>
        <l>
          <lb/>ploye pour mettre ordre aux troupes qu’il amaſſe pour</l>
        <l>
          <lb/>le ſalut de ſa Patrie. Les menaces de ſes ennemis ne l’e:</l>
        <l>
          <lb/>ſtonnent point: les iniures &amp; calomnies ne peuuene</l>
        <l>
          <lb/>bleſſer l’innocence &amp; ſincerité́ de ſes intentions:; la pro¬</l>
        <l>
          <lb/>ſcription de ſes biens, tant ſpirituels que temporels, ne</l>
        <l>
          <lb/>l’eſpouuente point, il met tout au haſard; &amp; quand il</l>
        <l>
          <lb/>auroit tout perdu, il luy ſemble gaigner aſſez, ſi par ſa</l>
        <l>
          <lb/>ruine il empeſche la noſtre; ſi au peril de ſaſanté, par</l>
        <l>
          <lb/>ſes continuelles veſlles &amp; fatſgues il defend la vie de ſes</l>
        <l>
          <lb/>concitoyens. l parle hardiment pour noſtre party, il</l>
        <l>
          <lb/>ſçait que Dieu eſt de noſtre coſté, &amp; que nos armes ſont</l>
        <l>
          <lb/>iuſtes, authoriſées des Arreſts &amp; du Clegé &amp; des Parle¬</l>
        <l>
          <lb/>mens, qui ont tous intereſt en cette caule, pour la con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeruation de cete Monarce, &amp; la deliurance de no¬</l>
        <l>
          <lb/>ſue Prince onarthique. Quand nous n’auions point</l>
        <l>
          <lb/>d’aures r; pour prouuer que nos armes lontuſtes,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; celes e Maaun iniuſtes. Que les Eſtangers, qui</l>
        <l>
          <lb/>n’ pnrt ’tereſl à̀ la cauſe, conſiderent les proce¬</l>
        <l>
          <lb/>dez d. &amp; de i’aurre patty. Icy les Prieres continuel¬</l>
        <l>
          <lb/>les po la ante du Roy &amp; de la Reyne, le venerable</l>
        <l>
          <lb/>Sacre ut expoſeé ſur les Autels, tout le monde ne de¬</l>
        <l>
          <lb/>mande que la Paix; les Chaires &amp; les Temples ne rai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonnent dans les voû̂tes de nos Egliſes que ce ſainct</l>
        <l>
          <lb/>¬,¬ , a ¬¬</l>
        <l>
          <lb/>„ s abas a </l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>om de Pais, &amp; que le nom du Roy. Que l’on conf¬</l>
        <l>
          <lb/>dere l’ordre en la Police, la diſcipline dans les Armé́es,</l>
        <l>
          <lb/>le moindre Paiſan, ny Bourgeois, ſe peut-il plaindre de</l>
        <l>
          <lb/>l’inſolence d’aucun de nos Soldatrs? Nos Generaux con¬</l>
        <l>
          <lb/>duiſans les croupes, ſemblent des aſſemblées de Reli¬</l>
        <l>
          <lb/>gieux: le nom de Dieu eſt inuoqué patmy eux, lesvols,</l>
        <l>
          <lb/>les blaſphemes, &amp; toutes ſortes de vices ordinaires aà la</l>
        <l>
          <lb/>ſoldateſque, ſont eſtroitement defendus &amp; rigoureu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſement punis: leur ſolde regleément payée, eſt leur vie;</l>
        <l>
          <lb/>&amp; le ſeul honneur, leur recompenſe. De l’autre party,</l>
        <l>
          <lb/>les blaſphemes, les reniemens, les violemens, les ſacca¬</l>
        <l>
          <lb/>gemens, les meurtres, les incendies; &amp; la paye du ſoldat,</l>
        <l>
          <lb/>le bien des pauures gens; ſa boiſſon, leur ſang, &amp; leun</l>
        <l>
          <lb/>deſpouilles, la recompenſe du cruel &amp; inſatiable Eſtran¬</l>
        <l>
          <lb/>ger. Point de Dieu, point d’honneur, point de foy: le</l>
        <l>
          <lb/>pus eme parmy eé grand amas de genſd’armes, eſt</l>
        <l>
          <lb/>celuy qui a plus forcé de filles, plus prophané de Tem¬</l>
        <l>
          <lb/>ples, plus pillé &amp; plus tué de citoyens. Là le nom de</l>
        <l>
          <lb/>Paix eſt odieux, c’eſt vn crime d’en parler: La guerre, la</l>
        <l>
          <lb/>guerre, la vengeance; Point d’autres termes. ll faut tout</l>
        <l>
          <lb/>deſtruire, il faut tout ruiner. Les diuertiſſemens des</l>
        <l>
          <lb/>iours de reſiouiſſance ont eſté tous ternis parcét Vſur¬</l>
        <l>
          <lb/>pateur. Les ſpectacles des iours gras, qui auoient accou¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtuḿ d’eſtre innocens, ſont des eſchaffauts &amp; des gi¬</l>
        <l>
          <lb/>bets, dont ſont menacez les gens de bien. On ne parle</l>
        <l>
          <lb/>que de cordes, on ne void que meurtres. Les flambeaux</l>
        <l>
          <lb/>qui eſclairent la nuict à ces trop veritables Tragedies,</l>
        <l>
          <lb/>ſont les Villes, les Villages &amp; les Eglſes en feu. Et Dienl</l>
        <l>
          <lb/>eſt de ce coſté, Dieu ſouſtiendra cette cauſe! Non, non,</l>
        <l>
          <lb/>ne vous flatez pas, attendez la cataſtrophe de la piece,</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>r</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>e?</l>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>Dieu eſt iuſte. Les Anciens diſoient, que leurs Diuini¬</l>
        <l>
          <lb/>tez auoient des pieds de laine, mais des bras de fer. Dieu</l>
        <l>
          <lb/>differe aucunefois l’execution de ſa Iuſtice, par ſa bon¬</l>
        <l>
          <lb/>teé, attendant noſtre conuerſion: Mais quand il void</l>
        <l>
          <lb/>nos cœurs endurcis au mal, que ſon bras eſt peſant, que</l>
        <l>
          <lb/>ſes Iugemens ſont eſpouuentables! Continuez, ô grand</l>
        <l>
          <lb/>Prelat! de leur faire des Remonſtrances. Là voſtre Elo¬</l>
        <l>
          <lb/>quence, dont (eomme cé́t Herault Gauloisvous atti¬</l>
        <l>
          <lb/>rez à vous tous les cœurs par les oreilles, &amp; la verité de</l>
        <l>
          <lb/>vos Diſcours, qui eſt bien plus forte, peut-eſtre les tou¬</l>
        <l>
          <lb/>chera. Les aſſiduitez que vous &amp; voſtre Clerǵ rendez</l>
        <l>
          <lb/>au Seruice de Dieu, peut-eſtre appaiſera ſon ire. Mais</l>
        <l>
          <lb/>ſi les prieres, les vœux, les ſubmiſſions &amp; les larmes, ne</l>
        <l>
          <lb/>peuuent fleéchr le cœur de nos Ennemis,</l>
        <l>
          <lb/>---cape ſaxa man, cape robora Paſtor,</l>
        <l>
          <lb/>Prenez en main, digne Pre lat! les armes ſpirituelles &amp;</l>
        <l>
          <lb/>temporelles, Vous ſerez ſuiuy, vos Oü̈ailles cognoiſſent</l>
        <l>
          <lb/>voſtre voix, &amp; vous cognoiſſez ce qui leur eſt propre.</l>
        <l>
          <lb/>Vous n’eſtes pas de ces Eueſques qui ne rempliſſent les</l>
        <l>
          <lb/>Chaires &amp; les Tenples de leurs Diſcouts fardez, que</l>
        <l>
          <lb/>pour acquerir la bienueillance des Miniſtres, &amp; eſtre</l>
        <l>
          <lb/>eux-meſmes Miniſtres de leur ambition; &amp; auſſi toſt</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils ont acquis ce que leurs naiſſances ny leurs vertus</l>
        <l>
          <lb/>ne meritent pas, ils deuiennent muets, n’ont plus d’elo¬</l>
        <l>
          <lb/>quence, ny de ſcience, que pour flater honteuſement</l>
        <l>
          <lb/>leurs bienfacteurs, pallier leurs vices, &amp; conniuer à leurs</l>
        <l>
          <lb/>pernicieux deſſeins. Mais vous, Monſeigneur, tant plus</l>
        <l>
          <lb/>vous auez de dignitez, tant plus auez-vous veritable¬</l>
        <l>
          <lb/>ment de charge. Et il ſemble que comme vn autre Her¬</l>
        <l>
          <lb/>cule, le Ciel vous voulant eſprouuer, vous faſſe tous les</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/> 8</l>
        <l>
          <lb/>iours naiſtre de nouueaux trauaux. Ce n’eſt pas par</l>
        <l>
          <lb/>haſard, mais par vne preuoyance diuine, que vous por¬</l>
        <l>
          <lb/>tez des maſſuë̈s dans vos armes; il y en a deux, &amp; ſone</l>
        <l>
          <lb/>liées enſemble d’vn lien d’amour l’vne eſt celle que</l>
        <l>
          <lb/>vous auez mployé &amp; employez tous les iours pour</l>
        <l>
          <lb/>deſtruire ce monſtre toû̂jours renaiſſant de l’hereſie,</l>
        <l>
          <lb/>pour combattre &amp; abattre le vice, &amp; l’aute ſera celle qui</l>
        <l>
          <lb/>ecraſera la teſte du Tyran Vous ne nourriſſez pas ſeu¬</l>
        <l>
          <lb/>lement vos Peuples, de la nourriture ſpirituelle de la</l>
        <l>
          <lb/>parole de Dieu, mais vous employez tout ce qui eſt de</l>
        <l>
          <lb/>voſtre pouuoir pour la nourriture des corps, pour leu</l>
        <l>
          <lb/>faire venir des viures, &amp; pour les defendre de leuss en¬</l>
        <l>
          <lb/>nemis. Pourſuiuez, ô̂ digne Paſteur! N’eſpargnez ny:</l>
        <l>
          <lb/>l’vne ny l’autre maſſuë, combattez hardiment les vices,</l>
        <l>
          <lb/>eſtouffez les autheurs des blaſphemes, des meurtres, des</l>
        <l>
          <lb/> yiolemens, des ſacileges &amp; des ul-aues: Vous ne</l>
        <l>
          <lb/> ſçauriez defendre la cauſe du Peuple, que vous ne de¬</l>
        <l>
          <lb/>fendiez celle de Dieu. Vous ne ſç̧auriez deſtruire la Ty¬</l>
        <l>
          <lb/>rananie, ſans reſtablir l’Authorité Royale vſurpé́e &amp; ca¬</l>
        <l>
          <lb/>ptiue entre les mains d’vn Eſtranger. C’eſt cette der¬</l>
        <l>
          <lb/>niere teſte qui finira nos mal-heurs, qul nous redon¬</l>
        <l>
          <lb/>nera aquec noſtre bon Roy, la Paix tant ſouhaité́e par</l>
        <l>
          <lb/>tous les hons François, &amp; l’abondance de toutes cho¬</l>
        <l>
          <lb/>om ,,a!</l>
        <l>
          <lb/>ſes.</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>. </l>
        <l>
          <lb/>e-</l>
        <l>
          <lb/>u?</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
