<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1182_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Éclaircissement des affaires du temps présent, envoyé par
          un secrétaire de monseigneur le Prince.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=BLemMuZEXlMC"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Éclaircissement des affaires du temps présent, envoyé par un
            secrétaire de monseigneur le Prince.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="15" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1182. Éclaircissement des affaires du temps présent, envoyé par un
          secrétaire de monseigneur le Prince. Paris, Jacob Chevalier, 1652, 15 pages. Ce sont des
          détails curieux sur ce que Mazarin a fait en Langue- doc, M. le prince en Guyenne, Du
          Dognon'à la Rochelle, etc. L’Éclaircissement ne concerne que la guerre de Guyenne, qui
          venait de commencer.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>ECLAIRCISSEMENT</l>
        <l>
          <lb/>DES</l>
        <l>
          <lb/>AFFAIRES DV TEMPS</l>
        <l>
          <lb/>PRESENT.</l>
        <l>
          <lb/>Enuoyé́ par vn Secretaire de</l>
        <l>
          <lb/>onſeigneur le Prmce.</l>
        <l>
          <lb/>e e</l>
        <l>
          <lb/> e</l>
        <l>
          <lb/>eel.</l>
        <l>
          <lb/>da.</l>
        <l>
          <lb/>ogs</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>ete</l>
        <l>
          <lb/> 5S</l>
        <l>
          <lb/>A PARIS,</l>
        <l>
          <lb/>Chez IACOB CHEVALIER, proche Sainct</l>
        <l>
          <lb/> Iean de Latran..</l>
        <l>
          <lb/> DCI1</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>TDD7</l>
        <l>
          <lb/>. 4 </l>
        <l>
          <lb/>B.3</l>
        <l>
          <lb/>L ’I! AA IA!</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬¬--¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>H---¬</l>
        <l>
          <lb/>I r r¬</l>
        <l>
          <lb/>vr</l>
        <l>
          <lb/>AV LECT</l>
        <l>
          <lb/>e J</l>
        <l>
          <lb/>-a-</l>
        <l>
          <lb/> r D</l>
        <l>
          <lb/>V ..</l>
        <l>
          <lb/>4--a4e.</l>
        <l>
          <lb/> u lis ce Diſcours auec attention, il ’apprendra ( my</l>
        <l>
          <lb/>ry</l>
        <l>
          <lb/>Leeur) que le Brincepeut ſe tromper, lo Cooſeil peut</l>
        <l>
          <lb/>ettre corrompus maispour Je ſeul intereſt dg l’Eſtat ne peut ia¬</l>
        <l>
          <lb/>mais manquer, finon quand il eſt mal entendu; Hl fauz viure &amp;</l>
        <l>
          <lb/>mourir pour ce ſeul intereſt: Et comme il a pour but touſiours</l>
        <l>
          <lb/>ſon accroiſſement &amp; ſa conſeruation;auſſi pour y paruenit il fau.</l>
        <l>
          <lb/>qu’il ſe change ſelon le temps. Pour bien iuger de l’intereſt du</l>
        <l>
          <lb/>Roy &amp; de Monſegneur le Prince, une longue experience n’eſt</l>
        <l>
          <lb/>pas neceſſaire, mais ſeulement de confiderer attentiuement les</l>
        <l>
          <lb/>affaires preſentes qui donneront de l’eſtonnement à vn chacun:</l>
        <l>
          <lb/>Ce diſcours dans lequel tu trouue d’vn coſté de la negligence</l>
        <l>
          <lb/>des Miniſtres, &amp; de l’autre des maques d’vn emportement, ne</l>
        <l>
          <lb/>te ſemblera pas eſtrange, uis que lj guerre qu’il fait n’a pour</l>
        <l>
          <lb/>but ny la conſeruation, ny la couqueſte: Son Secretaire qui</l>
        <l>
          <lb/>a enuoyé ce memoire à vn de ſes Amis, &amp; qui ſçait ſes pen¬</l>
        <l>
          <lb/>ſees, explique bien à ſes ſentimens, la fin luy fera connoiſlre</l>
        <l>
          <lb/>qu’il s’eſt eſloigné de ſon deuoir pour ſes intereſts rmal enten¬</l>
        <l>
          <lb/>dus, &amp; pour luy auoir eſté deguiſé par la corrupion de ſon</l>
        <l>
          <lb/>Couſeil.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬.,</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>l ldeAdbdle</l>
        <l>
          <lb/>Qta j </l>
        <l>
          <lb/>&amp;Silſees ſeooſe</l>
        <l>
          <lb/>c ¬</l>
        <l>
          <lb/>D T </l>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <l>
          <lb/>ESCLAIRCISSEMEN T</l>
        <l>
          <lb/> c , jed s e c</l>
        <l>
          <lb/> des aftaires du temps.</l>
        <l>
          <lb/> ES Villes &amp; les Peuples d’au de-là du Loi¬</l>
        <l>
          <lb/>re, ſe trouuerent ſurpriſes au nois de S¬</l>
        <l>
          <lb/> ptembre detnier, lors que voyans des leuées</l>
        <l>
          <lb/>é ſoubs d’autres Commiſſions, que celles du</l>
        <l>
          <lb/>Roy, auec l’enleuement de ſes denicrs: Or¬</l>
        <l>
          <lb/> dre out le pyemont des Tailles, &amp; autres</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/> remumeots: ils ne pouuoient s’eſclaircir de</l>
        <l>
          <lb/>de la Cour, de ce qu’ils auoient à faire en tel rencontre, quoy</l>
        <l>
          <lb/>que leurs volontez fuſſent bonnes.</l>
        <l>
          <lb/>La premiere Lettre qui parut de ce coſté, eſtoit en datte du</l>
        <l>
          <lb/>pSepembre, Laquelle ne preſcriuant rien de particlier ,&amp;</l>
        <l>
          <lb/>eant rendu tard, augmenta leur peine, par cc que les bruits</l>
        <l>
          <lb/>croiſfaas, on eſperoits des lecres &amp; des ordres, qui pr eſcriroient</l>
        <l>
          <lb/>co qu l’on auoit affaire.</l>
        <l>
          <lb/> Au meſme temps les Villes ſe virent engagées à la ſolicita¬</l>
        <l>
          <lb/>tion des Gouuerneurs, à enuoyer leurs epuiez vers Monſeci¬</l>
        <l>
          <lb/>gnour le Prince, les vnes par intereſt, &amp; les aumtespar cinte,</l>
        <l>
          <lb/>uelques-vnes pourtant y repugnoient, &amp; voyant ce qur ſe</l>
        <l>
          <lb/>paſſoit, craignoient d’oſfenſer la oy, de prendte part aux cho.</l>
        <l>
          <lb/>ſe, deſquelles ils auroient peine à ſe retirer apres, attendans</l>
        <l>
          <lb/>toufiours- les ordees de la Cour pour ſe regler ſur iceux: aioſi les.</l>
        <l>
          <lb/>deuoirs ne ſe rendans pleinement,on emtra en ſoubçon de quel¬</l>
        <l>
          <lb/>ue Villee &amp; de quelques. particuliers. Surquoy les Lettres</l>
        <l>
          <lb/>d’vnion du Parlement de Bodeux paroiſſant, les Soldats ſe.</l>
        <l>
          <lb/>vieent és Vlles, quiſont furla atonne, Agen fut preſſe de s’v¬</l>
        <l>
          <lb/>A. ii.</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>¬ </l>
        <l>
          <lb/>d</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>nir, ce qui ne ſe fit qu’auec peine &amp; arttfieë, quoy que Mon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſigneur le Prince y ſuſt preſent. Le premier Conſeil y reſiſtoit</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ſans vne couſtume qu ils a!lerent chercher dans les vieux</l>
        <l>
          <lb/>Iegiſtres, laquelle dit, Que lors qu’l y a partage de ſuffrages,</l>
        <l>
          <lb/>ſi dans deux partis, il y e a deux addeſſus, il faut que l’aurre</l>
        <l>
          <lb/>Sy range, &amp; ce qui a fait dire, depuis que ſi le Roy appro¬</l>
        <l>
          <lb/>chpit aimoges ou a Peyigueg rqu’Ageu deputreise à Sa</l>
        <l>
          <lb/>Mjeté, &amp;-ſe retireroit d cetevnidn.</l>
        <l>
          <lb/>Dans cette viſcitude Mar in parut à Muret, conduit par vn</l>
        <l>
          <lb/>part iculier de Thouloule, qui auoit eû charge dans ſon egi¬</l>
        <l>
          <lb/>ment, ayant pris pretexte de conſeruer les terres d’vn ſien</l>
        <l>
          <lb/>onicle &amp; qi ſtant priſono ierdepuis, I’eſchappa belle à Thou¬</l>
        <l>
          <lb/>louſe, ſans ſes parens &amp; ams coaſiderables, les ſeruireurs du</l>
        <l>
          <lb/>lRoy vouloient quil en ſouffriſt la peine par Arreſt. Monſieur</l>
        <l>
          <lb/>le premier l’reſidens de ce Parleuent enuoya là Monſieur</l>
        <l>
          <lb/>ſ fs, auquel il fit ioindre quelques ſiens amis; mais arriué</l>
        <l>
          <lb/>trop rard, il coucha au de ça teMret, ou Marcin dans vn faux¬</l>
        <l>
          <lb/>bourg auoit log ſa cauallerie, qu’il auoit fair paſſer envn quay,</l>
        <l>
          <lb/>tenant le reſte de ſes troupes au de-là de la ville, dans laquelle</l>
        <l>
          <lb/>il ogea par accoid fait auec les habitans, &amp; peu de ſiens, puis</l>
        <l>
          <lb/>il logea en l’iſle en Iourdaiu qu’il prit: Ce qu occaſionuna tou¬</l>
        <l>
          <lb/>tes les petites Villes qui ſont ſur la Garonne, du reſſort da¬</l>
        <l>
          <lb/>Parlement de Thoulouſe à fermer leurs portes, &amp; à ſe garder</l>
        <l>
          <lb/>au mieur qu’elles purent. Le Parlement ayant fauorſe ce deſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſein par vn premier Arreſt; Elles eſtoient toutes dans l’atten¬</l>
        <l>
          <lb/>te de quelque commandement de la Cour, ou de quelqu’vn qui</l>
        <l>
          <lb/>leur parlaſt au nom du Roy, ou qui fauoriſaſt leur obeiſſance,</l>
        <l>
          <lb/>ayant lceu que le Parlement de Thoulouſe n’auoit reſponda</l>
        <l>
          <lb/>aux Lettres de Monlegueur le Prince, a luy adreſſees par Mon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieus de Gutaut, en la façon qu’il eſperoit que l’on y faiſosit</l>
        <l>
          <lb/>garde, &amp; que les Capitouts par or dre du Parlement auoient fait</l>
        <l>
          <lb/>rechcrche des armes des Bourgeois, ſur ce que ſecrettement on</l>
        <l>
          <lb/>en anoit e nleué pour le party çotraitre.</l>
        <l>
          <lb/> On vt dans ce temps des Soldats fugitifs de l’armée de Ca¬</l>
        <l>
          <lb/>tralogne, lelquels de mandoient. où eſtoit le corps de Marcin,</l>
        <l>
          <lb/>lequcl eut ordre ſur ce que les habitans de Moiſſac, ville petite,</l>
        <l>
          <lb/>mais iolie, &amp; foit a ffectionce au ſeruice du oy, à laquelle eſt</l>
        <l>
          <lb/>io int</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>ionét vn bon paſſage, &amp; bien ſeruy ſur la riuiete du Tar, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ſeulement diſtants de la Caronns de demielieuë, &amp; de Mon¬</l>
        <l>
          <lb/>tuban de trois: Auoiet reuoquez leurs Deputed defia partis</l>
        <l>
          <lb/>vess Monſeigneur le Prince à rgen, ſur la Lettre de la Cour,</l>
        <l>
          <lb/>eu datte du i. Seprembre, &amp; reponce de Monſieur le Mar quis</l>
        <l>
          <lb/>de Sainct Luc, de ſe comporter en gens d’honneur ſans rien</l>
        <l>
          <lb/>plus, d’y allaer, &amp; les redoire, ce qu’il fit auee ſes troupes. Aiant</l>
        <l>
          <lb/>tceu du Canuon d’Agen, ce que les habitans de Moiſſac aians</l>
        <l>
          <lb/>ſce, reſolurent en Conſoil de ſe defendre, deputerent vers le¬</l>
        <l>
          <lb/>dit Seignaeur Marquis a Monutauban, pour abtenir munitions &amp;</l>
        <l>
          <lb/>armes, que les Conſuls de Montauban luy refuſerent, &amp; a eu</l>
        <l>
          <lb/>quoy qu’ils euſſent temoigné par paſſon qu Moiſſac reſiſtaſt,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ne echiſt. Ce refus neantmoins n’emopeſcha que ceux de</l>
        <l>
          <lb/>bMoiſfſac ne fe miſſent en defence au mieux qu’ils puent, leur</l>
        <l>
          <lb/>Gouueeneur ni eſtant p2s, ils en normerent ve, &amp; enuoiérent</l>
        <l>
          <lb/>leurs fennses à Coſtez Saſin, &amp; ailleurs, &amp; les Religieuſes</l>
        <l>
          <lb/> Saine Claire qui eſtoient dans le faux bourg ſe retirene a</l>
        <l>
          <lb/>Thoulouſe, firanrecherhe ſi dans. leu voifinag il n’y auroit</l>
        <l>
          <lb/>pon quelqae Regiment du Roy pour les appeller à oux, &amp; bien</l>
        <l>
          <lb/>quotout ſecaurs leur anquaſt, ilstindrent leurs portes fermées¬</l>
        <l>
          <lb/>auec bonne garde: Ce que le ſieur de Marcin voyant, ſon ordre</l>
        <l>
          <lb/>aud’aileurs, comme leſt àcroire, s’on approcha, viſita les</l>
        <l>
          <lb/>hoss, voiasnt les habitans ſans eſpoia d’eſtre ſcourus, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>pauouoit raſiſter a Canon, lesſonaima da ſrendre. Apres auoir</l>
        <l>
          <lb/>mis la feu a quolques maiſons du faux bourg, ce qui les aiant</l>
        <l>
          <lb/>obligé à capnulan, il yencrs, loagea, &amp; veſcu à diſereuion,; &amp;</l>
        <l>
          <lb/> e rb particulies, auqucl il a coſté trente- cinq li¬</l>
        <l>
          <lb/>ue par ioun. Puisle fieur Guionet Coſeilles au Pa le¬</l>
        <l>
          <lb/>ebde Thouloufe, imtendant dans ce corps d’armee, &amp; Can.</l>
        <l>
          <lb/>ſon les taa auec luy pous es feaisducanon, alvingt clinqmille</l>
        <l>
          <lb/>liuues n argont, lequl n’aianspeu trouuer ontierement pat¬</l>
        <l>
          <lb/>enprunt àThoulouſe, lout eanona &amp; anmes furenr priſes a ſix</l>
        <l>
          <lb/>ſls laliureon dédutioa- de, cee ſomme. Le bled futr enleué,</l>
        <l>
          <lb/>lqul oſtôbimdans les granges d l’Abbé, &amp; celuy meſme des</l>
        <l>
          <lb/>auea,qul’Abuéeſt obligé dedeliuiroa lamoiſſon, pour on</l>
        <l>
          <lb/>euediſtrilné pas iourxauellénmeat aux Soldats la quantiré¬</l>
        <l>
          <lb/>da ſopcie, &amp;t plus,pa l’otdo dſieur do Guionnet anſ¬¬</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>6.</l>
        <l>
          <lb/>porté a Thoulouſe, quoy que le ſieur de Marcin l’euſt laiſſé ſur</l>
        <l>
          <lb/>l’aduis qu’il eſtoit pour nourrir les pauures.</l>
        <l>
          <lb/>Ccla fait, Marcin ſe ſaiſit de Lauzelre &amp; entra dans le Quer¬</l>
        <l>
          <lb/>cy, contre lequel, &amp; Cahors la Capitale y auoit des reſſenti.</l>
        <l>
          <lb/>mens, comme n’ayans pas cootente Monſeigneur le Prince,</l>
        <l>
          <lb/>dans la Deputation qu’ils luy firent, &amp; pour ce, Cahors ſe mit</l>
        <l>
          <lb/>on eſtat de defenſe; &amp; Monſieurt le premier Preſident de la</l>
        <l>
          <lb/>Cour des Aydes y trauailla fopt agenereuſemasent en ce ren¬</l>
        <l>
          <lb/>contre. On vit la Campagne toute en eſmeute, &amp; pleine de.</l>
        <l>
          <lb/>Peuples qui ſe retiroient dans les Villes auec leurs meubles,</l>
        <l>
          <lb/>bleda &amp; vins.</l>
        <l>
          <lb/>Le Parlement de Thoulouſe chercha d’aporter remedes à ſes</l>
        <l>
          <lb/>commencemens, &amp; pource, rendit l’Arreſt qui eſt public, cou¬</l>
        <l>
          <lb/>tre ceux qui leueroient des Troupes dans leur reſſort ſans l’atta¬</l>
        <l>
          <lb/>che du Roy. Marcin &amp; Guyonnet lequel a ſeruy comme il s’eſt</l>
        <l>
          <lb/>veu vtilement, quoy qu’il y euſt quelques contradictions à l’en¬</l>
        <l>
          <lb/>contre qui furent leuées par les bons ſeruiteurs du Roy, entre</l>
        <l>
          <lb/>autres le premier Preſident, &amp; de Prezailles Conſeiller, leſquel</l>
        <l>
          <lb/>l’emporterent ſeulement de quatre voix, Meſſieurs de Montchal</l>
        <l>
          <lb/>&amp; Abbé de Gaillac Maiſtres des Requeſtes s’y eſtans vnis auec</l>
        <l>
          <lb/>cux.</l>
        <l>
          <lb/>Ce Parlement euſt deſiré d’eſtre aduerty de la Cour de la d¬</l>
        <l>
          <lb/>ſertion de Monſieur Marcin, ſe prometrant d’auoir empeſché</l>
        <l>
          <lb/>ſon paſſage. Et ceux de ce Corps que l’on ſçait ſeruir le Roy,</l>
        <l>
          <lb/>receuans pour les y aener, dauantage quelque lettre du ca.</l>
        <l>
          <lb/>chet du Roy, y pouuoient eſtre maintenus par ce moyen.</l>
        <l>
          <lb/>Monſeigneur le Prince chercha à s’aſſurer de toutes les Pla¬</l>
        <l>
          <lb/>ces de ſon Gouuernement &amp; des perſonnes, allà à Bergerac viſi.</l>
        <l>
          <lb/>ta la Place, &amp; y ordonna quelque fortification, paſſa à Peri¬</l>
        <l>
          <lb/>gueux, ou il ſe croioit aſſuré de Monſieur de Boudeville &amp; de la</l>
        <l>
          <lb/>Nobleſſe, &amp; alla en d’autres lieux, diſtribua des Commiſſions</l>
        <l>
          <lb/>comme il auair fait à Mouron, taſcha d’artirer à ſon parti quel¬</l>
        <l>
          <lb/>ques Seigneurs conſiderables comme Monſieurde Biron qui ne</l>
        <l>
          <lb/>e’y voulut joindre, mais v en attacha d’autres, comnme Monieur</l>
        <l>
          <lb/>Caſteloaue, de la Force, lui donnant de l’argeut, &amp;s à quelqus</l>
        <l>
          <lb/>autres, aiant eu conference auec celui-là tres particullere, creut</l>
        <l>
          <lb/>que ceux de la eligiou ptetenduéſeroient à luMais Monſieur</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>de S. Luc l’aiant preuenu pour Montauban, il s’aſſura au Roi,</l>
        <l>
          <lb/>reſtablit en peu de iourt quelques fortifications, auec le trauail</l>
        <l>
          <lb/>des habitans, meſme des femmes, fit ordonner la garde &amp; ſe miſt</l>
        <l>
          <lb/>en eſtat de deffence.</l>
        <l>
          <lb/>Mais lepeu d’authorité que ce Seigneur a dans cette Ville, la</l>
        <l>
          <lb/>laſſiduité &amp; vigilance auec laquelle les hommes, femmes &amp; nil¬</l>
        <l>
          <lb/>les ont trauailleé a reparer leurs ruines, meſme les Dimanches,</l>
        <l>
          <lb/>auec leur arrogance &amp; naturel audacieux qui ſe produit, fait dire</l>
        <l>
          <lb/>àtous les gens de bien, au Parlement de Thoulouſe &amp; aux plus</l>
        <l>
          <lb/>claics voyans, qu’il ſe faut deffier de cette Ville que l’on dit plus</l>
        <l>
          <lb/>à ſoi &amp; à ſa Relgion, qu’aà ſa Monarchie, &amp; leur nſolence le fait</l>
        <l>
          <lb/>voir. Meſme le voiſinage ſouffre cette reſtauration auec triſteſſe:</l>
        <l>
          <lb/>Les Catholiques du dedans auec ennui, &amp; quel ques-vns de la</l>
        <l>
          <lb/>ville, anciens, &amp; qui ont quitté ce parti &amp; vie, Ont dit, qu’ils ne</l>
        <l>
          <lb/>pouuoient trop s’eſlonner de ce que la Cour auoit permis ces</l>
        <l>
          <lb/>trauau, qui faute de connoiſtre l’humeur de ce Peuple, s’en</l>
        <l>
          <lb/>treuuerot aſlurement ſaiſie pluſtoſt qu’elle ne croit de repentir.</l>
        <l>
          <lb/>Les habitans de Villemur, Petite-Ville voiſine, à leur exemple,</l>
        <l>
          <lb/>ont recommoncé ’leurs aſſemblees fauoriſez, diſent-ils, de la</l>
        <l>
          <lb/>Cour au regret du Parlement de Thoulouſe, comme Monſieur</l>
        <l>
          <lb/>le presier PFeeſideu l’a teſimoigne, &amp; ayant treuué leur Temple</l>
        <l>
          <lb/>encor entier, par la negligence des Minimes, auſquels on l’auoit</l>
        <l>
          <lb/>donné, y ont recommence leurs exercices. Les Seuenes à meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>me temps demandent à ce Parlement ſuſdit de faire le meſme,</l>
        <l>
          <lb/>dont ils furent eſconduits, &amp; le Comte du Dangnion, ayant</l>
        <l>
          <lb/>pour ſes deſſeins permis l’exercice de cetre Religion dans l’Iſle</l>
        <l>
          <lb/>de Rey, &amp; coloré par vne lettre de cachet cette action qui fai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſoit parler tout le monde. On a veu ce Peuple deſcheu par deux</l>
        <l>
          <lb/>Rebellions pour touſiours de ſes fonctions. Le feu Roy les en</l>
        <l>
          <lb/>ayant priué a cauſe de leur defobeyſſance &amp; reception chez eux</l>
        <l>
          <lb/>des Anglois, ce preualoir de ce benefice &amp; diſpoſez à ſuiure les</l>
        <l>
          <lb/>volontez du ſuſdit Comte, auquel on aſſure qu’ils donnent par</l>
        <l>
          <lb/>an ne ſomme notable de deiers, &amp; ſi celui qui y commande</l>
        <l>
          <lb/>n’euſt preuenu leur ipfidelité, par ſa fidelité, le Roy ſe trouue¬</l>
        <l>
          <lb/>ot dans la meſme peine qu’il eſt à preſent pour Broüage &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Oleron, &amp; peut-eſtre la Rochelle ſe fuſttrouuée par ve con¬</l>
        <l>
          <lb/>raiate engagedans ce malheur, y aiant ſoubçon que quelques:</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/> Huguenots puiſſants y demeuranos, eſtoient attaches à ce Con¬</l>
        <l>
          <lb/>te qui a fait dans ſon gouuernement tout ce que la iuſtice la plus.</l>
        <l>
          <lb/>douce deſauouera, &amp; qui n’eſt ignoré de perſonne.</l>
        <l>
          <lb/>Or comme le reſtabliſſement du Préche dans Réz, aſtoit vn</l>
        <l>
          <lb/>action non attenduë, les Officiers Catholiques de la Rochelle</l>
        <l>
          <lb/>en furent ſurpris, &amp; le Lieutenant Criminel voyant que le ſerui¬</l>
        <l>
          <lb/>ce du Roy y eſtoit intereſſé, treuua l’expediont que les Caho¬</l>
        <l>
          <lb/>Iiques lui preſent aſſent Requeſte pout on arreſtet l’execuiou,</l>
        <l>
          <lb/>iuſques à ce qu’on e euſt informe lo Roy; Mais, eux s’eſta aſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſemblez ſur certe propoſirion, conclurent de ne rien tenter ſans</l>
        <l>
          <lb/>ſans l’vnion du Chef, lequel inforné euſt peut eftre des raiſons</l>
        <l>
          <lb/>pour ne conduire l’affaire iuſques à ce poinct, ce qui et les Ca¬</l>
        <l>
          <lb/>tholiques en pcine, &amp; le ſeruice du Roy y ſouffre.</l>
        <l>
          <lb/>Le Comte du Daugnion n’oubliant rien de cs quipouao</l>
        <l>
          <lb/>ſeruir à ſes fins, ayant pallié ſon obeyſſance au Roy deant la</l>
        <l>
          <lb/>Siege de Bordeaux, voyant Monſieur le Prince dans ladie Ville</l>
        <l>
          <lb/>vnie à brouiller auec luy,par l’Arreſt de ſon Parlement,s’y acao¬</l>
        <l>
          <lb/>mina par Mer auec eſcorte, &amp; arriuant le ſoir fut ueceupar les</l>
        <l>
          <lb/>Canons &amp; autres Maguificences, ne s’eſtant peu orapefcar do</l>
        <l>
          <lb/>dire qu’il auoir bien joueé ſon ieu, au paſſée, maisqu’ëpreſa</l>
        <l>
          <lb/>pour ſon intereſt, voyant Mooſieur le Priace- doclo qule’a¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtoit v ni à̀ lui. Cette vnion faite ll ſe retira daas ſon Gouarne¬</l>
        <l>
          <lb/>ment, Equppa deux Galliotes pour ſa dafſanes, quelques fre¬</l>
        <l>
          <lb/>gattesfit reparer Royan y ordonn la garde par las habians &amp;</l>
        <l>
          <lb/>villages voiſins, la redoubla ailleurs, chercha les- moysns d ’ae,</l>
        <l>
          <lb/>ſurer de Réz, ou celuy qui y commande oſtoitprenuai eantre,</l>
        <l>
          <lb/>obeiſſant au Roy, qu’il auoit aſluré de ſa fidlité, &amp; ce voyan</l>
        <l>
          <lb/>deſcheu de ce coſté, ne laiſſa de rendre l’argopbdes Dureau d.</l>
        <l>
          <lb/>Roy, &amp; des Receptes, fie fortifier la ous do S Nicolade la R¬</l>
        <l>
          <lb/>chelle, y fit porter de l’eau douce &amp; nunitions pour ytenir,</l>
        <l>
          <lb/>fis deſcouurirt celle qui eſt de l’autre oſlté de la ehaiſne, afin de</l>
        <l>
          <lb/>n’en eſtre incommode, ſe retrencha dans laſuſditTan, &amp; y</l>
        <l>
          <lb/>ayant changé la garde, àcauſs queelui qui y cormandoibu¬.</l>
        <l>
          <lb/>parauant, voyant que ce deſſein allois, cpnr le Roy, rofu de</l>
        <l>
          <lb/>recçeuoit ar gent pour vn mois, &amp; des’y dffondue, lur donsa</l>
        <l>
          <lb/>de tenir ſous ſes ordres, menaça d’abbatre le Ponmt S. Sauaour,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ayant pris auſſi la Tous de la Lantarua. inu de ſe ſaiſir des.</l>
        <l>
          <lb/>autres</l>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>autrés, ſi ellés l’aecommodoient. Mais le Roy s’eſtant auancé à</l>
        <l>
          <lb/>Poitiers, &amp; remarquant que les habitans vouloient enuoyer vers</l>
        <l>
          <lb/>ſa Majeſté pour s’aſſurer de leur obeiſſance, ll s’en irrita &amp; dit</l>
        <l>
          <lb/>aux Deputez, ſi vous vous plaignez de moy ie ruineray voſtre</l>
        <l>
          <lb/>Ville. Neantmoins voyant qu’il n’y pouuoit tenir, il enuoya fon</l>
        <l>
          <lb/>Aumoſnier retirer tout ce qu’il auoit dans la Maiſon de Ville,</l>
        <l>
          <lb/>ſans deſiſter pourtant de ſe mettre ſur la deſenſiue dans tous les</l>
        <l>
          <lb/>lieut de ſon Gouuernement, dans lequel il eſt fort peu aimé́, à</l>
        <l>
          <lb/>cauſe de ſes façons d’agir, qu’il y porte les Huguenots, y fai le</l>
        <l>
          <lb/>ſouuerain, &amp; par ſes procedures, allantt l’amour des Peuples, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>des eſtrangers meſme, enuers le Roy &amp; la Monarchie.</l>
        <l>
          <lb/> On a dit meſme qu’il a fourni des Matelots à l’Armée Eſp¬</l>
        <l>
          <lb/>gnole, laquelle ſe fuſt perduë à l’entrée de la Riuiere faute d’in¬</l>
        <l>
          <lb/>elligence, vn de leur vaiſleaux y aanye fait naufrage.</l>
        <l>
          <lb/>Certe Armée parut das la fin d’Octobre,auança vers Pou illac,</l>
        <l>
          <lb/>aNarac, vis à vis de Talmond &amp; Caſtillon, &amp; aiant demande vu</l>
        <l>
          <lb/>Porrt ou Retraite aſſurée, pluſieurs diſoient que Blaye leur eſtoit</l>
        <l>
          <lb/>defigné. Mais-Monſieur le Dnc de S. Simon, qui en eſt Gouuer¬</l>
        <l>
          <lb/>neur, par ſa fidelité, vigilance, &amp; trauail en rompit le projet</l>
        <l>
          <lb/>s’eftant diſpoſé à la deffoence y aiant appellé ſes amis, &amp; aiant</l>
        <l>
          <lb/>nuoyé́ en Cour Ma dame ſa femme, depuis on a creu qu’ils deſ¬</l>
        <l>
          <lb/>onde¬o¬s ̀ aya¬, Boug, bourne, &amp; Poiiillac, Rez leur</l>
        <l>
          <lb/>aiant manqué, comme on diſoit. Neant moins le Sieur de Bat¬</l>
        <l>
          <lb/>teulle, auec Dom Gabriel d’Oorio &amp; quelques autres Eſpa.¬</l>
        <l>
          <lb/>gnols deſcendirent d’vne bar que à Bordeaux, furent loge z daus</l>
        <l>
          <lb/>lalaiſon du Conuoy parurent par les rues, deſcendirent quel¬</l>
        <l>
          <lb/>que argent en donnerent à quelques Monaſteres, &amp; fusent com¬</l>
        <l>
          <lb/>plimentez des intereſſez au parti, à̀ l’arruée, &amp; depuis les ſen</l>
        <l>
          <lb/>imens de pluſieurs ſe trouuerent aigris a cet abord, &amp; quel ques</l>
        <l>
          <lb/>vnss’emporterent bhautemet, de ſorte qu’on diſoit, que crain¬</l>
        <l>
          <lb/>te d’eſouuoir le Peuple, on les pria de ſe retirer, &amp; en efſet ne</l>
        <l>
          <lb/>pParurent plus en Ville, mais ſeulement ſur la Riuiere, ce qui</l>
        <l>
          <lb/>ettoiten crainte les vaiſſeaux iraç̧ois venus à la Forc, auſ¬</l>
        <l>
          <lb/>quels Paſſeport eſtant offert, independant de l’Adnraut́, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>eux ne le voulans accepter de cette ſorte, les Flotes ſe trouué̃t</l>
        <l>
          <lb/>embaraſſez de tous coſtez, meſme ſe plaign ent, que le ſejour</l>
        <l>
          <lb/>que l’on les obligcoit de faire à Bordeau, leur cauſeroit grande</l>
        <l>
          <lb/>deſpence.</l>
        <l>
          <lb/>C</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>10</l>
        <l>
          <lb/>Là l’argent du Roi fut prins, &amp; dans ce Bureau da</l>
        <l>
          <lb/>logetent Monſicur le Preſident Viole, auec lequel les acquits</l>
        <l>
          <lb/>ſe donnoient, aà quoy peut-eſtre les Commis auroient peu d’a.¬</l>
        <l>
          <lb/>bord appo: ter quelque remede, ſerrans du moins ce qui eſtoit</l>
        <l>
          <lb/>receu, ou afin que le party oppoſé au Roy ne s’aidaſt pas deſess</l>
        <l>
          <lb/>deniers, qui eſtoient grands, la foire aiant eſte tres-belle, ecrire</l>
        <l>
          <lb/>en Cour ce qu’ils auroient a ſaire: ce qu’a la Rochelle ils de¬</l>
        <l>
          <lb/>uoient fare auſſi, &amp; ailleurs: La crainte n’eſtan pas vn remeda</l>
        <l>
          <lb/>au mal ni la fobleſle.</l>
        <l>
          <lb/> On parla diuerſement des ſuppots de Monſeigoeur le Prinee,</l>
        <l>
          <lb/>dans le Parlement &amp; la Ville Les vns s’eſtans iettez par huseus</l>
        <l>
          <lb/>dns l’vnion, eſperaus dans les brouilleres trouuer leur iute¬</l>
        <l>
          <lb/>reſt, mais on diſoit hautement que ſon party eſtoit le plus foi.</l>
        <l>
          <lb/>ble, quoy qu’il paruſt le plus fort, veu que le Preſident d’Ais</l>
        <l>
          <lb/>qui en eſtoit comme le lien, auoit échappé de dire, qu’eux &amp;</l>
        <l>
          <lb/>leurs a nis auoient beaucoup riſqué dans cecte vnion, laquelle</l>
        <l>
          <lb/>ne ſubſiſtoit que ſur vn Prince, le quel eſtant baſardeux, pouuoit</l>
        <l>
          <lb/>perir dans vn rencontre, ou s’accommoder ſans qu’ils y trou¬</l>
        <l>
          <lb/>uaſſent leut ſatisfaction par oubly, ou bien qu’eſtans trop grand</l>
        <l>
          <lb/>nombre, ils ni pouuoient eſtre tous cont ens, Neantmoins qu’il</l>
        <l>
          <lb/>falloit aller iuſqu’au bout, d’ailleurs que beaucoup de leur com¬</l>
        <l>
          <lb/>pague aians bandono la Vllo,l aſeoie eeaindreque par eux</l>
        <l>
          <lb/>on n’eſtabliſt le Parlement a Limoges, où̀ Perigueux, ce qui</l>
        <l>
          <lb/>ſeroit leur perte, de plus que de ce Corps il y en auoit aux chãps</l>
        <l>
          <lb/>qui ne vouloient reue nir, d’autres qui eſtoient dans la Ville, deſ.</l>
        <l>
          <lb/>quels les penſées n’eſtoient connues: Et qu’ainſi n’eſtans pas</l>
        <l>
          <lb/>plus de douze ou treze, comme les arcs-boutans du party; Il</l>
        <l>
          <lb/>eſtoit craindre que le mal-heur qui ſuit les ſeditions ne les ac¬</l>
        <l>
          <lb/>cablaſt, ioinct qu’il eſtoit fort difficile d’eſtre maiſtre des Grãids</l>
        <l>
          <lb/>qui eſtoiont dans cette vnion, &amp; de tenir touſiours la populace</l>
        <l>
          <lb/>en arreſt, veu que ceux -la ne manqueroient, où ils trouueroient</l>
        <l>
          <lb/>leur ieu de le prendre, &amp; les autres par leur legeret́, ou on leus</l>
        <l>
          <lb/>feroir voir le pardonu, &amp; eux chaſtiez, les abandooner, lors que</l>
        <l>
          <lb/>meſnes ils n’auroient plus de moyen d’entretenir &amp; maitenis</l>
        <l>
          <lb/>la re bellion des Chefs de Monhers, &amp; compagnies par recom¬</l>
        <l>
          <lb/>peuce. Ce qui à Bordeaux n’eſt pas pourtant pas tant diffieile,</l>
        <l>
          <lb/>veu qe ſi on poſſede vn Chef, on a à ſoy tout le reſte, &amp; de la</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/> 11</l>
        <l>
          <lb/>peoeëderoit les ſeditions ſi frequentes de ce peuple, quoy a</l>
        <l>
          <lb/>l’aduenir on croit qu ’il laudra remedier.</l>
        <l>
          <lb/>Quelquies-vns diſoient qu’il faudroit accommoder cette</l>
        <l>
          <lb/>affaire de bonne heure, crainte que le deſeſpor ne les iett aſt</l>
        <l>
          <lb/>dans vn deſeſpojr extreſme, &amp; que par apres, on adniſeroit a</l>
        <l>
          <lb/>ſonder l’obeiſſance, laquelle eux meſmes diſoient ne pouuor</l>
        <l>
          <lb/>eſtre tant qu’ils auroient vu Prnce pour Gouuerneur, &amp; que</l>
        <l>
          <lb/>la Cour ſachant le naturel du pais ne leur deuoit auoir donné,</l>
        <l>
          <lb/>ou bien eapeſcher qu’il y allaſt, &amp; n’y fuſt receu.</l>
        <l>
          <lb/>Chacun ſçait que l’on diſot lbrement que le ſieur Laiſné.</l>
        <l>
          <lb/>auoit eſté a Madrid, &amp; que l’on auoit envoie en Anglereire au</l>
        <l>
          <lb/>Parlement pour en obtenir des forces &amp; ſecours, &amp; que l’on n’a.¬</l>
        <l>
          <lb/>uoit deu ignorer a la Cour, que depuis que l’an paſle Boutevil¬</l>
        <l>
          <lb/>le eſtoit ſorty de Bordeaux, il auoe trauaillé́ a maintenir la re¬</l>
        <l>
          <lb/>uolte, demeurant a Sainct Sebaſtien, &amp; y dreſſant cet arme¬</l>
        <l>
          <lb/>ment naval: Ccs correſpondances de Bordeaux eſtant das</l>
        <l>
          <lb/>l’attente de ce deſſein, favoriſe des emotions des Grands &amp;</l>
        <l>
          <lb/>uécontens.</l>
        <l>
          <lb/>nadjouſle que le Roy d’Eſpagne, auoit refuſe d’abord d’é¬</l>
        <l>
          <lb/>couler &amp; appuyer cette reuolte, par vn Trairé fait auec les agens</l>
        <l>
          <lb/>des ſeditieux, Voyant que ces menées alloient contre la Roine</l>
        <l>
          <lb/> Regente. de laque lle il ne pouuoit eſuiter d’eſtre charge, ſi elle</l>
        <l>
          <lb/>perdoit l’authorité. Mais commeonuy eut repreſene l’affaire</l>
        <l>
          <lb/>ſous vn autre yiſage, qu’elle ne luy ſeroit à char ge, ma is que l’on</l>
        <l>
          <lb/>l’obligeroit à la retraitte pour touſiours, afin de vacquer à la</l>
        <l>
          <lb/>priere jouyſſant de ſon douaire, il ſe trouua plus facile; Veu</l>
        <l>
          <lb/>meſme que les agens aſſuroient que leurs Tronuppes bailleroient</l>
        <l>
          <lb/>taut d’exercices à celles du Roy, que le ſecours qui leur ſeroit</l>
        <l>
          <lb/>fſourny, ſans coup ſerir, tenant le Roy oceupé dans les Prouinces</l>
        <l>
          <lb/>de Berry, bourbonnois, la Marche, Linoſin, Perigod Quercis,</l>
        <l>
          <lb/>Poicou, Angoumois, Pays d’Aunix &amp; aintonge; Leur don¬</l>
        <l>
          <lb/>ueroit le moyen de reprendre l’Artois, Cathalogne, &amp; affoiblis</l>
        <l>
          <lb/>en ltalie: Tellement que l’on verroit deux choſes, le party ap¬</l>
        <l>
          <lb/>puyé, &amp; la repriſe des places conquiſes infaillible. Et pour con¬</l>
        <l>
          <lb/>firmer ce que deſſus, o vit dans Bourdeaux au commencement</l>
        <l>
          <lb/>de Nouembre, vn imprime, lequel porteit en termes expres,</l>
        <l>
          <lb/>que laRteyne deuoit, pour oaſtrer qu el le n’auoi point cotri.</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>bué aux mauuais conſeils de ſon Eminénce, &amp; vouloir la Paix,</l>
        <l>
          <lb/>ſe renrer pour vacquer à l’auenir à la Priere, Ce que pluſieurs</l>
        <l>
          <lb/>ne pouuoient ſouffrir, voyant par là clair dans les penſées de</l>
        <l>
          <lb/>ceux qui appuyoient la teuolte &amp; la cauſoient.</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Prince fit deuancer cette piece, pour las cauſes</l>
        <l>
          <lb/>de ſa iuſtification, auſquelles, on eut deſiré vaereſponſe, quoy</l>
        <l>
          <lb/>quelles euſſent peu de fondement. Et cela fait, on vitl’vni</l>
        <l>
          <lb/>des Troupes en Xaintonge, aintes prins en peu de tenps,</l>
        <l>
          <lb/>contre leur creance, Ce qui fit dire qu’il y auoit eu iotelligence</l>
        <l>
          <lb/>au dedans, parce que le Prince de Tarente auec les Ducs ds Ri¬</l>
        <l>
          <lb/>chelieu, &amp; Comte du Daugnion, ne ſembloient aſſez forts pou</l>
        <l>
          <lb/>cette execution, à̀ laquelle aà- Bordeaux les zelés au, partyaſſu¬</l>
        <l>
          <lb/>roient par ſcience, que l’on y joindroit Angouleſme, Coignac,</l>
        <l>
          <lb/>Sainct Iean d’Angely, Fontenay, Niort, &amp; qu’eſtants dans-ces</l>
        <l>
          <lb/>poſtes, le Guyenne, &amp; le Languedoe ne ſeroient moleſtez des</l>
        <l>
          <lb/>Troupes, dont on batot les aureilles des Peuples, &amp; qu’auant</l>
        <l>
          <lb/>que le Roy y peuſt paroiſtre. S. A. diſoit qu’il failloit emporter</l>
        <l>
          <lb/>trois Combats &amp; paſſer trois Riuieres, A quoi il s’oppoſoroi.</l>
        <l>
          <lb/> On tira pour ce deſſein du Canon de Bordeaux, &amp; l’attirail</l>
        <l>
          <lb/>parut pour le conduire, Les Troupes auancrent par eau, cot¬</l>
        <l>
          <lb/>toyerent Bordeaux, &amp; toures les Villes de doeſſus la Garonne</l>
        <l>
          <lb/>depus Moiſſac qui en eſtoient chargé́es, s’en virent libros. S. A.</l>
        <l>
          <lb/>rous les ors marcnandoic ſon depart, ht partir le Duc de la</l>
        <l>
          <lb/>Rochefoucaulr, Eurt pluſieurs Conferences auec le Sieur Preſi¬</l>
        <l>
          <lb/>dent Viole, &amp; autres, &amp; nea ntmoins on diſoit que ſeul il ſçauoit</l>
        <l>
          <lb/>les penſées.</l>
        <l>
          <lb/>Les Eccleſiaſtiquos par l’abſence de Monſieur l’Archeueſ¬</l>
        <l>
          <lb/>que, ſe trouuerent en peine à la Touſſaincts pour l’exereice de</l>
        <l>
          <lb/>la Confeſſion, &amp; bien qu’ils viſent la diuiſion, ne ſcauoiene</l>
        <l>
          <lb/>comme ſe conduire, bien que l’on remarqua, dans loſquels ſe</l>
        <l>
          <lb/>pratique pour l’ordinaire à Bordeaux la pieté, &amp; yont credit,</l>
        <l>
          <lb/>jugeoient ne pouuoir abſoudre ceux qui ſoſeroient engagez au</l>
        <l>
          <lb/>Party rebelle, Et cette propoſiton auoit beſoin d’appny del</l>
        <l>
          <lb/>pceſence du chef, parce que ſon Alteſſe teſmoigna dourer d’eux,</l>
        <l>
          <lb/>puis qu’il luy arriua de dire, e quelque lieu, que ſi o le ſeruoit</l>
        <l>
          <lb/>en ee rencontre, il s’en ſouuiendcoit. Le Preſident Vlole teſ¬</l>
        <l>
          <lb/>moigna auſſi que dans des aſſeurances ſemblables, on douoiz</l>
        <l>
          <lb/>ſuivre</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>ſuiure la fſorce: mais vnparticulier lui dit que ceux de ceſte pro¬</l>
        <l>
          <lb/>feſſion n’eſtaus pruez de ſens, deuoient ſe gouuerner de laſorte</l>
        <l>
          <lb/>lor que la ſeule ſuperficie des choſes eſtoit conneue, laquelle</l>
        <l>
          <lb/>ſeule d’ordinaire leur aroiſſoit &amp; non plus.</l>
        <l>
          <lb/>Ce qui aflig eoit dans Bordeaux, &amp; quaſi dans tout le Gou¬</l>
        <l>
          <lb/>uernement, trop eſtendu pour vn ſeul Gouuerneur; eſtoit que</l>
        <l>
          <lb/>l’o ne voyoit ni ent endoit manifeſtement perſonne s’oppoſer</l>
        <l>
          <lb/>ni faire rien à l’oucontre de ces menées, &amp; partant l’on iugeoit</l>
        <l>
          <lb/>bien que pluſieurs les auoient à contre-cœur. Pource on enten¬</l>
        <l>
          <lb/>dit dire, Que le Roi n’anuoye-il quelques Trouppes ſous vn</l>
        <l>
          <lb/>Chefpour empeſcher le cours de cette Reuolte, &amp; pour faire di¬</l>
        <l>
          <lb/>uerſion, quarre mil hommes y ſeruiroient, &amp; le nom du Roi</l>
        <l>
          <lb/>maintiendroit, ceux qui ſont à ſon ſeruice &amp; empeſcheroit la</l>
        <l>
          <lb/>rebellion, Des Letcres de la Cour, à quelqu’vn qui les fit valoir,</l>
        <l>
          <lb/>portantes les volontez du Roi. Vn Miniſtre reſolu dans le Par¬</l>
        <l>
          <lb/>lement, des moyens de gagner les Chefs de Parti, ne devroient</l>
        <l>
          <lb/>eltre obomis, &amp; Monſieur l’Archeueſque, auquel on n oſeroit</l>
        <l>
          <lb/>rien dire ni fſaire,s’il eſtoit icy, authoriſeroit fort la juſtice de la</l>
        <l>
          <lb/>cauſs du Roi, &amp; eiendroit le Clergé dans l’eſtat de ſuiure ſes</l>
        <l>
          <lb/>aduis.</l>
        <l>
          <lb/>Cequi oolige à faire ce diſçour;, fui que e jiour de la Tou</l>
        <l>
          <lb/>laiuvn Ccuré de Medoe Preſchant dasl’Egliſe S, André ẽ</l>
        <l>
          <lb/>ioſencee Meeurs es Priuees de Conde &amp; Conti, le Parle¬</l>
        <l>
          <lb/>aen &amp; grande Aſſemblee, ouurit ſon diſcours, àauthoriſér1s</l>
        <l>
          <lb/>gueteqyt ſe mouuoi, dſante qp’elle eſtoit ſi ite. S, A. preſente</l>
        <l>
          <lb/>Jchechiant la Paix, &amp; n’y eus perſonne de l’Aſemblee quiue</l>
        <l>
          <lb/>esaſ. qu il alloit porter ſes paroles à la ſeditijon : Mais ſon en¬</l>
        <l>
          <lb/>uaepiſs s lui iat reuſi, il ſe contenta d’auanee quaure Re¬</l>
        <l>
          <lb/>gioeu, deſçuels il vouloit aire les quatie poincts de ſon Se.</l>
        <l>
          <lb/>aon, &amp; ſe confondant, il ſe vit reduit à vne briefueté ſi ſubite, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>deſordre ſi eſtonnant, que cout l’auditoire en fut ſurpris, &amp;loi</l>
        <l>
          <lb/>meſne; De ſorte qu’il y an eut qui diſoient hautement, queſi S.</l>
        <l>
          <lb/>A. n’auioit pas plus de Soldats dans lſon Armée, que le Predica¬</l>
        <l>
          <lb/>ur de patolles dans ſes Reginens, le Roy n’auroit pas grande</l>
        <l>
          <lb/>peine à les reduire à l’obeiſſance, ce meſme ious la nouuelle de</l>
        <l>
          <lb/>laprinſe de ainâes eſtant arriuée, les intereſſez s’en reſiouy¬</l>
        <l>
          <lb/>auuQaepeſcherent l’Abbé de Roequete auec n nrendant que</l>
        <l>
          <lb/>D.</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/> 14</l>
        <l>
          <lb/>l’on diſoit le Sieur de Raimond Conſeiller, pour nettre les Or.</l>
        <l>
          <lb/>dres qui leur eſtoient preſcrites, &amp; comme les Carmelites chez</l>
        <l>
          <lb/>leſquelles ce iour là eſtoient Meſdames les Peinceſſe &amp; Ducheſſe</l>
        <l>
          <lb/>de Longueville, aiant receu hommes exptes que l’on les vouloit</l>
        <l>
          <lb/>tirer de leur Maiſon pour s’en ſeruir à loger les Soldats, &amp; dans</l>
        <l>
          <lb/>ce lieu y reſtablir la Citadelle. S. A. en aiant dreſſé vn plan, qut</l>
        <l>
          <lb/>l’on diſoit pouuoir eſtre en peu de temps mis en eſtat, cher¬</l>
        <l>
          <lb/>choient prés des ſuſdites Dames ſupport, pour remedier ãa cé</l>
        <l>
          <lb/>effet elles eurent reſponce de la ſeconde, que l’Abbé de Roc.</l>
        <l>
          <lb/>quette ypournuoirot &amp; qu’elles ne ſe miſent pas en peine.</l>
        <l>
          <lb/>Cet euenement fit dire que l’on verroit des remuemens dans</l>
        <l>
          <lb/>les autres provinces, qu’en Bourgongne il y auroit vne arnmée,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; qu’a toute riſque la Guien ne ne pouuoit échapper en ſouue¬</l>
        <l>
          <lb/>raineré à ’hauteur du tumulte, en releuant d’Eſpagne, mais</l>
        <l>
          <lb/>s’eſtoir vn diſeours ſanscertitude, comme pouuoit eſtre celuy</l>
        <l>
          <lb/>que les buits s’appuloiene ſur ce qu’on faiſoit voir aà ſon A. R.</l>
        <l>
          <lb/>que le mariage du Roy auec Madamoiſelle eſtoit faiſabls, pout</l>
        <l>
          <lb/>s’en appuier.</l>
        <l>
          <lb/>On enuoia auſſi le ſieur d’Antreau Conſeiſler de Bordean</l>
        <l>
          <lb/>dans le Perigord, pour p aeit, àPergerac, quoi que les ean</l>
        <l>
          <lb/>ruinaſſent les ttaual que lé areſehaſde. la force y’ſaſdoir,on</l>
        <l>
          <lb/>ne laiſſoit deſex onlhiaſtee o el ore-i-nit ih nea t,</l>
        <l>
          <lb/>euſt p empeſcher ce coup Cette iſle aiant monſtré́au do¬</l>
        <l>
          <lb/>nier voinge dy Roy a DBordeaux, le conraire de e qui sy pafe</l>
        <l>
          <lb/>Aporeſenes blén que l’o ait ou tes quapes ptaiee ox la</l>
        <l>
          <lb/>eut ehatge délogemedes, auee d’auries iſes sauoent d</l>
        <l>
          <lb/>meure au ſeruice, celle qui auloient nanqué h’e alantpgab</l>
        <l>
          <lb/>u: C’e qui pouuole abbattrele cquage, Quelques Vvns adio¬</l>
        <l>
          <lb/>ans que l’on ne ſe loeroit de ce Peouinces l, &amp; que l’on ne</l>
        <l>
          <lb/>les conſidereroit pas, quoy que pourtant elles fuſſent ytiles, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>’àvray dire, tout ce que le toy de Doaine y eſtan quaſjen¬</l>
        <l>
          <lb/>gaegé aux grands, Le nom de Roy’ni paſſe que dans la puſani</l>
        <l>
          <lb/>e, veu que ceix qui iouiſſent de ſes bles, aſtans les Miſtré́s.</l>
        <l>
          <lb/>aiſans plaſir à ceux qui veulent, les cœurs s’attachent facile¬</l>
        <l>
          <lb/>ment à̀ eux: &amp; neantmoins ceux qui exercepc la Iuſtice, diſen</l>
        <l>
          <lb/>qu’en pays eſcarté on ne deuroit en vſer e, la ſorte, ſe moyen</l>
        <l>
          <lb/>la-eſtant puiſſant pour eé lles ſes Subiets, ã Cauſe qu’il eſt vtleé</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/> -2</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>ee</l>
        <l>
          <lb/>’</l>
        <l>
          <lb/>Oa eroyoit que de la Cour on auroit trouué l’expedient</l>
        <l>
          <lb/>d’enuoyer quelquvn non ſoupçonné dans Bordeaux, pourre¬.</l>
        <l>
          <lb/>tenir les Eſprits gangnez, &amp; moyenner ſur ceux qui appro¬</l>
        <l>
          <lb/>chioient de S, A des expediens par vn traitté, Quoy que l’on</l>
        <l>
          <lb/>iugeaſt qu’il y feroit chaud pour celuy qui y viendroit, s’il ne</l>
        <l>
          <lb/>prenoit bien ſes meſures: Les Chefs duparti aiant la porte ou¬</l>
        <l>
          <lb/>uerte à la ſedition par leur intrigue, ce qui eſtoit facile à iuger,</l>
        <l>
          <lb/>parce qui eſtoit arriué au ſieur de Thibaut.</l>
        <l>
          <lb/>Son Alteſſe ſembloit ne vouloir s’accommoder, ſinon lors</l>
        <l>
          <lb/>qu’il n’auroit rien à craindre pour le preſent &amp; le futur, &amp; que</l>
        <l>
          <lb/> ſon Eminence fuſt ſans eſpoir de retour, &amp; le Conſeil changé:</l>
        <l>
          <lb/>Mais ceux qui trouvent bon par raiſon tout ce que le Roy veut,</l>
        <l>
          <lb/>Diſant, que le deſir de gouverner eſtoit la cauſe des troubles</l>
        <l>
          <lb/>preſence, paroles leſquelles le premier Preſident de Thoulouſe</l>
        <l>
          <lb/>échappa dans vn rencoutre, comme l’on croit eſtudieé, chacun</l>
        <l>
          <lb/>auoit des penſées differentes ſur ce fait: La Cour nes’en eſtant</l>
        <l>
          <lb/>pas encor declarée, ils ſont on peine au Conſeil de ce que mon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeigner le Prince pretend, &amp; moy ie dis que monſeigneur le</l>
        <l>
          <lb/>Prince veut regner: ce que les vns croioient, dit trop librement,</l>
        <l>
          <lb/>les autres vtilement. Les troubles qui s’eſmouvoient dans leur</l>
        <l>
          <lb/>voiſinage, &amp; quelques Gentils-hommes aiant receu des com¬</l>
        <l>
          <lb/>riſſions pour leuer des vrouppes pur Monſeigneur le Prince,</l>
        <l>
          <lb/>demanahas par l’eſclairciſſement de la verité, vn remede</l>
        <l>
          <lb/>prompt à ces deſordres</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1;</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬..</l>
        <l>
          <lb/>i 2.</l>
        <l>
          <lb/>..i.2</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>-r </l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>... </l>
        <l>
          <lb/>¬.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>8¬</l>
        <l>
          <lb/>2.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>. ..i...</l>
        <l>
          <lb/> ..</l>
        <l>
          <lb/>i¬... ¬...</l>
        <l>
          <lb/>s....2. J.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> 4</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>s¬</l>
        <l>
          <lb/>1.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>.2</l>
        <l>
          <lb/>¬.</l>
        <l>
          <lb/>.¬.!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>onaa,ooQle</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
