<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2846_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Premier coup d'État de la majorité du roi dans le
                    choix des ministres pour son conseil.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=R3MnpMzbv2kC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Premier coup d'État de la majorité du roi dans le choix
                        des ministres pour son conseil.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement ref="geonames:0000000"/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LE PREMIER</l>
            <l>
                <lb/>COVP DESTAT</l>
            <l>
                <lb/>MAIORITE</l>
            <l>
                <lb/>DVROY.</l>
            <l>
                <lb/>DANS LE CHOIX</l>
            <l>
                <lb/>ue ee e e</l>
            <l>
                <lb/>ue</l>
            <l>
                <lb/>sei¬</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>¬ ¬</l>
            <l>
                <lb/> 1,</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>aa.</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>tf AAhnru&amp;8</l>
            <l>
                <lb/>mpp’</l>
            <l>
                <lb/>Le premier Coup-d’ Eſtat de la Majorité</l>
            <l>
                <lb/>du Roy, dans le choix des Mini¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtres pour ſon Conſeil.</l>
            <l>
                <lb/> e or montant dans ſon Toſe</l>
            <l>
                <lb/>q, de gloire, &amp; prenant poſſeſſion du</l>
            <l>
                <lb/>f l e oounmenmeiur de ſniel eſian pr</l>
            <l>
                <lb/>ei un peuples de toute la rues e</l>
            <l>
                <lb/>eo, 2L</l>
            <l>
                <lb/>courus des Prouinces du Royaume</l>
            <l>
                <lb/>encette ville de Paris, pour voir l’action de ſa Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>ioité, mais àtous nos voiſins que la nouuelle de</l>
            <l>
                <lb/>cette Ceremonie y a appellée comme vn Soleil</l>
            <l>
                <lb/>Leuant, cart comme cet Aſre par ſà lumierere¬</l>
            <l>
                <lb/>joüit toure la nature, le viſage du Roy dans ce¬</l>
            <l>
                <lb/> magnificence par l’eſclat de ſa Majeſté́, a rauy</l>
            <l>
                <lb/>leomur des ſpedtaiteurs, &amp;e tinre des larmes de joye</l>
            <l>
                <lb/>de tous les bons François.</l>
            <l>
                <lb/>La lumiere du Soleil n’eſt pas ſeulement bel¬</l>
            <l>
                <lb/>le &amp; agreable, maisencore fœconde en graces, cur</l>
            <l>
                <lb/>n meſme temps qu’elle ſe reſpand, le Solel ver¬</l>
            <l>
                <lb/>fe ſur la tarre vne roſée de benedition comme</l>
            <l>
                <lb/>vn onguent de ſuauité, &amp; eſchauffe ces entrailles.</l>
            <l>
                <lb/>La terre auec ſes benignes nfluences aſſiſté́e de</l>
            <l>
                <lb/>ete challeur, met es ouurages dans ſa per¬</l>
            <l>
                <lb/>fection: Tout de meſme la Maiorité du Roy na</l>
            <l>
                <lb/>pas ſeulement eſté eſelatante par ſa Pompe,</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>mais encore abondante en biens. Les biens qu’ellé</l>
            <l>
                <lb/>nous a produit, eſt le choix aduantageux que</l>
            <l>
                <lb/>le Roy a fait des trois lMiniſtres pour ſon Con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeil: Car le Conſeil des Roys eſt l’ame de l’Eſtat,</l>
            <l>
                <lb/>l’eſprit qui l’anime, luy donne force &amp; vigueur, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>fait le bon heur ou le malhieur des ſujets. Ce choix</l>
            <l>
                <lb/>marque la Bonté́ du Roy pour ſes peuples, &amp; ſa</l>
            <l>
                <lb/>prudence toutenſemble. Sa Bonté, en ce qu’il luy</l>
            <l>
                <lb/>a pleu de choiſir des Miniſtres qui luy ſont agrea¬</l>
            <l>
                <lb/>bles, &amp; deſquels ils peuuent eſperer vn gouuerne¬</l>
            <l>
                <lb/>ment doux, heureux, &amp; paiſible. Sa prudence en</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’il a eu l’eſprit de dſcernement pour eſlire</l>
            <l>
                <lb/>ſeulement ceux qui ont les qualités requſes pour</l>
            <l>
                <lb/>le Miniſtere; cét eſtabliſſement eſtot la plus ſm¬</l>
            <l>
                <lb/>portante affaire du Roy en entrant dans ſa Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>iorté tant pour luy que pour ſes ſubiets : Pour</l>
            <l>
                <lb/>luy, vn bon Conſeil eſt la gloire du Roy, le main¬</l>
            <l>
                <lb/>tien de ſon authorité, &amp; la terreur de ſes Enne¬</l>
            <l>
                <lb/>1s. Pour ſes ſubiects, vn bon Conſeil eſt le re¬</l>
            <l>
                <lb/>pos des peuples, leur ſeureté́ &amp; fœlicité́ toute en¬</l>
            <l>
                <lb/>tiere: de ſorte qu’on peut nommer à̀ bon tiltre ce</l>
            <l>
                <lb/>Conſeil le premier coup d’Eſtat de la Maiorité</l>
            <l>
                <lb/>du Roy.</l>
            <l>
                <lb/>Nous pouuons eſperer des trois perſonnes</l>
            <l>
                <lb/>que le Roy a eſleu pour compoſer lon Conſeil,</l>
            <l>
                <lb/>tous les effects d’vn bon Conſeil. Premierement</l>
            <l>
                <lb/>nous deuons nous promettre de Monſieut le Pre¬</l>
            <l>
                <lb/>mier Preſident, que la luſtice laquelle eſt la ver¬</l>
            <l>
                <lb/>tu Princeſedes Roys, le ſouſtien de leur authori</l>
            <l>
                <lb/> té,</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>2.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>t́, &amp; le ſeul bien des peuples ſera dans ſa vigueur.</l>
            <l>
                <lb/>La probité &amp; la conduie de ce digne Magiſtrat</l>
            <l>
                <lb/>dans ſa charge nous donnent ſubject de croire</l>
            <l>
                <lb/>que pat ſes Conſeils le Roy fera vn illuſtre em¬</l>
            <l>
                <lb/>ploy de cette vertu, &amp; qu’il ne confirmera</l>
            <l>
                <lb/>pas ſeulement toutes les Declarations qu’il a</l>
            <l>
                <lb/>faictes en la faueur des peuples, &amp; principale¬</l>
            <l>
                <lb/>ment celle du mois d’Octobre mil ſix cens qua¬</l>
            <l>
                <lb/>rante-huict; mais y adjouſtera de nouuelles gra¬</l>
            <l>
                <lb/>ces &amp;liberalitez pour ſoulager nos maux &amp; adou¬</l>
            <l>
                <lb/>cir nos miſeres, ſans doubte le Roy par ſes ad¬</l>
            <l>
                <lb/>uis, ratifiant la Declaration contre le Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin, ſe declarera auec tous ſes peuples, en¬</l>
            <l>
                <lb/>nemy iuré de cét Eſtranger, qui a merité iuſte¬</l>
            <l>
                <lb/>ment par ſes deportemens l’indignation des trois</l>
            <l>
                <lb/>Ordres du Royaume, &amp; le monopole perira ſans</l>
            <l>
                <lb/>reſource. Enfin par ſes Conſeils nous verrons</l>
            <l>
                <lb/>bien-toſt la reunion de la famille Roialle, la fin de</l>
            <l>
                <lb/>nos diuiſions &amp; la concluſion de la Paix generale.</l>
            <l>
                <lb/>Nous. ne deuons pas auoir de moindres ſen¬</l>
            <l>
                <lb/>timens pour les Finances, l’adminiſtration en</l>
            <l>
                <lb/>ayant eſté commiſe à̀ Monſieur le Marquis de la</l>
            <l>
                <lb/>Vieuille, les Finances ſont l’appuy de l’Eſtat &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>nerf de la guerre, &amp; en France c’eſt la ſubſiſtance</l>
            <l>
                <lb/>neceſſaire de la meilleure partie des ſubiets du</l>
            <l>
                <lb/>Roy, qui ſont les Officiers, les proprietaires des</l>
            <l>
                <lb/>Rentes &amp; les gens de guerre; Les Finances eſtoiet:</l>
            <l>
                <lb/>dans vn deſordre deplorable, les reuenus du</l>
            <l>
                <lb/>Royſont plus que ſuffiſans pour ſatisfaire à rou¬</l>
            <l>
                <lb/> a</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>tcs les deſpences &amp; charges du Royaume, &amp; neãt¬</l>
            <l>
                <lb/>moins comme s’il n’y auoit point eu de fond</l>
            <l>
                <lb/>dans l’Eſpargne, l’Armée de Flandre qui pouuoit</l>
            <l>
                <lb/>faire quelque notable exploict de guerre, n’ayant</l>
            <l>
                <lb/>eu en teſte que le reſte d’vne Armée battuë, auec</l>
            <l>
                <lb/>quelques mauuaiſes trouppes, a eſté dans l’im¬</l>
            <l>
                <lb/>puiſſance de faire aucune execution militaire, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de former aucun Siege cette Campagne, parce</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle n’a point eu d’equipage d’Artillerie, ny de</l>
            <l>
                <lb/>deniers pour les trauaax d’vn Siege; ce mefme</l>
            <l>
                <lb/>manquement de fond à ſeruy pour ne faire paſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſer aucun ſecours d’hommes en ltalie, non ſeule¬</l>
            <l>
                <lb/>ment pour entreprendre mais pour faire ferme</l>
            <l>
                <lb/>contre les ennemis, ce qui eſt cauſe que les Eſtats</l>
            <l>
                <lb/>du Duc de Sauoye ont eſté expoſe à̀ leur pilage:</l>
            <l>
                <lb/>Et dans la Catalogne par ceſte necefſite, noûs</l>
            <l>
                <lb/>ſommes reduits à demeurer ſur vne foible deffen¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiue, &amp; de ſouſtenir vn ſiege, au lieu de potter la</l>
            <l>
                <lb/>guerre dans la Valance, ou l’Arragon: deſt auſſi</l>
            <l>
                <lb/>pour cela quees trouppes Allemades one quit¬</l>
            <l>
                <lb/>é le party de France pour prendre celuy d’Eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pagne: Et nous eſtions à la veille de nous voir</l>
            <l>
                <lb/>abandonnez de nos alliez &amp; de perdre toutes</l>
            <l>
                <lb/>nos creatures hors du Royaume, pour ne leur pas</l>
            <l>
                <lb/>fournir les ſommes de deniers deſquelles nous</l>
            <l>
                <lb/>ſommes conuenus auec eux, c’eſt encore par cet¬</l>
            <l>
                <lb/>te raiſon que les Offieiees de la maſon du Roy</l>
            <l>
                <lb/>n’ont point eſté pvez de leur gages, &amp; que lesta¬</l>
            <l>
                <lb/>bles du Roy ont elſte tenuetfees. Nous auonsfu¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>jet d’eſperer maintenat vne meilleure œconormie</l>
            <l>
                <lb/>dans les Finances: Ce Seigneur aà des lumieres par¬</l>
            <l>
                <lb/>ticulieres pour cognoiſtre le mal, y apporter le</l>
            <l>
                <lb/>remede, &amp; reſtablir vn bon ordre dans la leuée</l>
            <l>
                <lb/>&amp; diſtribution des Finances, &amp; en faire vn bon</l>
            <l>
                <lb/>meſnage, Nous pouuons nous aſſeurer que ſans</l>
            <l>
                <lb/>faire impoſer de nouuelles charges ſur les peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ples, augmenter les anciennes, faire valloir le</l>
            <l>
                <lb/>monopole, ny rien innouer contre les Declara¬</l>
            <l>
                <lb/>tions des mois de Iuillet &amp; Octobre mil ſix cens</l>
            <l>
                <lb/>quarante-huict, il trouuera dans les deniers qui</l>
            <l>
                <lb/>ſe doiuent leuer, du fond ſuffiſamment pour les</l>
            <l>
                <lb/>maiſons oyalles, gages &amp; rentes, ſolde des gens</l>
            <l>
                <lb/> de guerre, équipage d’Artillerie &amp; trauaux d’ar¬</l>
            <l>
                <lb/>meées, entretien d’vne Armée Naualle, penſions</l>
            <l>
                <lb/>&amp; affaires ſecrettes, &amp; pour la coſeruation de nos</l>
            <l>
                <lb/>alliez &amp; creatures, &amp; meſmes pour acquitter les</l>
            <l>
                <lb/>debtes de l’Eſtat. Ce ſont les aſſeurances qu’il</l>
            <l>
                <lb/>donne à tous les François, &amp; que nous pouuons</l>
            <l>
                <lb/>legitimoraent aeeendes-de ſon integrité &amp; ſu¬i¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance, &amp; d’vne perſonne deſ-intereſſé́e qui n’a</l>
            <l>
                <lb/>point d’autre penſé́e que le bien de l’Eſtat &amp; ce¬</l>
            <l>
                <lb/> luy des peuples.</l>
            <l>
                <lb/> Enfin le Roy auoit beſoin d’vne perſonne in¬</l>
            <l>
                <lb/>celligente dans les intereſts des Princes de l’Evro</l>
            <l>
                <lb/>pe &amp; affaires eſtrangeres, pour entretenirnoz al¬</l>
            <l>
                <lb/>liances, empeſcher que nous ne perdions celles</l>
            <l>
                <lb/>que nous auons &amp; en acquerir de nouuelles,</l>
            <l>
                <lb/>principalement dans la conjoncture preſente,</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>dans laquelle nous voyons des diſpoſitions peu</l>
            <l>
                <lb/>fauorables parmy nos alliez pour la France, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>des ſolicitations puiſſantes de nos ennemis, pourl</l>
            <l>
                <lb/>rompre auee nous. Le Roy auoit beſoing d’vn</l>
            <l>
                <lb/>homme d’Eſtat, capable de luy donner des Con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeils ſalutaires dans les oceurences les plus faſ¬</l>
            <l>
                <lb/>cheuſes &amp; difficiles, &amp; pourle reſtabliſſement du</l>
            <l>
                <lb/>Commerce, qui fait la reputation, la force &amp;</l>
            <l>
                <lb/>la richeſle de la France. Nous deuons eſperet</l>
            <l>
                <lb/>tous ces aduantages des Conſeils &amp; des ſoings</l>
            <l>
                <lb/>de Monſieur de Chaſteau-neuf. Ses heureuſes</l>
            <l>
                <lb/>negociations dans les Pais eſtrangers, ſa capa¬</l>
            <l>
                <lb/>cité dans les affaires d’Eſtat, ſont des raiſons m¬</l>
            <l>
                <lb/>uincibles pour nous faire croire qu’il conſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uera à la France, ſes anciennes alliances &amp; ami¬</l>
            <l>
                <lb/>tiés, affermira les nouuelles, nous en acquerrera</l>
            <l>
                <lb/>d’autres &amp;qu’il nous rendra tus nos voſins amis</l>
            <l>
                <lb/>par le reſtabliſſement du Commerce, &amp; la li¬</l>
            <l>
                <lb/>erteé de la nauigation, &amp; en leur faiſant raiſon</l>
            <l>
                <lb/>des depredations ſoufertes ſur les deux Mers.</l>
            <l>
                <lb/>Ainſi par le Conſeil de ces trois perſonnes,</l>
            <l>
                <lb/>nous verrons le regne de la Iuſtice, la perte du</l>
            <l>
                <lb/>monopole,vne fidelle adminiſtration des Finan¬</l>
            <l>
                <lb/> ces, le payement des gages &amp; rentes, vne bon¬</l>
            <l>
                <lb/>ne &amp; ſincere amitieé &amp; coreſoondance auec nos</l>
            <l>
                <lb/>alliez, vne tranquilité au dedans &amp; au dehors</l>
            <l>
                <lb/>vne paix glorieuſe &amp; advantageuſe.</l>
            <l>
                <lb/>Che ADRE’ CH OVVEV ue ſia</l>
            <l>
                <lb/>ete e: Ae, ls erePee</l>
            <l>
                <lb/>Qu</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
