<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3148_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Relation de tout ce qui s'est passé au Parlement
                    le huitième juillet.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="http://books.google.fr/books?id=6_OEsNkVmD8C"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Relation de tout ce qui s'est passé au Parlement le
                        huitième juillet.</title>
                    <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="7" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>*, ,t ,*&amp;;</l>
            <l>
                <lb/>oo:o oo oéa- o: ßpe4e</l>
            <l>
                <lb/>ASp V tpe p?</l>
            <l>
                <lb/>RELATION</l>
            <l>
                <lb/> l</l>
            <l>
                <lb/>de tout ce qui s’eſt paſſé au</l>
            <l>
                <lb/>Parlement le huictiéme</l>
            <l>
                <lb/>Iuillet mil ſix cens cinquan¬</l>
            <l>
                <lb/>te-vn.</l>
            <l>
                <lb/> OsEvR le Due d’Orleans,</l>
            <l>
                <lb/> Monſieur le Prince de Conty,</l>
            <l>
                <lb/>lſdla ue ei e ie rei ne e</l>
            <l>
                <lb/> de Ioyeuſe, M. de Briſſac, M.</l>
            <l>
                <lb/>&amp;, de la Rochefoucaud M IeMa</l>
            <l>
                <lb/>reſchal de l’Hoſpital, M. le Coadjuteur, &amp; M.</l>
            <l>
                <lb/>de Brienne, ayant pris leurs places dans le Par¬</l>
            <l>
                <lb/>lement, les Gens du Roy mandés ont dit,</l>
            <l>
                <lb/>qu’aynt rendu compte à la Reyne ſuiuant l’or¬</l>
            <l>
                <lb/>dre de la Compaqnie, de ce qui s’eſtoit paſſe le</l>
            <l>
                <lb/>jour d’hyer, ſur le ſujer le la retrairte de Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur le Prince à ſainct Maur, &amp; communiqué à</l>
            <l>
                <lb/>Aene la Lettre qu’il auoit écrite au Pale¬</l>
            <l>
                <lb/>vnu El</l>
            <l>
                <lb/>Vus</l>
            <l>
                <lb/>o1</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>ment. ſa Majeſté apres l’auoir leuë &amp; conferé</l>
            <l>
                <lb/>auec les Miniſtres, leur auroit fait reſponſe qu’el.¬</l>
            <l>
                <lb/>le n’auoit aucune péſeé́e de rappeller le Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin; qu’elle en donnoit les meſmes aſſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>rances qu’elle auoit cy-deuant doané à la Con¬</l>
            <l>
                <lb/>pagnie, que le voyage de Mr de Mercœur eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>à ſon inſceu; qu’elle ne ſç̧ait ce que c’eſt de</l>
            <l>
                <lb/>toutes les negociations dont l’on a patlé; Et</l>
            <l>
                <lb/>que pour l’affaire de Brizac, elle auoit tres¬</l>
            <l>
                <lb/>grand ſujet d’en eſtre offenſee, &amp; qu’elle en fe¬</l>
            <l>
                <lb/>roit patoiſtre ſon reſſentiment, &amp; qu’elle auoit</l>
            <l>
                <lb/>fait ce qui luy auoit eſté poſſible, afin de leuer</l>
            <l>
                <lb/>à Monſieur le Prince toutes ſes deffiances; qu’el¬</l>
            <l>
                <lb/>le s’en eſtoit expliquée aà̀ Monſieur le Duc d’Or¬</l>
            <l>
                <lb/>leans, &amp; que meſme depuis ſa retraitte à ſainct</l>
            <l>
                <lb/>Maur, elle luy auoit enuoyé́ Mr le Mareſchal</l>
            <l>
                <lb/>de Gramont pour l’en aſſeurer, &amp; qu’il en ren¬</l>
            <l>
                <lb/>droit teſmoignage à la Compagnie.</l>
            <l>
                <lb/>Que pour ce qui eſt de Mrs Seruient,</l>
            <l>
                <lb/>le Tellier, &amp; Lyomne, ſur leſquels Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Prince fondoit ſes deffiances, les deux premiers</l>
            <l>
                <lb/>auoient rendu ſeruice à l’Eſtat du temps meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>mes du feu Roy, que Monſieur le Prince n’en</l>
            <l>
                <lb/>deuoir prendre aucun ſoupç̧on, &amp; que le troi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieſme eſtot ſon domeſtique, &amp; qu’elle s’eſton¬</l>
            <l>
                <lb/>noit qu’on parlâ̂t encores de les eſloigner;</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle eſtoit tousjours preſte de donner à Mon¬</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>ſieur le Prince les meſmes ſeuretez qu’elle luy</l>
            <l>
                <lb/>auoit tousjours offertes.</l>
            <l>
                <lb/> Eſt à remarquer que cette reſponſe eſtoit con</l>
            <l>
                <lb/>tenuë dans vn eſcrit qui commence, Meſſieurs,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qui n’eſt ſigné́ de perſonne: Cequi a fairt dire</l>
            <l>
                <lb/>à la Compagnie qu’on n’y deuoit point pren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre creance aucune ny de la part du Roy, ny de</l>
            <l>
                <lb/>la Reyne, qui n’a pas accouâumé de. parler en</l>
            <l>
                <lb/>ces remes, ny meſme d’aucun Miniſtre; pais</l>
            <l>
                <lb/>qu’il n’eſtoir point ſigné́. Et en effer Mrle Pre</l>
            <l>
                <lb/>mter Preſident a témoigneé aux Gens duRoy,</l>
            <l>
                <lb/>qu’l y auoit quelſque choſe aà dire à la forme;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; aprés quelques conteſtations enrre luy &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>Gens du Roy, il s’eſtéleué vnbruit dans la Com¬</l>
            <l>
                <lb/>pagnie: &amp; tous ont dit, qu’il falloit donner</l>
            <l>
                <lb/>ſatisfation à Monſieur le Prince, &amp; exterminer</l>
            <l>
                <lb/>les reſtes de Mazarin, qui ne deuoient point</l>
            <l>
                <lb/>entrer dans aucune conſideration auec les Prin.</l>
            <l>
                <lb/>ces du ſang: Et cela a duréfilongtemps, &amp; Mle</l>
            <l>
                <lb/>Premier Preſident en z efté telleent ſurpris,</l>
            <l>
                <lb/>qu’ona veu qu’il achangé le deſein qu’il aioit</l>
            <l>
                <lb/>pris de metrtre l’affaire en deliberation, &amp; s’eſt</l>
            <l>
                <lb/>addreſſé à Monſieur le Duc d’Orleans pour l’en¬.</l>
            <l>
                <lb/>grage às’enremettre de l’aocoaodement de</l>
            <l>
                <lb/>Monfieur de Prince: Et M. le Preſidear le Co¬</l>
            <l>
                <lb/>gneux, ayant voulu, pour fodtrfier Mormſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Premier Preſident, témoigner qu’ea effetcêl</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit digne des foins deS. A. R. &amp; que e’eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>vn moyen à ſauuer les formes: il s’eſt éleué vn ſi</l>
            <l>
                <lb/>grandbruit, qu’il n’a peu acheuer ſon diſcours.</l>
            <l>
                <lb/>Toutes les Enqueſtes criant que c’eſtoit preue¬ </l>
            <l>
                <lb/>nir les eſprits, afin d’empeſcher la liberté de la</l>
            <l>
                <lb/>Deliberation: dont il s’eſt defendu, témoignant</l>
            <l>
                <lb/>que dans les. occaſions qui ſe ſont preſentées, il</l>
            <l>
                <lb/>auoit ſeruy Monſieur le Prince, &amp; qu’il y auoit</l>
            <l>
                <lb/>encores toute ſorte de diſpoſirion, &amp; que ſes dé¬</l>
            <l>
                <lb/>fiances meritoient d’eſtre conſiderées.</l>
            <l>
                <lb/> Mohſieur le premier Preſident voulant cal.</l>
            <l>
                <lb/>mer le bruit des Enqueſtes, &amp; preparer les eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>prits, auroit dit que cetre affaire eſtoit des plus</l>
            <l>
                <lb/>importantes qui ſe fuſſent jamais veuës, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>la Compagnie ſe deuoit conduire de telle ſorte,</l>
            <l>
                <lb/>que ſi par malheur la retraitte de Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Prince cauſoit la guerre Ciuille, l’on ne luy puſt</l>
            <l>
                <lb/>à rien imputer. Sur quoy Monſieur le Prince</l>
            <l>
                <lb/>de Conry l’ayant interrompu, auroit dit auec</l>
            <l>
                <lb/>heaucoup de fermeté, &amp; de teſmoignages d’af¬</l>
            <l>
                <lb/>fection pour Monfieur ſon frere, que oures les</l>
            <l>
                <lb/>actions de Monſieur le Princeauoient eſté́ celles</l>
            <l>
                <lb/>que perſonne ne pouoit anoir la’moindre pen¬</l>
            <l>
                <lb/>ſéequ’il vouluſt faire la guorre; &amp; que cela n’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit point deu eſtte aduiancé́ dans la-Compla¬</l>
            <l>
                <lb/>gnie, &amp; qu’il ne le ’pouuoit ſouffrir. Surquoy</l>
            <l>
                <lb/>Monſiaur le premier Preſidents’eſt reſcnié, que</l>
            <l>
                <lb/>perſonne</l>
            <l>
                <lb/>¬¬¬¬-</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>perſone ne Iuy pouuoit oſer la parole, aya</l>
            <l>
                <lb/>I’honneur de Preſider la Compagnie, &amp; d’ytenir</l>
            <l>
                <lb/>la place du Roy; que Monſieur le Prinee de</l>
            <l>
                <lb/>Conty n’y auoit que ſa voix; Et voyant que la</l>
            <l>
                <lb/>plus part des Preſidens, &amp; autres deppendans</l>
            <l>
                <lb/>eſtoient dans ce meſme ſentiment, &amp; faiſoient</l>
            <l>
                <lb/>bruit de cette interruption, comme ſi l’on euſt</l>
            <l>
                <lb/>voulu oſter la libertéa la Compagnie, lla encore</l>
            <l>
                <lb/>inſiſté plus fortement. Monſieur le Prince de</l>
            <l>
                <lb/>. Conty repliquant, auroit dit que Monſieur ſon</l>
            <l>
                <lb/>frere témoignoit aſſez parſa conduitte qu’il n’a¬</l>
            <l>
                <lb/> uoir point e mauuais defſeins, puis qu’il s’eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>addreſſé au Parlement, &amp; l’auoit informé des</l>
            <l>
                <lb/> raiſons qu’il auoit eu de ſe retirer.</l>
            <l>
                <lb/> Surquoy Monſieur le Duc d’Orleans prenant</l>
            <l>
                <lb/> la parole, a rendu destémoignages tres fauora</l>
            <l>
                <lb/> bles de Moſieur le Prince, &amp; a dit qu’il auoit des</l>
            <l>
                <lb/> ſujets de ſe deffier des creatures du Cardinal Ma¬</l>
            <l>
                <lb/> zarin; ayant conſerué leur credit à la Cour, &amp;</l>
            <l>
                <lb/> meſmey en ayant auprés du Roy qui luy par¬</l>
            <l>
                <lb/>, Toient en faueuir du Cardinal Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/> Ce differénd’a finy par vn compliment que</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Prince de Conty afaità la Compa¬</l>
            <l>
                <lb/> gnie; qu’il ſçauoit la conſideration qu’ſen de¬</l>
            <l>
                <lb/>uoitfaite, lesbligaionequeonſieurſonfére</l>
            <l>
                <lb/> &amp; luy luy auioient, qu’il luy eſtoit bien dur d’en¬</l>
            <l>
                <lb/>teadre que l’opuſt ptaſumey que la conduitte</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>e Monſieuir ſon frere engageat yne Guerre eI</l>
            <l>
                <lb/> uille, qu’il n’auoit peu s’empeſcher de releuer</l>
            <l>
                <lb/>cetre parole, afin de ſouſtenir ſa reputation.¬</l>
            <l>
                <lb/> Monſieur le premier Preſident a proteſteé en</l>
            <l>
                <lb/>ſon particulier au nom de la Compagnie qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit perſuadée des bonnes intentions de Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur le Prince, &amp; eſtoit porté́e comme elle a toû¬</l>
            <l>
                <lb/>jours eſté a prendre ſoing de ce qui leregarde, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>addreſſant la parole à Monſieur le Duc d’Or¬</l>
            <l>
                <lb/>leans, l’a encores inuiteé de trauailler à l’accom¬</l>
            <l>
                <lb/>modement, s’exeuſant meſmes de deliberer,</l>
            <l>
                <lb/>ſur ce qu’il eſtoit. dix heures, &amp; que l’affaire ne</l>
            <l>
                <lb/>pouuoit pas ſe terminer en cette matinée, &amp; à</l>
            <l>
                <lb/>promis de continuer l’Aſſemblée Lundy &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>autres jours.</l>
            <l>
                <lb/> Monſieur le Duc d’Orleans a témoigné́ qu’il</l>
            <l>
                <lb/>auoit fait juſques icy ce qui luy auoit eſté poſſi¬</l>
            <l>
                <lb/>ble pour oſter les deffiances à̀ Monſieur le Prin¬</l>
            <l>
                <lb/> ce, mais que juſques à preſent il ne l’auoit peu</l>
            <l>
                <lb/> faire, &amp; qu’il ne voyoit pas que tant que les crea¬</l>
            <l>
                <lb/>tures du Cardinal Mazarin ſeroient en credit, il</l>
            <l>
                <lb/>puſt l’obrenir.</l>
            <l>
                <lb/> Et eſt aà remarquer que Monſieur le Duc d’Or</l>
            <l>
                <lb/>leans dans cette Deliberation a perſuadé toute</l>
            <l>
                <lb/> la Compagnie, qu’il eſt entierement amy a Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur le Prince.</l>
            <l>
                <lb/> Il faut auſſi remarquer que l’eſerit preſenté par</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/> ¬ </l>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>les Gens du Roy, portoit que M. le Mareſchal de</l>
            <l>
                <lb/>Gramont expliqueroit aà la Compagnie les in¬</l>
            <l>
                <lb/>tentions de la Reyne ſu: le ſujet de Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Prince: &amp; que ledit Mareſchal eltoit party deé́s</l>
            <l>
                <lb/>le matin pours’en aller en ſon Gouuernement.</l>
            <l>
                <lb/>9e</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>:</l>
            <l>
                <lb/>3 </l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>.¬,.</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>s.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>. ¬.</l>
            <l>
                <lb/>AEH </l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>rein e</l>
            <l>
                <lb/>RnaS</l>
            <l>
                <lb/> Gool</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
