<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau2929_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Pures (les) vérités qui ne sont pas
                    connues.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=hV4myciIYfcC"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Pures (les) vérités qui ne sont pas connues.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l><lb/>viie</l>
        <l><lb/>Qui ne ſont point c0</l>
        <pb n="2"/>
        <l><lb/> ¬</l>
        <l><lb/>l ¬</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>¬.</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>l1</l>
        <l><lb/>8</l>
        <l><lb/>u</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <pb n="3"/>
        <l><lb/>AA.</l>
        <l><lb/>eod: oe Seo</l>
        <l><lb/> vs</l>
        <l><lb/>LES PVRES VERTEZ QVI VE</l>
        <l><lb/> r pr E 7r r 1</l>
        <l><lb/>0</l>
        <l><lb/>ſont point connuës.</l>
        <l><lb/> ONSIEVR,</l>
        <l><lb/>La douleur que i’ay reſſentie de la perte de Mon¬</l>
        <l><lb/>ſieur le Duc de Nemours eſt de telle qualité, queſi ie ne</l>
        <l><lb/>me trouuois neceſſité par la deference que ie vous dois,</l>
        <l><lb/>il me ſeroit impoſſible de pouuoir obeir au comman¬</l>
        <l><lb/>dement que vous m’auez fait. Ie ſçay ( Monſieur ) ata¬</l>
        <l><lb/>chement que vous auiez à ce Prince ſi fort accomply,</l>
        <l><lb/>&amp; ſi generalement aimé &amp; eſtimé; mais peut-eſtre ne</l>
        <l><lb/>ſçauez-vous pas, non plus que beaucoup de perſonnes,</l>
        <l><lb/>comme les choſes ſe ſont paſſées, &amp; les cauſes d’vn ſi</l>
        <l><lb/>grand &amp; ſi funeſte malheur, qu’il eſt veritable (Mon¬</l>
        <l><lb/>ſieur) que ſouuent il eſt mal-aiſé de croire ce que nous</l>
        <l><lb/>voyons, &amp; partieulierement dans ce Siecle corrompu</l>
        <l><lb/>o les choſes meſmes les plus iuſtes ſont diſputé́es, &amp;</l>
        <l><lb/>les iniuſtes tolerées, puiſque Monſieur de Beaufort ca¬</l>
        <l><lb/>det de ſa Maiſon, a diſputé le rang à Monſieur le Duc</l>
        <l><lb/>de Nemours aiſné de la ſienne, que l’on ſçait eſtre ve¬</l>
        <l><lb/>nu de la Maiſon de Sauoye, la plus Illuſtre qui ſoit au</l>
        <l><lb/>monde. Et c’eſt (Monſieur la veritable cauſe du mal¬</l>
        <l><lb/>heur qui nous eſt commun auec toute la France, &amp; ce</l>
        <l><lb/>qui a mis vne telle diuiſion entre ces deux Princes, que</l>
        <l><lb/>le graadcœur de Monſier leDue de Nemours n’eſtant</l>
        <pb n="4"/>
        <l><lb/>4</l>
        <l><lb/>point capable de ſupporter que on luy fiſt ce tort, ny l</l>
        <l><lb/>d’atendre vn moment à témoigner ſon reſſentiment</l>
        <l><lb/>iuſqu’à ce qu’il fuſt guery de tant de bleſſures, le porta</l>
        <l><lb/>à faire quelques diſcours, dont Monſieur de Beaufort ſe</l>
        <l><lb/>voulut reſſentir ſur le champ, quoy qu’il euſt blen </l>
        <l><lb/>s’en empeſcher, ou du moins atrendre que Monſieur</l>
        <l><lb/>de Nemours fuſt en eltat de ſe defendre. Auſſi eſt-ce</l>
        <l><lb/>vne action dont il aura peine de ſe lauer, de n’auoit</l>
        <l><lb/>pas donné à Monſieur ſon beau-frere le loiſir de reſta¬</l>
        <l><lb/>blir ſes forces fort diminúes, &amp; de ſe guerir d’vne</l>
        <l><lb/>bleſſure qu’il auoit aà la main droite, comme il eſt aſſez</l>
        <l><lb/>connu de tout le monde, que Monſieur de Nemours</l>
        <l><lb/>receut à la porte S. Anthoine vn coup de piſtolet aux</l>
        <l><lb/>deux principaux doigts de la main, dont il auoit tel¬</l>
        <l><lb/>lement affoiblie, qu’il n’en pouuoit pas meſme couper</l>
        <l><lb/>du pain, &amp; n’auoit quitté lécharpe qui la luy ſouſtenoit</l>
        <l><lb/>que deux iours auant le funeſte malheur qui eſt arriueé;</l>
        <l><lb/> ce qui ſe iuſtifie aſſez par action que ce genereux Prin¬</l>
        <l><lb/>ce fiſt ayant eſté contraint de prendre ſon épé́e aucc les</l>
        <l><lb/>deux mains, ne Payant pû ſouſtenir auec la droite ſeule;</l>
        <l><lb/>&amp; Monſieur de Beaufort autrefois ſi genereux, ayant</l>
        <l><lb/> piſtollet &amp; eépée s’en ſeruit auec tant d’auantage en ce</l>
        <l><lb/>rencontre contre Monſieut ſon beau frere, qu’il luy</l>
        <l><lb/>donna le coup de la mort ſans aucune crainte de la pou¬</l>
        <l><lb/>uoir receuoir. Qu’il n’allegue point pour ſa iuſtifica¬</l>
        <l><lb/>tion qu’il y auoit des perſonnes auec Monſieur de Ne¬</l>
        <l><lb/>mours qui le pouuoient tuer. S’ils euſſent eſté capables</l>
        <l><lb/>d’vn ſi laſche deſſein, ils leuſſent bien plutoſt executé</l>
        <l><lb/>voyant leur Maiſtre mort qu’ils n’auroient fait, Mon¬</l>
        <l><lb/>ſieur de Beaufort ayant vſé de ſon aduantage comme</l>
        <l><lb/>il deuoit. Voila( Monſieurj le veritable portrait de la</l>
        <l><lb/>plus</l>
        <pb n="5"/>
        <l><lb/>plus tragique auenture qui ſe lira iamais, &amp; action la</l>
        <l><lb/>moins genereuſe qu’homme faiſant profeſsion de por¬</l>
        <l><lb/>ter vne eſpée aye faite iuſques iey, particulierement en</l>
        <l><lb/>vn rencontre où il ſe peut dire auec verité que Ion la</l>
        <l><lb/>pouuoit faire tres-glorieuſe &amp; ſans aucun peril. Mais,</l>
        <l><lb/>( Monſieur) y eut-il iamais de malheur comparable à</l>
        <l><lb/>celuy de Madame la Ducheſſe de Nemours? que l’on</l>
        <l><lb/>peut dire auec raiſon, la ſœur la plus malheureule, &amp; la</l>
        <l><lb/>femme la plus infortunce qui loit au monde, puiſque</l>
        <l><lb/>ce ſrere qu’elle a ſi fot aime &amp; ſi genereuſement ſerui,</l>
        <l><lb/>s’eſt rendu indigne de ce nom, en oſtant à vne Prin¬</l>
        <l><lb/>ceſſe de ſi cminente vertu,la moitié de ſa vie, par le coup</l>
        <l><lb/>fatal qui a percé le cœur de Monſieur ſon mary, Prince</l>
        <l><lb/>le plus aimable, &amp; le plus aimé qui fur iamais:! le vous</l>
        <l><lb/>auouë( Monſieur) que ie fremis d’horreur en vous eſ¬</l>
        <l><lb/>criuant ces funeſtes veritez, &amp; que ie ne croy pas qu’ou</l>
        <l><lb/>puiſſe voir Aurheur de tant de malheurs, qu’auec de</l>
        <l><lb/>pareils ſentimens, particuliercment quand Ion conſi¬</l>
        <l><lb/>derera que cet llluſtre mort auoit fait aà vingt-ſepr ans</l>
        <l><lb/>pat ſa valeur dans la guerre, &amp; par ſon eſprit dans la</l>
        <l><lb/>Cour,tout ce que nous liſons de beau des plus grands</l>
        <l><lb/>Hommes des Siecles paſſez. Auſsi lepeut-on nommer</l>
        <l><lb/>à iuſte tiltre, le Duc de Nemours ſans peur, n’ayant ia¬</l>
        <l><lb/>mais enuiſagé aueun peril, pour grand qu’il pûſt eſtre,</l>
        <l><lb/>qu’auec vne fctmeté d’eſprit &amp; de cœur ſi extraordi¬</l>
        <l><lb/>naire, qu’elle a ſouuent obligé Monſieur le Prince, ce</l>
        <l><lb/>Heros de nos iours, de dirc d’vne maniere tres-obli¬</l>
        <l><lb/>geante, qu’il n’auoit iamais connu d’homme ſi vail¬</l>
        <l><lb/>ant, ny qui euſt vn cœur à toute épreuue comme</l>
        <l><lb/>Monſieur de Nemours. Auſſi ce frere lans tendreſſe &amp;</l>
        <l><lb/>ſans naturel, n’en euſt pas vray-ſemlablement man¬</l>
        <l><lb/>B</l>
        <pb n="6"/>
        <l><lb/>qué en ce déplorable rencontre pour vn Prince ſi vni¬</l>
        <l><lb/>uerſellement honoreé &amp; aimé, &amp; qui par vn ie ne ſçay</l>
        <l><lb/>quoy, qui ne ſe peut exprimer, gaignoit les cœurs de</l>
        <l><lb/>tous ceux qui le voyoient, s’il n’euſt eſté poſſedé par</l>
        <l><lb/>vne perſonne qui n’eſtant plus, ny ieune, ny belle, n’a¬</l>
        <l><lb/> uoit pas laiſſé de le détacher par ſes artifices, &amp; pour ſes</l>
        <l><lb/>propres intereſts, de ceux de ſa Maiſon, &amp; de ſes pro¬</l>
        <l><lb/>ches, &amp; à qui il ne reſtoit plus qu’à détruira la tendreſ¬</l>
        <l><lb/>ſe qu’il auoit euë toute ſa vie pour vne ſœur vnique, à¬</l>
        <l><lb/> laquelle il auoit d’extrémes obligations, pour en pou¬</l>
        <l><lb/>uoir diſpoſer à ſa mode, &amp; luy faire perdre (ainſi qu’el¬</l>
        <l><lb/>le a touſiours fait par ſes conſeils) le plus beau temps</l>
        <l><lb/>de ſa vie, &amp; ſes amis. L’on m’a aſſeuré ( Monſieur)</l>
        <l><lb/>qu’elle a non ſeulement effacé de ſon cœr les ſenti¬</l>
        <l><lb/>mens de la nature, mais de plus qu’elle a pû empeſcher</l>
        <l><lb/>ce funeſte &amp; deplorable coup. Mais il n’y auoit que ce</l>
        <l><lb/>ſiniſtre accident qui puſt rompre pour iamais vne ami¬</l>
        <l><lb/>tié ſi eſtroite &amp; ſi iuſte, que celle d’vn frere &amp; d’vne</l>
        <l><lb/>ſœur, mais d’vne ſœur comme Madame la Ducheſſe de</l>
        <l><lb/>Nemours, qui dans les diuers accidens dont la vie de</l>
        <l><lb/>te malheureux frere a eſté́ trauerſée, n’a iamais conneu</l>
        <l><lb/>d’autres intereſts que les ſiens ( apres ceux de Monſieur</l>
        <l><lb/>ſon mary. Auſſi vous puis-je dire auec ſincerite( Mon¬</l>
        <l><lb/>ſieur) que cette grande Princeſſe a des qualitez tres¬</l>
        <l><lb/>particulieres, &amp; qui ſe rencontrent peu dans le Siecle</l>
        <l><lb/>où nous ſommes, ayant auec beaucoup de tendreſſe, vn</l>
        <l><lb/>Eſprit grand &amp; genereux, &amp; vne vertu qui s’eſt faite</l>
        <l><lb/>aſſez paroiſtre dans les trauerſes de ſa vie preſente &amp;</l>
        <l><lb/>paſſee. La priſon de ce frereſans naturel en a donneé des</l>
        <l><lb/>marques aſſez eſſentielles, Monſieut &amp; Madame de</l>
        <l><lb/>Nemours ayans abandonné la Cour pour ne pas uoair</l>
        <pb n="7"/>
        <l><lb/>eluy qui luy auoit fait mettre; ce Prince genereux ne</l>
        <l><lb/>voulant aduantages ny eſtabliſſemens que la ſeule li¬</l>
        <l><lb/>berté de ce frere qu’il a pourſuiuie &amp; meénagee iuſques?</l>
        <l><lb/>à ce qu’elle ſoit arriuee. Aprés des veritez ſi fortes &amp; ¬i</l>
        <l><lb/>ingenuës, ie ne doute point ( Monſieur) que vous ne</l>
        <l><lb/>ſoyez de mon avis, &amp; que vous ne iugiez auec tout le</l>
        <l><lb/>nonde, que Monſieur le Duc de Beaufort a plus perdu</l>
        <l><lb/>de reputarion en vn iour, par la malheureuſe actiou</l>
        <l><lb/>qu’il a faitre, qu’il n’en peut acquerir de toute ſa vie;</l>
        <l><lb/>que beaucoup de perſonnes eſtiment qu’il devroit paſ¬</l>
        <l><lb/>ſer-dans vn Cloiſtre, plutoſt qu’à triompher ainſi qu’il</l>
        <l><lb/>fait, de la mort de Monſieur ſon beau-frere, &amp; d’vn</l>
        <l><lb/>Prince le luſtre de nos iours, qui a tant de fois expoſé</l>
        <l><lb/>ſa vie, ſon bien, &amp; ſa ſanté pour ſeruir la France, &amp; qui</l>
        <l><lb/>ſe trouue auiourd’huy dans le tombeau tout couuert</l>
        <l><lb/>de bleſſures, pour auoir protegé l’intereſt du public, &amp;</l>
        <l><lb/>ſerui ſon Altefſe Royale, &amp; M le Prince. I’apprehen¬</l>
        <l><lb/>de( Monſieur) que le rapport que ie vous fais auec ſin¬</l>
        <l><lb/>ceriteé, de ce dont vous m’auez ordonné de vous ren¬</l>
        <l><lb/>dre compte, ne vous donne de nouueaux ſentimens de</l>
        <l><lb/>douleur; Et neantmoins ie ne puis finir ſans me donner</l>
        <l><lb/>l’honneur de vous dire, que nous deuons à ce grand</l>
        <l><lb/>Prince des regrets eternels, &amp; des larmes de ſang, pour</l>
        <l><lb/>meſler auec celles de Madame ſa veufue, de deux pe¬</l>
        <l><lb/>tites Princeſſes, ſi dignes de compaſſion, &amp; auec ce</l>
        <l><lb/>ſang tres-illuſtre &amp; tres-innocent ſorti de tant de Rois</l>
        <l><lb/>&amp; d’Empereurs, demandet inceſſamment à Dieu la iu¬</l>
        <l><lb/>ſtice que ſa parole nous promet; &amp; il eſt d’autant plus</l>
        <l><lb/>croyable que nous l’obtiendrons, que ce pauure Prince</l>
        <l><lb/>malheureux a eſté́ heureux aà ce poinct, de faire dans les</l>
        <l><lb/>derniers momens de ſa vie, des actes de repentir de ſes</l>
        <pb n="8"/>
        <l><lb/>pechez, &amp; de pardon à ſes ennemis, auec des marquesi</l>
        <l><lb/>d’vne contrition ſi grande &amp; ſi parfaite, que le Preſtre</l>
        <l><lb/>qui lui donna labſolution, aſſure d’en auoir eſté ſenſi¬</l>
        <l><lb/>blement toché. Ie me trouue obligé de vous dire en¬</l>
        <l><lb/>core (Monſieur) que I’on remarque que les Princes de</l>
        <l><lb/>la Maiſon de Sauoye, à cauſe du S. Suaire, ne ſont ia¬</l>
        <l><lb/>mas morts ſans ablolution, &amp; moy ie croy que la belle</l>
        <l><lb/>vie de ce Prince, &amp; la deuotion qu’il auoit a la Vierge</l>
        <l><lb/> ont fait le miracle de luy donner trois quarts-d’heure</l>
        <l><lb/>de vie, ne deuant pas humainement viure vn inſtant</l>
        <l><lb/>aprés le coup qu’il auoit receu; &amp; cela ſi vetitable que</l>
        <l><lb/>Mr I’Archeueſque de Sens, &amp; M les Eueſques de Li¬</l>
        <l><lb/>zieux &amp; de Geneve en ayans eſté pleinement informez,</l>
        <l><lb/>ont fait rendre à feu Monſieur de Nemours dans leurs</l>
        <l><lb/>Dioceſes tous les honneurs funcbres qui ſont deubs à</l>
        <l><lb/>vne perſonne de ſa qualité, &amp; font continuer les mar¬</l>
        <l><lb/>ques de leur pieté par des Meſſes &amp; des prieres conti¬</l>
        <l><lb/>nuelles. I’oſe eſperer (Monſieur) que perſonne ne luy</l>
        <l><lb/>pourra dénier les ſiennes, apres des exemples ſi conſi¬</l>
        <l><lb/>derables, en attendant que l’on puiſſe tranſporter ſon</l>
        <l><lb/>corps à Nemours, &amp; de là à Anecy lieu de ſa ſepulture,</l>
        <l><lb/>&amp; de ſes Anceſtres, pour y faire des ſeruices tres-ſolen¬</l>
        <l><lb/>nels, &amp; Oraiſons funebres digne de ſa qualité, &amp; de la</l>
        <l><lb/>memoire eternelle qui luy eſt deuë̈. Cependant, Mon¬</l>
        <l><lb/>ſieur, ie ſuis abſolument perſuadé que vous les auez</l>
        <l><lb/>preuenüs par vos ſoins &amp; par vos prieres, &amp; que vous</l>
        <l><lb/>me ferez touſiours l’honneur de me croirc,</l>
        <l><lb/>E7 </l>
        <l><lb/>MONSIEVR,</l>
        <l><lb/> 1</l>
        <l><lb/>Voſtre tres humble ſruitcur;</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
