<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2651_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Paix(la) errante et complaignante.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref
                        target=" https://books.google.fr/books/download/La_Paix_errante_et_complaignante.pdf?id=IzHkV1-pWGEC&amp;hl=fr&amp;capid=AFLRE733Vo5OJnURDqieiK_pRF70VYxzQHj3pCBeUFwIJviwTrVmOThHJFeOeUfkDbUQijglUovulAuMYQOT_1fORFn3EnZrRw&amp;continue=https://books.google.fr/books/download/La_Paix_errante_et_complaignante.pdf%3Fid%3DIzHkV1-pWGEC%26hl%3Dfr%26output%3Dpdf"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Paix(la) errante et complaignante.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="7" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="Mazarine"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">vers/prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>EA</l>
            <l>
                <lb/>I </l>
            <l>
                <lb/>A!</l>
            <l>
                <lb/>F 1 A</l>
            <l>
                <lb/>e enn</l>
            <l>
                <lb/>lu eue l’ i lilt ee</l>
            <l>
                <lb/>pue onn pe opoe eleulei</l>
            <l>
                <lb/>VEC PERISSION.</l>
            <pb n="2"/>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>béeh heb</l>
            <l>
                <lb/>Rees</l>
            <l>
                <lb/>g</l>
            <l>
                <lb/>Vi ?</l>
            <l>
                <lb/>LA PAIX ERRANTE ET</l>
            <l>
                <lb/>complaignante.</l>
            <l>
                <lb/>r Vſque à quand, grand Dieu, voſtre bonté́</l>
            <l>
                <lb/> permerra t’ele que ie ſois erranre &amp;vae¬</l>
            <l>
                <lb/>eſ bonde, bien que ie ſois fille du Ciel, la Ter¬</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>S re ne me veut donner aucune retraitte ny</l>
            <l>
                <lb/>hebergement, ily a quinze ans que i’ay eſte bannie</l>
            <l>
                <lb/>d’Eſpagne aà l’inſtigation de ma cruelle ennemie la</l>
            <l>
                <lb/>guerre. La Lorraine m’a deſchaſſée, l’Alemagne n’a</l>
            <l>
                <lb/>ſceu ſouffrir ma preſence, la France depuis quelque</l>
            <l>
                <lb/>temps m’a regardé́ de trauers, l’Angleterre m’a com¬</l>
            <l>
                <lb/>trainte à̀ m’enfuir pendant que la diſcorde &amp; la guer¬</l>
            <l>
                <lb/>re iouë leurs roollesaux deſpens de Charles Stuar de</l>
            <l>
                <lb/>bonne memoire dernier mort; La Pologne &amp; la Maſ¬</l>
            <l>
                <lb/>coü̈ie, les Tartares &amp; les Bandis ne m’ont-ils pas de¬</l>
            <l>
                <lb/>chaſſeée; il n’y a que la Turquie qui ſemble me vouloir</l>
            <l>
                <lb/>gratifier, ſi ie pouuois m’accommodet auec elle, puis</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle ſe veut accorder auec la Republique de Veni¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe, à la charge que les Venitiens tiendront &amp; ren¬</l>
            <l>
                <lb/>dront hommage à ſa ha ureſſe Sultanique de la Can¬</l>
            <l>
                <lb/>die &amp; Canée. Mais ie ne puis pas compatir auec cet¬</l>
            <l>
                <lb/>te Nation cruelle &amp; barbare, i’aimerois mieux cent</l>
            <l>
                <lb/>fois demeurer en France qu’autre part, d’autant qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ſemble que cette Nation ſoit toute autre que les au¬</l>
            <l>
                <lb/>e, dautant qu’elle les ecede en bonté́, en ciuilité,</l>
            <l>
                <lb/>¬¬¬4 A </l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/> 4¬</l>
            <l>
                <lb/>en ſubtilité, en honheur, en generoſité &amp; grandeür</l>
            <l>
                <lb/>de courage, comme ils l’ont bien monſtré à leurs en¬</l>
            <l>
                <lb/>nemis les dechaſſans de leurs terres ou l’ambition de</l>
            <l>
                <lb/>regner les auoit coduits &amp; amenez, teſmoins eſſieurs</l>
            <l>
                <lb/>les Eſpagnols qui eurent bien l’audaſſe d’apporter &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>fer &amp; le feu ſur les frontieres de Picardie il yaenuiron</l>
            <l>
                <lb/>treize ans, leſquels furent bien heureux de ſe retirer,</l>
            <l>
                <lb/>non pas tous: car il en demeura quantité pour en¬</l>
            <l>
                <lb/>graiſſer les terres de ce pais. là. Les Anglois en pou¬</l>
            <l>
                <lb/>rons bien reſpondre auſſi par la perte de leurs gens</l>
            <l>
                <lb/>&amp; vaiſſeaux aux ports de mer proche de la Rochelle,</l>
            <l>
                <lb/> l’Iſle de Retz &amp; autres lieux. L’Allemagne en a veu</l>
            <l>
                <lb/>des effets par la perte de pluſieurs de ſes villes. Bref,</l>
            <l>
                <lb/>ie deſirerois fort de faire ma demeure e ce floriſſant</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, lequel n’a iamais eſteé eſbranſlé́ iufſque à</l>
            <l>
                <lb/>cette heure, qu’il ſemble que ſes habitans ſe veulent</l>
            <l>
                <lb/>entretuer &amp; couper la gorge, par la mechanceteé &amp;</l>
            <l>
                <lb/>perfidie d’vn Miniſtre eſtranger, homme de neant</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de baſſe extraction. Si nous voulons croire quel¬</l>
            <l>
                <lb/>ques Autheurs d’apreſent qui ont rechercheé́ ſa vie, fa</l>
            <l>
                <lb/>naiſſance, ſon pais &amp; ſa genealogie aurentique; c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>ce dis-je luy qui cauſe que ie n’ay aucun lieu pour me</l>
            <l>
                <lb/>retirer; ily a quelque temps que ie croyois que l’on.</l>
            <l>
                <lb/>m’alloit faire conſtruire &amp; baſtir vn Palais: aar n’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtant pas beaucoup eloigné́e de Paris, i’aperceus plu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieurs des habitans qui ſoû̂ipiroiẽt apres moy, &amp;e?¬</l>
            <l>
                <lb/>me quelques-vns m’appelloét aà̀ haute voix à leurs ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>cours: moy croyan les obliger &amp; mettre finà ma</l>
            <l>
                <lb/>peregrinmation, ie me preſente à eu Vondredy der¬;</l>
            <l>
                <lb/>ner, ou d’abord quelques-vns me moaſtreuee: bon</l>
            <l>
                <lb/>vilage</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>viſage depuis le Vendredy iuſques au Samedy ’vnze</l>
            <l>
                <lb/>heure ou Midy, que quelques inſolens commence¬</l>
            <l>
                <lb/>rent à me tarabuſter &amp; repouſſer, me dechaſſant hon.</l>
            <l>
                <lb/>teuſement, preferant mon ennemie la guerre; Non¬</l>
            <l>
                <lb/>obſtant pour cela iéme m’eé́pouuante point, i’endure</l>
            <l>
                <lb/>ces imprecations &amp; injutes, croyant que ces teſtes</l>
            <l>
                <lb/>vertes ſe pourroient appaiſer. Mais tout au contraire,</l>
            <l>
                <lb/>quelques canailles voyant que ie ne m’en allois point,</l>
            <l>
                <lb/>ſe ſont ſaiſis d’armes offenſiues &amp; defenſiues pour me</l>
            <l>
                <lb/>chaſſer: enfin ie fuſt contrainte me retirer, &amp; ie m’en</l>
            <l>
                <lb/>allay chercher le couuert pour cette nuict en vn lieu</l>
            <l>
                <lb/>ſolltaire &amp; eloigné de la frequentation des hommes,</l>
            <l>
                <lb/>voyant qu’ils auoient ma preſence en horeur.La nuict</l>
            <l>
                <lb/>ſe paſſe, le Dimanche vient l’on s’aſſemble au Palais</l>
            <l>
                <lb/>pourreſoudreſi on me receura, l’on en parle, mais on</l>
            <l>
                <lb/> n’en tombe point d’accord, il y a touſiours quelqu’vn</l>
            <l>
                <lb/>qui s’oppoſe à mon contentement &amp; aux repos de</l>
            <l>
                <lb/>pluſieurs citadins de Paris, leſquels n’aſpirent qu’à</l>
            <l>
                <lb/>fropour reprendre leur trafic &amp; trauail</l>
            <l>
                <lb/>ma prff</l>
            <l>
                <lb/>delaiſſeé il y a ſi long temps, quelques vns ſe portent</l>
            <l>
                <lb/>auec affection pour faire accommodat ion pour me</l>
            <l>
                <lb/>faire leur Concitoyenne: mais point d’accord, le de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtin s’y oppoſe, la guerre, la guerre s’eſcria quelques</l>
            <l>
                <lb/>perſonnes qui ne ſçauent pas ce que c’eſt &amp; quine</l>
            <l>
                <lb/>preuoyent pas la diſette, la neceſſité &amp; les malheurs</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle leur apportera: car effectiuement la guerre eſt</l>
            <l>
                <lb/>la conſumation &amp; des hommes &amp; des biens, comme.</l>
            <l>
                <lb/>on le peut voir par la perte d’vn grand nombre des</l>
            <l>
                <lb/>gens de bien qui ont deſia finy leurs vies tant aà Cha¬</l>
            <l>
                <lb/>eno Brie-contre-Robert, cmme ailleurs; &amp; non¬</l>
            <l>
                <lb/>aaa a’, </l>
            <l>
                <lb/> BT</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>obſtant cela, on ne me veut point receuoir, a coni</l>
            <l>
                <lb/>traire, de iour en iour chacun s’anime contre moy</l>
            <l>
                <lb/>pour fauoriſer la guerre aux eſtranges metamorpho¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes, aux apetits dereglez des hommes, venez-ça mal¬</l>
            <l>
                <lb/>heureux guerriers, vous ſçauez bien que ie ne marche</l>
            <l>
                <lb/>point que ie ne ſois accompagnée de l’abondance &amp;</l>
            <l>
                <lb/>fertilité, &amp; au’contraire de la guerre qui n’a pour</l>
            <l>
                <lb/>compagne que la ſterilité, que le ſang, que le meurtre,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; le carnage; Brefla perte &amp; diſsipaton de toute ſorte</l>
            <l>
                <lb/>de biens: ie maintiens l’honneur des filles, i’entre¬</l>
            <l>
                <lb/>tiens l’amitieé entre les honneſtes gens; &amp; tout au con¬</l>
            <l>
                <lb/>traire la guerre expoſe le viol, le larcin, le briganda¬</l>
            <l>
                <lb/>ge, le meurtre, le fer, le feu &amp; nourrit la diſcorde, &amp;</l>
            <l>
                <lb/> nonobſtant cela ie ſuis dechaſſée, bafouü̈eé́e, vilipen¬</l>
            <l>
                <lb/>deée, balotce plus rudement que n’eſt vn eſtœufentre.</l>
            <l>
                <lb/>deux bons joüeurs, comme on l’a bien monſtreé Di¬</l>
            <l>
                <lb/>manche &amp; Lundy ou l’on ne parle à Paris que de</l>
            <l>
                <lb/>Picques, de Corcelets, de Mouſquets &amp; de tous autres</l>
            <l>
                <lb/>inſtrumens de guerre ou infernaux. Lundy tout eſt</l>
            <l>
                <lb/>en diſcorde, ie me preſente comme par cy-deuant,</l>
            <l>
                <lb/> mais au lieu de voir des branche d’oliues, iene voy</l>
            <l>
                <lb/>que des vieilles Hallebardes roü̈illé́es entre les mains</l>
            <l>
                <lb/>de certains perſonnages à qui vne houë ( pour ne pas</l>
            <l>
                <lb/>dire vne quenoüille ſieroit mieux. Enfin i’ay beau</l>
            <l>
                <lb/>dire &amp; bien faire, l’on ne me veut pas receuoir, l’on</l>
            <l>
                <lb/>me met à la porte, mais peut eſtre il viendra quelque</l>
            <l>
                <lb/>temps que l’on aura affaire de ma perſonne, l’on fou¬</l>
            <l>
                <lb/>haittera ma preſence ou deéité profanée iuſque à̀ pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent, &amp; on n’en ioüira pas quan d l’on voudra: car ſi</l>
            <l>
                <lb/>ie remonte vn fois fur la voulte eſtoiĺe, on aura</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>beau m’appeller, ie ne reſpondray point, ie demeu¬</l>
            <l>
                <lb/>reray en ce lieu: car auſsi bien eſt-il de mon appen¬</l>
            <l>
                <lb/>nage: car pour aller vacabonde d’auantage ſur la</l>
            <l>
                <lb/>Terre, pour certain ie ne le feray pas.</l>
            <l>
                <lb/>Quand vous aurez de moy à faire</l>
            <l>
                <lb/>I’ous me chercherez vrayen ent,</l>
            <l>
                <lb/>Si l’on vous tire de miſere</l>
            <l>
                <lb/>Sçachez-en gré a Parlemens.</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>aaa</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>oouo Google</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
