<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2811_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Politique (le) chrétien de Saint-Germain à la
                    reine.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=ijfzsL88WDsC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Politique (le) chrétien de Saint-Germain à la
                        reine.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="12" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="Mazarine"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LE</l>
            <l>
                <lb/>PoITIOVE</l>
            <l>
                <lb/> SESTIE</l>
            <l>
                <lb/>DE SAINCT GERMAnN</l>
            <l>
                <lb/>A RE YNE</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>erernonei d ¬</l>
            <l>
                <lb/> lueeue ee eie ele ee¬</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>i’ erurer¬</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>aggenen</l>
            <l>
                <lb/>aa âréid</l>
            <l>
                <lb/>ll uer ounu</l>
            <l>
                <lb/>LE o’</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>aaaa</l>
            <l>
                <lb/> e¬</l>
            <l>
                <lb/>o,</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>JaDAME,</l>
            <l>
                <lb/>Ylerereeneieneiie</l>
            <l>
                <lb/>leletrearer eieeeie</l>
            <l>
                <lb/>V A</l>
            <l>
                <lb/>e eiee eieoneie eie</l>
            <l>
                <lb/>ee e e eiei eieie eieliee</l>
            <l>
                <lb/>ere eeieieieoeie ee</l>
            <l>
                <lb/>Eeieaeeieaereieſiie</l>
            <l>
                <lb/>eren erieredeieieeale</l>
            <l>
                <lb/>er e eiuee ieoeie¬</l>
            <l>
                <lb/>e eieoeaie ei e e¬</l>
            <l>
                <lb/>EFeeilenre lurer ieeere</l>
            <l>
                <lb/>re e e ie eiee</l>
            <l>
                <lb/>nire eieieereree eneie</l>
            <l>
                <lb/>ieie eae e e eneies</l>
            <l>
                <lb/>eaeie le e e ee</l>
            <l>
                <lb/>eeieiei eie eieneie</l>
            <l>
                <lb/>e ioeoereeeieiee</l>
            <l>
                <lb/>ere iee eiei ne e e e</l>
            <l>
                <lb/>Ee eieaeirer ene</l>
            <l>
                <lb/>e liae eie ere</l>
            <l>
                <lb/>e e eieirene le e eie eie e</l>
            <l>
                <lb/>eineie ieieoie eireer</l>
            <l>
                <lb/>eeieieieie eienieiedeſele.</l>
            <l>
                <lb/>eeieiepieie eie ieie e ee.</l>
            <l>
                <lb/>ereoeie eieieie</l>
            <l>
                <lb/>ieie ede e eieiei</l>
            <l>
                <lb/>leieeie ei oeeeinie</l>
            <l>
                <lb/>e eoe eoi eieieieie</l>
            <l>
                <lb/>eeſle eie e ee</l>
            <l>
                <lb/>Eeaere ereare</l>
            <l>
                <lb/>eee e eideireieei</l>
            <l>
                <lb/>e eſe oe eiee</l>
            <l>
                <lb/>e eſeſedeiedſe aeiee¬</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>uar Rqyaume: mis encor il enoerent pa oiut des Commifſaitta eatraio¬</l>
            <l>
                <lb/>dinaires, d’vne prohité econnué &amp; mneorrnpeible, pour les faire ecuter.
                I</l>
            <l>
                <lb/>e deſiſtérent poins, gue leurs ſaiactes Oodonnamese ſuſſent eaietement ao¬</l>
            <l>
                <lb/>das a pdaſs voefe e lus quldois l aveue dea.</l>
            <l>
                <lb/> deuint le plus puiſſant, &amp; le plus loriſfant du uoade</l>
            <l>
                <lb/> Veſbilaant,Mi r’ u, i fut qu’il y aie quelqua choe de duuine</l>
            <l>
                <lb/>de ſurnaturel en nos max: cart s’ils auant prus ailaaca d’vna iacip odi¬</l>
            <l>
                <lb/>oai re, la prudence humaiae auroit pûr le peeuois d le pueair: Oſaell</l>
            <l>
                <lb/>n’anuoit pû ny l’vn ny l’aate, dua ueins auaait- elleouu quebque expadiaht</l>
            <l>
                <lb/>pour les faire eeſſes. aia eela ſtboieu efttange qu’on oyeeacore mulipes</l>
            <l>
                <lb/>les mal- beu, par les m eſnes nmaoyeas qu’o employe puar lesetouſer. Os</l>
            <l>
                <lb/>vi que les remedes neſuuenrt qrà iriter le nal. La difficle ſe ſoa o¬</l>
            <l>
                <lb/>duites les vnes les aars. &amp; ſe foans eaaeloppées d’autanrplas qu’on les a
                you,</l>
            <l>
                <lb/> deſbtoüiller. Nas deſallses oas aſté grads das leurpainces, ls oieé</l>
            <l>
                <lb/>dauantage dans leur progrez, &amp; nous deuons crainde que la ſuitte n’ea
                ſain</l>
            <l>
                <lb/>duant plus ſale, qu’il et-sdicile de la-bieo coaaoiſtre. Le nal eſt</l>
            <l>
                <lb/>blea eae quandly aaſlement periden paler&amp;e da ’n aire quand</l>
            <l>
                <lb/>a ’oſe ny ledeſcqusir, ay eu propoes le tamede.</l>
            <l>
                <lb/> luau paeu u pul neſlq Cdoeu¬. &amp; ¬</l>
            <l>
                <lb/>u de plua afstâonae aon-lbus de V’oaealàl;, &amp; dol’Ett. pas</l>
            <l>
                <lb/> que s’il y a daugerà palar, il y rn a iaconaqthlenantd’auaatage à eical.</l>
            <l>
                <lb/>re, q ſe aaaalades ſteunas; ſat lad uos miſenes; l faa vouodire,</l>
            <l>
                <lb/>MA , ause ns libaeré qaele emps ageie a qdlaaeeſſédaaaffa¬</l>
            <l>
                <lb/>e, prſaip ue intareſt da oy &amp; le Voe. &amp; elvy deoue lafame¬</l>
            <l>
                <lb/> eriéque de cqtaplaiſaace, qe</l>
            <l>
                <lb/>qe. l fau; Vour</l>
            <l>
                <lb/>quaad Dieuſe veut agae dA ogme, &amp; ds septrs, i pnunet quoe ase</l>
            <l>
                <lb/>qui. les adtaiaiâtent parden le ſens &amp; laaiſot q ls prendulalmaà pous</l>
            <l>
                <lb/>le ioar, &amp; le ios pac lacouiûs Qand dl oat praſ &amp; eſslas la daûanlon
                da</l>
            <l>
                <lb/>oyaune des lulfſs, aeui le gondlent, n’plojoiant plp potur ſa def¬</l>
            <l>
                <lb/>ſanſe, qu ue qui le pnit-fare petir. Tous ces Clefs m’aoin plus d</l>
            <l>
                <lb/>ué, qu’tant qs’il on ſallois poar ſe praeipiot dans bes enebres; llon¬</l>
            <l>
                <lb/>baſſoie p oyen dafahait; uou a qui pouoi; pcccuar lour paate. La</l>
            <l>
                <lb/>ſgaeſſe aeſe n leuſarunis pl qu’à iaaater dae arflée, poe rndreor</l>
            <l>
                <lb/>al-bpu ſii raſlour. aua n’aipns pads croirs, M a a ,; que ieu</l>
            <l>
                <lb/>neous vuale ttatter de maſne: NMous auns de top lbons ſentineos e ſa ilo¬</l>
            <l>
                <lb/>ricorde, &amp; de voſte pieté: Mais naus dirns pourant à Vois daiaſlé, qu</l>
            <l>
                <lb/>qga, oauons p apaſideseſans eûtaneaeat, qe tant d vœuxt &amp; de Priares</l>
            <l>
                <lb/>ayent eſté iiles, par deſa mer la holere de Diru &amp; la voſre: Et dan une</l>
            <l>
                <lb/>aaioatur que tuas lesraiſns damnde le faiſoienr inſi defre &amp; aſpe..</l>
            <l>
                <lb/>re; &amp; dane n ps que l tempeſte ne aoanençant qu’à s’efbaas, -elhs eelt</l>
            <l>
                <lb/>ſij-aeile à coai-; aus n’auons pû eunſdlenaer ſana efroy, qu lonsilldre</l>
            <l>
                <lb/>inceſfe de J’Vpiuers, &amp; la mûe iaentionaée, malg. é fa pepre ialinalon,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; tant de ſag rçrenroces: ſt dauonuë li ſaeae, &amp;e cane elle seſme,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; contre l ogy ſp ſls, &amp; conrs ſon Royaame, &amp; orotoue n Peaple,
                qui</l>
            <l>
                <lb/>a lesij u la ; edaas a saasaateù peaâidaeebonité</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>gqui loy eſt aaturelle. pouaoit faire dés misaelas pour ſa popre reptation</l>
            <l>
                <lb/>aduſſi bien que pour celle de cette Coronne. Ce n’eſt pas ſans fremir que
                nous</l>
            <l>
                <lb/>uons confdete que l innocence &amp; l’intsreſt daMſonarque que ieu nous a
                don¬</l>
            <l>
                <lb/>aé n’a poiut eſté eapable de deltonrner nos calamites &amp; que les plus
                mauuis</l>
            <l>
                <lb/>conſeils ont touſiours preualu au dellus des bons. Cs n’eſt point encot ſans
                eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pouaaate ,que nons eraignons qu’à l’aduenir il ne faillſe appli quer des
                remedes</l>
            <l>
                <lb/>os mau, qui ſoient pires que le mal meſnie, anque de les auoit appliques</l>
            <l>
                <lb/>quaid il le falloit, quand on le pouuoir, d quamd on le deuoit. Quel
                conſeil,</l>
            <l>
                <lb/>Ma , d’auoir eropris de euyner Paris, &amp; d’eſtouffer le Parlenent E</l>
            <l>
                <lb/>eeſa en quel temps, &amp; ſous quel pretexte, &amp; par quels moyens? Et ce
                conſeil à</l>
            <l>
                <lb/>eſté ſuiuy, il a eſlé embraſſé, on s’eſt nis-en deuoit de l’exeeuter; On a
                cre</l>
            <l>
                <lb/> meſne qu’il y alloit de la conſcience &amp; de l’authorié Royale, ds ne rien
                eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pargners pour le faire reüſſir; On en afaic vn poiaft de Religien &amp;
                d’Eſtat. Les</l>
            <l>
                <lb/>ſçauans &amp;e les iguorans l’ont égalementapplaudy; on a employé le fer &amp;
                le ſeu</l>
            <l>
                <lb/>pour le conduire à che.</l>
            <l>
                <lb/>O lu gemens de Deu, qu e vous eſtes impenetrables !l Mais ôabyſae de nos</l>
            <l>
                <lb/>peche, que vous eſtet proſon, puiſque vous aueugle de la ſorte,</l>
            <l>
                <lb/>puiſque vous prouoquez ſi eſtrangeuaent l’abyſae de ls cholere de ieu</l>
            <l>
                <lb/>ſu nous C’eſt ibin maintoaant., Ad a o a ,que la franoe eſproaue</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eſt vray, qe la prudeneeamine eſt inutile, pouar ſoulages ceu que</l>
            <l>
                <lb/>la, luſtce de Dieu veut afliges. Il eſt vay, ee que dit le Saint Eſprit. par
                la</l>
            <l>
                <lb/>bouche d’vn Prophete que caus qi peclhronat, auront beau tuaailler a ſaite</l>
            <l>
                <lb/>des toilles. parce qu’elles ne les potttoat couutrir: &amp; les buurags de
                leurs ains</l>
            <l>
                <lb/>ne les pourront veſtir. Tout ce qu’ils ſeonat, s éauoûira ſans efſfet, &amp;
                meſme</l>
            <l>
                <lb/>les conſeile qu’ila prendrontout ſe ſauuetayaerone à lafaire pert. ſeme¬</l>
            <l>
                <lb/>ront du vont, dit Oſée, &amp; ila reeueilleronaqos des teanpeſtes.</l>
            <l>
                <lb/> Vn gad Archeuoſque de Seuille diſoit autresfois, qu’ilſailloit que
                l’Eſpagne</l>
            <l>
                <lb/>fuſt entieebaas deſoée, afin qu’on la puſt entiereaent reparer. Il
                failloit,</l>
            <l>
                <lb/>MAo ass, que la ’rance s’aceablaſt-elle neſme ſous le poids de ſes propres</l>
            <l>
                <lb/>deſordces, afn qu’elle fut eapable de ſentirſon mal. &amp; de racherehar la
                ſanté.</l>
            <l>
                <lb/>Il faillot qu’il n’y euſt aueu ne partie ſaine en cette donarchie, ain qu’on
                pen¬</l>
            <l>
                <lb/>ſaſt vne reformatioan generale; de que tout le moude la demandant, ſl fue</l>
            <l>
                <lb/>inpoſſible de la refuſer. Il failloit qu’elle oabaitdarvn eſtas qul
                arraichat</l>
            <l>
                <lb/>les lares &amp; les ſaglots, auſſi bien que le ſag &amp;da vrie à tant de
                Peuples;</l>
            <l>
                <lb/>Il failloit que ue pousant petisr que par ſes propesfotees, elle deuint
                furieuſe,</l>
            <l>
                <lb/>our s’ataner elle-neſme eontre elle-neſnae: afin d’exeeuter en v mois de</l>
            <l>
                <lb/>ſuie, ce que ſes ennemis n’auoient pu faire par les guetres de ant d’anees.
                l</l>
            <l>
                <lb/> loit que le bourgeois prift les arnes contre le bourgeois, l’amy eontre
                ’amy,</l>
            <l>
                <lb/>le fere ontre le fere: Il falloit en vn coup de ſagne, faire des rauages
                gui</l>
            <l>
                <lb/>couſlerot les regrets de plns d’vn ſiecle, &amp; qui ſeront peut. eſtre
                irreparables.</l>
            <l>
                <lb/> Il failloit enfin, qu’apres auoir ete le ſuiet de la ialoufie de ſes plus
                cruels</l>
            <l>
                <lb/>aduerſaires, elle deuint celuy de leur compaſſion: Et il failloit que ces
                tma¬</l>
            <l>
                <lb/>heurs luy arriuaſſent dans vne ſaiſon qui luy ſaiſoi voir les reoluions de
                la</l>
            <l>
                <lb/>Catalogne, les changeees du Portugal, les ſouſleuenens de Naples, les a¬</l>
            <l>
                <lb/>tenuas de onſtanaople. les hocrears de l’Anglaatrre, les- lgnens de Dbe</l>
            <l>
                <lb/>ſur!</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/> e-¬ al¬.¬.</l>
            <l>
                <lb/>t les retés Sonûé ui bien que ſut Ieuns vaſſaux</l>
            <l>
                <lb/>Il failloit que tout cela artiuaſt, MaA o a pour nous appténdre de ſoce, e</l>
            <l>
                <lb/>que ianais ou n’auoi pû nous perſuader pas raiſon: que la luftice &amp; la Pie </l>
            <l>
                <lb/>ſont les deux Colomnes des Republiques, qui les conſeroont auran qu’elles y</l>
            <l>
                <lb/>ſont conſeruées.</l>
            <l>
                <lb/>L’Eſcriture ſainte, qui eſt le liure de la vraye Poliee, que voſre grand
                ayeul</l>
            <l>
                <lb/>Charle-quint liſoit tous les iours, &amp; que les Miniſtes d’Eſtat deuroient
                toufiours</l>
            <l>
                <lb/>auoir &amp; dans le cœur&amp; dans la main, ne dit rien plus ſouuent qae cette
                veié.</l>
            <l>
                <lb/>lIamas le Peuple de Dienu ne manquoit d’aſtre aceueilly de qoelque inſgne</l>
            <l>
                <lb/>al loar. quand il auoit eonmis quelque notable impieté. Soo bon-heur ne</l>
            <l>
                <lb/>daroit pas plus que ſa vertu; lafin de l’vn eſtloit celle de l’aute. Dieu
                l’aban¬</l>
            <l>
                <lb/>donaolt inconi nant qaiil ’eſtoit abandonné à l’inpieté; E ſa luſlice qui
                ler</l>
            <l>
                <lb/>auoit promis vne ſelicié proportionnée à leur merite, ſtoit tres- eaaéte à
                leus</l>
            <l>
                <lb/>enuoyer des chaſtimens proportionnez à leursfautes.</l>
            <l>
                <lb/>Les Royaumes de Iud &amp; d’Ilſraël, ſurent deſtrnits cormme le ſel ieté
                da8</l>
            <l>
                <lb/>l’eau; iocontinent qu’ilts deſtnuiſirent parny eux le ſeruice de Dieu. Toutes
                les</l>
            <l>
                <lb/>Monarchies de l’Vniuers ont eſprouué n ſort pareil, qand elles ſont tombée</l>
            <l>
                <lb/>en pareilles impiete Quand les Aſſytiens furent ſubiuguez par lears volup</l>
            <l>
                <lb/>tez &amp; leurs delices, ils le furent aLſſi par les Chaldeens &amp; les Medes.
                Ir ont¬</l>
            <l>
                <lb/>net qae l’Empire de Babylone diminua en vertu. il diminaa uſſi er
                puiſſance.</l>
            <l>
                <lb/>Les Perfſes ne ſe ietterent pas pluſtot dans la deſbauche. que la miſere ſe
                itts</l>
            <l>
                <lb/>parmy eux. Les drces, l’eypte, &amp; l’dumée, pendueat toure leur proſperé</l>
            <l>
                <lb/>quand ils perdiooat la piesé: Et ils deuinrent eſclaues de leurs rnnemis,
                aſſi</l>
            <l>
                <lb/>oſt qu’ils le furent de leurs vices. C’eſt l’acempliſſement, M a a: de ea</l>
            <l>
                <lb/>Oraele du Sain Eſprit, qui dit : que les Couronnes paſſent d’vne famille
                àvne</l>
            <l>
                <lb/>autre, à cauſe des iniuſtices, des forbes &amp; destromperies. Toui nos
                F’rohetes</l>
            <l>
                <lb/>qui ont parlé de la part de Dieu, l’nt annoncé de la ſorte : Toudtes les
                Hiſtoire</l>
            <l>
                <lb/>du monde le taportent de meſme. Totes les periences ’e cordent en eetté</l>
            <l>
                <lb/>verié Il ſaut ne ceſſaitemeut qu’vn Royaume periſſe, quand il lsiſſe perir
                l</l>
            <l>
                <lb/>ſtice &amp; la Pieté.</l>
            <l>
                <lb/> Nieephore emarque que l’Enpertar Phcas employa toutes les ſoces &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ûaurentions iragbaables, pourt mettre on defſeénee la vill ds Conſtaninoles</l>
            <l>
                <lb/>ais ce Pr’ceé ſot adaertyparne ois da Cel. qu’il perdoit ſon temps. C’et</l>
            <l>
                <lb/>dn vain, sp ereur, lay di cene voix, que tu baſtis des aurailles, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>baftionoeſleue les fi a peux ou ſi u veua, iuſqu’au Cial, ta uville nme
                laſlesa</l>
            <l>
                <lb/>pd’eſtre piſe; parcs que outes tes me chines de guere ne ſerunt de rien</l>
            <l>
                <lb/>aontte les forees du delhor-quad les enr emis ſont au dedans.</l>
            <l>
                <lb/>l’Hiſtone d’Angletelre raporte, que quand le Ciel voulut pmt cette Iſle,</l>
            <l>
                <lb/>ihper i u’lemyVIH lenaſt nmed’argenr ſu ſes Eſtats , qu’il ne pardr nna</l>
            <l>
                <lb/>ay à lMcnaſtere, y à Eiſe, ny à beuu beeic:l exigea plus lſ yeſeul’t</l>
            <l>
                <lb/>agſubiets,-que ous les R s’ſes Predeceſeurs n’aoiebt ſai pdane liy pao</l>
            <l>
                <lb/>dant ecnq eens ans: ll’alpesa la molroye, &amp; en faſtauede te esrahniiby</l>
            <l>
                <lb/>l haoffa lpr de l’os &amp;e de l’ogeut, dat il tisde poficsireoſs; l bſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ye ladixieane. t naieſ epaie de toss lo ce&amp; renter; ll palt deux eeis</l>
            <l>
                <lb/>sde tas les ble moliles de on eogle l l ddonhiatneoy quoe acly</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>payesoie la roiſiaſm partie de ſoni bien ; l ſe ſuif dae tous la euina ds</l>
            <l>
                <lb/>Hoſpiaan &amp; des Clloges, &amp; meſaes des denien deſtiaan pour la
                dlirance!</l>
            <l>
                <lb/>d Ames de ’urgatoire. Et aprés eela ſoa Royaue ne laiſſois pai de pesir de</l>
            <l>
                <lb/>plas en plus, parca qua ſes pechen l’aasablolent.</l>
            <l>
                <lb/>Clt donne oi, qu l’mpie &amp; runiuuiee fout peis la a.</l>
            <l>
                <lb/>aomme la luſtice &amp; la Pieté la fout ſubſiſter. Mais il aſt auſſi ap
                certaln</l>
            <l>
                <lb/>M a . pat l’expetienee d’aaat de peſoones qu’iy en aea oe RBoya¬</l>
            <l>
                <lb/>ue;s que ces doar vetts oat eſt banies ihſolmeat du gouarnament ôde la</l>
            <l>
                <lb/>Franee. L’on a deſeſperé la Peuple par des oareſſions qu’en n’euſt pas
                ſouffertes </l>
            <l>
                <lb/>e Tarquie. Ou l’a reduis à paiſtre l’herbe, le glau; On a eontraint les fe¬</l>
            <l>
                <lb/>aaes à écraſer leut anfans, &amp; à s’eſt ufferelle-eſmes. Ou s rarmply les
                priſons</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les eachos de geas qui a’etient eoupables qe pare qu’ils eſtoient
                aalheu¬!</l>
            <l>
                <lb/>teux. L pauuseté qui ſaiſoit leur miſere, faiſois eacos leus eriuae. On les a
                ala¬</l>
            <l>
                <lb/>ſſinez &amp; maſſaerez. parce qu’il ae donnoient pas l’argent qu’ils
                n’auoienepo nt</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’il ne pouuoien doanar. L’ona a pris las Preſtresà la barbe, lorolils
                ſont</l>
            <l>
                <lb/>vanu au ſeeouts de leurs Paroiſſiens, imolenà la fuseur des Fueliers &amp;
                des</l>
            <l>
                <lb/>Partiſana. La vefue &amp; l’orphelin ont ploré. &amp; il n’y a oque le Ciel qul
                lea ait e¬</l>
            <l>
                <lb/>toue ll o’oat poin trouné d’autre laſtiae panmy les hôõmes, qe cee qul pau¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit authoiſer la veaatio. Lers ſang’ot &amp; leurs ſoaſpls pouaiea boion
                les</l>
            <l>
                <lb/>ſuffoquet : aâis il npouuoiene pas toache les eeurs de ceux qui exetçoiesat</l>
            <l>
                <lb/>l’aathorité Royale Que peu- on dire de l’inſolese que nos gen de guere on</l>
            <l>
                <lb/>eoomiſe daas les armeeas; lls ont brulé les gliſes renueré les Autelas
                polluétles</l>
            <l>
                <lb/>vaiſeaux cres, violé les Relgiendes ſaaeagé les Monaſteres, tué les
                Religieu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſbulé les Reliques dur pieds, donné le Sacrament aux chouaux. lIl ont ſait
                e.</l>
            <l>
                <lb/>ga’on ae peut direſans hrrea d quote ne poune entendre ſaus fteir.:</l>
            <l>
                <lb/> laſt asé, M a ea, d iages commeat nous faiſns la guare parmy les</l>
            <l>
                <lb/>rangess, pat l’exerogpd de calſe queon a faie à Pais. On.a meflé le ſaag de</l>
            <l>
                <lb/>aeees aoe lelalà des enfaas ? O a fored les Vierges, &amp; les filles de huit
                ans,</l>
            <l>
                <lb/>aſquesdaas les Egliſes; Ona a ſoulé la Corp ds Ieaus- Chtiſt aus pieds ; O</l>
            <l>
                <lb/>exposé nuds les priſoniers à la riguear de l’lyuer, &amp; a l’opprabue da l
                bâtur.</l>
            <l>
                <lb/>Q a fait c que les Taciaren alarblent pa3 voulb aie, e l’issrption d’v</l>
            <l>
                <lb/>Siege. Es out eols s’eſt fait , Ma mau. ſoas le Regnce de la aaillet</l>
            <l>
                <lb/>Princeſſe dus oomde qeai auoit taeſrmoigoétast. de aonpaſſun de la mlcas d</l>
            <l>
                <lb/>aaſabiet.laaqaielle nales pouoit ſaulagt. Et touelſaſefa edds</l>
            <l>
                <lb/>aenir, fi iaany-ueot le main. Cas les homues qui - guoanuoead</l>
            <l>
                <lb/>’eſtuient point diſpoſez de la l’y mettce. Ils auaieat dépoüillé tout
                ſentiaen</l>
            <l>
                <lb/> d’huanité, pur gmmueru, nou plus d’aſagaa huaaiue, noals d’vua uss</l>
            <l>
                <lb/>alere feocai &amp; ſaauage.</l>
            <l>
                <lb/> Nas na vaalans poinr, Mu a n. engr ce deſordres. Noa ſç¬</l>
            <l>
                <lb/>o que ieua donaé l’eſpr d Reſigjom&amp;e de Piaté à V. M. ais nopo</l>
            <l>
                <lb/>uoans l’aſſeura qui ya iaoioas Aoaua qu’il a’ayt. ſucamhaé à. quddqa</l>
            <l>
                <lb/>aatabl ealaitô qaadil ſecbt a depareilles abormdnatious. E no</l>
            <l>
                <lb/>uons oaou uea poar castai, qs Diaa aageoait aat d’aſges deſodre</l>
            <l>
                <lb/>par quelquolaſigne ahaſtinaene. faudroit. qu’il eaſfal d’eſte eu, &amp;
                d’eſîa</l>
            <l>
                <lb/>luſle, paara pas ſonſtaeninſes pagae laureſs, &amp; ua a oa s paaes</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>àſerables, gqui a pouoien plus eſpeetr ſeuurs gue le lgy ſeu. ûeale fn</l>
            <l>
                <lb/>puaité de qoelquaes deſorlres beaucosp aoiadres, a bouldaeé dts iats.</l>
            <l>
                <lb/> Le Roy Aehab yadat tanqué à fatre lſtice en la moaiſon de Benadab, Diet</l>
            <l>
                <lb/>luy adreſA ees effioyables paroles: l’arcee que tu as pardonnéà vn honame
                qu</l>
            <l>
                <lb/>meritolr la more, tu petdras ta propre vie, e ta ſubiras eu propre perſonn
                la</l>
            <l>
                <lb/>peine que tu luy as eſparguée. Les Politiques Ceſtiens iennent pous ceca
                in,</l>
            <l>
                <lb/>M a ba a , que ls Roauunes ne periſſen puoint os por les erimoes qui s’y</l>
            <l>
                <lb/>aomnetten, ome puar la aegligeace à les chaſtiet. a Tribu de Beniamnin</l>
            <l>
                <lb/>ſut deſtnuite par le fer &amp; le fes, parce qu’on n’y auoit pas puny vn homme
                qui</l>
            <l>
                <lb/>oit abué d’vne ſamme. Les Lacedemonleéns virent perir, vue Republique,</l>
            <l>
                <lb/>patce qu’ils auoient laiſſé impunis ceux qui auoient vialé les filles de
                eſcedas.</l>
            <l>
                <lb/>La fate de Pârls cauſ laruine de Toye. E l’on dit que nos ancens rançois</l>
            <l>
                <lb/>aceagerent la ville de Rome, &amp; deſolerent touts l’Italle, d’aatant qu’oa
                auot</l>
            <l>
                <lb/>laiſs éeſehaper vn ieune garcn, qui audoſt rauy la Prineefſe de Toſcane.</l>
            <l>
                <lb/>C’eû aſex, MA o a , que laf’rance-air toleré ou diſſimulé, ou q’elle</l>
            <l>
                <lb/>’ait pas ehatié les eimes des François, pour en eſtre complice. On lait ſe
                mal</l>
            <l>
                <lb/>quand ou ne l’empeſche pas, lors qu’on le peut, &amp;e qu’on le doit Et ies
                nous</l>
            <l>
                <lb/>a ben auerty que ſa luaſtiee eſtoir preſte da nous punir. par les paogneſtias
                qui</l>
            <l>
                <lb/>nt par deuir queaelque temp, qui peuuene tenir lieu de prodiges. Lae Sinét</l>
            <l>
                <lb/>Saecremene a eſté dérobé dens ſois en deux Egliſes de Faris e vn meſme
                mois.</l>
            <l>
                <lb/>Cela marquoit que la net eſſiré ou l’lnpiee eloit à vne eſtrange extreairé.
                On</l>
            <l>
                <lb/>a forcé la cloure du Monaſtere des Vierges an oilieu de Paris. La ſainâte
                Ho.</l>
            <l>
                <lb/>îie toanba de Ael, lors qu’on celeboir la Mſe duant o-daiaét. On</l>
            <l>
                <lb/>oe parle point de quautité d’autres accidens qai ont effrsyé ſuspis les-lns
                ſa¬</l>
            <l>
                <lb/>es. &amp; ql eſtolet des prefages funeſtes de ee que nous aûons veu lu depuis:
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>e e que noas caignos de voir en ſuitte. afn quand la meſue eſRt coible</l>
            <l>
                <lb/>il faut que Dieu frappeſon coup.</l>
            <l>
                <lb/> eſt vray, M i a a i, qu’il ne faut qpe le eril’vn proulier, poun ¬</l>
            <l>
                <lb/>titer des edamites generalos ſur va ſta. Si la ſau’vn Sboldatnonné Aean</l>
            <l>
                <lb/>ſit perir l’arnaée de loſué, qai eſtois vn Pses fiSaint; Si laia&amp;t mrolſ
                r¬</l>
            <l>
                <lb/>ratque que a barque oû eſtolene les Apoſtres, enſa faire naufrge, paree</l>
            <l>
                <lb/>ue ſudal efſoit deda. Si tonas hite peril le vaiſſean oà il eoit;, quoy.</l>
            <l>
                <lb/>quſ y et peu-eſse plufieus innocensen la coapaguie,, a dopit an ingas</l>
            <l>
                <lb/>d’va Rojauma, oûil Pa tan de nminals. &amp; ſi peu d’innoans 3. oa meo.</l>
            <l>
                <lb/>la lertupaſs pouaiae, &amp; le erisse pour Vertu ; ̀ l’inoeeae a alé en</l>
            <l>
                <lb/>pétll, ependanqas le yvicae tiompaott Oles éens de bien ont adté bprime,</l>
            <l>
                <lb/>ependane que les impies viuolent dains l’éeclat Où eusx qul ont volu
                prondre</l>
            <l>
                <lb/>le party de lu &amp; de la luſttee, eomrue les Pteſilen; aiillon, de la
                lerche¬</l>
            <l>
                <lb/>ne &amp;x tan d’autres. ant eſté tairez eomeé cougable, e epeais de l
                EſtasPa¬</l>
            <l>
                <lb/>cequil uoilaiene papiapde conſiçace aecoas les lansaſt d’ Roy</l>
            <l>
                <lb/>abans uu eux d laf bal, la alua da oyaame ao euloy d</l>
            <l>
                <lb/>People, &amp; Religioa aaee la Polſee.</l>
            <l>
                <lb/>I naelaut poit dire, a a’a, qhe. Jos eiaes ont peut-eſtre eſſé pls</l>
            <l>
                <lb/>gtands dans la France; qu’il ne ſont peſént, &amp; que oaantmoins elle s
                eſt</l>
            <l>
                <lb/>iutuu¬s Les Amohtus eloleos aoſſigrads pechaus du tempa ’ Abrahata</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>que de ceuy de loſué, ’E toatesfois ils ae perirene que ſos loſuë t n pas
                ſou</l>
            <l>
                <lb/>Abrahanm, pace que leur ioiqaité n’ariaa à ſan periode, que ſous le enapa de ce
                grand</l>
            <l>
                <lb/>apitaine. Dieu conſidere vne Republique comme vncorps compoſé de pluſieus
                par¬</l>
            <l>
                <lb/>iei: Il ſufit que le peché des fparticuers continuë pour la faire perir, parce
                que le.</l>
            <l>
                <lb/>crime eſt auſ conſiderable en ſa quantité qu’en ſon ſpece. Le S. Eſprit declara
                àceu¬</l>
            <l>
                <lb/>de Gaa&amp;t de Damas,’que leurſupplice eſloit attaché à vn certain nombre de
                pechez;</l>
            <l>
                <lb/>e que l’vn &amp; l’autre ſe ſuitoieat inſeparableraent. Quand donc nos fautes
                ſeroiene</l>
            <l>
                <lb/>moadres, que celles de nos aneſtres, ce qu’i uefaut pas eatreprendre de iuger,
                c’et</l>
            <l>
                <lb/>aſſez d’auoir remply la quanteé, que la luſtice de Deu auoit aaaquée pauar
                aoſtre câ¬</l>
            <l>
                <lb/>timen. Ieſus. Cfiriſt meaaça les lufs, qu’ils porteroiene la peine de tous
                leshomicides</l>
            <l>
                <lb/>qu’auoiont comnis leurs Peres, depuis bel iuſqu’à Zacharie, d’autant qu’ils
                les¬</l>
            <l>
                <lb/>auoient cantinuez, e qu’imitant leurs deſordres, ils s’eſtoieat rendus
                complites le</l>
            <l>
                <lb/>leurs fauts.</l>
            <l>
                <lb/>I ne ſaut point dire encore, qu’il y a des Eſtats plus eoalpables que celuy de
                France</l>
            <l>
                <lb/>Car s’ils ne ſon puais preſenrenoent, ils le ſeront en leur tenpa, quand la
                meſue ſera</l>
            <l>
                <lb/>comble. L’Angléterne l’a eſtd, le Portugal, la Catalagne, Naples, la Candie,
                &amp; tant</l>
            <l>
                <lb/>dautrei eſprouuent maintenant, auſſi bien que nous qu’ils ſorx auſi loin de
                leur guesi¬</l>
            <l>
                <lb/>fon que de leut amende ment Enfin la France a comblé ſes iniquitez, &amp; Diu
                comble</l>
            <l>
                <lb/>ſes ſupplices. Si nous euſsions earendu la Politique du Ciel, nous amions bien
                recon¬</l>
            <l>
                <lb/>u que ſes rerges nous menaçoient il y a loog-temps: Puiſque nos gena de guerre,
                qui</l>
            <l>
                <lb/>eſtoiet capahles de conqueſter tout vnnonde, ont bien eu de la pemeà
                eonſeruetnos</l>
            <l>
                <lb/>frontiere Paiſque nes. ictoires meſmes moeritoiea pluode lat mes que de joye:
                Puiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>qu’on ſe laçoit au feu de nos trophées : Puiſque les ſeuées de deniers, qui
                pouuoient</l>
            <l>
                <lb/>ſufire à achepter toutes les teres de nos ennëmis, n’ont pû payer la monſtre de
                nos</l>
            <l>
                <lb/>loldats; Pſque pour faire la guere aux Eſtrangets, il l’a pemierement fallu
                faire à nos</l>
            <l>
                <lb/>eompatriotes, leut rauiſſan, &amp; leur ſubſtane &amp; leur ſubſſtance; Puiſque
                ſansnous for¬</l>
            <l>
                <lb/>ifiet beaucoup au dehors, nous nous deſtruifions au dedans; Piſqu’an nous
                ren¬</l>
            <l>
                <lb/>dans odie au ſtrangors, nous deuenions inſuppastables nus meſmes: Puiſue</l>
            <l>
                <lb/>par vne conduitte du tout e taodinaire, onne c’eſt poe ſoucié d’eſtouffſet
                l’amoas</l>
            <l>
                <lb/>&amp; le reſpect de l’aothorité oyale dans le cœur des l’euples quoy que ce fu
                la der¬</l>
            <l>
                <lb/> nleee fté qu’ou deuſt iaaais faire: Puiſqu’en fin aa donnoit ſuet la France de
                croire</l>
            <l>
                <lb/>que quelque chagement Fur ſucceder; il ne pouuot eſtre que tres-heureux par</l>
            <l>
                <lb/>caaaparaſon de l’te o e voyoit ;t qu’il ne luy pouuolt arriuer pirque de
                de¬</l>
            <l>
                <lb/>aoare comageleaaoit : que oures la enonanoea quton poouoit faie pous</l>
            <l>
                <lb/>pteuenir ou adouir nos maux, ne ſeuoient qu’à les fomeuter &amp; les
                accroiſre.</l>
            <l>
                <lb/>Nous pions Dieu, MaA u, de donae de bons conſeils Voſtre Maiefté. Nops,</l>
            <l>
                <lb/>prlona lé bon Ange de la Fance &amp; le voſtre, de vous ſage coceuoir, que le
                metie da</l>
            <l>
                <lb/>iaosnie le plus péerllleux, c’eſt celuy de la vengeance, qu’on a voulu ei’ercer
                ſbous le?</l>
            <l>
                <lb/>ran de Voltreeilé, &amp; ſous lé vaih pete te de l’authoritélſe, ouuenon
                troi¬</l>
            <l>
                <lb/>ue la vengeance de Dieén, enchetchant cle ees’ommes De ſaes inpereuro oot.</l>
            <l>
                <lb/>copſaroé eurs Couronnes en patdonnant ou diſsiulans les ies; comme les</l>
            <l>
                <lb/>Conſtarins &amp; les heodoſes: E d’aus les ont perdüs, paur auoir refuſé à
                coate¬</l>
            <l>
                <lb/>temps vne legere condeſcendence a leurs ſuiets: Coemie le Roy Roboam, qui
                riſ¬</l>
            <l>
                <lb/>quaix prtiés de ſon oya4me, pour s’opiniaſtre à l’oppreſsion de ſes ’euples.
                Nos</l>
            <l>
                <lb/>la prions de penſer, que les ſas on leir’period, iſsi bien que lé eſte es
                choſes;!</l>
            <l>
                <lb/>qoe ’le temps preſee-e naonre fatal ſi les Scepties: &amp; qn’il e faat
                quelquesfbis!</l>
            <l>
                <lb/>qus la uaaaiſe conde daiede ious ; pbour deſârice vne paecl’ daphuſiers</l>
            <l>
                <lb/>ſçgle,, Faſſe le Cjel. M p aiu o, que çle qûesross gounenoez, aitpois
                d’aues,</l>
            <l>
                <lb/>lmites que celles de l’Eternité; comme noua deſiron que nos neſpects nos
                obey¬</l>
            <l>
                <lb/>ſancés ayenopoint d’auues ptaes pour Voſte Maieſtéque la in de aoue vise.</l>
            <l>
                <lb/>EN</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/> 3¬</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>122</l>
            <l>
                <lb/>.1. a</l>
            <l>
                <lb/> ie ai2-.es e . e.:.2..¬</l>
            <l>
                <lb/>. .Al</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
