<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2592_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Ombre (l') du feu prince de Condé apparue à
                    monsieur le Prince, son fils, depuis sa sortie de Paris.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=6MGDpr9H5g4C"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Ombre (l') du feu prince de Condé apparue à monsieur le
                        Prince, son fils, depuis sa sortie de Paris.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="Mazarine"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>, </l>
            <l>
                <lb/>T V ¬</l>
            <l>
                <lb/>LOMBRE</l>
            <l>
                <lb/>DV FEV</l>
            <l>
                <lb/>PRINCE</l>
            <l>
                <lb/>DE CONDE.</l>
            <l>
                <lb/>A MONSIEV R</l>
            <l>
                <lb/>LE PRINCE</l>
            <l>
                <lb/>e ll</l>
            <l>
                <lb/> n</l>
            <l>
                <lb/>’ PAR</l>
            <l>
                <lb/>. M. DC. LI I.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>dl-</l>
            <l>
                <lb/>¬2</l>
            <l>
                <lb/> ¬8</l>
            <l>
                <lb/>.¬.</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> é</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>L’OMBRE DV PRINCE DE CONDE,</l>
            <l>
                <lb/>apparuë à Monmſieur le Pince ſon Fils.</l>
            <l>
                <lb/>M é</l>
            <l>
                <lb/>p</l>
            <l>
                <lb/>ES iours paſſez Chauigny eſtant paſſé</l>
            <l>
                <lb/>dans l’autre monde, chez les morts, il les</l>
            <l>
                <lb/>eſtonna &amp; ſurprit autant de ſa preſence;</l>
            <l>
                <lb/>que de ſon diſcours, l’vn, parce qu’il cher¬</l>
            <l>
                <lb/>choit tous les moyéẽs de viure loug- temps;</l>
            <l>
                <lb/>l’autrre, par le recit qui leur fit des affaires</l>
            <l>
                <lb/> de ce Royaume, &amp; nommément de l’eſtat</l>
            <l>
                <lb/>de la Ville de Paris, des defſeins &amp; de la conduittede Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur le Prince, dont il pouuoit parler pertinemment, par¬</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’il eſtoit le confident &amp; le depoſitaire de ſes penleées,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’il eſperoit par ſon traitré renrrer dans le Miniſtere de</l>
            <l>
                <lb/>la Cour. Ce qui obligea feu Monſieur le Prince de Conde</l>
            <l>
                <lb/>à̀ prendre congé de la Compagnie, &amp; ſur rous du Grand</l>
            <l>
                <lb/>Maſtre des morts, pour venir remettre en memoire à</l>
            <l>
                <lb/>ſon fils, ce qui luy auot dit tant de fois viuant &amp; mourant.</l>
            <l>
                <lb/>Donc l’ayant treuué de nuit dans vne tres grande inquie¬</l>
            <l>
                <lb/>tue, plûrot aſſoupi qu’en dormi,il s’apparut aà̀ lui, &amp; lui dir.</l>
            <l>
                <lb/>Prince mon fils, oe ſoyez point ſurpris de me voir, ie le</l>
            <l>
                <lb/>ſuis plus que vous, de vous treuuer en l’eſtat où vous</l>
            <l>
                <lb/> eſtes reduit. Ie ne ſcçay ſi ie dois ſouſpirer aec vous de</l>
            <l>
                <lb/>voſtre diſgrace, ou me plandre à̀ vous meſme de vous</l>
            <l>
                <lb/>melme, d’auoir ſi toſt oublieé les ſermens ſolennels que</l>
            <l>
                <lb/>vous m’auez fait à ma mort, de ne vous denpartir ia¬</l>
            <l>
                <lb/>mais des intereſts, &amp; des ſentiments du Roy voſtre Mai.</l>
            <l>
                <lb/>ſtre. Vous auez bien toſt oublié tous le diſcours- que ie</l>
            <l>
                <lb/>vous fis ſur ce ſuiet vn peu deuant d’expirer &amp; de parnr du</l>
            <l>
                <lb/>monde le vous auoit dit, comme Chreſtien, que Dicu</l>
            <l>
                <lb/>ne pouuoit benir ces deſſeins ambitieux, qu’l eſtoit le Mai.</l>
            <l>
                <lb/>ſtre des Puiſſances, qu’l falloit attendre &amp; reſpecter leurs</l>
            <l>
                <lb/>Ordres, &amp; ques’il empiumtoit quelques bras pour punir</l>
            <l>
                <lb/>les Souuerains, peu de remps apres il iettoit les verges au</l>
            <l>
                <lb/>feu, dont il les auoit chaſtez.</l>
            <l>
                <lb/>Comne Poltique ie vous dis par ma propre experien.</l>
            <l>
                <lb/>e, pluroſt que par la lectare &amp; la ſcience des ſie cles paſ.</l>
            <l>
                <lb/>ſe2z, que c’eltoit vn vierx Prouerbe, qui ne ſe falloit point</l>
            <l>
                <lb/>ioüer à ſon Maiſtre, &amp; que pour conſeruer la forrune &amp; ſa</l>
            <l>
                <lb/>Maiſon il ſe falloit contcnter de profirer des occaſions, ſans</l>
            <l>
                <lb/>en recercher de hazardeuſes, que quelquefois l’on peut</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/> 4</l>
            <l>
                <lb/>ſouffrir ees rentariues du harard, &amp; ces tentations de buſ.</l>
            <l>
                <lb/>quer fortune, dans ceux qui n’ont rien à perdres, &amp; qui ſe</l>
            <l>
                <lb/>reuuant dans vne mauuaiſe poſture, ne peuuent rencon¬</l>
            <l>
                <lb/>trer vne telle conioncture d’affaires, qu’ils ne ſient rouſ¬</l>
            <l>
                <lb/>jours en vne meilleureaſſiette, &amp; que la priſon ou la mort</l>
            <l>
                <lb/>ne leur ſoit plus douce, que leur vie languiſſanre dans</l>
            <l>
                <lb/>l’obſcurité parmy l’eſclar du morde, ou dans la neceffité</l>
            <l>
                <lb/>parmy l’abondance des autres. Mais pour ceux qui parta¬</l>
            <l>
                <lb/>gent la felicité de la terre auec les Souuerains, &amp; qui dans</l>
            <l>
                <lb/>Ies honneurs &amp; l’affluence de toutes choſes, ſe font rous</l>
            <l>
                <lb/>les iours autant d’adorareurs que de creatures;, ils doiuent</l>
            <l>
                <lb/>ioir des douceurs du bonheur de la vie, ſans eſcouter ces</l>
            <l>
                <lb/>eſprits inquiets, ambitieux ſans ſuiet, qui n’ayant rien ou</l>
            <l>
                <lb/>pas grande choſe, ne hazardent rien, &amp; par des ideées imag¬</l>
            <l>
                <lb/>naires, forgent des Troſnes, &amp; forment des deſſeins que</l>
            <l>
                <lb/>l’on voit auorter auſſi toſt qu’ils ſont conceus.</l>
            <l>
                <lb/>Ces penſées euſſent eſté́ peut. eſtre tolerables en ma per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonne, qui me voyant premier Prince du Sang, de la plus</l>
            <l>
                <lb/>belle Couronne d monde, ſans auoir du bien pour ſouſte.</l>
            <l>
                <lb/>nir cetrte qualité aupres d’vn grand Roy, qui ne vouloit</l>
            <l>
                <lb/>pas agrandir ſes Princes, en ſcachant bien la conſequence</l>
            <l>
                <lb/>mn’obligea de recourir aux Eſtrangers, &amp; de meſnager</l>
            <l>
                <lb/>quelques pratiques auantageuſes pour ma fortune, ce qui</l>
            <l>
                <lb/>n’euſt eſte plus pardonnable, n’ayant pas pour lors de¬.</l>
            <l>
                <lb/>quoy maintenir le rang de ma condrioni. Mais vous que</l>
            <l>
                <lb/>i’auois laiſſeé le plus riche Prince de l’Europe, pour ne pas</l>
            <l>
                <lb/>dire comme le Roy voſtre Maiſtre dans ſa Declaration à</l>
            <l>
                <lb/>ſon Parleaent, touclhaant voſtre empriſonnement, vous le</l>
            <l>
                <lb/>plus riche ſuiet du monde, quel honneur phantaſtique vous</l>
            <l>
                <lb/>a peu eſblouir de ſa fauſſe l uear, puis que rous poſſedeés</l>
            <l>
                <lb/>rous les veritables honneurs dont vous eſtes capable, &amp; au¬</l>
            <l>
                <lb/>rtant de biens qu’on en peut auoirpoureſtre contenr, ſans</l>
            <l>
                <lb/>vn Royaume.</l>
            <l>
                <lb/> Certes, Prince mon Fils, i’ay bien de la peine aà croire que</l>
            <l>
                <lb/>vos deſſeins &amp; vos idé́es fabuleuſes ayent aurant de fonde¬</l>
            <l>
                <lb/>ment qu’on leur en veur donner; car pour ce qui eſt des</l>
            <l>
                <lb/>profuſions &amp; largeſſes, par leſquelles l’on gagne les cœurs</l>
            <l>
                <lb/>des peuples, ie ae vous ay pas veu dans l’excez, &amp; n’ay pasi</l>
            <l>
                <lb/>entndu dire que vos prodigalitez vous ayent faie ſouhait¬</l>
            <l>
                <lb/>ter quelque part pour Maiſtre abſolu, dans la diſpoſition de</l>
            <l>
                <lb/>toutes ehoſes. Vous tenez cela de moy ſans doure, qui n’ay</l>
            <l>
                <lb/>iamais paſſé pour trop liberal, &amp; dés voſtre ſeconde ca¬</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>pagne, quant l’an vous vidſat la Leſiné, os enmermis chan</l>
            <l>
                <lb/>gerent de diſcours, &amp; aſſuret que vous eſtiés mon Filspais</l>
            <l>
                <lb/>que vous aimiez aitãt ou plus l’argent que moy vôtre Pere.</l>
            <l>
                <lb/> Ainſi vos deſſeins ne reuſiront pas par voſtre liberaliré</l>
            <l>
                <lb/>&amp; profuſion, &amp; ſi vous anez fait diſtribuer quelque rgen</l>
            <l>
                <lb/>à de pauures artiſans, &amp; à quelque eanaille ſeditieuſe, l’on</l>
            <l>
                <lb/>ſçair fort bien que ce n’a pas efté du voſtre, &amp; que vos ar¬</l>
            <l>
                <lb/>mees pretenduës ont toûjours veſcu du pillage des lieux où</l>
            <l>
                <lb/>elles ont tout ruine: Peut eſtre que vous eſtabliſſez vos af¬</l>
            <l>
                <lb/>faires ſur voſtre generoſité, mais ie vous diray que epuis</l>
            <l>
                <lb/>mon depart du monde, i’ay touſiosrs veu voſtre vie &amp; vos</l>
            <l>
                <lb/>aions dans l’incertitude, ie vous ay ſuiuy de l’œil dans</l>
            <l>
                <lb/>les combats, &amp; vous ay toaſiours veu hazarder beancoup:</l>
            <l>
                <lb/>i’ay eſte rauy que l’on vous ait ateribué́ &amp;’honneur &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>gloire de la Bataille de Rocroy, quoy que nous autres qui</l>
            <l>
                <lb/>voyons tout ce qui nous regarde, ayons bien ôécouuert la</l>
            <l>
                <lb/>venté́, &amp; que Gaſſion en auoit fat la meilleure partie,</l>
            <l>
                <lb/>dontl a receu la loliage parmy nous, en arriuant icy Pour</l>
            <l>
                <lb/>le d rnier combar, ça eſté vn ieu d’enfans, &amp; les plus gfoſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiers ont iugeé qu il y auoit inteſligenc s qant vous</l>
            <l>
                <lb/>prenez vne ville, l’Arehiiduc s’empar d’vneatre, qui pout</l>
            <l>
                <lb/> ſre degarnie de Soldats, &amp; depourueue de ſa Gariiſo</l>
            <l>
                <lb/>que vous en aniez tité́e, elle demeuroit auſſi ayſée à ſur¬</l>
            <l>
                <lb/>preosdre, que eelle que vous attaquiez ſans defence.</l>
            <l>
                <lb/> Vonus auez ſans doute neantmoins dans l’eſtmedes ho</l>
            <l>
                <lb/>mes de belles quaditez pour vn grand Capitaine, mais pour</l>
            <l>
                <lb/>vn Roy, le Ciel qui n’a pas eu ce deſſein pour vous, e</l>
            <l>
                <lb/>vous les a pas donné́es. Eſcathez que plus l’on eſt eſle¬</l>
            <l>
                <lb/>ué, plus l’on découuvre ſes propres defaurs, &amp; que ſi les</l>
            <l>
                <lb/>Peu les ont veu quel que choſe de voſtre generoſité qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>ont louée, ils n’onr pas laiſſé de reconnoiſtre vos paffions</l>
            <l>
                <lb/>qui vous ont fait meſpriler, &amp; ſur rout vaſtre ambition </l>
            <l>
                <lb/>deſir de vengeance qu’ls ont deteſtée.</l>
            <l>
                <lb/>Que ſi es deux Princeſſes qui eſleuent les Conqueranms</l>
            <l>
                <lb/>ne vous preſtent qu’vne fort petite eſcorte, pouuez vous</l>
            <l>
                <lb/>eſperer quelque choſe de l’affectton des peples.-e vous</l>
            <l>
                <lb/>y attendez qas, comm votr eſtinae eft deſia fort partagée</l>
            <l>
                <lb/>dans leurs eſprts, l’affetiafsy eſt foit iberraine, &amp; apres</l>
            <l>
                <lb/>auoirtout bien conſideré, il ſemble que i’y defcoure plus</l>
            <l>
                <lb/>de haine que d’aiadour pour *ous dans la Guyende,dads le</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/> 6</l>
            <l>
                <lb/>Roirous &amp; daas le letry; peus-etre l’on vous vent bien,</l>
            <l>
                <lb/>mais l’on ne veut point de voſtre ſuitte, ny de vos armées</l>
            <l>
                <lb/>farales aux Prouinces qui les voudront nourrir.</l>
            <l>
                <lb/>Poar Paris, ſçache que vous l’auez pluſtoſt ſurpris que.</l>
            <l>
                <lb/>gagné, &amp; que ſans les ſentimens qu’il a pour ſon Alreſſe</l>
            <l>
                <lb/>Royale vous y euſſiez fort peu reuſſi. Paris ne peut oublier</l>
            <l>
                <lb/>ces premieres ruines &amp; miſeres de ſes lieux circonuoiſins</l>
            <l>
                <lb/>par voſtre premier ſiege pretendu, par lequel vous auez me¬</l>
            <l>
                <lb/>Hié lahaine de ſes peuples, ſans laquelle l’on n’eut pas peur¬</l>
            <l>
                <lb/>eſtre entrepnis ſus voſtre liberté, &amp; cette indignation &amp;</l>
            <l>
                <lb/>haine cachée des peuples fut rtellement deſcouuerte, que</l>
            <l>
                <lb/>ſi vous euſſiez pû regarder aux feneſtres de voſtre Donjon</l>
            <l>
                <lb/>de Vnciene, vous euffiez veu la nuit de voſtre priſe &amp; Ia</l>
            <l>
                <lb/>ſuiuante tant de feux eſclairer ſes tenebres, que vous euſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiez creu yn embaſeaent general de Paris, ou des ré́jouyſ,</l>
            <l>
                <lb/>ſances- exraordinaires qui paroiſſoient iuſques dans les</l>
            <l>
                <lb/>Bouargs &amp; Villages, où les vins furent beus auec profuſion</l>
            <l>
                <lb/>à la ſanré de ceux qui vous auoient arreſtez.</l>
            <l>
                <lb/>Er du depuis les deſordres que vous auez laiſſé commet¬</l>
            <l>
                <lb/>re dans tous les Vllages aurour de Paris, onr fait que</l>
            <l>
                <lb/>pluſieurs oacaiugé́ que ous auiez deſſein de vous vanger</l>
            <l>
                <lb/>iuſſi bien des peuples que de la Cour. Taint y a qu’il ne</l>
            <l>
                <lb/>faut pas predre voſtre derniere demeure dans Paris pour</l>
            <l>
                <lb/>amorce &amp; peur eſperance que ce peuple ſoit pour vous,</l>
            <l>
                <lb/>vous y auez tres-mal reſſi, il falloit conſeruer leurs</l>
            <l>
                <lb/>maiſons, leurs Villages &amp; laurs biens; au contraire quel</l>
            <l>
                <lb/>degaſt n’a t’on poins fait des moiſſons, quelles pil leries</l>
            <l>
                <lb/>dans les grands cheaains, &amp; quelles voleries dans tous les</l>
            <l>
                <lb/>lieux preches de Paris, o vos gens ont pû mettre le pied.</l>
            <l>
                <lb/>Ce procedé n’a poine gagné́ l’afſetion, mais plutoft la hay¬</l>
            <l>
                <lb/>ae de tous les gens de bien, &amp; de tous ceux qui onr ſouffere</l>
            <l>
                <lb/>ant de pertes, &amp; qui ont eſté ruinés. La piete a eſteé ban¬</l>
            <l>
                <lb/>nie, la Religion mépriſee, la Iuſtice capriue, la liberté</l>
            <l>
                <lb/>priſonniere, la verité chaſſé́e. Au contraire l’impieté, le</l>
            <l>
                <lb/>menſonge, &amp; la fauſſeté́ onragné, le libertinage &amp; le vol,</l>
            <l>
                <lb/>l’inſolence &amp; le meure: mais comme vous auez veu,</l>
            <l>
                <lb/>cela ne peut pas durer logemps, l’on vieut ouurir les</l>
            <l>
                <lb/>yeux, &amp; on n’en renmaporte que du meépris, du repentir &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de la haye.</l>
            <l>
                <lb/>Quelles ſoat done vos preentians3 vous ’aez pas </l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>ons, derx mille Soldas effectifs, c’eſt troppa-t ſi c’a?</l>
            <l>
                <lb/>top, trop peu pour reſiſter aux forces d’va gand Ray;</l>
            <l>
                <lb/>quand il Ies voudra deſployer contre vous, -&amp; c’eſt trop</l>
            <l>
                <lb/>pour ruiner tout à fait le pais où rous paſſes, os bien o</l>
            <l>
                <lb/>ous pretendés d’eſtre receu, &amp; c’eſt trop pour vous</l>
            <l>
                <lb/>acquerir la haine des peuples &amp; de tout vn Royaume. Vous</l>
            <l>
                <lb/>auez done recours aux Eftrangers, mais ſi vne fois ils</l>
            <l>
                <lb/>vroyene les Commues animé́es à vous courir ſus, ils n</l>
            <l>
                <lb/>oudront pas ſe fier à vos pe de forces, pour entrer ſur des</l>
            <l>
                <lb/>enes ennemie, dont ils ne ſortiroient pas ſi aiſémens</l>
            <l>
                <lb/>quand ils voudroient, &amp; puis pour cela vous ſçauez s’il ler</l>
            <l>
                <lb/>faut de l’argent; car de leur abandonner le pais au pillag</l>
            <l>
                <lb/>&amp; pour leur paye, comne vous auez fait iuſques iey &amp;t</l>
            <l>
                <lb/>particulierement aurour de Paris, les peuples pe ſont plus</l>
            <l>
                <lb/>ieſolus de vous ſouffrir. Vous irez peut-eſtre à Braxelles,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de que œil penſez vous qu’on vous y regarde, vous qui</l>
            <l>
                <lb/>les auez tant de fois batrtus, &amp; qui auez eſte la principale</l>
            <l>
                <lb/>cauſe de leur rtine &amp; de leurs miſeres: l’on vous y regarde.</l>
            <l>
                <lb/>ra comme on a fat le Duc de Lorraine à̀ Paris auec hor¬</l>
            <l>
                <lb/>eur, quelques mutins courront pour vous voir, aais l8¬</l>
            <l>
                <lb/>meilleure &amp; la plus ſaine partie vondroit vous auoir mis au</l>
            <l>
                <lb/>tombeau. Voila comme l’on parloit &amp; comme l’on regar¬</l>
            <l>
                <lb/>doat ce Duc à Paris, non pas ſeulement depuis la trompe¬</l>
            <l>
                <lb/>rie du premier voyage qu’il fit, où s’eſtant retireé, tous vos</l>
            <l>
                <lb/>ſectateurs le deftinoient à la mort, mais ecore depuis il</l>
            <l>
                <lb/>n’a iamais eſte regardé à Paris que comme le plus grand</l>
            <l>
                <lb/>fourbe le plus infigne voleur de la terre. Et apres tout</l>
            <l>
                <lb/>croyez vous que l’Eſpagnol vous fie ſes forces &amp; merte ſes</l>
            <l>
                <lb/>milleures troupes entre vos mains, iamais cela ne ſera, il</l>
            <l>
                <lb/>y a trop de raiſons pour le cntraire. Vous aurez doaôc</l>
            <l>
                <lb/>touſiours des troupes qui ne vous obeiront pa3, des Chaſs</l>
            <l>
                <lb/>qui auront des ordres ſecrets &amp; charge de ne rien entr¬</l>
            <l>
                <lb/>pcendre que ſelon les ſentimens d’Eſpagne. Et iuſques icy</l>
            <l>
                <lb/>n’a t’on pas veu que leur lenl deſſein a eſté d’amuſer lesa¬</l>
            <l>
                <lb/>mes du Roy, ſans vouloir iamais combattre, afin que l’Eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pagnol eut le loiſir de faire des progrez, oùil ne tnouue</l>
            <l>
                <lb/>point de reſiſtance. Et c’eſt ce quaon dit que yous luy an</l>
            <l>
                <lb/>pomis’ &amp; ce qui ietera vne coafuſioa &amp; voe lhonte eter¬</l>
            <l>
                <lb/>nelle ſar voſtre front, &amp; fera vn cace à oſtrerepuian</l>
            <l>
                <lb/>eparable à la polerit́.</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>Vous demandez dites vous, la paix generale, mais qui eſtes</l>
            <l>
                <lb/>vous pour cela &amp; dequoy vous meſlez vous: vous eſtes vn</l>
            <l>
                <lb/> ſubjet du Roy comme vn autre, vn parriculier qdi n’auez</l>
            <l>
                <lb/>que fort peu ou point d’intereſt à cela, &amp; quand vous yen</l>
            <l>
                <lb/>auriez dauantage, vous deuez artendre cetre paix des loins</l>
            <l>
                <lb/>de voſtre Souuerain &amp; des deſſens de voſtre Roy, non pas</l>
            <l>
                <lb/>comme uvous dites pour tromper les peuples, les vouloir</l>
            <l>
                <lb/>forcer a y trauailler &amp; à la faire meſme deſauantageuſe aà̀ fa</l>
            <l>
                <lb/>Couronne pus que vous voulez qu’il la faſſe abiolument</l>
            <l>
                <lb/>ou ne point deſarmer. Croyez moy, mon fils, prenez d’au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres ſentimens, n’acheuez point d’artirer ſur vous la haine</l>
            <l>
                <lb/>de cout vn Royaume, l’indignation de tout vn peuple auec</l>
            <l>
                <lb/>lequel il vous faut viure &amp; mourir, ſi vous ne voalez ache¬</l>
            <l>
                <lb/>uer le reſte de voſtre vie dans vn pais Eſtranger, comme</l>
            <l>
                <lb/>dans vn exil, &amp; vous bannir vous meſe de chez vou,</l>
            <l>
                <lb/>de la Cour de voſtre Roy, de l’agreable ſcjour de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>patrie, &amp; de la conuerſation charmante de tant de perſon¬</l>
            <l>
                <lb/>nes de cndition qui vous honorent.</l>
            <l>
                <lb/> Sans mantir, n’auez vous point eu de peine ny meſme de</l>
            <l>
                <lb/>honte, d’entendre les progrez des Ennenis de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Royaune durant ces deſordres, ces Villes priſes aurrefois</l>
            <l>
                <lb/>par voſtre conduite auec tant de ſang reſpandu &amp; tant de</l>
            <l>
                <lb/>biens conſommez, repriſes maintenant ſans coup ferir par</l>
            <l>
                <lb/>voſtre diuiſion, i’ay preſque dit par voſtre adueu, puiſque</l>
            <l>
                <lb/>vous y auez conſenty. Dunerque auoit ele ſi peu de</l>
            <l>
                <lb/>charmes pour vous, &amp; la gloire de voſtre Couronne &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>voſtre patrie, vous a t’elle toucheé́ ſi peu que vous ayez veu</l>
            <l>
                <lb/>cette perte ſans reſſentiment?</l>
            <l>
                <lb/> Mais laiſſons la rout le paſſé qui ne vous a produit que</l>
            <l>
                <lb/>de la honte chez les Eſtrangers &amp; de la haine chez les vô.</l>
            <l>
                <lb/>tres, pour penſer ſolidement à̀ meſnager voſtre paix parri¬</l>
            <l>
                <lb/>culiere auec vn ſi grand Roy &amp; ſi bhon Souuerain. S vous</l>
            <l>
                <lb/>employez ſon Alreſſe Royale pour gagner en vſtre faueur</l>
            <l>
                <lb/>l’eſprit de ſa Majeſteé, vous receurez plus d’honneur, de</l>
            <l>
                <lb/>contenrement &amp; de joye, en vous ſoumetrant à ſcs R oyal¬</l>
            <l>
                <lb/>les volontez, que vous ne ferez dans aucune iſſueë que</l>
            <l>
                <lb/> puaifſent auolr vos mal heureux deſſeins.</l>
            <l>
                <lb/> Si vous ne m’auez pas creu en mourant, croyez moy</l>
            <l>
                <lb/> viant dans l’Eeenité, où nous auons les iuſtes ſentimens</l>
            <l>
                <lb/>de oates choſes. Ainſi dit, &amp; diſparut. AT</l>
            <l>
                <lb/>F IN.</l>
            <l>
                <lb/> El</l>
            <l>
                <lb/>...,L?</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
