<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1145_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Discours sur l’entrevue du cardinal Mazarin et de
                    monsieur d’Hocquincourt, gouverneur de Péronne.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=XMLTfWS8x6cC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Discours sur l’entrevue du cardinal Mazarin et de
                        monsieur d’Hocquincourt, gouverneur de Péronne.</title>
                    <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="15" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement ref="geonames:0000000"/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>DISCOVRS </l>
            <l>
                <lb/>reue n</l>
            <l>
                <lb/>MARiN</l>
            <l>
                <lb/>r pe ose¬</l>
            <l>
                <lb/>neounon e</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/> DC L</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>a oa l</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>et&amp; : : </l>
            <l>
                <lb/>T D</l>
            <l>
                <lb/>Ty</l>
            <l>
                <lb/>IS LUV IS</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>SVR L’ENTREVEVE DV</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal Mazarin, &amp; de Monſieur</l>
            <l>
                <lb/>d’Hocquincour gouuerneur</l>
            <l>
                <lb/>de Peronne.</l>
            <l>
                <lb/>T E Cardinal Mazarin qui voit ſa fortune eſb ranlee</l>
            <l>
                <lb/>par ſa mauuaiſe adrminiſtration, par les demandes</l>
            <l>
                <lb/>preſſantes des Parlenens &amp; des peuples qui conſpi¬</l>
            <l>
                <lb/>rent tous pour ſon eſloignemet, enfin par la voix</l>
            <l>
                <lb/>publique qui ſe fait entendre par tout, qui va iuſques</l>
            <l>
                <lb/>aux antiehambres de la Re yne, &amp; de Meſſieurs les</l>
            <l>
                <lb/>Princes, qui petce les cabinets &amp; porte les ſiniſtres iu¬</l>
            <l>
                <lb/>gemes que chacun fait du ſalut de la Hrance s’il en a</l>
            <l>
                <lb/>plus long-tenaps la conduite; Ces raiſons, diſie, &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>crainte qu’il a qua la Reyne ne penetre au milieu de</l>
            <l>
                <lb/>tos ſes artifices, &amp; ne cognoiſſe enfin le preiudice que</l>
            <l>
                <lb/>le trop de ferraeté́ qu’elle a teſmoigné pour le conſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uer, a apport e auz affaires du Roy: luy font employer</l>
            <l>
                <lb/>tous ſes ſoins, &amp; ce qu’il a de eredit pour s’aſſurer du</l>
            <l>
                <lb/>goauernement des places de Picardie, afin d’oſter à la</l>
            <l>
                <lb/>eapitalle du Royaume toutes les aſſiſtances qu’elle tire</l>
            <l>
                <lb/>de cette prounmce, y former des corps d’armée pour la</l>
            <l>
                <lb/>deſtruaire, ou à toute extremité ſe pouuoir maintenir</l>
            <l>
                <lb/>par vn eſtabliſſement fi conſiderable &amp; qui peut a¬</l>
            <l>
                <lb/>cilement receuoir le ſecours des eſtrangers.</l>
            <l>
                <lb/>Pour paruenir à ce deſſein, il a accuſé &amp; réduſuſpe cte</l>
            <l>
                <lb/>la fidelité de la pluſpart des gouuerneurs pourueus, par</l>
            <l>
                <lb/>le feu Roy d’Auguſte memoire, qui cognoiſſoit par¬</l>
            <l>
                <lb/>¬2</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>faitement le mnerirte des perſonnes qu’il employoit. L</l>
            <l>
                <lb/>ſase conduite de Monſieur le Come de Charoſt pen¬</l>
            <l>
                <lb/>dant ces rmouuemens,ſa fidelit é recogneuë, ni ſes ſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uices paſſés ne luy ſeruent de rien, l’on en veut à ſo¬</l>
            <l>
                <lb/>pouuernement, &amp; il ſera touſiours coupable tant qu i</l>
            <l>
                <lb/>lepoſſedera, Monſieur le Vuidame d’Amiens melſme</l>
            <l>
                <lb/>qui a touſiours bien ſeruy, &amp; dont le beau pere eſt gou.¬</l>
            <l>
                <lb/>uerneur du Roy &amp; tout à fait dans les intereſts deS. E.</l>
            <l>
                <lb/>auſſi bien que Monſiour &amp; Madame de Chaaunes, et</l>
            <l>
                <lb/>ſuſpecte &amp; l’on ne luy peut conſier Ie gouuernemenst</l>
            <l>
                <lb/>de ſa Ciradelle. Il veut dans toutes les fortereſſes de ce</l>
            <l>
                <lb/>gouuernement des ereatures &amp; des gens deuoües qui</l>
            <l>
                <lb/>renoncent au ſerment qu’ils ont fait au Roy, reco¬</l>
            <l>
                <lb/>gnoiſſent de les tenir de luy ſeul, &amp; s’engagent de les</l>
            <l>
                <lb/>defendre pour ſon ſeruice enuers &amp; contre tous.</l>
            <l>
                <lb/> C’eſt cettc meſme raiſon ( quoy qu’on aye cherché</l>
            <l>
                <lb/>d’autres prerextes) qui a fait reſoudre l’ompriſonne¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de Monſieur le Mareſchal de Ranzaus &amp; de Mo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur d’Hoquincour; le premier a ſouffert &amp; ſouffre</l>
            <l>
                <lb/>encoreé vne violence que le Parlement auois ereu</l>
            <l>
                <lb/>bannir par ſes Arreſts, la Dealaration qu’on asoit iu¬</l>
            <l>
                <lb/>ré d’entretenir ſi ſaint ement a eſté violée, &amp; ſa deten.</l>
            <l>
                <lb/>tion eſt vne contrauention manifeſte à l’article de la</l>
            <l>
                <lb/>ſeureté́ publique. Il y a quatre mois qu’il eſt arreſt</l>
            <l>
                <lb/>priſonnier ſans information e ſans deeret, depuis ce</l>
            <l>
                <lb/>remps l’on luy denie toute ſorte de iuſtlce. Où ſont</l>
            <l>
                <lb/>les teſmoins qu’on luy deuoit produire pour le con¬</l>
            <l>
                <lb/>uaincre? luy a on repreſenté ſes pretenduës lettres &amp;</l>
            <l>
                <lb/>traités faits auec l’Archiduc. Cepeudant le Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin preuient le iugement de ſon procez, s’enri..</l>
            <l>
                <lb/>chit de la confiſcat ion d’vn homme viuant &amp; inno¬</l>
            <l>
                <lb/>cent, &amp; s’aſſure de D’vnquerque par maniese de pro¬</l>
            <l>
                <lb/>uiſion.</l>
            <l>
                <lb/>Le erime de perfidie dans le pays du bNort eſt le plas</l>
            <l>
                <lb/>grand de tous ſes crimes, c’eſt vne infamie de frequé¬</l>
            <l>
                <lb/>ter ceux qui en ſont ſoupçoanbs, ils ſont hor de la So¬</l>
            <l>
                <lb/>ieté</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>eœieté eiuile, &amp; du eomeree de tous les homme,</l>
            <l>
                <lb/>neantmaoins les Prinees d’AIlemagne &amp; les Eſtats du</l>
            <l>
                <lb/>Holſtein parlent pour luy, le Roy de Dannemarc, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>la Reyne de Suede employent leurs offioes aupres de</l>
            <l>
                <lb/>ſa Majeſte, pour la prier de recognoiſtre ſon inno¬</l>
            <l>
                <lb/>cence &amp; le mettre en liberté́; ſes puiſſantes recom¬</l>
            <l>
                <lb/>mandations font aſſez cognoiſtre que le ſeul deſſein</l>
            <l>
                <lb/>que ſon aceuſateur a de luy auoir D’vnquerque ce port</l>
            <l>
                <lb/>aer ſi conſiderable le rend coupable.</l>
            <l>
                <lb/>Il auoit reſolu de faire vn pareil traittement à Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur d’Hlocquincour, de luy oſter ſa place &amp; l’arr eſter</l>
            <l>
                <lb/>en meſme temps pour ne pas per dre à demy vn homme</l>
            <l>
                <lb/>de cœur, qui eſt capable de reſſentiment.</l>
            <l>
                <lb/>Le pretexte qu’il prit pour y faire conſentir la Rey¬</l>
            <l>
                <lb/>ne qui eſt naturellement bonne &amp; enneye de vio¬</l>
            <l>
                <lb/>lence, fut la courtoifie qu’il rendiſt à̀ Madame la Du¬</l>
            <l>
                <lb/>cheſſe de Cheureuſe lors qu’elle reuinſt en Prance;</l>
            <l>
                <lb/>la prudence &amp; la ſageſſe qu’il temoigna en cette ocea¬</l>
            <l>
                <lb/>ſion eſt digne d’vn bon Citoy en, amateur du repos &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de la tranquilite publique. Il ne voulut pas ſacrifier au</l>
            <l>
                <lb/>reſſentiment du Cardiaal Mazarin vne Princeſſe qui</l>
            <l>
                <lb/>venoit ſous l’adueu de la declaration de la paix qui</l>
            <l>
                <lb/>confirmoit l’Arreſt que le parlement auoit rendu en</l>
            <l>
                <lb/>ſa faueur. Monſieur le Premier Preſident qui a con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſerué cette merueilleuſe ſeraeté au milieu des tem¬</l>
            <l>
                <lb/>peſtes &amp; des agitations que nous auons veuës, &amp; qui</l>
            <l>
                <lb/>a ſceu auec beaucoup de prudence menager les inte¬</l>
            <l>
                <lb/>reſts du Roy, ſans abandonner ceux de ſa compagnie,</l>
            <l>
                <lb/>declara en plein Parlement( reſpondant à la deman¬</l>
            <l>
                <lb/>de que Monſieur le Duc de Luynes luy faiſoit ſur le</l>
            <l>
                <lb/>retour de Madame ſa mere que l’Arreſt que la Cour</l>
            <l>
                <lb/>auoit donné́ n’eſtoit point reuoque: mais au contraire,</l>
            <l>
                <lb/>confitrme par la declaration de la paix, que ſi par vne</l>
            <l>
                <lb/>laſche complaiſance enuers le Cardinal Mazarin,</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur d’Hocquincour y euſt contreuenu &amp; violé la</l>
            <l>
                <lb/>foy publique en ce moment qu’on venoit de iuror</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>l’obſeruation d’vn’acte ſi ſolemnael, que l’aigreurt eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>encore dans les e ſprits, &amp; que les peuples ne pouuoient</l>
            <l>
                <lb/>poſer les armes, voyant que leur ennemy ſeul autheur</l>
            <l>
                <lb/>de leurs malheurs eſtoit conſerué. Il eſt ſans doute que</l>
            <l>
                <lb/>la confiance qut cimente tous les traittés eſtant ruinée</l>
            <l>
                <lb/>par vn tel manquement, la guerre euſt peu recommens¬</l>
            <l>
                <lb/>cer plus fort que iamais, &amp; il euſt eſte impoſfible de la</l>
            <l>
                <lb/>finir par des voyes d’accommodement.</l>
            <l>
                <lb/>Ces mauuais deſſeins qu’on auoit contre luy vi¬</l>
            <l>
                <lb/>rent a la cognoiſſaace de ſes amis, ils ſceureut le temps</l>
            <l>
                <lb/>&amp;le lieu qu’on auoit choiſi, l’on leur diſt le ncm de ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui auoiet pris la conduite de cetrte belle entrepriſe;</l>
            <l>
                <lb/>on les aduertiſt de l’ordre qu’ils deuoient tenir pour la</l>
            <l>
                <lb/>taire reü̈ſir, que ce deuoit eſtre hors de ſa plaee, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>pour ee ſuiet on l’auoit obligé d’en ſortir ſous prete¬</l>
            <l>
                <lb/>te de luy donner le commaadement d’vn corps ſepa¬</l>
            <l>
                <lb/>ré; &amp; coman dé dix ſept eompagnies du regiment</l>
            <l>
                <lb/>des gardes, &amp; quatorze de celles des Suiſſes pour s’aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſurer de Peronne en meſme temps qu’on l’arreſteroit;</l>
            <l>
                <lb/>Mais c’eſtoit trop tard, il s’y eſtoit deſia ietté &amp; s’eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>trouué à̀ propos dans la ville pour les prier auec le</l>
            <l>
                <lb/>plus de reſpect qu’il auoit peu de ſe retirer. Il aſſur¬</l>
            <l>
                <lb/>en meſme temps la Cour, qu’elle ne ſe miſt point en</l>
            <l>
                <lb/>peine de luy enuoyer du ſecours, queſa garniſon eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>aſſez forte, &amp; qu’il reſpondoit de ſa place.</l>
            <l>
                <lb/>Ces nouuelles troublerent le Cardinal Mazarin, on</l>
            <l>
                <lb/>pas tant, parce que ces e xcuſes engageoient l’authorité</l>
            <l>
                <lb/>du Roy dont l’on voit manifeſtement par toute ſa con¬</l>
            <l>
                <lb/>duite, qu’il ne fait aucun conte; qu’à cauſe qu’elles rui¬</l>
            <l>
                <lb/>noient entierement le deſſein qu’il a formé de ſe rena¬</l>
            <l>
                <lb/>dre maſtre des places de Picadie, il iugea bi é auſfi que</l>
            <l>
                <lb/>les aurres gouuerneurs ſuiuroientcet ex ple. Sa vaui¬</l>
            <l>
                <lb/>ré qui anime toutes ſes ations, ſe trouuoit encore nota¬</l>
            <l>
                <lb/>bleent intereſſée en ce rencontre appreh e ndant</l>
            <l>
                <lb/>que cela ne d’minuaſt chez les eſtrangers la creance</l>
            <l>
                <lb/>qu’il affecte d’y eſtablir; qu’il regne touſiours ſur nous</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>5,</l>
            <l>
                <lb/>auec vne puiſſance abſoluë, vn miniſtre capable, vn</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal de Richelieu ſe ſeroit bien empeſché de</l>
            <l>
                <lb/>tomber dans vn tel embarras, où ſi cela fuſt artriué, il</l>
            <l>
                <lb/>auroit bien ſceu y appliquer des remedes conuena¬</l>
            <l>
                <lb/>bles, pout garentir l’authorité de ſon Maiſtre: Mais ce</l>
            <l>
                <lb/>negociateur eternel, qui eroit vainement perſuader</l>
            <l>
                <lb/>tout le monde, &amp; que rien ne peutreſiſter à la parole,</l>
            <l>
                <lb/>ne ſongea qu’a mettre promptement la choſe en ne¬</l>
            <l>
                <lb/>gociation. Pour cet effect, il enuoya le Commander</l>
            <l>
                <lb/>de Monteclair à Peronne demander à Monſieur</l>
            <l>
                <lb/>d’Hocquincour ſon amitié, l’aſſurer de la ſienne, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que les compagnies des Gardes qui s’eſtoient preſen¬</l>
            <l>
                <lb/>tées ne vouloient que paſſer, pour aller renforcer vn</l>
            <l>
                <lb/>corps qu’on formoit de l’autre coſté de la riuiere. Il</l>
            <l>
                <lb/>obligea auſſi Madame la Ducheſſe de Chaulnes d’y</l>
            <l>
                <lb/>faire vn voyage pour le meſme ſuiet, croyant qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>auroit plus de credit ſur ſon eſprite Mais ny l’vn ny</l>
            <l>
                <lb/>l’autre ne l’ayant contenté, &amp; ſon Erminence croyant</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils auoient tous deux manqué́ d’adreſſe, &amp; mal pra¬</l>
            <l>
                <lb/>tiqué ſes inſtructions. Il reſolut de lier vne conſeren¬</l>
            <l>
                <lb/>ce entre luy &amp; Monſieur d’Hocquincour, il enuoya</l>
            <l>
                <lb/>de nouueaux Deputez pour la menager, le gouuerneur</l>
            <l>
                <lb/>de Peronne en nomma de ſa part, la conteſtation fus</l>
            <l>
                <lb/>grande entr’eux, ils diſputerent long temps pour con¬</l>
            <l>
                <lb/>uenir d vn lieu d’aſſemblée nonſuſpect. Le vns nom¬</l>
            <l>
                <lb/>noient des villages trop proche d’Amiens, les autres</l>
            <l>
                <lb/>en demandoient trop proches de Peronne, ils furent</l>
            <l>
                <lb/>preſts de rompre ſur cette grande &amp; importante dffi¬</l>
            <l>
                <lb/>culré. E nfin ne pouuans s’accorder, il ſe trouua vn tiers</l>
            <l>
                <lb/>qui filt l’ofſice de mediateur, &amp; propoſa que l’entre¬</l>
            <l>
                <lb/>ueuë fe fiſt en pleine campagne, entre Chaunes &amp;</l>
            <l>
                <lb/>A myens, ce qui futaccepte de part &amp; d’autre, ſous ces</l>
            <l>
                <lb/>conditions, qu’on y viedroit auec forces egales,</l>
            <l>
                <lb/>qu’on n’entreprendroit rien ’vn ſur l’autre, &amp; que le</l>
            <l>
                <lb/>ſieur de Lionne ſeroit enuoye pour oſtage à Peronne,</l>
            <l>
                <lb/>derniere condition de ce g andtraité preliminaire.</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>3.</l>
            <l>
                <lb/>A t’on iamais apporté plus de ſoin, plus de eerem¬</l>
            <l>
                <lb/>nie, plus de formnalitez pour compoſer des differene</l>
            <l>
                <lb/>entre des Princes ſouucrains, &amp; finir vne longue guer¬</l>
            <l>
                <lb/>re? Ne liri z vous pas que tous ces preparatifs doiuent</l>
            <l>
                <lb/> ahoutir à l’accommodement entre les deux Couro¬.</l>
            <l>
                <lb/>nes? Deſabuſez vous, ce n’eſt pas la paix generale qui</l>
            <l>
                <lb/>ſe doit conclure ſur la frontiere, c’eſt vn Cardinal vn</l>
            <l>
                <lb/>premiere miniſtre, reueſtu de l’authorité Royale, ſue¬</l>
            <l>
                <lb/>ceſſeur du grand Richelieu, qui ſe eduit à traitter but</l>
            <l>
                <lb/>à but auec le gouuerneur de Peronne. Le ſieur Lyon¬</l>
            <l>
                <lb/>ne ſe rendit à iour nohme, apporta la ratification du</l>
            <l>
                <lb/>tratté, receut celle de Monſieur d’Hocquincour qu’il</l>
            <l>
                <lb/>enuoya à ſon maiſtre, &amp; aſſura qu’il ſe deuoit trouuer</l>
            <l>
                <lb/>le meſme iour au lieu de l’aſſemblée. Ledit ſieur</l>
            <l>
                <lb/>d’Hocquincour, comm da les deux cens cheuaux dont</l>
            <l>
                <lb/>on eſteit conuenu, &amp; marcha à̀ leur teſte auec trente</l>
            <l>
                <lb/>ou quarante de ſes amis, &amp; ſe contentant de la ſeurete</l>
            <l>
                <lb/>que leur fidelité &amp; valecur luy donnoient, renuoya le¬</l>
            <l>
                <lb/>dt ſieur de Lyonne.</l>
            <l>
                <lb/> Il n’auoit pas fait trois lieuës. qu’il apperceut vn</l>
            <l>
                <lb/>trompette veftu des liurées du Roy, qui venoit à tou¬</l>
            <l>
                <lb/>te bribe au deuant de luy, il l’aſſura qu’il y auoit deux</l>
            <l>
                <lb/>heures que le Cardinal Mazarin faiſoit halte dans vn</l>
            <l>
                <lb/>moulin proche du lieu dont ils eſtoient demeurés d’ac¬</l>
            <l>
                <lb/>cord, il Ie réuoya auſſi toſt auec vn des ſiens pour luy di¬</l>
            <l>
                <lb/>re qu’il marchoit au rédez-vous, &amp; cõmanda à meſme</l>
            <l>
                <lb/>temps des coureurs à droit &amp; à gauche, pour deſcou¬</l>
            <l>
                <lb/>urir s’il ne parroiſſoit point de troupesil n’auoit pas en¬</l>
            <l>
                <lb/>core auancé mil le pas qu’il viſt deux eſcadrons à la</l>
            <l>
                <lb/>teſte deſquels trente ou quarante caualliers veneient</l>
            <l>
                <lb/>en bon ordre, il fit ioindre ſes amis qu’il fit auſſi mar¬</l>
            <l>
                <lb/>cher à lateſte de ſes gens de guerre. Ces deux troupes</l>
            <l>
                <lb/>n’eſtoient plus eſloignées de cinqeés pas, quãid le Car¬</l>
            <l>
                <lb/>dinal Mazarin enuoyavnentilhõme demã der à on¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur d’Hocquincour s’il vouloit faire faire alte à ſes</l>
            <l>
                <lb/>deux eſcadrons, &amp; auancer auec ſes amis, &amp; qu’il luy</l>
            <l>
                <lb/>offroit</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>ffroit de vouair auee pareil nombre. Il accepta la</l>
            <l>
                <lb/>çondition, &amp; s’aborderent en cet eſtat, ils ſe lalue¬</l>
            <l>
                <lb/>tent ciuilement ans deſcendre de cheual, &amp; s’entre¬</l>
            <l>
                <lb/>tintrent quelque temps de parolles generalles: puis</l>
            <l>
                <lb/>pour venit au verirable ſuiet de l’earreueë, fe tire¬</l>
            <l>
                <lb/>et à prt, n’eſtans ſuiuis chacun que de deux de</l>
            <l>
                <lb/>leursamis. Aiaſi Louys X I. &amp; les Roys Edoüard</l>
            <l>
                <lb/>d’Angleerre, &amp; Henry de Caſtille s’entreuirent à</l>
            <l>
                <lb/>Peqgy, &amp; à Heurtebiſe pour compoſer les diffe¬</l>
            <l>
                <lb/>rns qui eſtoient entre eux &amp; y remettre la pai &amp;</l>
            <l>
                <lb/>la confiasce.</l>
            <l>
                <lb/>Coaſi derez la preſomption du Cardinal Mazacin,</l>
            <l>
                <lb/>es mauuais deſſeins contre Manſiaur d’Hoc quin</l>
            <l>
                <lb/>çor viennent d’eſtre deſcouuerts, &amp; en ce me me</l>
            <l>
                <lb/>oanqu’ils oat eſteé reu dus iutils, il trauaille à le</l>
            <l>
                <lb/>ſurpendre par de aouuelles fourbes: Mais lutot</l>
            <l>
                <lb/>faices cetee reâexion que lors qu’il a vne fois raſlu</l>
            <l>
                <lb/>lpect de quelqu’vn, il ne reuient iamais, &amp; g chan.</l>
            <l>
                <lb/>e que de moy ens pour y paruenir, aris qu’il a vou,</l>
            <l>
                <lb/>ua faifz perir, doi. protiter de cette maime. Re</l>
            <l>
                <lb/>quée, ie vaas puie, dans cet entretien auec can¬</l>
            <l>
                <lb/>ien d’arnifice il taſclhe de s’iaſinuer dans l’eſprit de</l>
            <l>
                <lb/>Mnfienr d’Hocquincur. Il conmmenc pat ne o¬</l>
            <l>
                <lb/>lamnelle &amp; autheatique Declaration qu’iln’y a poins</l>
            <l>
                <lb/>e Brince dans l’Europe aaquel il vouluſt faire tant</l>
            <l>
                <lb/>dſauanees: il adiouſte qu’il a eu de la peine à y faire</l>
            <l>
                <lb/>çqaſentir la. eyna, qu’il. n donte pas &amp; i’auouë</l>
            <l>
                <lb/>qu’il a raiſon, de l direj que. la Ftance trouuera e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſange cet abbouchement dv premier Miniſtre</l>
            <l>
                <lb/>quee v gouueaneuz de lace, que ſes ennmis</l>
            <l>
                <lb/>padons v nouueauſuiet decenſurer a cnduite:</l>
            <l>
                <lb/>mais qu’enfia la paſſion. qu’iLade meriter ſon amitié</l>
            <l>
                <lb/>l amorte ſur toutas ces conſderations &amp; que le pre.¬</l>
            <l>
                <lb/>iujdice. qu’ea recait l’authorité Royalle ne era qué.</l>
            <l>
                <lb/>op epasé pourueu qu’il. l’abtianne, qu’il n’eſpan¬</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>gnera rien pour cela, &amp; s’eſtimera trop heureux ’il</l>
            <l>
                <lb/>la peur acq erirt au prix des plus importans emplois,</l>
            <l>
                <lb/>de; charges, &amp; des premieres di gnitez. Il euſt ſaas</l>
            <l>
                <lb/>doue encore offert en cette humeur liberalle qui le</l>
            <l>
                <lb/>poſſedoit ſes nieces deenuës Princeſſes; ſi ledie</l>
            <l>
                <lb/>ſieur d’Hocquincour euſt eſte à marier, &amp; n’euſt pas</l>
            <l>
                <lb/>manqué de dre pour aceompagner certe laſche la¬</l>
            <l>
                <lb/>terie, qu’il l euſt preferé au oy de Pologne, aux</l>
            <l>
                <lb/>Dies de Sa oye, &amp; de Mantouë, &amp; autres Princes de</l>
            <l>
                <lb/>l’Europe qi recherchent auec paſſion l’honneur de</l>
            <l>
                <lb/>ſon alliance: cette vanité luy eſchappe fort ſouuent</l>
            <l>
                <lb/>croyant auoir gagneé ſa confiance par toutes ces bel.</l>
            <l>
                <lb/>les parolles il luy propoſa de venir à la CGour pour</l>
            <l>
                <lb/>receuoir les marques de l’eſtime que la Rey ne fait</l>
            <l>
                <lb/>de luy, &amp; la recompenſe de ſes ſeruices, &amp; mettre</l>
            <l>
                <lb/>comme le derier ſceau aux promeſſes de cette belle</l>
            <l>
                <lb/>amitié. Il fit comprandre en cet endroit, mais qua¬</l>
            <l>
                <lb/>ſi n’oſant s’ex pliquer, qu’il acheteroit ſon gouuerne¬</l>
            <l>
                <lb/>ment au prix qu’il eſtimeroit. Monſieur d’Hoequin¬</l>
            <l>
                <lb/>cour reſpondit eiuillement ̀ toutes ſes parolles &amp;</l>
            <l>
                <lb/>prit beaucoup de ſoin d’adoueir la contrarieté qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ſe troûuua obligé d’aporter au voyage de la Cour, &amp; à</l>
            <l>
                <lb/>la vente de Peronne:; Mis cõme le Cardinal Maza¬</l>
            <l>
                <lb/>fin eſperoit touſiouts vaincre, &amp; ne ſe pouuoit laſſer</l>
            <l>
                <lb/>de negocier: il fut contraiut de faire c gnoiſtre qu’il</l>
            <l>
                <lb/>deſiroit venir aux grandes charges, &amp; aux grands</l>
            <l>
                <lb/>emplois par les voyes d’honneur, &amp; non pas les ache</l>
            <l>
                <lb/>pter au prix d’vne place que le feu Roy auoit confiée</l>
            <l>
                <lb/>a ſes ſoins, &amp; que ſa Mieſté luy rede manderoit</l>
            <l>
                <lb/>qaelque iour Et pour rompre vn abouchement qui</l>
            <l>
                <lb/>ne pouuoit rien produire, declara enfin qu’il auoit ſes</l>
            <l>
                <lb/>amis, ſans leſquels il ne pouuoit entendre aucune</l>
            <l>
                <lb/>propoſition, qui n’eſt dire autre choſe à proprement</l>
            <l>
                <lb/>parler, ſinon qu’il ne voulot rien conclure auee le</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal, craiate de fauoriſer ſes mauuais deſſeins,</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>&amp; que d’ailleurs out le nonde ſcait: n’auoit foyp¬</l>
            <l>
                <lb/>rolle, ni honneur.</l>
            <l>
                <lb/>I l’a continué pendanttrois mois vne ſenblable ne¬</l>
            <l>
                <lb/>goriatton auec Monſieur le Coadiuteur de paris qu’il</l>
            <l>
                <lb/>vieat enfin de terminer uec vnpareil ſuorez. Ce</l>
            <l>
                <lb/>erelat ſodhaitoltpaſſinneme n d’auoic l’hoaneur de</l>
            <l>
                <lb/>ſe preſenter à ’la Reyne, apres la publication de la</l>
            <l>
                <lb/>paix: mais le Cardinal Mazarin pour deraiere mor¬</l>
            <l>
                <lb/>tification le voulant priuer de la choſe. du monde</l>
            <l>
                <lb/>qu’il deſiroit le plas ardemment, luy fit preſcrire,</l>
            <l>
                <lb/>comme vne condition neceſlaire de venitaupaiauant</l>
            <l>
                <lb/>toutes choſes luy demander par don de ce qu e’eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>paſse, l’on a negotie trois mois ſut ce point, l’vn des</l>
            <l>
                <lb/>plenipotentiaires de Munſter y a eſté employe, il y a</l>
            <l>
                <lb/>trauaillé à ſon ordinaire auec beaucoup de chaleur;</l>
            <l>
                <lb/>enfin il a paſſe par traité que Mondit ſieur le Coadja¬¬</l>
            <l>
                <lb/>teur auroit la lberté de rédre ſes tres-humbles ſoub¬</l>
            <l>
                <lb/>miſfios à la Reyne ſans voir le Cardinal Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>Voila le feuit de cette belle negoci tio vn nouuel</l>
            <l>
                <lb/>act bion authentique de l’honneur &amp; de ladefference</l>
            <l>
                <lb/>qu’on rend à ce grand homme.</l>
            <l>
                <lb/>E ſt il poſible qu’vn premier Miſtre n’ait point</l>
            <l>
                <lb/>de honte d’auoir fait toutes ces demarches, &amp; outes</l>
            <l>
                <lb/>ces auances, &amp; eſtablyl’egalité ou pluſtoſt la ſouue¬</l>
            <l>
                <lb/>raineté d’vn gouueeneur de place traitant du pai</l>
            <l>
                <lb/>auec luy, en pleine canpagne, troupes en bataille</l>
            <l>
                <lb/>des deux coſtez, &amp; à la veuë de l’Arehiduec; Belle</l>
            <l>
                <lb/>conduite du Cardinal Mazarin, qui peut donne la</l>
            <l>
                <lb/>hrdieſſe aux gouuerneurs de rtendre les places qu’ls</l>
            <l>
                <lb/>tiennent hereditaites dans Ieurs miſons. Princes,</l>
            <l>
                <lb/>grands ſeigneurs gouuerneurs de Prouinces, formez</l>
            <l>
                <lb/>hardimeat des Eſtats; eſtabliſſez des Souuerainee,</l>
            <l>
                <lb/>mainenes vous par de mutuelles alliances il ſe con¬</l>
            <l>
                <lb/>tentera de negcier auec vous, il ne ſçait faire autre</l>
            <l>
                <lb/>choſe. Que tous les Francçois ceſſent donc de crier</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>que os Prisesſonit da tnap gnans aſtabliſſenaes,</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils remettent dans leurs maiſons les puiſſances</l>
            <l>
                <lb/>decelles d’Orleans, &amp; de ourgonnae; qu’ils veulent</l>
            <l>
                <lb/>faire paſſer lours gouueraeens à le poſterité, &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>rendre hiens patrinoniaux de leur famille: Au aon¬</l>
            <l>
                <lb/>oraire qu’ils loient. eur odefatio, &amp; les rgmer¬</l>
            <l>
                <lb/>cient de ce qu’ils ne ſmgent pas à profiçer coe ils</l>
            <l>
                <lb/>pourroiene de la foibleſſe du miniſtra&amp; de la aeçeſſi¬</l>
            <l>
                <lb/>té où l s’eſt rmis de les ſatis faire à quelque prix qu4</l>
            <l>
                <lb/>ce ſoit. Eneffe cl, que pousrroit-il ’auipurd’huy refu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſer à Monſieur le Dac d’Oleans &amp; à Monlieur le</l>
            <l>
                <lb/>Prince s’eſtant ietté enreleurs mains. S’ils vouloint</l>
            <l>
                <lb/>qu’on leur donnaſt leurs gouuernemens en ſouue¬</l>
            <l>
                <lb/>rainet́: Oleroit-il dire que telles demandes ſont</l>
            <l>
                <lb/>contre les loix fondamentales du Royaum; Il n’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pas meſme en oſtat de reſiſter aux pretentins derai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnables des autres Princes &amp; grands Seigraeurs.</l>
            <l>
                <lb/>Eſtrange malhe ur pour le Roy &amp; pour l’Eſtat, quo les</l>
            <l>
                <lb/>gens de bien ſoient bannis du Conſeil, ou qu’ils y</l>
            <l>
                <lb/>ſoient ſans aucune ation ou fonction, &amp; que la Rey¬</l>
            <l>
                <lb/>ne n’eſcoute que les conſeils intereſſez d’vn hom¬</l>
            <l>
                <lb/>me, qui ne ſçauroit plus ſuboſifter qu’eu ruinane l’Eſtat</l>
            <l>
                <lb/>c ſarifiant toutes choſes pour ſe conſeruer : Et con¬</l>
            <l>
                <lb/>me ſi ce n’eſtoit pas aſſez que l’authorité fut bleſſea</l>
            <l>
                <lb/>en la perſonue du miniſtre, il meine tomerairement</l>
            <l>
                <lb/>le Roy &amp; la Reyne à Amyens pour retirer des tnains</l>
            <l>
                <lb/>de Monſieur le Vuidame le gouuernement de la ci¬</l>
            <l>
                <lb/>tadelle, &amp; par le mauuaiaſuccez de ce voyage fait vne</l>
            <l>
                <lb/>nouuelle playe irreparable aà l’authoriré &amp; dignité</l>
            <l>
                <lb/> Royale en a propre perſonne de leurs maieſtez auee</l>
            <l>
                <lb/>la meſme imprudence &amp; vanité; il fait entreprendr</l>
            <l>
                <lb/>le ſiege de Cambray à la veuë du Roy &amp; contra l’ad¬</l>
            <l>
                <lb/>uis de ſon Alteſſe Royale &amp; de Monſieur lo Prinee,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſans la participation d’aucun des Miniſtres. Il</l>
            <l>
                <lb/>aſſure la Reyne qu’il a bien pris ſes meſurs, qu’il a</l>
            <l>
                <lb/>tou¬</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>ontes les choſes neceſſaires pour ce grand deſſeia,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eſt bien inforumae de l’eftat de Ia place &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>l’arnmaée enaemie, ſe charge de l’eueaement; cepen¬</l>
            <l>
                <lb/>dantſept ou huit iours apres il eſt contraint de leuer</l>
            <l>
                <lb/>le ſiege auec honte, tant il eſt ſage &amp; preuoya nt.</l>
            <l>
                <lb/>A ’il appris cette belle eonduite de ſon pre de¬</l>
            <l>
                <lb/>ceſſeur le Cardinal de Richelieu, nous auons veu</l>
            <l>
                <lb/>du temps de ſon miniftere le Duc de Bouillõ̃ triom¬</l>
            <l>
                <lb/>phant, &amp; victorieux ſe venir humiler deuant celuy</l>
            <l>
                <lb/>qu’il venoit de vaincre. Nous auons veu ce grand</l>
            <l>
                <lb/>Car dinal s’abouchet auec le Duc de Lorraine. C’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtoit vn Prince ſouuerain qui ſe vante de ne releuer</l>
            <l>
                <lb/>que de Dieu &amp; de ſon eſpée. ll eſtoit puiſſamment</l>
            <l>
                <lb/>arnaeé, auoit des places &amp; des fortereſſes bien nmu¬</l>
            <l>
                <lb/>nies, &amp; des alliez en eſtat de le deffendre. Il n’oſa</l>
            <l>
                <lb/>pas dire neantmoins pour rompre le ſuceez de cet</l>
            <l>
                <lb/>abouchemens, qu’il eſtoit engage auec ſes alliez,</l>
            <l>
                <lb/> &amp; s eſtima heureux de conſentir ̀ la paix, de don¬</l>
            <l>
                <lb/>ner pouar ſeurete de ſa parole la ville de Nanc y ca¬</l>
            <l>
                <lb/>pitalle de ſes ſtats, &amp; de receuoir grace pou les a u¬</l>
            <l>
                <lb/>tres poincts.</l>
            <l>
                <lb/>Apres tant de proſtituti6s de l’hauthoriré leCardi¬</l>
            <l>
                <lb/>nal Mazarin &amp; ſes laſches flateurs acuſeront ils en¬</l>
            <l>
                <lb/>eore le Parlenent de luy auoir donné tous les coups</l>
            <l>
                <lb/>&amp; fait toutes les playes qu’elle a receu;, Et ſeront ils</l>
            <l>
                <lb/>i effrontez de dire que cette Auguſte compagnie</l>
            <l>
                <lb/>qui vient de reſtablir ce qui en reſte encore, lors</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle ſembloit toute eſteinate, ait imprimé dans</l>
            <l>
                <lb/>l’eſprit des peuples les deſſeins de rebellion &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>deſobeyſſance. Neſç̧ait on pas bien qu’elle agi¬</l>
            <l>
                <lb/>roit contre ſes propres interets, que le pouuoir du</l>
            <l>
                <lb/>Prince eſt la ſource de celuy dont elle ſe ſcrt. &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que ſi ele s’eſt remuee, cen’a eſte que pour ſe de¬</l>
            <l>
                <lb/>tendre &amp; ſouſteir l’aathorité qui tõ̃boit par l’inca¬.</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>pacité &amp; l’mbecilité du misiſtre. Mais ce laſc he s¬</l>
            <l>
                <lb/>Iõ niareur ne craint il point que ceS enat luy demãde</l>
            <l>
                <lb/>compte de ce ſacrée depoſt qui fait regner les Roys,</l>
            <l>
                <lb/>que la Rey ne luy a confié́ pendant ſa Regence. Il</l>
            <l>
                <lb/>n’a pas eu la force de le conſeruer auec toutes les vi¬</l>
            <l>
                <lb/>Ctoires, priſes de villes que nous deuons à la valleur</l>
            <l>
                <lb/>de nos Prices, &amp; aue l’abondance d’argent que les</l>
            <l>
                <lb/>peuples ont ſi liberallement contribué pendant les</l>
            <l>
                <lb/>quatre premieres annees de l Regence, &amp; a laiſſé</l>
            <l>
                <lb/>perir ce pouuoir abſolu qu’il trouua ſi puiſſam¬</l>
            <l>
                <lb/>ment eſtably, lors qu’il vint dans les affaites. Ne ſe</l>
            <l>
                <lb/>1rouuera-il point vn Miniſtre deſintereſſe, vn pere</l>
            <l>
                <lb/>ſ pirituel, bon François qui touché́ de la miſere pu¬</l>
            <l>
                <lb/>blique ſe iette aux pieds de la Reyne, &amp; luy repre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſente auec toute la reuerence qu’on luy doit que la</l>
            <l>
                <lb/>mauuaiſe conduite de ſon miniſtre, ſa ſoibleſſe,</l>
            <l>
                <lb/>ſon incapacité, ſon auarice, &amp; ſon obſtination a</l>
            <l>
                <lb/>perpetueé la guerte ont conduit les choſes dans la</l>
            <l>
                <lb/>confuſion où elles ſe trouuent, &amp; fait perdre aux</l>
            <l>
                <lb/>peuples le reſpect qu’ils doiuent tout ce qui vient</l>
            <l>
                <lb/>de la part de leur Souuerain, parce qu’ils voyent</l>
            <l>
                <lb/>que le caratere de l’authorité n’eſt emprunte que</l>
            <l>
                <lb/>pour faira executer perpetuer. Qu’il face cognoi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre à ſa Majeſte qu’il n’y a point d’apparence qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>reuiennent dans leur deuoir, ny que les paſſions du</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal Mizarin celuy qui n’a pas ſçeu eonſeruer</l>
            <l>
                <lb/>au milieu des proſperitez l’authorite, la puiſſe r¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtablir maintenant, que ſes entrepriſes &amp; ſa condui¬</l>
            <l>
                <lb/>te ont oblige les peuples de faire vne conſpir ation</l>
            <l>
                <lb/>ſecrete dont nous voyons les effects, de reſiſter à</l>
            <l>
                <lb/>tout ce qu’ils croyent venir de luy.</l>
            <l>
                <lb/>Mais il nous reſte vne eſpesance que nos Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ces qui aiment trop l’Eſtat pour vouloir profiter de</l>
            <l>
                <lb/>ſa foibleſſe ny luy mettreen compte, la protetion</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
