<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1595_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Harangue (la) faite au roi par M. Charpentier,
                    conseiller en Parlement et un des députés vers Sa Ma jesté , pour l'éloignement
                    du cardinal Mazarin, et pour la conclusion de la paix générale, prononcée à
                    Saint Denys, le huitième juillet 1652.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=8X5ekVOiA-QC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Harangue (la) faite au roi par M. Charpentier, conseiller
                        en Parlement et un des députés vers Sa Ma jesté , pour l'éloignement du
                        cardinal Mazarin, et pour la conclusion de la paix générale, prononcée à
                        Saint Denys, le huitième juillet 1652.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement ref="geonames:0000000"/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>L A</l>
            <l>
                <lb/>34</l>
            <l>
                <lb/> V </l>
            <l>
                <lb/>HA </l>
            <l>
                <lb/>HARANGVE</l>
            <l>
                <lb/> T</l>
            <l>
                <lb/> A V</l>
            <l>
                <lb/>PAR</l>
            <l>
                <lb/>FAITE</l>
            <l>
                <lb/> 7</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>I. L .</l>
            <l>
                <lb/>MONSIEVR</l>
            <l>
                <lb/>CHARPENTIER</l>
            <l>
                <lb/> D T</l>
            <l>
                <lb/> CONSEILLER ENPARLEMENT</l>
            <l>
                <lb/> &amp; vn des Deputez ver ſa Majeſté, pour l’eſloi¬</l>
            <l>
                <lb/> gnement du Cardinal Mazarin, &amp; pour la</l>
            <l>
                <lb/> concluſion de la Paix generale.</l>
            <l>
                <lb/> Pomede à ſaint Denis le baitieſme lailet mil ſ</l>
            <l>
                <lb/> ces coquate-de;</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/> u</l>
            <l>
                <lb/> P ARIS,</l>
            <l>
                <lb/> che ALEX ANDRE LESSELIN </l>
            <l>
                <lb/> de la Barillerie, à la Fontaine des Paſtoureaux</l>
            <l>
                <lb/>deuant le Palais i65s.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>R</l>
            <l>
                <lb/> l ai¬¬</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> a’’¬’</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>4 ji</l>
            <l>
                <lb/>.l a.</l>
            <l>
                <lb/> E</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/> . ! a</l>
            <l>
                <lb/>T</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>Ee..</l>
            <l>
                <lb/>i iſi</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>E2</l>
            <l>
                <lb/>2¬</l>
            <l>
                <lb/> ! i¬.</l>
            <l>
                <lb/>ào...</l>
            <l>
                <lb/>1 1</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/> 2 </l>
            <l>
                <lb/>ooaa, Google</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>AA,,at .</l>
            <l>
                <lb/> peeele ee</l>
            <l>
                <lb/>HARNGVE FITE AV RoY,</l>
            <l>
                <lb/> par Monſieur Charpentier, Conſeiller en Parlemene,</l>
            <l>
                <lb/> &amp; vna des Depate vers ſa Myeſté, pour l’élaigme¬.</l>
            <l>
                <lb/>ment du Candinal Magarin, &amp; pour la eoacluſfon</l>
            <l>
                <lb/> de l ’aix generale, proańe à Saint Denis le</l>
            <l>
                <lb/> hAaitieſme lullce 6.</l>
            <l>
                <lb/>lIRE,</l>
            <l>
                <lb/>Les Epnlot uee ou de lapar de quie ¬</l>
            <l>
                <lb/>,iens jete aus piedsde VQSTRE AI ES¬</l>
            <l>
                <lb/>lT E’pourdemédela paix pourfon yaurepeuple,.</l>
            <l>
                <lb/> qai nodit plua,mais languit depuis dix mois ne¬</l>
            <l>
                <lb/>que l’on a alumé vne guerre inteſtine aumilieu d’vn</l>
            <l>
                <lb/>Corps, qui n’auoit pas deſia trop de toute ſa fores</l>
            <l>
                <lb/>pour combattre au dehors, lors que le Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>Maain. yeſt ariué auex vne atmée conſidem¬</l>
            <l>
                <lb/>lequi dit auou ledeſoua le nom de V. M. é</l>
            <l>
                <lb/>ſous le preexe ſpecieu d’eſteindre ce feu ql!</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>dit y auoir lang- emps qu’il atoit deseté ou¬</l>
            <l>
                <lb/>uert, voulant faire croire par là à V. M. quoce</l>
            <l>
                <lb/>fçu n’eſtoit autre choſe que l’ambition quauoien</l>
            <l>
                <lb/> Meſſieurs les Princes de voſtre SangRoyaldevou¬</l>
            <l>
                <lb/> loir enuahir voſtre Aathonté; mauuais pretexte à</l>
            <l>
                <lb/>cbt homme, puisque c’eſtoi pluſtoſt pouir ſon re¬</l>
            <l>
                <lb/> tabliſſement aupres de . M. quepoureſteindroee</l>
            <l>
                <lb/> feu, qui au lieu de l’auoirtteint dansſon abord; ’</l>
            <l>
                <lb/> allumé auparauant qu’il ſit aupresdeV: M par</l>
            <l>
                <lb/> yne action inoüye &amp; la plus extraordinairequayt</l>
            <l>
                <lb/> iamais eſteé faite puis qu’i a noni eulbement vlolé</l>
            <l>
                <lb/> les Loix les plus ſacré́es du Royaume, contreueu</l>
            <l>
                <lb/>aux parolles Royals doV̀ M-potée pdi ſaDeclu¬</l>
            <l>
                <lb/> ration du 6. Seprenbre depnier maisdncot ampeéſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ché ceux qui eſtoiente prepoſez pou eecuiion di¬</l>
            <l>
                <lb/> celle, comme il ſe peut voit parl proceœ verbalde</l>
            <l>
                <lb/> Meſſieurs Bitaut &amp; de Geaiersaſeillers ea vo¬</l>
            <l>
                <lb/> ſtre Cour de Parlement de otraoane ille de</l>
            <l>
                <lb/>Paris, dont l’vn a eſté mehépriloniar-hontouſe¬</l>
            <l>
                <lb/>-mentiuſques à Ppictiers, &amp; l’autre. onttaint de ſe</l>
            <l>
                <lb/>eirer en deſodc-dans uneboane alle e, parmy</l>
            <l>
                <lb/>dles Sujets de- V. M. ù il n’a peûtroe ſſeareté, à</l>
            <l>
                <lb/>euſe des menaces quril a faifaireanxHalbianms de</l>
            <l>
                <lb/>-cette Ville,-que sils ne le remetcoient eatrs ſas</l>
            <l>
                <lb/>uaine, il feroit metcre le ſiege deuans ladite ville d&amp;</l>
            <l>
                <lb/>? l’auroit de force,V. M. SIRE,n’appnrouuera pas ns</l>
            <l>
                <lb/> deſordres, puis qu’il n’y a aun exemple qui faſe</l>
            <l>
                <lb/>voir que l’on puiſſe prendre vn Officier d’vne</l>
            <l>
                <lb/> Cout Souuetain dans lafonôtion dea harge, &amp;</l>
            <l>
                <lb/> aco¬</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>encores plus de les auoir fait artaquar comme nne¬</l>
            <l>
                <lb/>mis, eux qui ont l’honneur d’eſtro Oficiets de V. M.</l>
            <l>
                <lb/>je ne’m’arreſteay pas, Sl RE, ſur toutes ces remat¬</l>
            <l>
                <lb/>ques, coõmme u’aſtans pas de mon fait, les Depu¬</l>
            <l>
                <lb/>ez de voſtre Cour de Palement ’ayant rien ob¬</l>
            <l>
                <lb/>mis de ce à quoy leur deuirs les oblige pourx repre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſenter ces raiſons à V. M. mais ſeilement ’ay à ſup¬</l>
            <l>
                <lb/>plier V. M. au nom de ſon pauure peuple languiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>lant &amp; affligéde tant &amp; tant de mſſeres, quiles acr,,</l>
            <l>
                <lb/>blent, de leur dopner la pais, mais vne pai qul</l>
            <l>
                <lb/>vienne de V. M! de qui il ne peut rien ſottir que de¬</l>
            <l>
                <lb/>bon, &amp; de faire en ſorte que celuy qui et ſ’autheur,</l>
            <l>
                <lb/>de toutes ces miſeres psbliques, ſe retire d’auptes de.</l>
            <l>
                <lb/>V. AA. s’l a rendu quelques ſignalé ſeruicesà VM</l>
            <l>
                <lb/>quiheriterecompenſe. V. . SIRÉ, le peurs auſſi</l>
            <l>
                <lb/>hien tecompenſer hors le Royaume, qu’eſtant aa</l>
            <l>
                <lb/>p’es d’Elle, puis qu’il voit que la yox publique eſt</l>
            <l>
                <lb/>contrte luy, &amp; par conſe quent Ia voye de Diu; s’l.</l>
            <l>
                <lb/>faiſoir refleion ſut lai pourpre de laquelle il ſt e¬</l>
            <l>
                <lb/>eſuu, ſans douſe il ne voudroit ps eonſeux ſa</l>
            <l>
                <lb/>condino pour ie cauſe de la peite d’vn Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>me enr.Il eſeroit as iuſte( &amp; ne me pisper¬</l>
            <l>
                <lb/>ſuadet queV.M. euſt la moinde penſée ) de perdre¬</l>
            <l>
                <lb/>Vn Royaume entier peur conſeruer vnMiniſtre,.</l>
            <l>
                <lb/>puis qu’il ſt tout cot ſant que perdanoles Sujes, d¬</l>
            <l>
                <lb/>n’y a plus que faire de Miniſtre, &amp; Djeu qui eſtl’au¬</l>
            <l>
                <lb/>ieur de cette Monahie s’y oppoſeroit. Ce n’eſt!</l>
            <l>
                <lb/>done pas, SIRE, moy qui parle, puis que ie p’ay</l>
            <l>
                <lb/>d’aue inereſt que celuy du public, &amp; par conſ¬.</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>quent vni-vetitable ele pour là conſeruation de</l>
            <l>
                <lb/>l’uthorireé de V. M. Si dans des ſaſons pſus faſ¬</l>
            <l>
                <lb/>cheuſe, les Roys vos predeceſſeurs ont eſloigné</l>
            <l>
                <lb/>leurs Fauoris à la priere des Grands ou des peuples,</l>
            <l>
                <lb/>ſaus doute V. MSIRE, qui n’a d’autre jntention</l>
            <l>
                <lb/>que de conſeruer lauiolablemee lés Loix fFonda¬</l>
            <l>
                <lb/>mentalles de cette Monarchie, e’refuſera pas vne</l>
            <l>
                <lb/>choſe à ſes Sujets qui eſt ſi iuſte &amp; ſi neceſſäre, puis</l>
            <l>
                <lb/>que c’eſt pour leur repos. &amp; la tranquillité du</l>
            <l>
                <lb/>onum ale oure uiede aslue, ls ſiaur Eſoi1</l>
            <l>
                <lb/>qui anime oes penſées, pour faire enteadre ces rai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſons à V. M. les peut porter luſques dans ſon cœur;</l>
            <l>
                <lb/>il n’y a rien que ie ne puiſſe atrendre de la bonté de</l>
            <l>
                <lb/>V. M. Maisſi i’eſtois auſſii a ilheureux que ap¬</l>
            <l>
                <lb/>po rter vnie verge pour endutcir le cœur à ce Mini¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre; conne t Moyſe à Pharaon, loits qu’il allà de</l>
            <l>
                <lb/>la part du grand Dieu viuant, luy faire commande¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de aettre en liberté les enfans d’Ifraël, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>les lailſerallet, ie me tiendiois, SlRE, le plus crinai¬</l>
            <l>
                <lb/>nel detous leshommes euer VM &amp;enuers ſon</l>
            <l>
                <lb/>paûure penple, puis que mes prieres ſupplica¬</l>
            <l>
                <lb/>tions ſeitroiene pluſtot à leit petſeeution qu’a les</l>
            <l>
                <lb/>rêtirer de l’opteffiòn de ce, yran, qui ſe ſeruant du</l>
            <l>
                <lb/>non’aûguſté ë V. M. s tetiandtà dans la miſee,</l>
            <l>
                <lb/>cemme fit ce bairbare Pharaon aux enfans de lacob,</l>
            <l>
                <lb/>mals qu’il prennebien garde à la ſuitte de l’hiſtoire..</l>
            <l>
                <lb/>le chaſtiment de laqueſle il ne peut euiter s’l n’im¬</l>
            <l>
                <lb/>plore la grace deceluy qui fiece miracle, &amp; s’il n’en¬</l>
            <l>
                <lb/>tre en parfaite reconnoiſance des ſommes i¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>menſes qu’il a vollées àV. M par la réſtitrtion deſ¬.</l>
            <l>
                <lb/>quedlles par ſon eſloignement hors du Royaué;</l>
            <l>
                <lb/> pourra neantmoins obtenir quelque relaſ he à̀</l>
            <l>
                <lb/>on malheur &amp; otenir quelque grâce du tõut puiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſant pour reconnoiſtre ſon trime &amp; ſon pethé. V.</l>
            <l>
                <lb/>M. SlRE, ne diminuëra en riën de ſon auhbritépax</l>
            <l>
                <lb/>l’eſloignementde ce Miniſtre, puis que Lutifius dit</l>
            <l>
                <lb/>que les Roys ſont plus obligezà là conſetuation de</l>
            <l>
                <lb/>leurs peuples, qu’à la conſeroation d’vni iiinfſtre, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eſt plus neceſſaire depedre vn Minmitre pour</l>
            <l>
                <lb/>la conferuationdes Sujéts, que de conſeruer le i¬</l>
            <l>
                <lb/>niſtre poutperdre les Sjets ;Ie troy, SIRE, queét</l>
            <l>
                <lb/>exéple eſt ſez ſuffiſant pour ouurir lecœut aàV.M.</l>
            <l>
                <lb/>&amp; eſtendre pitié ſur des Malheureux, quõy Site,</l>
            <l>
                <lb/>eſt-il iuſte que nous perſſions tous aax yeux de</l>
            <l>
                <lb/>voſtre Majeſteé pour laſatisfaction de cet abho¬</l>
            <l>
                <lb/>minable? Eſt-il juſte que Monſeigneur le Duc</l>
            <l>
                <lb/>d’Orleans Oncle deV. M. periſſe, luy &amp; toute ſa</l>
            <l>
                <lb/>Maiſon pour ſon plaiſir: Eſt-il juſte que Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeigneur le Prince de Condeé periſſe auſſi pour le</l>
            <l>
                <lb/>reſftabliſſement de celle de ce iniſtre? &amp; que ce</l>
            <l>
                <lb/>genereux Due de Beaufort periſſe auec voſtre</l>
            <l>
                <lb/>bonne Ville de Paris pour augmenter la joye</l>
            <l>
                <lb/>de ces Bourreaux, qui ne reſpirent que le carna¬</l>
            <l>
                <lb/>ge &amp; le ſang: non, non, ce grand Roy des Roys,</l>
            <l>
                <lb/>ce Prince des Princes, le Createur de cette belle</l>
            <l>
                <lb/>Cité empeſchera bien ces mauuais deſſeins, &amp; re¬</l>
            <l>
                <lb/>tirera Voſtre Majeſté d’entre les mains de cet In¬</l>
            <l>
                <lb/>fame, couronnera de Laariersles Princes du Sang¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>Royal de Voſtre Majeſteé, pour auoir entretena</l>
            <l>
                <lb/>vne guerre ſi juſte &amp; ſi neceſſaire, puis que c’eſt!</l>
            <l>
                <lb/>pour le reſtabliſſement de l’authorité́ de Voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Majeſteé, &amp; rendra floriſſante cetre grande Ville;</l>
            <l>
                <lb/>pour les auoir protegez &amp; donné ſecours contre les</l>
            <l>
                <lb/>attaqueés de l’Ennemy commun de Voſtre aj¬</l>
            <l>
                <lb/>ſté, &amp; de ſes Peuples. Has SE, ie manque de</l>
            <l>
                <lb/>force, mon cœur s’affoiblit, &amp; mes yeux confon¬</l>
            <l>
                <lb/>dus en larmes ne peuuent plus tegarder les mains</l>
            <l>
                <lb/>ſacrées de Voſtre Majeſté, que pour en autendre</l>
            <l>
                <lb/>l’abfolurion, auec. la cntinuation de mes prie.</l>
            <l>
                <lb/>res au. Sainct. Eſprit pous la proſperité́ &amp; ſanté de</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre Majeſte, &amp; pour obrenir la Paix pour ſon</l>
            <l>
                <lb/>pauure Peuple, auſquels je la ſouhajte de cou</l>
            <l>
                <lb/>mou cœur, comme en eſtaat du nombre.</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>u?</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
