<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau3937_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Véritable (la) harangue faite au roi par monseigneur le
          cardinal de Retz, pour lui demander la paix et son retour à Paris, au nom du clergé et
          accompagné de tous ses députés, prononcée à Compiègne, le 12 septembre 1652.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=8uJHfMZdOqgC"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Véritable (la) harangue faite au roi par monseigneur le cardinal de
            Retz, pour lui demander la paix et son retour à Paris, au nom du clergé et accompagné de
            tous ses députés, prononcée à Compiègne, le 12 septembre 1652.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>LA VERITABL E ’o</l>
        <l>
          <lb/>HAR ANGVE</l>
        <l>
          <lb/>A V ROY.</l>
        <l>
          <lb/>PAR MONSEIGNEVR</l>
        <l>
          <lb/>LECARDINAL</l>
        <l>
          <lb/>DE RET Z.</l>
        <l>
          <lb/>o l v D s apen</l>
        <l>
          <lb/>na de er e e e enere</l>
        <l>
          <lb/>de oosſe pepne¬</l>
        <l>
          <lb/>9</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> !</l>
        <l>
          <lb/> -</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/> i?</l>
        <l>
          <lb/>21</l>
        <l>
          <lb/>g</l>
        <l>
          <lb/> J</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/>uaſs</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>,,Ve</l>
        <l>
          <lb/>LA VERITABLE HARANGVE</l>
        <l>
          <lb/>faite au Roy, par Monſeign eur le Cardinal de</l>
        <l>
          <lb/>RetZ, pour luy demander la Paiz; ſon re¬</l>
        <l>
          <lb/>tour à Parnis, au non du Clerge, &amp; accompa¬</l>
        <l>
          <lb/>gné de tous ſes Depte.</l>
        <l>
          <lb/> IRE,</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/> roE</l>
        <l>
          <lb/>u?</l>
        <l>
          <lb/> Tous les Sujets de Voſtre Majeſté, luy penuent epreſenter</l>
        <l>
          <lb/>Ieurs beſoins: mais il n’y a que l’Egliſe qui ait droit de vous par¬</l>
        <l>
          <lb/>i de vos deuoirs, nous le deuonS,SIR E, par routes les obli¬</l>
        <l>
          <lb/>Satons que noſtre carmeere nous mpoſe pas nous le deuon</l>
        <l>
          <lb/>parieulierement, quandil saoit dels conſevuion des peuple,</l>
        <l>
          <lb/>paree que la meſme puiſance qui nous a eſably mediateu cu</l>
        <l>
          <lb/>ee bieu &amp; les hommes, fait que nous ſommes naturellement</l>
        <l>
          <lb/>leurs interceſſeurs enuers les Rois qui ſont les images viuantes</l>
        <l>
          <lb/>de la diuinité ſur la terre.</l>
        <l>
          <lb/>Noe nous preſentons done ̀ Voſtre Maieſte en qualire de</l>
        <l>
          <lb/>Miniſre de la parole, &amp; comme les diſpenſateurs legitimes des</l>
        <l>
          <lb/>orales Erernmels, Nous vous annonçons l’Euangile de la paix,</l>
        <l>
          <lb/> ous remerciant des dſpoſirions que vous y àuez deſia don¬</l>
        <l>
          <lb/>nmees, &amp; en vous ſuppliant tres- hunmiblement d’accomplir ceée</l>
        <l>
          <lb/>ouurage ſi gloreux l V. M &amp; i ne ceſſaire au epos de vos peu</l>
        <l>
          <lb/>ples, &amp; nouis vous le dem andons auec auhorité parce que nous</l>
        <l>
          <lb/>vous partlons au nom de celoy de qui les ordres vous doiuent</l>
        <l>
          <lb/>ſtre auſſi ſacrez quils le ſont au moindre de vos ſujets: mais,</l>
        <l>
          <lb/>SlRE, cette dgoité que nous ſommes obligez de conſeruer, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>A ij</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>dans nos actions &amp; dans nos paroles, ne diminuë en rien le’reſ¬</l>
        <l>
          <lb/>pect que nous deuons à Voſtre perſonne ſacrée, elle l’augmente</l>
        <l>
          <lb/>au contraire &amp; nous confirme de plus en plus dans voſtre ſerui¬</l>
        <l>
          <lb/>ce, parce que nous ne ſcaurions eſleuer noſtre eſprit en penſant</l>
        <l>
          <lb/>que nous auons l’honneur d’eſtre les premiers ſujers de V. M.</l>
        <l>
          <lb/>que nous ne confeſsions en meſme temps que cetre qualité</l>
        <l>
          <lb/>nous oblige encor plus particulierement que le reſte des hom¬</l>
        <l>
          <lb/>mes à vous donner routes les marques imagnables de noſtre</l>
        <l>
          <lb/>obeiſſance &amp; de noſtre fidelité́.</l>
        <l>
          <lb/>Nous le faiſons, S I R E, par des paroles que nous pouuons</l>
        <l>
          <lb/>dire effectiues, puis qu’elles ont eſté preçedées par des effects.</l>
        <l>
          <lb/>L’Egliſe de Paris n’a iamais fait de vœux que pour les auantages</l>
        <l>
          <lb/>de voſtre Couronne, &amp; ſes oracles n’ont parlé que pour voſtre</l>
        <l>
          <lb/>ſeruice: elle ne croit pas, Sl R E, qu’elle puſſe donnier vne ſuite</l>
        <l>
          <lb/>plus conuenable à toutes ſes autres actions, que la ſupplication</l>
        <l>
          <lb/>tres humble qu’elle fait preſentement à̀ V. M. de donner la paix</l>
        <l>
          <lb/>à la ville capitale de voſtre Royaume, parce qu’elle eſt perſua¬</l>
        <l>
          <lb/>dée que cette paix n’eſt pas plus neceſſaire pour le ſoulagement</l>
        <l>
          <lb/>des miſerables, que pour l’affermiſſement ſolide &amp; veritable de</l>
        <l>
          <lb/>oſtre authoriré.</l>
        <l>
          <lb/>Nous voyons nos campagnes rauagé́es, nos villes deſertes,</l>
        <l>
          <lb/>nos maiſons abadonées nos Temples violez, nos Autels pro¬</l>
        <l>
          <lb/>phanez nous nous contenterions de leuer les yeux au Ciel, &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>luy demander iuſtice de ces impietez &amp; de ces ſacrileges, qui ne</l>
        <l>
          <lb/>peuuent eſtre aſſez punis par la maindes hommes, &amp; pour ca</l>
        <l>
          <lb/>qui touche nos propres miſeres, le reſpect que nous auons pour</l>
        <l>
          <lb/>tout ce qui porte le caractere de V. M. nous obligeroit ſans</l>
        <l>
          <lb/>doure meſme dans le plus grand effort de nos ſouffrances à</l>
        <l>
          <lb/>étouffer les gemiſſemens &amp; les plaintes que nous cauſent vos</l>
        <l>
          <lb/>Armes: Si voſtre intereſt, SIRE, encor plus preſſamment</l>
        <l>
          <lb/>que le noſtre n’animoit nos paroles, &amp; ſi nous n’eſtions forte¬</l>
        <l>
          <lb/>ment perſuadez que comme noſtre verirable repos conſiſte</l>
        <l>
          <lb/>dans noſtre obeiſſance, voſtre vericable grandeur conſiſte dans</l>
        <l>
          <lb/>oſtre Iuſtice &amp; dans voſlre bonté; &amp; qu’il eſt meſme de la di¬</l>
        <l>
          <lb/>gnité d’vn Grand Monarque, d’ellre au deſsus de beaucoup de</l>
        <l>
          <lb/>formalitez qui ſont auſſi inutiles &amp; meſme auſſi preiudiciables</l>
        <l>
          <lb/>en quelques rencontres quelles peuuent eſtre neceſsaires e</l>
        <l>
          <lb/>d’autresoscaſions &amp; V. M. S I R E, me permertera de luy di¬</l>
        <l>
          <lb/>re à</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>re auec la meſme liberté, que me donne mon Caraere qu’iln’</l>
        <l>
          <lb/>en a iamais eu de plus ſuperfluës que celles dont il s’agiſt au¬</l>
        <l>
          <lb/>iourd’huy, puiſque vous auez tous les aduantages eſſentiels &amp;¬</l>
        <l>
          <lb/>puiſquevous auez efſetiuement les cœurs de tous vos peuples,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; c’eſt en cér endroit, S I R E, ou ie me ſens forcé par le ſecret</l>
        <l>
          <lb/>inſtinct de ma conſcience, de dechirer ce voile qui ne couue</l>
        <l>
          <lb/>que trop ſouuent dans les Cours des Grands Princes les veritez</l>
        <l>
          <lb/>les plus importantes &amp; les plus neceſſaires, ie ne doure point,</l>
        <l>
          <lb/> SrEe, que l’on ne vous parle tres differemment des diſpoſitions</l>
        <l>
          <lb/>de Paris, nous les connoiſſons, Si, plus particulierement que</l>
        <l>
          <lb/>Ie reſte des hõmes parce que nous ſommes les veritables de poſi¬</l>
        <l>
          <lb/>taires des intereſts des c6ſciences, &amp; par conſequent du plus ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>cret des cœurs, &amp; nous n’en voyons point dans vos Peuples, qui</l>
        <l>
          <lb/>ne ſoiét tres conformes àVoſtre ſeruice, que vous ſerez, quand il</l>
        <l>
          <lb/>vous plaira auſſi abſolu dans Paris, que dans Compiegne, que</l>
        <l>
          <lb/>rien ne vous y doit faire ombrage, &amp; qu’il n’y a perſonne quiy</l>
        <l>
          <lb/>puiſſe partager ny les affections des Péuples, ny l’aurhorité de</l>
        <l>
          <lb/>Voſtne Majeſté,, &amp; nbus ne ſcaurions, SI R E, vous jufier</l>
        <l>
          <lb/> cette verité, par des preuues plus claires, &amp; plus conuainua¬</l>
        <l>
          <lb/>res, qn’en Vous ſuppliant tres-humblement de conſiderer qu’il</l>
        <l>
          <lb/>faut bien que vous ayez les cœurs de ceux qui n’attendent</l>
        <l>
          <lb/>qu’vn ſeul de vos regards pour ſe laiſſer vaincre. Ie me trompe,</l>
        <l>
          <lb/>SIR E, ie parle lmproprement, ie ſens que ie bleſſe par ces</l>
        <l>
          <lb/>paroles les oreilles dé Voſtre aajeſteé, elle ne veut vaincre que</l>
        <l>
          <lb/>ſes ennemis, &amp; ſes armnes ſans doute n’ont point d’autres obiers</l>
        <l>
          <lb/>que ceux qu’Henry le Grand Ayeul de Voſtre majeſté, choiſit</l>
        <l>
          <lb/>dans les pleines d’Ivry. Ie dis qu’il choiſit, SIR E, par ce qu’il</l>
        <l>
          <lb/>diſtingua les Franç̧ois &amp; les Eſtr angers par cetre belle paro¬</l>
        <l>
          <lb/>le, qu’il prononça à la teſte de ſon Armee, (ſauuez les Fran cois</l>
        <l>
          <lb/>Il fit cetre diſtinction l’eſpée à la main, &amp; l’obſerua encor plus</l>
        <l>
          <lb/> religieuſement apres toutes ſes Vctoires. Ce Parlement qui</l>
        <l>
          <lb/>dans les grandes agitarions de l’Eſtat, eſtoit demeuré dans Paris</l>
        <l>
          <lb/>contre ſes intentions, &amp; contre ſes Ordres, fur continuë dan</l>
        <l>
          <lb/>ſa ſeance, &amp; dans ſes fonctions par ce grand &amp; ſage Prince, dés</l>
        <l>
          <lb/>e lendemain qu’il y fut entré en Viorieux &amp; en triomphant,</l>
        <l>
          <lb/>il fit publier l’Amiſte generalle le meſme jour dans le Palais, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>il ſemble que ce Prince tout admirable eut crû qu’il eut man¬</l>
        <l>
          <lb/>qué quelque choſe à ſa Clemene. s’il ne l’euû̂t fais eclatter dans</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>le meſme lieus, ou l’on auoit en quelque renconrre rendudi peu</l>
        <l>
          <lb/>de iuſtice, &amp; de deference à ſes volontez. &amp; il faut auoüer que</l>
        <l>
          <lb/>la prouidence de Dieu prit vn ſoin tout particulier, de couron.</l>
        <l>
          <lb/>ner ſa moderaiion &amp; ſa iuſtice, par ce que ſon authoriré qui</l>
        <l>
          <lb/>auoit eſté ſi violamment attaquee &amp; preſque abaruë ſe troauua</l>
        <l>
          <lb/>releúe par fa prudence &amp; par ſa douceur, en vp poinct &amp; plus</l>
        <l>
          <lb/>haut &amp; plus fixe que n’auoient jamais eſté́ celles de ſes Prede¬</l>
        <l>
          <lb/>ceſseurs..</l>
        <l>
          <lb/>Si e n’apprehendois de donner a moindre apparence d’vne</l>
        <l>
          <lb/>comparaiſon auſſi niuſte que ſeroit celle d’vn ſiecle furieux,,&amp;</l>
        <l>
          <lb/>qui actaqua pour ainſi parler la Royaureé dans ſon. rône, &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>ces derniers eemps ou il fau, auouler que les intentions des S uh¬</l>
        <l>
          <lb/>iets de V. ieſte, n’ont nen eû de ſemblable ny d’approchant.</l>
        <l>
          <lb/>e dirois, SIlR E, en cette occaſion ceque l’on deuroit dire à̀</l>
        <l>
          <lb/>maon ſens dans toutes les rencontres de voſtre vie que vou s ſui¬</l>
        <l>
          <lb/>urez ſans doure les veſtges de ce grand Monarque, &amp; que vous</l>
        <l>
          <lb/>n’aurez pas moins’de boneé́ pour vne grande ville qui vous offre</l>
        <l>
          <lb/>auec ardeur le ſang de tous ſes Citoyens, pour le reſpandre poust</l>
        <l>
          <lb/>voſtre ſeruice que le grand Hdenry n’en eut pour des ſujets re¬</l>
        <l>
          <lb/>belles qui luy diſputoient a couronne &amp; qui attentoient à̀ ſa</l>
        <l>
          <lb/>ie:¬ 4</l>
        <l>
          <lb/> I’ay, SIR. E, vn droit tour partieculier &amp;, domeſtique de</l>
        <l>
          <lb/>vous propoſet ceét exemple, dans cette fameuſe conferance, qui</l>
        <l>
          <lb/>fut renuë dans l’Abbaye de S. Antoine u Fauxbourg de Paris,</l>
        <l>
          <lb/>le Roy Henry le Grand dit au Cardinal de Gondy, qu’il</l>
        <l>
          <lb/>eſtoir reſolu de ne s’arreſter à aucune foralité́ dans vne af</l>
        <l>
          <lb/>faire ou la paix ſeule eſtoi; eſſentielle, ie ne çonnoiſtrois nulle,</l>
        <l>
          <lb/>menit le merite &amp; la valeur de ce diſcours, ſi ie pretendois le</l>
        <l>
          <lb/>pouuoir orner par desi paroles, ie me contente, Sl RE, de le raps</l>
        <l>
          <lb/>porter fidelementà V. M. &amp; de le rpporer auec le meſme eſprit</l>
        <l>
          <lb/>que le Cardinal de Gondyla receu..</l>
        <l>
          <lb/>Aioſi, S I R E, enimitant &amp; la moderation &amp; la ptudence de</l>
        <l>
          <lb/>ce grand Mananque, vous regnerep d’vn regne ſemblable à ce</l>
        <l>
          <lb/>luy de Dieu, parce que vſtre authorité q’aura de brnes, que</l>
        <l>
          <lb/>celles qu’ella ſe doonera a, olle meſme par les regles de la</l>
        <l>
          <lb/>raiſon &amp; de la iuſtice. Ainſi uous reſtap lirez ſolidemenr l’autho¬</l>
        <l>
          <lb/>rité Royale, dans laquelle conſiſte vreritablement le repos, la</l>
        <l>
          <lb/>ſeureré́ le on h ous Vs ſuiets,Ainſi vous reunirez les</l>
        <l>
          <lb/>.¬</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>eœurs de tous vos peuples partagez patant de fations difé.</l>
        <l>
          <lb/>rentes, &amp; dont la diuiſion ne ſera iamais que fatale à̀ voſtre ſex</l>
        <l>
          <lb/> eice. Ainſi vous reünirez toutes vos Compagnies Souueraines</l>
        <l>
          <lb/> dans ce meſme lieu, où elles ont ſouſtenu auec tant de vigueur,</l>
        <l>
          <lb/> &amp; auee tant de gloire les droicts de vos nceſtres. Ainſi vous</l>
        <l>
          <lb/>reünirés la maiſooyale. Ainſi vous aurez dans vos Conſeils &amp;</l>
        <l>
          <lb/>à la teſte de vos armeées, Monſieur le Duc d’Orleans dont I’ex¬</l>
        <l>
          <lb/>perience, la moderaion &amp; les intentions abſolument deſinte.</l>
        <l>
          <lb/>reſsées, peuuent eſtre ſi vtiles &amp; ſontſi neceſſaires pour la con¬</l>
        <l>
          <lb/>duite de voſtre Eſtat. Ainſi vous y aurez ouſieus le. Princeſi</l>
        <l>
          <lb/>capable de vousſeconder dans vos conqueſtes.</l>
        <l>
          <lb/>Et quand nous penſons, S R E, qu’un ſeulamomene peus</l>
        <l>
          <lb/>produire tous ces aduanatages, &amp; quand nous penſons en meſme</l>
        <l>
          <lb/> temps que ce moment n’eſtpas encore arriué nous ſentons dans</l>
        <l>
          <lb/> nos ames des. mouuemens meſlez de douleur &amp; de ioye, d’e¬</l>
        <l>
          <lb/> ſperance, &amp; d crainte.. Quelle apparence que la fin de nas</l>
        <l>
          <lb/>maux ne ſoit pas proche, puis qu’ils ne tiennent plusqu’aà quel¬</l>
        <l>
          <lb/>ques formalitez legeres, &amp; qu’vn inſtant peut aſſoupir, quelle</l>
        <l>
          <lb/>apparence qu’el les ne fuſſenppas deſia terniné́es, ſi la Iuſtice de</l>
        <l>
          <lb/>Dieu ne vouloit peue eſtre chaſtier nos pechez &amp; nos crimes</l>
        <l>
          <lb/>par des maux que nous adurons contre toutes les regles de la</l>
        <l>
          <lb/>Polirique, meſme la plus humaine. Il eſt, SIRE, de voſtre de¬</l>
        <l>
          <lb/> uoir de preuenir par des actians de pieté &amp; de Iuſtice les cha.¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtimens duCiel qui-menacent n Royame dont vous eſtes le</l>
        <l>
          <lb/>pere. Il eſt,SIRE, de voſtre deuoir d’arreſter par vne bonne</l>
        <l>
          <lb/>&amp; prompte paix le cours de ces prophanations abominables</l>
        <l>
          <lb/>qui des honnorent la terre, &amp; qui attirent les foudres du Ciel,</l>
        <l>
          <lb/>vous le deuez comme Cheſtien, uous le deuez, &amp; vaus le pou¬</l>
        <l>
          <lb/>uez comme Rog,</l>
        <l>
          <lb/>Vn grand Areheueſque de Mila porta autrefois cette pa¬</l>
        <l>
          <lb/>role au plus grand-des Emperears Chreſtiens dans vne occaſion</l>
        <l>
          <lb/>moins importante, quecelle dont il s’agt preſentenent, &amp; qui</l>
        <l>
          <lb/>regandoit moins les iniereſts de Dieu, l’Egliſe de Paris vous</l>
        <l>
          <lb/>la porte auiourd’huy, S IRE, auec plus de ſujet, &amp; Dieu aeuil¬</l>
        <l>
          <lb/>le que ce ſoit auec autant de ſucez. Dieu veuille inſpirerà Vo¬</l>
        <l>
          <lb/>re Maieſté la reſolurion &amp;I’applicatibde ce remede ſiptompe</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ſi ſalutaire qui conſiſte dans ſon retour à Paris que-nous vous</l>
        <l>
          <lb/>demanlons, Sl R E, aue les reſpets que ous doiuent des Sa¬</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>32</l>
        <l>
          <lb/>iers tres ſouſmis: mais auec tous les mouuemens que peuuen</l>
        <l>
          <lb/>former des cœurs paſſionnez pour le veritable ſeruice de Voſtre</l>
        <l>
          <lb/>Maieſté, &amp; pour le repos de ſon Royaume. Ainfi, SIRE, dés</l>
        <l>
          <lb/>le commencemenr de voſtre vie, vous accomplirez vn des plus</l>
        <l>
          <lb/>conſiderables poincts du Teſtament du plus grand &amp; du plus</l>
        <l>
          <lb/>ſainct de vos Predeceſſeurs. Sainct Louys eſtant à l’article de</l>
        <l>
          <lb/>la mort, recommanda tres pareiculierement au Roy ſon fils la</l>
        <l>
          <lb/> eonſeruation des grandes villes de ſon Royaume, comme le</l>
        <l>
          <lb/>’moyen le plus propre pour conſeruer ſon authoriré́. Ce gand</l>
        <l>
          <lb/>Prince deuoit ces ſentimens fi raiſonnables &amp; ſi bien fondez àâ</l>
        <l>
          <lb/>l’education de la Reyne Blanche de Caſtille ſa mere, &amp; Voſtre</l>
        <l>
          <lb/>Maieſté, S l R E, deura ſans doute ces-meſmes maxmes aux</l>
        <l>
          <lb/> Conſeils de certe granda Reyae qui vous a donné à vos peu¬</l>
        <l>
          <lb/> ples, &amp; qui anime par des vertus qui ſont-ſans comparaiſon, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ans exemple le meſmae ſang qui a couleé dans les veines de Blau¬</l>
        <l>
          <lb/>che, &amp; les moſmes auantages qu’elle a autrefois poſſedé dans</l>
        <l>
          <lb/>la France.</l>
        <l>
          <lb/> ’I N.</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/> vo l</l>
        <l>
          <lb/>uu</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
