<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3428_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Réponse du curé à la Lettre du marguiller sur la conduite
          de monseigneur le coadjuteur.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=Mk47uZ2utssC"/>
          <author ref="isni:0000000061399271" source="Moreau">
            <persName>
              <forename>Olivier</forename>
              <surname>Patru</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Réponse du curé à la Lettre du marguiller sur la conduite de
            monseigneur le coadjuteur.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
          <extent>
            <measure quantity="35" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">311476</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3428. Réponse du curé à la Lettre du marguiller sur la conduite de
          monseigneur le coadjuteur. Paris, 1651 , 35 pages. Personne n'ignore que l'auteur est
          Olivier Patru. Mailly la cite , page393 deson IV volume, mais avec une sorte de dédain : «
          Moins connue avec raison , dit-il , que ses plaidoyers. » J'aime mieux le jugement du
          cardinal de Retz, qui la dit très-ingénieuse (page 258 des Mémoires, coll. Michaud). Mais
          elle n'est pas des plus rares. C'est à tort que le cardinal de Retz l'intitule la Lettre
          du curé, etc.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">Réponse</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>leide dd aea¬ S</l>
        <l>
          <lb/> e ae aa¬</l>
        <l>
          <lb/>- aa a </l>
        <l>
          <lb/>M</l>
        <l>
          <lb/> n es!</l>
        <l>
          <lb/> l</l>
        <l>
          <lb/> vr odi</l>
        <l>
          <lb/> el</l>
        <l>
          <lb/>l BRUXELLES.</l>
        <l>
          <lb/>l e ¬</l>
        <l>
          <lb/>13</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>ee-ee</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>l le</l>
        <l>
          <lb/> lhendſenmeſt </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>e¬</l>
        <l>
          <lb/> e</l>
        <l>
          <lb/>et</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>3.</l>
        <l>
          <lb/>e¬</l>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/>...</l>
        <l>
          <lb/>.¬</l>
        <l>
          <lb/>e:</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>:</l>
        <l>
          <lb/>¬.. </l>
        <l>
          <lb/>¬.</l>
        <l>
          <lb/>’.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>*;</l>
        <l>
          <lb/>. </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/>¬ </l>
        <l>
          <lb/>.1</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>RESPONSE</l>
        <l>
          <lb/>’DV CVRE</l>
        <l>
          <lb/>ALA LETTRE</l>
        <l>
          <lb/>MARGVILLIER</l>
        <l>
          <lb/>DE MONSE IG NEVR</l>
        <l>
          <lb/> COADIVTEVR</l>
        <l>
          <lb/> ARIS.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>32</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>¬5</l>
        <l>
          <lb/>ſe</l>
        <l>
          <lb/>Lee</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/> r r </l>
        <l>
          <lb/>RES PONE DVCVREA LA</l>
        <l>
          <lb/>Leetredu Margaaidier, ſur la conduite</l>
        <l>
          <lb/>de Monſeigneur le Coadiuteur.</l>
        <l>
          <lb/> ONSIEVR,</l>
        <l>
          <lb/> l’ay veu voſtre Lettre auec beaucoup</l>
        <l>
          <lb/>d’attention, meſmes iuſques à vos railleries, que</l>
        <l>
          <lb/>vous auez peine de quitter dans les matieres les</l>
        <l>
          <lb/>plus ſerieuſes.</l>
        <l>
          <lb/>Bien que vous ayez pris party contre oſieur</l>
        <l>
          <lb/>le Coadiuteur, &amp; que par conſequent vous vous</l>
        <l>
          <lb/>ſoyez diuiſé de reſte de mes Paroiſſiens, trouuez</l>
        <l>
          <lb/>bon ſans alterer noſtre amitié, que ie vous diſe</l>
        <l>
          <lb/>auec libertê mes ſentimens. C’eſt vne Iuſtice</l>
        <l>
          <lb/>qu’on ne denie à perſonne, &amp; la ſeule conſolation</l>
        <l>
          <lb/>qui nous reſte dans les malheurs publics.</l>
        <l>
          <lb/>Puiſque vous eſtes entre dans le particulier des</l>
        <l>
          <lb/>affaires, ſouffrez que ie m’explique la deſſus, ie le</l>
        <l>
          <lb/>puis faire ſans le ſceu de la confeſſion ny le ſecret</l>
        <l>
          <lb/>des Conſeils.</l>
        <l>
          <lb/>Ie repondray dans l’ordre que vous m’auez tra¬</l>
        <l>
          <lb/>c, auec toute la douceur &amp; la moderation qui</l>
        <l>
          <lb/>me ſera poſſible, bien qu’il n’y ait rien de plus ai¬</l>
        <l>
          <lb/>gre que d’auoir voulu donner atreinte à la gloire</l>
        <l>
          <lb/>de à la reputation d’vn homme de bien.</l>
        <l>
          <lb/> L’Aduis deſintereſſe ne m’eſt point ſuſpect.</l>
        <l>
          <lb/>a le Coadiuteur n’a point eſte obligê de porter</l>
        <l>
          <lb/>on iugement de luy-meſme, il a aſſez d’amis auſſi</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>deſintereſſez que luy; il en meriteroit encores d’a..</l>
        <l>
          <lb/>uantage: pour eſtouſfer tout d’vn coup la calomnie</l>
        <l>
          <lb/>&amp; vous ſç̧auez Monſieur le Marguilier, que dans vn</l>
        <l>
          <lb/>ſiecle moins corrompu que le noſtre, ceux qui font</l>
        <l>
          <lb/>tous les iours des inu ctiues contre luy, deuroient</l>
        <l>
          <lb/>fiire ſon Panegyrique.</l>
        <l>
          <lb/>rnile Vous demeurez d’accord de ſon eſprit; de ſa</l>
        <l>
          <lb/>1. &amp;2. vettu &amp; de ſon courage, dans les occaſions ls plus</l>
        <l>
          <lb/>glorieuſes que les ſie cles paſſez ayent iamais pro¬</l>
        <l>
          <lb/>duites. Qu’il a defendu Paris &amp; ſuu toute la France,</l>
        <l>
          <lb/>cn trauaillant auec nous pour la liberté de Monſieur</l>
        <l>
          <lb/>de Brouſſel &amp; des autres Magiſtrats perſecutez.</l>
        <l>
          <lb/>Comme vous ne pouuez arracher du cœur des</l>
        <l>
          <lb/>bons François la gratitude de ces belles actions, vous</l>
        <l>
          <lb/>l’aceuſz en paſſant d’auoir eſté l’Autheur des Bar¬</l>
        <l>
          <lb/>ricades, &amp; d’auoir fait le Tribun du Peuple, par¬</l>
        <l>
          <lb/>ce que dans le blocus de Paris il encourageoie nos</l>
        <l>
          <lb/>ſoldls de combartre pour la defenſe des oix, </l>
        <l>
          <lb/>d’emp lher que ceux qui veulent auiourd’huy pa¬</l>
        <l>
          <lb/>ſer pour nos Protecteurs, ne nous donnaſſent au</l>
        <l>
          <lb/>pillage, &amp; ne ſe gorgeaſſent de noſtre ſang.</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Prince auoit bien plus de ſujer de s’in¬</l>
        <l>
          <lb/>tereſſer pour nous. On auoit ſoüillé ſa victoire par</l>
        <l>
          <lb/>l’entrepriſe que le Cardinal Mazarin fir pour lors ſur</l>
        <l>
          <lb/>la lberté publique. Ce malheureux &amp; funeſte Te</l>
        <l>
          <lb/>Deum auoit eſtoufſé ſon triomphe, &amp; ſi les inſtances</l>
        <l>
          <lb/>du Parlement &amp; du peuple n’euſſent point eu vn</l>
        <l>
          <lb/>heureux ſuccez, il n’y eut eu perſonne qui en per¬</l>
        <l>
          <lb/>dant ſes iluſtres citoyens &amp; ſa propre liberté, n’euſt</l>
        <l>
          <lb/>fait</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>3 ¬</l>
        <l>
          <lb/>fair des imprecations contre le bonheur &amp; la fortune</l>
        <l>
          <lb/>de ſes armes.</l>
        <l>
          <lb/>Pour les Barricades, il eſt difficile d’en ſçauoir l’au¬</l>
        <l>
          <lb/>theur; toute la ville fut d’vn meſne mouuement &amp;</l>
        <l>
          <lb/>d’vn meſme branſle, on vit ce grand ouurage dans</l>
        <l>
          <lb/>vn inſtant acheué. C’eſt ainſi que Dieu agit quand il</l>
        <l>
          <lb/>veut faire paroiſtte par des voyes extraordinaires ſa</l>
        <l>
          <lb/>puiſſnce &amp; ſ Iuſtice, c’eſt v miracle qu’il voulut</l>
        <l>
          <lb/>faire en faueur de l’innocence opprimée. Il n’y a</l>
        <l>
          <lb/>donc perſonne qui ne puiſſe innocemment auis</l>
        <l>
          <lb/>part àce pretendu crime. Les Tribuns diuiſoient toû¬</l>
        <l>
          <lb/>jours le Peuple du Senat, &amp; cetre action reünit le</l>
        <l>
          <lb/>Parlement &amp; le Peuple. L’on voit par ce grandnom</l>
        <l>
          <lb/>bre de carts, &amp; ces diſtributions d’argent ſi ad¬</l>
        <l>
          <lb/>fecté́es &amp; ſi inutiles, que ceux qui blaſment tant au¬</l>
        <l>
          <lb/>iourd’huy les Barricades, ſeroienr bien aiſes qu’on</l>
        <l>
          <lb/>en vouluſt faire pour eux, mais on nen fair que</l>
        <l>
          <lb/>pour ſouſtenir l’innocence.</l>
        <l>
          <lb/>Vous faires des railleries du ſoin que prenoit</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Coadjureur pendant le ſiege pur a¬</l>
        <l>
          <lb/>fermir la conſtance des Peuples. le n’auois pas ereu</l>
        <l>
          <lb/>iuſques icy, que ceux qui ſont dans les intereſts de</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Prince. euſſent beaucoup de lieu de</l>
        <l>
          <lb/>trairter de ridicule ce qui s’eſt paſſé dans cette ocea¬</l>
        <l>
          <lb/>ſion: le ſuceez ne luy en fut pas en ſon partieulier</l>
        <l>
          <lb/>fort glorieux &amp; pour nous, la ruyne de tant de</l>
        <l>
          <lb/>familles &amp; la deſolation de nos campagnes, nous</l>
        <l>
          <lb/>font trouuer la raillerie vn pe top ſorte ſur ce</l>
        <l>
          <lb/>uje.</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>Arsicle</l>
        <l>
          <lb/>3 &amp; 4.</l>
        <l>
          <lb/>O à eu tort auſſ de vouloir defigurer par vn</l>
        <l>
          <lb/> intrigue de Cour, la fermeté́ &amp; la conſtance que fit</l>
        <l>
          <lb/>paroiſtre Monſieur le Coadjuteur dans la viſite de</l>
        <l>
          <lb/>Compiegne: ſi nous ſommes dans vn ſiecle où l’on</l>
        <l>
          <lb/>ne croit pas facilement à la foy de ſon Cureé, ne</l>
        <l>
          <lb/>anenr oen ſlene ln ſine lue oein ſile</l>
        <l>
          <lb/>ne croit pas aiſément à la voſtre. Le Peuple com¬</l>
        <l>
          <lb/> mence à eſtre plus eſclairé́ que iamais, il faut de bon¬</l>
        <l>
          <lb/>nes raiſons ou de fortes apparences pour le conuain¬</l>
        <l>
          <lb/>cre: nous auons l’vn &amp; l’autre pour nous. On n’a</l>
        <l>
          <lb/> iamais veu d’intelligence entre Monſieur Seruient</l>
        <l>
          <lb/>&amp; Monſieur le Coadjuteur, ils ont touſiours eſté</l>
        <l>
          <lb/>en des intereſts differens, l’vn touſiours pour le Car¬</l>
        <l>
          <lb/>dinal, l’autre touſiours pour le Peuple: cependant</l>
        <l>
          <lb/>on veut que ſonſieur le Coadjuteur luy aye fait</l>
        <l>
          <lb/>part de ſon ſecret &amp; de ſa confidence.</l>
        <l>
          <lb/> Il eſt vray que le Roy eſtant de retour à̀ Paris,</l>
        <l>
          <lb/>ldonſienr le Cnaduent lpfur rereſleeſpon</l>
        <l>
          <lb/>&amp; qu’il trouua le Cardinal dans ſa Chambre, mais</l>
        <l>
          <lb/>perſonne ne fut ſçandaliſé́ de cette rencontre, il ne</l>
        <l>
          <lb/>la pouuoit eéuiter, &amp; l’on vit bien par les ſuites que</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Coadjuteur auoit conſerueé ſon meſme</l>
        <l>
          <lb/>eſprir, puis qu’il s’offrit à Monſieur le Prince lors</l>
        <l>
          <lb/>qu’il ſe broüilla auec le Card. Mazarin au mois de</l>
        <l>
          <lb/>Septembre de l’anné́e 169. &amp; c’eſt dans cette occa¬</l>
        <l>
          <lb/>ſion que vous dites Monſieur le Marguillier, que</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Prince ayma mieu abandonner ſon</l>
        <l>
          <lb/>deſſein, que de faire laguerre ciuile &amp; les Barricades</l>
        <l>
          <lb/>qu’on luy offroit.</l>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>On a chaſſeé le Card. Mazarin ſans faire ny l’vn ny</l>
        <l>
          <lb/>l’aurre, mais ceux qui ont fait cette belle action ne le</l>
        <l>
          <lb/>regardoient point comme vn pretexte à toutes leurs</l>
        <l>
          <lb/>entrepriſes.</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Coadjuteur n’a iamais propoſeé de</l>
        <l>
          <lb/>arricades, mais il ne fut pas d’aduis que Monſieur</l>
        <l>
          <lb/>le Prince ſe racommodaſt auec le Cardinal, apres</l>
        <l>
          <lb/>auoir fait des proteſtations publiques &amp; ſolemnelles</l>
        <l>
          <lb/>du contraire: il luy fit voir des moyens tous aiſez, l</l>
        <l>
          <lb/>point violens, &amp; qui furent iugez ſi raiſonnables,</l>
        <l>
          <lb/>que Monſieur le Prince promit auec ſe ment de ne</l>
        <l>
          <lb/>s’en départir iamais. Le cabinet de Prud’homme ſera</l>
        <l>
          <lb/>vn iour ſignalé dans l’Hiſtoire ſur ce ſujer, tout ce</l>
        <l>
          <lb/>qui y fut arreſté ne fut pas ſuiuy d’effects reſpon¬</l>
        <l>
          <lb/>s¬¬¬.</l>
        <l>
          <lb/>dans aux paroles, on y jura la perte du Card Mazarin,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; l’on connut par les ſuites que onſieur le Prince</l>
        <l>
          <lb/>ne s’eſtoit eſleué contre ce foible Miniſtre que pour¬¬</l>
        <l>
          <lb/>auoir le Pont de l’Arche place conſiderable ſur la ri¬¬</l>
        <l>
          <lb/>uiere de Seine, qui tient Paris en bride, pour ſa ſub¬</l>
        <l>
          <lb/>ſiſtance &amp; pour ſon commerce, &amp; les cinq cens mil</l>
        <l>
          <lb/>liures qui luy auoient eſté promis à la paix de Paris.</l>
        <l>
          <lb/>Il s’accorda auec le Cardinal, il creut reſpondre</l>
        <l>
          <lb/>ſuffiſamment à la generoſité de ceux qui venoient</l>
        <l>
          <lb/>de s’engager ſi franchement auec luy, &amp; de refuſer</l>
        <l>
          <lb/>des graces immenſes de la Cour, en refuſant de con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſentir à ſa perte, il creut, dis-ie, y reſpondre ſuffiſam¬</l>
        <l>
          <lb/>ment par vne offre aſſez froide qu’il leur fit de les</l>
        <l>
          <lb/>comprendre dans ſon accommodement auec le</l>
        <l>
          <lb/>Cardinal, ce qu’ils refuſerent comme le plus dang¬</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>Aiele y.</l>
        <l>
          <lb/> s3</l>
        <l>
          <lb/>reux de tous les pieges que l’on pouuoit tendre à leu</l>
        <l>
          <lb/>honneur, &amp; à leur ſeureté.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt vne pure ingraritude en bonne Morole, de</l>
        <l>
          <lb/>donner vne cauſe eſtrangere au bien-fait que l’on a</l>
        <l>
          <lb/>receu. Monſieur lePrince ne doit rien ( dites vousjde</l>
        <l>
          <lb/>ſa liberté à Monſieur le Coadiuteur, parce qu’il ne</l>
        <l>
          <lb/>pouuoit chaſſr le Cardinal ſans cela, &amp; qu’appre¬</l>
        <l>
          <lb/>hendant ſa puiſſance apres la bataille de Rherel, il fut</l>
        <l>
          <lb/>chercher dans le parrv des Princes ſa propre ſeureté,</l>
        <l>
          <lb/>que l’on vut faire paſſer auiourd’huy pour vn ſigna¬</l>
        <l>
          <lb/>le ſeruice.</l>
        <l>
          <lb/>Il ne faurt pas s’eſtonner de la fierté́ des amis &amp; des</l>
        <l>
          <lb/>ſeruiteurs de Monſicur le Prince, puil que dans va</l>
        <l>
          <lb/>temps qu’ils eſtoient perdus au milieu de la hayne &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de l’aueſion des peuples, Bourdeaux pcifié, les Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>ces dans des cachots, &amp; toutes leus eſperaces pen¬</l>
        <l>
          <lb/>duës, ils publient encores que Monſieur le Coadiu¬</l>
        <l>
          <lb/>teur fur chercher ſl. ſeureté́ parmy eux. Il n’y auoit</l>
        <l>
          <lb/>plus de rty, on les fuyoit comme des malheureux</l>
        <l>
          <lb/>&amp; des m ſrables,ils s’eſtoient tous retsirez dans leurs</l>
        <l>
          <lb/>maiſons, eſloignez de la Cour &amp; de toutes ſortes</l>
        <l>
          <lb/>d’employs, &amp; la ſ ule grace qu’ils pouuoient deman¬</l>
        <l>
          <lb/>der eſtoit ſeulement, qu’on les laiſſaſt en repos rous</l>
        <l>
          <lb/>deſarmez qu’ils eſtoienr &amp; en déroure.</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Cnadiureut n’auoit donc point be¬</l>
        <l>
          <lb/>ſoin des amis de Monſieur le Prince, pour ſe deffen.</l>
        <l>
          <lb/>dre de la puiſſance du Cardinal. Il auoit les bonns</l>
        <l>
          <lb/>graces de Monſieur le ouc d’Orleans, qu’il a toû¬</l>
        <l>
          <lb/>jours conſeruées, il auoit l’affection du peuple oqui le</l>
        <l>
          <lb/>rogardoit</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>regardoit comme vn de ſes Protecteurs &amp; de ſes</l>
        <l>
          <lb/>Dieux tutelaires, il n’eſtoit point eſtonneé du bruit de</l>
        <l>
          <lb/>la victoire de Rhetel, c’eſt pour lors qu’il attaqua le</l>
        <l>
          <lb/>Cardinal plus vigoureuſement, &amp; auec plus de cou.¬</l>
        <l>
          <lb/>rage, cette bonne fortune, que cet audacieux Mini¬</l>
        <l>
          <lb/> ſtre s’artribuoit, ne luy fit point tourner viſage, il</l>
        <l>
          <lb/>le deffit dans le temps meſme qu’il auoit ietté́ l’épou¬</l>
        <l>
          <lb/>uante par tout, &amp; qu’il croyoit qu’il ne ſe trouueroit</l>
        <l>
          <lb/>plus perſonne pour le combattre. Il n’eſt donc point</l>
        <l>
          <lb/>vray que la crainte ietta Monſieur le Coadiureur</l>
        <l>
          <lb/>dans le party de Monſieur le Prince, il ſe ſouſtenoit</l>
        <l>
          <lb/>de luy meſme &amp; par ſa propre gloire, &amp; l’on ſçait</l>
        <l>
          <lb/>que s’il n’y euſt eu que ce party pour renuerſer ce</l>
        <l>
          <lb/>Coloſſe de grandeur &amp; de fortune, le Cardinal ſeroit</l>
        <l>
          <lb/>plus puiſſant que iamais.</l>
        <l>
          <lb/>Et de fair on ſe reſſouuient encores que lesamis de</l>
        <l>
          <lb/>M le Prince auoient touſiours rechercheé́ le Cardi¬</l>
        <l>
          <lb/>nal pour ſa liberté, qu’ils ſacrifierent à cét idole leur</l>
        <l>
          <lb/>honneur &amp; leur reputation y qu’ils luy offrirent plu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieurs fois la Protection, &amp; meſme iuſques au ſerui¬</l>
        <l>
          <lb/>ce des Princes empriſonnez, que le Duc de la Ro¬</l>
        <l>
          <lb/>chefoucaut n’oublia rien à̀ l’iſſuë du ſiege de Bour¬</l>
        <l>
          <lb/>deaux de toutes les baſſeſſes qui luy ſont ſi natu¬</l>
        <l>
          <lb/>relles, pour s’inſinuer dans ſon eſprit. Bref, ils ne</l>
        <l>
          <lb/>demanderent le ſeçours de Monſieur le Coadiu¬</l>
        <l>
          <lb/>teur, que quand leurs affaires furent, deſeſpereées,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; quand ils virent que ce ſuperbe Miniſtre refuſoit</l>
        <l>
          <lb/>leurs encens &amp; leurs ſcrifices..</l>
        <l>
          <lb/>Sil eſt vray que Monſieur le Coadjuteur cop¬</l>
        <l>
          <lb/>c</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>ſellla à Monſieux le Due d’Orleans de mettn6</l>
        <l>
          <lb/>les Princes aà la Baſtille, &amp; de s’en rendre le Mai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre, lors qu’on les ſortit du Bois de Vincennes:</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt vn Conſeil dont il deuroit receuoir des</l>
        <l>
          <lb/>remerciemens, &amp; non point des reproches. Il</l>
        <l>
          <lb/>vouloit empeſcher que le Cardmal ſe rendit Mai.¬.</l>
        <l>
          <lb/>ſtre des Princes, &amp; qu’en les mettant, comme il</l>
        <l>
          <lb/>fit depuis en des places inacceſſibles, &amp; des cli¬</l>
        <l>
          <lb/>matrs reculez, il ne fit enfin perir vne partie de la</l>
        <l>
          <lb/>maiſon Royale, apres auoir ruiné le peuple par</l>
        <l>
          <lb/>le nombre des Impoſitions &amp; des Subſides.</l>
        <l>
          <lb/>Comme Monſieur le Coadjuteur aymoit auſſi</l>
        <l>
          <lb/>la grandeur &amp; la gloire de Monſieur le Duc</l>
        <l>
          <lb/>d’Orleans, qui l’honoroit de ſes bonnes graces,</l>
        <l>
          <lb/>il creut qu’il eſtoit de ſon ſeruice, quelque choſe</l>
        <l>
          <lb/>qui en puſt arriuer, que Meſfieurs les Princes fuſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſent pluſtoſt redeuables de leurliberté à̀ ſonA.R.</l>
        <l>
          <lb/>qu’au Cardinal Mazarin, &amp; que pour ſortir de la</l>
        <l>
          <lb/>priſon, ils ne peuſſent eſtre engagez à la proce¬</l>
        <l>
          <lb/>tion de ceét homme ſi hay du public.</l>
        <l>
          <lb/> Mais il faut aduoüer que les effects de l’ingra¬</l>
        <l>
          <lb/>de oue eſle pe ene</l>
        <l>
          <lb/>titude ſont eſtranges, elle aueugle les hommes,</l>
        <l>
          <lb/> nrue e dnee neſeie lune rne nee</l>
        <l>
          <lb/>deſtruit ce qu’ellea de plus illuſtre &amp; de plus no.</l>
        <l>
          <lb/>ble, qui ſont les bienfaits.</l>
        <l>
          <lb/> l’aduoüe que c’eſt vne grande queſtion au¬</l>
        <l>
          <lb/>iourd’huy dans le peuple, de ſçauoi,s’iln’euſtpas</l>
        <l>
          <lb/>eſté plus à propos de chaſſer le Cardinal, &amp; laiſſer</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/> i</l>
        <l>
          <lb/>efores quelque temps les Princes dans leur p¬</l>
        <l>
          <lb/>ſon.</l>
        <l>
          <lb/>Mais ie m’aſſeure que Monſieur le Coadjuteur</l>
        <l>
          <lb/>ne ſe repentira iamais d’auoir rendu ſes ſeruices</l>
        <l>
          <lb/>à des Princes du Sang. Il a hazarde ſa vie pour eux</l>
        <l>
          <lb/>dans cette rencontre, il a eſteé trop eſclaireé pour</l>
        <l>
          <lb/>en eſperer des reconnoiſſances, il a eſteé aſſez fer.</l>
        <l>
          <lb/>me pour ne rien craindre de l’ingratitude, il a ſui¬</l>
        <l>
          <lb/>uy, ans conſiderer ſes intereſts, le party le plus</l>
        <l>
          <lb/>genereux. Et il eſt honteux de vouloir fairecroire</l>
        <l>
          <lb/>qu’il n’a ſouhaité la liberteé de Meſſieurs les Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>ces, que par ce qu’il ne ſe pouuoit dé́faire du Car¬</l>
        <l>
          <lb/>dinaſ autrement: On aduouë le bienfait, mais on</l>
        <l>
          <lb/>luy donne vne fin ſecrette &amp; toute particuliere,</l>
        <l>
          <lb/>on taſche de defigurer ce ſeruice importaut de</l>
        <l>
          <lb/>peur de le reconnoiſtre.</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Coadjuteur a eu deux fins dans</l>
        <l>
          <lb/>cette glorieuſe entrepriſe, l’vne &amp; l’autre eſtoient</l>
        <l>
          <lb/>pour Ie bien public.</l>
        <l>
          <lb/> Il trauailla à la défaite du Cardinal Mazarin,</l>
        <l>
          <lb/>par ce que c’eſtoit la ſource de tous nos deſordres</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de nos troubles domeſtiques, puiſque tout ab¬</l>
        <l>
          <lb/>baru qu’il eſt &amp; ſepareé de nous par des Royaumes</l>
        <l>
          <lb/>tous entiers, il ſert encores de pretexte.</l>
        <l>
          <lb/>Il trauailla auſſi à la liberteé de nos Princes, s’i¬</l>
        <l>
          <lb/>maginant qu’ayant chaſſé en meſme temps le</l>
        <l>
          <lb/>Cardnal, qui pouuoit iuſtement exciter leurs reſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſennmens, il verroit auſfi toſt la Maiſon Royale</l>
        <l>
          <lb/>revnie, &amp; le bon heur dans l’Eſtat: De ſorte que</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/> i12</l>
        <l>
          <lb/>quand il ſeroit vray qu’il n’auroit pû̂ procurer la</l>
        <l>
          <lb/>iloerea donſieutleprinee, ſans chaſler le Car¬</l>
        <l>
          <lb/>dinal, cela luy ſeroit encores plus glorieux, il</l>
        <l>
          <lb/>n’auroit point eſté faſché de cette conjoncture,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de cette heureuſe neceſſité d’eſtre obligé de</l>
        <l>
          <lb/>faire en meſme temps deux grandes actions pour</l>
        <l>
          <lb/>vne; En tout cas il me ſemble qu’il eſt bien ad¬</l>
        <l>
          <lb/>uantageux à Monſieur le Coadjuteur que ſes en¬</l>
        <l>
          <lb/>nemis ſoient obligez d’aduoüer que le deſſein le</l>
        <l>
          <lb/>plus criminel qu’il ait eu, a eſté de chaſſer le Car.</l>
        <l>
          <lb/>dinal.</l>
        <l>
          <lb/>Mais c’eſt mal raiſonner de croire que I’on ne</l>
        <l>
          <lb/>pouuoit pas faire l’vn ſans l’autre. ll n’y a perſon¬</l>
        <l>
          <lb/>ne qui aye dit qu’il ne vouloit point que le Car¬</l>
        <l>
          <lb/>dinal ſortiſt du Royaume, ſi Monſieur le Prince</l>
        <l>
          <lb/>ne ſortoit de priſon: tout le monde a touiours di¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtingué ces deux actions, elles eſtoient auſſi bien</l>
        <l>
          <lb/>differentes.</l>
        <l>
          <lb/>Le party de Monſieur le Prince eſtoit-il ne¬</l>
        <l>
          <lb/>ceſſaire pour chaſſer le Cardinal? i’ay monſtré</l>
        <l>
          <lb/>qu’il n’y en auoit plus pour lors, que toutes leurs</l>
        <l>
          <lb/>eſperances eſtoient perduës: Manquoit-on de</l>
        <l>
          <lb/>forces pour l’execution de l’entrepriſe? Toute la</l>
        <l>
          <lb/>France eſtoit armée il y auoit trois ans pour cela:</l>
        <l>
          <lb/>Le peuple n’eſtoit-il point appuyé du credit des</l>
        <l>
          <lb/>Grands dans ce genereux deſſein? Monſieur le</l>
        <l>
          <lb/>Duc d’Orleans, Lieutenant general de la Cou¬</l>
        <l>
          <lb/>ronne, s’eſtoit declaré́ contre le Cardinal, &amp; auoit</l>
        <l>
          <lb/>deſia teſmoigné pluſieurs fois que la France ne ſe</l>
        <l>
          <lb/> pouuaiE</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/> 15</l>
        <l>
          <lb/>poot ſauiner que par ſa défaite. Le Parlement</l>
        <l>
          <lb/>par ſes Remonſtrances &amp; par ſes Arreſts auoit</l>
        <l>
          <lb/>fait aſſez ſouuent entendre à la Reyne, que le cre¬</l>
        <l>
          <lb/>dit &amp; l’authorité de l’Eſtat perduë ne ſe pouuoit</l>
        <l>
          <lb/>amais reſtablir qu’en precipitant ee Miniſtre du</l>
        <l>
          <lb/>Tribunal de la fortune; de ſote que toutes les</l>
        <l>
          <lb/>puiſſances eſtant vnies pour l’vne des deux</l>
        <l>
          <lb/>actions, &amp; non pas pour l’autre, Monſieur le</l>
        <l>
          <lb/>Coadjuteur pouuoit bien meſnager s’il euſt vou¬</l>
        <l>
          <lb/>lu la ruine du Cardinal, &amp; la priſon de Monſieur</l>
        <l>
          <lb/>le Prince.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt auſſivne ſuppoſition publique de vou¬</l>
        <l>
          <lb/>loir faire croire que Monſieur le Coadjuteur a</l>
        <l>
          <lb/>vendu à Monſieur le Prince ſa liberté́ bien chere¬</l>
        <l>
          <lb/>ment, qu’il ena voulu eſtre le Tyran &amp; non pas le</l>
        <l>
          <lb/>Liberateur.</l>
        <l>
          <lb/>Toute la France a ſeeu les Traittezfignez de la</l>
        <l>
          <lb/>part de Monſieur le Prince; cependant quelque</l>
        <l>
          <lb/>choſe que la ecalomnie en ait publié, il s’eſt enfin</l>
        <l>
          <lb/>trouué que pour recompenſe d’vn bien ſi pre¬</l>
        <l>
          <lb/>cieux, Monſieur le Coadjuteur n’auoit deſiré que</l>
        <l>
          <lb/>l’honneur des. bonnes graces de Monſeur le</l>
        <l>
          <lb/>Prince.</l>
        <l>
          <lb/>Son Altefſe eſt trop genereuſe pour prendre</l>
        <l>
          <lb/>tous ceux qui l’ont feruy ſous cette condition</l>
        <l>
          <lb/>pour des Tyrans. Ieſcay bien que les bonnes gra</l>
        <l>
          <lb/>ces d’vn grand Prince, comme il eſt, ſont fort ad¬</l>
        <l>
          <lb/>uantageuſes à qui que ee ſoit; neantmoins nous</l>
        <l>
          <lb/>auonsveu grand nombre de perſonnes, qui l’ont</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>eacoup moins ſeruy que Monſieur lecoadi¬</l>
        <l>
          <lb/>ceur, qui n’ont pas voulu fe coutenter de cét hon¬</l>
        <l>
          <lb/> neur, &amp; qui ſont à preſent deueus ſes ennemis, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>fie ne puis m’empeſcher de plaiadre en cét en¬</l>
        <l>
          <lb/> droit ſe ſort de Monſieur le Prince, ie ne veux pas</l>
        <l>
          <lb/>preſumer qu’il ait perdu tant d’amis &amp; tant de ſer¬</l>
        <l>
          <lb/>uitceurs par ſa faute; mais il eſt vray que ce luy eſt</l>
        <l>
          <lb/>vn extreme malheur, que toute l’Europe ne voye</l>
        <l>
          <lb/> plus dans l’honneur deſes bonnes graces aucun</l>
        <l>
          <lb/>l de ceux quiont le plus contribueé à ſa liberté; &amp;il</l>
        <l>
          <lb/> eſt diffiecile de ſe ſouuenir de la Bataille de Rhe¬</l>
        <l>
          <lb/>, tel, des Remonſtrances du Parlement, des Trait¬</l>
        <l>
          <lb/> tez ſignez au Palais d’Orleans, &amp; de s’imaginer</l>
        <l>
          <lb/> ea meſme temps, que Monſieur le Mareſchal de</l>
        <l>
          <lb/> Turenne, Monſieur le premier Preſident, &amp;</l>
        <l>
          <lb/> Monſieur le Coadjuteur ne ſoient plus bien auec</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Prince.</l>
        <l>
          <lb/>Ie puis conclure eétarticle, Monſieur le Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>J guillier, &amp; ſouſtenir que Monſieur le Coadjuteur</l>
        <l>
          <lb/> aeſté le Liberateur de Monſieur le Prince, &amp; non</l>
        <l>
          <lb/> point ſon Tyran :aque les ſeruices qu’il luy a ren¬</l>
        <l>
          <lb/> dus meritent vne reconnoiſſance éternelle, &amp;non</l>
        <l>
          <lb/>pas vne ingratitude publique, qu’il pouuoit chal¬</l>
        <l>
          <lb/>ſer le Cardinal, &amp; laiſſer Monſieur le Prince pri¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonnier; &amp; que s’il n’euſt voulu faire ny l’vn ny</l>
        <l>
          <lb/>l’autre,la Cour l’auroit pour lors chargé de biens,</l>
        <l>
          <lb/>d’honneur, &amp; du Chapeau meſme de Cardinal,</l>
        <l>
          <lb/>qu’il refuſa auec tout le reſte.</l>
        <l>
          <lb/>ntile 6. C’eſbmal reſpondre, Monſieur le Marguillier,</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>15</l>
        <l>
          <lb/>quã̃d ona dit que toutes les actions paſſées de Moi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieur le Prince auoient eſté condamnées par toute</l>
        <l>
          <lb/>la France, &amp; que ce qui auoit eſte fait par Monfieur</l>
        <l>
          <lb/>e Coajuteur eſtoit la marque d’vne vertu inébran¬</l>
        <l>
          <lb/>lable; il ne falloit point oppoſer ces grandes victoires</l>
        <l>
          <lb/>qui auoient fait chanter tant de fois le Te Deaum, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>eſleué des trophé́es. Le deſſein de l’Autheur de l’Ad.</l>
        <l>
          <lb/>uis Deſintereſſeé n’eſtoit pas, ce me ſemble, déſtouf¬</l>
        <l>
          <lb/>fer la memoire des illuſtres actions de Monſieur le</l>
        <l>
          <lb/>Prince, ſa penſée n’eſtoit point de balancer les biens</l>
        <l>
          <lb/>auec les maux qu’il a faits, ny de faire voir qu’il</l>
        <l>
          <lb/>eſt bien plus criminel de combattre contre ſa Patrie,</l>
        <l>
          <lb/>qu’iln’eft glorieux de gagner des batailles ſur les en¬</l>
        <l>
          <lb/>nemis pour ſa reputarion &amp; pour ſa gloire. Vous</l>
        <l>
          <lb/>n’auez donc peu reſpondre à cet article, où vous</l>
        <l>
          <lb/>n’eſtes pas entré dans la penſée de l’Autheur. Il n’a</l>
        <l>
          <lb/>voulu dire autre choſe ſinon que ſi Monſieur le</l>
        <l>
          <lb/>Prince auoit changé d’inclinations, &amp; s’il aymoic</l>
        <l>
          <lb/>auiourd’huy le bie Public, ce n’eſtoit pas vne mar¬</l>
        <l>
          <lb/>que que Monſieur le Coadjuteur ne h’aymoit plus.</l>
        <l>
          <lb/>Nous n’auons point veu luſques à preſent qu’il ait</l>
        <l>
          <lb/>changé́ d’inclinations ny deſentimens. Ce raiſonne¬</l>
        <l>
          <lb/>ment n’offenſoit perſonne,il conſeruoit aà vn chacun</l>
        <l>
          <lb/>ſon droict &amp; ſes aduantages: mail il y en a qui veu¬</l>
        <l>
          <lb/>lent tout l’honneur, &amp; qu’il ne leur couſte encores</l>
        <l>
          <lb/>gueres, &amp; ne rien laiſſer auec autres.</l>
        <l>
          <lb/> le Coadjuteur ne veut point de Te Deus pour</l>
        <l>
          <lb/>les grandes actions qu’il a faites, il ne recherche</l>
        <l>
          <lb/>point la pompe, puis qu’il refuſe les honneurs, &amp;</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>&amp; qu’on ne voit pas qu’il ait iamais profité d’aueune.</l>
        <l>
          <lb/>choſe. Il ſeroit bien faſché que ſon triomphe fuſt</l>
        <l>
          <lb/>public, &amp; que dans le cœur de ſes Concitoyens, on</l>
        <l>
          <lb/>n’y vit que des auerſions immortellaes, &amp; d’épou¬</l>
        <l>
          <lb/>uentables imprecations.</l>
        <l>
          <lb/>rticle 7. C’eſt mal accuſer Monſieur le Coadjuteur de</l>
        <l>
          <lb/>Mazariniſme; de dire qu’ayant touſiours eſté du</l>
        <l>
          <lb/>plus fort aduis ontre le Cardinal Mazarin &amp; ceux</l>
        <l>
          <lb/>de ſa faction, il auoit manqué de paroles à̀ Monſieur</l>
        <l>
          <lb/>de Lyonne.</l>
        <l>
          <lb/>Iamais Monſieur le Coadjuteur ne l’a veu ny au¬</l>
        <l>
          <lb/>aucuns des infectez de cette vieille Cour, &amp; ie ne</l>
        <l>
          <lb/>puis aſſez m’eſtonner de voir que les meſmes per¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonnes qui conſeroient tous les iours publiquement</l>
        <l>
          <lb/>aueec cette ſorte de gens, luy oſent faire ce reproche.</l>
        <l>
          <lb/>Et deplus cette reſponſe eft bien contraire à ce que</l>
        <l>
          <lb/>lP’on fit imprimer &amp; publier il y a quelques iours,</l>
        <l>
          <lb/>que Monſieur le Coadjuteur en s’accordant auec le</l>
        <l>
          <lb/>Cardinal &amp; ſes amis, s’eſtoit reſerué la liberté de leus</l>
        <l>
          <lb/>eſtre touſiours contraire dans le publie, pour con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeruer ſa reputation &amp; fon credit.Comme s’il y auoit</l>
        <l>
          <lb/>apparence qu’on vouluſt s’accommoder auec vn</l>
        <l>
          <lb/>homme qui ſeroit non ſeulement inutil, mais qui</l>
        <l>
          <lb/>trauailleroit dans les plus importantes occaſions aà̀ la</l>
        <l>
          <lb/>ruine de ceux auec leſquels il ſe ſeroit engagez Enfin</l>
        <l>
          <lb/>on void que ce different langage, qui ſort neant¬</l>
        <l>
          <lb/>moins d’vne meſme bouche, ou de perſonnes qui</l>
        <l>
          <lb/>ſont dans les meſmes intereſts, eſt vne marque in¬</l>
        <l>
          <lb/>faillible de la calomnie, qui ne s’accorde iamais auee</l>
        <l>
          <lb/>elle</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>1y</l>
        <l>
          <lb/>elle. meſme, au lieu que la veriré qui luy eſt directe¬</l>
        <l>
          <lb/>ment oppoſée, ne change iamais, on la voit touſ</l>
        <l>
          <lb/>iours ſemblable.</l>
        <l>
          <lb/>Mais ce qu’il y a de plus eſtrange, c’eſt que ceux</l>
        <l>
          <lb/>qui accuſent fauſſemeat Monſieur le Coadiuteur</l>
        <l>
          <lb/>d’auoir eu Conference auec les amis &amp; les confidens</l>
        <l>
          <lb/>du Cardinal, ſont encores returneés à l’idolatrie de¬</l>
        <l>
          <lb/>puis leur priſon. Ils eurent des Conferences verita¬</l>
        <l>
          <lb/>bles auec Lyonne dans le Chaſteau de Madrid, lors</l>
        <l>
          <lb/>que Monſieur le uc d’Orleans propoſa ſon eſloi¬</l>
        <l>
          <lb/>gnement dans le Parlement, celuy du ſieur le Tel¬</l>
        <l>
          <lb/>lier &amp; de Seruient, &amp; de tout le reſte de la Mazari¬</l>
        <l>
          <lb/>aade. Nous viſmes meſmes bientoſt les effects de ces</l>
        <l>
          <lb/>infidelitez. On reſtablit à Paſques tous leurs amis,</l>
        <l>
          <lb/>on ietta par ce moyen des deffiances dans l’eſprit de</l>
        <l>
          <lb/>ſon Alteſſe Royale, qui luy firent abandonner ſon</l>
        <l>
          <lb/>deſſein. Ces trois perſonnes furent donc maintenuës</l>
        <l>
          <lb/>par les intrigues de ceux qui font auiourd’huy tant de</l>
        <l>
          <lb/>bruit. Et de fait pour reconnoiſſance d’vn ſi grand</l>
        <l>
          <lb/>bien pour eux, &amp; d’vn ſi grand mal pour le Publie,</l>
        <l>
          <lb/>ils meſnagerent comme ils auoient promis le Gou¬</l>
        <l>
          <lb/>uernement de Guyenne, &amp; ſi la fermeté de la Reyne</l>
        <l>
          <lb/>ne le fuſt oppoſée au Gouuernement de Prouence,</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils s’eſtoient encores egagez de faire donner, on</l>
        <l>
          <lb/>ne les auroit pas attaqueés comme on a fait, ils ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>roient peut-eſtre auiourd’huy les Maiſtres de la</l>
        <l>
          <lb/>Cour.</l>
        <l>
          <lb/> rtic.</l>
        <l>
          <lb/>Il ſemble que vous confirmiez la defenſe de Mon.</l>
        <l>
          <lb/>ſieur le Coadjuteur, pluſtoſt que de la combattre.</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/>18</l>
        <l>
          <lb/>Quoy apres qu’on a monſtré qu’il ne pouuoit eſtre</l>
        <l>
          <lb/>engagé dans les intereſts du Cardinal, ny dans ſon</l>
        <l>
          <lb/>reſtabliſſement, qu’il y perdroit ſon honneur, vous</l>
        <l>
          <lb/>vous cotentez de dire qu’il n’eſt que trop vray qu’il</l>
        <l>
          <lb/>a fait choix de ce mal-heureux &amp; deplorable party,</l>
        <l>
          <lb/>qu’il eſt infecté d’vne hereſie, laquelle il a genereu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſement deſtruite, &amp; qu’il veut luy-meſme eſleuer</l>
        <l>
          <lb/>vn tropheée à ſes ennemis.</l>
        <l>
          <lb/>Les Anciens ont bien publié des Fables pour ſur¬</l>
        <l>
          <lb/>prendre la credulité des Peuples, mais ils les ont mieux</l>
        <l>
          <lb/>defenduë̈s. Leurs myſteres eſtoient plus cachez, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>s’il leur euſt arriueé́ quelquesfois de conſacrer de meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>chans hõmes, ce n’eſtoient pas des gens connus côme</l>
        <l>
          <lb/>ceux que l’on nous eſleue tant auiourd’huy, qui ont</l>
        <l>
          <lb/>pris les armes contre leur Parrie.</l>
        <l>
          <lb/>Vous publiez ſur ce meſme fondement, que Mon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieur le Coadjuteur a perdu ſa reputarion &amp; ſon cre¬</l>
        <l>
          <lb/>dit, vous vous flattiez en apparence de la meſme</l>
        <l>
          <lb/>chimere, lors que l’anné́e paſſée il rendoit tous vos</l>
        <l>
          <lb/>efforts inutils, vous debitiez les meſmes impoſtures,</l>
        <l>
          <lb/>vous fuſtes pourtant ot ligez de recourir aà cet hom¬</l>
        <l>
          <lb/>me decredité, il ne quitta pas la partie en certe ren¬</l>
        <l>
          <lb/>contre, &amp; il me ſemble qu’il l’a aſſez bien tenu en</l>
        <l>
          <lb/>celle-ey.:</l>
        <l>
          <lb/>rtiele Vous continuez à debiter vos menſonges, vous</l>
        <l>
          <lb/>9. voulez touſiours perſuader que ſous pretexte que</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Coadjuteur a veu la Cour, &amp; qu’on y</l>
        <l>
          <lb/> onnoiſt à preſent ſa vertu &amp; ſon courage, que ſon</l>
        <l>
          <lb/>deſſein eſt d’entrer dans le Miniſtere.</l>
        <pb n="21"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>19</l>
        <l>
          <lb/>Ie ſais vn peu plus écdaircy que celuy qui a fait.</l>
        <l>
          <lb/>l’Aduis Deſintereſſ́, ie puis vous aſſeurer que la re¬</l>
        <l>
          <lb/>ſolution de Monſieur le Coadjuteur eſt touſiours</l>
        <l>
          <lb/>ſemblable. Il a proteſté pluſieurs fois que ſi i¬</l>
        <l>
          <lb/>mais on luy offroit cet honneur, il ne l’acee¬</l>
        <l>
          <lb/>pteroit point, &amp; qu’il ne donneroit point d’oc¬</l>
        <l>
          <lb/>caſion à ſes ennemis de diffamer par là toures ſes</l>
        <l>
          <lb/>actions, qui iuſques̀ preſent n’ont point eu pour fin</l>
        <l>
          <lb/>la grandeur de ſa fortune. On n’en peut plus dourer</l>
        <l>
          <lb/>apres l’eſtabliſſem̃t que l’on vient de fire à la Cour,</l>
        <l>
          <lb/>par lequel on ne le voit aucunement dans le Mini¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtere, l’euenement fait paroiſtre ſes intentions &amp;</l>
        <l>
          <lb/>diſſipe ſuffiſamment vos calomnies..</l>
        <l>
          <lb/>Il eſt vray qu’il a eſté au Palais Royal, ce n’eſt pas</l>
        <l>
          <lb/>vn crime de rendreſes reſpects à̀ leurs Majeſtez, du</l>
        <l>
          <lb/>moins c’eſl vn crime bien nouueau. Il n’y a point</l>
        <l>
          <lb/>d’apparence ue Monſieur le Coadjuteur ait voulu</l>
        <l>
          <lb/>cacher vne ſi be’le action, &amp; qu’il l’ait tenue ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>crette.</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Duc d’Or leans luy a fait l’honneut</l>
        <l>
          <lb/>de l’y mener publiquement, marque infai lible de</l>
        <l>
          <lb/>l’eſtime qu’il fait de ſa perſonne, &amp; qu’il a touſiours</l>
        <l>
          <lb/>meſriſé les impoſtures de ſes ennemis.</l>
        <l>
          <lb/>Il y a auſſi de l’imagination de croire que Mon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieur le Coadjuteur a offert au Roy Monſieur le Duc</l>
        <l>
          <lb/>d’Orleans, le Parlement &amp; le Peuple, comme s’ils</l>
        <l>
          <lb/>n’y auoient pas touſious eſté, &amp; que leurs i jeſtez</l>
        <l>
          <lb/>ne peuſſent pas à preſent bien reconnoiſtre que leurs</l>
        <l>
          <lb/>fideles ſeruiteurs n’ont pas eſté ceux qui ont penſé́</l>
        <pb n="22"/>
        <l>
          <lb/>perdre l’Eſtat par leurs pernicieux conſeils &amp; leur</l>
        <l>
          <lb/>violence, mais ceux qui ont defendu vigoureuſe¬</l>
        <l>
          <lb/>ueun rhon le ein u e l luſi e eur e¬</l>
        <l>
          <lb/>en cela ſeul que ſe trouue le ſeruice du Roy, &amp; non</l>
        <l>
          <lb/>point dans la complaiſance &amp; dans la flarterie, qui</l>
        <l>
          <lb/>ont malheureuſement corrompu tous les eſprits.</l>
        <l>
          <lb/>ſ On vous a confondu les temps, Monſieur le</l>
        <l>
          <lb/>l Marquilier, quand on vous a peiſuadé que Mon¬</l>
        <l>
          <lb/> ſieur le Coadjuteur s’eſtoit deſtaché́ des intereſts de</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Prince de Conty, parce qu’au blocus de</l>
        <l>
          <lb/>Paris ce Prince auoit conſenty pour l’accommode¬</l>
        <l>
          <lb/>ment des affaires, qu’on donnaſ!à l’Abé de la Ri¬</l>
        <l>
          <lb/>uiere le Chapeau de Cardinal, que Monſieur le Co¬</l>
        <l>
          <lb/>adjuteur pretendoit gagner dans noſtre party.</l>
        <l>
          <lb/>Ce conſentement ne fut donné́ par Monſieur le</l>
        <l>
          <lb/>Pince de Conty, que long-temps apres le blocus de</l>
        <l>
          <lb/>Paris, &amp; pour engager touſiours l’Abbé de la Ri¬</l>
        <l>
          <lb/>uiere dans les intereſts de la maiſon de Condé, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>trahir celle d’Orleans, à lquelle il deuoit ſon eſle¬</l>
        <l>
          <lb/>uation &amp; ſa fortune. Si Monſieur le Coadjuteur ſe</l>
        <l>
          <lb/>détacha donc des intereſts de onſieur le Prince de</l>
        <l>
          <lb/>Conty, c’eſt qu’il reconnur que Monſieur le Prince</l>
        <l>
          <lb/>de Conty ſe détachoit de ceux de Paris, dans leſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ueiſ eleon d pe oueou ene oeue nen i</l>
        <l>
          <lb/>n’eſtoit iamais entreé qu’en apparence.</l>
        <l>
          <lb/>nueleieonun nnrps e onene ue n edne</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Coadjuteur ne ſe broü̈illa en cette oc¬</l>
        <l>
          <lb/>caſion auec Monſieur le Prince de Conty, que par¬</l>
        <l>
          <lb/>ce qu’il s’oppoſa auec vigueur à tous les Traittez</l>
        <l>
          <lb/>ſecrets</l>
        <pb n="23"/>
        <l>
          <lb/>ſecrets que onſieur de la Rochefoucault fit auec le</l>
        <l>
          <lb/>Card, Mazarin pour tirer neuf mil piſtoles de la ven¬</l>
        <l>
          <lb/>rede- Paris, dont on a veu depuis les quittances. Ie</l>
        <l>
          <lb/>m’eſtonne que vous ayez oſeé toucher ce poinct, il</l>
        <l>
          <lb/>n’eſt pas honorable aà Monſieur le Prince de Conty.</l>
        <l>
          <lb/>Cette Hiſtoire expliqué́e bien au long ne ſeroit pas</l>
        <l>
          <lb/>aduantageuſe, &amp; il me ſouuient que dé́s ce temps</l>
        <l>
          <lb/>on fut bien empeſché de trouuer les raiſons qui</l>
        <l>
          <lb/>peurent obliger vn grand Prince de quitter le Cha¬</l>
        <l>
          <lb/>peau deCardinal à vn homme de neant.</l>
        <l>
          <lb/>Vous nous parlez touſiours de ce Chapeau po A. </l>
        <l>
          <lb/>faire croire que ç’a eſté́ la ſeule fin des belles actions </l>
        <l>
          <lb/>de onſieur le Coadjuteur, vous repetez encores</l>
        <l>
          <lb/>en cet article qu’il demanda cette recompenſe pour</l>
        <l>
          <lb/>auoir meſnagé la liberteé de onſieur le Prirace au¬</l>
        <l>
          <lb/>preés de ſon ALTESSB ROY L &amp; dans le</l>
        <l>
          <lb/>Parlement. Cependant nous ne voyons rien de tout</l>
        <l>
          <lb/>cela dabs ſon Traité́, au contraire vous ſçauez bien</l>
        <l>
          <lb/>vous-meſme qu’il y a vn article qui porte ſormel¬</l>
        <l>
          <lb/>lement que onſieur le Coadjuteur refuſe le Cha¬</l>
        <l>
          <lb/>peau qui luy eſt offert par monſieur le Prince.</l>
        <l>
          <lb/>Il eſt vray que mMonſieur le Duc d’Orleans eut la</l>
        <l>
          <lb/>bonteé de ſouhaiter que Monſieur le Prince ne fuſt.</l>
        <l>
          <lb/>point contraire aux propoſitions qu’il pouuoit faire</l>
        <l>
          <lb/>a la Cour pour les aduantages de monſiéur le Coad¬</l>
        <l>
          <lb/>juteur, mais il n’y eut iamais de temps déterminé</l>
        <l>
          <lb/>pour cela; ſon ALrsse RoY AL a ſç̧ait que</l>
        <l>
          <lb/>que la moderation de mMonſieur le Coadjuteur fut</l>
        <l>
          <lb/>extraordinaire, iamals homme n’a paru ſi deſinte¬</l>
        <l>
          <lb/>E.</l>
        <pb n="24"/>
        <l>
          <lb/>rn.</l>
        <l>
          <lb/>reſſeé́, ny plus facile à ſauuer meſme ſes ennemis. Il</l>
        <l>
          <lb/>euſt eu peut-eſtre raiſon de chercher cetre precaution</l>
        <l>
          <lb/>contre leurs mauuais deſſeins, &amp; leur ingratitude.</l>
        <l>
          <lb/>mais ſa grandeur &amp; ſa force n’eſt pas dans les hon¬</l>
        <l>
          <lb/>neurs &amp; dans les dignitez, elle ne peut eſtre que</l>
        <l>
          <lb/>dans la continuation de ſes bonanes intentions, qui</l>
        <l>
          <lb/>acheuera de confondre ceux qui ont voulu trauail.</l>
        <l>
          <lb/>ler tant de fois à̀ ſa perte &amp; à la ruine.</l>
        <l>
          <lb/>Enfin, qand nous verrlons Monſieur le Coad¬</l>
        <l>
          <lb/>juteur honoré du Chapeau, la calomnie en deuroit</l>
        <l>
          <lb/>elle eſtre plus fauorablement écoutée. Il ſeroit glo¬</l>
        <l>
          <lb/>rieux pour le public de voir que l’on recompenſeroit</l>
        <l>
          <lb/>ceux qui auroient touſiours eſté́ dans ſes intereſts &amp;</l>
        <l>
          <lb/>dans ſon ſeruice. Le rang que Monſieur le Coad¬</l>
        <l>
          <lb/>juteur tient dans l’Egliſe eſt-il fort eſloigné́ de celuy</l>
        <l>
          <lb/>de Cardinal il faur donner quelque choſe à l’opi¬</l>
        <l>
          <lb/>nion du ſiecle auquel nous viuons, mais ie croy pour</l>
        <l>
          <lb/>moy que l’on n’adjouſteroit rien pour cela à ſa di.</l>
        <l>
          <lb/>gnité: celle dont on parle eſt-elle au deſſus d’vn</l>
        <l>
          <lb/>neueu &amp; petit neueu de Crdinaux, d’vn Arche¬</l>
        <l>
          <lb/>ueſque de Paris, qui bien loin de la rechercher par</l>
        <l>
          <lb/>des intrigues, y pouuoit iuſtement pretendre par les</l>
        <l>
          <lb/>belles qualitez &amp; par ſa doctrine.</l>
        <l>
          <lb/>Vous demeurez d’accord qu’l a reſuſé des Bené¬</l>
        <l>
          <lb/>fices tres-cõfiderables, entre’autres l’Abbaye d’Onr¬</l>
        <l>
          <lb/>can. Mais vous dites qu’ayant vacqué vn Benefice</l>
        <l>
          <lb/>beaucoup meilleur que cette Abbaye, il ne la vou¬</l>
        <l>
          <lb/>lut pas accepter, à̀ cauſe que l’on luy auoit promis le</l>
        <l>
          <lb/>premier Benefice, &amp; qu’on ne luy auoit pas tenu pa</l>
        <l>
          <lb/>role.</l>
        <pb n="25"/>
        <l>
          <lb/> 23</l>
        <l>
          <lb/> Ceux qui nous ont voulu faireé méconnoiſſtre</l>
        <l>
          <lb/>Monfeur le Coadjuteur, &amp; faire croire qu’il eſoit</l>
        <l>
          <lb/>meſme intereſſé en refuſant des Beuefices les plus</l>
        <l>
          <lb/>importans du Royaume, monſtrent aſſez par leus</l>
        <l>
          <lb/>reſpouſe qu’ils n’eſtoient pas perſuadez de ce qu’ile</l>
        <l>
          <lb/>vouloi nt inſpirer aux autres: Iln’y a point d’Ab.</l>
        <l>
          <lb/>baye en France qui vaille plus que celle d’Ourcan,</l>
        <l>
          <lb/>elle vaut plus de cinquante mil liures de rente. Ce</l>
        <l>
          <lb/>n’a donc pas eſte la vacance d’vne autre Abbaye qui</l>
        <l>
          <lb/>luy fit refuſer ce preſent de la Cour, mais ſa propre</l>
        <l>
          <lb/>generoſité. Et de faict, ſi l’explication que l’on veut</l>
        <l>
          <lb/>malicieuſement donner à cette vertu que Monſieur</l>
        <l>
          <lb/>le Coadjuteur a tant de fois pratiquée, eſtoit verita¬</l>
        <l>
          <lb/>ble, on n’auroit pas manqué de nommer l’Abbaye</l>
        <l>
          <lb/>qui vacqua pour lors, qui luy auoit eſté promiſe, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de faire voir qu’elle eſtoit de plus grand reuenu que</l>
        <l>
          <lb/>celle d’Ourcan, mais la calomnie ſe trouu à cette</l>
        <l>
          <lb/>fois eſpuiſée, elle a manqué de matiere &amp; d’artifices.</l>
        <l>
          <lb/>I’ay tort de reépondre à ces extrauagances, elles</l>
        <l>
          <lb/>font honneur aà̀ Monſieur le Coadjuteur, ſon de¬</l>
        <l>
          <lb/>ſintereſſementeſt ſi connu de toure la France, que</l>
        <l>
          <lb/>la neceſſité, qui eſt vne eſpece de honte à tous les</l>
        <l>
          <lb/>hommes, eſt deuenuë en luy pleine de gloire &amp;</l>
        <l>
          <lb/>d’honneur.</l>
        <l>
          <lb/>Sur ce que vous nous dites que le Coadjureur re</l>
        <l>
          <lb/>ne pourroit eſtre dans les Conſeils, ſans entrer dans 14.</l>
        <l>
          <lb/>les intereſts ou Marin, ie n’ay rien à reſpondre,</l>
        <l>
          <lb/>puis qu’il eſt preſentement hors de ces ſoup̧ons: ie</l>
        <l>
          <lb/>me conenteray leulemẽt de vous faire reſſouuenir,</l>
        <pb n="26"/>
        <l>
          <lb/> 24</l>
        <l>
          <lb/>que ceux qui traitterent auec la Cour dans le reſſe</l>
        <l>
          <lb/>timent encores plus proche &amp; plus preſſant de l’eſlo¬</l>
        <l>
          <lb/>gnement du Card. Mazarin pouuoient eſtre ſoup¬</l>
        <l>
          <lb/>ç nnez aueplus de iuſtice, vous ne prenez pas gar¬</l>
        <l>
          <lb/>de que vous faites tort à la gloire de Monſieur le</l>
        <l>
          <lb/>Prince, &amp; à la reputation de Monſieur de Chauigny,</l>
        <l>
          <lb/>du moins à̀ voſtre ſens: car au mien il n’eſt pas im¬</l>
        <l>
          <lb/>poſſible que l’on ſoitdans les affaires fans eſtre Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>zarin. Ce n’eſt pas la premiere fois que les Rois ons</l>
        <l>
          <lb/>aymé eeux qu’on leur voulolt faire hair, les mau¬</l>
        <l>
          <lb/>uais euenemens les deſtrompent quelquesfois, &amp; ſi</l>
        <l>
          <lb/>la Reineeſtoit reduite à ne propoſer pour le Con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeil que des Mazarins, ie croy qu’il y auroit peu-de</l>
        <l>
          <lb/>perſonnes qui vouluſſent y prendre place ſous vne</l>
        <l>
          <lb/>condition ſi perilleuſe.</l>
        <l>
          <lb/>Sur ce qu’on auoit dir qu’il n’y auoit pas trop de</l>
        <l>
          <lb/>confiance à la Cour en faiſant reflexion ſur les cho¬</l>
        <l>
          <lb/>ſes paſſées, vous auez appliqué cela à Monſieur le</l>
        <l>
          <lb/>Coadjuteur pour auoir ſujet de publier qu’il y en de</l>
        <l>
          <lb/>uoit plus trouuer que perſonne en ayant receu la di¬</l>
        <l>
          <lb/>gnité qu’il poſſede.</l>
        <l>
          <lb/>M le Coadjuteur ſe reſſouuiendra eternellemét des</l>
        <l>
          <lb/>bonrez de la Reine, il n’en pesdra ianai la recon¬</l>
        <l>
          <lb/>noiſſance qu’auec la vie. Mais c’eſt en cela que l’o</l>
        <l>
          <lb/>doit auoir plus de confiance à Monſieur le Coad¬</l>
        <l>
          <lb/>juteur, les obligations qu’il auoit à la Cour, &amp; ce</l>
        <l>
          <lb/>qu’il en pouuoit encoresiuſtement attendre, ne l’ont</l>
        <l>
          <lb/>point empeſché, cõme rant d’autres, de condamner</l>
        <l>
          <lb/>les mauuais conſeils, il a touſiours eſteé pour la Iu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtice,</l>
        <pb n="27"/>
        <l>
          <lb/>25.</l>
        <l>
          <lb/>ſice, il à reu ſeruir la Reine en ſeruant le publie.</l>
        <l>
          <lb/>Enfin ſi les bien-faits de la Cour y deuoient</l>
        <l>
          <lb/>inuiolablement attacher les hommes, Monſieur</l>
        <l>
          <lb/> le Prince n’en deuroit iamais eſtre ſeparé: les Vi¬</l>
        <l>
          <lb/>toires ſont rouſiours honorables, aduoiiez</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Marguillier, qu’elles ont eſté vtiles</l>
        <l>
          <lb/>à Monſieur le Prince, il y a cinqGouuernemens</l>
        <l>
          <lb/>de Prouinces dans ſa maiſon, &amp; des plus impor¬</l>
        <l>
          <lb/>tans, auec grand nombre de places fortes dans</l>
        <l>
          <lb/>tout le reſte du Royaume.</l>
        <l>
          <lb/>Vous condamnez bien hardiment la plus ſai drtlele15i</l>
        <l>
          <lb/>ne de toutes les Politiques; le ſçay bien qu’elle</l>
        <l>
          <lb/>ne peut eſtre agreable à Monſieur le Prince, ny</l>
        <l>
          <lb/>à ceux qui ſont dans ſes intereſts: Mais il n’y a</l>
        <l>
          <lb/>rien de plus veritable, &amp; quiſoit plus vniuerſelle¬</l>
        <l>
          <lb/>ment receu, qu’il eſt dangereux d’eſleuer trop</l>
        <l>
          <lb/>les Princes, &amp; de les faire rop puiſſans: ils font</l>
        <l>
          <lb/>bien ſouuent ſeruir le peuple aà leurs deſſeins, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>non pas leurs deſſeins aux peuples : l’Autheur de</l>
        <l>
          <lb/>l’Aduis deſintereſſé en a dit les raiſons, i’en diray</l>
        <l>
          <lb/>vn exemple.</l>
        <l>
          <lb/>Nous ſçauons ce que la puiſſance de quelques</l>
        <l>
          <lb/>Ducs de Bourgongne les a fait entreprendre</l>
        <l>
          <lb/>dans l’Eſtat, &amp; comme ils ont eſteé aſſez hardis de</l>
        <l>
          <lb/>paroiſtre en plein Parlement, apres auoir com¬</l>
        <l>
          <lb/>mis le plus grand de tous les crimes.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſtoit la premiere maxime de Henry le</l>
        <l>
          <lb/>Grand, le plus lage &amp; le meilleur de tous nos Mo¬</l>
        <l>
          <lb/>narques, de tenir touſiours les Princes en eſtar</l>
        <l>
          <lb/>de ne rien entreprendre.</l>
        <pb n="28"/>
        <l>
          <lb/>rielei8.</l>
        <l>
          <lb/>18</l>
        <l>
          <lb/>Ce n’ſt fas que l’on doiue ſo ſlir qe noe</l>
        <l>
          <lb/>Princes ſoent iniuſlment pc lecutez. Ns de¬</l>
        <l>
          <lb/>uons os rſpes a leur rar à leur neiſſance,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ls Lix lur doiuent leur prot ction &amp; leur</l>
        <l>
          <lb/>ſecous l’abhorre ces deuix dernicrs’iniſtres</l>
        <l>
          <lb/>comme deux Trans, qui bin loin de laiſſcr de</l>
        <l>
          <lb/>l’anthorité́ eux ?rinces, &amp; ax autres puiſſances</l>
        <l>
          <lb/>legiimes du oyaume, sattribuoient inſolem¬</l>
        <l>
          <lb/>ment celle de lur Maiſlre. Il y a vne certaine</l>
        <l>
          <lb/>mcſure en toutes choſes que la predence regle.</l>
        <l>
          <lb/>Il y a meſme des Princes a-lquels en peut</l>
        <l>
          <lb/>pre ndre plns de confiance qu’aux cutres,</l>
        <l>
          <lb/>que la puſſance &amp; le credir ne mettent point</l>
        <l>
          <lb/>hors du deuoir, quis’en ſeruent pour le bien de</l>
        <l>
          <lb/>l’Eſtat, &amp; la felicité des peuples Anſi la maxime</l>
        <l>
          <lb/>de l’Autheur de lA duis deſintrcſſ́ ne merire</l>
        <l>
          <lb/>pas le feu, la propoſition que vous faites n eſt</l>
        <l>
          <lb/>bien plus proche que la ſienne, il defſend la</l>
        <l>
          <lb/>Royauté au lieu de la deſltruire. Si vous eſtiez</l>
        <l>
          <lb/>auſſi deſintereſié que luy, vous n’eſcriiez pas</l>
        <l>
          <lb/>auec tant de chaleur &amp; d’emportement que vous</l>
        <l>
          <lb/>laites.</l>
        <l>
          <lb/> Il Iemble que vous pretendiez charger on¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieur le Coadjuteur de l’eſcrit ’onné au Par le¬</l>
        <l>
          <lb/>ment contre Monſieur le Prince, il faudroit qu’il</l>
        <l>
          <lb/>euſt entrée dans les Conſeils, pour donner quel¬</l>
        <l>
          <lb/>que couleur à cette calomnie à ce qu’on peut iu¬</l>
        <l>
          <lb/>ger de ſa conduite paſſée, il y euſt eu des preuues</l>
        <l>
          <lb/>bien claires, s’il euſt eſlé́ de cét aduis, &amp; il ne s’en</l>
        <pb n="29"/>
        <l>
          <lb/>27</l>
        <l>
          <lb/>Ieroit iamais départy, s’il l’euſt vne fois propoſ</l>
        <l>
          <lb/> Tout ce que ie vous puis dire ſur cét article,</l>
        <l>
          <lb/>c’eſt que vous traittez vn peu trop mal l’Lſcrit du</l>
        <l>
          <lb/>Roy; car encores que ſe fuſſent de mauuais aduis</l>
        <l>
          <lb/>qui auroient eſté donnez à ſa Majeſté, cét Eſcrit</l>
        <l>
          <lb/>portant le nom du Roy, ne doit pomt eſtre lacéré</l>
        <l>
          <lb/>ny bifſé. Vous expliquez mal la penſee de Mon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieur le premier Preſident, il a touſiours eu trop</l>
        <l>
          <lb/>de reſpect pource qui venoit de la part du Roy</l>
        <l>
          <lb/>pour en parler en ces termes.</l>
        <l>
          <lb/>le n’ay pointſçeu que Monſieur le Coadjuteur reielery.</l>
        <l>
          <lb/>ſe ſoit iamais expliqué auec Monſieur le Prince,</l>
        <l>
          <lb/>en preſence de qui que ſe ſoit, ſur la parole qu’il</l>
        <l>
          <lb/>auoit onné de deffendre Paris, ſi on l’attaquoit.</l>
        <l>
          <lb/>Mais ie ſç̧ay bien que ſi M le Prince auoit donné</l>
        <l>
          <lb/>cette parolc a Monſieur le Coadjuteur, il ne l’au¬</l>
        <l>
          <lb/>roit point reuelée, il ſç̧ait trop bien garder le ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>cret des Conſeils, il n’a iamais manqué de fideliteé</l>
        <l>
          <lb/>à perſonne¬</l>
        <l>
          <lb/> ous deffendez mal les faux témoins porteurs Aiele16</l>
        <l>
          <lb/>de Lettres de cachet Perſonne n’a douté iuſques</l>
        <l>
          <lb/>à preſent que M le Prince s’engagea dans cette</l>
        <l>
          <lb/>aceuſation auec ioye &amp; de belles eſperances, afin</l>
        <l>
          <lb/>que perdant ceux quivniſſoient tous les gens de</l>
        <l>
          <lb/>bien, &amp; qui auoient acquis par leur ge neroſité́</l>
        <l>
          <lb/>tant de credit dans le Royaue, il ne pût plus</l>
        <l>
          <lb/>trouuer de reſiſtance dans ſes deſſeins, qui n’a¬</l>
        <l>
          <lb/>uoient pas eu contre eux des ſucgez tropfauora¬</l>
        <l>
          <lb/>bles.</l>
        <pb n="30"/>
        <l>
          <lb/>18</l>
        <l>
          <lb/>Il eſt vray qe cette malhereuſe entrepriſé</l>
        <l>
          <lb/>tourna à la fin contre luy-meſme. Ce ne furent</l>
        <l>
          <lb/>pourtã̂t pas lesfaux témoins quiluy manquerent</l>
        <l>
          <lb/>dans cette rencontre, on en auoit trop de ſoin à</l>
        <l>
          <lb/>Clichy, où̀ Pichon Cane &amp; Soecsanmdo furent nour¬</l>
        <l>
          <lb/>ris &amp; traittez aux deſpens de Monſieur le Prince</l>
        <l>
          <lb/>pendant le procez Mais le Card. Maz. s’eſtant</l>
        <l>
          <lb/>enfin trouué impuiſſant auec le ſecours de Mon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieur le Prince, pour opprimer l’innocence qui</l>
        <l>
          <lb/>paroiſſoit victorieuſe au milieu de ſes aceuſa¬</l>
        <l>
          <lb/>teurs, il creut que Monſieur le Prince auoit en¬</l>
        <l>
          <lb/>cores attiré́ d’auantage la hayne publique par</l>
        <l>
          <lb/>cette derniere action, &amp; que n’ayant plus de re¬</l>
        <l>
          <lb/>ſource, il ſe rendroit plus facilement Maiſtre de</l>
        <l>
          <lb/>ſa perſonne, &amp; ſe vangeroit des iniures qu’il luy</l>
        <l>
          <lb/>auoit fait publiquement lors du refus du Pont de</l>
        <l>
          <lb/>l’Arche.</l>
        <l>
          <lb/>Ce fut donc aux faux teſmoins que l’on don</l>
        <l>
          <lb/>na l’Amniſtie, &amp; non point à Deſcoutures &amp; Deſ¬</l>
        <l>
          <lb/>martineaux, ils n’en auoient pas beſoin ny l’vn ny</l>
        <l>
          <lb/>l’autre: au contraire, la reparation leur eſtoit le¬</l>
        <l>
          <lb/>gitimement deuë des perſecutions qu’ils auoient</l>
        <l>
          <lb/>ſouffertes, &amp; ſans quelques amis qu’auoir Mon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieur le Prince dans le Parlement, &amp; que le Card.</l>
        <l>
          <lb/>&amp; quelques autres de la Cour s’y trouuerent auſſi</l>
        <l>
          <lb/>intereſſez, les faux teſmoins euſſent eſteé punis:</l>
        <l>
          <lb/>ainſi chacun euſt eu ſa peine pour auoir attenté</l>
        <l>
          <lb/>à la ſeureté publique.</l>
        <l>
          <lb/> Vous calomniez en ce lieu Monſieur le Curé</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <pb n="31"/>
        <l>
          <lb/>de ſainct Iean mon confrere, c’eſt mauuais ſigne</l>
        <l>
          <lb/>de témoigner tant d’auerſion pour vn homme de</l>
        <l>
          <lb/>ſi grande pieté.</l>
        <l>
          <lb/>le voy bien, Monſieur le Marguillier, que vous rt. </l>
        <l>
          <lb/>ſuez preſque en tous les endroits de voſtre répon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe. On dit que c’eſt violer la Foy &amp; ce qu’il y a de</l>
        <l>
          <lb/>plus ſaint parmy les hommes, de reueler le ſecret</l>
        <l>
          <lb/>des Conſeils. Et vous reſpondez que Monſieur le</l>
        <l>
          <lb/>Coadiuteur n’a pas dit la verité, quand il s’eſt ex¬</l>
        <l>
          <lb/>pliqué dans le Parlement ſur le ſecret qu’auoit re¬</l>
        <l>
          <lb/>uelé Monſieur le Prince par ſon eſcrit. Ne ſç̧auez¬</l>
        <l>
          <lb/>vous pas mieux vous deffendre. Monſieur le Co¬</l>
        <l>
          <lb/>adiuteur a dit la verité, elle a a eſté confirmée par</l>
        <l>
          <lb/>ſon Alteſſe Royale, mais il n’eſt pas queſtion de</l>
        <l>
          <lb/>cela: il faut ſç̧auoir ſi l’on peut auoir quelque</l>
        <l>
          <lb/>confiance à ceux qui reuelent le ſecret des Con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeils où ils ont eux-meſmes aſſiſteé́: voila le poinct</l>
        <l>
          <lb/>que vous deuiez traitter, vous en auez bien paſſeé</l>
        <l>
          <lb/>d’autres.</l>
        <l>
          <lb/>Voſtre foibleſſe paroiſt par tout. Car au lieu de rt. e.</l>
        <l>
          <lb/>nous dire quelque raiſon pour nous perſuade ¬</l>
        <l>
          <lb/>que Monſieur le Prince pouuoit demeurer dans</l>
        <l>
          <lb/>Paris ſans voir le Roy, &amp; que ce la ne pouuoit fai¬</l>
        <l>
          <lb/> re tort au credit &amp; à la reputation de l’Eſtar; vous</l>
        <l>
          <lb/>allez parler du Mont Olympe, &amp; des amis de</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Coadiuteur qui poſſedent des Gou¬</l>
        <l>
          <lb/>uernemens- Vous allez meſme rechercher l’eſta¬</l>
        <l>
          <lb/>bliſſement de ſa maiſon en France auec des ter¬</l>
        <l>
          <lb/>mes iniurieux, &amp; qui ſeroient encores plus pi¬</l>
        <l>
          <lb/>H</l>
        <pb n="32"/>
        <l>
          <lb/>quans, s’ils eſtoient plus veritables.</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Coadiuteur ne deuoit point eſtre</l>
        <l>
          <lb/>engagé dans cet endroit de voſtre Lettre, il n’a</l>
        <l>
          <lb/>point d’intereſt que Monſieur le Prince voye le</l>
        <l>
          <lb/>Ro, yil ne le ſouhaitte que come le reſte du peu¬</l>
        <l>
          <lb/>ple, pour le repos de l’Eſtat &amp; le bien de vos af¬</l>
        <l>
          <lb/>faires.</l>
        <l>
          <lb/>On ne doit point non plus enuier à Monſieur</l>
        <l>
          <lb/>le Marquis de Noirmouſtier le mont Olympe. Ie</l>
        <l>
          <lb/>croy qu’il eſt amy de monſieur le Coadjuteur, tous</l>
        <l>
          <lb/>les gens de bien l’ont touſiours eſté. Ce Seigeur</l>
        <l>
          <lb/>a trop bien ſeruy le Roy &amp; Paris pour luy porrer</l>
        <l>
          <lb/>ialouſie. Mais l’onſç̧ait qu’il a bien payeé ſon Gou¬</l>
        <l>
          <lb/>uernement, &amp; que ce n’eſt point la recompenſe</l>
        <l>
          <lb/>d’aucune infideliré, ny d’aucune perfidie.</l>
        <l>
          <lb/>Pour la naiſſance de Monſieur le Coadiuteur,</l>
        <l>
          <lb/>elle eſt aſſez cogneuë en France. L’on voit dans</l>
        <l>
          <lb/>ſa maiſon des Ducs &amp; Pairs, des Mareſchaux de</l>
        <l>
          <lb/>France, des Generaux des Galeres, des Gouuer¬</l>
        <l>
          <lb/>neurs de Prouinces, des Archeueſques de Paris,</l>
        <l>
          <lb/>des Cardinaux, il eſt allié́ de tout ce qu’il y a de</l>
        <l>
          <lb/>plus grand dans la France; &amp; pour ſon origine,</l>
        <l>
          <lb/>elle eſtoit aſſez ancienne &amp; aſſez illuſtre àa Flo¬</l>
        <l>
          <lb/>rence, pour ſeruir de fondement aux grandes di¬</l>
        <l>
          <lb/>gnitez qu’il ont poſſedeées, &amp; qu’ils poſſedent en¬</l>
        <l>
          <lb/>cores dans le Royaume.</l>
        <l>
          <lb/>Il y a peu de grãdes familles qui n’ayent eſteé at¬</l>
        <l>
          <lb/>taquées par quelque médiſance, c’eſtvn bonher</l>
        <l>
          <lb/>pour celle dont eſt iſſu Monſieur le Coadiuteur,</l>
        <pb n="33"/>
        <l>
          <lb/>que les impoſtures, par leſquelles on la veut ob¬</l>
        <l>
          <lb/>ſcurcir, ne ſoient que des ſupoſitions fort vagues,</l>
        <l>
          <lb/>qui ſont deſtruites par les yeux de tous ceux qui</l>
        <l>
          <lb/>ont eſté en Italie, &amp; ſi vous auiez fait ce voyage</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Marguillier, vous ne ſeriez pas en</l>
        <l>
          <lb/>peine de rechercher ſur ce ſujet les circonſtan¬</l>
        <l>
          <lb/>ces du lieu ny du temps.</l>
        <l>
          <lb/>Vous auez tort encore de publier que Mon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieur le Coadjuteur diſpute le paueé à onſieur le</l>
        <l>
          <lb/>Prince, il ſçait le reſpct qu’il luy doit, mais il ne</l>
        <l>
          <lb/>croit pas que Monſieur le Prince puiſſe trouuer</l>
        <l>
          <lb/>mauuais qu’il eſſaye d’eſclaircir les eſprits ſur ſa</l>
        <l>
          <lb/>conduite, &amp; qu’il ſouſtienne ſa reputation que ſes</l>
        <l>
          <lb/>ennemis auoient attaqué par tant de ſuppoſi¬</l>
        <l>
          <lb/>tions, &amp; par tant d’arrtifices. ll alla les premiers</l>
        <l>
          <lb/>iours au Palais ſans eſtre accompagné, il y trouua</l>
        <l>
          <lb/>vn nombre extraordinaire de Soſdats ramaſſez,</l>
        <l>
          <lb/>qui s’emporterent meſmes à quelques inſolen¬</l>
        <l>
          <lb/>ces,( ſans doute contre la volonteé de Monſieur</l>
        <l>
          <lb/>le Prince,) Monſieur le Coadjureur ſe mit en</l>
        <l>
          <lb/>eſtat le Lundy d’empeſcher les deſordres, &amp; il y</l>
        <l>
          <lb/>reüſſit.</l>
        <l>
          <lb/>Vous finiſſez en iuſtifiant autant que vous r ?3.</l>
        <l>
          <lb/>24. 2.</l>
        <l>
          <lb/>pouuez les intentions de Monſieur le Prince..</l>
        <l>
          <lb/>Vous dites que ſes défiances ſont iuſtes, &amp; qu’il</l>
        <l>
          <lb/>n’eſt pas raiſonnable de perſecuter vne des bran¬</l>
        <l>
          <lb/>ches de la Maiſon Royale, pour ſatisfaire à Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>dame de Cheureuſe, qui ſe plaint de Monſieur le</l>
        <l>
          <lb/>Prince, pour le mariage de Madamoiſelle ſa fille,</l>
        <pb n="34"/>
        <l>
          <lb/>qu’on pretend qu’il a rompu, auec mMonſieur fe</l>
        <l>
          <lb/>Prince de Conty.</l>
        <l>
          <lb/>Vous pretendez d’eſblouir les eſprits, en meſ¬!</l>
        <l>
          <lb/>an ls lmuereis par ieuliers dan les intereſu</l>
        <l>
          <lb/>publics, &amp; en nous voulant faire croire que mMon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieur le Prince a ſuier de ſe defier du reſſentiment</l>
        <l>
          <lb/>que peut auoir Madame de Cheureuſe de la ru¬</l>
        <l>
          <lb/>pture du mariage de Madamoiſelle ſa fille. Vous</l>
        <l>
          <lb/>faites tort à Monſiear le Prince, puiſque vous</l>
        <l>
          <lb/>nous donnez ſujet de croire, que ce n’eſt pas</l>
        <l>
          <lb/>l’oppoſition de la Reyne, qui a rompu cette al¬</l>
        <l>
          <lb/>liance; ſi vous ne nous en aſſeuriez, nous aurions</l>
        <l>
          <lb/>eu peine à croire que onſieur le Prince euſt</l>
        <l>
          <lb/>voulu manquerau traitté que l’on n a point exi¬</l>
        <l>
          <lb/>gé de luy, qu’il a demandé par tous ſes amis ſrx</l>
        <l>
          <lb/>mois durant, auec des inſtances tres-preſſantes,</l>
        <l>
          <lb/>qu’il a ratifié depuis ſa priſon, &amp; que monſieur le</l>
        <l>
          <lb/>Duc d’Orleans fouhaitta pour la revnion des in¬</l>
        <l>
          <lb/>tereſts differends des maiſons, &amp; pour vne plus</l>
        <l>
          <lb/>grande aſſeurance de celle qu’il prenoit auec</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Prince.</l>
        <l>
          <lb/>La reputation de monſieur le Prince peut</l>
        <l>
          <lb/>eſtre intereſſée en cette affire, mais ie ne voi</l>
        <l>
          <lb/>pas qu’elle puiſſe eſtre contre ſa ſeureté, il a rom¬</l>
        <l>
          <lb/>pu ce mariage de concert auec laCour: il a de¬</l>
        <l>
          <lb/>meureé́ ſix mois depuis cette rupture, aueec eſclat</l>
        <l>
          <lb/>&amp; auec pouuoir dans Paris: Quelle apparence</l>
        <l>
          <lb/>qu’vne affaire particuliere qui ne touche point le</l>
        <l>
          <lb/>puble,&amp;x dans laquelle la Cour ne S’eſt ntereſſée</l>
        <l>
          <lb/>qu’en</l>
        <pb n="35"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>cen ſa faueur, lu ſſe donner tous ces ſoup¬</l>
        <l>
          <lb/>cons, cette penſée ſe deſtruit par la ſeule refle¬</l>
        <l>
          <lb/>xion que l’on y peut faire.</l>
        <l>
          <lb/>Ie pouuois donc prendre mes aduantages dés</l>
        <l>
          <lb/>Ie commencement de ma Reſponſe, &amp; vous dire</l>
        <l>
          <lb/>dés le premierarticle, que mMonſieur le Prince n’a</l>
        <l>
          <lb/>point eu de raiſon valable pour ſortir de Paris</l>
        <l>
          <lb/>ſans voir le Roy &amp; ſans ſon congé.</l>
        <l>
          <lb/>Quoy apres la parole du Roy, la parole de la</l>
        <l>
          <lb/>Reyne, celle de onſieur le Duc d’Orleans, &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>toutes les puiſſances du Royaume, apres vne De¬</l>
        <l>
          <lb/>claration veriſiée en Parlement, qui auoit eſté</l>
        <l>
          <lb/>dreſſée par ſes meilleurs amis, plus aduantageuſe¬</l>
        <l>
          <lb/>ment qu’il ne l’auoit meſmes ſouhaitté; Vous ne</l>
        <l>
          <lb/>voulez pas que nous entrions en des ſoupçons &amp;</l>
        <l>
          <lb/>des défiances des deſſeins de Monſieur le Prince,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; il ſemble qu’il ſoit faſché qu’on luy ait oſté</l>
        <l>
          <lb/>rous les pretextes. Il auoit demandé au commen¬</l>
        <l>
          <lb/>cement l’eſloignement de trois perſonnes qui</l>
        <l>
          <lb/>luy eſtoient ſuſpectes, on luy a donné ſatis fa¬</l>
        <l>
          <lb/>tion:ll auoit encores deſiré vne Declaration d’in¬</l>
        <l>
          <lb/>nocence, on luy a accordée auſſi-toſt, elle a eſté</l>
        <l>
          <lb/>publié́e le iour de la majorité, le Roy ſeant en ſon</l>
        <l>
          <lb/>lict de Iuſtice, en preſence de toutes les puiſſan¬</l>
        <l>
          <lb/>ces de l’Eſtat, au milieu de la ioye &amp; des accla¬</l>
        <l>
          <lb/>mations publiques. Pouuoit-on donner plus de</l>
        <l>
          <lb/> ſeuretez a onſieur le Prince, en peut-on ima¬</l>
        <l>
          <lb/>giner quelque autre meſmes pour des particu</l>
        <l>
          <lb/>Iiers, &amp; non pas pour des Princes, qui ſe ſouſtien,</l>
        <pb n="36"/>
        <l>
          <lb/>34 </l>
        <l>
          <lb/>nent par leur propre poi</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Prince, dit- on, a raiſon d’appre¬</l>
        <l>
          <lb/>hender qu’on ne mette le gouuernement entre</l>
        <l>
          <lb/>les mains de ſes ennemis, il ſemble que ce ſoit le l</l>
        <l>
          <lb/>ſeul ſujet qui paroiſt dans la lettre qu’il a eſcrite</l>
        <l>
          <lb/>en partant à ſa Majeſté.</l>
        <l>
          <lb/>Nous ne verrons donc plus de fin à ſes deman¬</l>
        <l>
          <lb/>des, il n’y auoit que trois hommes au commen¬</l>
        <l>
          <lb/>cement qui luy eſtoient ſuſpects dans le Conſeil,</l>
        <l>
          <lb/>à preſent tout le Conſeil luy eſt ſuſpect. Il y faut</l>
        <l>
          <lb/>onc mettre toutes ſes creatures pour l’obliger à</l>
        <l>
          <lb/>voir le Roy &amp; à reuenir à la Cour. Ie ne penſe pas</l>
        <l>
          <lb/>qu’il y ait perſonne dece ſentiment, il a fortifieé</l>
        <l>
          <lb/>per ces dernieres actions nos ſoupçons &amp; nos</l>
        <l>
          <lb/>deffiances.</l>
        <l>
          <lb/>Celles que vous témoignez pour Monſieur le</l>
        <l>
          <lb/>Prince, ne ſont doncque des pretextes ou des</l>
        <l>
          <lb/>illuſions, que l’on peut dire plus mal fondées que</l>
        <l>
          <lb/>les terreurs paniques qu’on veut attribuer à</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Coadjuteur.</l>
        <l>
          <lb/>Elles ſeroient excuſables en vn homme de ſa</l>
        <l>
          <lb/>profeſſion, il a pourtant eſſayé de s’en deffendre</l>
        <l>
          <lb/>depuis trois ans, pendant leſquels il a receu ſou¬</l>
        <l>
          <lb/>uent des aduis aſſez veritables, qui ne luy ont</l>
        <l>
          <lb/>toutesfois iamais donné la moindre penſeée de</l>
        <l>
          <lb/>ſortir de Paris. Ceux qui n’ont eu que de bons</l>
        <l>
          <lb/>deſſeins ſont ineſbranlables, leur preſence &amp; leur</l>
        <l>
          <lb/>fermeté eſtonnent leuts ennemis.</l>
        <l>
          <lb/>Les clameurs e Dame AE &amp; de PEvscHE,</l>
        <pb n="37"/>
        <l>
          <lb/>quoyque vous en diſiez, me ſont plus ſuſpectes</l>
        <l>
          <lb/>que ianais, elles ſont cmme les cris de ſes oy.</l>
        <l>
          <lb/>ſeaux funeſtes, que les anciens ont conſacré aux</l>
        <l>
          <lb/>malaeurs &amp; aux triſte auantures.</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Coadjuteur n’a iamais connu ces</l>
        <l>
          <lb/>beſtes de proye. Toute la France s’eſt intereſſé́e</l>
        <l>
          <lb/>auec luy pour le party de la luſtice, &amp; non pas</l>
        <l>
          <lb/>vne ſimple reuendeuſe des Halles, &amp; vn pauure</l>
        <l>
          <lb/>malheureux, dont on ne connoiſt ny la naiſſance</l>
        <l>
          <lb/>ny la fortune. L’on ſç̧ait que Dame Anne ſe ren¬</l>
        <l>
          <lb/>dit celebre dans l’affaire de S. Euſtache, long¬</l>
        <l>
          <lb/>temps auparauant nos derniers troubles, &amp; que</l>
        <l>
          <lb/>PEvSCHE n’a paru que depuis que l’on reſpand de</l>
        <l>
          <lb/>l’argent dans le peuple; On dit meſme que l’vn</l>
        <l>
          <lb/>&amp; l’autre ſont logez dans l’Hoſtel de Condé, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils y ſont traittez auec beaucoup de ſoin par</l>
        <l>
          <lb/>les gens de onſeur le Prince; i’ay peine à me le</l>
        <l>
          <lb/>perſuader, par ce quei’ay honte moy meſme que</l>
        <l>
          <lb/>l’on voye leurs noms dans cét eſcrit.</l>
        <l>
          <lb/>Voila monſieur le Marguillier, l’eſclairciſſe¬</l>
        <l>
          <lb/>ment de la conduite de mMonſieur le Cca juteur,</l>
        <l>
          <lb/>i’eſpere que vous ſerez à la fin perſuadé de ces</l>
        <l>
          <lb/>veritez, &amp; que vous connoiſtrez auſſi par la ſuite</l>
        <l>
          <lb/>que la retraite de Monſieur le Prince a d’autres</l>
        <l>
          <lb/>motifs que ceux que vous luy attribuez, que</l>
        <l>
          <lb/>nous verrons bien toſt eſclater: Ce ſera dans ce</l>
        <l>
          <lb/>temps que vous ſerez détrompé auſſi bien que</l>
        <l>
          <lb/>moy, &amp; que le Marguillier ſera d’accord auec lon</l>
        <l>
          <lb/>Curé.</l>
        <l>
          <lb/>FIN.</l>
        <l>
          <lb/>ae¬</l>
        <pb n="38"/>
        <l>
          <lb/> 4</l>
        <l>
          <lb/> ’anu</l>
        <pb n="39"/>
        <l>
          <lb/>aaaaaaaaa</l>
        <l>
          <lb/>aaaaz</l>
        <l>
          <lb/>aaaaaaa</l>
        <l>
          <lb/>;</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>S38</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>eee</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>eez</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>ff</l>
        <l>
          <lb/>illiiiliiiiliiiiliiiiliiiiliiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiihii</l>
        <l>
          <lb/>eeeeeeer</l>
        <l>
          <lb/>uuuunununununuuuuuuuuuuuuuuu</l>
        <l>
          <lb/>ssssssssssssssssssssssssssssssssssnns</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>aaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaa</l>
        <l>
          <lb/>aaaaaaaaaaaaaaaaa</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>Ei</l>
        <l>
          <lb/>iaaai</l>
        <l>
          <lb/>ez</l>
        <l>
          <lb/>eeeeeee</l>
        <l>
          <lb/>r</l>
        <l>
          <lb/>ai</l>
        <l>
          <lb/>t</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>ééaaéééééééééééééaaaaaaaaaaaaaaaaaaaazs</l>
        <l>
          <lb/>as</l>
        <l>
          <lb/>p</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>eeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeis</l>
        <l>
          <lb/>e¬</l>
        <l>
          <lb/>nhh</l>
        <l>
          <lb/>ag-</l>
        <l>
          <lb/>é</l>
        <l>
          <lb/>rgn</l>
        <l>
          <lb/>lllllß</l>
        <l>
          <lb/>nn</l>
        <l>
          <lb/>g</l>
        <l>
          <lb/>n</l>
        <l>
          <lb/>are</l>
        <l>
          <lb/>iai</l>
        <l>
          <lb/>ſ</l>
        <l>
          <lb/>aaas</l>
        <l>
          <lb/>liiſſſſſſſſſiſis</l>
        <l>
          <lb/>llll</l>
        <l>
          <lb/>eeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeee</l>
        <l>
          <lb/>fffffffffffffffffffffffffffffffffffffffffééé</l>
        <l>
          <lb/>uuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuu</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>t</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>aa</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>rss</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>aes</l>
        <pb n="40"/>
        <l>
          <lb/>s.¬</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>og</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <pb n="41"/>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>-¬</l>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>sone</l>
        <l>
          <lb/>MARGVILLIER</l>
        <l>
          <lb/>SVR LA CONDVITE</l>
        <l>
          <lb/>DE MONSEIGNE VR</l>
        <l>
          <lb/>COADIVTEVR</l>
        <l>
          <lb/> el?</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>’i</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>-ſlle</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>RESPONS E DVCV’EA LA</l>
        <l>
          <lb/> Lettrodas Magmdlerſur arconduite</l>
        <l>
          <lb/> de Monſeiguaer le Caaditer.</l>
        <l>
          <lb/>ONSIEVR..</l>
        <l>
          <lb/>U l’ay veu voſtre Lettee auecibeaucoup.,</l>
        <l>
          <lb/>d’attention, meſmes huſques à vosrailleriesque</l>
        <l>
          <lb/>vous auezpeine de quitter dans les matieres les</l>
        <l>
          <lb/>plus ſerieuſes.</l>
        <l>
          <lb/> Bien que vous ayez pris party contremMonfieur</l>
        <l>
          <lb/>le Coadiuteur, &amp; que par conſequent vous vous</l>
        <l>
          <lb/>ſoyez diuiſé de reſte de mes Paroiſſiens, trouuez</l>
        <l>
          <lb/>bon ſans- alterer noſtre amltié́, que ie vous diſe</l>
        <l>
          <lb/>auec libert̀ pmes fentimens. C’eſt vne luftice</l>
        <l>
          <lb/>qu’on ne denie à perſonne, &amp; la ſeule conſolation</l>
        <l>
          <lb/>quinous reſte dans les malheurs publies.</l>
        <l>
          <lb/>Puiſque vous eſtes entrè dans le partieulier des</l>
        <l>
          <lb/>affaires, ſouffirez que ie m’explique la deſſus, ie le</l>
        <l>
          <lb/>puis faire ſans le ſceu de la confeſſion ny le ſecret</l>
        <l>
          <lb/>des Conſeils.</l>
        <l>
          <lb/>Ie repondray dans l’ordre que vous m’auez rra¬</l>
        <l>
          <lb/>ae, auec toute la douceur &amp; l moderation qui</l>
        <l>
          <lb/>ne ſera poſſible, bien qu’il n’y ait rien de plus ai¬</l>
        <l>
          <lb/>gre que d’auoir voulu donner atceinte aà la gloire</l>
        <l>
          <lb/>&amp; à la reputation d’vn honaae de bien.</l>
        <l>
          <lb/>L’Aduis deſinrereſſe ne m’et point ſuſpect.</l>
        <l>
          <lb/> le Coadiuteur n’a point eſte oblige de porter</l>
        <l>
          <lb/>fon iugement de luy- meſme, il a aſſez d’amis auſſi</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>ricle</l>
        <l>
          <lb/>1. &amp; .</l>
        <l>
          <lb/>deſintereſſez que luy; il en meriteroir encores da¬</l>
        <l>
          <lb/>uantage: pour eſtouffer tut d’vn coup la ealomss</l>
        <l>
          <lb/>&amp; vous ſç̧auez Monſieur le Marguillier, que dans vn</l>
        <l>
          <lb/>ſiecle moins coirompu que le noſtre, ceuix quifont</l>
        <l>
          <lb/>tous les iours des inuectiues contre luy, deuroient</l>
        <l>
          <lb/>faire lon Panegyrique.</l>
        <l>
          <lb/>Vons demeutoz d’accord de ſon eſprit de </l>
        <l>
          <lb/>veru &amp; de ſon courage, dans les occaſions les plus</l>
        <l>
          <lb/>glorieuſes que les ſiecles paſſez ayent iamais pe0¬</l>
        <l>
          <lb/>duites. Qu’il a defendu Paris &amp; ſauué toute la France,</l>
        <l>
          <lb/>en’trauaillant auec nous pour la liberté de Monſieur</l>
        <l>
          <lb/>de8rouſſel &amp; des autres Magiſtrats-perſocutez.</l>
        <l>
          <lb/> Comme vous ne pouuez arracher du cœur des</l>
        <l>
          <lb/>bons François la gratitude de ces belles actions, vou;</l>
        <l>
          <lb/>l’atccuſez en paſſant d’auoir eſté l’Autheur des Bar¬</l>
        <l>
          <lb/>Eicades, &amp; d’auoir fait le Tribun du Peuple, par¬</l>
        <l>
          <lb/>ce que dans le blous de Paris il ancourageoit nos</l>
        <l>
          <lb/>ſoldats de combattre pour la defenſe des Loir, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ed’enpeſcher que ceux quiveulent auiourd’huy paſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſerpour nos Protecteurs, ne nous donnaſſent au</l>
        <l>
          <lb/>pillage, &amp; ne ſe gorgeaſſent de noſtre ſang.</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Princeauoit bien plus de ſujet de s’in¬</l>
        <l>
          <lb/>rereſſer pour nous On auoit ſoüilé ſa victoire pa5</l>
        <l>
          <lb/>l’entrepriſe que le CardinalMazarin fit pour lors ſur</l>
        <l>
          <lb/>da lberté. publique. Ce malheureux &amp; funeſte T</l>
        <l>
          <lb/>Deam auoit eſtouffeé ſou triomphe, &amp; ſi les inſtances</l>
        <l>
          <lb/>du Parlement &amp; du pouple n’euſfent point. eu vn</l>
        <l>
          <lb/>heureux ſuccez, il n’y eut eu perſonne qui en per¬</l>
        <l>
          <lb/>danſes illuſtres citoyens &amp; ſa propre liberté, n’euſt</l>
        <l>
          <lb/>ſait</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>falt des imprecations contre le bonheur &amp; la fortuné́</l>
        <l>
          <lb/>de ſes armes.</l>
        <l>
          <lb/>Pour les Barricades, il eſt difficile d’en ſçauoir l’au¬</l>
        <l>
          <lb/>theur; toute la ville fur d’vn meſme mouuement &amp;</l>
        <l>
          <lb/>d’vn meſme branſle, on vit ce grand ouurage dans</l>
        <l>
          <lb/>vn inſtant acheueé. C’eſt ainſi que Dieu agit quand il</l>
        <l>
          <lb/>veut faire paroiſtte par des voyes extraordinaires ſa</l>
        <l>
          <lb/>puiſſance &amp; ſa luſtice, c’eſt vn miracle qu’il voulut</l>
        <l>
          <lb/>faire en faueur de l’innocence opprimée. Il n’y a</l>
        <l>
          <lb/>donc perſonne qui ne puiſſe innocemment auoir</l>
        <l>
          <lb/>part àce pretendu crime. Les Tribuns diuiſoient toû¬</l>
        <l>
          <lb/>jours le Peuple du Senat, &amp; cette action reü̈nit le</l>
        <l>
          <lb/>Parlement &amp; le Peuple. L’on voit par ce grand nom¬</l>
        <l>
          <lb/>bre de placarts, &amp; ces diſtributions d’argent ſiad¬</l>
        <l>
          <lb/>fectées &amp; ſiinutiles, que ceux qui blaſment tant au¬</l>
        <l>
          <lb/>iourd’huy les Barricades, ſeroient bien aiſes qu’on</l>
        <l>
          <lb/>en vouluſt faire pour eux, mais on n’en fait que</l>
        <l>
          <lb/>pour ſouſtenir l’innocence.</l>
        <l>
          <lb/>Vous faites des railleries du ſoin que prenoit</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Coadjuteur pendant le ſiege pour af¬</l>
        <l>
          <lb/>fermir la conſtance des Peuples. Ien’auois pas creu</l>
        <l>
          <lb/>iuſques icy, que ceux qui ſont dans Ies intereſts de</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Prince, euſſent beaucoup de lieu de</l>
        <l>
          <lb/>traitrer de ridicule ce qui s’eſt paſfeé dans cette occa¬</l>
        <l>
          <lb/>ſion: le ſuccez ne luy en fut pas en ſon particulier</l>
        <l>
          <lb/>fort glorieux; &amp; pour nous, la ruyne de tant de</l>
        <l>
          <lb/>familles &amp; la deſolation de nos campagnes, nous</l>
        <l>
          <lb/>font trouuer la raillerie vn peu trop forte ſur ce</l>
        <l>
          <lb/>ſujet.</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>ricle On a eu toit auſhi de vouloir defigurer par vne</l>
        <l>
          <lb/>intrigue de Cour, la fermeté́ &amp; la conſtance que fit</l>
        <l>
          <lb/>3 4.</l>
        <l>
          <lb/>paroiſtre Monſieur le Coadjuteur dans la viſite de</l>
        <l>
          <lb/>Compiegne: ſi nous ſommes dans vn ſiccle où l’on</l>
        <l>
          <lb/>ne croit pas facilement à la fſoy de ſon Curé, ne</l>
        <l>
          <lb/>trouuez pas eſtrange Monſieur le Marguillier ſi l’on</l>
        <l>
          <lb/>ne croit pas aiſément à la voſtre. Le Peuple com¬</l>
        <l>
          <lb/>mence à eſtre plus eſclaireé que iamais, il faut de bon¬</l>
        <l>
          <lb/>nes raiſons ou de fortes apparences pour le conuain¬</l>
        <l>
          <lb/>cre: nous auons l’vn &amp; l’autre pour nous. On n’a</l>
        <l>
          <lb/> iamais veu d’intelligence entre Monſieur Seruient</l>
        <l>
          <lb/>&amp; Monſieur le Coadjuteur, ils ont touſiours eſteé́</l>
        <l>
          <lb/>en des intereſts differens, l’vn touſiours pour le Car¬</l>
        <l>
          <lb/>dinal, l’autre touſiours pour le Peuple: cependant</l>
        <l>
          <lb/>on veut que Monſieur le Coadjuteur luy aye fait</l>
        <l>
          <lb/>part de ſon ſecret &amp; de ſa confidence.</l>
        <l>
          <lb/>Il eſt vray que le Roy eſtant de retour à Paris,</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Coadjuteur luy fut rendre ſes reſpects,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; qu’il trouua le Cardinal dans ſa Chambre, mais</l>
        <l>
          <lb/>perſonne ne fut ſçandaliſé de cette rencontre, il ne</l>
        <l>
          <lb/>la pouuoit euiter, &amp; l’on vit bien par les ſuites que</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Coadjuteur auoit conſerueé ſon meſme</l>
        <l>
          <lb/>eſprit, puis qu’il s’offrit à Monſieur le Prince lors</l>
        <l>
          <lb/>qu’il ſe broüilla auec le Card. Mazarin au mois de</l>
        <l>
          <lb/>Septembre de l’année 164n. &amp; c’eſt dans cette occa¬</l>
        <l>
          <lb/>ſion que vous dites Monſieur le Marguillier, que</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Prince ayma mieuv abandonner ſon</l>
        <l>
          <lb/>deſſein, que de faire la guerre ciuile &amp; les Barricades</l>
        <l>
          <lb/>qu’on luy offroit.</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>On a chaſſé le Card. Mazarin ſans faire ny l’vn ny</l>
        <l>
          <lb/>l’autre, mais ceux qui ont fait cette belle action ne le</l>
        <l>
          <lb/>regardoient point comme vn pretexte à toutes leurs</l>
        <l>
          <lb/>entrepriſes.</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Coadjuteur n’a iamais propoſé́ de</l>
        <l>
          <lb/>narricades, mais il ne fut pas d’aduis que Monſieur</l>
        <l>
          <lb/>le Prince ſe racommodaſt auec le Cardinal, apres</l>
        <l>
          <lb/>auoir fait des proreſtations publiques &amp; ſolemnelles</l>
        <l>
          <lb/>du contraire: il luy fit voir des moyens tous aiſez,</l>
        <l>
          <lb/>point violens, &amp; qui furent iugez ſi raiſonnables,</l>
        <l>
          <lb/>que Monſieur le Prince promit auec ſe ment de ne</l>
        <l>
          <lb/>s’en départir iamais. Le cabinet de Prud’homme ſera</l>
        <l>
          <lb/>vniour ſignalé dans l’Hiſtoire ſur ce ſujet, tout ce</l>
        <l>
          <lb/>qui y fut arreſté ne fut pas ſuiuy d’effects reſpon¬</l>
        <l>
          <lb/>dans aux paroles, on y jura la perte du Card. Mazarin,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; l’on connut par les ſuites que Monſieur le Prince</l>
        <l>
          <lb/>ne s’eſtoit eſleueé contre ce foible Miniſtre que pour</l>
        <l>
          <lb/>auoir le Pont de l’Arche place conſiderable ſur la ri¬</l>
        <l>
          <lb/>uiere de Seine, qui tient Paris en bride, pour ſa ſub¬</l>
        <l>
          <lb/>ſiſtance &amp; pour ſon commerce, &amp; les cinq cens mil</l>
        <l>
          <lb/>liures qui luy auoient eſté promis à la paix de Paris.</l>
        <l>
          <lb/>Il s’accorda auec le Cardinal, il creut reſpondre</l>
        <l>
          <lb/>ſuffiſamment aà̀ la generoſiteé́ de ceux qui venoient</l>
        <l>
          <lb/>de s’engager ſi franchement auec luy, &amp; de refuſer</l>
        <l>
          <lb/>des graces immenſes de la Cour, en refuſant de roa¬</l>
        <l>
          <lb/>ſentir à ſa perte, il creut, dis-ie, y reſpondre ſuffiſer¬</l>
        <l>
          <lb/>ment par vne offre aſſez froide qu’il leut fit de les</l>
        <l>
          <lb/>comprendre dans ſon accommodement auec le</l>
        <l>
          <lb/>Cardinal, ce qu’ils refuſerent comme le plus dage¬</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>Arricle</l>
        <l>
          <lb/>reux de tous les piepges que l’on pouuoit tendre aà leur</l>
        <l>
          <lb/>honneur, &amp; à̀ leur ſeureté.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt vne pure ingratitude en bonne Morale, de</l>
        <l>
          <lb/>donner vne cauſe eſtrangere au bien fait que l’on a</l>
        <l>
          <lb/>receu. Monſieur lePrince ne doit rien ( dites vous)de</l>
        <l>
          <lb/>ſa liberté́ à Monſieur le Coadiuteur, parce qu’il ne</l>
        <l>
          <lb/>pouuoit chaſſer le Crdinal ſans cela, &amp; qu’appre¬</l>
        <l>
          <lb/>hendant ſa puiſſance apres la bataille de Rhetel, iſ fut</l>
        <l>
          <lb/>chercher dans le party des Princes ſa propre ſeureteé,</l>
        <l>
          <lb/>que l’on veut faire paſſer auiourd’huy pour vn ſigna¬</l>
        <l>
          <lb/>le ſeruice.</l>
        <l>
          <lb/>Ilne faut pas s’eſtonner de la fierté des as &amp; des</l>
        <l>
          <lb/>ſeruiteurs de Monſieur le Prince, puiſque lans vn</l>
        <l>
          <lb/>temps qu’ils eſtoient perdus au milieu de la hayne &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de l’auerſion des peuples, Bourdeaux pacifié, les Prin.</l>
        <l>
          <lb/>ces dans des cachots, &amp; toutes leurs eſperances per¬</l>
        <l>
          <lb/>duës, ils publient encores que Monſieur le Coadiu¬</l>
        <l>
          <lb/>teur fut chercher ſa ſeureté parmy eux. Il n’y auoit</l>
        <l>
          <lb/>plus de party, on les fuyoit comme des malheureux</l>
        <l>
          <lb/>&amp; des m’ſrables, ils s’eſtoient rous r tirez dans leurs</l>
        <l>
          <lb/>maiſons, eſloignez de la Cour &amp; de toures ſortes</l>
        <l>
          <lb/>d’employs, &amp; la ſeule grace qu’ils pouuient leman¬</l>
        <l>
          <lb/>der eſtoit ſeulement, qu’on les laiſſſt en re pos tous</l>
        <l>
          <lb/>deſarmez qu’ils eſtoient &amp; en déroute.</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Coadiuteur n’auoit donc point be¬</l>
        <l>
          <lb/>ſoin des amis de Monſieur le Prince, pour ſe deffen¬</l>
        <l>
          <lb/>dre de la puiſſance du Cardinal. Il auoit les bonnes</l>
        <l>
          <lb/>graces de Monſieur le puc d’Oleans, qu’il a toû¬</l>
        <l>
          <lb/>jours conſeruées, il auoit l’affection du peuple quile</l>
        <l>
          <lb/>regardoit</l>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>regardoit comme vn de les Protecteurs &amp; de ſes</l>
        <l>
          <lb/>ieux tutelaires, il n’eſtoit point eſtonné́ du bruit de</l>
        <l>
          <lb/>la victoire de Rhetel, c’eſt pour lors qu’il attaqua le</l>
        <l>
          <lb/>Cardinal plus vigoureuſement, &amp; auec plus de cou.</l>
        <l>
          <lb/>rage, cette bonne fortune, que cet audacieux Mini.¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre s’attribuoir, ne luy fit point tourner viſage, il</l>
        <l>
          <lb/>le deffit dans le temps meſme qu’il auoit ietté l’epou¬</l>
        <l>
          <lb/>uante par tout, &amp; qu’il croyoit qu’il ne ſe trouueroit</l>
        <l>
          <lb/> plus perſonne pour le combattre. Il n’eſt donc point</l>
        <l>
          <lb/>vray que la crainte ietta Monſieur le Coadiuteur</l>
        <l>
          <lb/>dans le py de Monſieur le Prince, il le ſouſtenoi</l>
        <l>
          <lb/>de luy ſme &amp; par ſa propre gloire, &amp; l’on ſç̧ait</l>
        <l>
          <lb/>que s’il n’y euſt eu que ce party pour renuerſer ce</l>
        <l>
          <lb/>Coloſſe de grandeur &amp; de fortune, le Cardinal ſeroit</l>
        <l>
          <lb/>plus puiſſant que iamais.</l>
        <l>
          <lb/>Et de it on ſe reſſouient encores que les amis de</l>
        <l>
          <lb/> le Prince auoient touſiours recheré́ le Cardi¬</l>
        <l>
          <lb/>nal pour la lberteé, qu’ils ſacrifierent à ceét idole leur</l>
        <l>
          <lb/>honneur &amp; leur reputation, qu’ils luy offrirent plu¬</l>
        <l>
          <lb/>fieurs fois la Protection, &amp; meſme iuſques au ſerui¬</l>
        <l>
          <lb/>ce des Princes empriſonnez, que le Duc de la Ro¬</l>
        <l>
          <lb/>chefoucaut n’oublia rien à l’ſſuë du ſiege de Bour¬</l>
        <l>
          <lb/>deaux de toutes les baſſeſſes qui luy ſont ſi natu¬</l>
        <l>
          <lb/>relles, pour s’inſinuer dans ſon eſprit. Bref, ils ne</l>
        <l>
          <lb/>demanderenc le ſecçours de Monſieur le Coadiu¬</l>
        <l>
          <lb/>teur, que quand leurs affaires furent deſeſpereé́es,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; quand ils virent que ce ſuperbe Miniſtre refuſoit</l>
        <l>
          <lb/>leurs encens &amp; leurs ſacrifices.</l>
        <l>
          <lb/>Sil eſt vray que Monſieur le Coadiuteur ce¬</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>ſeiſla à Monſieur le Duc d’Orleans de mettr6</l>
        <l>
          <lb/>les Princes aà la Eaſtille, &amp; de s’en rendre le Mai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre, lors qu’on les ſortit du Bois de Vincennes:</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt vn Conſeil dont il deuroit receuoir des</l>
        <l>
          <lb/>remerciemens, &amp; non point des reproches. Il</l>
        <l>
          <lb/>vouloit empeſcher que le Cardinal ſe rendit Mai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre des Princes, &amp; qu’en les mettant, comme il</l>
        <l>
          <lb/>fit depuis en des places inacceſſibles, &amp; des cli¬</l>
        <l>
          <lb/>nuſene eoe le ſeneſu deoe pnede</l>
        <l>
          <lb/>mats reculez, il ne fit enfin perir vne partie de la</l>
        <l>
          <lb/> le nombre des Impoſitions &amp; des Subſides.</l>
        <l>
          <lb/>Comme Monſieur le Coadjuteur aymoit auſſi</l>
        <l>
          <lb/>la grandeur &amp; la gloire de Monſieur le Duc</l>
        <l>
          <lb/>d’Orleans, qui l’honoroit de ſes bonnes graces,</l>
        <l>
          <lb/>il creut qu’il eſtoit de ſon ſeruice, quelque choſe</l>
        <l>
          <lb/>quien puſt arriuer, que Meſſieurs les Princes fuſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſent pluſtoſt redeuables de leur liberté à ſon A.R.</l>
        <l>
          <lb/>qu’au Cardinal Mazarin, &amp; que pour ſortir de la</l>
        <l>
          <lb/>priſon, ils ne peuſſent eſtre engagez à la prote¬</l>
        <l>
          <lb/>ion de cét homme ſi hay du public.</l>
        <l>
          <lb/> Mais il faut aduoüer que les effects de l’ingra¬</l>
        <l>
          <lb/>titude ſont eſtranges, elle aueugle les hommes,.</l>
        <l>
          <lb/>elle tourne toutes choſes en poiſons, elle cor¬</l>
        <l>
          <lb/>rompt, elle change meſme la nature, puis qu’elle</l>
        <l>
          <lb/>deſtruit ce qu’elle a de plus illuſtre &amp; de plus no¬</l>
        <l>
          <lb/>ble, qui font les bienfaſts.</l>
        <l>
          <lb/>l’aduoïe que c’eſt vne grande queſtion au¬</l>
        <l>
          <lb/>iourd’huy dans le peuple, de ſçauoir, s’il n’euſt pas</l>
        <l>
          <lb/>eſté plus à propos de chaſſer le Cardinal, &amp; laiſſer</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>1i</l>
        <l>
          <lb/>ẽcores quelque temps les Princes dans leur pri¬</l>
        <l>
          <lb/>ſon.</l>
        <l>
          <lb/>Mais ie m’aſſeure que Monſieur le Coadjuteur</l>
        <l>
          <lb/>ne ſe repentira iamais d’auoir rendu ſes ſeruices</l>
        <l>
          <lb/>à des Princes du Sang. Il a hazardé ſa vie pour eux</l>
        <l>
          <lb/>dans cette rencontre, il a eſteé́ trop eſclairé pout</l>
        <l>
          <lb/>en eſperer des reconnoiſſances, il a eſté aſſez fer.</l>
        <l>
          <lb/>me pour ne rien craindre de l’ingratitude, il a ſui¬</l>
        <l>
          <lb/>uy, ſans conſiderer ſes intereſts, le party le plus</l>
        <l>
          <lb/>genereux. Et il eſt honteux devouloir faire!croire</l>
        <l>
          <lb/>qu’il n’aſouhaité la liberteé de Meſſieurs les Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>ces, que par ce qu’il ne ſe pouuoit défaire du Car¬</l>
        <l>
          <lb/>dinal autrement: On aduouë le bienfait, mais on</l>
        <l>
          <lb/>luy donne vne fin ſecrette &amp; toute particuliere,</l>
        <l>
          <lb/>on taſche de defigurer ce ſeruice important de</l>
        <l>
          <lb/>peur de le reconnoiſtre.</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Coadjuteur a eu deux fins dans</l>
        <l>
          <lb/>cetrte glorieuſe entrepriſe, l’vne &amp; l’autre eſtoient</l>
        <l>
          <lb/>pour Ie bien public.</l>
        <l>
          <lb/>Il trauailla à la défaite du Cardinal Mazarin,</l>
        <l>
          <lb/>par ce que c’eſtoit la ſource de tous nos deſordres</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de nos troubles domeſtiques, puiſque tout ab¬</l>
        <l>
          <lb/>batu qu’il eſt &amp; ſeparé de nous par des Royaumes</l>
        <l>
          <lb/>tous entiers, il ſert encores de pretexte.</l>
        <l>
          <lb/> Il trauailla auſſi à la liberté de nos Princes, s’i¬</l>
        <l>
          <lb/>maginant qu’ayant chaſſé en meſme temps le</l>
        <l>
          <lb/>Cardinal, qui pouuoit iuſtement exciter leurs reſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſennmens, il verroit auſſi toſt la Maiſon Royale</l>
        <l>
          <lb/>revnie, &amp; le bon heur dans l’Eſtat: De ſorte que</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>quand il ſeroit vray u’il n’auroit pû procurer la</l>
        <l>
          <lb/>liberté a Monſieur le Prince, ſans chaſſer le Car¬</l>
        <l>
          <lb/>dinal, cela luy ſeroit encores plus glorieux, il</l>
        <l>
          <lb/>n’auroit point eſté faſché de cette conjoncture,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de cette heureuſe neceſſité d’eſtre oblHgé de</l>
        <l>
          <lb/>faire en meſme temps deux grandes actions pour</l>
        <l>
          <lb/>vne; En tout cas il me ſemble qu’il eſt bien ad¬</l>
        <l>
          <lb/>uantageux à lonſieur le Coadjuteur que ſes en¬</l>
        <l>
          <lb/>nemis ſoient obligez d’aduoüer que le deſſein le</l>
        <l>
          <lb/>plus criminel qu’il ait eu, a eſté de chaſſer le Car.¬</l>
        <l>
          <lb/>dinal.</l>
        <l>
          <lb/>Mais c’eſt mal raiſonner de croire que l’on ne</l>
        <l>
          <lb/>pouuoit pas faire l’vn ſans l’autre. 1ln’y a perſon¬</l>
        <l>
          <lb/>ne qui aye dit qu’il ne vouloit point que le Car¬</l>
        <l>
          <lb/>dinal ſortiſt du Royaume, ſi Monſieur le Prince</l>
        <l>
          <lb/>ne ſortoit de priſon: tout le monde a touiours di¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtingué ces deux actions, elles eſtoient auſſi bien</l>
        <l>
          <lb/>differentes.</l>
        <l>
          <lb/>Le party de Monſieur le Prince eſtoit-il ne¬</l>
        <l>
          <lb/>ceſſaire pour chaſſer le Cardinal? i’ay monſtré</l>
        <l>
          <lb/>qu’il n’y en auoit pluspour lors, que toutes leurs</l>
        <l>
          <lb/>eſperances eſtoient perduéës: Manquoit-on de</l>
        <l>
          <lb/>forces pour l’execution de l’entrepriſe? Toute la</l>
        <l>
          <lb/>France eſtoit armée il y auoit trois ans pour cela::</l>
        <l>
          <lb/>Le peuple n’eſtoit-il point appuyeé du credit des.</l>
        <l>
          <lb/>Grands dans ce genereux deſſein Monſieur le</l>
        <l>
          <lb/>Duc d’Orleans, Lieutenant general de la Cou¬</l>
        <l>
          <lb/>ronne, s’eſtoit declaré contre le Cardinal, &amp; auoie</l>
        <l>
          <lb/>deſia teſmoigneé pluſieurs fois que la Frace neſe</l>
        <l>
          <lb/>¬ ¬</l>
        <l>
          <lb/> poauoit</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>pouuoit ſauuer que par ſa défaite. Le Parlement</l>
        <l>
          <lb/>par ſes Remonſtrances &amp; par ſes Arreſts auoit</l>
        <l>
          <lb/>fait aſſez ſouuent entendre à la Reyne, que le cre¬</l>
        <l>
          <lb/>dit &amp; l’authorité de l’Eſtat perduë ne ſe pouuoit</l>
        <l>
          <lb/>iamais reſtablir qu’en preeipitant ce Miniſtre du</l>
        <l>
          <lb/>Tribunal de la fortune; de ſorte que toutes les</l>
        <l>
          <lb/>puiſſances eſtant vnies pour l’vne des deux</l>
        <l>
          <lb/>actions, &amp; non pas pour l’autre, Monſieur le</l>
        <l>
          <lb/>Coadjuteur pouuoit bien meſnager s’il euſt vou¬</l>
        <l>
          <lb/>lu la ruine du Cardinal, &amp; la priſon de Monſieur</l>
        <l>
          <lb/>le Prince.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt auſſivne ſuppoſition publique de vou¬</l>
        <l>
          <lb/>loir faire croire que Monſieur le Coadjuteur a</l>
        <l>
          <lb/>vendu à Monſieur le Prince ſa liberté́ bien chere¬</l>
        <l>
          <lb/>ment, qu’il ena voulu eſtre le Tyran &amp; non pas le</l>
        <l>
          <lb/>Liberateur.</l>
        <l>
          <lb/>Toute la France a ſceu les Traittez ſignez de la</l>
        <l>
          <lb/>part de Monſieur le Prince; cependant quelque</l>
        <l>
          <lb/>choſe que la calomnie en ait publié, il s’eſt enfin</l>
        <l>
          <lb/>trouué que pour recompenſe d’vn bien ſi pre¬</l>
        <l>
          <lb/>cieux, Monſieur le Coadjuteur n’auoit deſiré que</l>
        <l>
          <lb/>l’honneur des bonnes graces de Monſieur le</l>
        <l>
          <lb/>Prince.</l>
        <l>
          <lb/>Son Alteſſe eſt trop genereuſe pour prendre</l>
        <l>
          <lb/>tous ceux qui l’ont ſeruy ſous cette condition</l>
        <l>
          <lb/>pour des Tyrans. Ieſçay bien que les bonnes gra¬</l>
        <l>
          <lb/>ces d’vn grand Prince, comme il eſt, ſont fort ad¬</l>
        <l>
          <lb/>uantageuſes à qui que ce ſoit; neantmoins nous</l>
        <l>
          <lb/>auonsveu grand nombre de perſonnes, qui l’ont</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>beaucoup mons leruy que oneur le Coadj¬</l>
        <l>
          <lb/>teur, qui n’ont pas voulu ſe contenter de cét hou¬</l>
        <l>
          <lb/>ee¬</l>
        <l>
          <lb/>neur, &amp; quiſont aà̀ preſent deuenusſes ennemis, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ie ne puis m’empeſcher de plaindre en cét en¬</l>
        <l>
          <lb/>droit le ſort de Monſieur le Prince, ie ne veux pas</l>
        <l>
          <lb/>preſumer qu’il ait perdu taat d’amis &amp; tant de ſer¬</l>
        <l>
          <lb/>uiceurs par ſafaute; maisil eſt vray que ce luy et</l>
        <l>
          <lb/>vn extreme malheur, que toute l’Europe ne voye.</l>
        <l>
          <lb/>plus dans l’honneur de ſes bonnes graces aucuns</l>
        <l>
          <lb/>de ceux qui ont le plus contribué à̀ſa liberté; &amp; il</l>
        <l>
          <lb/>eſt dificile de ſe ſouuenir de la Bataille de Rhe.¬</l>
        <l>
          <lb/>tez ſignez au Palais d’Orleans, &amp; de s’irmaginer</l>
        <l>
          <lb/>en meſme temps, que Monſieur le Mareſchal de</l>
        <l>
          <lb/>puenune one e ie neuene nuene</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Coadjuteur ne ſoient plus bien auec</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Prinee.</l>
        <l>
          <lb/>Ie puis conclure cét article, Monſieur le Mar¬</l>
        <l>
          <lb/>guillier, &amp; ſouftenir que Monſieur le Coadjuteur</l>
        <l>
          <lb/>aeſté le Liberateur de Moaſieurle Prince, &amp; non</l>
        <l>
          <lb/>point ſon Tyran: que les ſeruices qu’il luy a ren¬</l>
        <l>
          <lb/>dus meritent vne reconnoiſſance eéternelle, &amp; non</l>
        <l>
          <lb/>pas vneingratitude publique, qu’il pouuoit chaſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſer le Cardinal, &amp; laiſſer Monſieur le Prince pri¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonnier; &amp; que s’il n’euſt voulu faire ny l’vn ny</l>
        <l>
          <lb/>l’autre, la Cour l’auroit pour lors chargeé de biens.</l>
        <l>
          <lb/>d’honneur, &amp; du Chapeau meſme de Cardinal,</l>
        <l>
          <lb/>qu’il refuſa auee tout le reſte.</l>
        <l>
          <lb/>rile. C’eſtmal reſpondre, Monſiour le Marguillier,</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>quã on a dit que toutes les actions paſſées de Mon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieur le Prince auoiene eſté condamné́es par toute</l>
        <l>
          <lb/>la France, &amp; que ce quiauoit eſté fait par Monſieur</l>
        <l>
          <lb/>le Coadjuteur eſtoit la marque d’vne vertu inébran¬</l>
        <l>
          <lb/>lable: il ne falloit point oppoſer ces grandes victoires</l>
        <l>
          <lb/>qui auoient fait chanter tant de fois le Te Deum, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>eſleué des tropheées. Le deſſein de l’Autheur de l’Ad¬</l>
        <l>
          <lb/>uis Deſintereſſé n’eſtoit pas, ce me ſemble, déſtouf¬</l>
        <l>
          <lb/>fer la memoire des illuſtres actions de Monſieur le</l>
        <l>
          <lb/>Prince, ſa penſé́e n’eſtoit point de balancer les biens</l>
        <l>
          <lb/>auec les maux qu’il a faits, ny de faire voir qu’il</l>
        <l>
          <lb/>eſt bien plus criminel de combattre contre ſa Patrie,</l>
        <l>
          <lb/>qu’il n’eſt glorieux de gagner des batailles ſur les en¬</l>
        <l>
          <lb/>nemis pour ſa reputation &amp; pour ſa gloire. Vous</l>
        <l>
          <lb/>n’auez donc peu reſpondre à cet article, où vous</l>
        <l>
          <lb/>n’eſtes pas entré dans la penſé́e de l’Autheur. Il n’a</l>
        <l>
          <lb/>voulu dire autre choſe ſinon que ſi Monſieur le</l>
        <l>
          <lb/>Prince auoit changé d’inclinations, &amp; s’il aymoit</l>
        <l>
          <lb/>auiourd’huy le bien Public, ce n’eſtoit pas vne mar¬</l>
        <l>
          <lb/>que que Monſieur le Coadjuteur ne l’aymoit plus.</l>
        <l>
          <lb/>Nous n’auons point veu iuſques à preſent qu’il ait</l>
        <l>
          <lb/>changé́ d’inclinations ny de ſentimens. Ce raiſonne¬</l>
        <l>
          <lb/>ment n’offenſoit perſonne, il conſeruoit à̀ vn chacun</l>
        <l>
          <lb/>ſon droict &amp; ſes aduantages: mail il y eu a qui veu¬</l>
        <l>
          <lb/>lent tout l’honneur, &amp; qu’il ne leur couſte encores</l>
        <l>
          <lb/>gueres, &amp; ne rien laiſſer auec autres.</l>
        <l>
          <lb/>M le Coadjuteur ne veut point de e Deuns pour</l>
        <l>
          <lb/>les grandes actions qu’il a faites, il ne recherche</l>
        <l>
          <lb/>point la pompe, puis qu’il refuſe les honneurs, &amp;</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>&amp; qu’on ne voit pas qu’il ait iamais profité d’aucune</l>
        <l>
          <lb/>i ereile ederie</l>
        <l>
          <lb/>choſe. Il ſeroit bien faſché que ſon triomphe fuſt</l>
        <l>
          <lb/>n’y vit que des auerſions immortelles, &amp; d’épou¬</l>
        <l>
          <lb/>uentables imprecations.</l>
        <l>
          <lb/>rticle7. C’eſt mal accuſer Monſieur le Coadjuteur de</l>
        <l>
          <lb/>Mazariniſme, de dire qu’ayant touſiours eſté du</l>
        <l>
          <lb/>plus fort aduis contre le Cardinal Mazarin &amp; ceux</l>
        <l>
          <lb/>de ſa faction, il auoit manqué́ de paroles à̀ Monſieur</l>
        <l>
          <lb/>de Lyonne.</l>
        <l>
          <lb/>Iamais Monſieur le Coadjuteur ne l’a veu ny au¬</l>
        <l>
          <lb/>aucuns des infectez de cette vieille Cour, &amp; ie ne</l>
        <l>
          <lb/>puis aſſez m’eſtonner de voir que les meſmes per¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonnes qui conferoient tous les iours publiquement</l>
        <l>
          <lb/>auec cette ſorte de gens, luy oſent faire ce reproche.</l>
        <l>
          <lb/>Et deplus cette reſponſe eſt bien contraire à ce que</l>
        <l>
          <lb/>l’on fit imprlmer &amp; publier il y a quelques iours,</l>
        <l>
          <lb/>que Monſieur le Coadjuteur en s’accordant auec le</l>
        <l>
          <lb/>Cardinal &amp; ſes amis, s’eſtoit reſerué la liberté de leu</l>
        <l>
          <lb/>eſtte touſiours contraire dans le public, pour con.</l>
        <l>
          <lb/>ſeruer ſa reputation &amp; ſon credit Comme s’il y auoit</l>
        <l>
          <lb/>apparence qu’on vouluſt s’accommoder auec vn</l>
        <l>
          <lb/>homme qui ſeroit non ſeulement inutil, mais qui</l>
        <l>
          <lb/>trauailleroit dans les plus importantes occaſions à la</l>
        <l>
          <lb/>ruine de ceux auec leſquels il ſe ſeroit engagez. Enfin</l>
        <l>
          <lb/>on void que ce different langage, qui ſort neant¬</l>
        <l>
          <lb/>moins d’vne meſme bouche, ou de perſonnes qui</l>
        <l>
          <lb/>ſont dans les meſmes intereſts, eſt vne marque in¬</l>
        <l>
          <lb/>faillible de la calomnie, qui ne s’accorde iamais auec</l>
        <l>
          <lb/> elle</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>elle meſme, au lieu que la verité qui luy eſt directe</l>
        <l>
          <lb/>ment oppoſ́e, ne change iamais, on la voit touſ¬</l>
        <l>
          <lb/>iours ſemblable.</l>
        <l>
          <lb/>Mais ce qu’il y a de plus eſtrange, c’eſt que ceux</l>
        <l>
          <lb/>qui accuſent fauſlement Monſieur le Coadiuteur</l>
        <l>
          <lb/>d’auoir eu Conference auec les amis &amp; les confidens</l>
        <l>
          <lb/>du Cardinal, ſont encores retournés à̀ l’idolatrie de¬</l>
        <l>
          <lb/>puis leur priſon. Ils eurent des Conferences verita¬</l>
        <l>
          <lb/>bles auee Lyonne dans le Chaſteau de Madrid, lors</l>
        <l>
          <lb/>que Monſieur le ue d’Orleans propoſa ſon eſloi¬</l>
        <l>
          <lb/>gnement dans le Parlement, celuy du ſieur le Tel¬</l>
        <l>
          <lb/>Ier &amp; de Seruient, &amp; de tout le reſte de la Mazari¬</l>
        <l>
          <lb/>aade. Nous viſmes meſmes bientoſt les effects de ces</l>
        <l>
          <lb/>inidelitez. On reſtablit à Paſques tous leurs amis,</l>
        <l>
          <lb/>on ietta par ce moyen des deffiances dans l’eſprit de</l>
        <l>
          <lb/>ſon Alteſſe Royale, qui luy firent abandonner ſon</l>
        <l>
          <lb/>deſſein. Ces trois perſonnes furent donc maintenuës</l>
        <l>
          <lb/>par les intrigues de ceux qui font auiourdhuy tant de</l>
        <l>
          <lb/>bruir. Et de fait pour reconnoiſſance d’vn ſi grand</l>
        <l>
          <lb/>bien pour eux, &amp; d’vn ſi grand mal pour le Pub!ic,</l>
        <l>
          <lb/>ls meſnagerent comme ils auoient promi le Gou¬</l>
        <l>
          <lb/>aernement de Guyenne, &amp; ſi la fermereé́ de la Reyne</l>
        <l>
          <lb/>ne le fuſt oppoſée au Gouuernement de Prouence,</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils s’eſtoient encores engagez de faire donner, on</l>
        <l>
          <lb/>ne les auroit pas attaqués cõmme on a fait, ils ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>roient paut-eſtre auiourd’huy les Maiſtres de la</l>
        <l>
          <lb/>Cour.</l>
        <l>
          <lb/>rricl</l>
        <l>
          <lb/> Ilſemble que vous confirmiez la defenſe de Mon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieur le Coadjuteur, pluſtoſt que de la combattre.</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>Quoy apres qu’on a monſtré qu’il ne pouuoit eſtre</l>
        <l>
          <lb/>engagé dans les intereſts du Cardinal, ny dans ſon</l>
        <l>
          <lb/>reſtabliſſement, qu’il y perdroit ſon honneur, vous</l>
        <l>
          <lb/>vous cõtentez de dire qu’il n’eſt que trop vray qu’il</l>
        <l>
          <lb/>a fait choix de ce mal- heureux &amp; deplorable party,</l>
        <l>
          <lb/>qu’il eſt infeté d’vne hereſie, laquelle il a genereu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſement deſtruite, &amp; qu’il veut luy-meſme eſleuer</l>
        <l>
          <lb/>vn trophée aà ſes ennemis.</l>
        <l>
          <lb/>Les Anciens ont bien publié des Fables pour ſur¬</l>
        <l>
          <lb/>prendre la credulité des Peuples, mais ils les ont mieux</l>
        <l>
          <lb/>defenduës. Leurs myſteres eſtoient plus cachez, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>s’il leur euſt arriué́ quelquesfois de conſacrer de meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>chans hõmes, ce n’eſtoient pas des gens connus come</l>
        <l>
          <lb/>ceux que l’on nous eſleue tant auiourd’huy, qui ont</l>
        <l>
          <lb/>pris les armes contre leur Patrie.</l>
        <l>
          <lb/>Vous publiez ſur ce meſme fondement, queMon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieur le Coadjureur a perdu ſa reputarion &amp; ſon cre¬</l>
        <l>
          <lb/>dit, vous vous flartiez en apparence de la meſme</l>
        <l>
          <lb/>chimere, lors que l’anné́e paſſée il rendoit tous vos</l>
        <l>
          <lb/>efforts inutils, vous debitic les meſmes impoſtures,</l>
        <l>
          <lb/>vous fuſtes pourtant obligez de recourir à cet hom.¬</l>
        <l>
          <lb/>me decredité, il ne quitta pas la partie en cette ren¬</l>
        <l>
          <lb/>contre, &amp; il me ſemble qu’il l’a aſſez bien tenu en</l>
        <l>
          <lb/>celle-cy.</l>
        <l>
          <lb/>Creile Vous continuez à debirter vos menſonges, vous</l>
        <l>
          <lb/>9. voulez touſiours perſuader que ſous pretexte que</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Coadiuteur a veu la Cour, &amp; qu’on y</l>
        <l>
          <lb/>connoiſt à preſent ſa vertu &amp; ſon courage, que ſon</l>
        <l>
          <lb/>deſſein eſt d’entrer dans le Miniſtere.</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>Ie ſais vn peu plus é́claircy qué celuy qui a fait</l>
        <l>
          <lb/>l’Aduis Deſintereſſé, ie puis vous aſſeurer que la re¬</l>
        <l>
          <lb/>ſolution de Monſieur le Coadjuteur eſt touſiours</l>
        <l>
          <lb/>ſemblable. Il a proteſté pluſieurs fois que ſi ia¬</l>
        <l>
          <lb/>mais on luy offroit cet honnueur, il ne l’acce¬</l>
        <l>
          <lb/>pteroit point, &amp; qu’il ne donneroit point d’o</l>
        <l>
          <lb/>caſion aà ſes ennemis de diffamer par là tourtes ſes</l>
        <l>
          <lb/>actions, qui iuſquesà preſent n’ont pointeu pour fin</l>
        <l>
          <lb/>la grandeur de la fortune. On n’en peut plus douter</l>
        <l>
          <lb/>apres l’eſtabliſſemẽt que l’on vient de faire à la Cour,</l>
        <l>
          <lb/>par lequel on ne le voit aucunement dans le Mini¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtere, l’euenement fait paroiſtre ſes intentions-&amp;</l>
        <l>
          <lb/>diſſipe ſunffiſamment vos calomnies.</l>
        <l>
          <lb/>Il eſt vray qu’il a eſté au Palais Royal, ce n’eſt pas</l>
        <l>
          <lb/>vn crime de rendreſes reſpects à leurs Majeſtez, du</l>
        <l>
          <lb/>moins c’eſt vn crime bien nouueau. Il n’y a point</l>
        <l>
          <lb/>d’apparence que Monſieur le Coadiuteur ait voulu</l>
        <l>
          <lb/>cacher vne ſi belle action, &amp; qu’il l’ait tenuë ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>crette.</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Due d’Orleans luy a fait l’honneur</l>
        <l>
          <lb/>de l’y mener publiquement, marque infai lible de</l>
        <l>
          <lb/>l’eſtime qu’il fair de ſa perſonne, &amp; qu’il a touſiours</l>
        <l>
          <lb/>meſpriſeé les impoſtures de ſes ennemis.</l>
        <l>
          <lb/> Ily a auſſi de l’imagination de croire que Mon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieur le Coadjuteura offert au Roy Monſieur le Du</l>
        <l>
          <lb/>d’Orleans, le Parlement &amp; le Peuple, comme s’ils</l>
        <l>
          <lb/>n’y auoient pas touſious eſté, &amp; que leurs Mjeſe</l>
        <l>
          <lb/>ne peuſſenrpas à preſent bien reconnoiſtre que leurs</l>
        <l>
          <lb/>fideles ſeruiteurs n’ont pas eſté ceux qui ont pepſé́</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/>perdre l’Eſtat par leurs petnicieux çonleils &amp; leur</l>
        <l>
          <lb/>violence, mais ceux qui ont defendu vigoureuſe¬</l>
        <l>
          <lb/>ment l’authoriteé des Loix &amp; de la Iuſtice. Car c’eſt</l>
        <l>
          <lb/>en cela ſeul que letrouue le ſeruice du Roy, &amp; non</l>
        <l>
          <lb/> point dans la complaiſance &amp; dans la flarterie, qui</l>
        <l>
          <lb/>ont malheureuſement corrompu tous les eſprits.</l>
        <l>
          <lb/>On vous a confon lu les temps, Monſieur le</l>
        <l>
          <lb/>Aticle,</l>
        <l>
          <lb/> Marguillier, quand on vous a perſuadé que Mon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſienrle Coa diuteur s’eſloit deſtache des intereſts de</l>
        <l>
          <lb/>nonſieur le Prince de Conty, parce qu’au blocus de</l>
        <l>
          <lb/>Paris ce Prince auoit conſenty pour l’accommode¬</l>
        <l>
          <lb/>ment des affaires, qu’on donnaſt à̀ l’Abbeé de la Ri¬</l>
        <l>
          <lb/>uiere le Chapeau de Cardinal, que Monſieur le Co¬</l>
        <l>
          <lb/>adjuteur pretendoit gagner dans noſtre party.</l>
        <l>
          <lb/> Ce conſentement ne fut donné par Monſieur le</l>
        <l>
          <lb/>P iace de Conty, que long-remps apres le blocus de</l>
        <l>
          <lb/>Paris, &amp; pour engager touſiburs l’Abbeé́ de la Ri¬</l>
        <l>
          <lb/>uiere dans les inrereſts de la maiſon de Condé, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>rrahir celle d’Orleans, aà laquelle il deuoit ſon eſle.¬</l>
        <l>
          <lb/>uation &amp; ſa foreune Si Monſieur le Coaljuteur ſe</l>
        <l>
          <lb/>deétacha done des intereſts de onſieur le Prince de</l>
        <l>
          <lb/>Conty, c’eſt qu’il reconnut que onſieur le Prince</l>
        <l>
          <lb/>de Conty ſe détachoit de ceux de Paris, dans leſ¬</l>
        <l>
          <lb/>quels beaucoup de perſonnes ont meſmes creu qu’il</l>
        <l>
          <lb/>n’eſtoit iamais entreé qu’en apparence.</l>
        <l>
          <lb/>Et d’ailleurs il n’y a perſonne qui ne ſçache que</l>
        <l>
          <lb/>monſieur le Coaljuteur ne ſe broüilla en cette oc¬</l>
        <l>
          <lb/>caſion auec Monſieur le Prince de Conty, que par¬</l>
        <l>
          <lb/>ce qu’il s’oppoſ auce yigueur à tous les Traittez</l>
        <l>
          <lb/>ſecrets</l>
        <pb n="21"/>
        <l>
          <lb/>ſecrets que monſieur de la Rochefoucault fit auec le</l>
        <l>
          <lb/>Card. Mazarin pour tirer neuf mil piſtoles de la ven¬</l>
        <l>
          <lb/>re de Paris, dont on a veu depuis les quittances. Ie</l>
        <l>
          <lb/>m’eſtonne que vous ayez oſeé toucher ce poinct, il</l>
        <l>
          <lb/>n’eſt pas honorable à Monſieur le Prince de Cony.</l>
        <l>
          <lb/>Cette Hiſtoire expliqué́e bien au long ne ſeroit pas</l>
        <l>
          <lb/>aduantageuſe, &amp; il me ſouuient que dés ce temps</l>
        <l>
          <lb/>on fut bien empeſcheé́ de trouuer les raiſons qui</l>
        <l>
          <lb/>peurent obliger vn grand Prince de quitter le Cha¬</l>
        <l>
          <lb/>peau deCardinal à vn homme de neant.</l>
        <l>
          <lb/>Vous nous palez touſiours de ce Chapeau po A. u</l>
        <l>
          <lb/>faire croire que ç’a eſté́ la ſeule fin des belles actions</l>
        <l>
          <lb/>de Monſieur le Coadjuteur, vous repetez encores</l>
        <l>
          <lb/>en cet article qu’il demanda cette recompenſe pout</l>
        <l>
          <lb/>auoir meſnagé la liberté de monſieur le Prince aus</l>
        <l>
          <lb/>prés de ſonALTESSE ROY A LE &amp; dans le</l>
        <l>
          <lb/>Parlement. Cependant nous ne voyons rien de tout</l>
        <l>
          <lb/>cela dans ſon Traité, au contraire vous ſçauez bien</l>
        <l>
          <lb/>vous-meſme qu’il y a vn article qui porte formel¬</l>
        <l>
          <lb/>lement que Monſieur le Coadjureur refuſe le Cha¬</l>
        <l>
          <lb/> peau quiluy eſt offert par Monſieur le Prince.</l>
        <l>
          <lb/>Il eſt vray que mMonſieur le Duec d’Orleans eut la</l>
        <l>
          <lb/>bonté́ de ſouhaiter que Monſieur le Prince ne fuſt</l>
        <l>
          <lb/>point contraire aux propoſitions qu’il pouuoit faire</l>
        <l>
          <lb/>à la Cour pour les aduantages de monſieur le Coad¬</l>
        <l>
          <lb/>juteur, mais il n’y eut iamais de temps déterminé</l>
        <l>
          <lb/>pour cela; ſon ALtessEe RoY ALE ſçait que</l>
        <l>
          <lb/>que la moderation de onſieur le Coadjuteur fut</l>
        <l>
          <lb/>extraordinaire, iamais homme n’a paru ſi deſinte</l>
        <pb n="22"/>
        <l>
          <lb/>Art.12.</l>
        <l>
          <lb/> 2</l>
        <l>
          <lb/>reſſé, ny plus facileà ſauuer meſme ſes ennemie. Il</l>
        <l>
          <lb/>euſt eu peut-eſtre raiſon de chercher cette precaution</l>
        <l>
          <lb/>contre leurs mauuais deſſeins, &amp; leur ingratitude.</l>
        <l>
          <lb/>mais ſa grandeur &amp; ſa force n’eſt pas dans les hon¬</l>
        <l>
          <lb/>neurs’ &amp; dans les dignitez, elle ne peut eſtre que</l>
        <l>
          <lb/>dans la continuation de ſes bonnes intentions, qui</l>
        <l>
          <lb/>acheuera de confondre ceux qui ont voulu trauail.</l>
        <l>
          <lb/>ler tant de fois à ſa perte &amp; à ſa ruine.</l>
        <l>
          <lb/>Enfin, quand nous verrions Monſieur le Coad¬</l>
        <l>
          <lb/>juteur honoré du Chapeau, la calomnie en deuroit</l>
        <l>
          <lb/>elle eſtre plus fauorablement eécoutée. Il ſeroit glo¬</l>
        <l>
          <lb/>rieux pour le public de voir que l’on recompenſeroit</l>
        <l>
          <lb/>ceux qui auroient touſiours eſté dans ſes intereſts &amp;</l>
        <l>
          <lb/>dans ſon ſeruice. Le rang que Monſieur le Coad¬</l>
        <l>
          <lb/>juteur tient dans l’Egliſe eſt-il fort eſloigneé́ de celuy</l>
        <l>
          <lb/>de ca dinuis i pout dounme qu lque duole rop.</l>
        <l>
          <lb/>nion du ſiecle auquel nous viuons, mais ie croy pour</l>
        <l>
          <lb/>moy que l’on n’adjouſteroit rien pour cela à ſa di¬</l>
        <l>
          <lb/>gnité́: celle dont on parle eſt.elle au deſſus d’vn</l>
        <l>
          <lb/>neueu &amp; petit neueu de Cardinaux, d’vn Arche¬</l>
        <l>
          <lb/>ueſque de Paris, qui bien loin de la rechercher par</l>
        <l>
          <lb/>des intrigues, y pouuoit iuſtement pretendre par ſes</l>
        <l>
          <lb/>belles qualitez &amp; par ſa doéctrine.</l>
        <l>
          <lb/>Vous demeurez d’accord qu’l a refuſé des Bene¬</l>
        <l>
          <lb/>fices tres-cõ̃ſiderables, entre autrs l’Abbaye d’Our¬</l>
        <l>
          <lb/>can. Mais vous dites qu’ayant vacqué vn Benefice</l>
        <l>
          <lb/>beaucoup meilleur que cette Abbaye, il ne la vou¬</l>
        <l>
          <lb/>lut pas acreprer, à cauſe que l’on luy auoit promis le</l>
        <l>
          <lb/>premier Benefice, &amp; qu’on ne luy auoit pas tenu pa¬</l>
        <l>
          <lb/>role.</l>
        <pb n="23"/>
        <l>
          <lb/> 23</l>
        <l>
          <lb/> Ceux qui nous ont voulu faire méeonnoiſtre</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Coadjuteur, &amp; faire croire qu’il eſtoit</l>
        <l>
          <lb/>meſme intereſſé e refuſant des Benefices les plus</l>
        <l>
          <lb/>importans du Royaume, monſtrent aſſez par leur</l>
        <l>
          <lb/>reſponſe qu’ils n’eſtoient pas perſuadez de ce qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>vouloi nt inſpirer aux autres: ll n’y a point d’Ab.</l>
        <l>
          <lb/>baye en France qui vaille plus que celle d’Ourcan,</l>
        <l>
          <lb/>elle vaut plus de cinquante mil liures de rente. Ce</l>
        <l>
          <lb/>n’a donc pms eſté la vacance d’vne autre Abbaye qui</l>
        <l>
          <lb/>luy fit refuſer ce preſent de la Cour, mais ſa propre</l>
        <l>
          <lb/>generoſité, Et de faict, ſi l’explication que l’on veut</l>
        <l>
          <lb/>malicieuſement donner à cette vertu que Monſieur</l>
        <l>
          <lb/>le Coadjuteur a tant de fois pratiquée, eſtoit verita¬</l>
        <l>
          <lb/>ble, on n’auroit ps manqué́ de nommer l’Abbaye</l>
        <l>
          <lb/>qui vacqua pour lors, quiluy auoit eſté promiſe, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de faire voir qu’elle eſtoir de plus grand reuenu que</l>
        <l>
          <lb/>celle d’Ourcan, mais la calomnaie ſe trouu aà̀ cette</l>
        <l>
          <lb/>fois eſpuiſée, elle a manqueé de matiere &amp; d’artifices.</l>
        <l>
          <lb/>l’ay tort de répondre à ces extrauagances, elles</l>
        <l>
          <lb/>font honneur à Monſieur le Coadjuteur, ſon de¬</l>
        <l>
          <lb/>ſintereſſement eſt ſi connu de toute la Fraace, que</l>
        <l>
          <lb/>la neceſſité́, qui eſt vne eſpece de honte à tous les</l>
        <l>
          <lb/>hommes, eſt deuenuë en luy pleine de gloire &amp;</l>
        <l>
          <lb/>d’honneur.</l>
        <l>
          <lb/>Sur ce que vous nous dires que r le Coadjuteur rtis</l>
        <l>
          <lb/>ne pourroit eſtre dans les Conſeils, ſans entrer dans 14</l>
        <l>
          <lb/>les intereſts au Mazrin, ie n’ay rien à reſpondre,</l>
        <l>
          <lb/>puis qu’il eſt preſentement hors de ces ſoupçons: ie</l>
        <l>
          <lb/>me contenteray leulemẽt de vous faire reſſouuenir,</l>
        <pb n="24"/>
        <l>
          <lb/>que cex qui traitterent auec la Cour dans le reſſen¬</l>
        <l>
          <lb/>timent encores plus proche &amp; plus preſſant de l’eſloi¬</l>
        <l>
          <lb/>gnement du Card. Mazarin pouuoient eſtre loup¬</l>
        <l>
          <lb/>çonnez auec plus de iuſtice, vous ne prenez pas gar¬</l>
        <l>
          <lb/>de que vous faites tort à la gloire de Monſieur le</l>
        <l>
          <lb/>Prince, &amp; à la reputation de Monſieur de Chauigny,</l>
        <l>
          <lb/>du moins à voſtre ſens: car au mien il n’eſt pas im¬</l>
        <l>
          <lb/>poſſible que l’on ſoit dans les afaires ſans eſtre Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>zarin. Ce n’eſt pas la premiere fois que les Rois ont</l>
        <l>
          <lb/>aymé́ ceux qu’on leur vouloit faire hair, les mau¬</l>
        <l>
          <lb/>uais euenemens les deſtrompent quelquesfois, &amp; ſi</l>
        <l>
          <lb/>la Reine eſtoit reduite aà̀ ne propoſer pour le Con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeil que des Maarins, ie croy qu’il y auroit peu de</l>
        <l>
          <lb/>perſonnes qui vouluſſent y prendre place ſous vne</l>
        <l>
          <lb/>condition ſi perilleuſ.</l>
        <l>
          <lb/> Sur ce qu’on auoit dit qu’il n’y auoit pas trop de</l>
        <l>
          <lb/>confiance à̀ la Cour en faiſant reflxion ſur les cho¬</l>
        <l>
          <lb/>ſes paſſées, vous auez appliqué cela à Monſieur le</l>
        <l>
          <lb/>Coadjuteur pour auoir ſujet de publier qu’il y en de</l>
        <l>
          <lb/>uoit plus trouuer que perſonne en ayant receu la di¬</l>
        <l>
          <lb/>gnité qu’il poſſede.</l>
        <l>
          <lb/>M le Coadjureur ſe reſſouuiendra eternell mẽt des</l>
        <l>
          <lb/> bontez de la Reine, il n’en perdra iamais la recon¬</l>
        <l>
          <lb/>noiſſance qu’auec la vie. Mais c’eſt en cela que l’on</l>
        <l>
          <lb/>doit auoir plus de confiance aà̀ Monſieur le Coad¬</l>
        <l>
          <lb/>jureur, les obligations qu’il auoit aà la Cour, &amp; ce</l>
        <l>
          <lb/>qu’il en pouuoit encores iuſtement attendre, ne l’ont</l>
        <l>
          <lb/>point empeſché, cõme tant d’autres, de condamner</l>
        <l>
          <lb/>les mauuais conſeils, il a touſiours eſté pour la Iu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtice,</l>
        <pb n="25"/>
        <l>
          <lb/>ſtice il a creu ſeruir la Reine en ſeruant le public.</l>
        <l>
          <lb/>Enfin ſi les bien-faits de la Cout y deuoient</l>
        <l>
          <lb/>inuiolablement attacher les hommes, Monſieux</l>
        <l>
          <lb/>le Prince n’en deuroit iamais eſtre ſeparé: les Vi..</l>
        <l>
          <lb/>ctoires ſont touſiouts honorables, aduoïiez</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Marguilliet, qu’elles ont eſté vtiles</l>
        <l>
          <lb/>à Monſieur le Prince, il y a cinqouuernemens</l>
        <l>
          <lb/>de Prouinces dans ſa maiſon, &amp; des plus lmpor¬</l>
        <l>
          <lb/>rans, auec gtand nombre de places fortes dans</l>
        <l>
          <lb/>tout le reſte du Royaume.</l>
        <l>
          <lb/>Vous condamnez bien hardiment la plus ſai. dtiele </l>
        <l>
          <lb/>ne de toutes les Poltiques; ie ſçay bien qu’elle</l>
        <l>
          <lb/>ne peut eſtre agreable à Monſieur le Prince, ny</l>
        <l>
          <lb/>aà ceux qui ſont dans ſes intereſts: Mais il n’y a</l>
        <l>
          <lb/>rien de plus veritable, &amp; qui ſoit plus vniuerſelle¬</l>
        <l>
          <lb/>uaent recea, qu’il eſt dangereux d’eſleuer rop</l>
        <l>
          <lb/>les Princes, &amp; de les faire top puiſſans: ils fonit</l>
        <l>
          <lb/>bien ſouuent ſeruir le peuple à leurs deſſeins, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>non pas leurs deſſeins aux peuples: l’Autheor de</l>
        <l>
          <lb/>l’Aduits deſintereſſé en a dit les raifons, l’en diray</l>
        <l>
          <lb/>vn exemple.</l>
        <l>
          <lb/>Nous ſçauons ce que la puiſſance de quelques</l>
        <l>
          <lb/>Ducs de Bourgongne les a faie entreprendre</l>
        <l>
          <lb/>dans l’Eſtat, &amp; comme ils oat eté aſſez hardis de</l>
        <l>
          <lb/>paroiſtre en plein Parlement, apres auoir com¬</l>
        <l>
          <lb/>misx le plas grandde tossles crimes.</l>
        <l>
          <lb/>C’etoit la premiere maxime de Henry le</l>
        <l>
          <lb/>Grand, le plus ſage &amp; le meilleur de tous nos Mo¬</l>
        <l>
          <lb/>narques, de tenir touſiours les Princes en eftat</l>
        <l>
          <lb/>de ne rien entreprendre.</l>
        <pb n="26"/>
        <l>
          <lb/>Lrlclei6.</l>
        <l>
          <lb/> 26</l>
        <l>
          <lb/> Ce n’eſt pas que l’on doiue ſouſfrir que nos</l>
        <l>
          <lb/>Princes ſoient iniuſtement pe ſecutez Nous de¬</l>
        <l>
          <lb/>uons nos rſpeéts à leur rang &amp; à leur naiſſance,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; les Loix leur doiuent leur pror ction &amp; leur</l>
        <l>
          <lb/>ſecours. labhorre cs deux derniers iniſtres</l>
        <l>
          <lb/>comme deux Trans, qui bi n loin de laiſſer de</l>
        <l>
          <lb/>l’authoriteé́ aux Princes, &amp; aux aurres puſſances</l>
        <l>
          <lb/>legitimes du Royaume, s’attribuoient inſolem¬</l>
        <l>
          <lb/>ment celle de leur Maiſtre. Il y a vne certaine</l>
        <l>
          <lb/>meſure en toutes choſes que la prudence regle.</l>
        <l>
          <lb/>non onun et eie e es pun ee rel</l>
        <l>
          <lb/>prendre plus de confiance qu’aux autrs,</l>
        <l>
          <lb/>que la puiſſance &amp; le credit ne metent point</l>
        <l>
          <lb/>hors du deuoir, qui s’en ſeruent pour le b n de</l>
        <l>
          <lb/>l’Eſtat, &amp; la fe licité des peuples Ainſi la maxime</l>
        <l>
          <lb/>de l’Autheur de l’A duis deſintereſſe ne merite</l>
        <l>
          <lb/> pas le feu, la propoſition que vous faites en eſt</l>
        <l>
          <lb/>bien plus proche que la ſienne, il deffend la</l>
        <l>
          <lb/>Royauteé́ au lieu de la deſtruite. Si vous eſtiez</l>
        <l>
          <lb/>auſſi deſintereſſé que luy, vous n’eſcririez pas</l>
        <l>
          <lb/>auec tant de chaleur &amp; d’emportement que vous</l>
        <l>
          <lb/>faites.</l>
        <l>
          <lb/>Il ſemble que vous pretendiez charger on¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieur le Coadjuteur de l’eſcrit donné au Parle¬</l>
        <l>
          <lb/>ment contre Monſieur le Prince, il faudroit qu’il</l>
        <l>
          <lb/>euſt entrée dans les Conſeils, pour donner quel¬</l>
        <l>
          <lb/>que couleur à cette calo nie a ce qu’on peut iu¬</l>
        <l>
          <lb/>ger de ſa conduite paſſee, il y euſt eu des preuues</l>
        <l>
          <lb/>bien claires, s’il euſt eſteé de cét aduis, &amp;il ne s’en</l>
        <pb n="27"/>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>ſeroit amais départy, s’il l’euſt vne fois propoſe.</l>
        <l>
          <lb/> Tout ce que ie vous puis dire ſur cét article,</l>
        <l>
          <lb/>c’eſt que vous traittez vn peu trop mal l’Eſcrit du</l>
        <l>
          <lb/>Roy; car encores que ſe fuſſent de mauuais aduis</l>
        <l>
          <lb/>qui auroient eſté donnez à ſa Majeſté, cét Eſcrit</l>
        <l>
          <lb/>portant le nom du Roy, ne doit point eſtre lacéreé</l>
        <l>
          <lb/>ny bffé. Vous expliquez mal la penſe de Mon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieur le premier Preſident, il a touſiours eutrop</l>
        <l>
          <lb/>de reſpect pour ce qui venoit de la part du Roy</l>
        <l>
          <lb/>pour en parler ences termes.</l>
        <l>
          <lb/>Ie n’ay pointſçeu que Monſieur le Coadjuteur reiele r.</l>
        <l>
          <lb/>ſe loit iamais expliqué auec Monſieur le Prince,</l>
        <l>
          <lb/>en preſence de qui que ſe ſoit, ſur la parole qu’il</l>
        <l>
          <lb/>auoit donné́ de deffendre Paris, ſi on l’attaquoit.</l>
        <l>
          <lb/>Mais ie ſç̧ay bien que ſi M le Prince auoit donné</l>
        <l>
          <lb/>cette parole àa Monſieur le Coadjuteur, il ne l’au¬</l>
        <l>
          <lb/>roit point reuelée, il ſçait trop bien garder le ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>cret des Conſeils, il n’aiamais manqueé de fideliteé</l>
        <l>
          <lb/>à perſonne.</l>
        <l>
          <lb/> Vous deffendez mal les faux témoins porteurs Lrrielei</l>
        <l>
          <lb/>de Lettres de cachet. Perſonne n’a douté iuſques</l>
        <l>
          <lb/>à preſent que M le Prince s’engagea dans cette</l>
        <l>
          <lb/>accuſation auecioye&amp; de belles eſperances, afin</l>
        <l>
          <lb/>que perdant ceux qui vmiſſoient tous les gens de</l>
        <l>
          <lb/>bien, &amp; qui auoient acquis par leur generoſité</l>
        <l>
          <lb/>tant de credit dans le Royaume, il ne pû̂t plus</l>
        <l>
          <lb/>trouuer de reſiſtance dans ſes deſſeins, qui n’a¬</l>
        <l>
          <lb/>uoi nt pas eu contre eux des ſuccez tropfauora¬¬</l>
        <l>
          <lb/>bles.</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <pb n="28"/>
        <l>
          <lb/>28</l>
        <l>
          <lb/>Il eſt vray que eette malheureuſe entrepriſe</l>
        <l>
          <lb/>rourna à la fin contre luy meſme. Ce ne furent</l>
        <l>
          <lb/>pourtãt pas lesfaux témoins quiluy manqueren</l>
        <l>
          <lb/>dans cette rencontre, o en auoit trop de ſoin à</l>
        <l>
          <lb/>Clichy, où Pichon Camt Sacsds furent nour¬</l>
        <l>
          <lb/>ris &amp; traittez aux deſpens de Monſieur le Prince</l>
        <l>
          <lb/>pendant le procez. Mais le Card. Maz. s’eſtant</l>
        <l>
          <lb/>enfin trouué impuiſſant auec le ſecours de Mon¬</l>
        <l>
          <lb/> ſieur le Prince, pour opprimer l’innocence qui</l>
        <l>
          <lb/>paroiſſoit victorieuſe au milieu de ſes accuſa¬</l>
        <l>
          <lb/>teurs, il creut que Monſieur le Prince auoit en¬</l>
        <l>
          <lb/>cores attité́ d’auantage la hayne publique par</l>
        <l>
          <lb/>cette derniere action, &amp; que n’ayant plus de re¬</l>
        <l>
          <lb/>ſource, il ſe rendroit plus facilement Maiſtre de</l>
        <l>
          <lb/>ſa perſonne, &amp; ſe vangeroit des iniures qu’il luy</l>
        <l>
          <lb/>auoit fait publiquement lors du refus du Pont de</l>
        <l>
          <lb/>l’Arche.</l>
        <l>
          <lb/>Ce fut done aux aux eeſmoins que l’on don¬</l>
        <l>
          <lb/>na l’Amniſtie, &amp; non point à Deſcoutures &amp; Deſ¬</l>
        <l>
          <lb/>martineaux, ils n’eauoient pas beſoin ny l’vn ny</l>
        <l>
          <lb/>Iautre : au contraire, la reparation leusr eſtoit le¬</l>
        <l>
          <lb/>gitimement deuë des perfſecations qu’ils auient</l>
        <l>
          <lb/>ſouffertes, &amp; ſans quelques amis qu’aunoit Mon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſreur le Prince dans le Parlement, &amp; que le Card.</l>
        <l>
          <lb/>&amp; quelques autres de la Cour s’y trouuerent auſſi</l>
        <l>
          <lb/>intereſſez, les faux teſmxoins euſſeat eſté punis:</l>
        <l>
          <lb/>ainſi chacun euſt eu fa peine pour auoir attenté</l>
        <l>
          <lb/>à la ſeu reté publique.</l>
        <l>
          <lb/> Vous calomuiez en ce lieu Monſieur le Curé</l>
        <l>
          <lb/>de</l>
        <pb n="29"/>
        <l>
          <lb/> ſain ’cn mon confeere, c’eſt nauuais ſigne</l>
        <l>
          <lb/>d téoigntant d’aueſion pue lomme de</l>
        <l>
          <lb/>ſi grande piete.</l>
        <l>
          <lb/>e voy bien, Monſieur le argnillier, que vous r. 13.</l>
        <l>
          <lb/>ſuez preſque en tous les endroits de voſtre répon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe. On dit que c’ſt violer la Foy &amp; ce qu’il y a de</l>
        <l>
          <lb/>plus ſaint parmy les hommes, de reueler le ſe-res</l>
        <l>
          <lb/>des Conſeils. Et veus reſpondez que Monſieur le</l>
        <l>
          <lb/>Coadiuteur n’a pas dit la verité, quand ils’eſt ex¬</l>
        <l>
          <lb/>pliqué dans le Parlement ſur le ſecret qu’auoit re</l>
        <l>
          <lb/>uele AMonſieur le Prince par ſon eſcrit. Ne ſçauez¬</l>
        <l>
          <lb/>vous pas mieux vous deffendre. Monſieur le Co¬</l>
        <l>
          <lb/> nu pen e e n eie l eilenae ile oueirnaeiefr</l>
        <l>
          <lb/>ſon Alteſſe Royale, mais il n’eſt pas queſtion de</l>
        <l>
          <lb/>cela: il faut ſçauoir ſi l’on peut auoir quelque</l>
        <l>
          <lb/>Confiance à ceux qui reuelent le ſecrer des Con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeils où ils ont eux-meſmes aſſiſté: voila le poinct</l>
        <l>
          <lb/>que vous deuiez traitter, vous en auez bien paſſeé</l>
        <l>
          <lb/>d’autres.</l>
        <l>
          <lb/>Voſtre foibleſſe paroiſt partout. Car au lieu de rt. ro</l>
        <l>
          <lb/>nous dire quelque raiſon pour nous perſuader .32.</l>
        <l>
          <lb/>que Monſieur le Prince pouuoit demeurer dans</l>
        <l>
          <lb/>aris ſans voir le Roy, &amp; que cela ne pouuoit fai¬</l>
        <l>
          <lb/>re tortau credit &amp; à la reputation de l’Eſtat; vous</l>
        <l>
          <lb/>allez parler du Mont Olympe, &amp; des amis de</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Coadiuteur qui poſſedent des Gou¬</l>
        <l>
          <lb/>uernemens-Vous allez meſme rechercher l’eſta¬</l>
        <l>
          <lb/>blifſement de ſa maiſon en France auec des ter¬</l>
        <l>
          <lb/>mes iniurieux, &amp; qui ſeroient encores plus pi¬</l>
        <l>
          <lb/>H</l>
        <pb n="30"/>
        <l>
          <lb/>56</l>
        <l>
          <lb/>uans, s’ils eſtoient plus veritables.</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Coadiuteur ne deuoit point eſtreé</l>
        <l>
          <lb/>engagé dans cet endroit de voſtre Lettre, il n’a</l>
        <l>
          <lb/>point d’intereſt que Monſieur le Prince voye le</l>
        <l>
          <lb/>Ro yil ne le ſouhaitte oue come le reſte du peu¬</l>
        <l>
          <lb/>ple, pour le repos de l’Eſtat &amp; le bien de vos af¬</l>
        <l>
          <lb/>faires.</l>
        <l>
          <lb/>On ne doit point non plus enuier à Monſieur</l>
        <l>
          <lb/>le Marquis de Noirmouſtier le mont Olympe. Ie</l>
        <l>
          <lb/>croy qu’il eſt amy de mMonſieur le coadjuteur tous</l>
        <l>
          <lb/>les gens de bien l’ont touſiours eſteé. Ce Seigneur</l>
        <l>
          <lb/>a trop bien ſeruy le Roy &amp; Paris pour luy porter</l>
        <l>
          <lb/>ialouſie. Mais l’on ſç̧ait qu’il a bien payé ſon ſGou¬</l>
        <l>
          <lb/>uernement, &amp; que ce n’eſt point la recompenſe</l>
        <l>
          <lb/>d’aucune infideliré, ny d aucune perfidie.</l>
        <l>
          <lb/>Pour la naiſſance de Monſiur le Coadiuteur,</l>
        <l>
          <lb/>elle eſt aſſez cogneuë en France. L’on voit dans</l>
        <l>
          <lb/>ſa maiſon des Dues &amp; Pairs, des mMareſchaux de</l>
        <l>
          <lb/>France, des Generaux des Galeres, des Gouuer¬</l>
        <l>
          <lb/>neurs de Prouinces, des Archeueſques de Paris,</l>
        <l>
          <lb/>des Cardinaux, il eſt allieé́ de tout ce qu’il y a de</l>
        <l>
          <lb/>plus grand dans la France; &amp; pour ſon origine,</l>
        <l>
          <lb/>elle eſtoit aſſez ancienne &amp; aſſez illuſtre à Flo¬</l>
        <l>
          <lb/> rence, pour ſeruir de fondement aux grandes di¬</l>
        <l>
          <lb/>gnitez qu’il ont poſſedées, &amp; qu’ils poſſedent en¬</l>
        <l>
          <lb/>cores dans le Royaume.</l>
        <l>
          <lb/> Ily a peu de grã̃des familles qui n’ayent eſteé at¬</l>
        <l>
          <lb/> taqúes par quelque médiſance, c’eſtvn bonher</l>
        <l>
          <lb/> pour celle dont eſt iſu Monſieur le Coadiuteur,</l>
        <pb n="31"/>
        <l>
          <lb/>31</l>
        <l>
          <lb/>que les impoſtures, par leſquelles on la veut ob¬</l>
        <l>
          <lb/>ſcurcir, ne ſoient que des ſupoſitions fort vagues,</l>
        <l>
          <lb/>qui ſont deſtruites par les yeux de tous ceux qui</l>
        <l>
          <lb/>ont eſté en ltalie, &amp; ſi vous auiez fait ce voyage</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Marguillier, vous ne ſeriez pas en</l>
        <l>
          <lb/>peine de rechercher ſur ce ſujet les circonſtan¬</l>
        <l>
          <lb/>ces du lieu ny du temps.</l>
        <l>
          <lb/>Vous auez tort encore de publier que on¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieur le Coadjuteur dſpute le paué à Monſieur le</l>
        <l>
          <lb/>Prince, il ſç̧ait le reſpct qu’il luy doit, mais il ne</l>
        <l>
          <lb/>croit pas que Monſieur le Prince puiſſe trouuer</l>
        <l>
          <lb/>mauuais qu’il eſſaye d’eſclaircir les eſprits ſur ſa</l>
        <l>
          <lb/>conduite, &amp; qu’il ſouſtienne ſa reputation que ſes</l>
        <l>
          <lb/>ennemis auoient attaqué par tant de ſuppoſi¬</l>
        <l>
          <lb/> tions, &amp; par tant d’artifices. Il alla les premiers</l>
        <l>
          <lb/>iours au Palais ſans eſtre accompagné, il y trouua</l>
        <l>
          <lb/>vn nombre extraordinaire de Soldats ramaſſez,</l>
        <l>
          <lb/>qui s’emporterent meſmes à quelques inſolen¬</l>
        <l>
          <lb/>ces,( ſans doute contre la volonté́ de Monſieur</l>
        <l>
          <lb/>le Prince,) Monſieur le Coadjuteur ſe mit en</l>
        <l>
          <lb/>eſtat le Lundy d’empeſcher les deſo dres, &amp; il y</l>
        <l>
          <lb/>reüſſit.</l>
        <l>
          <lb/>Vous finiſſez en iuſtifiant autant que vousé 23</l>
        <l>
          <lb/>4e.25.</l>
        <l>
          <lb/>pouuez les intentions de Monſieur le Prince. ,e</l>
        <l>
          <lb/>Vous dites que ſes défiances lont iuſtes, &amp; qu il</l>
        <l>
          <lb/>n’eſt pas raiſonnable de perſecuter vne des bran¬</l>
        <l>
          <lb/>ches de la Maiſon Royale, pour ſatisfaire a Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>dame de Cheureule, qui ſe plaint de Monſieur le</l>
        <l>
          <lb/>Prince, pour le mariage de Madamoiſelle ſafille,</l>
        <pb n="32"/>
        <l>
          <lb/> le</l>
        <l>
          <lb/>qu’on pretenl qu’il a rome</l>
        <l>
          <lb/>Prince de Conty.</l>
        <l>
          <lb/>Vcus pretendez d’eſlouir les eſprits, en meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>lant les intereſts particuliers dans les intereſts</l>
        <l>
          <lb/>publics, &amp; en nous voulant faire croire que Mon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieur le Prince a ſuier de ſe defier du reſſentiment</l>
        <l>
          <lb/>que peut auoir Madame de Cheureuſe de la ru¬</l>
        <l>
          <lb/>pture du mariage de adamoiſelle ſa fille. Vous</l>
        <l>
          <lb/>faites tort à monſiear le Prince, puiſque vous</l>
        <l>
          <lb/>nous donnez ſujet de croire, que ce n’eſt pas</l>
        <l>
          <lb/>l’oppoſition de la Reyne, qui a rompu cette al¬</l>
        <l>
          <lb/>liance; ſi vous ne nous en aſſeuriez, nous aurions</l>
        <l>
          <lb/>eu peine à croire que monſieur le Prince euſt</l>
        <l>
          <lb/>voulu manquer au traitté que l’on n’a point exi¬</l>
        <l>
          <lb/>gé de luy, qu’il a demandé par tous ſes amis ſix</l>
        <l>
          <lb/>mois durant, auec des inſtances tres-preſſantes,</l>
        <l>
          <lb/>qu’il a rarifié depuis ſa priſon, &amp; que onſieur le</l>
        <l>
          <lb/>Duc d’Orleans ſouhaitra pour la revnion des in¬</l>
        <l>
          <lb/> tereſts differends des maiſons, &amp; pour vne plus</l>
        <l>
          <lb/>grande aſſeurance de celle qu’il prenoit auec</l>
        <l>
          <lb/>maonſieur le Prince.</l>
        <l>
          <lb/>La reputation de monſieur le Prince peur</l>
        <l>
          <lb/>eſtre intereſſée en cette affaire, mais ie ne voi</l>
        <l>
          <lb/>pas qu’elle puiſſe eſtre contre ſa ſeureté, il a rom¬</l>
        <l>
          <lb/>pu ce mariage de concert auec la Cour :’il a de</l>
        <l>
          <lb/>meuré ſix mois depuis cette rupture, auec eſclat</l>
        <l>
          <lb/>&amp; auec pouuoir dans Paris: Quelle apparenoe</l>
        <l>
          <lb/>qu’vne affaire particuliere qui ne touche point le</l>
        <l>
          <lb/>public, &amp; dans laquelle la Cour ne s’eſt intereſſée</l>
        <l>
          <lb/>qu’en</l>
        <pb n="33"/>
        <l>
          <lb/>33.</l>
        <l>
          <lb/>qu’en ſa faueur, loy pniſſe donner tous ces ſoup.</l>
        <l>
          <lb/>çons, cette penſée ſe deſtruit par la ſeule refle.¬</l>
        <l>
          <lb/>xion que l’on y peut faire.</l>
        <l>
          <lb/>Ie pouuois donc prendre mes aduantages dés</l>
        <l>
          <lb/>Ie commencement de ma Reſponſe, &amp; vous dire</l>
        <l>
          <lb/>dés le premier article, que monſieur le Prince n’a</l>
        <l>
          <lb/>point eu de raiſon valable pour ſortir de Paris</l>
        <l>
          <lb/>fans voir le Roy &amp; ſans ſon congeé́.</l>
        <l>
          <lb/>Quoy apres la parole du Roy, la parolede la</l>
        <l>
          <lb/>Reyne, celle de onſieur le Due d’Orleans, &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>routes les puiſſances du Royaume, apres vne De¬</l>
        <l>
          <lb/>claration verifié́e en Parlemene, qui auoit eſteé</l>
        <l>
          <lb/>dreſſée par ſes meilleurs amis, plus aduantageuſe¬</l>
        <l>
          <lb/>ment qu’il ne l’auoit meſmes ſouhaitté; Vous ne</l>
        <l>
          <lb/>voulez pas que nous entrions en des ſoupçons &amp;</l>
        <l>
          <lb/>des défiances des deffeins de Monſieur le Prince,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; il ſemble qu’il ſoit faſché qu’on luy ait ofteé</l>
        <l>
          <lb/>tous les pretextes. Il auoit demandé aucommen¬</l>
        <l>
          <lb/>cement l’eſloignement de trois perſonnes qui</l>
        <l>
          <lb/>luy eſtoient ſuſpectes, on luy a donné ſarisfa¬</l>
        <l>
          <lb/>eion:ll auoit encores deſiré́ vne Declaration d’in¬</l>
        <l>
          <lb/>nocence, on luy a accordé́e auſſi-toſt, elle a eſté</l>
        <l>
          <lb/>publiée le iour de la ajorité, le Roy ſeant erſon.</l>
        <l>
          <lb/>ſit de Iuſtice, en preſenee de toutes les puiſſan¬</l>
        <l>
          <lb/>ces de l’Eſtat, au milieu de la ioye &amp; des accla¬</l>
        <l>
          <lb/>mations publiques. Pouuoit on donner plus de</l>
        <l>
          <lb/>ſeuretez à ronſieur le Prince, en peut-on ima.</l>
        <l>
          <lb/>giner quelque autre meſmes pour des parrtieu¬</l>
        <l>
          <lb/>liers, &amp; non pas pour des Princes, qui ſe ſauſtien¬</l>
        <pb n="34"/>
        <l>
          <lb/> 38</l>
        <l>
          <lb/>nent par leur propre poids.</l>
        <l>
          <lb/> Monſieur le Prince, dit- on, a raiſon d’appre¬</l>
        <l>
          <lb/>hender qu’on ne merte le gouuernement entre</l>
        <l>
          <lb/>les mains de ſes ennemis, il ſemble que ce ſoit le</l>
        <l>
          <lb/>ſeul ſujet qui paroiſt dans la lettre qu’il a eſcrite</l>
        <l>
          <lb/>en partant à ſa Majeſté.</l>
        <l>
          <lb/> Nous ne verrons donc plus de fin à̀ ſes deman¬</l>
        <l>
          <lb/>des, il n’y auoit que trois hommes au commen¬</l>
        <l>
          <lb/>cement qui luy eſtoient ſuſpects dans le Conſeil,</l>
        <l>
          <lb/>à preſent tout le Conſeſl luy eſt ſuſpect. Ily faut</l>
        <l>
          <lb/>donc mettre toures ſes cretures pour l’obliger aà</l>
        <l>
          <lb/>voir l Roy &amp; à̀ reuenir aà̀ la Cour. Ie ne penſe pas</l>
        <l>
          <lb/>qu’il y ait perſonne de ce ſentiment, il a fortifié</l>
        <l>
          <lb/>per ces dernieres ations nos ſoupç̧ons &amp; nos</l>
        <l>
          <lb/>deffiances.</l>
        <l>
          <lb/> Celles que vous témoignez pour Monſieur le</l>
        <l>
          <lb/>Prince, ne ſont doncque des pretextes ou des</l>
        <l>
          <lb/>illuſions, que l’on peut dire plus mal fondées que</l>
        <l>
          <lb/>les terreurs paniques qu’on veut attribuer à̀</l>
        <l>
          <lb/>Moafieur le Coaduteur.</l>
        <l>
          <lb/>Elles ſeroient excuſables en vn homme de ſa</l>
        <l>
          <lb/>profeſſion, il a pourtant eſſayé de s’en deffendre</l>
        <l>
          <lb/>depuis trols ans, pendant leſquels il a receu ſou</l>
        <l>
          <lb/>uent des aduis aſſez veritables, qui ne luy ont</l>
        <l>
          <lb/>toutesfois iamals donné la moindre penſée de</l>
        <l>
          <lb/>ſortir de Paris. Ceux qui n’ont eu que de bons</l>
        <l>
          <lb/>deſſeins ſont ineſbranlables, leur preſence &amp; leur</l>
        <l>
          <lb/>fermeté́ eſtonnent leurs enuemis.</l>
        <l>
          <lb/>Les clameurs de Dame ANNE &amp; de PEvscE,</l>
        <pb n="35"/>
        <l>
          <lb/>quoy que vous en diſiez, me ſone plus ſuſpectes</l>
        <l>
          <lb/>que iamais, elles ſont comme les cris de ſes oy</l>
        <l>
          <lb/>ſeaux funeſtes, que les anciens ont conſacré́ aux</l>
        <l>
          <lb/>malheurs &amp; aux triſtes auantures.</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Coadjuteur n’a iamais connu ces</l>
        <l>
          <lb/>beſtes de proye. Toute la France s’eſt intereſſée</l>
        <l>
          <lb/>auec luy pour le parry de la luſtice, &amp; non pas</l>
        <l>
          <lb/>vne ſiumple reuendeuſe des Halles, &amp; vn pauure</l>
        <l>
          <lb/> malheureux, dont on ne connoiſt ny la naiſſance</l>
        <l>
          <lb/>ny la fortune. L’on ſçait que Dame ANE ſe ren¬</l>
        <l>
          <lb/>dit celebre dans l’affaire de S. Euſtache, long¬</l>
        <l>
          <lb/>temps auparauant nos derniers troubles, &amp; que</l>
        <l>
          <lb/>PevscEe n’a paru que depuis que l’on reſpand de</l>
        <l>
          <lb/> l’argent dans le peuple; On dit meſme que l’vn</l>
        <l>
          <lb/>&amp; l’autre ſont logez dans l’Hoſtel de Condé, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils y ſont traittez auec beaucoup de ſoin par</l>
        <l>
          <lb/>les gens de onſieu le Prince; i’ay peine à me le</l>
        <l>
          <lb/>perſuader, par ce que i’ay honte moy meſme que</l>
        <l>
          <lb/>l’on voye leurs noms dans cért eſcrit.</l>
        <l>
          <lb/>Voila monſieur le arguillier, l’eſclairciſſe¬</l>
        <l>
          <lb/>ment de la conduite de monſieur le Cca jureur,</l>
        <l>
          <lb/>i’eſpere que vous ſerez à la fin perſuadé de ces</l>
        <l>
          <lb/>veritez, &amp; que vous connoiſrez auſſi par la ſuite</l>
        <l>
          <lb/>que la retraite de Monſeur le Prince a d’autres</l>
        <l>
          <lb/>motifs que ceux que vous luy atttibue2, que</l>
        <l>
          <lb/>nous verrons bien toſt eſclatrer: Ce ſera dans ce</l>
        <l>
          <lb/>temps que vous ſerez détrompé auſſi bien que</l>
        <l>
          <lb/>moy, &amp; que le Marguillier ſera d’accord aucc lon</l>
        <l>
          <lb/>Cureé́,</l>
        <l>
          <lb/>FIN..</l>
        <pb n="36"/>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>.?.</l>
        <l>
          <lb/>.¬</l>
        <l>
          <lb/>¬ </l>
        <l>
          <lb/>o</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/> one</l>
        <l>
          <lb/>ZSl</l>
        <l>
          <lb/> Coole</l>
        <l>
          <lb/>. </l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
