<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau2824_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Portrait (le) du méchant ministre d'État Jules Mazarin et
          sa chute souhaitée.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=um-lkpUZ8kEC&amp;hl=fr"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Portrait (le) du méchant ministre d'État Jules Mazarin et sa chute
            souhaitée.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm48925"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>L E</l>
        <l>
          <lb/>POVRTRAI</l>
        <l>
          <lb/>DV MESCHANT MINISTRE DESTAT,</l>
        <l>
          <lb/>IVLLE MAZARIN</l>
        <l>
          <lb/>ET SA CHEVTE SOVHAITEE.</l>
        <l>
          <lb/>Aa.</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>lal</l>
        <l>
          <lb/>sl</l>
        <l>
          <lb/>Nldiddddel</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/> ’ſſl ais</l>
        <l>
          <lb/>::</l>
        <l>
          <lb/>e.. ¬</l>
        <l>
          <lb/>e¬</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/>¬ ¬</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>AAuaA:Ae</l>
        <l>
          <lb/>pAPqgp-p 3</l>
        <l>
          <lb/>E porer or EscHaNt </l>
        <l>
          <lb/>Miiftre d’Eas lle ſaari,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ſa cheats ſoabairre.</l>
        <l>
          <lb/>L faut auoûer que Dieu qui s touſiours teſmoignd</l>
        <l>
          <lb/>Il aaoir va ſoin particulier pour la Hrance, permis</l>
        <l>
          <lb/>que ce Perfide fut esbloüiy par la lumiere eſclatante</l>
        <l>
          <lb/>d’vne bone fortune pour laquelle il n’eſtolit pas né.</l>
        <l>
          <lb/>Dieu, dis-ie, qui fuſcita autres fois vne ieune fille pour</l>
        <l>
          <lb/>eftre la protetriee du Trône de nos Lys, &amp; qui don¬</l>
        <l>
          <lb/>na de la force au bras d’vne Vierge pour rey ouſſer les</l>
        <l>
          <lb/>puiſſances ennemies, a voulu que ce lache ait briſé</l>
        <l>
          <lb/>contre vn eſeueil, lors qu’il croyoit voguerà pleines</l>
        <l>
          <lb/> yoilles ſur vne mer ſans orage, &amp; ſans rochers.</l>
        <l>
          <lb/>l luy en eſt arriué le méme qu’à ceux qui ponr eſtre</l>
        <l>
          <lb/>eſleuez trop haut ont des tournoyemens de teſte, &amp;</l>
        <l>
          <lb/> ſans doute, ie croy que ſa cheute ſera deſormais vu</l>
        <l>
          <lb/>eemple, comme celle des lcares &amp; des Phaetons.</l>
        <l>
          <lb/>Pour moy, ie dis qu’il a voulu imier cette fille qui ſe</l>
        <l>
          <lb/>proſtitua à l’ombre des trophées de ſon Pere, puis</l>
        <l>
          <lb/>qu’il ſe pert proche du troſne d’vn grand Roy, où pa</l>
        <l>
          <lb/>vne meilleure conduite il auroit pû ſe conſeruer. Les</l>
        <l>
          <lb/> grandeurs ſont fatalles à ceux qui ne ſont nais que dans</l>
        <l>
          <lb/>des haillons, &amp; les Annalles ſoa remplies des clbeu¬</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>0</l>
        <l>
          <lb/> e¬</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/> tes de ceux qui pour s’eſtre eſleuez plus haut que leur</l>
        <l>
          <lb/>naiſſance ne le permettoit, ont voulu trancher des</l>
        <l>
          <lb/>Souuerains &amp; des demy-Dieux. Et certes ce qui a ſer¬</l>
        <l>
          <lb/>y autresfois d’eſtonnement à tous les ſiecles &amp; à nos</l>
        <l>
          <lb/>Ayeux, eſt auiourd’huy aſſez viſiblemeat confirmeé́ par.</l>
        <l>
          <lb/>la diſgrace de Mazarin.</l>
        <l>
          <lb/>l’auois touſiours bien preueu que ſon bon-heur ne</l>
        <l>
          <lb/>ſeroit pas de longue durée, &amp; qu’il en eſt or dinaire¬</l>
        <l>
          <lb/>ment de ces hautes fortunes, comme des vapeurs &amp;</l>
        <l>
          <lb/>des exhalaiſons quine s’eſleuent que pour tomber peu</l>
        <l>
          <lb/>de temps apres. Pour ſe maintenir glorieuſernent Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>2arinn’auoit qu’aà faire tout le contraire de ce qu’il a</l>
        <l>
          <lb/>fait. Il deuoit bien penſer que ſa qualiteé d’Eſtranger</l>
        <l>
          <lb/>en France, la mort du Marquis d’Ancre (ltalien’com,</l>
        <l>
          <lb/>me luy) dont la memoire eſt encore toute fraiche, le</l>
        <l>
          <lb/>rendroient odieux à des peuples qui n’ont point ace</l>
        <l>
          <lb/>couſtumé́ de porter vn joug eſtranger. C’eſt vn de;</l>
        <l>
          <lb/>plus grands maux que le feu Car dinal de Richelieu ait</l>
        <l>
          <lb/>cauſé à ce Royaume, d’introduire ce fourbe, &amp; ie</l>
        <l>
          <lb/>m’eſtonne que ce bel eſprit ſe ſoit laiſſeé dupper, luy</l>
        <l>
          <lb/>qui ne le fut iamais de perſonne. Ce que ie treuue de</l>
        <l>
          <lb/>plus eſtranges, c’eſt que monſieur le Cardinal ayt dé¬</l>
        <l>
          <lb/>truit apres ſa mort, &amp; qu’il auoit eſleueé auec tant de</l>
        <l>
          <lb/>gloire, lors qu’il eſtoit viuant, &amp; que ne nous ayant</l>
        <l>
          <lb/>fait que du bien durant ſa vie, il nous ai fait du mal</l>
        <l>
          <lb/>dans le tombeau. Mais ne troublons pas les cendres</l>
        <l>
          <lb/>des morts, &amp; ctoyons qu il ne voit u’auec beaucoup</l>
        <l>
          <lb/>de compaſſion les miferes que ſouffre la France, du</l>
        <l>
          <lb/>lieu</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/>lieu ou il ioüit de la gloire des bien-heureux. Mazarin</l>
        <l>
          <lb/>deuoit ſe ſouuenir de ce beau precepte d’vn Sage de</l>
        <l>
          <lb/>LAntiquité, Que les ſuiects ne font pas donnez aux</l>
        <l>
          <lb/> grands pour vſer de leur autorité ſur eux, auec inſ¬</l>
        <l>
          <lb/>lence, comme ſur des Eſclaues, mais au contraire pour</l>
        <l>
          <lb/>les conſeruercomme des pupilſles, dont la tutelle leur</l>
        <l>
          <lb/>eſt laiſée. Nous ſçauons qu’il a fait la plus mauuaiſe</l>
        <l>
          <lb/>acquiſition qu’vn Miniſtre puiſſe faire, qui eſt la haine</l>
        <l>
          <lb/>vniuerſelle &amp; de la plus-part des Princes &amp; de toutes</l>
        <l>
          <lb/>lesnations.</l>
        <l>
          <lb/>Ceux qui ſont de ſa caballe, ou ont eſtés trompe</l>
        <l>
          <lb/>par les belles apparences dont il les paye, ou ont eſtés</l>
        <l>
          <lb/>gagnez &amp; eſblouis par l’eſclat de l’or: Deſorte qu’il ſe</l>
        <l>
          <lb/>ſert contre la France des armes que la France luy a</l>
        <l>
          <lb/>fournies, ou que pluſtoſt il luy a deſrobeées. C’eſt payer</l>
        <l>
          <lb/>auec ingratiude celle qui la receu dans ſon ſein, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>vouloir percer le eœur de celle qui luy a tendu les</l>
        <l>
          <lb/>bras,</l>
        <l>
          <lb/>Onvoid bien qu’il a beaucoup de l’humeur de </l>
        <l>
          <lb/>monſtre, qui faiſoit vne partie de ſes dé́lices de l’em¬</l>
        <l>
          <lb/>braement de cette ville, qui fut le chefde tout l’Vni¬</l>
        <l>
          <lb/>uors. Il deuroit ſe ſouuenir qu’il tient rang parmy les</l>
        <l>
          <lb/>Painces de l’Egliſe: quoy qu’il en ſoit indigne, &amp; que</l>
        <l>
          <lb/>cette meſme Egliſe n’ayme que la paix &amp; l’vnion: Au</l>
        <l>
          <lb/>lieu que ce miſerable Iulle ne demande que l’incendie</l>
        <l>
          <lb/>&amp; le earnage. Il a mis toute la Franee en combuſtion,</l>
        <l>
          <lb/>toutes les Villes &amp; toute la campagne ſont arḿes</l>
        <l>
          <lb/>coatre luy, les enfans meſmes ont autant d’horreur de</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>¬.....a ¬„a, ¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>ſon nom que nous en auons de l’Anté-Chriſt. Iugéz</l>
        <l>
          <lb/>apres cela ſi l’on ne doit pas dire de luy, qu’il eſt l’e¬</l>
        <l>
          <lb/>xemple d’vn perfide Miniſtre, &amp; qu’il ſera en execra¬</l>
        <l>
          <lb/>tionà toutes les ames bien nées. Ne dira-t’onpas que.</l>
        <l>
          <lb/>noſtre ſiecle eſt vnſiecle de miracles &amp; de prodiges:</l>
        <l>
          <lb/>Mon Roy dont la naiſſance tient lieu de miracle, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>dont toutes les actions ſont des ſources de merueilles</l>
        <l>
          <lb/>voit en meſme temps vn monſtre que l’ltalie luy en¬</l>
        <l>
          <lb/>uoye plus furieux que ceux de l’Afrique.ll falloit bien</l>
        <l>
          <lb/>qu’il vint d’autre part, car noſtre climat ne void point</l>
        <l>
          <lb/>aiſtre chez luy de ces beſtes farouches qui ſont les</l>
        <l>
          <lb/>fleaux &amp; la deſolation des Prouinces.</l>
        <l>
          <lb/>O! que cet Auare eſtignorant de la politique, lors</l>
        <l>
          <lb/>qu’il baſtit des Palais à Rome, dont lc cimen eſt de¬</l>
        <l>
          <lb/>trempe des larmes &amp; du ſang des Francois, qu’il eſtoit</l>
        <l>
          <lb/>peu habile dans vn meſtier dont il auoit entrepris de ſe</l>
        <l>
          <lb/>mefler, &amp; qu’on a bien raiſon de dire qu’il n’en ſç̧ait</l>
        <l>
          <lb/>point d’autre que celuy de piller. S’il eſt vray que les</l>
        <l>
          <lb/>richeſſes ſoient les nerfs de la guerre, ne peut onpas</l>
        <l>
          <lb/>dire que Mazarin les ayaut diuerties à ſes mauuais</l>
        <l>
          <lb/>vſages, a donné beau jeu aux ennemis de l’Eſtat, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qu’il eſtoit d’intelligence auec eux. Nos conqueſtes</l>
        <l>
          <lb/>ſont des chefs d’œuures du Ciel &amp; de la valeur de nos</l>
        <l>
          <lb/>ſoldats conduirs par des Ceſars, qui n’ont pour objet</l>
        <l>
          <lb/>de leur trauaux que l’affermiſſement du troſne de mon</l>
        <l>
          <lb/>Prince, &amp; les laurters qui ſont deubs à la grandeur du</l>
        <l>
          <lb/>courage.</l>
        <l>
          <lb/>Qu’on ne s’eſtonne pas ſi ſe meſchant Miniſtre a</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>ouſions fait peu d’eſtime &amp; dumerite, &amp; de laNo¬</l>
        <l>
          <lb/>bleſſe, puis qu’il eſt de ſi baſſe extraction qu’on peut</l>
        <l>
          <lb/>dre qu’il en eſt de luy comme du Nil, dont la ſource</l>
        <l>
          <lb/> nous eſt inconnuë. Quelle apparence qu’apres auoir</l>
        <l>
          <lb/>fait vanité dans Rome du vice, &amp; tenu pour ainſi dire.</l>
        <l>
          <lb/>échole publique des choſes les plus hontcuſes, &amp; les</l>
        <l>
          <lb/>plus capables de fairerougirles plus deébauchez, il eut</l>
        <l>
          <lb/>quelque veneration pour les vertus &amp; pour les ſages.</l>
        <l>
          <lb/>La ſeule penſée de ces choſes fait horreur; &amp; nous fait</l>
        <l>
          <lb/>dire que le Ciel a des bontez qui n’ont point d’exem¬</l>
        <l>
          <lb/>ples, puis qu’il n’a point fait encore tomber ſes fou¬</l>
        <l>
          <lb/>dres ſur cette teſte criminelle. Mais il eſt à propos de</l>
        <l>
          <lb/>croire qu’il veut qu’il periſſe par les mains de ceux</l>
        <l>
          <lb/>qu’il a meſpriſez, &amp; qu’il a opprimez.</l>
        <l>
          <lb/>Quelque iuſte raiſon que j’aye de hair ce perturba¬</l>
        <l>
          <lb/>teur du repos pubhic, &amp; cét ennemy mortel de ma pa¬</l>
        <l>
          <lb/>trie, la charite m’oblige d’auoir des ſentimens de dou¬</l>
        <l>
          <lb/>ceur, &amp; de luy ſouhaiter vne auanture toute contraire</l>
        <l>
          <lb/>à celle dont la fin de ſes iours eſt menacée. Tout le</l>
        <l>
          <lb/>monde ſait bien qu’il a pour ennemis tous les peu¬</l>
        <l>
          <lb/>ples de la terre: De ſorte qu’il eſt aiſe à iuger que tou¬</l>
        <l>
          <lb/>tes les nations ont iuré vnaniment ſa perte, &amp; les Ar¬</l>
        <l>
          <lb/>reſts que les Parlemens ont prononcé́ contre luy ſont</l>
        <l>
          <lb/>autant de herauts &amp; de troõpetes qui luy declarent vne</l>
        <l>
          <lb/>guerre qui ne peut eſtre terminée que par la fin de ſa</l>
        <l>
          <lb/>vie. Ie ne voy pas que cette fin luy puiſſe eſtre glorieu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe, quoy qu’elle ſera fott vtile à tout cét Eſtat qui lan¬</l>
        <l>
          <lb/>guit il y a trop long-temps ſous la tyrannie eſtrangere.</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>ae¬,¬¬..</l>
        <l>
          <lb/>. ., 2. A</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>Les plus prudens croyent à voir la eonmioncture des a¬</l>
        <l>
          <lb/>faires preſentes, que c’eſt vn augure eertain d’vn chan¬</l>
        <l>
          <lb/>gement futur, &amp; plus doux qu’il ’a iamais eſté́ tous les</l>
        <l>
          <lb/>bons Franç̧ois le ſouhaitent auſſi bien que le retout de</l>
        <l>
          <lb/>leur Soleil.</l>
        <l>
          <lb/>L’eclypſe de ce bon Roy a ſurpris tout Paris qui ne</l>
        <l>
          <lb/>peut la ſouffrir ſans ſe plaindre hautement de l’atten¬</l>
        <l>
          <lb/>tat commis en la perſonne de ſon Prince que Mazarin</l>
        <l>
          <lb/>accouſtumé aux actions des tenebres luy a enleue ces</l>
        <l>
          <lb/>iours derniers.</l>
        <l>
          <lb/>Cette abſence cauſe tant de douleur à ſes Sujets,</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils ne forment que des vœux pour ſon retour; ceét</l>
        <l>
          <lb/>Aſtre eſtant pour eux plein de bonnes inſluences.</l>
        <l>
          <lb/>Nous ne faiſons plus de priere au Ciel que pour obte¬</l>
        <l>
          <lb/> nir vn bien dont l’eſſoignement fait ſecher de douleur</l>
        <l>
          <lb/>les bons Françis qui ne ſçaurnr viure s’ils ne</l>
        <l>
          <lb/>voyent eluirent àl’aris leur bon Pinee.</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
