<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2792_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Plaintes (les) de la noblesse de Provence contre
                    l'oppression du Parlement sur le sujet de l'éloignement du comte d'Alais, leur
                    gouverneur.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=h8yVtzJbQXYC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Plaintes (les) de la noblesse de Provence contre
                        l'oppression du Parlement sur le sujet de l'éloignement du comte d'Alais,
                        leur gouverneur.</title>
                    <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="11" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement ref="geonames:0000000"/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>6.</l>
            <l>
                <lb/>hAhApnu t bthA,</l>
            <l>
                <lb/>’lSe’le&amp;&amp; edoe</l>
            <l>
                <lb/>ei See</l>
            <l>
                <lb/>ese leie e ypea’d</l>
            <l>
                <lb/>LES PLAINTES DE L A</l>
            <l>
                <lb/> D</l>
            <l>
                <lb/>Nobleſſe de Prouence, contre l’oppreßion</l>
            <l>
                <lb/>du Parlement, ſur le ſuiet de l’eſloi¬</l>
            <l>
                <lb/>pnement du Comte d’Alais leur Gouuer¬</l>
            <l>
                <lb/>neur.</l>
            <l>
                <lb/>e voe</l>
            <l>
                <lb/>ne</l>
            <l>
                <lb/>é</l>
            <l>
                <lb/>IRE,</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>CoM ME noſtre profeſſion</l>
            <l>
                <lb/>nous porte plutoſt à l’action qu’aux diſcours, nous</l>
            <l>
                <lb/>auonsce deſaduantage que nous ne pouuons pas</l>
            <l>
                <lb/>expliquer les malheurs ou le ſeruice de V. Maieſté</l>
            <l>
                <lb/>nous a reduits, auec des termes conuenables au</l>
            <l>
                <lb/>ſuiet &amp; capables d’exprimer tous nos maux; au</l>
            <l>
                <lb/>contraire ceux contre qui nous auons agy eſt ans</l>
            <l>
                <lb/>plus accouſtumez à bien dire qu’a bien faire, ont</l>
            <l>
                <lb/>eu cette addreſſe de deguiſer leurs rimes par des</l>
            <l>
                <lb/>diſcours, &amp; de preuenir les eſprits par des elegates,</l>
            <l>
                <lb/>calomnies&amp; par des menſonges bien inuantez. Ce</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <l>
                <lb/>1os</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/> !</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>ſont quelques ambitieux de vore Parlement de</l>
            <l>
                <lb/>Prouence de qui nous parlons qui ayans mis le feu</l>
            <l>
                <lb/>dans cette Prouince, &amp; reduit voſte peuple dans</l>
            <l>
                <lb/>la plus deplorab’e extremié qui ſe puſſe imagi¬</l>
            <l>
                <lb/>ner, ont eu l’effronterie d’en accuſer M. le Comte</l>
            <l>
                <lb/>d’Alais &amp; de nous faire paſſer pour complices. I’s</l>
            <l>
                <lb/>ont ſi bien plaſtreé leur afaire, q’ilsont fait paſſet</l>
            <l>
                <lb/>le plus pieux de tous les Princes pour le plus aeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chant de tous les hommes,ilsl’ont rendu criminel</l>
            <l>
                <lb/>en l’eſprit de tous ceux qui les ont écoutez, &amp; ils</l>
            <l>
                <lb/>ſeſont fait conſiderer comme des malheureu x &amp;</l>
            <l>
                <lb/>des perſecutez, eux qui ſont les ſeuls coupables des</l>
            <l>
                <lb/>crimes qu’ils ont voulu imputeraà ce Prince.¬</l>
            <l>
                <lb/>Conſiderez, Sie, s’il vous plaiſt quel iugement</l>
            <l>
                <lb/>on peut faire de ces perſonnes qui ont menaſſé de.</l>
            <l>
                <lb/>puis deux ans de fare des veſpres Siciliennes en</l>
            <l>
                <lb/>Prouence; qui ont fait des aſſaſſinats qui font hor¬</l>
            <l>
                <lb/>reur à tous ceux qui ont quelque ſentimen d’hu¬</l>
            <l>
                <lb/>manite: qui ont loué les Hollandois d’auoir ſçeu</l>
            <l>
                <lb/>acquenirt leur liberté par la voye des armes: qui</l>
            <l>
                <lb/>ont admiré les Suiſſes de s’eſtre ſi bien conferuez</l>
            <l>
                <lb/>dans la leur: qui ont blaſme les Anglois d’auoir</l>
            <l>
                <lb/>fait mourir leur Roy; mais les ont eſtimez en ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’ls ont eſteint la Royauté: qui ont dit que cette</l>
            <l>
                <lb/>Monarchie eſtoit trep vieille &amp; qu’il falloit exter¬</l>
            <l>
                <lb/>miner le Sang Royal. Voila, SRE, lesſentimens</l>
            <l>
                <lb/>de ceux contre qui nous auons combatu &amp; les dif¬</l>
            <l>
                <lb/>cours que leur adherans ont tenu, &amp; V. M. peut</l>
            <l>
                <lb/>bien iuger ſi le deſſein que nous auons eu de nous</l>
            <l>
                <lb/>oppoſer a de ſi dagereux ſuiets a des eſprits ſi deſ¬</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/> 03</l>
            <l>
                <lb/>hbauchez, ’a pas eſté fondé ſur l’amour de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>auctorité auquel noſtre naiſſnce nous oblige..</l>
            <l>
                <lb/>Et toutesfois ces ames interreſſeé́es qui iugent</l>
            <l>
                <lb/>du mouuemẽét des autres pas les leurs, ont bié oſé</l>
            <l>
                <lb/>faire publier que nous auons eſté portez à ſuiure</l>
            <l>
                <lb/>les armes de M. le Comte d’Alais par l’eſperance</l>
            <l>
                <lb/>d’aqir employ dans ſon regiment, comme ſi no¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre Corps qui a touſiours eu cet aduatage d’auoir</l>
            <l>
                <lb/>teule party de laRoyauté́ par vnepure reconoiſ</l>
            <l>
                <lb/>ſance de ſon deuoir, s’eſtoit laiſſé perſuader en</l>
            <l>
                <lb/>cetre rencontre par aucune eſperance eſtrange¬</l>
            <l>
                <lb/>re, où flatter par aueune conſideration d’intereſt.</l>
            <l>
                <lb/>Sr RE noſtre ſeul motif a eſté d’eſtoufſer ſes deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeins ſi pernicieux, &amp; nous voulons que la France</l>
            <l>
                <lb/>ſçache que noſtre principale gloire eſt d’eſtre</l>
            <l>
                <lb/>ſouſmis à V. M. que nous aymons mieux vne ſu¬</l>
            <l>
                <lb/>jection legitimé́ qu’vne liberté criminelle &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>nous ſommes prelt d’eſpendre tout noſtte ſang</l>
            <l>
                <lb/>pour le ſouſtien de voſtre auctorité.</l>
            <l>
                <lb/>Nous ſçuons bien Sie que cette liberté</l>
            <l>
                <lb/>dont ils flattent le peuple, que cette deſcharge de</l>
            <l>
                <lb/>toutes les impoſitions par la conſideration de la¬</l>
            <l>
                <lb/>quelle ils luy ont mis les armes à la main, que ce</l>
            <l>
                <lb/>ſoulagemét des gens deguerre qu’ils luy promet¬</l>
            <l>
                <lb/>tent maintenant ne ſont que des pieges pur le</l>
            <l>
                <lb/>deceuoir, &amp; des artifices pourengager des eſprits</l>
            <l>
                <lb/>credules, &amp; tirer leur ſang &amp; leurs biens pour leur</l>
            <l>
                <lb/>propre conſeruation, car tant s’en faut que ce</l>
            <l>
                <lb/>peuple ayt eſté ſoulageé, qu’il en a veu empirerſa</l>
            <l>
                <lb/>condition, &amp; qu’il a peu connoiſtre que la liberté</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4¬</l>
            <l>
                <lb/>qu’on eroit d’obtenir par les armes ce change en</l>
            <l>
                <lb/>vne plus rude ſeruitude &amp; qu’on n’y gaigne que</l>
            <l>
                <lb/>l’augmentation des charges.</l>
            <l>
                <lb/>Auſf, SIRE, ce peuple qui eſt naturellement</l>
            <l>
                <lb/>ingenieux àt fort bien tecognu la piperie, il aſou¬5</l>
            <l>
                <lb/>haitté pluſieurs fois de ce ranger auec nous pour</l>
            <l>
                <lb/>ſouſtenirvoſtre auctorité, &amp; il n’en a eſteé retenu</l>
            <l>
                <lb/>que par les bruits continuels du rapel de Mbn¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur leComte d’Alais, par les leteres des Deputez</l>
            <l>
                <lb/>qui aſſeurent tantoſt qu’ils en ont parole de V. M.</l>
            <l>
                <lb/>tantoſt queS.AR. le leur a promis, &amp; que les</l>
            <l>
                <lb/> diſcours qu’ils ſemẽt que S. E aà deſſein ſur leGou¬</l>
            <l>
                <lb/> uernement&amp; qu’ils n’ot agy que par ſes ordres,</l>
            <l>
                <lb/>ils diſent qu’ils ont ſi bien adiuſté leurs affaires</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ne peuuent pas perir, &amp; qu’eſtans ſous la</l>
            <l>
                <lb/>protrection de SE &amp; du Parlement de Paris quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que train que prenne l’Eſtat ils autotM. Mach;¬</l>
            <l>
                <lb/>ni pour Gouverneur ou M.le Duc de Beaufort.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt par la, SRr, qu’ils tiennent ce qu’il y a</l>
            <l>
                <lb/>de peuple dans leur party, les continuelles con¬</l>
            <l>
                <lb/>ferances quon voit faire auec M. le Cardinal Bi¬</l>
            <l>
                <lb/>chi les confirmes dans cette crearce, les entre¬</l>
            <l>
                <lb/>prinſes manifeſtes ſur la dignité du Gouuerneur,</l>
            <l>
                <lb/>les attentats ſur ſa vie, le meurtre de ſon Capitai¬</l>
            <l>
                <lb/>ne des Gardes; les attaques de vos troupes ayars</l>
            <l>
                <lb/>demeuré impunis on a peine de ne croire pas ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils publient, &amp; ce lont des preuues qui pa¬</l>
            <l>
                <lb/>roiſſent aà̀ pluſieurs conuaiſcantes.</l>
            <l>
                <lb/>Car qui croira que M. le Comte de Carces dõt</l>
            <l>
                <lb/>on cognoiſt les forces &amp; le cœur, ayt entreprins</l>
            <l>
                <lb/> d’aller.</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>d’aller faire veontrée auecpompe &amp; céremonie</l>
            <l>
                <lb/>dans la ville d’Arles, qu’il ayt ſouffert le canon &amp;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; l’eſcoupetetie en preſence du Gouuerneur de</l>
            <l>
                <lb/>la Prouince, ſans qu’il ayt eſtéapuyé́ de laCour,&amp;e</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ayt ſeeu qu’on le vouloit bien, qui eroira</l>
            <l>
                <lb/>que l’Archueſqued’Arles qui eſt vn ſage polin¬</l>
            <l>
                <lb/>que, que le Grad Ptieur deS Gilles quieſt vn des</l>
            <l>
                <lb/>plus conſiderez de ce temps, vouluſſent eſtre</l>
            <l>
                <lb/>preſens dans vne ville qu’il a desbaucheée de la</l>
            <l>
                <lb/>neutrahté ouù̀ elle eſtoit s ils ſçauoient que ce fut</l>
            <l>
                <lb/>choſe qui ne fut point aggreable au Miniſtere,</l>
            <l>
                <lb/>qui croira que les paſſionnez de ce Pa lement</l>
            <l>
                <lb/>entreprennent vne guerre ouuerte dans la Pro¬</l>
            <l>
                <lb/>uince, où ils n’ont n’y argent, ny force, ny crean¬</l>
            <l>
                <lb/>ce ſans qu’ils ſoient fauoriſez de la Cour. C’et</l>
            <l>
                <lb/>ainſi que ce peuple raiſonne; &amp; c’eſt par laà qu’on</l>
            <l>
                <lb/>le tiẽ̃t attaché croyant que ce party eſt celuy que</l>
            <l>
                <lb/>V. M. deſire de ſouſtenir dans la Prouince.</l>
            <l>
                <lb/> Que ſi V.M. daigne de s’en expliquer au cotrar¬</l>
            <l>
                <lb/>re, nous engageons nos teſtes &amp; toutes nos for¬</l>
            <l>
                <lb/>tunes que ces factieux demeurerét ſeuls auecſoix¬</l>
            <l>
                <lb/>ante crirainels à qui ils ont donné la grace de leur</l>
            <l>
                <lb/>erimes &amp; qui’ils tennent auachez par cette obli¬</l>
            <l>
                <lb/>gauion, que tout ce qu’ils onu dé́bauché́ de peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ple reuiendra dans ſon deuoir &amp; que la Prouince</l>
            <l>
                <lb/>ſeremettera par ſes propres forces dans vne par¬</l>
            <l>
                <lb/>faire obeiſſance à tous les ordres de V. M.</l>
            <l>
                <lb/>Pour nous, S ir, qui nous trouuons engagez</l>
            <l>
                <lb/>dans ce partypar l’intereſt devoſtre ſeruie ou no¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre naiſſance &amp; nos fiefs nous actachent, nousa¬</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <l>
                <lb/>. ,,, ,o.,- </l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>uons ſouffert taut d’oppreſſions dece Parlement</l>
            <l>
                <lb/>&amp; nous auons trant de ſujet d’en apprehender les</l>
            <l>
                <lb/>ſuittes que nous ſommes contraints de nous op¬</l>
            <l>
                <lb/>poſet à leur puiſſance.</l>
            <l>
                <lb/> Ils ont fait faire recherche par tous les Greffes</l>
            <l>
                <lb/>de la Prouince des informations qui s’y trouuent</l>
            <l>
                <lb/>depuis vingt ans contre ceux de noſtre Corps, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les font pourſfuiure au nom’de voſtre Procu¬</l>
            <l>
                <lb/>reur General, par vn pur eſprit de vengeance pour</l>
            <l>
                <lb/>trauailler nos familles &amp; celles de nos adherans;</l>
            <l>
                <lb/>capour ceux qui ont ſuiuy le Parlement, il y a a¬</l>
            <l>
                <lb/>bolition de rtout le paſſe, &amp; promeſſes d’impunité́</l>
            <l>
                <lb/>pour l’aduenir.</l>
            <l>
                <lb/> Les euocations qu’ila pleu à V. M. d’accordei</l>
            <l>
                <lb/>à ceux de noſtre Corps nous demeurent inuriles,</l>
            <l>
                <lb/>parce qu’il n’y a poinxs d’Officiers dans la Prouin¬</l>
            <l>
                <lb/>e qui oſaſt exploicter les Arreſts de voſtre Con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeil par l’apprehenſion des prinſes de corps ou des</l>
            <l>
                <lb/>citations perſonnelles que le Parlement leur de¬</l>
            <l>
                <lb/>cerne,</l>
            <l>
                <lb/> On ne laiſſe pas de paſſer outre aux iugemens</l>
            <l>
                <lb/>des procez, meſme riminels contre ceux deno¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre corps, nonobſtanxt les iuhibitions du Conſeil.</l>
            <l>
                <lb/>Le ſieur de MeauxGenmrilhomme des plus aneien¬</l>
            <l>
                <lb/>nes familles de la Pronuince, &amp; leur ennemy decla¬</l>
            <l>
                <lb/>reé pourauoir prins vn Office au Semeſtre, a eſteé́</l>
            <l>
                <lb/>condamneé́ à la rouë ſurvne informatiõ qu’ils ont</l>
            <l>
                <lb/> fauſſement ſabriquée, quoy qu’ils ne fuſſent pas</l>
            <l>
                <lb/>leurs Iuges.</l>
            <l>
                <lb/>Le ſieur de Figueniere qui eſt à la ſuitte de vo.</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>tre eosſeil poar ls eparatioa des hoſtljezv0¬</l>
            <l>
                <lb/>leries &amp; rauagrs, que ceux de Draguignan hy</l>
            <l>
                <lb/>ont fait apres la paix pabliée, a eſté oondanmneéà</l>
            <l>
                <lb/>mort auat tcenre de ſes suiets au preiudlcdes</l>
            <l>
                <lb/>nhibitions particolieres de. voſtui onfe, t</l>
            <l>
                <lb/>pout ne faite pas toutes le?s exeoutiohé enfigs¬</l>
            <l>
                <lb/>re &amp; douer pdus de érreur à ceux don party ls</l>
            <l>
                <lb/>ont fat preadre en offect va de ſes Valecs dont</l>
            <l>
                <lb/>ils n’eſtolent pas hs uges1</l>
            <l>
                <lb/> Le Choualuee Sſſons rouermntdu chapire</l>
            <l>
                <lb/>d’Anles tut aigné fut le grand hemin de Sallon</l>
            <l>
                <lb/> par trois Parlemenraires, les aſſaſfinateurs ayant</l>
            <l>
                <lb/>eſtéſaifis, futent enlene. parles parens de Meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieurs du Palement, &amp; ce pauire’entilhomine</l>
            <l>
                <lb/>bleſſe dey. coupsde piſtolet fuftnis ea eaun¬</l>
            <l>
                <lb/>tion ſur des pretextes imaginaires &amp; des fauſſes</l>
            <l>
                <lb/>accuſations, il fut porté ſur vn brancar dans les</l>
            <l>
                <lb/> priſonmsdu Paslement &amp; traité́ aucc vne rigueur</l>
            <l>
                <lb/> ſans exeple, doiit V. M ayant efté aduertie, or¬</l>
            <l>
                <lb/>donna que le Concierge ſeroir. contrainct par</l>
            <l>
                <lb/>eorps à luy ouurir les priſons, &amp; deffences au</l>
            <l>
                <lb/>Palement d’en eonnoiſftre: mais pas vn des Ser¬</l>
            <l>
                <lb/>geas u Hiſfers nayant veulu exploicter cet</l>
            <l>
                <lb/> Arreſt ila ’demonré inutile, &amp;e ce Gentilhomme</l>
            <l>
                <lb/>etonuſanodeaoen noe ou d ſs leſnure</l>
            <l>
                <lb/>de l’enuy’d’vn cachot, &amp; a ſeruy de victime à la</l>
            <l>
                <lb/>vengeance de ſes enneis qui ant eſté ſes Iluges.</l>
            <l>
                <lb/> Ainſi, S Il R E, comme nos vies &amp; nos biens</l>
            <l>
                <lb/>neſont point en ſeuretéen cete Prouinc, parce</l>
            <l>
                <lb/>que ausyanons ſeruy V. M. &amp; que nous vo¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>yons quece Parlement veut entroprendre vo¬</l>
            <l>
                <lb/> lontairement vne troiſieſme guerre apres auoir</l>
            <l>
                <lb/>ruyné la Prouince par les deux precedentes, ’eſtãt</l>
            <l>
                <lb/> à ce deſſein ſaiſi des Villes d’Arles &amp; de Marſeil¬</l>
            <l>
                <lb/> le, &amp; que ſuiant leut Couſtume ils veulent reiet¬</l>
            <l>
                <lb/>rerſur Monſieur le Comte d’Alais tous les maux</l>
            <l>
                <lb/>dont ils ſont coulpables. Nousſommes d’vn co¬</l>
            <l>
                <lb/>ſté contrains de vous ſeruir des moyens queDieu</l>
            <l>
                <lb/>nous a donnez pour nous deliurerde leur op¬</l>
            <l>
                <lb/> reſſion, &amp; de l’autre nous deuons ce teſmoi¬</l>
            <l>
                <lb/>gnage aà la verite que le ſieut Varenne peut ren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre auſſi bien que nous, que Monſieur le Com¬</l>
            <l>
                <lb/>te d’Alais nous a touſiours diſſuadez &amp; empeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chex de nous defendre par lavoye des armes que</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt parſon aduis que nous aus recourosau Co¬</l>
            <l>
                <lb/> ſeil pour y demander iuſtice, &amp; que c’eſt le ſeul</l>
            <l>
                <lb/>Parſement qui broüille dans la Prouiuce croyant</l>
            <l>
                <lb/> de paruenirau but qu’il s’eſt propoſéde faire rap¬</l>
            <l>
                <lb/>peller Monſieur le Comte d’Alaix. Ainſi il ſera</l>
            <l>
                <lb/>ſeul coupable&amp; reſponſable deuanr Dieu &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>hommes de tous les maux qui arriueront de cette</l>
            <l>
                <lb/>guerre, ſuſcirée par les preſidens d’Oppede &amp;. de</l>
            <l>
                <lb/>Cormis qui ſont les autheurs de rous nos mal¬</l>
            <l>
                <lb/>heurs, les perturbateurs du repos publie, le leau</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la deſolarion de ceete rouiace.</l>
            <l>
                <lb/> Et bien qu’il ſemble incroyable, SIRE, que.</l>
            <l>
                <lb/>le comte d’Alais n’ayant iamais fait sort à̀ hon¬</l>
            <l>
                <lb/>me quiviue &amp; ayanrt ſuiuy exactement tous les</l>
            <l>
                <lb/>principes du chriſtianiſme &amp; faie du bien aà̀ ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui luy ont fait du mal, agyt neantmoins fait des</l>
            <l>
                <lb/>ennenis</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>ennemis qui s’oplniaſtrentſi fort à ſon rappel, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qui lediffament auec tant de hardieſſe, il en va</l>
            <l>
                <lb/>pourtant de la ſorte, mais auſſi, ſi on le pouſſeſans</l>
            <l>
                <lb/>raiſon, ce n’eſt pas ſans intereſt.</l>
            <l>
                <lb/>Carle Preſidene d’Oppede, tout ieune qu’il eſt,</l>
            <l>
                <lb/>a des penſées pour la charge de premier Preſidét,</l>
            <l>
                <lb/>il y a quelque temps qu’il en vouluſt traicter, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſon ambition s’eſt accreuë par l’authorité que</l>
            <l>
                <lb/>cette guerre luy a acquiſe, il ſç̧ait bien quil ne</l>
            <l>
                <lb/>peutpas eſperet d’y reüëſſir, tant qu’il y aura vn</l>
            <l>
                <lb/>Gouuerneur qui pourra faire reſſouuenir V. M.</l>
            <l>
                <lb/>qu’ilaeſté lautheur de la rebellion d’Aix, &amp; qu’il</l>
            <l>
                <lb/> mis les armes à la main du peuple contre voſtre</l>
            <l>
                <lb/>ſeruice.</l>
            <l>
                <lb/>Le ſieur Ctmis qui eſthonte’à̀ vne charge par</l>
            <l>
                <lb/>la voye du meſme crime aprehende auec ſuiet</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle ne luy ſoit pas aſſeuré́e &amp; qu’vne creuë</l>
            <l>
                <lb/>qu’il a fait faire contreles rermes de la Declarati6</l>
            <l>
                <lb/>duvingt-deudyleſmeO obre1s48. ne duré pas</l>
            <l>
                <lb/>npas a maipſté, ’l ya quetqu’vn qui appuye la</l>
            <l>
                <lb/>ailon laoſtiee danslà PHounce¬</l>
            <l>
                <lb/> Mais oacres intereſts particuliers ily en a deux</l>
            <l>
                <lb/>genrau, l’veſt que te Pailement s’eſtant en¬</l>
            <l>
                <lb/>gagé l oetlelieſte gerre qu il la’comhencée</l>
            <l>
                <lb/>los pexte d’vne procelurfe de idſtice que le</l>
            <l>
                <lb/>ſieuppeealloit faireaecompagné dedeux</l>
            <l>
                <lb/>aens eheaoMros esfuAillers &amp;d’vn Proeureur</l>
            <l>
                <lb/> atluea ptlge peaueou d deſpenees</l>
            <l>
                <lb/>poae: lls’ifoſtenf &amp;r’ desdus’au Lan¬</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>10</l>
            <l>
                <lb/>guedoc, &amp; au Comté de Veniſſe qui vont a</l>
            <l>
                <lb/>de grandes ſommes: &amp; comme leur deſſein</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit mauuais, &amp; leur conduirte criminelle</l>
            <l>
                <lb/>auſlifurent-ils abandonnez de la faueur du Ciel,</l>
            <l>
                <lb/>renfermez dans la Ville d’Aix, &amp; reduitsen vn e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtat pitoyable, dans lequel ils ne trouuerent point</l>
            <l>
                <lb/>d’autre remede que de recourir à̀ ceux qui auoiét</l>
            <l>
                <lb/>le pouuoir pour eſtre ſecourus dans ce beſoin, ils</l>
            <l>
                <lb/>diſtribuerent cinquante mil eſeus à Monſieur d’E¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtampes &amp; à la Cour, &amp; moyennant cetce ſomme</l>
            <l>
                <lb/>ils obinrent cete paix aduantageuſe qui les deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>liura du peril où ils eſtoient &amp; de la neceſſité, à</l>
            <l>
                <lb/>laquelle ils s’en alloient reduits d’implorer la cle¬</l>
            <l>
                <lb/>mence de . le Comte d’lais, qu’ils auoient ſi</l>
            <l>
                <lb/>cruellement offencé Ainſi ſe erouuans chargez de</l>
            <l>
                <lb/>grandes debtes, leur deſſein eſt de ſe ſaiſir de la</l>
            <l>
                <lb/>bourſe de la Prouince pout s’en rembourſer, c’eſt.</l>
            <l>
                <lb/>à dire de faire payer au pauure peuple les faues</l>
            <l>
                <lb/>dont ils doiueat ſeuls ſupporer la peine.</l>
            <l>
                <lb/>L’autre, eſt la paſlion deſordonn&amp;e qu’ils anẽs</l>
            <l>
                <lb/>e ees noaſere Cep pouanoir tanuauſite¬</l>
            <l>
                <lb/>mes das yôtre ſeuice, &amp; l eſir qu’ils oae deen</l>
            <l>
                <lb/>vager, qui ley oſige dieloignçr toute aucraauto¬</l>
            <l>
                <lb/>rité qui nous puiſ garjs, do lousviolene, h</l>
            <l>
                <lb/>veulent eltte aijſjeſolysde l o., fia que</l>
            <l>
                <lb/>nous tenant aà leur diſeti, ils yéslp- baſm8</l>
            <l>
                <lb/>nouyégorger, ou de pillernps bins eſaz. S</l>
            <l>
                <lb/>u les ſeuſe &amp; yeriabley cquſer puut leſquell</l>
            <l>
                <lb/> line y euleut ploi laclaiiloilale</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/> 11</l>
            <l>
                <lb/>mes, il et inébranlable aus ſeruice de V.. il et</l>
            <l>
                <lb/>ſçauã̃t de leur oppreſſios, il a bonté pour nous en</l>
            <l>
                <lb/>garatir, voilà ou aboutiſſent toutes les impoſtures</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les calomnies dont-on la diffmé, ils ne veulent</l>
            <l>
                <lb/>point M. le Comte d’Alais parce qu’ils veulent</l>
            <l>
                <lb/>piller le peuple pour payer leurs debtes, parce</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils nous veulent perſecuter pout releuer leur</l>
            <l>
                <lb/>auctorié &amp; aſseurer leur vengeance.</l>
            <l>
                <lb/> C’eſt auſſi ce qui nous obligeSRE, de faire</l>
            <l>
                <lb/>tous nos efforts pour en ſouſtenant voſtre au¬</l>
            <l>
                <lb/>ctorieé que nous reconnoiſſons en la perſonne de</l>
            <l>
                <lb/>. le Comte d’Alais, nous oppoſer à de ſi iniu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtes deſſeins, comme nous ſommes en droit de</l>
            <l>
                <lb/>repouſſer la force, &amp; de nous mettre à couuert</l>
            <l>
                <lb/>des oppreſſions qu’on nous prepare, auſſi ſom¬</l>
            <l>
                <lb/>mes nous dans l’intereſt de guarentir le pauure</l>
            <l>
                <lb/>peuple des foulesdont on le menace ſous couleur</l>
            <l>
                <lb/>de le mettre en liberté́.</l>
            <l>
                <lb/>Nous venons pourtant Sie, ſouſmettre nos</l>
            <l>
                <lb/>reſolutions aux deſirs de V. M. &amp; comme nous</l>
            <l>
                <lb/>n’auons autreobiect quel’amour de ſon ſeruice</l>
            <l>
                <lb/>quelque choſe qu’elle en ordonne, nous luy fe¬</l>
            <l>
                <lb/>rons connoiſtre que nous ſommes ſes tres-hum¬</l>
            <l>
                <lb/>bles, tres-fidels &amp; tres-obeyſſans ſeruiteurs &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſüiets.</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>. 2¬</l>
            <l>
                <lb/>l:.</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬1</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>41,</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/> von E</l>
            <l>
                <lb/>m</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>iC2.E.</l>
            <l>
                <lb/>r.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>¬. i.....</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>5.</l>
            <l>
                <lb/> 24.</l>
            <l>
                <lb/>.e..24.1.:</l>
            <l>
                <lb/> s, ¬</l>
            <l>
                <lb/>1,2¬2 a</l>
            <l>
                <lb/>22r.</l>
            <l>
                <lb/>.s2</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.1.</l>
            <l>
                <lb/> o:2.I... 2i’1</l>
            <l>
                <lb/>2i1 rLiup’’e2</l>
            <l>
                <lb/>4.</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>.¬..</l>
            <l>
                <lb/>-2 !</l>
            <l>
                <lb/>.. .l</l>
            <l>
                <lb/>y e;¬</l>
            <l>
                <lb/> ..2¬.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬. 2.</l>
            <l>
                <lb/>e.</l>
            <l>
                <lb/>2:</l>
            <l>
                <lb/>e:¬.2!2l</l>
            <l>
                <lb/>.3</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>ooue Goole</l>
            <l>
                <lb/>-e21.1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
