<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3334_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Remontrances à la reine régente sur le
                    gouvernement de l'État.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=puxRExtYsVwC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Remontrances à la reine régente sur le gouvernement de
                        l'État.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50398"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>ege30</l>
            <l>
                <lb/> ee&amp;ees</l>
            <l>
                <lb/> c</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>REMONSTRANCES A</l>
            <l>
                <lb/>LA REYNE</l>
            <l>
                <lb/>Regente, ſur le gouuernement de l’Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>rrr Jſ4¬</l>
            <l>
                <lb/>AA D A E.</l>
            <l>
                <lb/>Ce ne ſont plus les paroles ny la voix, ce ne ſont plus les ſimples accens
                de</l>
            <l>
                <lb/>la France deſolee qui frappent les aureilles de V. Maeſt́, ce ſont fes
                larmes,</l>
            <l>
                <lb/>ſes miſeres &amp; ſon ſang qui ſe preſentent à vos yeux, &amp; qui ſe ſont vnis
                pour</l>
            <l>
                <lb/>combatre ceete auſtere, pour ne pas dire, inhumaine relolution de punir la</l>
            <l>
                <lb/>Ville de Paris par le ſac &amp; les deſordres d’vn ſiege. Ce ne ſont plus
                quelques</l>
            <l>
                <lb/>particuliers qui vous forment des plaintes, ce ſont vniuerſellement tous
                les</l>
            <l>
                <lb/>Subjees du Roy quigemiſſent &amp; qui enent, afin de vous rendre ſenſible à</l>
            <l>
                <lb/>leurs mal-heurs: C’eſt la plus belle Ville du Royaume; c’eſt le luſtre &amp;
                l’or.</l>
            <l>
                <lb/>nement de la France; c’eſt la plus auguſte demeure de nos Roys, qui ſe
                vient</l>
            <l>
                <lb/>rendre aux pieds de V.M. afin d’implore la prote ction de voſtre main,
                qu’vn</l>
            <l>
                <lb/>conſeil mal heureux a oſé armer pour ſa ruine. Ce ſont les vcrtus, les vœux</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la pieté que cete Ville enferme;, ee ſont les Cloiſtres &amp; ls Vierges,
                les</l>
            <l>
                <lb/>Auels, les Hoſpitaux &amp; les Temples., &amp; tout ce qui ſe trouue de plus
                inno¬</l>
            <l>
                <lb/>cent &amp; de plus ſacré́, qui ſollicite la peté d’vne Reyne: laquelle ayant
                ſait</l>
            <l>
                <lb/>paroiſtre juſques à maintenant tant de zele &amp; de conſtance au ſeruice
                de</l>
            <l>
                <lb/>Dieu, doit veiller juſques à la perte de ſa vie à la conſeru ation de tant de
                bon¬</l>
            <l>
                <lb/>nes Ames, comme autan de treſors de grace &amp; de ſamcteté, que Dieu luy a</l>
            <l>
                <lb/>voulu confier. Enfin, c’eſt la France toure enti re, laquelle abatuë ſouhs
                le</l>
            <l>
                <lb/>faix d’vne ſi longue guerre, toute chargé́e de playes que luy ont fait les
                en¬</l>
            <l>
                <lb/>nemisn’ayant plus en ſon corps de parties qu elle puiſſe dire ſaines, que
                ſon</l>
            <l>
                <lb/>cur; Conjure VM. par tourt ce qu’il y a de plus ſenſible à vne Mere, &amp;
                de</l>
            <l>
                <lb/>plus cher à vne Regente, de ne luy point donner ce dernier eoup dont voſtre</l>
            <l>
                <lb/>main la menace. Et comme elle publie hautement, qu’elle ne veut ſe conſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uer de vie que pour vous, c’eſt à voſtre bonté́ d’arreſter ce coup, qui la
                fai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſant. mourir, la reduira dans l’impuiſſance abſoluë de readre àV Majeſté</l>
            <l>
                <lb/>les ſeruices qu’elle luy a voüez.</l>
            <l>
                <lb/>Vous ne pouuez pas ignorer, MADAME, que vous n’eſtes que depoſitai¬</l>
            <l>
                <lb/>re d Royaume, &amp; que dans peu d’années vous vous verre obligée d’en</l>
            <l>
                <lb/>rendre compte au Roy voſtre fils, &amp; à Dieu à la fin de vos iours: Or vons
                ſça¬</l>
            <l>
                <lb/>uez que pour lors ſa juſtice, qui n’aura plus de veuë ny de choix pour les</l>
            <l>
                <lb/>Couronnes &amp; pour les Sceptres, ne pourra plus eſtre esbluye de l’eſc lat de
                la</l>
            <l>
                <lb/>pourpre, ny ſurpriſe par les intrigues d’vn Miniſtre, ny intimdée par les
                me¬</l>
            <l>
                <lb/>aaces d’vn jeune victorieux ny arreſteec par l’authorité d’vne Regence.
                Cetre</l>
            <l>
                <lb/>penſée vous doit rendre ſenſible aux aiſeres de cét Eſtat, lequel ſe voyant</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>N</l>
            <l>
                <lb/>aux rermes d’eſtre partagé par mille ſortes de diuifions, vous conjure de</l>
            <l>
                <lb/>preuenr ce deſordre-&amp; de vous ſouuenis que le Roy voſtre fils né peut
                rie</l>
            <l>
                <lb/>moins attendte de vos ſoins qu’vn gouuernemene plein de gloire &amp; de
                ſue¬</l>
            <l>
                <lb/>cés. ſe nrormettantque vouyuy remetréeſtre les pls ſoni Ett,, aui</l>
            <l>
                <lb/>heureu&amp; uſſi paiſible, conne le Roôy ſon pee yous l’auoit Iiſfe. Cerat</l>
            <l>
                <lb/>npour luy ddnberla pajx urcer la traqité laps e fiarde ſ,</l>
            <l>
                <lb/>Rfpyau¬</l>
            <l>
                <lb/>me, que ce Prince auſ juſte que victorieuxa porté ſes cõnqueſtes u’delà</l>
            <l>
                <lb/>de ſes bornes, afin que luy donnant part au ſuccés de la guerre, il
                l’exemptaſt</l>
            <l>
                <lb/>à meſme temps des miſeres qui l’accompagnent, &amp; qu’il ei eſloignàſt ſes</l>
            <l>
                <lb/>moindres diſgraces.</l>
            <l>
                <lb/>.¬</l>
            <l>
                <lb/>Ce ſut d ns e defſeln qu’il ptodiguà lés Finances, q’il v eéſpiſeé es
                ridhts,</l>
            <l>
                <lb/> le ſang &amp; la vie de tant de Nobleſſe, &amp; la ſeule paſſion de conſerue
                Pais,</l>
            <l>
                <lb/>comme le cœur qu inſpire le peu de ie qui luy reſté à outes leés partiet
                ’du</l>
            <l>
                <lb/>Roy: ume, l’a engagé en mille combats, l’a redu t à ſouſteair des
                aſſautsſane</l>
            <l>
                <lb/>nombre deſſus la frontieére, &amp; eſtendre ſes armes ſur les terres ennenies.
                t</l>
            <l>
                <lb/>cependant le ſel deſir d’vne vengence porte le feu au milieu de cette
                place,</l>
            <l>
                <lb/>qui a fait les delicés de nos Rois, &amp; les ſueurs &amp; les favigues de
                pluſitsarl¬</l>
            <l>
                <lb/>né́es pour eſtre enſeuelies dans les vanes’eſperances, onceuës par vn eſpee</l>
            <l>
                <lb/>de fſort peu de iours.</l>
            <l>
                <lb/>Quoy! la memoire du feu Roy Louis le I ufte, Prince’plein de t lemence
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de pieté, la preſence lu Roy voſtre fils, dont le Ciel &amp;e les eux de toure
                la</l>
            <l>
                <lb/>France vous ont fait la Mere, l’eſtime du plu Chretieri &amp; du plus pieux
                de</l>
            <l>
                <lb/>tous; les Royaumnes, la conſideration de tanr de Subjets, qui n’ont que
                desſen¬</l>
            <l>
                <lb/> timens de reſpeét &amp; d’honneur pour V. Majeſté, é pourront fléchir v
                cœur</l>
            <l>
                <lb/> qui n’a pû cſtre porté́ que par les ennemis de l’Eſtat; s ne porront
                changer</l>
            <l>
                <lb/>vne reſolution, dont l’effeét eſt la derniere detoutes les extremitez?</l>
            <l>
                <lb/>Preuenez ie voos prie, MADAmEe5par la clemence. la voix eſtõnante du ſang</l>
            <l>
                <lb/>de tant de Subiets, que nous voyons preſt à ſortir de leuirs veines au
                premier</l>
            <l>
                <lb/>coup que leur donnera vne guerre domeſtique; Erpeſchez proinpeemét que</l>
            <l>
                <lb/>ce ſang ne ſoit inhumaineent reſpandu, de crairite qu’auſſtoſt qu’il ſora</l>
            <l>
                <lb/>verſé ſur la terre.il ne s’eſleue vers le Ctel côtre youis, cbnimé autres-ſoi;
                he</l>
            <l>
                <lb/>ſang des Propheres &amp; des Martyrs attira les foudres &amp; la tolere de’Dieu
                ſux</l>
            <l>
                <lb/>vne Prineeſſe qui l’auoit eſpuiſé. Et cõme ceſang toſerué dans les veines
                de</l>
            <l>
                <lb/>vos Subiets par vn effet ſignalé de voſtre bonté, ne pé́ut parler à Diu
                qu’en</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre faueur, &amp; he luy demãdet que des gtace &amp; des proſpétitez pour
                V.M.</l>
            <l>
                <lb/>Elle ſe doit aſſeurer qu’au meſme téps qu’il ſottia de ſes riſſeauspar le
                co¬</l>
            <l>
                <lb/>ſentement que vous aué donné à vne ſi vioſente-entréAſ n’aura blus</l>
            <l>
                <lb/>qu’vne voi de fureéur &amp; que des ctis de vengeanee, denaandant inefſam¬</l>
            <l>
                <lb/>ment juſtice contre vne puiſſanreſouueraine; laqelle ayant eſté priée pat</l>
            <l>
                <lb/>tant de ſoubmiſſions par t4lt de vœu &amp; de latnes, d’arreſter ee torrent,
                ne</l>
            <l>
                <lb/>l’aura pas voulu aynt preferé la conſéruati d’VErangés à larûlne ds toaurs</l>
            <l>
                <lb/>ſes Subjets &amp; à la deſatio eariere de’Eſtat: &amp; ayanrefuſé d’acuietcer </l>
            <l>
                <lb/>meſmes de preſfer l’aureille aut conſélls mnodere de-perſdnneles mieu</l>
            <l>
                <lb/>ſenſées du Roy eume, pour ſuiure les fougues d’vn’eſprit quſoutés l inquie¬</l>
            <l>
                <lb/>tude</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>tude &amp; les ardeurs dufeu, ſans en poſſeder ny la lumiere ny l’éclar qui luy
                ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>roient neceſſaires pour la conduite de ſes deſſeins, &amp; pour le defendre du
                pre¬</l>
            <l>
                <lb/> cipice qu’il a prepareé à de plus innocens &amp; de moins paſlionnez que luy.
                Sou¬</l>
            <l>
                <lb/>uencz-vous, M A dA Me, de ce Prince qui mſt le Royaume d’lſraël en proye,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qui de douze Trbuts, aà peine s’en peût conſecruer vne ſcule pour
                auoir</l>
            <l>
                <lb/>re ettce auec meſpris les ſages &amp; les moderez conſeile des plus anciens de
                ſa</l>
            <l>
                <lb/>Nobleſſe &amp; de ſon Eſtat, &amp; s’eſtre laſſe emporter aux conſeils violeus
                d’vne</l>
            <l>
                <lb/>jeuneſſe ſans pieté́, ſans religion &amp; ſans experience. Il n’y a point de
                conſeil</l>
            <l>
                <lb/>pour aduantageux qu’l paroiſſe, qui merite d’eſtre ſuiuy lors qu’il combat</l>
            <l>
                <lb/>les loix de l’humane, &amp; qu’il tend à̀ la ruine des fortunes, de la vie, des
                biens</l>
            <l>
                <lb/>&amp; du repos d’vn Eſtat: il n’y a rien de ſi cher ny de ſi conſiderable, qui
                ne doius</l>
            <l>
                <lb/>ceder aux intereſts de la paix &amp; de la tranquillité publique: Il n’y a
                point de</l>
            <l>
                <lb/>particulier pour eſleué qu’il ſoir, qu’il ne ſoirt obligé de reuoncer à ſa
                propr</l>
            <l>
                <lb/>conſeruation, ſi-toſt qu’il la voit en compromis auec la vie d’vn million
                de</l>
            <l>
                <lb/>teſtes, auec le ſalut &amp; le bien de tout le Royaume: &amp; ſi il ne peut
                ſans crime,</l>
            <l>
                <lb/>ſouffiir que ſa vie &amp; ſa fortune ſoient preferez aux mal- heurs &amp; aux
                deſordres,</l>
            <l>
                <lb/>qui ſont les ſuites &amp; les conſequences de la guerre, il ne peur ſans vn
                dernier</l>
            <l>
                <lb/>aueulement eſtre le motif de tant de miſeres, &amp; conſentir que pour le
                conſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uer on expoſe les plus belles Prouinces aux rigueurs de la famine,
                autumulte</l>
            <l>
                <lb/>des ſeditions, à̀ la profanation des Autels &amp; des Temples, an violement
                des</l>
            <l>
                <lb/>Cloiſtres &amp; des Vierges, au ſaug, aux incendies, à la perte de la Re
                ligion, à</l>
            <l>
                <lb/>l’eſtabliſſement de la tyrannie, &amp; à la ruine entiere d’vn Eſtar.</l>
            <l>
                <lb/>Moyſe voyant Dieu irrité contre le Peuple qu’il auoir confieé ̀ ſes ſoins &amp;
                à</l>
            <l>
                <lb/>ſa conduite, &amp; le voyant preſt à̀ punir vn crime tres-enorme par vne
                derniere</l>
            <l>
                <lb/>ruine, Il prie, il preſſe, il conjure cette Majeſté infinie par routes les
                raiſons</l>
            <l>
                <lb/>que lny peuuent inſpirer ſa pieté &amp; ſa douceur naturelle, d’arreſter le
                deſſein</l>
            <l>
                <lb/>de ſa vengeance: Mais apres tant de vœux &amp; de larmes reſpanduës,
                n’ayant</l>
            <l>
                <lb/>peû fleéchir ſa colere, il fait vn dernier effort qui le fair victorieux de
                toutes les</l>
            <l>
                <lb/>reſiſtances de cette Majeſté irrité, donnant à ſa juſtce le chox de ces deux
                of¬</l>
            <l>
                <lb/>fres, ou d’effacer Moyſe, le Pere de ant de peuple, du liure de vie, &amp; de
                le</l>
            <l>
                <lb/>condamner eternellenent, ou bien de faire à ſon peuple la miſericorde qu’il</l>
            <l>
                <lb/>luy denande auec tant de paſfion.</l>
            <l>
                <lb/>Ce Parriarche renonce, non pas a des grandeurs humaines, mais ̀ ſon pro¬</l>
            <l>
                <lb/>pre ſalut, afin d’obenir la grace du pardon vn peuple qui n’auoit que de
                l’n¬</l>
            <l>
                <lb/>graitude &amp; de la méconnoiſſance pour tant de biens faits. Saint Pau!
                conſen</l>
            <l>
                <lb/>a eſtre ſeparé de Dieu &amp; priué pour vn temps de ſa gloire, s’il iugeoit
                que cete</l>
            <l>
                <lb/>priuatiou puſt donner plus de lieu à la conſeruarion de ſes freres les
                Iſraëlites.</l>
            <l>
                <lb/>Et le Fils de Dien s’eſt fait ſur l’Autel de la Croix vne hoſtie d’expiation
                &amp; d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>natheme pour le ſalut des pecheurs. Il a ſouffert des playes &amp; des miſeres
                ſans</l>
            <l>
                <lb/>nombre pour obliger des ingrats &amp; oaptiuer des rebe lles; il a répandu ſon
                ſaug</l>
            <l>
                <lb/>eſpuiſé́ ſes forces &amp; ſa vie, il a immoleé ſon honneur &amp; ſa gloire ſur
                la Croix, afin,</l>
            <l>
                <lb/>de faire grace à des conpables, &amp; aſſocier ſes ennemis meſme au throſne de
                ſes</l>
            <l>
                <lb/>grandeurs, &amp; iamais il n’a paru plus obligeant que lors qu’l s’eſt ſeuty
                plus</l>
            <l>
                <lb/>afili gé, &amp; le gage le plus conſiderable qu’il nous a laiſſé de ſon amour,
                a</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>ete le fruit du ſupplice qui luy a oſté la vie.</l>
            <l>
                <lb/>Pourrez-vous refuſer, M A A M E, de vons rendre à la force de ces exem¬</l>
            <l>
                <lb/>ples de bonté &amp; de miſericorde, comms Chreſticnne vous le deuez initer,
                ou</l>
            <l>
                <lb/>vous ne deuez iamais eſperer de ſalut, en qualité de Reyne vous ne vous
                pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uez excuſer de lechir ſous le poids de ces raiſons, voyant le plus innocent
                des</l>
            <l>
                <lb/>hommes &amp; le premier detous les Roys auquel vous eſtes redeuable de
                voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Couronne, ſoffrir, perdre &amp; l’honneur &amp; la vie pour les pecheurs ſes
                ennemis. 1l</l>
            <l>
                <lb/>vous a donné part à ſes miſericordes, lors qu’il v ous a fait naiſtre dans
                ſon</l>
            <l>
                <lb/>Egliſe, ayant de plus annobly voſtre Maieſté́ des marques de ſa grandeur,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>racé ſur voſtre perſonne l’image de ſa ſouueraineté, &amp; auiourd’huy il ſe
                promet</l>
            <l>
                <lb/>que vous ſerez vne image de ſaclamence, &amp; qu’en conſideration de ſa bonté
                in¬</l>
            <l>
                <lb/>finie, qui ayant eſté ſi ſenſiblement offencé́e n’a eu que des graces &amp;
                des biens¬</l>
            <l>
                <lb/>faits. Vous eſpargnerez le ſang &amp; conſeruerez la vie &amp; les biens à des
                millions</l>
            <l>
                <lb/>de peuples qui ne vous onr point oftencé́e, &amp; comme à toure heure Dieu
                ſouf¬</l>
            <l>
                <lb/>fre les pecheurs auec les iuſtes qui le ſeruent, afin de leur donfer du temps
                pour</l>
            <l>
                <lb/>demander miſericorde, commc il en differe la punition, de crainte que le
                meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me coup dont ſa main pourroit frapper ſes ennemis, ne bleſſaſt ſes plus
                fidels</l>
            <l>
                <lb/>ſeruiteurs. Il ordonne à voſtre Majeſtéde faire differenee entre les innocens
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les coupables, ſi voſtre iuſtice en peut deſcouurir, &amp; il veut que vous
                conſeruiez</l>
            <l>
                <lb/>l’autorité &amp; la puiſſance qu’il vous a miſe en main, mais ſans ruiner la
                fortune</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſans répandre le ſang de ceux qui ne l’out point ofſencé́e, &amp; qui
                n’ont iamais</l>
            <l>
                <lb/>eu la penſée d’en forner le deſſein.</l>
            <l>
                <lb/>Dieu, qui au iour de ſa iuſtice demandera cormpte à tous les Chreſtiens des</l>
            <l>
                <lb/>graces qu’il leur aura faites, &amp; qui examinera l’vſage &amp; l’employ des
                biens dont</l>
            <l>
                <lb/>la bonté vous aura eſté ſi liberale d’obliger voſtre Majeſté à luy rendre
                raiſon du</l>
            <l>
                <lb/>gouuernement d’vn Eſtar qu’elle luy a confié, &amp; ſi au lieu de ſuccez
                d’auantage</l>
            <l>
                <lb/>de la paix &amp; de la tranquillité́, ſes yeux ne deſcouurent que pertes,
                qu’vſures,</l>
            <l>
                <lb/>qu’opreſſions, que ttoubles, que deſordres &amp; que violences, quel arreſt
                de¬</l>
            <l>
                <lb/>uez- vous attendre de ſa iuſtice, n’aurez-vous pas ſujet de craindre ſon
                iugement,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; vos mains non ſeulement vuides de graces &amp; de biens-faitrs, mais
                meſrnes</l>
            <l>
                <lb/>pleines de foudres &amp; toutes teintes dans le ſang de tant d’innocens,
                pourront¬</l>
            <l>
                <lb/>elles attirer les miſercordes de celuy qui ne peut ſouffrir la vangeance &amp;
                qui</l>
            <l>
                <lb/>ayme beaucoup mieux faire les meſimes faueurs aux criminels, dont il oblige
                les</l>
            <l>
                <lb/>innocens &amp; les ſaincts, afin de moyenner vn delay à la punirion qu’ils
                meri¬</l>
            <l>
                <lb/>tent. Laiſſez à Dieu, MADa E, la vangeance des iniures que voſtre Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>jeſté croit eſtre faites à ſa perſonne &amp; à ſon authorité, &amp; il la fera
                ſi pleine &amp; ſi</l>
            <l>
                <lb/>entiere, que vous en ſerez ſatisfaite. C’eſt auec beaucoupde iuſtice que Dieu
                a</l>
            <l>
                <lb/>deffendnu aux hommes la vagcance, parce que comme la vie eſt exrraordinai¬</l>
            <l>
                <lb/>rement bornée, elle ne peut donner à l’amour de Dieu &amp; aux biens-faits tout
                le</l>
            <l>
                <lb/>temps qu leur ſeroit neceſſaire. De ſorte que ce peu de temps ſe trouueroit
                oc¬</l>
            <l>
                <lb/>cupé à la vangeance comne les offenſes reciproques des hommes ſont
                tres-fre..</l>
            <l>
                <lb/>quentes, a peine nous reſteroit-il quelque moment pour aymer Dieu &amp;
                ſecou¬</l>
            <l>
                <lb/>rir le prochain dans ſes miſeres: Mais comme Dieu eſt eternel en la durée
                de</l>
            <l>
                <lb/>ſon eſtre &amp; de ſa vie, il n’a pas moins de temps pour punir les iniures
                faites à la</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>5.</l>
            <l>
                <lb/>perſonne ou ſes ſeruirteurs, qu’il en a pour les obliger &amp; pour leur faire
                miſe.</l>
            <l>
                <lb/>ricorde. Le Sauueur du monde ne tegne ſur les hommes duraut cette vie, que</l>
            <l>
                <lb/>par la grace &amp; par des effetrs continuels de ſa bonteé. Er bien
                qu’inceſlamment</l>
            <l>
                <lb/>nous l’irritions par nos crimes &amp; par nos infidelitez, il ne peur
                neantrmoins ſe</l>
            <l>
                <lb/>reſoudre à̀ reirer ſa main, qui ſecoutt nos foibleſſe d’arreſter le cours de
                tant de</l>
            <l>
                <lb/>profuſions, &amp; par vn exceds tout ineffable debonté́, il ſemble qu’il meſure
                ſes</l>
            <l>
                <lb/>biens-faits au nombre de nos meſconnoiſſances, afin de flechir &amp; de vaincre
                no¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre inſenſibilité, &amp; de l’enſeuelir dans vn totrent ſi profond de graces,
                qu’il ne</l>
            <l>
                <lb/>reſte plus à l’homme, ny mouuement ny voix que pour adorer &amp; publier
                vne</l>
            <l>
                <lb/>bonré qui ne peut plus comprendte.</l>
            <l>
                <lb/>Dieu ne fait iamais rien que de grand, parce qu’il agiſt continuellement eu</l>
            <l>
                <lb/>Dieu, Ma aA me, vous eſtes Reyne, &amp; vous cſtes Mere du plus Puiſſant
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>du plus Chreſtien des Roys; V ous eſtes donc obligée d’agir, &amp; comme
                Reyne</l>
            <l>
                <lb/>&amp; comme Mere; cormme Reyne, vous eſtes redeuableâ vos Subjets de
                l’amour,</l>
            <l>
                <lb/>de la douceur, &amp; de la clemence, puiſque, ce ſont les vertus qui naiſſent
                auec la</l>
            <l>
                <lb/>Couronne: en qualité́ de Mere, la miſericorde &amp; la compaſſion doiuent
                eſtre</l>
            <l>
                <lb/>voſtre plus ordinaire oceupation; Et ayant donné à ce Royame vn Prince ſ</l>
            <l>
                <lb/>Iuſte &amp; ſi accomply, il n’y a pas d’apparence que vous trauaillicz à ruiner
                le ſie¬</l>
            <l>
                <lb/>ge de ſoa Empire, &amp; que faiſant perdre le repos &amp; la vie aux Subjets
                que Dieu</l>
            <l>
                <lb/>luy a donnez, vous le rendiez le plus pauure &amp; le plus infſortuné des
                Princes,</l>
            <l>
                <lb/>auant meſmes qu’il ayt peu ſereconnoiſtre le Maiſtre &amp; le Souuerain de tant
                de</l>
            <l>
                <lb/>peuples; Ne ſoufſrez point que l’on violente la douceur qui eſt ſi naturelle
                à</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre Majeſté en vne occaſion où le ſalut de la France eſt dangereuſement
                er¬</l>
            <l>
                <lb/>gagé, &amp; que les promeſſes aduantageuſes d’va Prince qui veut flater voſtre
                au¬</l>
            <l>
                <lb/>thorité des vaines eſperances que luy inſpite la grandeur de ſon courage, ne
                faſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent plus aucune impreſſion ſur voſtre eſprit, qui doit auoir compaſſion de
                ce</l>
            <l>
                <lb/>ieune conquerant, qui dans vn deſſein temeraire &amp; iniurieux à la nobleſſe
                de ſo</l>
            <l>
                <lb/>ſang, ſe prepare à obſcurcir ſa gloire, &amp; enſeuelir ſes trophé́es dans les
                eendres</l>
            <l>
                <lb/>d’vne honteuſe vengeance, &amp; deſſeicher tout ce qu’il a moiſſonné de
                lauriers</l>
            <l>
                <lb/>dans les ardeurs d’vne paſſion inhumaine qui l’eſchaffe la ruine de ſa
                patrie.</l>
            <l>
                <lb/>Conduite qui fais couler le ſang du cœur &amp; des yeux de toutes les
                perſonnes</l>
            <l>
                <lb/>qui l’honnorent, qui doit ſurprendre &amp; les penſées &amp; la creance des
                Eſtran¬</l>
            <l>
                <lb/>gers, &amp; qui à peine paſſera dans les ſiecles à venir ſans les offencer,
                &amp; ſans leur</l>
            <l>
                <lb/>imprimer l’horreur pour vn Prince, qui apres tant de ſuccez aà fait voir qu’il
                n’a</l>
            <l>
                <lb/>eu d’eſprit, de valeur &amp; de force, que pour enſeuelir ſa gloire &amp; ſon
                nom dans</l>
            <l>
                <lb/>les ruines &amp; dans les cendres de ſa patrie.</l>
            <l>
                <lb/> Que voſtre authorité, Ma A e, ne ſeconde poin vne main armé́e pour</l>
            <l>
                <lb/>la deſolation du Royaume, de crainte qu’elle ne reſſente la violence du
                coup</l>
            <l>
                <lb/>dont elle menace, &amp; dont elie frappe deſia tant d’innocens; vous aſſeurant
                que</l>
            <l>
                <lb/>ſi Dieu iuſques à mainteoant la fait vi ctorieaſe pour l’abaiſſement des
                Ennemi;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; pour ld deffence de l’Eſtat, ſi toſt qu’elle aura commencé à le perdre
                qu’il la</l>
            <l>
                <lb/>ſç̧ait afoihlir &amp; la mettre en eftat de ne pouuoir plus tirer Voſtre
                Majeſté de</l>
            <l>
                <lb/>l’abiſme où elle l’aura ptecipiteé, &amp; vous ne deuez point douter que cette
                rmeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me main qui flate auiourd’huy voſtre eſprit de la proteQion de vaſtre
                autao¬</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>rité, s’eſleuera quelque iour pour la combattre &amp; pour l’aneantir: Et ſ
                Dieu a’a</l>
            <l>
                <lb/>point plus de compaſſion pour vous que vous n’en auez auiourd’huypour vos</l>
            <l>
                <lb/>peuples ſes ſeruiteurs.</l>
            <l>
                <lb/>A qui, ie vous prie MA daAe, voſtre Maieſté ſe doit lle laiſſer perſuader,</l>
            <l>
                <lb/>ou à la douceur, ou à la violence: à l’impieté, ou à la vertu: aux vſures,
                aux</l>
            <l>
                <lb/>concuſſions, ou à la luſtice qu les punit, &amp; qui en arreſte le couts;
                aus</l>
            <l>
                <lb/>eſprits qui allument la guerre dans le ſein du Royaume, ou à ſes Genies</l>
            <l>
                <lb/>fauorables qui l’y veulent eſtonffer, &amp; porter le ſuccés de leurs combats
                au</l>
            <l>
                <lb/>de là des bornes de l’Eitat, afin de reduire ſes ennemis dans les loix
                d’vne</l>
            <l>
                <lb/>guerre qui vous enfantecoit vne paix tres-aduantageuſe.</l>
            <l>
                <lb/>Neſouffi z lus que l’on vous perſuade que ceux qui n’eſtudient &amp; qui ne</l>
            <l>
                <lb/>veillent qu’à maintenr les loix fondamentalles de l’Eſtat, &amp; à empeſcher
                les</l>
            <l>
                <lb/>vſuipartions de quantité́ d’intereſſez ayent deſſein de diminuer voſtre
                pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir, &amp; qu’ils vuel lent contraindre vne main, qu’ils reconnoiſſent
                tres-ab¬</l>
            <l>
                <lb/>ſolué daus le partage de ſes graces &amp; de ſes bien-faits.</l>
            <l>
                <lb/> Souuenecz vous, MaA D m E, que quantité de perſonnes empruntent le</l>
            <l>
                <lb/>nom de l’authorité du Roy, comme les Demons prennent le nom de Dieu, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſe reueſtent de l’apparence des Anges de lumiere pour faire des miracles &amp;
                des</l>
            <l>
                <lb/>actions extraordinaires, &amp; qui en verité ne ſont que des tromperies, des
                illu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſions &amp; des phantoſmes; Ainſi ces malheureux ſe ſeruent de la puiſſance
                &amp; du</l>
            <l>
                <lb/>nom du Roy, comme d’n voile dont ils ſe couutrent pour eſtablir plus aiſé..</l>
            <l>
                <lb/>ment leurs fortunes. Ces pretextes ſpecieux d’appuyer l’authorité Royalle
                ne</l>
            <l>
                <lb/>ſont que de foibles apparences, que des chimeres de reſpect, &amp; des
                illuſions</l>
            <l>
                <lb/>d’honneur, qui n’ont autre fondenent ne autre fin que leurs intereſts &amp;
                leur</l>
            <l>
                <lb/>ambition; Voyez, exammnez &amp; iugez, ie vous prie par vous meſme des
                biens</l>
            <l>
                <lb/>&amp;s des rmaux de l’Eſtat; deſcouurez en les beſoins, ftes vous faire vn
                recir fidel</l>
            <l>
                <lb/>de toutes les neceſſjtez qu’il ſouffre; conſultez le Ciel, demandez à
                Dieul’eſprit</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les luroieres neceſſaires pour donner la paix à̀ vos Subjets, &amp;
                conſeruer auec</l>
            <l>
                <lb/>ſoin le precieux depoſt que Dieu vous a confié́: Trauaillez en Reyne, mais
                en</l>
            <l>
                <lb/>Reyne veritablenent Regente aà reſtablir le Royaume dans ſon premies
                luſtre,</l>
            <l>
                <lb/>à y reſtablir les vertus, &amp; en eéloigner l’impieté, y aneantir les
                deſordres, y ſup¬</l>
            <l>
                <lb/>primer l’ambition, &amp; à y ſeconder la pieté́ à fure honorer Dieu d’vne
                extre¬</l>
            <l>
                <lb/>mité à̀ vne autre, &amp; inſpirer aà tous les peuples par tant d’illuſtres
                exemples, de</l>
            <l>
                <lb/>zele &amp; de ſaincteré, l’eſtime, la reuerence &amp; le reſpect, qu’ils ſont
                obligez d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir, &amp; de conſeruer pour vne Princeſſe qu’ils verront ne ſe plus conduire
                que</l>
            <l>
                <lb/>par les mouuemens de Dieu, que par les lumieres de ſes graces, &amp; dans les
                re¬</l>
            <l>
                <lb/>gles d’vne bonne conſcience enne mie de la complaiſance &amp; de la flaterie:
                Faiſan</l>
            <l>
                <lb/>voir qu’e lle n’a point d’autre veë que la gloire de Deu, plus aurre penſée</l>
            <l>
                <lb/>que l’aduantage du Royaume, &amp; le bon heuir du Roy ſon Fils, afiun d
                eſtabr</l>
            <l>
                <lb/>vne tranquillteé́ ſi vniuerſelle, &amp; donner vn repos ſi conſtant à̀ tous ſes
                peu¬</l>
            <l>
                <lb/> ples qu’ls s’aduoiient pour iamais oblig z de recunnoiſtre les bien-faits
                ſ..</l>
            <l>
                <lb/>gualez d’vne Regence par des prieres ſans fin &amp; par des veux etcrnels.</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>rité, s’eſleuera quelque iour pour la combattre &amp; pour l’aneantir: Et ſi
                Dieu u’a</l>
            <l>
                <lb/>point plus de compaſſion poutr vous que vous n’en auez auiourd’huypourvos</l>
            <l>
                <lb/>peuples ſes ſeruit eurs.</l>
            <l>
                <lb/>A qui, ie vous prie MA naAe, voſtre Maieſté́ ſe doit elle laiſſer
                perſuader,</l>
            <l>
                <lb/>ou à la douceur, ou à la violence: à l’impieté, ou à la vertu: aux vſures,
                aux</l>
            <l>
                <lb/>concuſſions, ou à la luſtice qui les punit, &amp; qui en arreſte le couts;
                aux</l>
            <l>
                <lb/>eſprits qui allument la guerre dans le ſein du Royaume, ou à ſes Genies</l>
            <l>
                <lb/>fauorables qui l’y venlent eſtonffer, &amp; porter le ſuccés de leurs combats
                au</l>
            <l>
                <lb/>de là des bornes de l’Eitat, afin de reduire ſes enuaemis dans les loix
                d’vne</l>
            <l>
                <lb/>guerre qui vous enfanteroit vne paix tres-aduantageuſe.</l>
            <l>
                <lb/>Neſouffi zlus que l’on vous peluade que ceux qui n’eſtudient &amp; qui ne</l>
            <l>
                <lb/>veil lent qu’a maintenmr les loix fondamentalles de l’Eſtar, &amp; à empeſcher
                les</l>
            <l>
                <lb/>vſuprions de quantité́ d’intereſſez ayent deſſein de diminuer voſtre pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir, &amp; qu’ils vuellent contraindre vne main, qu’ils reconnoiſſent
                res-ab¬</l>
            <l>
                <lb/>ſoluë dans le partage de ſes graces &amp; de ſes bien-fais.</l>
            <l>
                <lb/> Souuencz vous, Ma a s, que quantité de perſonnes empruntent le</l>
            <l>
                <lb/>nom de l’authorité du Roy, comme les Demons prennent le nom de Dieu, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſe reueſtent de l’apparence des Anges de lumiere pout faire des miracles &amp;
                des</l>
            <l>
                <lb/>aCtions extraordinaires, &amp; qui en verité ne ſont que des tromperies, des
                illu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſions &amp; des phantoſmes; Ainſi ces malheureux ſe ſeruent de la puiſſance
                &amp; du</l>
            <l>
                <lb/>nom du Roy, comme d’vn voile dont ils ſe couurent pour eſtablir plus aiſé¬</l>
            <l>
                <lb/>ment leurs fortunes. Ces pretextes ſpecieux d’appuyer l’authorité́ Royalle
                ne</l>
            <l>
                <lb/>ſon; que de foibles apparences, que des chimeres de reſpect, &amp; des
                illuſions</l>
            <l>
                <lb/>d’honneur, qui n’ont autre fondement ne autre fin que leurs intereſts &amp;
                leur</l>
            <l>
                <lb/>ambition;- Voyez, examnez &amp; iugez, ie vous prie par vous meſine des
                biens</l>
            <l>
                <lb/>&amp; des maux de l’Eſtat; deſcouurez en les beſoins, ftes vous faire vn recit
                fidel</l>
            <l>
                <lb/>de toutes les neceſſijtez qu’il ſouffre; conſultez le Ciel, demandez à Dieu
                l’eſprit</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les lumieres neceſſaires pour donner la paix à vos Subjets, &amp;
                conſeruers aucc</l>
            <l>
                <lb/>ſoin le precieux depoſt que Dieu vous a confié: Trauaillez en Reyne, mais
                en</l>
            <l>
                <lb/>Reyne veritablement Regente à reſtablir le Royaume dans ſon premier
                luſtre,</l>
            <l>
                <lb/>à y reſtablir les vertus, &amp; en é́loigner l’impieté, y aneantir les
                deſordres, y ſup¬</l>
            <l>
                <lb/>primer l’ambition, &amp; à y ſeconder la pieté à fure honorer Dieu d’vne
                extre¬</l>
            <l>
                <lb/>mité́ à̀ vne autre, &amp; inſpirer à tous les peuples par rant d’ilſuſtces
                exemples, de</l>
            <l>
                <lb/>2ele &amp; de ſainctetré, l’eſtime, la reuerence &amp; le reſpect, qu’ls ſont
                obligez d’¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir, &amp; de conſeruer pour vne Princeſſe qu’ils verront ne ſe plus conduire
                que</l>
            <l>
                <lb/>par les mouuemens de Dieu, que par les luuieres de ſes graces, &amp; dans les
                re¬</l>
            <l>
                <lb/>gles d’vne bonne conſcience enne mie de la complailance &amp; de la flaterie:
                Faiſant</l>
            <l>
                <lb/>voir qu’elle n’a point d’autre venë que la gloire de Deu, plus autre penſée</l>
            <l>
                <lb/>que l’aduantage du Royaume, &amp; le bon heit du Roy ſon Fils, afin d
                ’eſtabhir</l>
            <l>
                <lb/>vme anqule avoueſele , &amp; domer vu reposſiconanl pu ſe pe¬¬</l>
            <l>
                <lb/> ples qu’ls s’aduouient pour iamais oblg z jde reconnoſtre les bien-faits
                ſi¬</l>
            <l>
                <lb/>gnalez d’vne Regence par des prieres lans fin &amp; pa des veux eter nels.</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
