<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1718_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Intérêts (les) du temps.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=Fr_QlshlrpwC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Intérêts (les) du temps.</title>
                    <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="7" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="Mazarine"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LES</l>
            <l>
                <lb/>INTERESTS</l>
            <l>
                <lb/>TEMPS</l>
            <l>
                <lb/> M DC. LII.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/> s</l>
            <l>
                <lb/> 4</l>
            <l>
                <lb/>E¬</l>
            <l>
                <lb/>7 </l>
            <l>
                <lb/>el</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/> aa Google</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>23</l>
            <l>
                <lb/>&amp; b,t,A,t,</l>
            <l>
                <lb/> A :eper :te :t ?</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>Le Irerſ-e. </l>
            <l>
                <lb/> re </l>
            <l>
                <lb/>Les nteretsou I emps.</l>
            <l>
                <lb/> 11¬</l>
            <l>
                <lb/>T Ans les empsoûregne la vertu on peut iuget des hom¬</l>
            <l>
                <lb/>nes par leur deuoir, dans les ſiecles coops, &amp; qu pot¬</l>
            <l>
                <lb/>en pourtant des gens habiles, on en doitiuger par es nereſts</l>
            <l>
                <lb/>dans ceux dans leſquels il ſe rencontre beauconp de depraua</l>
            <l>
                <lb/>tion auec peu de lumiere; commeen celuy’ou nous vuons, il</l>
            <l>
                <lb/>faut ioindre les inlinaions des hommes auec lenrs intereſts,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſaire de ce mie ſlange la regle de nollre diſcernecment. Ie p e¬</l>
            <l>
                <lb/>tends ſur cette maxime rendre iuſee à la verie, que l’on cnſe.</l>
            <l>
                <lb/>uelit pluſtoſt que l’on ne l’eſ lair cit par des taions aſſez lou¬</l>
            <l>
                <lb/>uent chimeriques, apuyées ſur des faits touſiours bſurs, &amp; ie</l>
            <l>
                <lb/>imagine quel’on conuicndra aiſeément, que l meluie dont</l>
            <l>
                <lb/>le me ſers pour Ja connoiſſapce de ceux quiſent preſentement</l>
            <l>
                <lb/>ſu le heajre. n’eſt pas la moins cettaine.</l>
            <l>
                <lb/> Si M. le Prince cuſt bien cnnu ſes intereſts, il euſt eſte perſua¬</l>
            <l>
                <lb/>dé qu’il n’en auoir point de plus grand au monde, que deviure</l>
            <l>
                <lb/>ſelon les deuoits deſa paiſſance:s’it euſt ſceu m prie de foi¬</l>
            <l>
                <lb/>blesauantages, qu’iſ iii oit daos les premieres annces dela Re¬</l>
            <l>
                <lb/>5eace, par la complailſancc qu’il auoi pourle Minſere, il euſt</l>
            <l>
                <lb/>areſe lans peine ce d́bordemt, pour ainſi paler de la ſaueur</l>
            <l>
                <lb/>quia failli d’enſeue lit l’Eſtat, au commeacement dans la y ran¬</l>
            <l>
                <lb/>nie, &amp; depiis dans la conpfuſion, il ne ſe fuſt pas donné la haine</l>
            <l>
                <lb/>publique par le ſiegé de Paris, &amp; par la protectiun CM. l</l>
            <l>
                <lb/>ne ſe fuſt pas mis en ſuite dans la neceſſí de rompre ce ſacré</l>
            <l>
                <lb/>uud qui doit vnit la Maiſon Royale, pour s’opoſe à̀ vne puiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>anee qu’ilaoit luy neſmeeſlee, puis qu’il en aoitſouſfert</l>
            <l>
                <lb/>lexcez. Ilſt donc vray que ſa conduite a eſte onraire à ſes</l>
            <l>
                <lb/>ttreſts, &amp; ces fautes en ce point ont eſie produites pa lon in¬</l>
            <l>
                <lb/>Snation, quul a poree aue rant de violé̃ce à de petits menge¬</l>
            <l>
                <lb/>mens peudignes de la naiuiance, qu’ei le luy a oſĺ la lumicra</l>
            <l>
                <lb/>e ſſaire pour diſeener e quictoit deſes veiab’es aueges:</l>
            <l>
                <lb/>eela upoſe,il n’eſt pas mal ail de connoiſtre quels ſon pen¬</l>
            <l>
                <lb/>nen lesinterells de M le ne, puis qu’ili n’ſt pas poſib’e</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/> ,,,aa aoa¬</l>
            <l>
                <lb/>..¬.</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>qu’il ne luiue &amp;equ’il n’embraſſe ceux auoſquels ſaeonduite p.</l>
            <l>
                <lb/>ſee l’a engagé, &amp;qui de plus ſont confocraes à ſoa narurel.Tou</l>
            <l>
                <lb/>le monde conuient par les experiences paſſecs, &amp; par ce que</l>
            <l>
                <lb/>nous voyons nous meſme auiourd loy, qu’ily avn peu erop</l>
            <l>
                <lb/>d’auidité dans l’eſprit de M. le Prince, &amp; il y a beaucoup d’apa¬</l>
            <l>
                <lb/>rence que i les grandes victoiresqu’il a rẽporté autresfots con¬</l>
            <l>
                <lb/>tre les ennemis-de l’Eſtat, n’ont pû reusplit ſoa cœur, poit</l>
            <l>
                <lb/>qu’il n’y demeuraſt touſiours beaucoup de place pour d’aaees</l>
            <l>
                <lb/>mouuemẽs bien éloignez de ceux qui font gagner les batailles,</l>
            <l>
                <lb/>il y a difie beaucoup d’aparéce, qu’il n’aura pas les ſentimẽs plu</l>
            <l>
                <lb/>éputez dans vn temps où il faut queſes aais auoülent, qu’il n’a</l>
            <l>
                <lb/>pas tant de fuiet qu’il en a eu autresfois d’eſſeur ſoeſprit pax</l>
            <l>
                <lb/>la vouë de ſes Lauriers, &amp; par la confideration de ſes trophées.</l>
            <l>
                <lb/>S’il eſt donc vray que l’inclinarion deM le Prince, ſoit de con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiderer toufiouts les petits intereſts, il eſt à preſumer &amp; oémeà</l>
            <l>
                <lb/>croire que ſa conduite ſuiura ce ſuiet ſon narurel: Et ie ne fonde</l>
            <l>
                <lb/>pas cete opnion ſur vne coniecture, mais ſur le particulier de</l>
            <l>
                <lb/>ce que’ay remarqué dans ces derniers roubles: us n’auoni</l>
            <l>
                <lb/>p int veu que M. le Princeſe ſoit pû reſoudre depuis;. mos, à</l>
            <l>
                <lb/>a e la choſe du mõde qu’il fait le mieux qi eſt la guerre: Nous</l>
            <l>
                <lb/>n’auons point veu que les plaintes d’vne belle armée qui depe¬</l>
            <l>
                <lb/>riſſoit pat ſon abſence, l’ayant pu oblſger à faire vn pas qui puſt</l>
            <l>
                <lb/>arreſter les negociations, nous n’auons pointveuque l’aprehen¬</l>
            <l>
                <lb/>ſion de la perte de la reputation das les peuples, ait eu la fores</l>
            <l>
                <lb/>de le toucher iuſques au point de l’empécher vn ſeul momëẽt de</l>
            <l>
                <lb/> traiter auec le Card.M. Cette conduite qui a paru abſolumet</l>
            <l>
                <lb/>contraire à toutes les regles de la veritable Politique, ne pet</l>
            <l>
                <lb/>auoit deſource que dans ces meſmes ma x iraes qui l’ont porté</l>
            <l>
                <lb/>dans les remps paiſibles, à ne pas ſouſtenir auec aſſez de dignité</l>
            <l>
                <lb/>la qualié de Prince du Sang, &amp; qui font que dans les tcoubles</l>
            <l>
                <lb/>ilne remplit pas les deuoirs d’vni bon Chef de party : Et delãi</l>
            <l>
                <lb/>toutes ces fauſſes meſures, &amp; de là ce peu d’aplication à donner</l>
            <l>
                <lb/>l’ordre aux choſes, à maintenir les ar mées, àſouſtenir la reputa¬</l>
            <l>
                <lb/>tion de la cauſe, à meſnager les peuples, à ſatis faire ſes amis &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſes ſeruiteurs, &amp; de là toutes ces negoeiations auec le C. M. qui</l>
            <l>
                <lb/> ont ieté le public dans la défiance &amp; dans l’agreur, &amp; qui ont</l>
            <l>
                <lb/>cauſé du chagrin en paroles, &amp; la l’éthargie en effet,</l>
            <l>
                <lb/>Ces mauuaſes paeodu ctions d’vne auuaiſe cauſe, firent renir</l>
            <l>
                <lb/>à Monſieut</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>à donoſieur lePrince pat neceſſité, la conduite qu’il anoit priſe</l>
            <l>
                <lb/> par choix. Le peu d’ordte qu’il a mis das ſon pary fait qu’it ne</l>
            <l>
                <lb/>peut pas eſtre aſſez puiſſant pour ſe rendre le maiſtre des affai¬</l>
            <l>
                <lb/>tes, le grand éclat qu’il a fſait contre la Cout, fait qu’il n’y peu</l>
            <l>
                <lb/>plusprendce de con fiance que pae des eſtabliſſemens qu’il aau¬</l>
            <l>
                <lb/>ca eoufiours deſein d’obtenir, &amp; qu’il n’obtiendra pourrant ia¬</l>
            <l>
                <lb/>ais, par ce qu’il n’a pas pris ſes meſures aſfez iuſtes, ou pour ſe</l>
            <l>
                <lb/>prourer par la douceur, ou pouar les acquerir par la coaſi¬</l>
            <l>
                <lb/>dration dparty qu’il a formé.</l>
            <l>
                <lb/> lIl eſt douc éuident, que M. le Prince s’eſt impoſé à luy-meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>e pax ſa naauuaiſe conduite, la funeſte aeceſſité de conſeruec</l>
            <l>
                <lb/>mufiours le Card. Maz. par ce qu’il ne peus auoir d’eſperance</l>
            <l>
                <lb/>de faire reüſfir ſes deſſeins, que ſous vn minſtere auſfi foib’e</l>
            <l>
                <lb/> que le ſien, &amp; de perperuër laguetre en France, parce qu’il ne</l>
            <l>
                <lb/>péut auoit de paixauec luy, ou il tcouue ſa ſeureé,que par des</l>
            <l>
                <lb/>etabliſſemens qui ne pouuoient eſtre acoordez qu’à la force</l>
            <l>
                <lb/>dapatty, qui a perdu toute ſa vigueur par le peu d’ordre qu il y</l>
            <l>
                <lb/>a ais: Il eſt donc vray, que l’intereſt ne ceſſaire de Monſicur le</l>
            <l>
                <lb/>Prinace e de coaſeruer le Mazaun, &amp; de rompre en toutes oc¬</l>
            <l>
                <lb/>aſious la pax.</l>
            <l>
                <lb/>Il faut aueûe qu’il y a beaucoup de raiſon dans le reproche,</l>
            <l>
                <lb/>el’ou fait auCardinal de Retz, de n’auoir pas connu ſes ve¬</l>
            <l>
                <lb/>ales intereſts, quand il n’eſt pas demeuré preciſerenr dans</l>
            <l>
                <lb/>ls boraes de ſa profeſſion,&amp; il eſt certain, que s’il ne ſe fuût ſer¬</l>
            <l>
                <lb/>oy des talens que Dieu luy a donaez, que dans les fontions</l>
            <l>
                <lb/>Icœleſiaſtiques, il euſt reuſſi dans la repucation des hammes,</l>
            <l>
                <lb/>d’vae auaniere quei n’euſt pas eſté à la verité ſi releuée, mais qui</l>
            <l>
                <lb/>ly euſt doané plus de douceur, qui euſt eſté expoſée à beau¬</l>
            <l>
                <lb/>ap aaoins d’enuie, e qui ſans contredit euſt eu plus d’appro¬</l>
            <l>
                <lb/>aion panay toutes les perſonnes de pieté: A parler Chre¬</l>
            <l>
                <lb/>tieneomeant, ce raiſonnenent eſt iuſte, quoy qu’il puiſſe rece¬</l>
            <l>
                <lb/>mir des exceptions, &amp; qu’il ſoit vetitable que le Cardinal de</l>
            <l>
                <lb/>Rez a’eſt point blaſmable meſae ſelon les regles les plus</l>
            <l>
                <lb/>eſtoites, s’i ſe trouue en effet qu’il ait eté́ engagé dans les af¬</l>
            <l>
                <lb/>aires (conme il a paru ) par le ſiege de Paris, dont les intereſts</l>
            <l>
                <lb/>lay doiuent eûtre ſi chers, nonu pas ſeulemehr par la politique.</l>
            <l>
                <lb/>aisuefne par laiſoa &amp;par le duai, que l’on peut dire¬</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <l>
                <lb/>¬¬.</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6¬</l>
            <l>
                <lb/>uee iutice qu’il ne ’eſt pas ietté par clhaoix dms les efoplais du.</l>
            <l>
                <lb/>onde, mais qu’il y a eſté emporté par ſon obligation.</l>
            <l>
                <lb/>Ce qui a fait croire qu’il n’y a pas eſté forcé par la pure ne¬</l>
            <l>
                <lb/>ceſſiré, eſt cette pente natrelle que l’on a touſiours temarqué¬</l>
            <l>
                <lb/>qu’il auoit aux grandes choſes: Il eſt difficile de diftingur l,</l>
            <l>
                <lb/>gloire de l’ambition, elles ont ſouuent les nmeſmes effets, elles.</l>
            <l>
                <lb/>viennent preſque touſiours de meſme cauſe, elles ne ſe rencm.</l>
            <l>
                <lb/>trent preſque iamais que dans les eſprits de meſme trempe. l.</l>
            <l>
                <lb/>voy qu’il y a partage dans le monde, laquelle de ces deux aſ¬</l>
            <l>
                <lb/> ibns eſt le principe des actions de M. le Cardinal de Retz,</l>
            <l>
                <lb/>tous ceux qui ne le connoiſſent pas dans le particnlier en foor</l>
            <l>
                <lb/>le iugement, que l’onfait d’ordinaire de tous ceux qui ont eſté</l>
            <l>
                <lb/>dans les grandes affaires, qui eſt qu’ils n’ont ny de regles ny de</l>
            <l>
                <lb/>bornes, que celles qu’ils cherchent dans l’ambition, &amp; qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>’y ren contrent iamais:Ie void beaucoup de gens quil ’appo¬</l>
            <l>
                <lb/>chent, &amp; qui croyent auoir penetré ſon naturel, qui ſot per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſuadez qu’il eſt plus touche par la gloire des grandes ations</l>
            <l>
                <lb/>que par l’amour des dignitez.</l>
            <l>
                <lb/> Les prermiers fondent leur opinion ſur la maxime generale,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qui reçoit à la verité fort peu d’exception, &amp; ſur l dignlsé</l>
            <l>
                <lb/>de Cardinal à laquelle il s’eſt eſleué. dans vn àge où l’on a veu</l>
            <l>
                <lb/>peu de partieuliers y eſtre paruenus: Les derniers ſe confirnt</l>
            <l>
                <lb/>dans leurs penſées, par le meſpis que le Cardinal de Retz a fait</l>
            <l>
                <lb/>toute ſa vie du bien qui eſt pout l’ordinaire fort recherehé paz</l>
            <l>
                <lb/>les anbitieux, par ce que c’eſt l’inſtrument le plus propre pour</l>
            <l>
                <lb/>faire reuſſir lear paſſion, &amp; adiouſtent de plus, qa le Cardi.</l>
            <l>
                <lb/>nalat en la perſonne d’vn Archeueſque de Paris, n’eſt qu’vne</l>
            <l>
                <lb/>ſuite fort or dinaire de ſa dignité: Lequel qu’il ait ſuiuy de es</l>
            <l>
                <lb/>deux princies, il ne nous eſt pas mal aiſé de diſcener où ſons</l>
            <l>
                <lb/> ſes intereſls; s’il agit par l’amaur de la gloie, peust-il rien ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>haiter auec tant de paſſion, que l’accompliſſement enier de</l>
            <l>
                <lb/>l’ouurage, auquel il a tant eontribué de l’expulſion du Card.</l>
            <l>
                <lb/>Mazarîn, puis qu’il a tiré iuſques icy la plus grade partieda</l>
            <l>
                <lb/>ſon eſclat de l’oppoſition qu’il a e auec ce Miniſtre ; Peut il</l>
            <l>
                <lb/>rien deſirer auec tant d’ardeu quela paix e le repos,laquelle</l>
            <l>
                <lb/>e’il ycontribuë effacera ce qui peut eſtre demeué d’enuie &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de reproche dans l’eſclar qu’ a’eſt acquis dans les troubles e</l>
            <l>
                <lb/>A¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>dns les agitations de l’Eſtat. Ee i le Cardinal de Retz n’a</l>
            <l>
                <lb/>pout regles de ſa conduite que ſon ambitione le trouue nee¬,</l>
            <l>
                <lb/>moins heureux, en vn point que s’il prend bien ſes intereſts,</l>
            <l>
                <lb/>comme il faut auoüer que iuſques icy il les a aſſez bien enten¬</l>
            <l>
                <lb/>dus, il n’en peut auoir de veriable, &amp; pat le bonſens, &amp; par ſa</l>
            <l>
                <lb/>conduite paſſée qu’à chaſſer le Cardinal Mazarin, qui luy eſt</l>
            <l>
                <lb/>vo grand obitacle par la puiſſance qu’il a dans la Cour, &amp; qui</l>
            <l>
                <lb/>par ſon ſeul nom donne plus de force à Monſieur le Prince</l>
            <l>
                <lb/>(es intereſts duquel le Cardinal de Retz eſt fort eſloigné)</l>
            <l>
                <lb/>uedes armées entieres:&amp; qu’à procurer la paix &amp; particuliere</l>
            <l>
                <lb/>&amp; generale, qui donne l’abon danceà Paris, dont la grandeur</l>
            <l>
                <lb/>eſt autaat ſon auantage que celuy du public, &amp; qui conſerue le</l>
            <l>
                <lb/>luſtreà toutes les grandes dignitez Eccleſiaſtiques, pareilles à</l>
            <l>
                <lb/>celles dont eſt reueſtu M. le Cardinal de Retz: A quoy i’ad¬</l>
            <l>
                <lb/>ioufte que le Cardinal de Retz ayant eu depuis4. ans, tant de</l>
            <l>
                <lb/>partà toutes les actions qui ont eſté agreables au public,à la de.</l>
            <l>
                <lb/>ſenſe de Paris, à la paix de Bourdeaux, à la liberté des Princes.</l>
            <l>
                <lb/>à l’eſloignement du Car dinal Mazarin; &amp; n’en ayant eu aucu¬</l>
            <l>
                <lb/>ne à tout ce qu’il y a eu de foible &amp; de tragique à la conduite</l>
            <l>
                <lb/>de ce party, au maſſacre de l’Hoſtel de Vilſe, aà la deſolation de</l>
            <l>
                <lb/>noaſnpa gnes, à l’oppreſſion de Paris, il a vntres particulier</l>
            <l>
                <lb/>intereſt, que les affaires finiſſent, par ce qu’il en fort auec beau¬</l>
            <l>
                <lb/>coup d’honneur, &amp; par ce que ſes ennemis ne les acheuent</l>
            <l>
                <lb/>qu’auec honte, haine &amp; confuſion Il eſt donc vray que ſon in¬</l>
            <l>
                <lb/>ereſt neceſſaire eſt l’eſloignement du Cardinal Mazarin, &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>paix du Royaume.</l>
            <l>
                <lb/>Iene m’eſtendray point ſur les intereſts de Monſieur le Duc</l>
            <l>
                <lb/>de Beaufort, il ne les connoiſt pas aſſez luy-mê̂me, pour ſça¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir en quoy ils conſiſtent, ny ſur ceux de Meſſieurs de Chaui¬</l>
            <l>
                <lb/>gny &amp; de Longueüil &amp; pareils negociateurs, ils ne ſont pas aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>et conſiderables, pour auoir place en ce lieu, &amp; pour donner</l>
            <l>
                <lb/>quelque branſle aux affaires, &amp; ie croyrois manquer à la vertté</l>
            <l>
                <lb/>&amp; au reſpet que ie dois à Monſieur le Duc d’Orleans, ſi i’o¬</l>
            <l>
                <lb/>ſois ſeulementmettre ſon nom dans vn ouurage qui porte le</l>
            <l>
                <lb/>titre d’Iotereſt, puiſque toute l’Europe auouë qu’il n’en a ia¬</l>
            <l>
                <lb/>mais eu d’autres que le bien de l’Eſtat, le ſeruice du Roy, le</l>
            <l>
                <lb/>ſolagement des peuples, &amp; la tranquilliteé publique.</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>ont</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
