<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2222_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Lettre écrite par l'archiduc Léopold à messieurs
                    les président et gens tenant la cour de Parlement de Paris.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=rV2H1u1ljmUC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Lettre écrite par l'archiduc Léopold à messieurs les
                        président et gens tenant la cour de Parlement de Paris.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="4" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>T E ¬</l>
            <l>
                <lb/>1 H I</l>
            <l>
                <lb/>H </l>
            <l>
                <lb/> I I I IL</l>
            <l>
                <lb/>ESCRITE</l>
            <l>
                <lb/>PAR LARCHIDVC</l>
            <l>
                <lb/>LEOPOLDE</l>
            <l>
                <lb/> MESSIEVRS LES PRESIDENS</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Gens tenans la Cour de Parlement</l>
            <l>
                <lb/>PAIs</l>
            <l>
                <lb/>chez pPian Vn1Qvr</l>
            <l>
                <lb/>deunt le coilege ltoyi</l>
            <l>
                <lb/>. DC XLiXx.</l>
            <l>
                <lb/> AVEC PERMISSION.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>„ ..</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>-i¬</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/> ,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;’p’é’ ’’ppt’e’</l>
            <l>
                <lb/>ESSIEvVRS,</l>
            <l>
                <lb/>Ie vous enuoye le Porteur</l>
            <l>
                <lb/> de Cette, qui vous dira de ma part, ce que ie luy ay.</l>
            <l>
                <lb/> encharge; &amp; ainſi ie vous prie de luy donner entiere foy</l>
            <l>
                <lb/>&amp; credence, &amp; ſur ce ie prie Dieu de vous auoir,</l>
            <l>
                <lb/> MESSIEVRS, en ſa ſaincte garde. De Bruxelle le o.</l>
            <l>
                <lb/>de Feb. 649.</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre tres-affectionné,</l>
            <l>
                <lb/>LEOPOLDE GVILH.</l>
            <l>
                <lb/>Propoſition faite par moy ſoubſigné à Meſſieurs du Parlement,</l>
            <l>
                <lb/>de la part de Monſeigneur l’Archiduc Leopolde,</l>
            <l>
                <lb/>le a. Feburier 1ié649</l>
            <l>
                <lb/>, P s auoir preſenté ma Lettre de Creance, i’ay dit</l>
            <l>
                <lb/>S que iene pouuois douuer que ma venue ne fuſ apre¬</l>
            <l>
                <lb/> ble à la Copagnie, puis que i’apyortois les oſſres de la</l>
            <l>
                <lb/> Paix tant deſi ee par toute la Cheſtieé, &amp; ſineceſ¬</l>
            <l>
                <lb/> ſaire au bon-heur &amp; à la tranquilli e de deux Cou¬</l>
            <l>
                <lb/>ronnes; qu’il eſtoit vray, que depuis deux ans le Cardinal Maza¬</l>
            <l>
                <lb/>rini ne l’auoit point voulu conclure, quoy qu’il euſt pu le faire a¬</l>
            <l>
                <lb/>uec des conditions aduantageuſes à la France. Ms que depuis la</l>
            <l>
                <lb/>ſortie du Roy hors de Paris, ledit Cardinal auot recherchié́ &amp;</l>
            <l>
                <lb/>propoſé vn accommodement auec des conditions qui eſtoicnt fort</l>
            <l>
                <lb/> aduantageuſes à l’Eſpagne, ayant teſmoigne que ſon principalmo¬</l>
            <l>
                <lb/>rif, eſtoit de chaftier, ainſi qu’il diſoit, les Rebelles du Parlement,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; mettre Paris à la raiſon. Apres qu’il auroit ioint les forces de</l>
            <l>
                <lb/>France &amp; d’Eſpagne par le moyen de cette Paix, que neantmoins</l>
            <l>
                <lb/>le Roy Catholique, mon Maiſtre, n’a pas eſtimé́ qu’il fuſt ny ſur ny</l>
            <l>
                <lb/>honneſte d’accepter ſes offres en cette ſaiſon, ayant iugé qu’il ne</l>
            <l>
                <lb/>lay ſeroit pas honnorable de prendre cette occaſion, de contri¬</l>
            <l>
                <lb/>buer à l’oppreſfion d’vne ſi Auguſte Compagnie, &amp; de la Ville Ca¬</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>pitale du Royaume; que le Roy mon Maiſtre ny auoit pas creu, n</l>
            <l>
                <lb/>plus qu’il y euſt ſeurete de traitter auec vn honmme condamné &amp;</l>
            <l>
                <lb/> decclare Ennemy du Roy &amp; de l’Eſtat, par Arreſt d’vn Parlement</l>
            <l>
                <lb/>qui doit reglſtrer &amp; verifier les Traitrez de Paix, pour les rendre</l>
            <l>
                <lb/>ſes &amp; aut hentiques. Mais comme le Roy mon Maiſtre e reut ti¬</l>
            <l>
                <lb/>rer autres aduantages des occaſiõs preſentes, que d’vne Paix equi¬</l>
            <l>
                <lb/>table &amp; ferme, qu’il m’a enuoyé vers Meſſieurs du Pat lement, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>çait eſtre attachez aux vrais intereſts du Roy Tres-Chreftien &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>ſon Eſtat, &amp; où reſide principalement ſon authorité legitime, pour</l>
            <l>
                <lb/>leur offrir d’eſtre les Arbitres de la Paix, &amp; que volontiers de Roy</l>
            <l>
                <lb/>mon Maiſtre ſe ſouſmertroit à leur iugement: que s’ils n’en veu¬</l>
            <l>
                <lb/>lent eſtre les Iuges, il laiſſe à leur choix de deputer de leur Corps</l>
            <l>
                <lb/>en tcl lieu qu’ils voudront eélire, meſme à Paris, fi bon leur ſen¬</l>
            <l>
                <lb/>ble, où le Roy mon Maiſtre enuoyera ſes Deputez, pour y traittet</l>
            <l>
                <lb/> &amp; conclure vne bonne Paix &amp; raiſonnable, qui donne le repos &amp;</l>
            <l>
                <lb/>la tranquillité perdurable aux deux Couronnes; auquel Traitté ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ra auſſi compris le Duc de Lortaine, qui n’a pas voulu s’accomno¬</l>
            <l>
                <lb/>der auec ledit Cardinal, pour contribuer à l’oppreſſion dudit Par¬</l>
            <l>
                <lb/>lement, &amp; de la Ville de Paris, mais eſt demeuré ioint au party</l>
            <l>
                <lb/>d’Eſpagne. Cependant ie declre qu’il y a defia dix-huit à vingr</l>
            <l>
                <lb/>mil hommes qui s’aſſersblent ſur la Frontiere, donnant parolle</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils n’entreprendront rienſur lesTerres du Roy Tres-Chreſtien,</l>
            <l>
                <lb/>ny ſur les Places qui ſont ſur leſdites Frontieres; ce qu’on auroit</l>
            <l>
                <lb/>pû faire dans le mauuais eſtat auquel elles ſe trouuent, ne reſtant</l>
            <l>
                <lb/>que deux cens hommes dans Peronne, autant dans ſainct Quen¬</l>
            <l>
                <lb/>tin, &amp; beaucoup moins dans le Caſtelet, &amp; les autres à proportion.</l>
            <l>
                <lb/>I’offre auſſi de la part du Roy mon Maiſtre toutes leſdites Troupes</l>
            <l>
                <lb/>au Parlement, pour ſa conſeruation, s’il en a beſoin, auquel cas le</l>
            <l>
                <lb/>Parlement en vſera en la maniere qu’il iugera le plus à propos, ſoit</l>
            <l>
                <lb/>en les faiſant conduire par des Officiers François qui ſeront de ſa</l>
            <l>
                <lb/>dependance, ſoit en prenant toutes les autres precautiõs qui pour¬</l>
            <l>
                <lb/>roient oſler toutes craintes, que leſdites Trouppes puſſent agir au¬</l>
            <l>
                <lb/> trement que pour le ſeruice &amp; ſelon les bonnes intentions du Par¬</l>
            <l>
                <lb/>lement; &amp; au cas que ledit Parlement n’euſt pas beſoin deſdites</l>
            <l>
                <lb/>Trouppes pour le defendre, ie donne parole, au Nom du Roy</l>
            <l>
                <lb/>mon Maiſtre, qu’elles demeureront ſur les Frontieres ſans rien en¬</l>
            <l>
                <lb/>treprendre, pendant que ladite Paix ſe trairtera. I’ay prié la Com¬</l>
            <l>
                <lb/>pagnie, de deliberer ſur ma propoſition, &amp; mes offres, &amp; me rendre</l>
            <l>
                <lb/>eſponſe pour la faire à mon Maiſtre. Signé, DOM IQSEPH</l>
            <l>
                <lb/>DE MESCAS, ETARNOLFINI.</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>F IN.</l>
            <l>
                <lb/>L E</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
