<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1suppl102_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Discours sur la députation du Parlement à
                    monsieur le prince de Condé</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref
                        target="https://books.google.fr/books?id=e3YNCQhGXeMC https://books.google.fr/books?id=kaGqS9tCmWgC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Discours sur la députation du Parlement à monsieur le
                        prince de Condé</title>
                    <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau">Sans Date</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="s.i" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49778"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement ref="geonames:0000000"/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>lL</l>
            <l>
                <lb/>SVR</l>
            <l>
                <lb/>DV</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <l>
                <lb/>LA DEPVTATION</l>
            <l>
                <lb/> 7 A VT</l>
            <l>
                <lb/> 1 L</l>
            <l>
                <lb/>D </l>
            <l>
                <lb/> e¬</l>
            <l>
                <lb/>PARLEMENT,</l>
            <l>
                <lb/>l A Mr. le Prince de Condé́.</l>
            <l>
                <lb/>Nr</l>
            <l>
                <lb/>T’AVOIS eu de la peine a adjouſter foy à̀ la nouuelle</l>
            <l>
                <lb/>qu’on m’auoit eſcrite ce Paris, que le Par lement auoit de¬</l>
            <l>
                <lb/>puté vers Monſieur le Prince, pour luy teſmoigner la ioye</l>
            <l>
                <lb/>que la Compagnie auoir de ſon retour, &amp; l’aſſeureren mei.</l>
            <l>
                <lb/>me temps de ſes ſoubmiſſioos, &amp; de ſes reſpects: Mais certe</l>
            <l>
                <lb/>nouuelle m’ayant eſté depuis confirmce, j’auouë que i’ay</l>
            <l>
                <lb/>eſté laiſi d’eſtonnement, &amp; d’ndignation tout enſemble,</l>
            <l>
                <lb/>d’apprendre que cette Compagnie autresfois ſi ſie, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſi Genereuſe, ſe ſoit ahbaiſſée à vne fi prodiieuſe lachete.</l>
            <l>
                <lb/> Car ſans parler, quil n’y a pone d’exemple dans les Regi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtres que le Parlement de Paris ayr iamais fait en vne pareil¬</l>
            <l>
                <lb/>le occaſion, des ſemblables complimens vers des Princes</l>
            <l>
                <lb/>du San, qui ſont ſuiects du Roy auſſi bien que Nous, qui</l>
            <l>
                <lb/>ſont ioulmisaux meſmes loix qui nous lient, &amp; n’ont autre</l>
            <l>
                <lb/>duantage que d’eſtre les premiers Gentils. Hommes du</l>
            <l>
                <lb/>Royaume; On ne pouuoit point d’ailleurs tirer en exẽ̃ple la</l>
            <l>
                <lb/>Depurarion qui auoit eſte faicte vers Monſieur leDuc d’Or.</l>
            <l>
                <lb/>leans, lequel eſtanr fils de France, Oncle du Roy, &amp; Lieure¬</l>
            <l>
                <lb/>nant General de la Courne, eſtinfiniment eſleué́ au deſſus</l>
            <l>
                <lb/>d’vn Prince du Sarg &amp; merire partant des honneurs ſingu¬</l>
            <l>
                <lb/>liers, &amp; le Parlement a fit ans doute vne iniuretres lenſible</l>
            <l>
                <lb/>à ſon Alteſſe Royaſie de luy auoir eſgalé vn homme qui ne</l>
            <l>
                <lb/> luy parle qee le chapeau à la main.</l>
            <l>
                <lb/>Mais quand ie fais refle fon ſar les choſes qui ſont paſſées</l>
            <l>
                <lb/>depuis trois mois, Quand ie merepreſente deuant les yeux</l>
            <l>
                <lb/>8I13o1</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>es lmages encores toutes fraſches des cruautes horribles</l>
            <l>
                <lb/>quece Pamçe a fait exercer, Quandie me réſouuiens des re¬</l>
            <l>
                <lb/>cits funeſtes qu’on m’a fait des actes d’hoſtiliré qu’il a com¬</l>
            <l>
                <lb/>m ĺes, Da la deſolation des Villes &amp; des Villages, Du vio¬</l>
            <l>
                <lb/>lementdes femmes, &amp; des filles, De la profanoation des Egli¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes, ans teſpectr le Myſtere adorable de nos Aucels, Quand</l>
            <l>
                <lb/>ie treyaeicydepuis tantoſt huict iours que i’y ſuis arriue, les</l>
            <l>
                <lb/>marques des traictemens Barbares que ce Prince a fait ſouf¬</l>
            <l>
                <lb/>lelunne den oneoenenei leiſni eondlne enrer</l>
            <l>
                <lb/>deſſein furieux qu’il auoit entrepris de faire perir par le fer,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; par le feu cette grande Ville, la commune patrie de tous</l>
            <l>
                <lb/>ls Francois, ie ne puis ſupporcer que le Parlement auquel il</l>
            <l>
                <lb/>doit conte de ſes actiõs &amp; de ſa vie, le ſoit aller trouuer pour</l>
            <l>
                <lb/>luy faire, auec vne baſſeſſe ndigne, vne eſpece de remereie¬</l>
            <l>
                <lb/>ment des maux hotribles qu’l a cauſez. N’eſtoit ce pas afin</l>
            <l>
                <lb/>qu’il fut libre de reuenir à̀ Paris, &amp; qu’on perdiſt le ſouuenir</l>
            <l>
                <lb/>de nmouuemens de luyne de ue dion quon umit concu</l>
            <l>
                <lb/>ſaiiuſtemét contre luy? Falloit-il enco le receuoir auec pom¬ 3</l>
            <l>
                <lb/>pe dans nos murailles, &amp; qu’il yſoit entré plus glorieux que1</l>
            <l>
                <lb/>s’il y fuſt entré́ par la bréche?arqu’auroit- il fait autre cho¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe das vne victoire ſanglante, que de faire nager ſon cheual,</l>
            <l>
                <lb/>pout vſer de ſes terruaes, dans le ſang des Pariſiens, &amp; triom.</l>
            <l>
                <lb/>pher ainſi de nos ies, de nos biens, &amp; de nos corps? Mais</l>
            <l>
                <lb/> outes ces choſes eſtoient ſuietres par leur condition à l’em¬</l>
            <l>
                <lb/>pire de la Fortune nous pouuons perdre auec courage ces</l>
            <l>
                <lb/>faux biens qui nous ſont eſtrangers, &amp; quand l’iniuſticeou</l>
            <l>
                <lb/>la violence nous les oſtent, nous ne perdons rien qui loità</l>
            <l>
                <lb/>nous, ſelon les ſentimens meſmes des Philoſophes Payens.</l>
            <l>
                <lb/>l n’y a que l’amour de la Patrie &amp; de la liberté auquel il</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt pas permis aux gens de bien de pouuoit renoncer, c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>vn bien qui nous appartient proprement, que l’vſurpation</l>
            <l>
                <lb/>de Tyrs ne nous peur rauin que la Nature &amp; laraiſon, qui</l>
            <l>
                <lb/>ſont les deux puiſſances legitimes auſquelles nous deuons</l>
            <l>
                <lb/>nos premiers reſpets, nous onr confirmeée, comme vn de¬</l>
            <l>
                <lb/>poſt ſacré qu’elles nous obligeae de garder,&amp; de deffendre</l>
            <l>
                <lb/>iuſques à la ott. Celuy qui par foibleſſe ou par intereſt</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>pert le deſir de conſeruer ſa liberté, jil manque en’premier</l>
            <l>
                <lb/>lieu par ſon pernicieux exemple, contre le deuoir qui l’atta¬</l>
            <l>
                <lb/>che à la ſocieté ciuille, il ſe trahit ſoy- meſme, &amp; efface en</l>
            <l>
                <lb/>quelque ſorte ce rayon d’independanee que Dieu a graueé</l>
            <l>
                <lb/>dans nos ames en nous formantà ſon lmage, de ne recognoi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre point de Souuerain ſur la rerre en la conduitte de noſtre</l>
            <l>
                <lb/>raiſon, &amp; de nos penſees.</l>
            <l>
                <lb/>Mais quand ceux qui ſont eſtablis dans le Gouuernemente</l>
            <l>
                <lb/>d’vn Eſtat pour eſtreſles protecteurs de la liberté publique,</l>
            <l>
                <lb/>s’abandonnent tous les premiers aux tyrans qui les veut op¬</l>
            <l>
                <lb/>primer, Quelle eſperance peut-il reſter de ſe pouuoir con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeruer, ſi ceux qui en doiuent eſtre les plus fermes appuis, la</l>
            <l>
                <lb/>vendent &amp; la trahiſſent? Nous apprenõs des Hiſtoires que la</l>
            <l>
                <lb/>puiſſance des Empereurs Romains ne ſeroit iamais monteée</l>
            <l>
                <lb/>au comble de l’inſolence où ellea eſté, ſi la lûcheté du Seoat</l>
            <l>
                <lb/>n’euſt fornifié par ſes cõ̃plimens infames lesprogrezde laTy¬</l>
            <l>
                <lb/>rannie: Et ſurquoy il eſt important que les Offieiers du Par.</l>
            <l>
                <lb/>lement faſſent vne ſerieuſe reflexion. Ils doiuent prendre</l>
            <l>
                <lb/>garde que leur inſtitution eſtant auſſi ancienne que la Mo¬</l>
            <l>
                <lb/>narchie, ils ſont les d́poſitaires des Loix fondamentales</l>
            <l>
                <lb/>de l’Eſtar, &amp; ſont obligez en leurs conſciences, &amp; par le de¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir de leurs Charges, de s’oppoſer aux entrepriſes des</l>
            <l>
                <lb/>Miniſtres &amp; des Fauoris, &amp; de renoncer pluſtoſt à leurs</l>
            <l>
                <lb/>dignirez que de ſouſſfrir que les loix ſoient violées. Il</l>
            <l>
                <lb/>n’appartient pas à la verité à des perſonnes priueé́es d’e¬</l>
            <l>
                <lb/>xaminer la conduite des Souuerains, mais pour ceux que</l>
            <l>
                <lb/>la neceſſité de leur emplõy engage de veiller à̀ la ſeureté́ des</l>
            <l>
                <lb/>peuples, Qu’ils ſe ſouuiennent qu’ils reſpondront deuant</l>
            <l>
                <lb/>Dieu de la negligence qu’ils y apportent, &amp; que roures les</l>
            <l>
                <lb/>oppreſſions qui s’authoriſent par leur tolerance criminelle,</l>
            <l>
                <lb/>leur ſeront quelque iour imputé́es. Si le Parlement eut fait</l>
            <l>
                <lb/>quelque reflexion ſur ces deupirs; il n’auroit pas ſans doure</l>
            <l>
                <lb/>deputé vers Monſieur le Prince: Car puiſque ces marques</l>
            <l>
                <lb/>d’honneur ne ſe rendent qu’aà la qualité des perſonnes, ou</l>
            <l>
                <lb/>bien aà leur vertu; il a eſté deſis obſerue qu’l n’y auoit poin,</l>
            <l>
                <lb/>d’exemple qui l’obligeaſt à cette ceremonie, puis qu’on n</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>Pauoit iaais pratiqué́eenuers les Princes du Sang. D’ail¬</l>
            <l>
                <lb/>leurs, le traitrement cruel que Paris a receu de ce Prince, ne</l>
            <l>
                <lb/>luy auoit pas meriré cét honnieur. Certes, il n’eſtoit pas iu¬</l>
            <l>
                <lb/>te qu’il receuſt des reſmoignages de noſtre amour, &amp; de no¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre eſtime, pour auor entrepris de perdre la Ville Capita¬</l>
            <l>
                <lb/>Ie du Royaume, que l’Hiſtoire marquera ſans douteauec vn</l>
            <l>
                <lb/> reprocheeternel contre ſa memoire. Ouy, ce deſſein furieux</l>
            <l>
                <lb/>deſtrit cette haute reputation qu’il auoit acquſe, &amp; comme</l>
            <l>
                <lb/> la gloire des barailles gagné́es ſe partage auec la conduite</l>
            <l>
                <lb/>desChefs,la valeur des Soldats, &amp; auec la Fortune qui y</l>
            <l>
                <lb/>preſide le plus ſouuent, la Poſterité jugera ſans doure des</l>
            <l>
                <lb/>moyens &amp; des qualirez de ce Prince, par l’act ion la plus re.</l>
            <l>
                <lb/> marquable de ſa vie. t quand elle verra que pendant la mi¬</l>
            <l>
                <lb/> norité́ de ſon Roy il a voulu ruiner Paris, qui eſt nonſeule¬</l>
            <l>
                <lb/>hent l’ornement, mais l’abregé de tout le Royauame; elle</l>
            <l>
                <lb/>lira auec horreur vne entrepriſe ſi deteſtable, &amp; conſiderera</l>
            <l>
                <lb/>ce Prine comme vn Monſtre, né pour la rune &amp; la deſola¬</l>
            <l>
                <lb/> tion de ſoi Pais.</l>
            <l>
                <lb/> Mais quelle honce ſera-ce au Parlement, dont on ſça’t que</l>
            <l>
                <lb/>le ſoing ſe doit erployer à punir les violenees publiques,.</l>
            <l>
                <lb/>d’auoir non ſeulement diſſimulé par leur ſilence çe qi ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>roit encor tolerable pour le bien de la Paix, ina sd’auoir ho¬</l>
            <l>
                <lb/>noreé l’Autheur de rant de maux d’vne Deputation qui ne</l>
            <l>
                <lb/>loy eſtolt point deuë, quand il ſeroit meſme reuenu tout</l>
            <l>
                <lb/>couuert de Lauriers gaignés ſur les anciens Enne m1s de cet¬</l>
            <l>
                <lb/>te Couronne? N’eſt ce pas decerner leTriomphe à celuy qui</l>
            <l>
                <lb/>n’a pas eſté le vainqueur mais le flambeau fatal d’vne guer¬</l>
            <l>
                <lb/>re Ciuille qu’il auoit allumé́e, &amp; cette proſtitution ne mar¬</l>
            <l>
                <lb/>que elle pas la foibleſſe d’v corps qu’il fal loit par prudence</l>
            <l>
                <lb/>cacher à̀ ceuux qui ne cherchent que l’occaſion d’aobattre ce</l>
            <l>
                <lb/>qui luy reſte d’authorité?¬</l>
            <l>
                <lb/> Les Peuples voiſins louoient autresfois le gouuernement</l>
            <l>
                <lb/>de la Frce; parce que la puiſſance Royalle, diſoient ils, y eſt</l>
            <l>
                <lb/>temperée par l’authorité desParlemens, leſquels encor bien.</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils tirent leur pouuoir de celuy que le Roy leur commu¬</l>
            <l>
                <lb/>nique, touainſi que les Aſtres empruntent leur lumiere de</l>
            <l>
                <lb/>celle</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>ele du Sole. Neantoins onl peut dre qre comme les</l>
            <l>
                <lb/>hiloſophes nous enſeignent que les Aſtres ont vne lumie¬</l>
            <l>
                <lb/>re qul leur eſt proipre, d’autant que la lumieré eſt vne qualà.</l>
            <l>
                <lb/>-é du Cie. Les Parlemens auſſi, &amp; eatre autre celuy de</l>
            <l>
                <lb/>Paris, a vne authoriré non participde, ſelon lesloix fonda¬</l>
            <l>
                <lb/>maentales de la Monarchie, ſoit patce qu’l a om eſtablifſe.</l>
            <l>
                <lb/>ment auſſi ancien que celuy de la Royauté, ainſi qu’il a eſté</l>
            <l>
                <lb/>deſia obſerué, ſoit enfin que les Roys luy ayent confié</l>
            <l>
                <lb/>one en depoſt le ſoin &amp; la con leruation des lodix, auſque¬</l>
            <l>
                <lb/>es ils ont bien voulu eux meſmes s’aſuierrir d l’exemple, de</l>
            <l>
                <lb/>Dies, qui dans la conduite d l’V’aiuers, ſelon la penſée d’v</l>
            <l>
                <lb/>Pere de l’Egliſe, a conmmandé vne ſeul fois pour oheir toûô¬</l>
            <l>
                <lb/>jours.</l>
            <l>
                <lb/> Que i le Parlemert doit apporter le teperanent ſi ne¬</l>
            <l>
                <lb/>efſare auo entrepriſes continuelles des Miniſtres &amp; des Fas</l>
            <l>
                <lb/>oris, qui abaſent de la puiſfance Royale, ne luy peut on</l>
            <l>
                <lb/>pas fre à pretent n iaſte reproche, qu’il pert par la faute</l>
            <l>
                <lb/>n aduantage ſi vnle au publie, &amp; ſi glorieux à luy meſme?</l>
            <l>
                <lb/>Car encot qu’on ne doius pas, peut eſtre, approuuer tout ce</l>
            <l>
                <lb/>i’ a fitdepis vd as, uſſque l’on enaecçoit fi peu de fpuit,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qsſc ahex anifete ar reueeaſent la laſeheré</l>
            <l>
                <lb/>bonteuſe dequelques-vns que ceux qui ont fait le pſlas d’eſ.</l>
            <l>
                <lb/>lat ahas a Com pagnie, n’ont eſté anime que par desinte.</l>
            <l>
                <lb/>éts de Panlle, &amp;a des raouueraens de caprice, ansaa.</l>
            <l>
                <lb/>a deſſein dus bien public Ceuts lqui eſttlent ben intentio.</l>
            <l>
                <lb/>nez deuient fonger qu’ll falloit touſioats faire vae vetraitt</l>
            <l>
                <lb/>onorable, &amp; laiſſer a rerreur, &amp; la crainte à ceux qui les</l>
            <l>
                <lb/>auoient attaquez: Que le Parlement n’auoit pas fait ſes der¬</l>
            <l>
                <lb/>iers efforrs, afin de erenir &amp; d’empeſcarles Miniſtres de</l>
            <l>
                <lb/>e rienentreprendr de nouueau à l’aduenir.</l>
            <l>
                <lb/> Et tont au contraire, N’a-t’on pas vea des’ Conſeillers ds</l>
            <l>
                <lb/>la Cour daas l’anti- chaimbre da Cardinal Mazarin ſe preû¬</l>
            <l>
                <lb/>fer en’foulepous luy demander pardo des choſes qui s’e.</l>
            <l>
                <lb/>ſoient paſſées &amp; luy reſmoigher e deſlaiſir qu’ll leur re¬</l>
            <l>
                <lb/>oit éooi efteé gens de bien e ae me plains éne de ce</l>
            <l>
                <lb/>ioums priées qui aeatrene bie à la veué la baſſeſſe d</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>gpaeſques panicalier, Mais qu’il ſoit dit que le Parlereaae</l>
            <l>
                <lb/>ait deputé vers Monſiear le Prnce, que la Poſteriré́ liſe que</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Prince a receu comphment pour auoir aſſiegeé</l>
            <l>
                <lb/>Panis, delolé la Canpagne à̀ dix lieuës à la ronde, badonuné</l>
            <l>
                <lb/>à l’inMolence barbare des Soldats eſtrangers, non ſeulement</l>
            <l>
                <lb/>pue de ene ne oe uenel e one l euneoneueneſinee</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt ce que ie trouue inſupportable à̀ des François, qi</l>
            <l>
                <lb/>eſtans nais hibres par leur condition, deurojent pluſtoſt mou¬</l>
            <l>
                <lb/>ir que commetrre ces lâchetez</l>
            <l>
                <lb/>Dauantage, cemme les Princes ne ſouffrent ordinairemene</l>
            <l>
                <lb/>ounune r iun lnſonoee lneſerner nenune</l>
            <l>
                <lb/>affligent, qui eſt ſans doute vne punition plus grande qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>ne peſent, s’ils y faiſoient reflexion-: Eſtoit-il iuſte, mais</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit-il à propes de rendre à Monſieur le Prince cét hon¬</l>
            <l>
                <lb/>eur qu’il ne rmeriroit pointe falloit il pas qu’il reconnuſt</l>
            <l>
                <lb/>la faute qu’il auoit commiſe par les maanques de noſtre meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ptis &amp; de noſtreauerſion?</l>
            <l>
                <lb/>Mais qui ne ſç̧ait dailleurs les deſſaias ambiries, que l’e.</l>
            <l>
                <lb/>pritde ee Prince mediçedepuis quelque temps, &amp;-la denra¬</l>
            <l>
                <lb/>doqu’lauo fte, et y aie - ordé-e yrdoo-pdara</l>
            <l>
                <lb/>de Clerment, tanay, &amp; lamets, en Souueraiaeté, ne fai</l>
            <l>
                <lb/>olle pas voir qu’il ſouffre auec quelque impatience la quali¬</l>
            <l>
                <lb/>té de Sabjet Tous les Princes, duſoit n de aos-Roys, aſpi</l>
            <l>
                <lb/>rent-à l’independance; de l naiſſent tant e remuëmans&amp;.</l>
            <l>
                <lb/>ant de-guerres Ciuiles que aous eſprouuons;, &amp; c’eſ pour</l>
            <l>
                <lb/>quoy il eſt impoant de les abbaiſſer, &amp; qu’ilscroyent qu’il</l>
            <l>
                <lb/>leur eſt impoſſible defaire reuſſirdeurs entrepriſes pernciou¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes.Or coome e Prlement de Paris peur ſeul empeſer le</l>
            <l>
                <lb/>factions naiſſantes; ileſt de ſon deuolr, principalement dans</l>
            <l>
                <lb/>la rminorite du Roy, de ne plus ſouffir qu’il s’eſleue quel¬</l>
            <l>
                <lb/>qu’vn-qui puiſſe faire vn party dans le Royaume, &amp; il doi</l>
            <l>
                <lb/>employenſes ſoins d’en ruiner tousles pretextes, &amp; les cau¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes maſmesles plus eſloigpés; &amp; par cette raiſon, il eſt de la</l>
            <l>
                <lb/>pcudenee du Parlmea d teſmoigper courage eferpetoà</l>
            <l>
                <lb/>u Prince, qi a fait voir ar cee. dçrniere etrepriſe gg</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>ſo ſrit remuant h’ea- demeurera pas là, &amp; que c’eſt vn</l>
            <l>
                <lb/>deau que Dieu nous prepare pour afliger ce Royaume.</l>
            <l>
                <lb/>- Mais la derniere, &amp; la plus importanre railon pour laque¬</l>
            <l>
                <lb/>lelé Parlementa eû tort de fare cette Deputation, &amp; qu</l>
            <l>
                <lb/>eét ſtrange abbaifſement qui n’eſtoit pas d’ailleurs neceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſaire, confirmne en premier lieu les lentumens des Peuples,</l>
            <l>
                <lb/>dans le mauuais bruit qu’on a fait courir que les Depurez</l>
            <l>
                <lb/>du Parlement auoient eſté corrompus dans les negouia¬</l>
            <l>
                <lb/>ions de la Paix, &amp; qu’ils ont plié dans vn emps où il y</l>
            <l>
                <lb/> auoit ſuject deſperer quelque ſoulagement dans les miſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeres publiques, ſoit par l’acheminement de la Paix gene¬</l>
            <l>
                <lb/>ralle qui nous eſtoit offerte, ſoit par le changement du Mi¬</l>
            <l>
                <lb/>niſteriat, qui eſtot vn point ur lequel il ſemble qu’il ne fal¬</l>
            <l>
                <lb/>loit pont conclure. Or comme la fin perpetuelle des Mini¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtres a eſté de deſ-vnir les Peuples dans les Parlements, ils</l>
            <l>
                <lb/>ne manquent pas ſans doute de profiter de cette occaſion,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; comme ils ſe perſuadent auoir ſuject d’abbattre leur au¬</l>
            <l>
                <lb/>thoriré, &amp; de reſtablir ce gouuernement abſolu qu’ils one</l>
            <l>
                <lb/>pratiqué depuis quelqueanneées. Ie ne doute pas qu’ils n</l>
            <l>
                <lb/> Tpeennentbien toſt leurs conſeils violens, &amp; que la bafſeſſe</l>
            <l>
                <lb/>de ceur qu’ils ont reconuë par cette Deputation, ne leuq</l>
            <l>
                <lb/>donne eſperance de pouuoirruyner facilement cette Com¬</l>
            <l>
                <lb/>pagnie qui les auoit retenu iuſques icy dana les bornes de</l>
            <l>
                <lb/>guelqueoderation.</l>
            <l>
                <lb/> Il o’eſt pas tres. difficile de conceuoir ce qu’ils feront, pa</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’ilsont deſ ja entrepris: on a veu trois ioars apres la pu</l>
            <l>
                <lb/>blication de la Paix vn Arreſt du Conſeil d’Enhaut eéuoquer</l>
            <l>
                <lb/>les appellations comme d’abus, &amp; caſſer vn Arreſt du Par¬</l>
            <l>
                <lb/>lement qui en auoit retenu la cagnoſſance. On a deſ-ja veu</l>
            <l>
                <lb/>les C ommiſſions Souuerainesde l’Hoſtel reſtablies. On en¬</l>
            <l>
                <lb/>end tous les iours les plaintes des cruauté́; horribles, que,</l>
            <l>
                <lb/>les gens de Guerre commettent dans les pays du Mayne, &amp;,</l>
            <l>
                <lb/>d’Anjou, &amp; aux enuirons de Sens, pour s’eſtre declarez en,</l>
            <l>
                <lb/>auour de Paris &amp; du Par lement; ce qu eſt manifeſtement</l>
            <l>
                <lb/>violer la derniere Declararion. Et cependant le Parlement</l>
            <l>
                <lb/>et dans le filence, &amp; ſouffre vneextremeingraitude qu’o</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/> nal-traite ceux qui ont attlré ſur eut les au qu’o leur</l>
            <l>
                <lb/>ft endurer pour auoir ermbraſſé ſa querelle. Il permet que</l>
            <l>
                <lb/>l’on vole à ſes yeux les articles d’rne Pair ſt ſolemaellenent</l>
            <l>
                <lb/>iurée, &amp; it ſe perſuade cependant que la tenpeſte né re¬</l>
            <l>
                <lb/>rormbera pas defſus luy, conme i les’Miniſtres ne cofer</l>
            <l>
                <lb/>uoient pas dans leur cœur vne haine enrayé́e coarre ve</l>
            <l>
                <lb/>Compage qui eſt capable d’eſtre on obſtacle perperuael À</l>
            <l>
                <lb/>leur deſſen, &amp; qui les auroit perdus en çette derniere occa¬</l>
            <l>
                <lb/>on, ſiel le euſt pouſſé auec vigueur le conſeil qu’elleasoitſi</l>
            <l>
                <lb/>genereuſenent projetté. C’eſt dail leuts va aueuglement</l>
            <l>
                <lb/>euieieos o e le inema nue que quna l i ornnneaue</l>
            <l>
                <lb/>Minſtres ſera eſtablie, qu’ils ne ſe reſſouuiennent plus qué</l>
            <l>
                <lb/>le Parſement a eû des Princes eneraux d’Armée, qui ont</l>
            <l>
                <lb/>commadé ſous ſes Ordres, car outre ue s’l faut iuger de</l>
            <l>
                <lb/>l’aduemrpar le paſſe, nous auons veu que les Mnſtres ne</l>
            <l>
                <lb/>ſont pas fi ſages pour oublier leurs reſſennens de venean¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, qu’ils ont deſ ja de la peine de diſſmuler, (ee qu fait voi?</l>
            <l>
                <lb/>eên paſſant la foibſeſſe de leureſpnt, &amp; de lenrcondurte d’eà</l>
            <l>
                <lb/>rnunſhue de niſ ln l ne elde ne e u oeſe eſel</l>
            <l>
                <lb/>u Gouuernement doit eſtre exemp ſelon les regles de la</l>
            <l>
                <lb/>Politiue.</l>
            <l>
                <lb/> Mais quand les Miniſtres oublieroienr le aſſé, ce gee ie</l>
            <l>
                <lb/>aecrois pas, c’eſt en cor vnererarque fondeée ſur des exem</l>
            <l>
                <lb/>ples des hiſtoires anciennes que le gouuernement violé e</l>
            <l>
                <lb/>tyranhique, exerce es premiers efforts ſur cex qui luy ſonr</l>
            <l>
                <lb/>plus proches, &amp; qu onc plus de droiét &amp; de pouuoir deu</l>
            <l>
                <lb/>eſiſter. La raiſon eſt, que cette ſorte de gouuernementne ſe</l>
            <l>
                <lb/>peut eſtablir parfaitrement, tant qu’il reſte quelqu’vn quie</l>
            <l>
                <lb/>droict de reſiſter au progrez du mal, parce que cette puiſſan¬</l>
            <l>
                <lb/>ee illegirime eſt retardé́e ou par la pudeur, ou par la crainte,</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle ne le deſtruiſe par des entrepriſes trop hardies. C’e</l>
            <l>
                <lb/>donc pour cela qu’elle n’a point de ſujet de ſouffrir qa’il y</l>
            <l>
                <lb/>ait quelque obſtacle qu’on puiſſe oppoſer à ſes excez.</l>
            <l>
                <lb/>Qui peut doutet doneapres cela, qu’en fort peu de temps</l>
            <l>
                <lb/>le Parlement ne ſoit l’object de la perſecurlon des Mniſtres,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’ayane deſtaché les peuples, s’il leur eſt pofible, de l’n¬</l>
            <l>
                <lb/>mnt</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>mour &amp; de l’nioi patfaite qu’ils ont iuſques-icy garde</l>
            <l>
                <lb/>auec ceét illuſtre Corps, qu’ils n’en abbattent l’autlorité́, ou</l>
            <l>
                <lb/>par la preſcription de tous les gens de bien, ou par quelque</l>
            <l>
                <lb/>creation nouuelle, comme on commence deſia de nous en</l>
            <l>
                <lb/>menaſſer. Que ſi cela arriue, qui ne void qu’il ne reſtera plus</l>
            <l>
                <lb/>de rempart pour la liberépablique? qu’il n’y aura plus d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>ile qui ſoit inuiolable pour conſeruer les ianocens, &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>opprimer t que les Prouinces erontde nouueau expoſees à</l>
            <l>
                <lb/>l’auidité inſatiable des Partiſans! En vain on reclamera l’au¬</l>
            <l>
                <lb/>thoriteé des Loix, elles ſeront trop impuiſſantes pour ſecou¬</l>
            <l>
                <lb/>rit lesfoibles, &amp; l’honnear des femmes, la pudicité des Vier¬</l>
            <l>
                <lb/>ges; nos biens &amp; msvies, ſeront la préye du Tyran qui s’e.</l>
            <l>
                <lb/>leue, &amp; des Complices quifauoriſentſes deſſeins.</l>
            <l>
                <lb/> Il nefaut point douter quetcoutes ces choſes n’arriuent, ſi</l>
            <l>
                <lb/>le Parlement eſt vne fois opprimé; Et quandie ſonge à cet¬</l>
            <l>
                <lb/>te làcheD eputatlon;il me ſemble deſia qu’elles sõ̃t arriué́es,</l>
            <l>
                <lb/>mais d’autre-part, lors que iefais reflexion que’cette Depu¬</l>
            <l>
                <lb/>tauon n’a pas eſté l’ouurage de tour le Parleent, que le</l>
            <l>
                <lb/>plus grandnombre y a contredit, &amp; que la plus-part des En¬</l>
            <l>
                <lb/>queſtes, &amp; des deux Chambres des Requeſtes du Palais, ont</l>
            <l>
                <lb/>refuſeé genereuſcment de deputer. Quand ie me reſſouuiens.</l>
            <l>
                <lb/>que ce n’a pas tant eſtéme-cproion d Paadunent de l’a¬</l>
            <l>
                <lb/>r1s, qu’vne Caballe formée de quelquesparticuliers, con¬</l>
            <l>
                <lb/>rmpus, timides, eſclaues, &amp; deſpndans de la Cour, ie ſens</l>
            <l>
                <lb/>mes eſperances renaſtre, &amp; ie me fortifie dans cette crean¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, qu’il reſte encor des gens de bien dans la Compagnie,</l>
            <l>
                <lb/>qui n’ont pas ſlcch le genoüil deuant Baal, &amp; qu’on n’ pas</l>
            <l>
                <lb/>veu a Sdinct Germain, aller à l’ddoration infame du Cardi¬</l>
            <l>
                <lb/>nal, que le plus grand nombre ayme le public, &amp; ne ſoufſtri¬</l>
            <l>
                <lb/>ra pont que la hbeté ſoit oppeimée. O ne peut pas lenr</l>
            <l>
                <lb/>rprocher la Paix qu’ils catçanfentie, elleeſtoisequelque</l>
            <l>
                <lb/>façon neceſſaire pour le biendol’Etat &amp; de Pats, &amp;puur</l>
            <l>
                <lb/>ne pas tomber das la puiſſad de uelues Generaux q¬</l>
            <l>
                <lb/>ont trahy vnc ſi bonne cauſe, par les intelligentésſectetres</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ont touſioursconſeruée aucc la Cour, par le mauuis</l>
            <l>
                <lb/>vſage pourne pas dire honteux ue larcnle nos deniers,</l>
            <l>
                <lb/>C</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>e ene e e neee</l>
            <l>
                <lb/> 10</l>
            <l>
                <lb/>&amp; par la làcheré d’auoir laiſſe prendretoas nos poſtes ſans</l>
            <l>
                <lb/>reſiſtance.</l>
            <l>
                <lb/>qu’il z creuë-neceſſaire. Il faucque les peuples fe confient</l>
            <l>
                <lb/>à la protection de cette Compagnie Illuſtre, qui eſt diſpoſeée</l>
            <l>
                <lb/>plus queiamais de s’oppoſer auec igueur, auz entrepriſes</l>
            <l>
                <lb/>ade idlnſres qunri enreiereu donu e couleiluque le ſouin</l>
            <l>
                <lb/>gemendes peuples, &amp; qui faiſan gloire de mefpciſer ſes</l>
            <l>
                <lb/>propres intereſts, ne ſera point diuertie d’ne ſi iuſte reſolu¬</l>
            <l>
                <lb/> tion, ny par la foibleſſe des Chess, ny par la corruption des</l>
            <l>
                <lb/>penſionaires, ny par la craintede perdre leurs Charges. &amp;</l>
            <l>
                <lb/>leursenploits. C’eſt à quoy leParlement ſe rrooue engageé</l>
            <l>
                <lb/>par le zeie du bien public, par là neceſſité de ſon inſtitution,</l>
            <l>
                <lb/>par l’exemple de ſes predeceſſeurs, &amp; par le deuoir de la di¬</l>
            <l>
                <lb/>gnité de la Compagnie qui ſe trouue ſi fort engagée.</l>
            <l>
                <lb/>Et vous Princemal heureux, qui eſtiez n’agueres l’object</l>
            <l>
                <lb/>de nos plus cheres affections, &amp; pour qui naous auons fait</l>
            <l>
                <lb/>tant de vœux &amp; tant de prieres, &amp; qui eſtant à preſent le ſu¬</l>
            <l>
                <lb/>je&amp;t de nos haynes les plus mortelles, que nous regardons</l>
            <l>
                <lb/>comme naoſtre ennemy irreconciliable, &amp; comme le fleau </l>
            <l>
                <lb/>dont Dieu menaſſe encor ce Royaume; ne tirez point de </l>
            <l>
                <lb/>vanités s’il vous plaiſt, de cee Deputation qul vous flatte,</l>
            <l>
                <lb/>ce n’eſt point vne Deputation du Parlement, puis qu’el le n’a</l>
            <l>
                <lb/>eſté, ny deliberée, ny arreſtée par l’aduis de la Compagnie,</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt vne viſite de quelque particuliers, &amp; qui vous eſt plus</l>
            <l>
                <lb/>iniurieuſe qu’elle ne vous eſt honnorable, puis que la plus</l>
            <l>
                <lb/>ſaine partie du Parlement a reſiſté́ auec courage à vn abbaiſ¬.</l>
            <l>
                <lb/>ſement ſi honteux, mais ſçachez que vous eſtes hay de tous</l>
            <l>
                <lb/>les François, que voſtre nom eſt en abomination dans les</l>
            <l>
                <lb/>Prouinces, &amp; que les Pariſiens ne vous voyent qu’auec mé́¬</l>
            <l>
                <lb/>pris, &amp; vne horreur ſeerette qui produira en temps &amp; lieu</l>
            <l>
                <lb/>des effets plus eſtranges que vons nae penſez pas. N’eſt-ce</l>
            <l>
                <lb/>point vne punition viſible de Dieu ſur les deſordres de vô̂tre</l>
            <l>
                <lb/>vie, &amp; ces impietés ſacrileges, dont vous eſtes coupable,</l>
            <l>
                <lb/>qu’ayant pû eſtre arbitre à voſtre retour de Flandres des</l>
            <l>
                <lb/>differends du Parlement &amp; duMiniſteriat, ayant pû decider</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>i1i</l>
            <l>
                <lb/>glorieuſement vne querelle ſi importte, par l’authorité que</l>
            <l>
                <lb/>Ie ſuccez de vos armes vous auoitacquiſe dans les eſprits des</l>
            <l>
                <lb/>vns &amp; desautres, vousauez par n aueuglement prodigieux</l>
            <l>
                <lb/>choiſi le plus mauuais party, &amp; au lieu d’aſpirer à la gloire</l>
            <l>
                <lb/>du liberateur de la France, au lieu de vous maintenir dans</l>
            <l>
                <lb/>l’amour des Peuples en procurant quelque addoueiſſement</l>
            <l>
                <lb/>à leur miſere, vous auez protegé vn Eſtranger, ſeruy d’in¬</l>
            <l>
                <lb/> ſtrument à ſa vengeanee, &amp; entrepris de ruyner voſtre pa¬</l>
            <l>
                <lb/>trie, ſi Dieu n’euſt diſſipeé par ſa prouidence la rage &amp; la fu¬</l>
            <l>
                <lb/>reur de vos conſeils. Mais prenez garde qu’il n’exerce encor</l>
            <l>
                <lb/>ſur vous des chaſtinmaens plas rigoureux, le temps viendra</l>
            <l>
                <lb/>ſans doute, que vous aurez beſoin de reclamer la protection</l>
            <l>
                <lb/>du Parlement que vous auez voulu opprimer, &amp; le premier</l>
            <l>
                <lb/>Fauory nous vẽgera des maux &amp; des cruautés que vous auez</l>
            <l>
                <lb/>cauſées. Ce ſera lors que vous implorerez en vain l’ordon.</l>
            <l>
                <lb/>nance de la ſeureté́ publique que vous auez violée, &amp; ce</l>
            <l>
                <lb/>Peuple innocent que vous auez voulu faire perir par la faim,</l>
            <l>
                <lb/>ſe rira de voſtre diſgrace, &amp; eſcourera auec ioye, ou tout au</l>
            <l>
                <lb/>moins auec indifference,la nouuelle de voſtre pnſon, &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>traictement rigureux que l’on vous fera reſſentir.</l>
            <l>
                <lb/>F IN.</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>2.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>:.</l>
            <l>
                <lb/>.2</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>nm</l>
            <l>
                <lb/>ooe Google</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
