<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3630_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Secret (le) du voyage du roi et de la route que
                    doit tenir Sa Majesté.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=BufV7_8Ta3cC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Secret (le) du voyage du roi et de la route que doit
                        tenir Sa Majesté.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="7" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>SECRET</l>
            <l>
                <lb/>D V ROY</l>
            <l>
                <lb/> l l lſn</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>. ¬2</l>
            <l>
                <lb/> ?</l>
            <l>
                <lb/>.¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>AAêÂ,aâß AÂ¬s</l>
            <l>
                <lb/>opoo: e:s: oſ o</l>
            <l>
                <lb/>ppgpgpgpgppgépgr 9</l>
            <l>
                <lb/>5 9 </l>
            <l>
                <lb/>LE SCCRET DV VOAGE.</l>
            <l>
                <lb/> du Roy, &amp; la route que doit tenir</l>
            <l>
                <lb/>Sa Majeſté.</l>
            <l>
                <lb/>o m s il y a peu de perſonnes qui ſcachene</l>
            <l>
                <lb/>les veritables raiſons, qui ont obligé le Roy</l>
            <l>
                <lb/>d’entreprendre ce voyage, dont la reſolution a ſi</l>
            <l>
                <lb/>long-temps eſté́ balancée, je ne puis douter que</l>
            <l>
                <lb/>ſon depart, apres tant de remiſes, ne mette l’eſton¬</l>
            <l>
                <lb/>nement &amp; la perplexité dans la pluſpart des Eſprits;</l>
            <l>
                <lb/>car les hommes ayant accouſtumé de juger des cho¬</l>
            <l>
                <lb/>fes par les apparences, ou par la paſſion, qui eſt la</l>
            <l>
                <lb/>plus puiſſante en eux, &amp; n’y en ayant que tropd’en¬</l>
            <l>
                <lb/>clins à prendremauuaiſe impreffion de tout, ilne ſe</l>
            <l>
                <lb/>peut que beaucoup n’intetprettent ſiniſtrement ce</l>
            <l>
                <lb/>voyage qui n’eſt pas ſeulement vtile, mais abſolu¬</l>
            <l>
                <lb/>ment neceſſaire pour le bien de l’Eſtat; Ceux qui ne</l>
            <l>
                <lb/>regardent nos ennemis que du coſté de la Flandre,</l>
            <l>
                <lb/>ne pourrontgouter comme quoy l’on ſemble aban¬</l>
            <l>
                <lb/>donner cette frontiere à lIa mercy de l’eſtranger dans</l>
            <l>
                <lb/>vn temps auquel il ſe ſemble deuoir promettre da</l>
            <l>
                <lb/>grands progrez par les ſieges qu’il tient en meſme</l>
            <l>
                <lb/>rem psdeuans deux villes conſiderabless ils deman¬¬</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>deront pourqaoy l’on n’employe pas-toutes nosfo</l>
            <l>
                <lb/>ces, &amp; le grand nombre de Nobleſſe que la Cour</l>
            <l>
                <lb/>emmeine quant &amp; ſoy, ſinon pour ſignaler la fin de</l>
            <l>
                <lb/>cette campagne par quelque ſuccezdigne des armes</l>
            <l>
                <lb/>du Roy, au moins pour faire telte aux ennemis, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>coaſeruer des conqueſtes qui ont tant couſté à la</l>
            <l>
                <lb/>France.</l>
            <l>
                <lb/>D’autres, dont les penſé́es ne vont pas ſi loin, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qui ne conſiderent les affaires publiques, que par les</l>
            <l>
                <lb/>leurs particulieres, &amp; dans lf’enclos de la ville de Pa¬</l>
            <l>
                <lb/>ris, ſe plaindront que la Cour s’en eſloigne, que le</l>
            <l>
                <lb/>Roy-qui en eſt comme ame, la laiſſe languiſſante</l>
            <l>
                <lb/>en s’en retirant, &amp; que le trafic diminuë pendant</l>
            <l>
                <lb/>ſon ablence.</l>
            <l>
                <lb/>Et enfin la populace qui ſe figure toujours que</l>
            <l>
                <lb/>les choſes qu’elle apprehende le plus, luy doiuent</l>
            <l>
                <lb/>arriuer, murmurera ſous cette folle croyance, que</l>
            <l>
                <lb/>le Roy ne part de cette ville que dans le deſſein d’al.¬</l>
            <l>
                <lb/>ler accueillir leCardinal Mazarin, pour luy donner</l>
            <l>
                <lb/>la meſme puiſſance, &amp; le meſme degré́ qu’il auoirt</l>
            <l>
                <lb/>cy-deuant en France, &amp; pourappuyer de ſon nom &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de ſon authorité ce à quoy le pourroit porter les</l>
            <l>
                <lb/>mouuemens de ſa paſſion.</l>
            <l>
                <lb/>Pour répondre à̀ ces trois ſortes de mécontens, je</l>
            <l>
                <lb/>eommenceray par les derniers, comme les moins rai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnables, &amp; ainmſi les plus difficiles à econtenter,e</l>
            <l>
                <lb/>leur oppoſeray en premier lieu la Declaration du</l>
            <l>
                <lb/>Roy, publiée &amp; regiſtré́e en la Cour de Parlement</l>
            <l>
                <lb/>pour</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>pour le ba nniſſement dudie Cardlnal Mazarin, la¬</l>
            <l>
                <lb/>quelle Declaration eſt tellement authentique, que</l>
            <l>
                <lb/>l’infraction pourroit rendre cyapres la parole</l>
            <l>
                <lb/>Royale en quelque façon mépriſable: En ſecond</l>
            <l>
                <lb/>lieu, la fauſſeteé́ des bruits que l’on a fait courir,</l>
            <l>
                <lb/>que ledit Cardinal eſtoit tantoſt à Mets, tantoſt aà.</l>
            <l>
                <lb/>Sedan, à la teſte de l’armée, &amp; tantoſt aà Peron¬</l>
            <l>
                <lb/>ne; &amp; enfin le danger qu’il y auroit de r’appeller</l>
            <l>
                <lb/>vn homme que l’on vient d’exiler hay &amp; mal</l>
            <l>
                <lb/>voulu de tous les peuples, &amp; qui fourniroit vn</l>
            <l>
                <lb/>beau pretexte à ceux qui ne cherchent aurre choſe,</l>
            <l>
                <lb/>pour remuër &amp; faire voir. les effets de leursmauuai;</l>
            <l>
                <lb/>ſos. intentions.</l>
            <l>
                <lb/> Pour les ſecods, leur mécontentement eſt encor</l>
            <l>
                <lb/>moins coniderabla; car bien qu’aueune raiſon d’E.</l>
            <l>
                <lb/>ſtat n’obligeaſt le Roy d’entreprendre ce voyage,</l>
            <l>
                <lb/>voulans faire de Paris le ſejour perpetuel de la Cour,</l>
            <l>
                <lb/>ils rendroient en quelque ſaçonla condition duSou¬</l>
            <l>
                <lb/>uerain, pire que celle de ſes Subjets, qui leur pe¬</l>
            <l>
                <lb/>met d’aller &amp; ſejoaurner où bon leurſemble; &amp; ces</l>
            <l>
                <lb/>gens- là ne ſe montrent pas moins ridieules, que ce¬</l>
            <l>
                <lb/>luy qui voudroit reformer la courſe du Soleil, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>contraindre cet Aſtre de demeurer toujours en vn</l>
            <l>
                <lb/>neſme ſigne, qui ſeroit éclairer &amp; rendre feconde</l>
            <l>
                <lb/>vne petite partiede la terre,&amp; laiſſer toutes les autres</l>
            <l>
                <lb/>lans les tenebres &amp; la ſterilité.</l>
            <l>
                <lb/>Quant aux autres, ie m’eſtonne qu’ayant quel¬</l>
            <l>
                <lb/>ques connoiſancesdes aſaires d’Eſtais,ils ignorens</l>
            <l>
                <lb/> -oaa-a-a ¬ a¬-oa e-</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>ette belle maxime, qui veut que le Prince pour¬</l>
            <l>
                <lb/>uoye à la guariſon du corps politique, ainſi que le</l>
            <l>
                <lb/>Medecin à celle du naturel, qui bien ſouuent laiſſe</l>
            <l>
                <lb/>prendre cours aux maladies exterieures, pour tra¬</l>
            <l>
                <lb/>uailler à dé́raciner les humeurs corrompuës qui ſont</l>
            <l>
                <lb/>au dedans: I’auoüe que la preſence du Roy en Picar¬</l>
            <l>
                <lb/> die romproit non ſeulement les deſſeins des enne¬</l>
            <l>
                <lb/>mis, mais encore auanceroit de beaucoup ’ouurage</l>
            <l>
                <lb/>de la Paix, parde ſignalez auantages que nous rem¬</l>
            <l>
                <lb/> porterionsſur eux, mais qui ne voit auſfi que cette</l>
            <l>
                <lb/>preſence eſt blen plus neceſſaire pour diſſiper l’orage</l>
            <l>
                <lb/>qu’on voit ſe preparer dans le milieu de la Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, &amp; qui ne pourroit cy-apres éclatter que pous la</l>
            <l>
                <lb/>deſtruction &amp; la ruine, non’pas le quelques villes,</l>
            <l>
                <lb/> mais de Prouinces entieres. Ce n’eſt pas d’aujouir¬</l>
            <l>
                <lb/> dhuy: que nous deuons auoir appris à nos dépens</l>
            <l>
                <lb/>cõbien il eſt importaut d’arreſter de bonne heure nos</l>
            <l>
                <lb/>diſſentions ciuiles, &amp; qu’il nous ſeruiroit peu d’aller</l>
            <l>
                <lb/>combattre les Eſpagnols dans là Flandre, tandls</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ſe forme vn party dans eeRoyaume, qui nous</l>
            <l>
                <lb/>t’appelleroit pour nous vaincre nous neſmes: il eft</l>
            <l>
                <lb/>certain tant par le ſecours de deux mil homnmes que</l>
            <l>
                <lb/>’on a jetté dans Duni erque, &amp; par l’etat du ſie¬</l>
            <l>
                <lb/>gede Bergue, que par les troupes conſiderables qui</l>
            <l>
                <lb/>ſont &amp; demeureront en ces quartiers, que les enne¬</l>
            <l>
                <lb/>mis auront fort à̀ faireſe defendre, ſans mediter au¬</l>
            <l>
                <lb/>cune entreprife ſur nous, ais quant ce ſoroit vne</l>
            <l>
                <lb/>neceſſité de leur abandonner nos conqueſtes, tout</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>rnee pour</l>
            <l>
                <lb/>inſi quel</l>
            <l>
                <lb/>uent laiſſ</l>
            <l>
                <lb/> pour </l>
            <l>
                <lb/>es quiſ</l>
            <l>
                <lb/>yen Piar</l>
            <l>
                <lb/>des enn</l>
            <l>
                <lb/> fouura</l>
            <l>
                <lb/>ous rete</l>
            <l>
                <lb/>que ce</l>
            <l>
                <lb/>er l’onss</l>
            <l>
                <lb/> a Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>e pourle</l>
            <l>
                <lb/>c villes.!</l>
            <l>
                <lb/>l’aujour¬</l>
            <l>
                <lb/> dépenm</l>
            <l>
                <lb/>-uire no0é</l>
            <l>
                <lb/> d’allex</l>
            <l>
                <lb/> randis</l>
            <l>
                <lb/>ui nou</l>
            <l>
                <lb/>. et</l>
            <l>
                <lb/>mes qu¬</l>
            <l>
                <lb/>u ſre¬</l>
            <l>
                <lb/>,les qu!</l>
            <l>
                <lb/> ennê</l>
            <l>
                <lb/>gex a¬</l>
            <l>
                <lb/>ir vne</l>
            <l>
                <lb/>;, tout</l>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>homimie debon ſens ne doit-il pas auoü̈er que’nous</l>
            <l>
                <lb/>le deurions faire pour arreſter vn deſordre qui leur</l>
            <l>
                <lb/>donneroit ey-apres tout le Royaume en proye.</l>
            <l>
                <lb/>Ce n’eſt donc pas pour ſuiure les mouuemens d’vn</l>
            <l>
                <lb/>conſeil violent, ainſi que quelques-vns ont eu déja</l>
            <l>
                <lb/>dTaudace de publier que ſa Majſté entreprend ce voya¬</l>
            <l>
                <lb/>ge, dont les veritables motifs ne ſont au tres, que</l>
            <l>
                <lb/>ceux-cy, d’exempter en premier lieu les peuples des</l>
            <l>
                <lb/>troubles qu’ils apprehendent, &amp; dont ils ſont me¬</l>
            <l>
                <lb/>naſſez, de faire reconnoiſtre ſon authorité́ dans les</l>
            <l>
                <lb/>lieux ſoubçonnez de fauoriſer le party de ceux dont</l>
            <l>
                <lb/>perſonne n’ignore les intentions, &amp; enfin de faire</l>
            <l>
                <lb/>payer à l’Eſpagne l’vſure du temps qu’il ſera beſoin</l>
            <l>
                <lb/>d’employer à l’execution d’vn deſſein ſi neceſſaire,</l>
            <l>
                <lb/>pour la tranquilité publique.</l>
            <l>
                <lb/> La route que Sa Majeſté doit tenir de Fontaine¬</l>
            <l>
                <lb/>bleau, eſt celle de Bourgongne, où ſes troupes la doi¬</l>
            <l>
                <lb/>uent venir joindre en bref, pour de cette Prouince</l>
            <l>
                <lb/>paſſer dns le Berry.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <pb n="8"/>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
