<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau4032_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Visage (le) de bois au nez de Mazarin, et son
                    exclusion de la conférence qui se tient à Ruel, par le che. M. D. L.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=JM1N7oi16gYC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Visage (le) de bois au nez de Mazarin, et son exclusion
                        de la conférence qui se tient à Ruel, par le che. M. D. L.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement ref="geonames:0000000"/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LE</l>
            <l>
                <lb/>VISAGE DE BOIS</l>
            <l>
                <lb/>AV NE 240</l>
            <l>
                <lb/>DV MAZARIN</l>
            <l>
                <lb/>E T</l>
            <l>
                <lb/>SON EXCLVSION DE LA</l>
            <l>
                <lb/>Conference qui ſe tient à Ruel.</l>
            <l>
                <lb/>Chez IE</l>
            <l>
                <lb/>Par le Che. D.L.</l>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>Ans</l>
            <l>
                <lb/> ieieue e e iea anue¬</l>
            <l>
                <lb/> ne</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>q</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>ai.1</l>
            <l>
                <lb/>¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/> L</l>
            <l>
                <lb/> .i</l>
            <l>
                <lb/>t. ¬ ¬.¬</l>
            <l>
                <lb/> i</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>¬-é¬</l>
            <l>
                <lb/> A.</l>
            <l>
                <lb/>TTte1</l>
            <l>
                <lb/>.¬.. l</l>
            <l>
                <lb/>.1,</l>
            <l>
                <lb/>oonaaoGoogle</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/> ,ê¬,.</l>
            <l>
                <lb/>eſ pte’ldtedteppd?</l>
            <l>
                <lb/>LE VISAGE DE BOIS</l>
            <l>
                <lb/> AV NE Z</l>
            <l>
                <lb/>TR</l>
            <l>
                <lb/>D I</l>
            <l>
                <lb/> A</l>
            <l>
                <lb/>A 7 B</l>
            <l>
                <lb/> A H</l>
            <l>
                <lb/> I1</l>
            <l>
                <lb/>LV IVL A I IN</l>
            <l>
                <lb/>E ¬</l>
            <l>
                <lb/>E T</l>
            <l>
                <lb/>SON EXCLVSION DE LA</l>
            <l>
                <lb/>Conference qui ſe tient à Ruel.</l>
            <l>
                <lb/>l EN que les vertus qui ſont oppoſées</l>
            <l>
                <lb/>ſ aux vices les tiennent touſiours ſoûmis</l>
            <l>
                <lb/>à leur eclatante ſuperionité, &amp; que ce.</l>
            <l>
                <lb/> combas dont l’iſue neſt iamais incer¬</l>
            <l>
                <lb/>6 raine, faſſe inceſſamment triompher</l>
            <l>
                <lb/>les filles du Ciel, des monſtres qu’en gen dre la ter¬</l>
            <l>
                <lb/>re: Toutesfois ces foibles &amp; laſches ennemis de la</l>
            <l>
                <lb/> gloire de Dieu, les vices oſent bien encore ar¬</l>
            <l>
                <lb/>et des Geans de temerité pour dethroner les puiſ¬</l>
            <l>
                <lb/> ſances Souueraines.</l>
            <l>
                <lb/> Linſodence &amp; l’effionterie qui depuis la naiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance du monde perſecutent inceſſamment la pru¬</l>
            <l>
                <lb/>dence &amp; la retenuë̈, n’ont point encore rougi de</l>
            <l>
                <lb/>la confuſion qu’ils remportent tous les jours de</l>
            <l>
                <lb/> leusvains&amp; ridicules efforts, Herennius qui par ſes</l>
            <l>
                <lb/> o</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>diſſolutions &amp; ſes deſbauches enormes perdit les</l>
            <l>
                <lb/>Ee le eier edel</l>
            <l>
                <lb/>reur, eû̂t encore aſſez d’effronterie pour ſe plain¬</l>
            <l>
                <lb/>dre de ce iuſte traittement, &amp; demander de quel</l>
            <l>
                <lb/>pretexte il couuriroit la honte de ſon prompt re¬</l>
            <l>
                <lb/>tour prés de ſon Pere, dis luy, reſpondit l’Empe¬</l>
            <l>
                <lb/>reur, que ie ne t’ay’ pas eſteé agreable: Et Ciceron</l>
            <l>
                <lb/>voyant que Laberius l’ennemy des bons Senateurs,</l>
            <l>
                <lb/>auoit encore l’impudéce de ſe preſenter pour auoir</l>
            <l>
                <lb/>ſeance aupreés de luy. Ie te receurois, dit-il, ſi ie</l>
            <l>
                <lb/>n’eſtois placé ſi à l’eſtroit. Ce Prince de l’Elo¬</l>
            <l>
                <lb/>quence voulant témoigner par cetce reſponce, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>le demerite de cét importun, &amp;la trop grande fa¬</l>
            <l>
                <lb/>cilité de Ceſar, qui admettoit pour lors trop de</l>
            <l>
                <lb/>monde au Senat.</l>
            <l>
                <lb/>Ilamais noſtre Roy de France Louys Hutin, n’eût</l>
            <l>
                <lb/>permis que l’on eû̂t fait le procés à Enguerand de</l>
            <l>
                <lb/>Marigny Grand-Chambellan de France &amp; Sur¬</l>
            <l>
                <lb/>Intendant des Finances, bien qu’il fut accuseé d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir eu intelligence auec les Flamans ennemis de</l>
            <l>
                <lb/>ceét Eſtat, s’il n’euſt eû l’audace dereſpondreinſo¬</l>
            <l>
                <lb/>lemment à Charles Comte de Valois, Oncde du</l>
            <l>
                <lb/>Roy, lors qu’eſtant appellé au Conſeil pour rendre</l>
            <l>
                <lb/>compte de l’adminiſtration des TFreſors du Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>me, il iura inſolemment, que c’eſtoit ce Prince,</l>
            <l>
                <lb/>qui les auoit enleuez.</l>
            <l>
                <lb/>Mais qui peut conceuoir vne temerité plus inſup¬</l>
            <l>
                <lb/>portable, que celle d’auoirveu ces deniers iours le</l>
            <l>
                <lb/> Manarin, à Ruel, ſe preſenter pour entrer dansla</l>
            <l>
                <lb/>Confe¬</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>Coaference, o les Deputez de noſtre auguſte Par¬</l>
            <l>
                <lb/>lementſe ſont rouuez pour trauailler aux remedes</l>
            <l>
                <lb/>de l’Eſtat, &amp; au recouurement de la Paix ? qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>arogance ſans exemple, que le Criminel qui eſt</l>
            <l>
                <lb/>deſia mott ciuilement, oſe pretendre ſeance auec</l>
            <l>
                <lb/>les luges qui l’ont condamneé, que ce coupable à</l>
            <l>
                <lb/>qui toute l’Europe dénie la protection, oſe ſe pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſenter deuant ce Tribunaloü la luaſtice preſide auec</l>
            <l>
                <lb/>tant de majeſté? cherche. t’il d’eſtre combatu par</l>
            <l>
                <lb/>leurs paroles, apres auoir efté vaincu par la force de</l>
            <l>
                <lb/>leur integrité? ou bien, veut-il entter dans cette</l>
            <l>
                <lb/>Conference comme vn pecheur humilié, qui veur</l>
            <l>
                <lb/>rendre antant de larmes de repentir, qu’il a fait ré¬</l>
            <l>
                <lb/>pandre de ruiſſeaux de ſang des meilleurs ſuiets de</l>
            <l>
                <lb/>ce Royaume? Mais qui poutroie eſtre ouché des</l>
            <l>
                <lb/>pleurs de celuy qui a fait verſer ſans horreur le fang</l>
            <l>
                <lb/>de tant de bons François Non, non; il faut bien</l>
            <l>
                <lb/>lus de temps à conſummer la rouille, dont la pra¬</l>
            <l>
                <lb/>ique des crimes a deſia defigureé ſon eſprit: quoy</l>
            <l>
                <lb/>doncveut il voir le premier appareil que ces illu¬</l>
            <l>
                <lb/>ftresSenateurs eftiment neceſſaire pour conſolide</l>
            <l>
                <lb/>les playes dont il nous a navrés; &amp; cette ame artifi¬</l>
            <l>
                <lb/>ieuſe croit-elle faire changer de face à la bonace</l>
            <l>
                <lb/>preſente? cét Hidre enuenimmé contre la pureré</l>
            <l>
                <lb/>des inteutions de noſtre Parleraent, veue-i r’alu¬</l>
            <l>
                <lb/>mervnnouueau flambeau de deſordre &amp; de rebel¬</l>
            <l>
                <lb/>lion, veut-il deſtruire la Nation Françoiſe s’il n’ens</l>
            <l>
                <lb/>peut empieter le gouuernement ? mais il faur aupa¬</l>
            <l>
                <lb/>auane qu’il face perir tous ceux qui ſont affection¬</l>
            <l>
                <lb/>aez à cete Courone, &amp; le Roy n’a point de ſu¬.</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>jets qui ne ſe ſierifient: pour la conſeruation de</l>
            <l>
                <lb/>ſon autorité, ſi bien qu’il faut maſſacrer tout vn</l>
            <l>
                <lb/>peuple, pour occuper cette Monarchie.</l>
            <l>
                <lb/> Mis non, ces lIluſtres Heros dont les armes ap¬</l>
            <l>
                <lb/>puyans la cauſe de la Iuſtice, trauaillent pour no¬</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>ſtre commun repos, prodigueront encore leurvid</l>
            <l>
                <lb/>nmueununnelieienineieuenunee</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt par eux que les murs de cette Ville ſont hors</l>
            <l>
                <lb/>de l’eſcalade &amp; ne redoute plus l’aproche de ce Ty¬</l>
            <l>
                <lb/>ran; Ils ont guaranty nos teſtes du coup qui les</l>
            <l>
                <lb/>menaçoit: nous n’auons plus à craindre pournous</l>
            <l>
                <lb/>ny pour nos familles, tandis que ces viuans Bou¬</l>
            <l>
                <lb/>cliers des oppreſſez veilleront pour noſtre deffenſe.</l>
            <l>
                <lb/>Decernons des triomphes à ces dignes Liberateurs</l>
            <l>
                <lb/>de la Patrie, faiſons des vœux pour la’longueurde</l>
            <l>
                <lb/>leurs années, partageons leur nos cœurs, &amp; ne refu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſons rien à la gloire de ceux qui nous donnenttout.</l>
            <l>
                <lb/>Mais tres-prudente, &amp; auguſte Compagnie,</l>
            <l>
                <lb/>n’admettez point dans voſtre Aſſemblée ce Ty¬</l>
            <l>
                <lb/>ran qui s’eſt tant de fois efforcé de vous diui¬</l>
            <l>
                <lb/>ſer; ce Monſtre qui n’a point ́pargné le fer ny le</l>
            <l>
                <lb/>poiſon pour deſtruire cét auguſte Corps, auquel</l>
            <l>
                <lb/>ſont auiourd’huy attaclhiées les plus nobles parties!</l>
            <l>
                <lb/>de l’Eſtat. Faites reſſentir à ce Barbare, que c’eſt la</l>
            <l>
                <lb/>douceur &amp; non pas la cruauté qui gaigne les cœurs,</l>
            <l>
                <lb/>genereux. L’vne ne s’exerce iamais ſans acquerir</l>
            <l>
                <lb/>de nouuelles creatures, &amp; l’on ne ſe ſert point de</l>
            <l>
                <lb/>l’autre qu’elle ne ſuſcite la haine de tous les peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ples. Qu’il vſe à ſon greé de ſes forces, nous au¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>n1</l>
            <l>
                <lb/> y</l>
            <l>
                <lb/>ons aſſez de generoſié pour ne point plier ſous</l>
            <l>
                <lb/>les honteux liens de ſa Tyrannie: la Veitu ſouf¬</l>
            <l>
                <lb/>fre trop de contrainte ſous le gouuernement des</l>
            <l>
                <lb/>méchans, c’eſt lorsqu’elle n’ag pas ſelon ſes ſen¬</l>
            <l>
                <lb/>timens, &amp; qu’elle eſt fosće de ceder à̀ la corru¬</l>
            <l>
                <lb/>ption des vices. Celuy qui ne ſç̧ait pas corriger le</l>
            <l>
                <lb/>déreglement de ſes paſſions, eſt inhabile à l’admi¬</l>
            <l>
                <lb/>niſtratio de la Monarchie Françoifſe.</l>
            <l>
                <lb/> Nous ne pouuons ſouffrir-que le gonauemement</l>
            <l>
                <lb/>de nos Roys, qui n’a point de raport auec laſerui¬</l>
            <l>
                <lb/>ude, puiſque la liberté des bons ſuiets ſe conſerue</l>
            <l>
                <lb/>dans la iuſtice de leur Prince, &amp; que l’iniuſtepeut</l>
            <l>
                <lb/>meſme quaud il veut ſe rendre hbre ſous vn ſem¬</l>
            <l>
                <lb/>blable gouuernement: En effet, la ſujerion peut</l>
            <l>
                <lb/>durer ſous le regne d’vn Monarque; mais il n’en eſt</l>
            <l>
                <lb/>iamais l’auheur: &amp; ſi la liberte conſiſte à faire ce</l>
            <l>
                <lb/>que l’on deſire, ce n’eſt que le mauuais ſuiet qui</l>
            <l>
                <lb/>peut deuenir Eſclaue, pource que ne faiſanit ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’il veut, il n’agit que par la crainte de la iuſtice</l>
            <l>
                <lb/>de ſon Souuerain; Mais ſi celuy-laà n’eſt pas libre,</l>
            <l>
                <lb/>il eſt auſſi indigne de l’eſtre, &amp; s’il deuient ſerf,</l>
            <l>
                <lb/>ce n’eſt pas par le gouuernement du Prince, puiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>que c’eſt le ſeul effet de ſon geché qui change ſa</l>
            <l>
                <lb/>condition.</l>
            <l>
                <lb/>Cet Ennemy de tous les gens de bien, veut-il en</l>
            <l>
                <lb/>S’approchant de vous, combattre voſtre prudente</l>
            <l>
                <lb/>ciuiſité, de ſon arrogance &amp; outrecuidance? Oſe¬</l>
            <l>
                <lb/>t’il encore ſe preſenter deuant ceux qui ne le peu¬</l>
            <l>
                <lb/>uent iuſtement regarder que deſſus la Selette; vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre generoſité ſeroit-elle ſatisfaite.de perdrel’ini¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>mitié ſans perdre auſſi l’Enemy Non, no,</l>
            <l>
                <lb/>Meſſeigneurs, qui ecraſe la teſte du Vipere n’ap¬</l>
            <l>
                <lb/>prehende plus d’en eſtre picqué;, &amp; vous ne pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uez ſeparer le venin de ce corps infecté de ci¬</l>
            <l>
                <lb/>mes, pour en compoſer vn bon antidote, quivous</l>
            <l>
                <lb/>aſſeure contre la morſure de tous vos autres En¬</l>
            <l>
                <lb/>nemis. Conſeruez touſiours, Meſſeigneurs, cette</l>
            <l>
                <lb/>meſme rigueur contre l’dpproche des coupables</l>
            <l>
                <lb/>N’admettez iamais le Cardinal Mazarin dans vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre illuſtre Aſſemblée, &amp; tels que ceét autre Sena¬</l>
            <l>
                <lb/>teur Romain, refuſez vn ſiege à̀ ce méchant qui</l>
            <l>
                <lb/>nous tient aſſiegez auec tant de cruauté. Ilnefaut</l>
            <l>
                <lb/>point donner lieu derepos à celuy qui l’oſteaà tous</l>
            <l>
                <lb/>vn Royaume. Femez les portes de Thermis à ce¬</l>
            <l>
                <lb/>luy qui ayant déchaiſa tous les crimes que vaſtre</l>
            <l>
                <lb/>uſtice auoit écartez, les fai auiourd’huy ma¬</l>
            <l>
                <lb/>heu en foule contie l’honneur des Autels, con¬</l>
            <l>
                <lb/>se la pureté des Vierges, &amp; contre l’innocence des</l>
            <l>
                <lb/>oppreſſez, &amp; que ſa perte ſere poux iamais ded¬)</l>
            <l>
                <lb/>taime aqu bleſſeures que vous trauaillez de gu¬ </l>
            <l>
                <lb/>it.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
