<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau1suppl118_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Généalogie (la) du premier président</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=EcKdd_xw4hEC"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Généalogie (la) du premier président</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="19" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50027"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l><lb/>1.</l>
        <l><lb/> LA</l>
        <l><lb/>GENEALOGIE</l>
        <l><lb/>IE PREMIER PRESDENT</l>
        <l><lb/>arde desSceaux &amp; MniſtredE¬</l>
        <l><lb/>ſtat en France.</l>
        <l><lb/>EN VOTE’E V RO.</l>
        <l><lb/>¬¬</l>
        <l><lb/>n</l>
        <pb n="2"/>
        <l><lb/>n,</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>ah.</l>
        <l><lb/>¬¬¬¬¬</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>l</l>
        <l><lb/> E</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>ole</l>
        <l><lb/>¬¬</l>
        <pb n="3"/>
        <l><lb/> E r </l>
        <l><lb/>T </l>
        <l><lb/>LA GENEALOGIE</l>
        <l><lb/>ENE 1</l>
        <l><lb/>de Monſieur le Premier Pre¬</l>
        <l><lb/>ſident, Garde des Sceauix, &amp;</l>
        <l><lb/>ſs ¬t</l>
        <l><lb/> Miniſtrs d’Eſtat en France.</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>SIRE,</l>
        <l><lb/>Vn Particulier qui met ſa gloire &amp; ſa bonne for¬</l>
        <l><lb/>ne a eſtre né́ Sujet de Voſtre Majeſté, oſe luy de¬</l>
        <l><lb/>derauec vne ſincerité toute entiere, ce qu’elle</l>
        <l><lb/>doit attendre de Matthieu Molé ſon premier Pre¬</l>
        <l><lb/>dent. qu’elle a eſleue depuis peu à la digniteé de</l>
        <l><lb/>rde-des Seaux de Prance. Cette Charge, SRE,</l>
        <l><lb/>daat la premier &amp; la plus importante de voſtre</l>
        <l><lb/>Eftaz, tequiert ſans doute, outre la ſuffiſance de l’eſ¬</l>
        <l><lb/>pvne probité exemplaire en ceſuy quiy eſl appel¬</l>
        <l><lb/>Ae, des mœurs tout à fait incorruptibles. Queſi</l>
        <l><lb/>a Roys auoient aurans de lumiere pour dſcerner</l>
        <l><lb/>uleichoſe de fait, ce quieſtveriable d’auee c</l>
        <l><lb/>quieſtfaux &amp; ſuppoſé, comme nous deuons croi¬</l>
        <l><lb/> qu’ils ſont eclairez de Dieu dans celles de la Iu¬</l>
        <l><lb/>t pous faire dfſerence de ce qui eſt juſte d’auee</l>
        <l><lb/>quine l’eſt pas; je n’auois garde, SR, d’exa¬</l>
        <l><lb/>nas le choir qu’a faie Voſe Majeſtéde ſon pre¬</l>
        <l><lb/>,.</l>
        <l><lb/>atrPreſident, pour luy metne en dopoſt les mar¬.</l>
        <l><lb/>ue de ſon Auctonité plus fouueraine. Mais l’ex¬.</l>
        <pb n="4"/>
        <l><lb/>1. 4.</l>
        <l><lb/>perínee hus ſaiſaindoir qe lecdlsrands Prin¬</l>
        <l><lb/>ees eſans hommes, ſoneſouuent trompez par l’e¬</l>
        <l><lb/>reut ou la malice de leurs ſeblables, qui leéur dé¬</l>
        <l><lb/>guiſent la verite &amp; ſe la cachent à eux-meſmes:l’ay</l>
        <l><lb/>éiné, Si R a. que Voſtre Majeſté au lie de cbn¬</l>
        <l><lb/>damhe? onaction de hardieſſe &amp;dei meriré, te</l>
        <l><lb/>ceuroit pour vn témoignage de mon zele &amp; de ma</l>
        <l><lb/>fidelité à ſon ſeruice, la liberté reſpetueuſe donvj¬</l>
        <l><lb/>ſevſerenuers Elle, en luy faiſant entœendce cequeſt</l>
        <l><lb/>des mœurs &amp; conditions de ſon premier Preſidentt</l>
        <l><lb/>ce qu’ele pourra apprende encore de la voix pbli¬</l>
        <l><lb/>que, ſi elle prend la peine de s’en enquerir..</l>
        <l><lb/> thieu Mlé, SRE, a trois qualioez ama</l>
        <l><lb/>quables, ſelon leſquelles il peut eſt re conſideré de</l>
        <l><lb/>Vtre Majeſt́; Ileſt Pere, preœmiar Pre fideht,</l>
        <l><lb/>&amp;en qualité de Garde-des-Seaux de Prance, lét</l>
        <l><lb/>Miniſtre d’Eſtat, t a ſeance’ &amp; ſuffrage dansvs</l>
        <l><lb/>Conſeils. La premierte qualiteé, il l’a de la aré;</l>
        <l><lb/> mais il eſt redeudbledes deux aures aà la bonuéde</l>
        <l><lb/>Voſtre Majefteé, &amp; aà elle du feu Roy voſtrepee, de</l>
        <l><lb/> tres-glot ieuſe memoite, qui l’a eeueſtu de da digaidé́</l>
        <l><lb/>de premier Preſident en ſoa Parlemer de ’Pas,</l>
        <l><lb/>comme Voſtre Majeſté le vient d’honorer de cœlle</l>
        <l><lb/>de Minift re d’Eſtat, &amp; de Garda-des-Seaux de Fra¬</l>
        <l><lb/> ce. Et c’eſt, sts, ela veuë deces trois qpaled,</l>
        <l><lb/>&amp; des rapports &amp; liaiſons qu’ells ont entr’eleg que</l>
        <l><lb/> j’oſe diieà Voſtre Majeſté que ſselle daigne fate</l>
        <l><lb/> tantſoit peu deeftexion ſur ſage &amp; fonCbioni es</l>
        <l><lb/> dduax prerires, olldſea pleinement inltuite deee</l>
        <l><lb/>qu’elle</l>
        <pb n="5"/>
        <l><lb/>qu’elle doit eperer, ou pluſtoſt de ce qu’elle doit</l>
        <l><lb/>crindre de la troiſieſme, en la perſonne de Matthieu.</l>
        <l><lb/>Molé́: Car il eſt certain, SIRE, qu’eſtant pere, la</l>
        <l><lb/>Nature en cette qualité luy donne pouuoir ſar ſes en¬</l>
        <l><lb/>fans; &amp; il n’eſt pas moins veritable qu’eſtant premier</l>
        <l><lb/>Preſident, oſtre Majeſté luy donne ſous ce tiltre,</l>
        <l><lb/>Auhoriré ſur tous ſes Sujets; Comme en le faiſant</l>
        <l><lb/>Mniſtre d’Eſtat &amp; ſon Garde-des-Seaux, elle luy</l>
        <l><lb/>donne part aà ſes Conſeils plus ſecrets, &amp; à ces deli¬</l>
        <l><lb/>beraions plus importantes. Que ſi donc il eſt vray</l>
        <l><lb/>dedire que Matthieu Moĺ abuſant du pouuoir que</l>
        <l><lb/>laNature luy donne en qualité de pere, il fait injure</l>
        <l><lb/>à̀ les enfans; N’eſt-il pas auſſi veritable d’aſſeurer</l>
        <l><lb/>quefaiſant ſeruir à de mauuais vſages l’authorité que</l>
        <l><lb/>Voſtre Majeſteé luy donne en qualité de ſon premier</l>
        <l><lb/>Preſident, il fait injuſtice aà tous vos Sujets? Et ne</l>
        <l><lb/>peut-on pas encore adjouſter auec la meſme verité,</l>
        <l><lb/>que pechaat dans le Miniſtere de l’Eſtat, &amp; la Garde</l>
        <l><lb/>des Secrets que Voſtre Majeſté luy confie, il trahit</l>
        <l><lb/>ſoa Prince &amp; l’Eſtar, &amp; deuient coupable d’vn crime</l>
        <l><lb/>auſſi grand que les effets en ſont dangereux, &amp; les</l>
        <l><lb/>ſuittes pernicieuſes? Et cependant, SiRE, ie ne fein¬</l>
        <l><lb/>dray point de dire à Voſtre Majeſté, que Matthieu</l>
        <l><lb/>Moleé ſeſt ſi mal gouuerné en la qualité de Pere&amp;.</l>
        <l><lb/>de premier Preſident, qu’elle n’en doit rien eſperet</l>
        <l><lb/>de bon en celle de Miniſtre d’Eſtat, &amp; d’Aſſocié à</l>
        <l><lb/>ſes Conſeils; Mais pluſtoſt elle doit craindre que ce</l>
        <l><lb/>miſerable Pere, &amp; ce Magiſtrat tres- injuſte, ayant ¬i</l>
        <l><lb/>1</l>
        <pb n="6"/>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>outrageuſement abuſe de ſa puiſſance, au reſpet deé</l>
        <l><lb/>ſes Enfans &amp; à l’égard de vos Sujets, il n’en faſſe vn</l>
        <l><lb/>auſſi mauuais vſage dans le Miniſtere de l’Eſtat, &amp;</l>
        <l><lb/>l’exercice de la premiere Charge du Royaume. Car.</l>
        <l><lb/>ſi Voſtre Majeſteé. SiRE, prend la peine d’écouter</l>
        <l><lb/>la voix du Peuple (qui eſt celle de Dieu. quand elle</l>
        <l><lb/>eſt vniuerſelle &amp; vmfome, &amp; non produite par la</l>
        <l><lb/>haino &amp; paſhion de quelques particuliers elle ſç̧aura</l>
        <l><lb/>d’elle que toutce qu’vne molle indulgence, tout ce</l>
        <l><lb/>qu’vne complaiſance flateuſe, tout ce qu’vne paſſion</l>
        <l><lb/>aueugle, &amp; vne affection idolâtre, peut produire de</l>
        <l><lb/>mauuais &amp; de reprehenſible en la perſonne d’vn pe¬</l>
        <l><lb/>re, ſe rencontre en celle de Matthieu Molé, à l’eſ¬</l>
        <l><lb/>gard de ſes Enfans; pour leſquels, particulierement</l>
        <l><lb/>pour l’aiſné, il n’a pas ſeulement vn amour deſor¬</l>
        <l><lb/>donné, mais furieux &amp; maniacle. Si l’affection qu’il</l>
        <l><lb/>leur porte, n’eſtoit ſimplement que deſreglée dans</l>
        <l><lb/>ſon exceés, elle ſeroit peut-eſtre exeuſable, quoy que</l>
        <l><lb/>touſiosrs ridicule,puisquedle-eftfanrs fondernent,</l>
        <l><lb/>&amp; qu’elle n’a pour object en la perſonne de ſes en¬</l>
        <l><lb/>fans, que des Pigmées &amp; des Auortons; qui outre</l>
        <l><lb/>leurs autres difformités, ont vne laideur hideuſe</l>
        <l><lb/>dans le viſage, qui approche de celle des Monſtres.</l>
        <l><lb/> Mais d’auoir pour eux vne paſſion enrageé́e, &amp; pa</l>
        <l><lb/>vne ambition inſatiable, leur procurer des honneurs</l>
        <l><lb/>dont ils ſont tout à fair indignes, &amp; les y aduancer en</l>
        <l><lb/>effet au grand ſcandale de l Egliſe &amp; de l’Eſlat: C’eſt</l>
        <l><lb/>ce qui ne peut procoder que d’vn fonds d’orgueil ef</l>
        <pb n="7"/>
        <l><lb/>froyable. &amp; d’vn amour propre, que Sainct Paul dit</l>
        <l><lb/>eſtre la racine de tous maux; qui rend Mathieu Molé</l>
        <l><lb/>idolatre de ſes enfans, comme d’vn ouurage qu’il</l>
        <l><lb/>etime ſien, quoy qu’il n’ait point ſujet de ſe glo¬</l>
        <l><lb/>1ifier d’vne ſi ſotte production, qui cloche en tous</l>
        <l><lb/>ſens, &amp; quieſt ſi deffectueuſe. Et en efſect, Sie,</l>
        <l><lb/>à quoy pourroit-on attribuer qu’aà vne preſomption</l>
        <l><lb/>resr-orgueilleuſe qu’a Matthieu Molé de luy meſme</l>
        <l><lb/>&amp; de tout ce qui part de luy? Cét amour folement</l>
        <l><lb/>paternel qu’il a pour ſon aiſneé, qui l’auuegle &amp; l’en¬</l>
        <l><lb/>cante iuſqu’à̀ ce point, que de luy faire dire que ſon </l>
        <l><lb/>fils de Champlatreux le rauit de ſon entretien, &amp;</l>
        <l><lb/>qu’il le juge le plus habil-homme pour gouuerner,</l>
        <l><lb/>&amp; le plus grand eſprit qui ſoit en France. Quel</l>
        <l><lb/>charme ridicule, &amp; quelle faſcination prodigieuſe</l>
        <l><lb/>produit la chair &amp; le ſang en l’ame de ce pere</l>
        <l><lb/>fol &amp; enyvré de ſon affection paternelle? Ie ne</l>
        <l><lb/>ditay rien icy, Si , à Voſtre Majeſté de ſon ſe¬</l>
        <l><lb/> cond ſils. pour quiil a obrenu l’Fueſche de Bayeux,</l>
        <l><lb/>&amp; la Theſorerie de la ſaincte Chapelle de Paris, de¬</l>
        <l><lb/>puis quelques anneés; Si Voſtre Majeſté conſulte les</l>
        <l><lb/>plus gens de bien de ſon Royaume, ils luy dront</l>
        <l><lb/>qu’ilsont gemy, de voir que ce pere infortuné a ſa¬</l>
        <l><lb/>crifié à ſon ambition forcenée, non moins le ſalut</l>
        <l><lb/>de ſon enfant, que l’honneur de l’Egliſe, qui eſt no¬</l>
        <l><lb/>tablement intereſſé dans cét Eueſque pitoyable;</l>
        <l><lb/>ſer Miſerabilis! qui outre ſes defauts corpo¬</l>
        <l><lb/>rels qu ſont viſibles, &amp; ſur l’nfirmité de ſa com¬</l>
        <pb n="8"/>
        <l><lb/>plexion mince, &amp; delicate juſqu’aà l’excés, &amp; qui le</l>
        <l><lb/>met dans vne incapacité cotinuelle, &amp; irremediable,</l>
        <l><lb/>de prendre ſoin des affaires de ſon Dioceſe, n’a en¬</l>
        <l><lb/>core aucune des conditions que requiert Saint Paul</l>
        <l><lb/>en celuy qui eſt apellé́ a cette dignité ſupreme;com¬</l>
        <l><lb/>me ſi Matthieu Molé qui fait eſtat de long-temps</l>
        <l><lb/>de meſpriſer l’authorité du Saint Siege qu’il combat</l>
        <l><lb/>par ſes eſcrits, ſe ſoucioit auſſi peu des ſaincts Conci¬</l>
        <l><lb/>les&amp; des Ordonnances de l’Egliſe, ne s’eſtant gue¬</l>
        <l><lb/>res mis en peine d’eſcouter la voix publique à l’eſ¬</l>
        <l><lb/>gard de ſon fils, qui ſelon le precepte de l’Apoſtre,</l>
        <l><lb/>doit eſtre fauorable à celuy qu’on deſtine à l’Epiſ¬</l>
        <l><lb/>copar, moins encore de conſulter le Canon neufieſ¬</l>
        <l><lb/>me du Concile de Neoceſareée. Mais m’arreſtane</l>
        <l><lb/>ſeulement à ce qui regarde ſon aiſne, quel mal-heur,</l>
        <l><lb/>SIRE, ne ſeroit-ce point pour voſtre Eſtat, ſi ce pe¬</l>
        <l><lb/>tit fripon &amp; mutin audacieux, la proye de la fougue,</l>
        <l><lb/>de la luxure &amp; de l’ambition, perdu &amp; abyſmeé dans</l>
        <l><lb/>les plus vilaines desbauclhes venois -aà etre pourueu</l>
        <l><lb/>d’vne Charge conſidarable, ſoit dans le maniement</l>
        <l><lb/>des Finances, ſoit dans l’exercice de la iuſtice, ſoit</l>
        <l><lb/>dans quelque autre employ ou Commiſſion d’im¬</l>
        <l><lb/>portance? Ce mal-heureux pere ne peut ignorer que</l>
        <l><lb/>ſon fils eſt endebté́ d’vn million de liures, qu’il a</l>
        <l><lb/>emprunté pour ſatisfaire aà ſon luxe &amp; à ſa deſbauche:</l>
        <l><lb/>il ſçait qu’il a par tout Paris de ſales pratiques, &amp; des</l>
        <l><lb/>commerces tout à fait honteux. Il s’eſt veu luy meſ¬</l>
        <l><lb/>me dans le ſcandale &amp; dans l’infamie, &amp; conrraint</l>
        <l><lb/>de ſe</l>
        <pb n="9"/>
        <l><lb/>9</l>
        <l><lb/>de ſe déthronet, pour vſer des termes de ſon fils,</l>
        <l><lb/>fin de n’eſtre point Iuge en vne affaire où il s’aiſ¬</l>
        <l><lb/>ſl de l’intereſt d’vne Maiſtreſſe qui veut paſſer</l>
        <l><lb/>pour fille, (quoy qu’elle aye eſté vefue &amp; qui</l>
        <l><lb/>nele peuple en peine de ſç̧auoir ſi elle eſt la Fem¬</l>
        <l><lb/>ne ſecrette, ou la Concubine publique de Cham¬</l>
        <l><lb/>pltreux. Son logis eſt vn Bordel, où au veu &amp; au</l>
        <l><lb/>ſceude ſes domeſtiques, ſe retire la nuit vne autre</l>
        <l><lb/>aſe, qui vient eſſuyer les ſueurs &amp; les fatigues de</l>
        <l><lb/>ſon fls. Il ſç̧ait qu’il a fauoriſé le rapt de pluſieurs</l>
        <l><lb/>flles, &amp; que pour auoir trahy ſon Couſin de Nully</l>
        <l><lb/>daus la reſolution qu’ils auoient priſe d’en enleuer</l>
        <l><lb/>e à la Mere, qui demeure aſſez proche de ſaint</l>
        <l><lb/>Paul, il faillit aà̀ perdre la vie, que ce Couſin venoit</l>
        <l><lb/>pour luy oſter, l’eſpée nuë en la main iuſques dans</l>
        <l><lb/>lachambre, ſi vn Valet n’euſt paru au coup, &amp; n’en</l>
        <l><lb/>euſt deſtourné́ l’aueiute: Et cepe ndant ce me¬</l>
        <l><lb/>chant fourbe, cét ambitieux, cét hypocrite, qui fait</l>
        <l><lb/>eſtat de tromper les ſimples, &amp; qui abuſeroit s’il luy</l>
        <l><lb/>eſtoit poſſible, de l’auctorité des Souuerains, &amp; de</l>
        <l><lb/>la bonteé &amp; facilité de la plus grande Reyne du mon¬</l>
        <l><lb/>de, eſſaye par tous les mauuais artifices dont ſon eſ¬</l>
        <l><lb/>pt eſt capable, d’eſtablir dans vne des premieres</l>
        <l><lb/>harges de la Iuſtice, celuy qui ne fit iamais raiſon à</l>
        <l><lb/>ſes Creanciers; propoſe pour le maniement des Fi¬</l>
        <l><lb/>nces celuy qui en eft le diſſipateur, &amp; en vn mot</l>
        <l><lb/>rante pour le gouuernement &amp; la reforme de l’E¬</l>
        <l><lb/>C</l>
        <pb n="10"/>
        <l><lb/>ſtat, celuy dont le luxe &amp; la defbauche y oat ecauſé</l>
        <l><lb/> tant de deſordres ſcandaleux. Or cette legere idée,</l>
        <l><lb/>S IE, que ie viens de donner à Voſtre Majeſté de</l>
        <l><lb/>Matthieu Molé. en qualité de pere, ſembleroit ſuff¬</l>
        <l><lb/>ſante pour luy faire connoiſtre ce qu’elle en doit a¬</l>
        <l><lb/>tendre en qualité de Garde des Seaux de France&amp;</l>
        <l><lb/>de Miniſtre d’Eſtat; puiſque ſelon le commun ſen¬</l>
        <l><lb/>timent des Sages, il eſt trop dangereux d’appeller</l>
        <l><lb/>aux affaires publiques, celuy qui gouuerne ſi mal</l>
        <l><lb/>les ſiennes propres; &amp;-qu’eſtant tres- difficile que ce¬</l>
        <l><lb/>luy qui eſt vitieux en qualité d’homme priué, ſoit</l>
        <l><lb/>bon Citoyen &amp; bon Magiſtrat à l’eſgard des Loix &amp;</l>
        <l><lb/>du publie, il eſt tout à fait impoſſible que celuy lài</l>
        <l><lb/>s’acquitte bien de ſa charge dans le Miniſtere del’E¬</l>
        <l><lb/>ſtat, qui a ſi mal reuſſi dans le gouuernement de ſ</l>
        <l><lb/>famille &amp; la conduitte de ſes enfans, la nature ou la</l>
        <l><lb/>ert enracinée</l>
        <l><lb/>paſſion ou iaeli</l>
        <l><lb/>en elle, ſe produiſant enfin au dehors, quelque ſe¬.</l>
        <l><lb/>crette violence qu’elle ſe face au dedans, ſur tous</l>
        <l><lb/>l’ambition, qui treuue touſiours dans les affaires pu¬</l>
        <l><lb/>bliques des ſujets propres à chatoüiller &amp; irriter ſes</l>
        <l><lb/>deſirs, &amp; a exciter en elle de nouuelles pretentions</l>
        <l><lb/>&amp; de plus hautes eſperances. Mais s’il plaiſt, S iE,</l>
        <l><lb/>à Voſtre Majeſté, que ie donne encore vn traict de</l>
        <l><lb/>plume à Matthieu Molé, pour vons en exprimer l’i¬</l>
        <l><lb/>mage en qualiteé́ de premier Preſident, ainſi que ie</l>
        <l><lb/>le luy ay repreſentécomme pere, à l’eſgard de ſes e¬</l>
        <pb n="11"/>
        <l><lb/>n</l>
        <l><lb/>fans, T’eſpere qu’elle conoiſtra clairement</l>
        <l><lb/>que s’il eſt deſpourueu des conditions que doit</l>
        <l><lb/>auoir vn bon pere de famille, il a encore moins</l>
        <l><lb/>celles que requiert l’Office d’vn Iuge, &amp; d’vn</l>
        <l><lb/>Iuge Souuerain, &amp; qui eſt le Chef d’vne Com¬</l>
        <l><lb/>pagnie la premiere &amp; la plus Auguſte du Ro¬</l>
        <l><lb/>yaume. le ne m’arreſte pas dauantage,SB,</l>
        <l><lb/>aà faire remarquer aà̀ Vaſtre Majeſté ce defaut,</l>
        <l><lb/>ie dis cette moleſſe, &amp; cette affection aueugle</l>
        <l><lb/>&amp;idolatre qu’a Matthieu Molé à l’eſgard de ſon</l>
        <l><lb/>ainé, qui eſt pourtant tres-conſiderable en luy,</l>
        <l><lb/>en la qualité meſme de Magiſtrat &amp; de Premier</l>
        <l><lb/>Preſident, eſtant vray de dire que ce fils eſt l’a¬</l>
        <l><lb/>me de ſon pere, ou pluſtoſt le Demon qui le</l>
        <l><lb/>poſſede, &amp; qui le meut &amp; le pouſſe à̀ entrepren¬</l>
        <l><lb/>re, &amp; à faire tout ce qu’il veut, tout le monde</l>
        <l><lb/>tant teſoin que le proce de calomnieux &amp;</l>
        <l><lb/>out à fait damnable, dont ce meſchant hom¬</l>
        <l><lb/>me ſe ſeruit il n’y a pas long-temps, non ſeule¬</l>
        <l><lb/>ent pour perſecuter l’innocence d’vn Conſeil¬</l>
        <l><lb/>ler &amp; d’vn Preſident ſes Confreres, mais pour</l>
        <l><lb/>perdre encore vn grand Prince &amp; le Coadju¬</l>
        <l><lb/>eur de Paris, luy fut ſuggeré par cét eſprit pen¬</l>
        <l><lb/>uicieux, auquel le pere ſe laiſſa enfin aller, quoy</l>
        <l><lb/>que preſſé des remords de ſa conſcience &amp; de la</l>
        <l><lb/>crainte de ce qui en pourroit arriuer; il luy re¬</l>
        <l><lb/>petat ces mots: Voas me perdre Champhates,</l>
        <pb n="12"/>
        <l><lb/> 1a2</l>
        <l><lb/>Champlatreux, vous me perdrez Et n’eſtant pas</l>
        <l><lb/>encore moins veritable, que ſi Voſtre Maje¬</l>
        <l><lb/> ſté ſouffroit ce fol pere en la charge de Gar¬</l>
        <l><lb/>de-des- Seaux &amp; de Miniſtre d’Eſtat, on pour¬</l>
        <l><lb/>roit dire de luy ce que Themiſtocle diſoitautre</l>
        <l><lb/>fois de luy meſme: Mon fils diſoit-il, a plus de</l>
        <l><lb/>pouuoir qu’aucun homme qui ſoit en la Grece,</l>
        <l><lb/>car les Atheniens commandent aux autres</l>
        <l><lb/>Grecs, ie commande aux Atheniens; ma mere</l>
        <l><lb/>me commande, &amp; mon fils à elle. Ainſi on pour¬</l>
        <l><lb/>roit aſſeurer, SRE, que quelque Garſe fa¬</l>
        <l><lb/>meuſe auroit tout credit dans voſtre Eſtat, pat</l>
        <l><lb/>le moyen de atthieu Molé enchanté de l’affe¬</l>
        <l><lb/>ction forcené́e qu’il a pour Champlatreux, s’il</l>
        <l><lb/>demeuroit plus long- temps Premier Preſident</l>
        <l><lb/>ou Garde des Seaux de France. Car diroit-on,</l>
        <l><lb/>Paris donne la loy ax aurres uil lae-dr Royau¬</l>
        <l><lb/>me, Matthieu Molé y a tout pouuoir en qualité</l>
        <l><lb/>de Garde des Seaux, &amp; de Premier Preſident,</l>
        <l><lb/>ſon fils luy commande, &amp; la G. à̀ luy, ou quel¬</l>
        <l><lb/>que autre putain ſemblable. Mais afin, Sire,</l>
        <l><lb/>de faire mieux connoiſtre à Voſtre Majſté l’in¬</l>
        <l><lb/>capacite toute entiere qu’à̀ Matthieu Molé à</l>
        <l><lb/>exercer vne charge de Magiſtrature &amp; de telle</l>
        <l><lb/>importance encore, qu’eſt celle de premier Pre¬</l>
        <l><lb/>ſident, ie luy diray que c’eſt l’homme peut-eſtre</l>
        <l><lb/>de tout ſon Royaume le plus ſujet à̀ la preuen¬</l>
        <l><lb/>tion &amp;</l>
        <pb n="13"/>
        <l><lb/>i3</l>
        <l><lb/>tion &amp; preoccupation de l’eſprit quahitédu’.</l>
        <l><lb/>tout tonnire à l’indifferencequieſt neceſſaire¬</l>
        <l><lb/>ment requiſe en toutIuge pour bien s’acquistar</l>
        <l><lb/>de ſon Offiee. C’eſt, SiRE, entre pluſurs au¬</l>
        <l><lb/>tres, le plus grand defauu qeſprit de Matthieul</l>
        <l><lb/>Molé, mais tellement viſibſe &amp; conneu de tout</l>
        <l><lb/>lemonde, qué pour vſer icy des termeß dont ſe</l>
        <l><lb/>ſert ailleurs vn des plus granls Peres de lIEgliſe,</l>
        <l><lb/>c’eſtce que chantent les Bergers ſuar les monta¬</l>
        <l><lb/>gnes &amp; les Poeëtes ſur les heattes, cetce que</l>
        <l><lb/>publient les ignorans aſſemblez au comg des</l>
        <l><lb/>rueës, &amp; les ſç̧auans dans ls Bibliotbeques &amp; les</l>
        <l><lb/>Docteurs dans les Eſcholes, &amp; les Eaeſques</l>
        <l><lb/>dans les Lieux ſains;e’eſlt, dio-je, ce qui lt n</l>
        <l><lb/>la bouche de tous les hommes, c’eſt c qui re¬</l>
        <l><lb/>ſonne dans le Barreau &amp; dans le. Louure, &amp; les</l>
        <l><lb/>leux plus publics,; c’eſt ce queteſmoigent les</l>
        <l><lb/> Iuges &amp; les Rarties, C’eſt e qu’fṕauué, </l>
        <l><lb/>dont ſe plaignent les Grand &amp; les petits, qui ont</l>
        <l><lb/> eu affaire à ce Iuge tres inique Et ioſe dire en¬</l>
        <l><lb/> core à Voſtre Majeſlé, C’eſt ce qu l’afproba¬</l>
        <l><lb/>ion, &amp; le commun ſenimeg des octeurs, :</l>
        <l><lb/>lepremier d’entr’eu, &amp; le plus lage, le plus.</l>
        <l><lb/>n reputaion, cſtant prié par vn autrede par¬</l>
        <l><lb/>ler à Matthieu Molé de quelque affait oü ſon</l>
        <l><lb/>eſprit preoceupéauoit eſté tout àſit contraire</l>
        <l><lb/>D</l>
        <l><lb/>.!</l>
        <pb n="14"/>
        <l><lb/> i4</l>
        <l><lb/>aauicede ſa canſe, len’ygagnerayren, dt,</l>
        <l><lb/>l car ſl eſt impméparles autres, enumdnt</l>
        <l><lb/>par lo aunres la pariei deeceduy qui lay prla</l>
        <l><lb/>e qie ielren pnes duuaelſ au.</l>
        <l><lb/>luy il y a des-ja quelques annee,.</l>
        <l><lb/>Aa diable ſois le ſos -vieildaſe,</l>
        <l><lb/>at-il iaſqu’̀ l’anmronoma</l>
        <l><lb/>le ar dn de poumi¬.</l>
        <l><lb/>OQus de preocouparion:</l>
        <l><lb/> Que ſas paſſio aeie,</l>
        <l><lb/>le nate à bon doois difamis</l>
        <l><lb/>Es fait d’Eſfar, as mains ſe</l>
        <l><lb/>L le prope ais ſage Solaa.</l>
        <l><lb/>Q foſfiours daongeneax &amp; foabe,</l>
        <l><lb/>Vors les doux prnis il ſe oul.</l>
        <l><lb/>i frt doureu, qu’eſlae de l’-vn,</l>
        <l><lb/>Et puis de l’aure, il aieſt d’aacun.</l>
        <l><lb/>Qu’ai ien-roſt denat l Ryne,</l>
        <l><lb/>Des Souerains l Soueraine,</l>
        <l><lb/>e reny m fy hien enms,</l>
        <l><lb/>Faſ- il v Prſes Maximus:</l>
        <l><lb/> ſaiſat -voir en ſa preſenee</l>
        <l><lb/>ſi n eur ſan Eaanee,</l>
        <l><lb/>Qéeft qppad à e Faqun,</l>
        <l><lb/>LL’laftre ememy de Tanquis.</l>
        <pb n="15"/>
        <l><lb/>Ques’il plaiſoit encoe, Si , à Voſtre Ma¬</l>
        <l><lb/>l jlé, que ie fiſſe legerement deuant-elle l’ana¬</l>
        <l><lb/>E one de ce vice, &amp; luyen deſcouuriſſe les cau¬</l>
        <l><lb/>ſesen la perſonne de Matthieu Molé́, je luy di¬</l>
        <l><lb/>os que cette preoceupation d’eſprit, ou plu¬</l>
        <l><lb/>t certe obſtinarion &amp; opiniaſtreteé́ ſans exem¬</l>
        <l><lb/>pe, &amp; qui, ſi on met à̀ part ſes intereſts ambi¬</l>
        <l><lb/>ix, eft lba fource plus vniuerſelle, d’où d’eſ¬</l>
        <l><lb/>cle la pluſpart des injuſtices qu’il commer,</l>
        <l><lb/>pocede de ce meſme orgueil, qui luy faiſant</l>
        <l><lb/>dtriraueec v excez monſtrueux ſes enfans</l>
        <l><lb/>me ſa production &amp; fon ouurage, le rend’</l>
        <l><lb/>eore plus idolatre de ſon propre jugement</l>
        <l><lb/>q’il eſtime eſtre plus ſien, &amp; luy appartenir</l>
        <l><lb/>de pls preés, &amp; que pour cela, quand il l’a vne</l>
        <l><lb/>fois formé, ilne peut ſe reſoudre à deſdire nyà</l>
        <l><lb/>rriger tant foit peu, quelque inique d’ail¬</l>
        <l><lb/>leurs &amp; des-raiſonnable qu’il luy paroiſſe. C’eſt</l>
        <l><lb/>dece meſme orgueil d’où naiſt en luy la colere,</l>
        <l><lb/>&amp;les paroles iniurieuſes dont il a vſé mille fois</l>
        <l><lb/>euers les partûes, &amp; qu’il a proferées n’agueres</l>
        <l><lb/>&amp;en prine &amp; en public contredes perſonnes Ec¬</l>
        <l><lb/>leſaſtiques, &amp; des Preſtres, &amp; des Docteurs,</l>
        <l><lb/>&amp;des Miniſtres de l’Euangile, &amp; d’vne naiſſan¬</l>
        <l><lb/>aureſte, &amp; d’vne vertu, qui eſt bien au deſfus</l>
        <l><lb/>de la ſienne; &amp; enfin, e’eſt de ce meſme fond</l>
        <pb n="16"/>
        <l><lb/>d’orgueil, &amp; de cette vanité preſomptüeuſe qui¬</l>
        <l><lb/>domine en Matthieu Molé, que part cette hu¬:</l>
        <l><lb/>meur railleuſe ſi mal ſeante à vn grand Magi¬</l>
        <l><lb/>ſtrat, &amp; qui luy eſt poutrantordinaire, &amp; quile</l>
        <l><lb/>ſit paſſer pout vn Comedien en l’eſtime de tous</l>
        <l><lb/>ceux qui eurent affaire aà̀ luy ce iour vnique</l>
        <l><lb/>qu’il et les Scaux, que Voſtre Majeſteé luy oſta</l>
        <l><lb/>le lendemain, &amp; dont ſans doute elle le va pri¬</l>
        <l><lb/>ue pour la ſeconde &amp; la derniere fois, ſi aupa¬</l>
        <l><lb/>rauantil ne luy atriue vne plus mauuaiſe fortru¬</l>
        <l><lb/>ne. Car enfin;, SIE, pou finir cette lettre, &amp;</l>
        <l><lb/>n’eſtre point ennuyeux à Voſtte Majeſté, iefuis</l>
        <l><lb/>obligé de luy dire, qu’il faut bien que nos pe¬</l>
        <l><lb/>chez ſoient grands, &amp; qu’ils ayent attiré forte¬</l>
        <l><lb/>men la colere de Dieu ſur uous, s’il permet</l>
        <l><lb/> que atthleu Molé demeure tant ſoit peu de</l>
        <l><lb/>temps dauantage auec charge &amp; auctoriré dans</l>
        <l><lb/>le public, ou que Voſtre Majeiſté luy ſouffre. La</l>
        <l><lb/>reſiſtance qu’a apporré le Duc d’Drleans vo¬</l>
        <l><lb/>ſtre Oncle, afin qu’il n’euſt point les Seaux, &amp;</l>
        <l><lb/>la conſtante reſolution de ce bon &amp; ſage Prince</l>
        <l><lb/>aà ne point ſe trouuor auec luy dans voſtreé Con.¬</l>
        <l><lb/>ſeil, eſt l efſect de la connoiſſance certaine qu’il</l>
        <l><lb/>a de ſes melchantes intentions:l ſçait.qu’il n’a</l>
        <l><lb/>poiut d’autre veue en tous ſes deſſeins, que lLin¬</l>
        <l><lb/>tereſt de ſa famile &amp; l’ambition de Champla¬</l>
        <l><lb/>ttuex:</l>
        <pb n="17"/>
        <l><lb/>5</l>
        <l><lb/>treux: Il a l’experience deſes fourberies &amp; de ſes</l>
        <l><lb/>mhiſons, qui ſeules à vray dire, &amp; ie le dis, SE,</l>
        <l><lb/>auec douleur &amp; indignation extreme, otmis</l>
        <l><lb/>l France, &amp; l’auctorité de Voſtre Majeſteé à</l>
        <l><lb/>deux doigts pres de ſa ruine: Et il eſt teſmoin</l>
        <l><lb/>quil fiſt Iigue contre le Duc de Beaufort, le</l>
        <l><lb/>neilleur, le plus ſage, &amp; le plus Genereux Prin¬</l>
        <l><lb/>ce de voſtre Royaume, y eſtant excite par ſon</l>
        <l><lb/>fls, qui penſoit par là acquerir tout credit au¬</l>
        <l><lb/>pres du Prince de Condé; &amp; que depuis ayant</l>
        <l><lb/>veu ce fils chaſſe de la Maiſon de ce meſme</l>
        <l><lb/>Prince, comme vn coquin, &amp; menaſſé d’eſſri¬</l>
        <l><lb/>uieres, il s’eſt porté à̀ donner à Voſtre Majeſté,.</l>
        <l><lb/>&amp;à la Reyne voſtre Mere, des Conſeils tout à̀</l>
        <l><lb/>fait violens, qui mettent la diuiſion dans la Fa¬</l>
        <l><lb/>mille Royale, qui donnent tout ſujet de mau¬</l>
        <l><lb/>uaiſe ſatisfaction au Duc d’Orleans, &amp; qui jet¬</l>
        <l><lb/>tent le Prince de Condé́ dans vne mal-heureu¬</l>
        <l><lb/>ſeneceſſité de ſe deffendre des intrigues de ce</l>
        <l><lb/>Faquin, luy qui iuſqu’icy n’a eu vn bras &amp; vn</l>
        <l><lb/>courage, que pour maintenir l’Eſtat &amp; voſtre</l>
        <l><lb/>Couronne contre les efforts de vos Ennemis..</l>
        <l><lb/>Ne permettez pas, SrE, que ce meſchant</l>
        <l><lb/>homme ſoit plus long -temps dans le pouuois</l>
        <l><lb/>de faire des injuſtices à vos ſujets, d’irriter la</l>
        <l><lb/>patience &amp; le courage des Princes de voſtre</l>
        <pb n="18"/>
        <l><lb/>Sang, &amp; d’entretenis le trouble &amp; la diuiſion</l>
        <l><lb/>dans voſtre Eſtat, par ſes meſchans Conſeils &amp;</l>
        <l><lb/>ſe s ſuggeſtions pe rnicieuſes: Que Voſtre Ma</l>
        <l><lb/>jeſté ne differe pas d’vn ſeul iour à luy oſtet</l>
        <l><lb/>les Seaur, ſans que pour le peu de temps qu’il</l>
        <l><lb/>les à eus, il en tire autre ad’antage ſinon</l>
        <l><lb/>qu’ils luy ſeelent peut eſtre l’abolition de ſes</l>
        <l><lb/>crimes, qui ſeront enſeuelis auec luy dans vne</l>
        <l><lb/>eſtroitre priſon, iuſqu’à la fin de ſa vie; Que</l>
        <l><lb/>Champlatreux ſoit fouü̈eté &amp; eurdeliſe en</l>
        <l><lb/>ſa preſence, &amp; qu’au meſme temps ſonſecond</l>
        <l><lb/>fils, priue de ſon Eueſché, &amp; reſerreé dans la</l>
        <l><lb/>ſolitude d’vn Cloiſtre pour y faire penitence,</l>
        <l><lb/>prie Dieu qu’il donne la grace à ſon pere, en</l>
        <l><lb/>la veüe de ce ſpectacle, d’imiter vn peu la</l>
        <l><lb/>Verru &amp; la ſeuerireé́ parernelle de ce premies</l>
        <l><lb/>Bruus, dont ſes mœurs ſont ſi eſloignées, &amp;</l>
        <l><lb/>que Voſtre Majeſte enfin r’appelle à elle ce</l>
        <l><lb/>genereux Prince, qui aura bien meilleure gr¬</l>
        <l><lb/>ce, &amp; plus de bon-heur &amp; de joye à̀ faire</l>
        <l><lb/>bruire ſes armes victorieuſes dans le milieu de</l>
        <l><lb/>la Flandre, ou dans le fond de l’Allemagn0,</l>
        <l><lb/>aà la honte &amp; au dommage de vos Ennemis,</l>
        <l><lb/>qu’à ſe fortifier contre les perſecutions de</l>
        <l><lb/>Matthieu Molé, qui ſeul pour ſatis-faire à ſa</l>
        <l><lb/>mal,-heureuſe ambition, nous jette dans l</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
