<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau3631_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Secret (le) entretien du roy et monseigneur le duc
          d'Anjou, avec les dernières résolutions de la reyne.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref
            target="http://books.google.fr/books?id=FgtOl47NnyMC&amp;pg=PA6&amp;dq=Secret++entretien+du+roy+et+monseigneur+le+duc+d&amp;hl=&amp;as_brr=7&amp;cd=1&amp;source=gbs_api"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Secret (le) entretien du roy et monseigneur le duc d'Anjou, avec
            les dernières résolutions de la reyne.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="16" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>LE</l>
        <l>
          <lb/>SECRET</l>
        <l>
          <lb/>ENTRETIEN</l>
        <l>
          <lb/>DV RO Y</l>
        <l>
          <lb/>ET MONSEIGNEVR LE</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>arcEs ENleEs eEs0</l>
        <l>
          <lb/>lutions de la eyne.</l>
        <l>
          <lb/> . DC. LH.</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>. ¬</l>
        <l>
          <lb/>1 </l>
        <l>
          <lb/>¬.</l>
        <l>
          <lb/>¬.</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/> .</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>el, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ie &amp;oeé eo oee</l>
        <l>
          <lb/> ’:eppeeAP:py</l>
        <l>
          <lb/>1 E</l>
        <l>
          <lb/> L D L. . l</l>
        <l>
          <lb/>ENFTRETIEN DV ROY</l>
        <l>
          <lb/> &amp; Monſeigneur le Duc d’Anjou.</l>
        <l>
          <lb/>Auee les deruieres Eeſolautions de l Reyne.</l>
        <l>
          <lb/>E peu d’eſtime que les honneſtes gens font</l>
        <l>
          <lb/>de ces eſcrits qui courent les ruës, à cauſe</l>
        <l>
          <lb/>que la pluſpart ſont, ou de vieilles pieces ramaſſé́es</l>
        <l>
          <lb/>auec vn tiltre nouueau, ou des Relations fauſſes</l>
        <l>
          <lb/>que les eſcriuains de l’vn &amp; l’autre party font ſur</l>
        <l>
          <lb/>le champ au moindre bruit de quelque Nouuelle,</l>
        <l>
          <lb/>me donne vne iuſte apprehenſion pour cettuy-ey.</l>
        <l>
          <lb/>Neantmoinms comme beaucoup de perſonnes de.</l>
        <l>
          <lb/>qualité ont appris par des Lettres qui leur ſont ve¬</l>
        <l>
          <lb/>nuës de la Cour, les meſme choſes que ie diuulgue</l>
        <l>
          <lb/>au public: I’eſpere que leur tefmoignage me</l>
        <l>
          <lb/>pourra ſeruir de guarant, &amp; par ainſi ie ſupplie</l>
        <l>
          <lb/>le Leur d’adjouſter foy, au recit que ie va luy</l>
        <l>
          <lb/>faire.</l>
        <l>
          <lb/> .¬¬.¬</l>
        <l>
          <lb/>La ,e</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>Il y a enuiron quinxe iours que deux Seigneurs</l>
        <l>
          <lb/>de arque, s’entretenant des affaires d’Eſtat dans.</l>
        <l>
          <lb/>vne des Chambres, de l’appartemant du Duc</l>
        <l>
          <lb/>d’Anjou &amp; ne croyant pas eſtre oüys de perſonne,</l>
        <l>
          <lb/>deploroient entre eux les malheurs de l’Eſtat.</l>
        <l>
          <lb/>monſeigneur le Duc d’Anjou ſe trouuant dans la</l>
        <l>
          <lb/>meſime Chambre, ſe cacha derriere vnetapiſſeriec</l>
        <l>
          <lb/>pour entendre ce qu’ils diſoient, de ſorte qu’ayant</l>
        <l>
          <lb/>prete l’oreille il entendit ce diſcours. Aſç̧auoir</l>
        <l>
          <lb/>que c’eſt vn aueuglement eſtrange dans l’eſprit</l>
        <l>
          <lb/>de la Reyne, de teſmoigner tant de hayne con¬</l>
        <l>
          <lb/>tre onſieur le Prince, &amp; tant d’affection pour le</l>
        <l>
          <lb/>Cardinal azarin, que de vouloir expoſer ſa Cou¬</l>
        <l>
          <lb/>ronne, ou celle de ſes enfans, pour d’eſtruire l’vn</l>
        <l>
          <lb/>&amp; afſermir la fortune de l’autre.</l>
        <l>
          <lb/>Que ſi elle auoit de l’amitié pour le Roy &amp; le</l>
        <l>
          <lb/>Duc d’Anjou, qu’elle n’auroit point rappellé ce</l>
        <l>
          <lb/>iniſtre fatal pour faire deſchirer ce pauure Roy¬</l>
        <l>
          <lb/>aume; &amp; que le Cardinal meſme teſmoigne dans</l>
        <l>
          <lb/>cette rencontre autant d’imprudence que de vani¬</l>
        <l>
          <lb/>té, de s’eſtre engagé dans vn Royaume, où il a.</l>
        <l>
          <lb/>eſté́ proſeript &amp; dans lequel hormis uelques per¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonnes, tous luy voudroient auoir donné le coup</l>
        <l>
          <lb/>de mort. Qu’a la verité́ ils auoient du regret de</l>
        <l>
          <lb/>voir les maux que cette guerre alloit cauſer dans</l>
        <l>
          <lb/>’Eſtat, mais qu’ils ne pouuoient penſer ſans hor¬</l>
        <l>
          <lb/> reur</l>
        <l>
          <lb/> .a¬--a¬</l>
        <l>
          <lb/>-.L¬¬ </l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>reur, que la conduitte de la Reyne porteroit les.</l>
        <l>
          <lb/>afaires à l’extremité, &amp; que ſi Dieu ny mettoit</l>
        <l>
          <lb/>la main, elle alloit rendre ſes deux enfans comme;</l>
        <l>
          <lb/>le Roy d’Angletetre, le Duc D’yor. Apres auoir</l>
        <l>
          <lb/>tenu ce diſours, ilsſe retirerent &amp; le Duc d’An¬</l>
        <l>
          <lb/>ijou qui auoit eſcouté cé́t entretien, ſans ſe mon¬</l>
        <l>
          <lb/>ftrerapres l’auoir digereé dans ſon eſprit, s’en alla</l>
        <l>
          <lb/>rouuer le Roy, &amp; l’ayant retiré à quartier , luy</l>
        <l>
          <lb/>dt que- ſi ſa majeſté́ luy promettoit de ne point</l>
        <l>
          <lb/>parler à la Reyne de ce qu’il deſiroit l’entretenir,</l>
        <l>
          <lb/>qu’il l’aduertiroit d’vne choſe qui l’importoit</l>
        <l>
          <lb/>grandement, mais qu’il deſiroit auparauant, que</l>
        <l>
          <lb/>ſa Majeſté luy juraſt de n’en dire mot, ce que le</l>
        <l>
          <lb/>Roy luy promit &amp; iura; apres quoy le Duc d’An¬</l>
        <l>
          <lb/>jou luy fit le diſcours qu’il venoit d’entendre. Ad¬</l>
        <l>
          <lb/>jouſtant que ſi ſa aieſté ne chaſſoit le Cardinal</l>
        <l>
          <lb/>azarin, qu’ils eſtoient en tres-grand danger &amp;</l>
        <l>
          <lb/>que pour luy, il ne vouloit point reſſenbler au</l>
        <l>
          <lb/>Duc D’yor, ſi ſa uaieſté vouloit deuenir come le.</l>
        <l>
          <lb/>Roy d’Angleterre, &amp; qu’aureſte ſi la Reyne venoit</l>
        <l>
          <lb/> à ſç̧auoir ce qu’il vanoit de dire qu’il le deſaduoü¬</l>
        <l>
          <lb/>eroit &amp; ſauf le reſpect que ie doibs à voſtre. ma¬</l>
        <l>
          <lb/>ieſté, ie diray que vous en auez menty. Le Roy</l>
        <l>
          <lb/> qui auoit reſmoigné quelque faſcherie peudant le</l>
        <l>
          <lb/>diſcours de ſon frere ſe prit à rire. Et bien que le</l>
        <l>
          <lb/>uc d’anjou euſtparlé bas. aeantmoins quelqu’va.</l>
        <l>
          <lb/> B</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>de eeux qui eſtoientaupres entendlt tout, &amp; l’alla</l>
        <l>
          <lb/>ineontinant rapporterterà la Reyne, laqu’elle des</l>
        <l>
          <lb/>auſſi-toſt voulut ſçauoir du Roy ce que ſon Frere</l>
        <l>
          <lb/>luy aaoit die. Elle employa tourte ſon Eloquenece</l>
        <l>
          <lb/> pour faire dire au Roy, ce queſon Frere luy auoie</l>
        <l>
          <lb/>dit en ſecret, neantmoins elle n’enpeut trer vn ſeul</l>
        <l>
          <lb/>mot &amp; apres fittous ſes efforts pour faire parler le</l>
        <l>
          <lb/>Due d’ Anjou, auquel ſa aieſté dit que le Roy</l>
        <l>
          <lb/>luy auoit fait le recit de tout le diſeours qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>auoient tenu enſemble. Mis elie tira tout aatant</l>
        <l>
          <lb/>du Duc d Anjou qu’elle uoit tiré du Roy, ſinon</l>
        <l>
          <lb/>qu’il adjouſta que ſi le Roy luy auoit dit quelque</l>
        <l>
          <lb/>choſe, que ſauf leur reſpect qu’il en auoit menty.</l>
        <l>
          <lb/>Laeyne témoigna eſtre faſcheée, &amp; delà nous pou¬</l>
        <l>
          <lb/>uons inferer la generoſité́ de ces Princes., àſe teir</l>
        <l>
          <lb/>parole l’vn à l’autre, &amp; eomme Dieu ſe ſert des</l>
        <l>
          <lb/>moyens extraordinaires pour la conſeruation de</l>
        <l>
          <lb/>cette monarehie. Car com ne il n’eſt rien de ſi</l>
        <l>
          <lb/>puyſſant que l’exemple, ſelon cette ſentence,verb</l>
        <l>
          <lb/>ameouent exempla trahiut, nous pouuons eſperer</l>
        <l>
          <lb/>que le cœur du Roy, eſtant entre les maias de</l>
        <l>
          <lb/>Dieu, il le pourra changer, &amp; que cette œuure</l>
        <l>
          <lb/>eſt des-ja eommencée puis que ce ſecret entre¬</l>
        <l>
          <lb/>tien auee le Duc d’Anjou, doibt auoir fait quel¬</l>
        <l>
          <lb/>que lmpreſſion ſur fon Eſprit. Il ſemble que le</l>
        <l>
          <lb/>Ciel menaees les Teſtes Couronnée, &amp; ce n’eſt</l>
        <l>
          <lb/> ¬¬</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>pas ſansſujet que leDae d’Aajoua de l’agpçhe</l>
        <l>
          <lb/>ſion, c’eſt pluſtot vn efſet de ſageſſe que de fqi¬;</l>
        <l>
          <lb/>bleſſe. Il voit deuaat ſes yeux vn Roy d’Anglete</l>
        <l>
          <lb/>re, &amp; ſea Frere le DucDyor en ſ piteux eſta,.:</l>
        <l>
          <lb/>que bien ſouuent dans le Louur4 le matin, pn ne,</l>
        <l>
          <lb/>ſçait pas d’où prendre dequoy diſner. Voir. n</l>
        <l>
          <lb/>Roy dont le; Anceſtres ont poſſedeé vn des plus</l>
        <l>
          <lb/>riches Royaume dl Europe, reduit s’il faut ainſr</l>
        <l>
          <lb/>dire à la medicité. Car de ſesſubjects il n’enre¬</l>
        <l>
          <lb/>çoit pas vn ſol, &amp; les penſions que le Roy luy fi</l>
        <l>
          <lb/>ſoat ſi mal payées, que les Threſſoriers diſenp</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils n’ont point d’argentgour faire aller la Mai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſon du Roy. Le Duc D’yoqx a ne çharge de Co</l>
        <l>
          <lb/>lonel du Regimeu des gar des Eſcoſſoiſes, quiluy</l>
        <l>
          <lb/>vaut douze mille eſcus auee ces gages, il main¬</l>
        <l>
          <lb/>tient vn aſſés beau train, &amp; comme rout eſt per¬</l>
        <l>
          <lb/>uerty dans le ſiecle où nous ſommes, c’eſt luy quij</l>
        <l>
          <lb/>fournit ſon Caroſſe au Roy ſon Frere, quand ſa</l>
        <l>
          <lb/>Maieſté brittanique doibt ſortir. Monſieur le Duc</l>
        <l>
          <lb/>d’Anijou apprehende vn pareil traittement de la</l>
        <l>
          <lb/>fortune. Il et yjay que l’innoçence de ces deux</l>
        <l>
          <lb/>jeunes Princes, ſemble leur ſeruir de rempart con¬</l>
        <l>
          <lb/>re la malice de ceux qui pour ſaris-faire à leurs</l>
        <l>
          <lb/>paſſion ont entrearis de tepuierſer le Troſne. Tous</l>
        <l>
          <lb/>les François ſot aſſz perſuadez, qguele Roy ne</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>fat ny eldft, que la Reyfe &amp; le Car dinalMaa-</l>
        <l>
          <lb/>rin luy fonit fafre ou dire, mais c’eſt vn erine dit vn</l>
        <l>
          <lb/>ancien, d’auoir la fortune pour ennemie grande,.</l>
        <l>
          <lb/>mrralibr ſ́ls ſors ihiimiéa. Oû̂yles Souuerains</l>
        <l>
          <lb/>ne? ſe peuuicnt affrancir’ de l’Empire de ette inſi¬</l>
        <l>
          <lb/>délle, &amp; ſon caprice ne luy fournit que trop de</l>
        <l>
          <lb/>moyens pour d’eſtruire auec artifice, &amp; par trahi¬¬</l>
        <l>
          <lb/>ſon ce qu’elle n’oſetoit attaqueér à’foree ouuêrte.</l>
        <l>
          <lb/>ll n’appartient qu’aux Alexaddres de reëndre heu¬.</l>
        <l>
          <lb/>reux dans leur malheur ceux qu’il auoit vaincus.</l>
        <l>
          <lb/>Sy Gabs Mere de Darius, n’a pas moins de</l>
        <l>
          <lb/>ſeruiéarsapres la pere- de l’Einpire de on Fils</l>
        <l>
          <lb/>qu’elle auoit dansſo pltis haut eſelat. Auſſi apres</l>
        <l>
          <lb/>auoir courageuiſement ſupporté la mort deDarius,</l>
        <l>
          <lb/>elle meurt de deſplaiſir aant appris celle d’Ale¬</l>
        <l>
          <lb/>Xandre, le Frere meſme de Darius qui deuoit ſuc¬</l>
        <l>
          <lb/>cedei à l Erbpire de Perfe, s’eſtime plus heureux</l>
        <l>
          <lb/>depoſſeder l’amitié́ de ce conquerant, que mal¬</l>
        <l>
          <lb/>heureux d’eſtre priueé par luy de tant de Couron¬</l>
        <l>
          <lb/>nes. Alexandre par geneéroſité́ luy confie ſa vie,</l>
        <l>
          <lb/>le prenant par vn de ſes gar des, &amp; Oratres ayant</l>
        <l>
          <lb/>tout perdu ſe trouue ne manquer de rien, non plus</l>
        <l>
          <lb/>que Porus, lequel ayant eſté vaincu par Alexan¬</l>
        <l>
          <lb/>dre, reçoit des nouuelles Couronnes par ſon</l>
        <l>
          <lb/>vainqueur, Mais la fortune en vſé tout autrement</l>
        <l>
          <lb/>en cette ſaiſon, à peine les vainqueurs ont les cho¬</l>
        <l>
          <lb/>ſes</l>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>ſes neceſſaires pour l’entretlen de la vie. Et la di¬</l>
        <l>
          <lb/>ſette ſetrouus ſi grande parmy l’vn &amp; l’autre party,</l>
        <l>
          <lb/>qu’elle pourroit bien les deſtruire tous deux.</l>
        <l>
          <lb/>Auant que propoſer icy les dernieres reſolutions</l>
        <l>
          <lb/>de la Reyne i’ay voulu vous faire voir les incom¬.</l>
        <l>
          <lb/>moditez de la Cour, leſqu’elles ſont ſi grandes</l>
        <l>
          <lb/>qu’apeine ſe peut on imaginer que de perſonnes</l>
        <l>
          <lb/> qui ont touſiours veſcu dans le Luxe, les puiſſent</l>
        <l>
          <lb/>ſupporter. Mais il ne faur point s’eſtonner ſi Dieu</l>
        <l>
          <lb/>chaſtie auee tant de ſeueriteé, ccux qui cauſent ou</l>
        <l>
          <lb/>fomentent cette guerre, les meurtres &amp; les incen¬</l>
        <l>
          <lb/>diës ne ſont pas les plus grands deſordres que les</l>
        <l>
          <lb/>ſoldats ſont, il y faut adjouſter les violemens &amp; les</l>
        <l>
          <lb/>facrileges. Dans le nonaſtere Royal de Sully, ils</l>
        <l>
          <lb/>ont violé́ ſur L’autel les Religieuſes, &amp; ont meſme</l>
        <l>
          <lb/>bruſlé le poil- des parties honteuſes à celles que</l>
        <l>
          <lb/>l’aage auoit guaranty de leur abominable Luxure.</l>
        <l>
          <lb/>Pluſieurs perſonnes de qualité en ont fat leur</l>
        <l>
          <lb/>plaintes à la Reyne, &amp; n’õnt eu autre reſponce</l>
        <l>
          <lb/>de ſa Majeſté, ſinon que ces deſordres ſont des</l>
        <l>
          <lb/>malheureuſes ſuittes de la guerre. Reſponce hon¬</l>
        <l>
          <lb/>euſe pour vne Reyne Tres Chreſtienne. ll eſt eſcrit</l>
        <l>
          <lb/>dans l’Hyſtoire Sainte au liure des luges Chap.</l>
        <l>
          <lb/>a2o. qu’on Leuite de la Montagne d’Ephraim,</l>
        <l>
          <lb/>eſtant allé en Bethleem pour ramener auec ſoy vne</l>
        <l>
          <lb/>de ſes fẽmes qui l’auoit quitté, &amp; demeuroit àla</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>-</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬¬¬¬¬¬</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>10</l>
        <l>
          <lb/>maiſon de ſon Pere. Au retour il logea chez vn</l>
        <l>
          <lb/>eſtranger en Guibha, &amp; les IHabitans de Guibha</l>
        <l>
          <lb/>voulant forcer cette Femme, le ary fut contraint</l>
        <l>
          <lb/>de la leur abandonner, &amp; ces deteſtables Benja¬</l>
        <l>
          <lb/>mites en abuſerent tellement, que la Femme en</l>
        <l>
          <lb/>mourut. Dont le mary indigné d’vn tel affront</l>
        <l>
          <lb/>partit le corps de la Femme en douze pieces, leſ</l>
        <l>
          <lb/>qu’elles il enuoya par les douze tribus d lſraël.</l>
        <l>
          <lb/>Tout le Peuple d’Iſraẽël s’aſſemble en aiſt-pa, où</l>
        <l>
          <lb/>le Leuite declare l’enormité du crime qui auoit</l>
        <l>
          <lb/>eſté commis en Guibha, on demande à ia tribu</l>
        <l>
          <lb/>de Benjamin, que ceux qui auoient commis ce</l>
        <l>
          <lb/>crime fuſſent liurez pour en faire luſtice. ais les</l>
        <l>
          <lb/>Benjamites s’aſſemblans pour deffendre ceux de</l>
        <l>
          <lb/>Guibha, les Enfans d’Iſraë̈l ſelon le comman de¬</l>
        <l>
          <lb/>ment de Dieu leur font la guerre, &amp; apres trois</l>
        <l>
          <lb/>ſanglantes Batailles, prenant Guibha la b uſlent</l>
        <l>
          <lb/>&amp; mettent toutte la tribu de Benjamin au fil de</l>
        <l>
          <lb/>l’eſpée, hormis ſix cens hommes qui s’en fuirenc</l>
        <l>
          <lb/>dans le deſſert. Ceét exemple de vengeance doit</l>
        <l>
          <lb/>faire rougir de honte les autheurs de tant de mal¬</l>
        <l>
          <lb/>heurs &amp; d’abominations qui ſe ſdnt commiſes &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qui ſe commettent encores en France. Auſſi puis</l>
        <l>
          <lb/>que les hommes ne vengent point ces crimes, la</l>
        <l>
          <lb/>iuſtice diuine en veut faire le chaſtiment. Ces</l>
        <l>
          <lb/>grandes ſecouſſes de l’Eſtat, ne ſont ce pas des</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬...</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>effesde la colere de Dieu,, que les erimes de</l>
        <l>
          <lb/>ceux qui-l’ont gouuerné, ou pluſtoſt perdu, ont</l>
        <l>
          <lb/>attiré lur leurs teſtes. Des-ja il leur fait reſſentir</l>
        <l>
          <lb/>les treis fleaux, la guerre, la famine &amp; la morta¬</l>
        <l>
          <lb/>lité. L’aueuglement eſt ſi grand en toutte leur con¬</l>
        <l>
          <lb/>duitte, qu’il ſemble qu’ils ont fait venir le Cardi;</l>
        <l>
          <lb/>nal Mazarin, &amp; le veulent retenir pour ſe perdre.</l>
        <l>
          <lb/>Apres auoir fait vn degaſt horrible des biens de</l>
        <l>
          <lb/>leurs ſubjects, qui ne ſont ny coulpables ny reſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ponſables de tout ce caprice, ils commencentà ſe</l>
        <l>
          <lb/>ſentir des incommodez que l’indigence &amp; la pau¬</l>
        <l>
          <lb/>ureté cauſent aux hommes. Ils croioient que la ne¬</l>
        <l>
          <lb/>ceſſitéue pouuoit paruenir iuſques aux degrez du</l>
        <l>
          <lb/>Troſne. Mais ils voyoient de-ja la deplorable C¬</l>
        <l>
          <lb/>taſtrophe de leur eſtat, ils ont maintenant peur de</l>
        <l>
          <lb/>ceux à qui ils s’eſtoient rendus effroyables par leur</l>
        <l>
          <lb/>puiſſance, &amp; leur Tyrannie, &amp; leur obſtination eſtſi</l>
        <l>
          <lb/>grande par le iuſte lugement de Dieu, qu’ils ſe</l>
        <l>
          <lb/>verront bien toſt contraints de mandier leur pain</l>
        <l>
          <lb/>à la porte de ceux qu’ils ont voulu faire moutrir</l>
        <l>
          <lb/>de faim. Vous aurez de la peine à croire que la</l>
        <l>
          <lb/>Reyne ait donneé congé à ſes filles d’honneur, di¬</l>
        <l>
          <lb/>ſant qu’elle n’auoit point le moyen de les entrete¬</l>
        <l>
          <lb/>nir &amp; payer leurs gages, bien qu’ils ne ſoient que</l>
        <l>
          <lb/> de deux cens liures, quelle eſtoit bien faſché́e que</l>
        <l>
          <lb/>depuis quatre ou cinqans elles n’auoient rien rẽ¬</l>
        <l>
          <lb/>¬¬..¬</l>
        <l>
          <lb/>-</l>
        <l>
          <lb/>EeLL¬¬</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>12</l>
        <l>
          <lb/>coeu &amp; qu’elle s’eſtoient entretenüs à leuts de¬</l>
        <l>
          <lb/>pens, qu’elles pouuoient ſe retirer vers-leurs Pa¬</l>
        <l>
          <lb/>rens iuſqu’à ce que la Paix fut faite, où quelle euſt</l>
        <l>
          <lb/>vaincus ſes ennemis. Quelle s’eſtoit reſoluë dere¬</l>
        <l>
          <lb/>rrancher la plus part’de ſes domeſtiques pour em¬</l>
        <l>
          <lb/>ployer l’argent qu’il fut pour les entretenir, polur</l>
        <l>
          <lb/>leuer ou ſaire ſubſiſtdr des Armeées, que pour le</l>
        <l>
          <lb/>Cardinal Mazarin ell employeroit le toutpour le</l>
        <l>
          <lb/>out, quelle ſe contenteroit du bœuf &amp; du mou¬</l>
        <l>
          <lb/>ton, pour monſtrer par ſon exemple ce que les au¬</l>
        <l>
          <lb/>tres doiuent faire. Oà certes on peut temarquer</l>
        <l>
          <lb/>les iuſtes iugements deieu, qui aueugle ceux qu’il</l>
        <l>
          <lb/> veut, &amp; endurcit le cœu de ceux qu’il veut qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>periſſent apres auoir rejetté́ ſes Graces. Il fait</l>
        <l>
          <lb/>euanoüir tant de millions qui ſe ſont leuez iniuſte¬</l>
        <l>
          <lb/>ment ſur le pauure Peuple il permet que ceux.</l>
        <l>
          <lb/>qui ont tout, diſſipent tout &amp; ayent faute de vi¬</l>
        <l>
          <lb/>ures, apres auoir mis des impſts inſupportables</l>
        <l>
          <lb/>ſur les neceſſiteé́s de la vie. La Qloire la-puſſance</l>
        <l>
          <lb/>&amp; les richeſſes ſont les: ppanages d’vne Couro¬</l>
        <l>
          <lb/>ne, quand elle eſt poſſedée pa de perſonnes qui</l>
        <l>
          <lb/>ſe rendent dignes de Commander. Mais ſi ceux</l>
        <l>
          <lb/>qui ſont ſur le Troſne n’ont rien d’egal à leun gran¬</l>
        <l>
          <lb/>deur que le vice, cette gloire eſt ternie où meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>me changée en horreur &amp; infamie, cette puiſſance,</l>
        <l>
          <lb/>ſert à ſe deſtruire, apportant de la hayne à ceuxqui,</l>
        <l>
          <lb/>Ia</l>
        <l>
          <lb/>¬..</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>13</l>
        <l>
          <lb/>la redourent, &amp; toutes les riçheffes ſont ſuiuies</l>
        <l>
          <lb/>d’aligence par vne diſſiparon &amp; mhauuaiſe con</l>
        <l>
          <lb/>dairte. Nous.paurrions dire audtaarin lequel</l>
        <l>
          <lb/>à la verité pour monſtrer à la Reyhe qu’il a voulu</l>
        <l>
          <lb/>s’enpoſer pour elle,. nais qui ne paroiſtra pas ſi</l>
        <l>
          <lb/>reſolr à ſouffeir coutes les incommdit,reſcentp</l>
        <l>
          <lb/>guld &amp; de creſcante crumen, qid faie? Tous ceux</l>
        <l>
          <lb/>de-ſon pairty heel’ont ſûuy &amp; ne ’y maintiennens</l>
        <l>
          <lb/>quàeauſe du lucre, de ſorso que l’argnt venant</l>
        <l>
          <lb/> ànanque tout manque, deffieire ppcu deffeir, am</l>
        <l>
          <lb/> aeni. Et deſia lës coffes de- ſoa Eninences ſont</l>
        <l>
          <lb/>vuales. Les rehtiers, officrs de caus ſouuerai¬</l>
        <l>
          <lb/>nes ſabalternes Dameſtiques conamençet à criar.</l>
        <l>
          <lb/>auvoleur, il a reenunoſtrelangens, qu’eſt deue¬</l>
        <l>
          <lb/>na tant de millions, à quoy on peut reſpandre, que</l>
        <l>
          <lb/>alé parta ndalé dilahmtur, que ce quivient de</l>
        <l>
          <lb/>la lutte s’eén va au tambourin. Que l’eſpargne eſt</l>
        <l>
          <lb/>vn ſac percé́, ou comme les cruches des Danaides</l>
        <l>
          <lb/>que le fics eſtſemblable à laratre quit s’ene quand.:</l>
        <l>
          <lb/>les autres parties s’amaigriſſet &amp; qu’apres auoin</l>
        <l>
          <lb/>ete chargé de rmaauuaiſes humeurs, il deuient ſec</l>
        <l>
          <lb/>&amp;e extenue par quelque flus de ſang ou diſenterie.</l>
        <l>
          <lb/>Que le commerce venant a manquer &amp; lesgens de</l>
        <l>
          <lb/>guerrte faiſant le dégaſt par tout vn chacu ſe reſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeatira de la miſere, Mare Anthome dit l’Orateur</l>
        <l>
          <lb/>Romain eſtoit touſiours dans I’inigence, ien</l>
        <l>
          <lb/>qu’il eut emporté́ à Roae touttes les deſpouilles.</l>
        <l>
          <lb/>D</l>
        <l>
          <lb/>LLAZ¬¬</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>2.</l>
        <l>
          <lb/>3 </l>
        <l>
          <lb/>14</l>
        <l>
          <lb/>de l’Orient &amp; rauy par ſes concuſſſons toutrés les.</l>
        <l>
          <lb/>richefſes de l EmpireLa mier ditil quelquerauag</l>
        <l>
          <lb/> qu’elle aytiamaisfais, n’a engloutcy que des ai¬.</l>
        <l>
          <lb/>ſeaux, quelquesIſltes ou quelquespetites Prouin¬</l>
        <l>
          <lb/>es. Maiscetuy-cy a vn etretellement glouton.</l>
        <l>
          <lb/>qu’il deuoce las Royaumes &amp; les Empires. Nous</l>
        <l>
          <lb/>pouuons dire auec plus deraſon touttes ces cho¬</l>
        <l>
          <lb/>fes du Cardinal Mazarln. C’eſtvnechoſe eſtrange</l>
        <l>
          <lb/>qu’il ſr leu ſur l Franee au nom &amp; ſoubs l’auth¬.</l>
        <l>
          <lb/>rité́ du Roy, plus de tribot qu’l ne ſe leue ſur le</l>
        <l>
          <lb/>reſte de coutce l’Europe. Ce qui vous ſera aiſé a</l>
        <l>
          <lb/>comprendreſious coſiderez que le grand Si..</l>
        <l>
          <lb/>gneur l’Empereundes Tures, lequel entretient des.:</l>
        <l>
          <lb/>Armées, de cnat a deux cents mille hommes eT</l>
        <l>
          <lb/>Aſie, en Afſtique, en Europe, ne leuieſurtous ſes:</l>
        <l>
          <lb/>Eſtars que quarante millions il s’en leue en Fran¬</l>
        <l>
          <lb/>ce trois fois autant &amp; cepandant aueccete ſomm</l>
        <l>
          <lb/>iamnmenſe de de. peine laMaiſonRoyalle peu ſub¬</l>
        <l>
          <lb/>fiſter. Depuis que leClergé a eſteé enbutte auxPar¬</l>
        <l>
          <lb/>iſans, &amp; qu’outre les decimes ona taxéles beneffi.!</l>
        <l>
          <lb/>ciers à des ſonmes immenſes, dans pluſieurs Egli¬</l>
        <l>
          <lb/>ſes Cathedrales, il a falu que la Muſique ait faitli</l>
        <l>
          <lb/>tacet, mais cetce anneée faure de quelque centalne</l>
        <l>
          <lb/>deſeus, le Roy ’a point faite la Ceine non pas cel¬</l>
        <l>
          <lb/>le des Huguenots, mais celle qui s’eſtit faire eſ</l>
        <l>
          <lb/>puis Clouis premier Roy Chreftien, le leudy ab¬</l>
        <l>
          <lb/>ſodu auaquel iour le Roy doit dohner à diſnet à-dou¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>-¬,,¬ </l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>e paunres leurs lauer les pieds donoer quelque</l>
        <l>
          <lb/>aaſmone à chacun. La Reynea iugé que cét argent</l>
        <l>
          <lb/>ſeroit hien mieux employé pour eſquipper quelque</l>
        <l>
          <lb/> gendatme Alemand qui fſaroit le diable à quatre,</l>
        <l>
          <lb/>dans quelque village. Mais on les aſi mal taitteés deſ.</l>
        <l>
          <lb/>puis peu, que la plas part des Crauates &amp; allemants,</l>
        <l>
          <lb/>lefquels auoient forcé́ les Reœlligieuſes, dont nous</l>
        <l>
          <lb/>auons parlé ont eſté ou bruſlés dans vne grange prés</l>
        <l>
          <lb/>de Chaſteaueaard, ou taillés en pieces dans la de</l>
        <l>
          <lb/>route de l’armée du Mareſchal d’Oquincourt.</l>
        <l>
          <lb/>Apres cé eſtrange reuers, on eut creu que la Reyne</l>
        <l>
          <lb/>ſeporteroit à quelque accommodement qu’elle don</l>
        <l>
          <lb/>neroit conge au Cardinal ou bien qu’il le prendroit de</l>
        <l>
          <lb/>lay-meſme, mais ils ont tous deux reſolu de perir</l>
        <l>
          <lb/>paur noas faire perdre par cetute guerre Ciuille &amp;</l>
        <l>
          <lb/> ſemblent n’auoir d’autre deſſein que de s’enſeuellrſuar</l>
        <l>
          <lb/>nos ruiaes. La haine qu’ils ont pour Paris, que le</l>
        <l>
          <lb/>Cardiaal appelle par raillerie vae bonne Ville pôur</l>
        <l>
          <lb/>eſtre reduitte en cendres, leur auoit oſté le deſſein dy</l>
        <l>
          <lb/>venir,mais voyt que de cette Capiralle-du Royaume</l>
        <l>
          <lb/>dependoit leur rayne ou leur victoire. Ils yont voului:</l>
        <l>
          <lb/>faire acheminer le Roy pour tachet d’obeniir ou pat</l>
        <l>
          <lb/>gre par force, que le Parlement &amp; la Ville de Pa¬</l>
        <l>
          <lb/>ris fuſſens deſſunis d’auec les Princes, mais Montargis</l>
        <l>
          <lb/>ayant eſté les Colomnes d’Heteule pour le Mazasin,</l>
        <l>
          <lb/>Ils ont tourmneé les yeux du coſté de Lyon, &amp; de la Pro¬</l>
        <l>
          <lb/>uence, &amp; maintenant leur deſſein eſt de ne point at¬</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>16.</l>
        <l>
          <lb/>tendre que les’Prncé les vienne attaquet dans Gien,</l>
        <l>
          <lb/>où ils ne s’eſtiment pas aſſeé́s fotts pour reſiſter. Bien</l>
        <l>
          <lb/>que la preſence du Comte d Harcoutt fut neceſſaire</l>
        <l>
          <lb/>en Guienne, neantmoins ls ont reſolu de le faire ve;</l>
        <l>
          <lb/>nir dequoy les Borde lois ne ſeront point faſchez, cas</l>
        <l>
          <lb/>bien qu’il ſoient en eſtat de ſe deffendre, ncantmoins</l>
        <l>
          <lb/>le degaſt que l’armé́e dudit Comte fai par tout là</l>
        <l>
          <lb/>Prouince le doibt incommoder &amp; des-ja le pain con,.</l>
        <l>
          <lb/>meénce à s’encherir, cette diuerſion leur va donne</l>
        <l>
          <lb/>vnſoulagement tout entier &amp; comme le deſſein de la</l>
        <l>
          <lb/>Reyne eſt de faire groſſir lereſte de l’armée Mazarine</l>
        <l>
          <lb/>par les trouppes du Comte d’Harcour. Auſſi Mon¬ l</l>
        <l>
          <lb/>ſieur le Prince ayant fait declarer le Parlement &amp; la</l>
        <l>
          <lb/>Ville de Paris, leue vne puiſſante armée dans Paris,</l>
        <l>
          <lb/>laqu’elle il doibt bien-toſt conduire en perſonne vers</l>
        <l>
          <lb/>Montargis, &amp; apres auoir fait parter les Remonſtran¬</l>
        <l>
          <lb/>ces au Roy de la part de tous les Parlemens&amp; Pro¬</l>
        <l>
          <lb/>uinces de France, que ſa Majeſté chaſſe le Cardinal &amp;</l>
        <l>
          <lb/>reuienne dans ſon Troſne, ſi la faction Mazarine pre¬</l>
        <l>
          <lb/>iant dans le Conſeil, il doit executerauec la force ce</l>
        <l>
          <lb/>que la France demande auec Iuſtice, chaſſant d’auprés</l>
        <l>
          <lb/>le Roy les mazarins &amp; Mazarines, &amp; r’amener le Roy</l>
        <l>
          <lb/> dans Paris.</l>
        <l>
          <lb/> 9</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>E IN. ſeuo e</l>
        <l>
          <lb/>¬e ¬¬¬¬..¬.</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
