<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3884_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Triomphe (le) royal et la réjouissance des bons
                    François sur le retour du roi, de la reine et des princes, avec la harangue qui
                    leur a été faite à leur entrée, le 18 de ce mois , ensemble l'explication du feu
                    artificiel de la Grève, dédié à Mademoiselle.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref
                        target="http://books.google.fr/books?id=RKKQxQo12AUC&amp;pg=PA3&amp;dq=Triomphe++royal+et+la+r%C3%A9jouissance+des+bons+Fran%C3%A7ois+sur&amp;hl=&amp;as_brr=7&amp;cd=1&amp;source=gbs_api"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Triomphe (le) royal et la réjouissance des bons François
                        sur le retour du roi, de la reine et des princes, avec la harangue qui leur
                        a été faite à leur entrée, le 18 de ce mois , ensemble l'explication du feu
                        artificiel de la Grève, dédié à Mademoiselle.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="18" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement ref="geonames:0000000"/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>A:: ee</l>
            <l>
                <lb/> V A</l>
            <l>
                <lb/>LE TRIOMPHE ROY AL,</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>Et la rejoüiſſance des bons François,</l>
            <l>
                <lb/>ſur le retour du Roy, de la Reine</l>
            <l>
                <lb/>&amp; des Princes.</l>
            <l>
                <lb/>AAVEC LA HARANGVE QVI LEVR</l>
            <l>
                <lb/> eſté faite ad̀ leur earrée.</l>
            <l>
                <lb/>ADAMOISELLE,</l>
            <l>
                <lb/>Vos Vertus &amp; vos merires ſont</l>
            <l>
                <lb/>trop connus, pour en publier l’exce l¬</l>
            <l>
                <lb/>lence, ioint que tenans de l’infiny,</l>
            <l>
                <lb/>ma plume qui eſt bornee dãis ſes traits,</l>
            <l>
                <lb/>v e peut attaindre à̀ vos perfections</l>
            <l>
                <lb/>ſuremoantcs, qui iettent pluſtoſt dans l’admiration &amp;</l>
            <l>
                <lb/>dans le ſilence que non pas d’en ternir le luſtre par vn</l>
            <l>
                <lb/>dmſcours qui demande l’eloquence d’vn Ange, &amp; n’on</l>
            <l>
                <lb/>celuy d’vn homme. Il ſuffit de dire à voſtre Alteſſe</l>
            <l>
                <lb/>Royalle qu’eile eſt iſſuë de ce grand Gaſton, geniture</l>
            <l>
                <lb/>du plus grand Roy de l’Vniuers, d’heureuſe memoire, deé</l>
            <l>
                <lb/>HIenry le Grand. Les plus diſerts Orateurs leurs plumes</l>
            <l>
                <lb/>ſont muettes, n’ayans aucune figurequi puiſſe exprimer</l>
            <l>
                <lb/>Iles belles qualitez que Dieu a verſé dans voſtrc aim, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de quelque coſté ue ie lerte les yex, le ne vois riene</l>
            <l>
                <lb/>os ations q ne ſoir admirable.</l>
            <l>
                <lb/>Vous eſtes, Madamoiſelle, celle qui auez contrihué</l>
            <l>
                <lb/>par vos ſoins dirigez par vne chariteé digte de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>aſſance à̀ ce bien commun &amp; general de cerre ſaiite,</l>
            <l>
                <lb/>vnion &amp; paix qui a bany rtous les ſoins des ames F-an.¬</l>
            <l>
                <lb/>coaſes, &amp; diſſipé tous les troubles de la conſeience &amp;</l>
            <l>
                <lb/>A ii</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>in quietudes de l’eſprit, &amp; qui a apportévne ioye oier</l>
            <l>
                <lb/>ſelle: mais elle n’auroit eſté exceſſiue ſi voſtre bon geny</l>
            <l>
                <lb/>&amp; bonté naturelle par vne couduite dignedes reſpects</l>
            <l>
                <lb/>&amp; vcneratins de tous lcs peuple, n’auoienr ſecodé</l>
            <l>
                <lb/>lesglorieux deſſeins de cette grande Rcine &amp; aimable</l>
            <l>
                <lb/>Prindeſſe à rahener cétAſtre brillant, ce Solei tadieux,</l>
            <l>
                <lb/>ce iour ſans nuict, ee centre où. toutes les lignes de la</l>
            <l>
                <lb/>circonfereneeviſent: en vn mot ce premier mobile</l>
            <l>
                <lb/>Francçois donne le mouunrent à ous les autres. Ie le</l>
            <l>
                <lb/>vois donc ce grand Roy de D E v-Don E’, &amp; le plus</l>
            <l>
                <lb/>ifocent de raus les Princes, e le confidere comrme vn</l>
            <l>
                <lb/>grand Medecin, duquel la ſeule proſence redonne la</l>
            <l>
                <lb/>ſanté́ à̀ ſes malades: Ie le vois arriuer dans ſa noble</l>
            <l>
                <lb/>Ville de Pars rout triomphanr, ccompagné́ de la Reine</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de voſtre Alteſſe Royale, ſuiuis des Princes &amp; Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ceſſes de toute la Cour, enuirooné, &amp; circonuenu d’va</l>
            <l>
                <lb/>nombre indicible de la plus floriſſante Nobleſe de</l>
            <l>
                <lb/>Erance, marchant auec vn pas reſpectueux &amp; digoe de</l>
            <l>
                <lb/>la Maieſté qu’elle accompagne, eſcorté par vn fi grand</l>
            <l>
                <lb/>rombre ſde ſoldats bourgeoia, qu’l excedoit celuy qu’il</l>
            <l>
                <lb/>cnuiendroit pour faire quatre armeées des plus aona.¬</l>
            <l>
                <lb/>breuſes.</l>
            <l>
                <lb/>Tour le monde aflue de toures parts pour voir ce</l>
            <l>
                <lb/>gſorieux ſpetcle, qui n’a pas maoins donné d’admira¬</l>
            <l>
                <lb/>uon, qu’vn exeés de ioye qu’al a produit dans les eœus,</l>
            <l>
                <lb/>ſi’autrefois l’air a retenty de ſons lugubres, à̀ cette oe¬</l>
            <l>
                <lb/>cûrrence il n’a eſté imbu que d’acelamations d’allegreſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes, &amp; rous les cœurs luy ont enuoyée ces paroles amou¬</l>
            <l>
                <lb/>reuſes animées de toures faculez &amp; puiſſanco de</l>
            <l>
                <lb/>l’amé ie le R ay, Vaue Zoays.</l>
            <l>
                <lb/> Ce beau Soleil n’a pas plaſtoſt paru aux portes auee</l>
            <l>
                <lb/>les rayons de ſa Majeſté (qui excedenr ceux de ce graod</l>
            <l>
                <lb/> Flambeau de la Nature) qu’l a artiré́ tous les Peuples,</l>
            <l>
                <lb/>plus prdigeuſemenr, que l’antre ne fair les vapeurs</l>
            <l>
                <lb/>dela rgrre, auſs cette iournée tant deſiréeeſt la fin de</l>
            <l>
                <lb/>cutes les auiſere;, &amp; l’exorde de toute felicité. Quece</l>
            <l>
                <lb/>ou</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>ioa heareux oit narqué d’vnie ietré blaſcpe’ſu? </l>
            <l>
                <lb/>narbre, ſur du cuiure, &amp; ſur du bionze pur eſtrecor¬</l>
            <l>
                <lb/>lacré à la poſteriré. Beau iour qui nous ptoduit i</l>
            <l>
                <lb/>agreable Prm-tempa, qui dechaſlc cette rud̂ ſoni</l>
            <l>
                <lb/>nale, qui nous a comblé de an de naux parla poiu!</l>
            <l>
                <lb/>on faate de cc Prince tans aynable-agteable idur, qi</l>
            <l>
                <lb/>donné liberte à Ceres de tauailler auſſi bien qu’à</l>
            <l>
                <lb/>accus; Heureux iour qi dſſipe tous les orages,&amp; qu</l>
            <l>
                <lb/>diſſout la neige qui couuroit la bcaur des ptairies, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>quaia ranir ̀ nos yeux vne agreable verdure. Ne fauo</l>
            <l>
                <lb/>dane pas s’eſtonner ſi les Peuples ſonten extſts &amp;ras</l>
            <l>
                <lb/>uiſſemient à l’aſpet de ce gloieu iour, qui fait voit l</l>
            <l>
                <lb/>viſage maieſtueux de ce grand Monarque, ſr leque</l>
            <l>
                <lb/>Dieua graaue les traits de ſa Diuinité6,&amp;r imprim. daa</l>
            <l>
                <lb/>ſoame le caraere ineffçabla deces grandeitrs2. </l>
            <l>
                <lb/>Que mainrenant toutes les Muſes, prepareneleur Ly</l>
            <l>
                <lb/>ne pour chanter les loüanges de ce tres-illuſtre Priae</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Seigneux, &amp; que les foreſts auſſi bien que les ruse</l>
            <l>
                <lb/>formene vn glorieax Echo. Que les’Inſtrumens maſi¬</l>
            <l>
                <lb/>cauax, comme celuy: d’Orphée doi artitent inſeœſibll</l>
            <l>
                <lb/>aenles oreilles pdur étoutect. Que diray- jeautre cho</l>
            <l>
                <lb/>ſe que les loüanges de ce grand Roy qui gouuerne les</l>
            <l>
                <lb/>hommes, qupar ſa grandeur ſurpaſſe tautes les chofes</l>
            <l>
                <lb/>les plus diuines de la Nature, auſi il eſt l’imags viaane</l>
            <l>
                <lb/>dla Diuinite.</l>
            <l>
                <lb/> Entreprendray- je de déerire les effes adralrales d</l>
            <l>
                <lb/>genereux Aleide, y adjouſtans Caſt on&amp; Pollunnfans</l>
            <l>
                <lb/>de Lede, Aſtres brillans &amp; fauorables aux Nantoaniers,</l>
            <l>
                <lb/>qui par lers ialuences dſipent les orags &amp;’leote¬</l>
            <l>
                <lb/>petes de la Mer, &amp; appaiſent la furie de; Aquiton,</l>
            <l>
                <lb/>das- foqe les nuages, &amp; ceſſer la rage des Ondesu</l>
            <l>
                <lb/>inées. Apre quoy feray ile voir le Regne tranquillede</l>
            <l>
                <lb/>ormpille, Paleray- ie de Romule, des fopetbess ma¬</l>
            <l>
                <lb/>aiſiqoeiHaches d’annes eaoironnées de troſfae</l>
            <l>
                <lb/>dVçrg, ’no T’abqain ſeaiſoit honores poarmaaoû</l>
            <l>
                <lb/>avoa l lepſly-leluglodeaſans</l>
            <l>
                <lb/>, a a a aa a-, oa -m , aa aa, .</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>le Catoa&amp;ds Ragole, la conſtamée Seaue, &amp;las ere</l>
            <l>
                <lb/>le-&amp; ſanglante baraille des Cannes, où la valeur da Pou.¬</l>
            <l>
                <lb/>ple Romain fat ſurmonté́e par le glorieux Annibal, â</l>
            <l>
                <lb/>taés miſerablement à la onduite de Paule, qoi coo</l>
            <l>
                <lb/>battae’pour la Republique, ſacrifia ſa vie, aiſteé de la</l>
            <l>
                <lb/>Nobleſſé Romaine, &amp; y trouua ſa ſin? Rapporteaay. ie</l>
            <l>
                <lb/>en ce lieu la debonnaireté de fFabriee, qui ſçacantque</l>
            <l>
                <lb/>pour luy conplaire, vn ſien Medecin auoit deſſein d’i¬</l>
            <l>
                <lb/>poiſonner le braue Pyrrhus Roy des Epirotes, anneuay</l>
            <l>
                <lb/>des Ronmains, contre qui il exerçoit ſon couage, il l’e</l>
            <l>
                <lb/>duertit, &amp; oe voulut brauer la valeur dece grand C¬</l>
            <l>
                <lb/>piaine par ce laſche moyen Paſſeray-ie ſou ſilence le</l>
            <l>
                <lb/>oepris que faiſoit Curie des rieheſſes &amp; des treſaese</l>
            <l>
                <lb/>Cesgloeu xplois de guerre de Camille ne ſonLils</l>
            <l>
                <lb/>pas à recirr qui eilédle a Viſle de Rme, &amp; daasſoa.</l>
            <l>
                <lb/>abſenoe oſtan cée Couſul, ehaſfa genereaſeaonr es</l>
            <l>
                <lb/>Frauaçeois, qui triomhas il y auoit i mois de la pre</l>
            <l>
                <lb/>aaier Ville du monde, penſoienc eſtre inuincibles,</l>
            <l>
                <lb/>turent ontraints d’abandonner I’ltalie parſon adreſe2</l>
            <l>
                <lb/>La reoormmeée de Marce le ,’hoorécio fais-duCan.</l>
            <l>
                <lb/>ulatt. nae aourre iamai, leAſtsele Iulle paroiſt eaes</l>
            <l>
                <lb/>tous, comme la Luue pary les Eſtlles. Ne m’eſt. il.</l>
            <l>
                <lb/>pas perois d’adjouſter ce Grand Aloxandre, qui ayant</l>
            <l>
                <lb/>onqais toute latérre &amp; fait trerables les voûes azurdes</l>
            <l>
                <lb/>par ſes loudres, &amp; épouuanté toutes les puiſſances d</l>
            <l>
                <lb/>laterte ar cas resy Metteay. ie ſous ſilenez cét au¬</l>
            <l>
                <lb/>guſte Ceſar, quirauit aax Parthes la gloire, dont ils fe</l>
            <l>
                <lb/>psealient d’auois das la bataille t’emorté les eaſei¬</l>
            <l>
                <lb/>gaesde Craas &amp; Marc-A ntholne, ſa valeur les a ſub¬.</l>
            <l>
                <lb/>gu, âiſipez , mis oas fuitte, &amp; our ſerury d’otaeoen</l>
            <l>
                <lb/>A oa Tiaopbe, eſt luy s d qi u auy</l>
            <l>
                <lb/>Qeioatame &amp; les Inadians ſous ſoa obegyſſaace.</l>
            <l>
                <lb/>’e e belles eopaeſenaioai ae ſon en </l>
            <l>
                <lb/>mgaraſoa dos Eloges deaës d ce gnabd iMoaanqoaeg</l>
            <l>
                <lb/>aiiobeneteirgt</l>
            <l>
                <lb/>itnide ae ouſ hnia pe</l>
            <l>
                <lb/>gû</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>lAgo anayauſeahſanee. Ne a’eſ ps’petui</l>
            <l>
                <lb/>demaa ſeauir de e erme commun, qoe e grand Rtoy</l>
            <l>
                <lb/>faaary du Cial, hia-aimé de laterre, eſt la bontré aeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>aey queceo ihluſtre qualité ne conuionne eſſen.</l>
            <l>
                <lb/>oiloqu’d Dieu ſeul, priuatiuemetà toutes trea</l>
            <l>
                <lb/>es; malsie pais dioe hardiment ſans erainte de cen¬</l>
            <l>
                <lb/>le, que les prodigos les plus menaçans ne peuuen</l>
            <l>
                <lb/>empeſeher l’eeecation, &amp; effet de ces deſſeins, ces</l>
            <l>
                <lb/>vus quogy que dans vn aage iaseal ſont ſi eonnus,?</l>
            <l>
                <lb/>foatvo peiogeé, &amp; doaent vn preſage tres.afſeurédes</l>
            <l>
                <lb/>-eminenrss qualipz qu’vn iour il doit poedet.</l>
            <l>
                <lb/>Ce diain tejetton de S. Louys ſera ſon imitateut, qui 1</l>
            <l>
                <lb/>dechaſera vous les monſlres Silualns, qui apres anoit</l>
            <l>
                <lb/>auit ruture le Regne de Paix de cét auguſte &amp;S. Roy.</l>
            <l>
                <lb/>l peadra ſa viſé ſas les tetres da grad Solrin, fer</l>
            <l>
                <lb/>eaſtenar( eomaae vn ſecond Chalemagne, &amp; ce de</l>
            <l>
                <lb/>onaaire Roy preallegue )J non ſealemen les Conſtan.</l>
            <l>
                <lb/>aapoicains, mais encore tous Scithes, Arabes &amp; Bar.</l>
            <l>
                <lb/>ses gui ſeront par luy terraſſez, &amp; bataillant pour l</l>
            <l>
                <lb/>papagation de la Foy, &amp; pour la queretle de Diea, il.</l>
            <l>
                <lb/>fa ſon aidée &amp; dirigera ſes armées, les garantira es</l>
            <l>
                <lb/>atainces de cette inhumalne &amp; infidelle atio, &amp; en</l>
            <l>
                <lb/>erencontre ſe verifira le dire du Pſalmiſte, Des vlto.¬</l>
            <l>
                <lb/>aas Doans. ll et iuſte que Dieu ſe vange des ſacrile.</l>
            <l>
                <lb/>a impietez commis &amp; inueterez par cette tace &amp;s</l>
            <l>
                <lb/>geances de’viperes.</l>
            <l>
                <lb/> Voûtre Aleeſſe Royalle ſçait qu’il n’y a aueune puiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>aate, qui ne ſoit emanée &amp; ordonnêe immediatement</l>
            <l>
                <lb/>de Diei, &amp;e n’y a point de paiſſance moyenne entre luy</l>
            <l>
                <lb/>&amp;e les loys, qui ſeul les fait a&amp; rend digne de cée lon¬</l>
            <l>
                <lb/>ant &amp; qualité, conrae dit le Catechifn du grand</l>
            <l>
                <lb/>Concdlede Tre; Et pourtant cet quileax veſilteht,</l>
            <l>
                <lb/>oppeſnt à la volonréde Dles, &amp; ceax l-qſ s’efſte ap. </l>
            <l>
                <lb/>uunr eu doluet ete puis pour leordeſebA.</l>
            <l>
                <lb/>aoe&amp; rbsdlllon.Sloreoe’aeeMdaera puiahe.</l>
            <l>
                <lb/>aequeE ueeuras,epau</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>aere à leirs o eſtans iuſtes ;ear ils ſoat eafaas-ds?</l>
            <l>
                <lb/>Ciel &amp; ſes Vice- Roys, Ce n’eſt ſans ſuiet qu’ils porrent</l>
            <l>
                <lb/>vne eſpée pour le bien publie, mais les mauuais doiueae</l>
            <l>
                <lb/>ecraindre que ce ne ſoit pour punir leur mal, il faut done</l>
            <l>
                <lb/>par neceſſité leur obeyr, non ſeulement de peur d’eſtre</l>
            <l>
                <lb/>par eux punis; mais auſſi parce que leurs Sujets y ſont</l>
            <l>
                <lb/>oa eni a obligez en conſcienoe. Ce commandement d’obeyr eſt</l>
            <l>
                <lb/>paua ai rapporteé par S. Paul qui s’adrefe à tous generalement,</l>
            <l>
                <lb/>De.</l>
            <l>
                <lb/>diſat que toute ame ſoit ſuiette au Roy, conme eſtane</l>
            <l>
                <lb/>Ad Ti .</l>
            <l>
                <lb/>de Dieu preotdonné, toute puiſſance eſt de Dieu. Le</l>
            <l>
                <lb/>meſme Apoſtre recommande ſur toutes choſes à Tite</l>
            <l>
                <lb/>ſon Diſciple de preſcher &amp; exhortet ſouuet ſon Peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ple à leobeyſſance qui eſt deue aux Roys &amp; Superieurs,</l>
            <l>
                <lb/>encore qu’ils fuſſent alors luifs &amp; Payens. Et S. Pierre</l>
            <l>
                <lb/>e ſon Epiſtre Catholique, le premier Chapitre de</l>
            <l>
                <lb/>l’honneur que deuons à Dieu, il comnande d’vneſuire</l>
            <l>
                <lb/>d’obeyr &amp; honoer les Roys, ſes Lieutenans, comme les</l>
            <l>
                <lb/>plus preſtans &amp; eminens de tous les Peuples, ne faut</l>
            <l>
                <lb/>done s’eſtonner ſi auiourd’huy ce petit monde, ce ardi</l>
            <l>
                <lb/>de delice, ce lieu voluptueux qui eſt Paris fait paroiſtre</l>
            <l>
                <lb/>tant de ſouſmiſſions &amp; obeyſſance, laqelle la touſiours</l>
            <l>
                <lb/>conſeruée dans ſa ſplendeur ſans aucune alteration,</l>
            <l>
                <lb/>quoy qu’il ſemble que les armes ayent voulu ſeruir d’ob¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtacle, au contraire c’a eſte vn effet de fidehté́, qui na</l>
            <l>
                <lb/>eu d’autre terme que de ſe conſeruer entirement à ſon</l>
            <l>
                <lb/>Roy &amp; vnique Scigneur qui luy a touſiouts eſté vne idée</l>
            <l>
                <lb/>tres-ſpccieuſe, quoy que les factieux ayent aſché à en</l>
            <l>
                <lb/>ternii le luſtre. Faut il s’eſtonner ſi les Peuples s’empreſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent pour voir à qui mieux mieux l’Autbeur de leur fe..</l>
            <l>
                <lb/>lie e &amp; repos, qui eſt ce grand Roy &amp; maieſßueu M,</l>
            <l>
                <lb/>arque, orné &amp; circonuenu de ce trois ys, eſgpelleu</l>
            <l>
                <lb/>S. lean compare par cette éclatan blaoeheuti lap¬</l>
            <l>
                <lb/> titade des Bien heureux, Le Lys aueeſes ſix lego</l>
            <l>
                <lb/>’trpis de chacun coſté, en touſens font vnae formetra</l>
            <l>
                <lb/>laire, &amp; encpre la maiſtreſſe fleur ui ſort deſeia</l>
            <l>
                <lb/>s eue quo ulaſmgays</l>
            <l>
                <lb/> ql</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt hbonorde de petits fleurons qui luy donnent tou!</l>
            <l>
                <lb/>e late elues vns out donne ce riangle pout le</l>
            <l>
                <lb/>ſyrmbole de la res.ſainte &amp; ineffable Trinité il ſe dele.</l>
            <l>
                <lb/>e eu ce nombe parfait, comme les trois facultez de</l>
            <l>
                <lb/>l’ame en ſon le ſymbole.</l>
            <l>
                <lb/>O deu fois, trois fois heureux Prince qui eſtes coin- caat. ..</l>
            <l>
                <lb/>paréau Lys, qui vous a fait uaſtre des Lys, &amp; qui en Aeu mens</l>
            <l>
                <lb/>qaelque faco eſtes le Lys, marque de voſtre iniocen t,.</l>
            <l>
                <lb/>ce iuuenal Illy a grande apparence que ces diuins Lys na.</l>
            <l>
                <lb/>onteſté donnez de Dieu pour arnes, &amp; mis és mains</l>
            <l>
                <lb/>de aos Roys Fils aiſnez de ſon Egliſe, pour combattre Aonales Ero4</l>
            <l>
                <lb/>&amp; raincre ſes ennemis mecreans’ &amp; heretiquecs, deſquels ’ </l>
            <l>
                <lb/>E au contair4</l>
            <l>
                <lb/>ils ont tant de fois triomphé. Ne lit on pas que Dieu ſe n, </l>
            <l>
                <lb/>miten champ d’Azur entre les mains de Clouis premier eres hoi.</l>
            <l>
                <lb/> Leopard en</l>
            <l>
                <lb/>Roy Chreſtien, auſi ſont elles porées comme celeſtes l l a.</l>
            <l>
                <lb/>par deux Anges, commne il ſe voir és antiques maiſons le bcante bee¬</l>
            <l>
                <lb/>Royalles. Monumens &amp; ſepultures de nos Roys, Dieu l</l>
            <l>
                <lb/> les qui deuorent</l>
            <l>
                <lb/>uaimeſur tout ces tros Fleurs, &amp; à parſemé &amp; haut. il umme a</l>
            <l>
                <lb/>lice ſon premier &amp; ſecond Temple, auee les vſtancilles ſoo nu</l>
            <l>
                <lb/> oenis, qu’ils dé.</l>
            <l>
                <lb/> cs Fleurs laerées. Ce ſont nos Roys ſeuls entre tous lt</l>
            <l>
                <lb/>e Princes du monde au dire du grand Charles Martel jae &amp; pot.</l>
            <l>
                <lb/> ſa arangue contre los Sarraſins qui n’ont iamaist,.</l>
            <l>
                <lb/>peſecuté les Chreſtens. Il eſt hien vray ſemblable que</l>
            <l>
                <lb/>oos Roia asnaez des Lys, eſtoient preueués &amp; figurez</l>
            <l>
                <lb/>Pce Chaadelier d’or, que Dieu commanda &amp; mon¬</l>
            <l>
                <lb/>raà Moſe de faire ſelon le modele qu’il Iuy monſtra</l>
            <l>
                <lb/>a la Montagne pour ſeruir en ſon rabernacle. Tu me</l>
            <l>
                <lb/>oulenas &amp; feras vn Chandelier rout de fin or, compo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe de ſepe branches, duit au marteau, ſon pied deétail</l>
            <l>
                <lb/>ueeſas branches, fes plarelets, ſes panonceaux, &amp; ſes</l>
            <l>
                <lb/>leus de Lys, &amp; ſur le hout de chaeune aplaceraus vne</l>
            <l>
                <lb/>mpe looue’defin or, pour eclaeer perpeuliemenie</l>
            <l>
                <lb/>on abernacl. &amp; par le long de la eolomne &amp; hampe</l>
            <l>
                <lb/> maiſtseſſe branche du Chaudelier d’où ſortent ſes</l>
            <l>
                <lb/>res, Sçaoitsais e chaſque coſté́, tu y graneras en</l>
            <l>
                <lb/>e oſs aures pluns beſei ientet Fleus d</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>Lys, la premiere ſur le pied détail: la ſeconde coname au</l>
            <l>
                <lb/>milieu:&amp; la troiſieſme, ſur la cime du Chandelier. Voila</l>
            <l>
                <lb/>les Armes de France toutes d’or, qu’il faut honorer &amp;</l>
            <l>
                <lb/>blaſonner en cette facon. Ces ſep Lys qui touſiours</l>
            <l>
                <lb/>fleus onnent, peuuent ſignifier les ſept dns duS. Elprit,</l>
            <l>
                <lb/>qu les timbrent d’vne Courqnne Souuetaine &amp; lmpe</l>
            <l>
                <lb/>rialle auiourd’huy. Ce nombre parfait &amp; ſacré peut auſſi</l>
            <l>
                <lb/>monſtrer qu les trois Vertus Theologales, &amp; les qua¬</l>
            <l>
                <lb/>tre Cardinales, doiuent accompagner, &amp; comme tim¬</l>
            <l>
                <lb/>brer les ſainctcs Anmes azuré́s &amp; celeſtes de nos Rois.</l>
            <l>
                <lb/>Ces ſept lampes d’or touſiours ardente; deuant le Ta¬</l>
            <l>
                <lb/>bLrnacle du R y desRoys, poſeées ſur ces ſe pt Fleurs de</l>
            <l>
                <lb/>Lys d’or, comme la Fleur Souueraine des oys Souue¬</l>
            <l>
                <lb/>rans,ſont nos Roys, qui ont par tout &amp; en toure ſaiſons,</l>
            <l>
                <lb/>éclairé, deffen du, ſeriy, aggrandy, eſtably &amp; rmaintenua</l>
            <l>
                <lb/>en paix le Tabernacle de l’Egliſe Carhoque Apoſto¬</l>
            <l>
                <lb/>lique &amp; Romaine, cômme entre les autres ont fait Cl.¬</l>
            <l>
                <lb/>uis, Pepin, Charle Maghe, Charles Martel, Philippe Au¬</l>
            <l>
                <lb/>guſte Louys VlIlr. S Louys l’honneut de la Vertu des</l>
            <l>
                <lb/>Roys, &amp; noſtre ieune Monarque leur petit Fils, qui ont</l>
            <l>
                <lb/>planté ces ſaintes armes &amp; ar boré la Croix de leſus.</l>
            <l>
                <lb/>Chriſt ſur les mnrailles de ſon Egliſe, &amp; qul ont ſage¬</l>
            <l>
                <lb/>ment baſty leur Eſtat ſur ce fondement. Et s’eſt pour¬</l>
            <l>
                <lb/>quoy ils ont eſté honorez par l’Egliſe de ces belles qua¬</l>
            <l>
                <lb/>litez de Tres. Chreſtien, de Catholiques, &amp; Fls aiſneez</l>
            <l>
                <lb/>de l’Egliſe. Le premier Concile d’Orleans les qualifie</l>
            <l>
                <lb/>Cholis, Elee Filius, Louyvs Debonnaire fut</l>
            <l>
                <lb/>nonme au Concile d’Aix Chriſfianmiſtmas, le meſme til¬</l>
            <l>
                <lb/>tre fut auiſſi donné à Charles le Chauue au Concile da</l>
            <l>
                <lb/>Soiſrons.</l>
            <l>
                <lb/>s. nee quoa, Et le ſage Roy ayant acheué le Temple, il le meubla</l>
            <l>
                <lb/> Sla a . bien plus nichement que Moyſe n’auo fait ſon Tabeée¬</l>
            <l>
                <lb/>e amiai e nacle: car au leu d’vn chandelier d’or, il en dona dix</l>
            <l>
                <lb/>ſer tara, quod;</l>
            <l>
                <lb/>ia,lt du meſme allois, &amp; ſemblables tous à celuy deloyles,</l>
            <l>
                <lb/>bat iee fauian qu’il placa au Templepour le decorer, eclaircir &amp; ſer¬</l>
            <l>
                <lb/> uir. Il y donna encore vne mere d’vne adirable gra¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>.1.</l>
            <l>
                <lb/>2!.</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>dear &amp; artifice, qui auoit l’emboucheure en facon d’vn,</l>
            <l>
                <lb/>Calice enfleurs de Lys é́pany, &amp; comme ont dit les au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres, toutes ſurſemée par dedans de leurs de Lys: pour</l>
            <l>
                <lb/>monſtrer que par ceſte longue ſuite de figures noſtre</l>
            <l>
                <lb/>Egliſe Cathohquejeſt mſe au iour &amp; reconcûe en ſa</l>
            <l>
                <lb/>Sandeéc̃ne diSedubus Il poſa à l’entrée duTemple</l>
            <l>
                <lb/>de Deu, deux colomnes d’airain, qui auoient leurs</l>
            <l>
                <lb/>chapiteaux &amp; couronnemens de fleurs de Lys fa con.</l>
            <l>
                <lb/>nez, comme l’on. dit, à̀ la Moſaique, pource que lc Lys Tom.</l>
            <l>
                <lb/>eſt le plus dro des aurres fleurs, &amp; le plus petmanenr, eſ Pi</l>
            <l>
                <lb/> oit ia eolmas &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Sont hos Roys tous couronnez de Lys, inuincibles &amp; mauuu</l>
            <l>
                <lb/>les plus droicturiers du monde, qui ſont los colonnes veriuauis.</l>
            <l>
                <lb/>del’Eghſe comme laà definy ſaint Paul. C’eſt donc vne</l>
            <l>
                <lb/>colonne d’or qui ne gauchira n’y ternira iamais.. Ce qui</l>
            <l>
                <lb/>a eſte publiée par des Princes Eſtranger, comme reco¬</l>
            <l>
                <lb/>gooiſt l’Ambaſſadeur des Roys de Hongrie &amp; de Boë¬</l>
            <l>
                <lb/>me, eſtaat deuant le Roy Charles VII. diſantvous eſtes,</l>
            <l>
                <lb/>S IRE, la colomne de la Chreſtieté, &amp; Monſeigneur</l>
            <l>
                <lb/>en eſt la muraille.</l>
            <l>
                <lb/>Ce ſont les Roys de France qui ont eela de propre que</l>
            <l>
                <lb/>d’alier la Iuſtice auee la clemence à l’imiltation du Roy </l>
            <l>
                <lb/>Hſal. ..</l>
            <l>
                <lb/>des Roys, eſus. Chri les a touſiours mariées enſem- ij</l>
            <l>
                <lb/>bles, Dauid ne la il pas appelle gracieux &amp; droit? que</l>
            <l>
                <lb/>ſa Iuſtice eſt épanduë ſur lés cœurs, &amp; qu’il eſt puiſſant,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’il teient le coutelas ſur ſa cuiſſe ? qu’il eſt de Dieu</l>
            <l>
                <lb/>pour lauuer : mais qu’il eſt serrible aux meſchants re.</l>
            <l>
                <lb/>bels. Et Salomon ſon fils conclu, que la miſericorde &amp;</l>
            <l>
                <lb/>inſticeſont ſes aſſeſſeurs ordinaires qui ce ticonent da¬</l>
            <l>
                <lb/>uant ſon troſne aupres de luy, apres de ſi beanx tilttes,</l>
            <l>
                <lb/>il et à concdure que le Roy de France eſt le presier e</l>
            <l>
                <lb/>le plas grand de tous les Princes &amp; Roys Chireſtiens &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pai deſſus eux tous. donc il eſt le plur aimable.</l>
            <l>
                <lb/> C’eſt ce qui eſt reconneu par Balde Iuriſconſulte Ia.</l>
            <l>
                <lb/>ien &amp; ſuiet d l’Empereur, diſans que le Roy de Franc ql q.</l>
            <l>
                <lb/>tre tous eſt comme vne Eſtoilo du matin au milien Shina</l>
            <l>
                <lb/>dene nué Meridionale, &amp; qu’il emporte la couronne greâ oas Aoy,</l>
            <l>
                <lb/>franche de liberté ſur tous les autres Roys du monds,</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>2s?</l>
            <l>
                <lb/> ..</l>
            <l>
                <lb/>qul luy ont touſouts differé eet honneur, appellé́ le</l>
            <l>
                <lb/>tres Chreſten fils aiſné de l’Eghſe, qui ſont les qualt z</l>
            <l>
                <lb/> propres à luy ſeul, que les Papes donnerent ce nom de</l>
            <l>
                <lb/>rres Chreſtien aà Charlemagne, qui la laſſe hereditaire</l>
            <l>
                <lb/>à fa poſterire, les autres l’ont app llé le Roy des Roys,</l>
            <l>
                <lb/>Secands Temps, autrecs le ſecond Soll ur la terre,</l>
            <l>
                <lb/>autres Empereur abſolu, il aà de tout temps tenu le pre¬</l>
            <l>
                <lb/>mier rang, c’eſt donc a iuſte railon que ce deuo &amp; affe.</l>
            <l>
                <lb/>tionné peuple afflué de toutes parts, pour voit ce de..</l>
            <l>
                <lb/>bonaire &amp; aimable Prince, &amp; pour voir les trais gra¬</l>
            <l>
                <lb/>eieux, que Dieu à impimé en ſa face Sacreée, mais</l>
            <l>
                <lb/>quand tous les yeux de la nature ſeroiẽ̃t fixes à la ſplen¬</l>
            <l>
                <lb/>deur d’vn ſi precieux oler ils ſeroienr offuſqueé pat ce</l>
            <l>
                <lb/>Diuini é́clat, come Iadis ce temerir Plloſodhe, re¬</l>
            <l>
                <lb/>gardant cet autre Sol il trop fixement au milieu de ſon</l>
            <l>
                <lb/>at iuit́ &amp; de ſa courſe, du mois les peuples pour char.¬</l>
            <l>
                <lb/>mer greablement lear veuë ſur ce bel aſtre Royal, il</l>
            <l>
                <lb/>faudrot des Siecles entiers pour en contempler la beau.</l>
            <l>
                <lb/>ré &amp; excellence, que Compepne a ray la g’oie à la</l>
            <l>
                <lb/>Metropolitaine du nonde„ &amp; à̀ la plus nobl pour la</l>
            <l>
                <lb/> Maieſté qu’elleenferme das ſon len, qui a eſté la plus</l>
            <l>
                <lb/>deſolée &amp; digne de compaſſion, pendant vn ſi long eſpa¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, qui a coname plus de huict mois, pendant le quel</l>
            <l>
                <lb/>temps, certa Royalle ville aà̀ eſté épleureéc &amp; comme en¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeuolie daas. vn triſte neant par la priuation d’vn ſi grand</l>
            <l>
                <lb/>Monasque, c’eſt donc aàe coup que ſa ioye eſt reuenu</l>
            <l>
                <lb/>par l’aſpet de ceere Maieſté́, il faut maintenant met.</l>
            <l>
                <lb/>re en cmpagne les neuf ſœurs pour publier la ioye &amp;e</l>
            <l>
                <lb/>abſorber ſou aoncraire, qui a eſté extreme, ſus dont</l>
            <l>
                <lb/>nes Muſes, ́uedlez vous, pour parler de eet Auguſte</l>
            <l>
                <lb/> Roy.</l>
            <l>
                <lb/>s Prlce qe la aur des Cie</l>
            <l>
                <lb/>Fft neire e ous eax,</l>
            <l>
                <lb/>Coe v Are pdeis de ins</l>
            <l>
                <lb/>nht d’n écdar toe paril,</l>
            <l>
                <lb/> olay das aefas Sbolail</l>
            <l>
                <lb/>Qad</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>aud i ens daaar,</l>
            <l>
                <lb/>Sas uons ore aage fppos.</l>
            <l>
                <lb/>L’boaenr d Pars oie aons,</l>
            <l>
                <lb/>Il aais e ces ors axireſnes.</l>
            <l>
                <lb/>S nus vons l France toi ſanms aoas,</l>
            <l>
                <lb/>Io euos ſans Fraiseſima tos</l>
            <l>
                <lb/>s paru das lean n¬</l>
            <l>
                <lb/>A eqvu-d vatx goim,</l>
            <l>
                <lb/> vep pse d paerie...</l>
            <l>
                <lb/>Me daan aa ’aauboril,¬</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>Sa voa ous eſdons ſans naaomofes.¬</l>
            <l>
                <lb/>A a par le oane efn</l>
            <l>
                <lb/>o</l>
            <l>
                <lb/> e</l>
            <l>
                <lb/>Q’ids panneme iſor deoaasors..1</l>
            <l>
                <lb/>a voa manumau loa ſar lueſtm </l>
            <l>
                <lb/>ô a n naraarp oe p’mee</l>
            <l>
                <lb/>Tus n ie ep a n ae unn ſnoauee l s</l>
            <l>
                <lb/>pvaut cotdenoavaas poat riendenn</l>
            <l>
                <lb/>aZ os peani, oas vorée e’ ſa fae¬</l>
            <l>
                <lb/>gg aiadas Septoos a Ace:2¬:2</l>
            <l>
                <lb/>a an oamanable abrege ds syen?1</l>
            <l>
                <lb/>peee ſee ceetreli</l>
            <l>
                <lb/>û aoa lbor d ſs popres ayex,’</l>
            <l>
                <lb/>Peaaalplaifaidoooren ceenbeneu i? ??</l>
            <l>
                <lb/>etereeene r e e te pne enue </l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>L yeux &amp;- les fprits attachez deſſs elle,</l>
            <l>
                <lb/>or d na amd ae n l par j h</l>
            <l>
                <lb/>paidedeplaifreanervoyns pla.</l>
            <l>
                <lb/>uualiamms, mul’aupasſerftaa,</l>
            <l>
                <lb/>es gads ont comms vous vne pareille enie! </l>
            <l>
                <lb/>Cbamouro furas pot dr ſo</l>
            <l>
                <lb/>Care Sonauras bia loge’dns ceet obiee</l>
            <l>
                <lb/>le e iedilſie lreſldiei ee</l>
            <l>
                <lb/>uady me leciil utr porſeienl;?</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/> i</l>
            <l>
                <lb/>Qoiaaiei qale rn fom&amp; aaa r n 2</l>
            <l>
                <lb/>Cheriſſez vos Peupler vosrendaais lar deuoi,</l>
            <l>
                <lb/>Ee commne vos paſſos tout le and en poaoir</l>
            <l>
                <lb/>Peſez qe ler zle ſurpaſſa soas le aomde.</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre Alreſſe Royalle ne poue denier ſon àpproba</l>
            <l>
                <lb/>tion à ces Rithmes, aon grande Princeſſe vousauez-eſté¬</l>
            <l>
                <lb/>ſpectatrice, &amp; auez veua deeouuert &amp; ſans nag ée</l>
            <l>
                <lb/>gloarieux ſpetacle, &amp; auez oatenda-los ehants d’alle¬?!,</l>
            <l>
                <lb/>greſſe, qul ont retentit par tout, ce qui mepent oſtre</l>
            <l>
                <lb/>trop admiré des Eſtrangers, qu avans defllez lour?¬</l>
            <l>
                <lb/>yeut,’ont veu auec plaiſir, la ſinguliere afleion des¬</l>
            <l>
                <lb/>hons François aà̀ l’endroit de leur vnique eigheut, ul</l>
            <l>
                <lb/>oudrolent explerleur-vie auec la dorniere gomtee</l>
            <l>
                <lb/>leur ſang , pour plasgrande maqaede leur aousr¬</l>
            <l>
                <lb/>fincere bien veillance.</l>
            <l>
                <lb/>¬¬.</l>
            <l>
                <lb/>Les Roys de ance on oufiotrseAdcheris doleos¬</l>
            <l>
                <lb/>ſuiets &amp; aimez de leurpuples poas lea debonniaros</l>
            <l>
                <lb/>&amp; clemence,ils ont pris la-qualiaaeê d’Auguſtes potoaa.</l>
            <l>
                <lb/>fin qu’ils ont caqui parriedz luſyaamefardes Aa¬¬,</l>
            <l>
                <lb/>glois &amp; autres, qui le deranoient-inmiuſtean, Et co¬</l>
            <l>
                <lb/>e qualité́ d’Auguſte u’eſt deannoe qu’aauxt plus grosdsi,</l>
            <l>
                <lb/>vertueux &amp; luſtes, comme à nos Rys Et ſur’cese¬</l>
            <l>
                <lb/>cellent patrons leurs maieſtez ueefſluement ot ap¬¬,</l>
            <l>
                <lb/>pris à bien regner, parce qu’elles ont houreuſeaeraa¬</l>
            <l>
                <lb/>nieé leur Sceptres, pour auoir ſeruy Diou en Roys, 8</l>
            <l>
                <lb/>comaandé en Roy. O nombre ſacré de tcois, digne des</l>
            <l>
                <lb/>vertus &amp; des armnes de nos Roys, pour ce qus ces quali¬</l>
            <l>
                <lb/>tez ſunt propres à la Diuinez Orip vnion, à laquel,.</l>
            <l>
                <lb/>lecommetas Chitiens &amp;e filuaiſaé de luſe Eſpo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe de Dieu, ils ce doiuent confooer..</l>
            <l>
                <lb/>Tous les ſuiets de ce grand Monarques reconnoiſſoae</l>
            <l>
                <lb/>&amp; publient par touc ces titres.&amp; qualitez d’anner,</l>
            <l>
                <lb/>grandeur, puiſſances, nitoires, iomphes dua</l>
            <l>
                <lb/>leursmaieſte que iu daé ps daaaopasf,</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>adpoaetarcsos ls Royaa age, qorptar.</l>
            <l>
                <lb/>gſorieux rampart qui aà mhiiaaadaais epepeus</l>
            <l>
                <lb/>le obeiſance, &amp;x dar daaefpets tres Rêliginms</l>
            <l>
                <lb/>condignes de la Maieſté dna gaad Roy, ceſ emu¬</l>
            <l>
                <lb/>cognoiſt voſtre Alteſl oyalſe, à laquélle ls penples.</l>
            <l>
                <lb/>ont de eres inſigoes oblagaai duoir pahſas chatea</l>
            <l>
                <lb/>bles ſoins, obligé la boaida la. Rogna goaoàabj</l>
            <l>
                <lb/>ger ce ſeiour (fatal pour les Pariſiens) de Compie¬</l>
            <l>
                <lb/>go, poar vaair ae l’eeclas de leiri aieſteadahs</l>
            <l>
                <lb/>Paris, pout yfairelat demun; pour neſtaqras lepul</l>
            <l>
                <lb/>ple hydaagriabfi e ouuelle vi qil epbll</l>
            <l>
                <lb/>aairpenAupas aa lngue&amp;eit auiſe lbſuo</l>
            <l>
                <lb/>ia pais à gafnt ui’onpeſaa dorapnende iye</l>
            <l>
                <lb/>eſ e ebell l ertraon oiut</l>
            <l>
                <lb/>Saa,d laduoaus an and’alfts</l>
            <l>
                <lb/>u o</l>
            <l>
                <lb/>Sferfefela, e i</l>
            <l>
                <lb/>Ma tgoaîor r datalaaab-,,</l>
            <l>
                <lb/>EEaeEepn </l>
            <l>
                <lb/> aobdbanarloftr</l>
            <l>
                <lb/> n vars qai’ dia aſQ t!</l>
            <l>
                <lb/>1e</l>
            <l>
                <lb/>Ele laears de l n</l>
            <l>
                <lb/>Mefaé d e de qa e gl anin.</l>
            <l>
                <lb/>E lee eeſes lon¬</l>
            <l>
                <lb/>Serne’eenmat</l>
            <l>
                <lb/>agualber ̀ aaas,</l>
            <l>
                <lb/>om auhaareaa</l>
            <l>
                <lb/>la gama le pa aaas de mo o,</l>
            <l>
                <lb/>erleget n</l>
            <l>
                <lb/>Dait enoir nmoiſſane de ao.</l>
            <l>
                <lb/>aa, amam apa </l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>en</l>
            <l>
                <lb/>tceelee elletetetpmuess</l>
            <l>
                <lb/>mrdu Pmia npami</l>
            <l>
                <lb/> i</l>
            <l>
                <lb/>dadoa, ha aaradt?</l>
            <l>
                <lb/>e¬</l>
            <l>
                <lb/>Veyducuael e h uel </l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>mdrtaqdhodeſdaaue e l </l>
            <l>
                <lb/>Iesgaeaoai dhaaianiidrfai..</l>
            <l>
                <lb/>raai fis eam t s de -pai</l>
            <l>
                <lb/>Iey ioraqgua las ps graad Dles...</l>
            <l>
                <lb/>opangaeſe lpafait dodear e</l>
            <l>
                <lb/>Encbhſt aieeats e fuaalei</l>
            <l>
                <lb/>T raaos </l>
            <l>
                <lb/> Iemenapo iaſenûibleme eoes eeacada oya-¬</l>
            <l>
                <lb/>lqi doipaſe à laeotesris éoauan dla’qo les Sie¬</l>
            <l>
                <lb/>qlepaêt ’patve u’p le olohédairPonpoI</l>
            <l>
                <lb/>gnift oinionphaoeg lqoa silléqdlaô</l>
            <l>
                <lb/>aiation , ntyrujdab eſeitg oa lascalcoonù</l>
            <l>
                <lb/> ̀,cmhnmepſién bhſpade lude euail illaos</l>
            <l>
                <lb/>de perſqox ui’onrpaus asgldvitd ealsdi:</l>
            <l>
                <lb/>gne d’eſtonnement, ceux qui eſtoient ſur les Theatres,:</l>
            <l>
                <lb/>aux feneſtres, uneſiſadasaaa ôieonuas</l>
            <l>
                <lb/>pepinieres, cette gradaaleuaqamoia doiéa.</l>
            <l>
                <lb/>rauiſſement auy eſtrêngesaaa laa afeûiond e6</l>
            <l>
                <lb/>dreſſes qu’ils ont veaû</l>
            <l>
                <lb/>iſta:- à ou ano</l>
            <l>
                <lb/>à l’endroit de leur uae d Monarquoat :eſé</l>
            <l>
                <lb/>grands; Les chants pylo, leexclamainad’alle</l>
            <l>
                <lb/>greſſes ont parus, &amp; ſain eaafſſabe ehao anecacbades</l>
            <l>
                <lb/>Trompettes, qui s’ſt-fait. oendre iufun’aaplushae</l>
            <l>
                <lb/>des nuës, &amp; ces paroles poppdairos Vado a, oatſû</l>
            <l>
                <lb/>ſi iterées qu’elles ont eſteé auſi caaanunes qalecdaa</l>
            <l>
                <lb/>uesſourits dans la idlé d’Alaeaa, tals enaſest</l>
            <l>
                <lb/>priueé de ſes plus roecieus arnamen e alaaoa,</l>
            <l>
                <lb/>moi de toures ces arcoaſtanas peuenSairriaas</l>
            <l>
                <lb/>admires l’éclat.</l>
            <l>
                <lb/>e ..</l>
            <l>
                <lb/>Ce riomphe auſſ qaaiàſaaaqanoenmaable ,ad</l>
            <l>
                <lb/>ſa naiſſance dés Chaaly pâba’AadaaidslrPis</l>
            <l>
                <lb/>&amp; toute la Nobleſſade Frascoaoeéaanduaués</l>
            <l>
                <lb/>cette Majeſte, pour lugondaadesſifſanoa donas</l>
            <l>
                <lb/>&amp; aes de bien-ualaoslſiao¬</l>
            <l>
                <lb/>qe,</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/> y</l>
            <l>
                <lb/>queres loargeois archands, iuſques ut ãriſaas, le</l>
            <l>
                <lb/>plus meéeaniques ont ſarty à foule &amp; para au milie</l>
            <l>
                <lb/>de la campagae, pour voir cette Majeſté paſſionnément</l>
            <l>
                <lb/>deſiŕe, laquelle a fait ſon entŕe ce iourd’huy Mez¬</l>
            <l>
                <lb/>erdy dix-hmctieſme Aouſt., paſſe par la poeS. Da.</l>
            <l>
                <lb/>y, ’eceuë x eſcoée parles Preuot, Mainesſ Eſela</l>
            <l>
                <lb/>uins de Paris; ll y auoit vingt pieces de canon, rauioi.</l>
            <l>
                <lb/>gat ladte porte ſur le rempart de la ville, mené auee</l>
            <l>
                <lb/>plalieurs boéres, que l’an a tire, qui ont par leurs brui¬</l>
            <l>
                <lb/>&amp; fumeée purifié l’aie, afin de ſe rendae lſetain àd la veue</l>
            <l>
                <lb/>de ce grand Prinoe, qui a’a rien de oomrmuaauec lesa.</l>
            <l>
                <lb/>lepies rre dodt eemen upiſea ea pi¬</l>
            <l>
                <lb/>ries gureées, &amp; enpaiſages..</l>
            <l>
                <lb/>Cette tres-ecelebre Ville a harangú ſa Majeſté, e</l>
            <l>
                <lb/>falt ſes proreſtaions de idelite &amp; &amp;e ſubmifion, at</l>
            <l>
                <lb/>Ae fois lteres par Monieur de Mpnppu, ee iM¬</l>
            <l>
                <lb/>ieſté uy a donń vne gande aiemioi, &amp; eſmnoipnm6</l>
            <l>
                <lb/>ue ateion R oyadle lendroie d’vn Peuple a deuot,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;elé pour ſon ſeruice.</l>
            <l>
                <lb/>leſerois prolix ſi ie cotois toures les beuutes qui e</l>
            <l>
                <lb/>ſo peels eeclsbae lieu, il vaue mix direpa</l>
            <l>
                <lb/>ooneſuſion, &amp; ors quél’on roioit efre plus agie, Cei</l>
            <l>
                <lb/>alo qu’oaa trouue le repo. Mais ie ne peux Fnir caas</l>
            <l>
                <lb/>oourir ceſure, ſi ie ne dis que eece aioa plas dii¬</l>
            <l>
                <lb/>’ qu pumaine n’auroit pas ee aeeomplie, ai a ae</l>
            <l>
                <lb/>oisadiouté à ee glorieuix triomphe lei feux d iy.</l>
            <l>
                <lb/>ootſté vniueels : oure le pareieulier qui a </l>
            <l>
                <lb/>fauren Sreve, y ayante quaure Drigons aux quaee a</l>
            <l>
                <lb/>ens &amp;s pumileu va noy couetde ILaie ſouu</l>
            <l>
                <lb/>la Viaoire, &amp;e v hoime ſes piedi luy pneun</l>
            <l>
                <lb/>eaſpee aae, qui ſigaiie ſubmion obeſC</l>
            <l>
                <lb/>reſte et aiſe A etplijuer, &amp; pour repredra de ’a</l>
            <l>
                <lb/>oan dieoar e lorleux Pnineea eſdeſeate iuſqirau</l>
            <l>
                <lb/>Paluis Cdinal auee les meſme aeedlamaßn, ’ini</l>
            <l>
                <lb/>e ou les rnees &amp;e Pdaſe, &amp; de doneut d¬</l>
            <l>
                <lb/>Moatbazon Gouaerneur da paas.</l>
            <l>
                <lb/>Apres ce myteieux &amp;e atiiael feu de la Gréveéle¬</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>ué ur vna Theatre vaſte &amp; ſpacieux, n eifé plus d</l>
            <l>
                <lb/>cent pieces de canon, tant en Gréve, Arſenoc, qu’à la.</l>
            <l>
                <lb/>Saſtille &amp; pour accomnplir &amp; conſomer cetteauguſte</l>
            <l>
                <lb/>actibn, c’a eſté par les feux publics, &amp; par les lantemes</l>
            <l>
                <lb/>-allunées pareouates les foneſtres5qui ont par leur bril¬</l>
            <l>
                <lb/>-aht. &amp; lueur-agmenté l luſtre da cette aion maje¬</l>
            <l>
                <lb/>-ſtuaufe.</l>
            <l>
                <lb/> Voſtre Alteſſe Royalle Madamoiſelle, a eſté lſpaét¬</l>
            <l>
                <lb/>nice, &amp; té́moins occulaire de cette merueilleuſe enttée</l>
            <l>
                <lb/>os y auez c onmbu, c’eſt pour cela qu’à̀ iuſte rai¬</l>
            <l>
                <lb/>-lon tout ce grand pouple pnie pour voſtre ſanté &amp;</l>
            <l>
                <lb/>-moy enhaeriſant, ien’ay que des ſouhaits pour la pro¬</l>
            <l>
                <lb/>ſperiré de voſtre Royalle Maiſon, comme etans de vo.</l>
            <l>
                <lb/>re Aleſſe Royalle.</l>
            <l>
                <lb/> ADMoISELLE.</l>
            <l>
                <lb/>2.</l>
            <l>
                <lb/>6. i¬</l>
            <l>
                <lb/>. .</l>
            <l>
                <lb/>Ae2</l>
            <l>
                <lb/> 2.</l>
            <l>
                <lb/>L...</l>
            <l>
                <lb/>tres-affeétionne ſeruiteur.</l>
            <l>
                <lb/> N. Rozai ap aon</l>
            <l>
                <lb/>2, .!</l>
            <l>
                <lb/> Le tres-hmble, tres-obeiſſanet&amp;e</l>
            <l>
                <lb/>e..</l>
            <l>
                <lb/> 1¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
