<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau2369_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Manifeste (le) de monseigneur le duc de Guyse, touchant
          les particularités de son emprisonnement et les raisons de sa jonction avec M. le
          Prince.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref
            target="https://books.google.fr/books/download/Le_Manifeste_de_Monseigneur_le_duc_de_Gu.pdf?id=mFWWeM46rh4C&amp;hl=fr&amp;capid=AFLRE71ZCwvljVUaLvTB1yTxndqZB-l9bSdInS-W1pESTMf-fqTmnzAx3apq1dUKqWR2Soi7ixuqdJ9DPWICFygKZSuK3MDuUg&amp;continue=https://books.google.fr/books/download/Le_Manifeste_de_Monseigneur_le_duc_de_Gu.pdf%3Fid%3DmFWWeM46rh4C%26hl%3Dfr%26output%3Dpdf"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Manifeste (le) de monseigneur le duc de Guyse, touchant les
            particularités de son emprisonnement et les raisons de sa jonction avec M. le
            Prince.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="15" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>ASTE</l>
        <l>
          <lb/>LE bvc</l>
        <l>
          <lb/>GVIS E</l>
        <l>
          <lb/>eeoree</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>i¬</l>
        <l>
          <lb/>ſt¬</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/> a¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>?</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>al</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>eA </l>
        <l>
          <lb/>’, p’e &amp;vr</l>
        <l>
          <lb/>LE</l>
        <l>
          <lb/> 3</l>
        <l>
          <lb/>MANI E3S 1 E</l>
        <l>
          <lb/>D E</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>M. LE DVC</l>
        <l>
          <lb/>DE</l>
        <l>
          <lb/>GVIS E.</l>
        <l>
          <lb/> Pour inſtruire le publie du ſuiet de ſa ionction</l>
        <l>
          <lb/>auec M. le Prince.</l>
        <l>
          <lb/>e OV TE I’Europe, qui ſç̧auoit la prompiu¬</l>
        <l>
          <lb/>l ad auee laquelle l’auois reşeu les odre deſa</l>
        <l>
          <lb/>ſaede Regentt, pour voderauſecous desapol</l>
        <l>
          <lb/>iu, ne douot point queleur Couronne ne ſut en</l>
        <l>
          <lb/>’euer u pludon la Tare des Roys de</l>
        <l>
          <lb/>Eance &amp; e Nauaire &amp; que le loue d’Fſpoigne</l>
        <l>
          <lb/>eut enfn laſe la patience de ces Peuples, pour les</l>
        <l>
          <lb/>ai er de unrer le reſublienmeut ds lu lbee</l>
        <l>
          <lb/>loul puiunee deceuxs qui les uroint auureſois</l>
        <l>
          <lb/>ouoenes uec un de doierou Fnefet les ppunt</l>
        <l>
          <lb/>les ſpoſuions dureour desNamoliuain; ſousla</l>
        <l>
          <lb/>ion ds u, ſondoiu ſi pobablenment le ſout¬</l>
        <l>
          <lb/>on de ua decadenee du pouuoir dEipipnedan s</l>
        <l>
          <lb/>eu, oune ſaunpe pur ſia iranie quunn</l>
        <l>
          <lb/>ioit,us eninpauenee, qne dy voir uennine ſon</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>empire, pat vne main baſſe generalle de tous ceux</l>
        <l>
          <lb/>qui s’efforçoient encor de l’y maimtenir, &amp; de voir</l>
        <l>
          <lb/>donner enfin le coup de grace à eette fiereé natu¬</l>
        <l>
          <lb/>relle, qu’ils ne l’aiſſoient pas de faire encor éela¬</l>
        <l>
          <lb/>ter auec autant de faſte, que ſi les dernieres con¬</l>
        <l>
          <lb/>cluſions de leur eſtat, n’euſſent point monſtré qu’il</l>
        <l>
          <lb/>eſtoit reduit aux abois.</l>
        <l>
          <lb/>Cette agonie d’Eſpaigne pratiquée par la poli¬</l>
        <l>
          <lb/>tique du Cardnal de Richelieu, auſſi bien que les</l>
        <l>
          <lb/>Schiſmes de Portugal&amp;e de Cataloigne, n’eut pas</l>
        <l>
          <lb/>manqué de reuſſir à vn dernier deſaſtre, ſi le Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>zarin, qui n’a iamais regardé nos aduantages qu’a¬</l>
        <l>
          <lb/>uec deſeſpoir, ſe rencontrant iniuſtement pourueu</l>
        <l>
          <lb/>de la charge de prcmier Miniſtre d’Eſtat, ne ſe</l>
        <l>
          <lb/>futreſolu, de raſſeurer cette Couronneſur la teſte</l>
        <l>
          <lb/>de ſon Prince aaurel, par vne trahiſon d’autanc</l>
        <l>
          <lb/>plus orrible, que plus il eſtoit Jobligeé, pour re¬</l>
        <l>
          <lb/>compenſer la faueur de France de la reconnoiſtre</l>
        <l>
          <lb/>du moins par lafidelité de ſes ſeruices</l>
        <l>
          <lb/>Quoy qu’il en ſoit, il ne ſe ſerait de ees belles</l>
        <l>
          <lb/>parences denoſtr agradiſſenmene, que oux e</l>
        <l>
          <lb/>faire les derniers eſcueilles de la fſosune de, ooux qui</l>
        <l>
          <lb/>luy peſoient ſur les bras; &amp; pour y faire perir aue la</l>
        <l>
          <lb/>iutice de nos eſperances, la plus belle eſlite ldes</l>
        <l>
          <lb/>grads que ſa lalouſie lay ſaiſoient regauder, comme</l>
        <l>
          <lb/>Ies eternels obſtacles da ſon ambition, ſans autre</l>
        <l>
          <lb/>deſſein cepndant que de laifſer edgonger toat à loiſir</l>
        <l>
          <lb/>ces pauures Peuples, pendaat qu’iſs ae ſeroiene</l>
        <l>
          <lb/>oceupés qu’a nous tedre les bsas, poor nour ap¬</l>
        <l>
          <lb/>pellet à leurs ſecours, &amp; nous ſoneoture leurs</l>
        <l>
          <lb/>teftes, pour receuoir l’hAonnus de aotro ioug.</l>
        <l>
          <lb/>Ce</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>Ce mauuais Miniſtre eut bien voulu esblouyr les</l>
        <l>
          <lb/>yeux du Prince de Condé des belles apparences de</l>
        <l>
          <lb/>certe illuſtre conqueſte, dont il ne manquerot pas</l>
        <l>
          <lb/>de luy exage rer ompeuſementtous les adanages,</l>
        <l>
          <lb/>en ly faſant entendte, que la g’oire l’inuiroi de</l>
        <l>
          <lb/>couronner le reſte de ſes uv ctores pa le ttiomphe</l>
        <l>
          <lb/>d’n Royaume entier, &amp; qu l ſe mett oit c n eſtat de</l>
        <l>
          <lb/>ne trouuer poin de Captaine cui peut marcher de</l>
        <l>
          <lb/>pairauec luy, s’i auot le bon-heur de repre ndre les</l>
        <l>
          <lb/>couqueſtes de Pepin &amp; de Charle magne; pour leſ¬</l>
        <l>
          <lb/>cuelles il luy faiſot fauſſement eſperer qu’il ne man¬</l>
        <l>
          <lb/>queroit pas de luy pocurer toute ſorte de ſeours,</l>
        <l>
          <lb/>autc aſeurance meſme que ſl ſa fortune luy en diſoit</l>
        <l>
          <lb/>dns cette entrepriſe, il ne permettroit iamais, que la</l>
        <l>
          <lb/> Couronne en fut tranſporté e à d’autre teſte qu’à celle</l>
        <l>
          <lb/>u vain queur. La trahiſon que ce perfide luy ioüla</l>
        <l>
          <lb/>pisapres dans la Caralogne ne fit voir que trop éui¬</l>
        <l>
          <lb/>demene, que ſes promeſſes eſtoient bien-eſloigneés</l>
        <l>
          <lb/>deſes intentions, &amp; qu’il n’auoit de plus forte paſſion</l>
        <l>
          <lb/>que de ſe défaire au pluſtoſt de celuy dont l’authorité</l>
        <l>
          <lb/>deuoit brider la ſienne dans le maniment des affaires</l>
        <l>
          <lb/>d’Elat. Auſſi ne remporta- t’il point d’autre fruit de</l>
        <l>
          <lb/>la propoſition qu’il luy en auanca que ce luy de ſe voit</l>
        <l>
          <lb/>rebuté aue c’deſdain, &amp; de ſe voir obligé à confeſſer</l>
        <l>
          <lb/>par la reſponſe qu’il fit à la propoſition de la con¬</l>
        <l>
          <lb/>queſte de la franche conté, qu’en effet il n’auoit</l>
        <l>
          <lb/>oulu s’engager à cetre belle enrepriſe qu’a deſſen</l>
        <l>
          <lb/>de l’y ſaire perir.</l>
        <l>
          <lb/> Mon ablence luy donne plus de priſe pour faire</l>
        <l>
          <lb/>iompher la haine, qu’il fomentoit ſecreement</l>
        <l>
          <lb/>ntre moy, &amp; le ſeiour que is faiſois pour lors dans</l>
        <l>
          <lb/>la Ville de Rome, la fauorifa d’autant plus heureu¬</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>ſement, que plus il auoit raiſon d’eſperer, que la</l>
        <l>
          <lb/>proimite du lieu me deuoie leuer toute ſorte de</l>
        <l>
          <lb/>méfiance; &amp; qu’on n’auot en parte ietté le choix</l>
        <l>
          <lb/>ſur ma perſonne pour m’enuoyer au ſecours de Na¬</l>
        <l>
          <lb/>ples, que parce qu’et ante porté ſut les lieux, &amp; poſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſedant outre cela l’ffection de pluſieurs des Poten¬</l>
        <l>
          <lb/>rats d’Iaſie, il ſembloit à propos qu’on deuoit me</l>
        <l>
          <lb/>donner cét employ preferablement à tout autre. Ie</l>
        <l>
          <lb/>me donnay fort facillement à l’apparenee de ſes rai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſons, auſquelles ie me ſoubms aueuglement parce</l>
        <l>
          <lb/>qu’elles eſtoit appuyées de l’authorte deſa Majeſté</l>
        <l>
          <lb/>Regente: outre que les belles dſpoſitions des Napo¬</l>
        <l>
          <lb/>litains, tointe à l’attente du ſecours qu’on me faiſoit.</l>
        <l>
          <lb/>eſperer lc la Cour, me firent conclure à l obeiſſan¬</l>
        <l>
          <lb/>ce, ſans me donner le loiſir de faire toutes les refle¬</l>
        <l>
          <lb/>ions- du danger qu il y auoir à l’executer.</l>
        <l>
          <lb/>Quel en fut le ſuccez: toute l Europe n’en fut que</l>
        <l>
          <lb/>ttopinſtriite à la honte des Lys &amp; au deſauantage de</l>
        <l>
          <lb/>la ſincerité des parolles Royalles, puis que m’eſtnt.</l>
        <l>
          <lb/>tranſporté aucc tant de cœur &amp; eommnee l’ay du de¬.</l>
        <l>
          <lb/>puis reſſenty, auec beaucoup plus d’imprudence, à</l>
        <l>
          <lb/>l’execuion de leurs volontez, ie me vis à faure de</l>
        <l>
          <lb/>ſecours, ab an donne à la dſcretio de mes ennemis,</l>
        <l>
          <lb/>ſans que l’eur bonté ’oyalles e ſoit iamais ntereſſe</l>
        <l>
          <lb/>à procure mon eſſargiſſemens, quelque obiigée</l>
        <l>
          <lb/>neantm ms que ſa iultice y fut par !a neceſſité de re.</l>
        <l>
          <lb/>ſtablir vn Prince, qui n’eſtoittombé dans l’eſclauage</l>
        <l>
          <lb/>que pour en auor voulu afftanchlr par ſes ordres,</l>
        <l>
          <lb/>ceux qui ne reſproient que l’honneur de porter le</l>
        <l>
          <lb/>ioug leſi Maeſte.</l>
        <l>
          <lb/>Dieu ne plaiſe neantmoins que i’impute cette</l>
        <l>
          <lb/>iniuſtice à la conduite de mes Souueranes, l expe¬</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>aance e memonſtre que trop que ce mauuais Mi¬</l>
        <l>
          <lb/>nſtre qui en auoitſurpris la ſimpſicité par ſes artifices</l>
        <l>
          <lb/>çauoit degaer ſi adroitenentle bon ou le mauuas</l>
        <l>
          <lb/>êſtar es affaires qui le faiſoit enuiſager par leurs</l>
        <l>
          <lb/>Maeſtez au gré de fes caprices; &amp; la haine genera’le</l>
        <l>
          <lb/>qu’l afait ulater pendant ma detention, contre tou</l>
        <l>
          <lb/>ts es msiſoas des ’rinces, de Condé, de Vandoſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ae, d’A gouleſne, d Orleans, de Lorrame, &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>auoye, delai me tous mes reſſentimens, pour me</l>
        <l>
          <lb/> taatenter de dire qae ce fauory, qui meditoe le deſ¬</l>
        <l>
          <lb/>lein d’etablirſa titannie ſur les teſtes dts peuples,</l>
        <l>
          <lb/>rouloit premierement enleuer les teſtes de ceux,</l>
        <l>
          <lb/>que leur iuſtce leur naiſſance deuoient obliger de</l>
        <l>
          <lb/>aeſfrir pas les imiuſtes progrez de ſon anbion.</l>
        <l>
          <lb/> Ceprendnt ie ne l’aiſſois pas de erier afſés haut</l>
        <l>
          <lb/>dans ma ptiſon, pour n’effrcer de faire etentir</l>
        <l>
          <lb/>s plates aux oreilles de ſa Maieſté, dons ie fai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſor eoaftament ſollicier la iuſtice par s l’anaremiſe</l>
        <l>
          <lb/>de ceux qui eſtoiant incesefſé́s s aon e ſlar giſſo¬</l>
        <l>
          <lb/>hent Aais les Qbſtacles de cet aſolont Minſtre;</l>
        <l>
          <lb/>qut pour adiouûters l’ousaga à l’iniuſlice dſos en</l>
        <l>
          <lb/>ſe rant que ie ſerois bien aize de voir &amp; de ſeiourner</l>
        <l>
          <lb/>ans-l pngne) faiſoint aurter outes-leurs pls</l>
        <l>
          <lb/>belles intantions; &amp; tirer aa deliurancs en vfe ſi</l>
        <l>
          <lb/>ptodgieuſe ’ongueur, que ie n’y voyaus pls def¬</l>
        <l>
          <lb/>perance iuſqu’a la concluſion d’vne paix gonerahle;</l>
        <l>
          <lb/>à mans que le Ciel s’inteteſſan à he faire rendre</l>
        <l>
          <lb/>iuſtc pae la faueur de quel que coup aordiai¬</l>
        <l>
          <lb/>re, ne onpi luy ſtve es fers, qui ptudit p¬</l>
        <l>
          <lb/> uſtasent ma liberte depuis tant d’aéos.</l>
        <l>
          <lb/> L’aſſouuiſſemsene de nles defirs àde beaucoup</l>
        <l>
          <lb/>preeedé s eſperaaspc-qu lus cofbucs</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>du temps ne me pernmetoit point d’en caenceuoir de</l>
        <l>
          <lb/>ſi aduantageuſes, ſi les reuolutions de l’Eſtat n’euſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſent point fait changer de face aux affaires pour me</l>
        <l>
          <lb/>les faire paroiſtre dans vne plus agreable poſture. Et</l>
        <l>
          <lb/>le deſſein ſeert de la Cour pour le reſtabliſſement</l>
        <l>
          <lb/>du C. Mazarin, ayant oblige M. le Prince de s inte¬</l>
        <l>
          <lb/>reſſer gener euſement pour la tranquillité des peu¬</l>
        <l>
          <lb/>ples en ſopoſant au retour de leur tiran, le Clel par</l>
        <l>
          <lb/>vn ſecret de ſa prouidence, commae voulant e</l>
        <l>
          <lb/>faire ſaesfaétion de rant d’niuſtices paſſées m’a fait</l>
        <l>
          <lb/>nfin voir ne reſource pour mon eſlasgiſſ ment,</l>
        <l>
          <lb/>par la faueur de ce meſme Prince; lequal eſleuant la</l>
        <l>
          <lb/>geeroſité de ſes idées, iuſqu’au deſſein de buzer</l>
        <l>
          <lb/>les farts ſous leſquels il voyot gemir ma liberré, a</l>
        <l>
          <lb/>intereſſé tout ſon credt dans la Cour d’Eſpagne,</l>
        <l>
          <lb/>pour en obenir ma delinrance.</l>
        <l>
          <lb/>Ce coup de generoſité ne luy ayant pas moins</l>
        <l>
          <lb/>reuſſi au gré de ſes deſirs que de mes attentes, m’en¬</l>
        <l>
          <lb/>gage ſi ſenſiblement à prendre tous ſes intereſts pour</l>
        <l>
          <lb/>les porter contre l’niuſtice de l’Eſtat, que i’elpere</l>
        <l>
          <lb/>qu’on ne trouuera pas mauuais, qu’auec les troupes</l>
        <l>
          <lb/>que la Cour d’Eſpagne m’a donné pour cette inten¬</l>
        <l>
          <lb/>tion, ie coattibuë de tout mon pouuoir pour la</l>
        <l>
          <lb/>deffuite de ce monſtre, que tous les veritables fran¬</l>
        <l>
          <lb/>çois doiuent regarder comme le plus mortel erne¬</l>
        <l>
          <lb/>ny de leur liberté.</l>
        <l>
          <lb/>Ainfi dans le deſſein que i’ay d’expoſer les morifs</l>
        <l>
          <lb/>qui me font partager les meſcontentements de</l>
        <l>
          <lb/>M. le Prince, ie penſe premierement qu’il ne ſera</l>
        <l>
          <lb/>point de perſonne aſſez iniuſte, pour ne iuger pas</l>
        <l>
          <lb/>auec’moy, que mon eſargſſerment n’eſtant point</l>
        <l>
          <lb/>va ouurage de la Cour, c’eſt àtort qu’elle eſpere¬</l>
        <l>
          <lb/>roit</l>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>e.</l>
        <l>
          <lb/>ir</l>
        <l>
          <lb/> 5</l>
        <l>
          <lb/>roit que i’entraſſe dans ſes intereſts, leſquels ie ne</l>
        <l>
          <lb/>ſçaurois eſpouſer ſans trahir la fidalité que ie dois,</l>
        <l>
          <lb/>à celuy qui s’eſt ſi genereuſement entr mis pour</l>
        <l>
          <lb/>l’eſlar gſſement de ma liberté. Et caette raiſon eſt ſi</l>
        <l>
          <lb/>conuai nquante, que lors meſme que ie paroiſtra y</l>
        <l>
          <lb/>la teſte des trouppes d’Eſpagne pour affronter ge¬</l>
        <l>
          <lb/>neteuſement celles de ſa Majeſté, ſi toutefois les</l>
        <l>
          <lb/>rouppes de Mazarin doiuent eſtre honorées de</l>
        <l>
          <lb/>ces titrcs, l’arreſt par lequel on pourroit peut-eſtre</l>
        <l>
          <lb/>pretendre de me traicter en crimmel d’Eſtat, e¬</l>
        <l>
          <lb/>roit auſſi ridicule qu’inutille, puis que le Roy n’a¬</l>
        <l>
          <lb/>yant aucunement pourueu à ma deliurance comme</l>
        <l>
          <lb/>il eſtoit de ſa iuſtice, n’a par conſequent non plus</l>
        <l>
          <lb/>de pouuoir ſur moy, quelque hibre qua ie ſois que</l>
        <l>
          <lb/>que ſi i’eſos encor dans les priſons de Madrid,</l>
        <l>
          <lb/>Et par cette meſme raiſon, qui ne peus eſtre des.</l>
        <l>
          <lb/>aprouuée d’aueun nomme ſage, ie penſe que ie</l>
        <l>
          <lb/>ſuis obligeé d’eſpouſer aueuglement les intereſts de</l>
        <l>
          <lb/>celuy que ie reconnois come le ſeul antheur d ma</l>
        <l>
          <lb/>liberté.</l>
        <l>
          <lb/>Cetre raiſon qui me fait ietter dans Ie party de</l>
        <l>
          <lb/>M. le Prince, ſans danger d’eſtre condamné pr</l>
        <l>
          <lb/>aucun homme ſage, ſe rouue neantmoins ap¬</l>
        <l>
          <lb/>puyée d’vne ſeconde qui me feroit encor declarer</l>
        <l>
          <lb/>pour le meſme auec autant de paſſion, quand bien</l>
        <l>
          <lb/>ie n’y ſerois point obligé par les motifs de ma re¬</l>
        <l>
          <lb/>connoiſſance Il eſt queſtion de pouruoir à la tran¬</l>
        <l>
          <lb/>quilliteé publique, qui ſe vois aujourd’huy ceuelle¬</l>
        <l>
          <lb/>ent menacee par ſon plus mortel ennemy, &amp; que</l>
        <l>
          <lb/>beaucoup de Declarations Royalles verifiées dans</l>
        <l>
          <lb/>ous les Parlemens de la Monarchie, ont meſme</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>16</l>
        <l>
          <lb/>fait paſſer pour ſon pertur bateur. Il eſt queſtion de</l>
        <l>
          <lb/>ſeconder en cela la generoſité d’vn preier Prince</l>
        <l>
          <lb/>du Sang, lequel eſpurant ſes inentions des attache¬</l>
        <l>
          <lb/>mcns honteux de toute ſorre dintereſt particulier,</l>
        <l>
          <lb/>e iette hardiment au trauers de l’orage pour le de¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtourner dela teſte des peuples, &amp; pour en faire cre¬</l>
        <l>
          <lb/>uer la temp ſtes ſur celle de leurs ennemys. N’eſt-il</l>
        <l>
          <lb/>pas vray que le ſang heroique des anciens Guiſes</l>
        <l>
          <lb/>n’auroit point coulé dans mes veines, ſi ie m’ou¬</l>
        <l>
          <lb/>bliois dans cete occaſion, &amp; que ces beaux mou¬</l>
        <l>
          <lb/>uermens qui faſoit entrer mes anceſtres dans les que¬</l>
        <l>
          <lb/>relles des peuples oppreſſez, n’auroient poinc eſté,</l>
        <l>
          <lb/>tranſmis iuſqu’à moy, ſi maintenant que la tirannie</l>
        <l>
          <lb/>des fauoris eſt en eſtat de ſe voir plus fortement eſta¬.</l>
        <l>
          <lb/>blie que iamais, on me voyoit ſeulement fauoriſetr</l>
        <l>
          <lb/>ſes iniuſtes progrez par vne indifference criminelle,.</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ſi ie ne me portois pas à la contrequarrer auec au¬,</l>
        <l>
          <lb/>tant de paſſion que ceux qui ſont inſtruis dans les.</l>
        <l>
          <lb/>Annales d ma maiſon, peuuent en exiger de ma.</l>
        <l>
          <lb/>perſonne,</l>
        <l>
          <lb/>Encor eſt ce vne raiſon qui me ſemble trop par¬</l>
        <l>
          <lb/>ticuliere pour iuſtifier à l’eſpreuue deroutc reſponſe</l>
        <l>
          <lb/>vn armement d’Eſftat. Lors que ie diray que la</l>
        <l>
          <lb/>paſſion de vanger les intereſts communs de toute</l>
        <l>
          <lb/>l’Europe, me ietteroit toute ſeule ldans le glorieux</l>
        <l>
          <lb/>armement de M. le Prince, qui n’a pour tourt deſ.</l>
        <l>
          <lb/>ſein dans la ruine dc Mazarin, que celuy de diſpo¬</l>
        <l>
          <lb/>ſer les affaires à vne paix geaeralle; le motif ne ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>roit- il pas dautant plus glorieux, que plus il s’eſten¬</l>
        <l>
          <lb/>droit pouc embraſſer generalloment le repos de</l>
        <l>
          <lb/>tous les Eftats de la Chr eſtienté. Or ieproteſtoe que</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>ce noble mouuement predomine hautement par¬</l>
        <l>
          <lb/>mytons ceux de mon eſprit; mais principallement</l>
        <l>
          <lb/>epuis qu’eſtant allé prendre congé de ſa Majeſté</l>
        <l>
          <lb/>Caholique dans l’Eſcurial, ie me ſuis veu exhorté</l>
        <l>
          <lb/>meſme par la bouche d’vn Roy d’Eſpagne, d’aller</l>
        <l>
          <lb/>otribser generſemset ̀ da vengeanmce ds inmte¬</l>
        <l>
          <lb/>eſts de eore l’Erope, par la. pente du Cardal</l>
        <l>
          <lb/>Maari, lequel ne deaant pas eſtre oins q’il a</l>
        <l>
          <lb/>eſté y deauan le ſeul obſfaele de la pax generalle</l>
        <l>
          <lb/>qee tos les Pleipotetiaires ouoient coclë da¬s</l>
        <l>
          <lb/>Mer, doit par coſeqaet vmaienmsent eſtre</l>
        <l>
          <lb/>eboqaie par tons les genereax; qoe por la5y, il</l>
        <l>
          <lb/>me protſſoit à foy de Monrge qooy qu’as preſens</l>
        <l>
          <lb/>ememy de la ane, que ſes ioeaios. en four.</l>
        <l>
          <lb/>iſſat ſes trouppes, a’eſtoien aotres. que de cos</l>
        <l>
          <lb/>mibuer à la perte, de ee aalhereux perturbaresy</l>
        <l>
          <lb/>pblie, apres laquelle, gelque oecafion que’il e</l>
        <l>
          <lb/>de ſe preu aloir de nos deſordres, il efoit teut preſt</l>
        <l>
          <lb/>de figmer vme paix, eelle qa’elle auoit eſté ey-de¬</l>
        <l>
          <lb/>nanmt eanmelie. Ces parolles Royalles ſuiuies des</l>
        <l>
          <lb/>acclamations generalles de toutes les villes d’Eſ.</l>
        <l>
          <lb/>pagne, qai me ſouhaittoient en paſſant vne heu¬</l>
        <l>
          <lb/>ieuſe victoire ſur cé́t ennemy de la paix, m’ont cel¬</l>
        <l>
          <lb/>lement appris à me deſ-intcereſſer dans le deſſein de</l>
        <l>
          <lb/>le pouſſer à bout, que ie ne ſuis plus en eſtat d’en¬</l>
        <l>
          <lb/>tendre à aueun accommodement, à moins qu’on</l>
        <l>
          <lb/>n’y propoſe pour le premier article que le C. Maza¬</l>
        <l>
          <lb/>tin &amp; tous ſes adherans ſeront à iamals chaſſez du</l>
        <l>
          <lb/>gouuernement de cette Monatchie.</l>
        <l>
          <lb/> Qui pourra s’eſtonner maintenant de la paſſion</l>
        <l>
          <lb/>auec laquelle ie pretends eſpouſer les imtereſts de</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>12</l>
        <l>
          <lb/>M. Ie Prince, puis qu’il n’en a point d’autres que</l>
        <l>
          <lb/>ceux des peuples: mais qui ne s’eſtonneroit pas ſi e</l>
        <l>
          <lb/>m’enggeois à quelque autre pary, pendant que ie</l>
        <l>
          <lb/>voy que ous les Princes de l’Eſtat ſont dans le ſien,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; qu’il ny a que certains broüillons qui groſfſiſſent!</l>
        <l>
          <lb/>celuy du Maazarin, ſur l’aſſeurance qu’ils ont que</l>
        <l>
          <lb/>ſon rehauſſe ment ſera celuy de leurs fortunes parti¬</l>
        <l>
          <lb/>culietes,; &amp; qu’il ne pourroit dé cheoir de ſes preten¬</l>
        <l>
          <lb/>tions, ſans leur en faire patager les incommoditez</l>
        <l>
          <lb/>par l impuſſance qu’il auroit de contribuer dauan¬</l>
        <l>
          <lb/>tage à leur eleuation. Il’eſt vray que la preſence de</l>
        <l>
          <lb/>ſa Msjeſté ſembleroit du moins appatemment iu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtiffier l’iniuſtice de ce party, ſi ceux qui l’y voyent.</l>
        <l>
          <lb/>innocemment engagee, ne ſçauoient parfaitement:</l>
        <l>
          <lb/>que c’eſt la premiere vſurpation de la Regenee, la¬</l>
        <l>
          <lb/>quelle s’en eſtant emparée contre toutes les loix de </l>
        <l>
          <lb/>l’Eſtat à la faueur de la ſimplicité de ſon age,ne peut.</l>
        <l>
          <lb/>aucunement s’en preualoit, pour pretendre iufte.</l>
        <l>
          <lb/>ment luy aire donner des Declarations, contre:</l>
        <l>
          <lb/>ceux qui ſe ſont ramgez dans vn autre party. Ainſi</l>
        <l>
          <lb/>tous les Princes ſe trouuant raiſonnablement cho¬.</l>
        <l>
          <lb/>quez de cette tirannique vſurpation d’vnſdroit qui</l>
        <l>
          <lb/>leur eſtoit adjugé́ par les loix, ne iuſtiffient querop</l>
        <l>
          <lb/>l’armement dé ceux qui les ſeconderont, pour taſ¬</l>
        <l>
          <lb/>cher de redonner le repos à la France en oſtane</l>
        <l>
          <lb/>Roy d’entre les mains de ceux qui s’en ſont ſaiſis;</l>
        <l>
          <lb/>pour la troubler plus heureuſement.</l>
        <l>
          <lb/>On auroit quelque ſorte de raiſoa de ſoubçonner</l>
        <l>
          <lb/>d’infidelité, la montre que ie fais d’vne generoſité</l>
        <l>
          <lb/>deſintereſſée, fi ie pretendois abſolument que la</l>
        <l>
          <lb/> aonſideration de mes intereſts particuliers, n’e</l>
        <l>
          <lb/>partageroit</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>13</l>
        <l>
          <lb/>partageroit point les reſentimens; &amp; que ca ſeroit</l>
        <l>
          <lb/>r vn ſimple monf eſpuré de touteſorte d’aatache¬</l>
        <l>
          <lb/>ment pour ce qui me touehe, que ie me porterois</l>
        <l>
          <lb/>auec ant d’ardeur contte le tytan des puples.</l>
        <l>
          <lb/>Cete eſleution de geme, quelques ſerments</l>
        <l>
          <lb/>que nous en faſe l’hiſtore, pour nous faire eon¬</l>
        <l>
          <lb/> ceuoir que’que belle idée de les geneeux, n’a</l>
        <l>
          <lb/>amai paru que dans les Romans, c’eſt à dire dans</l>
        <l>
          <lb/>les fictions des Poëtes, &amp; les narurels les plus eſleuez</l>
        <l>
          <lb/>pat deſſus le commun ne ſe ſont iamais portez toute</l>
        <l>
          <lb/>u plus, qu’a ménaget ſi adroitemcntleur conduite.</l>
        <l>
          <lb/>qeleurs iatereſts pariculiers y fuſſent inſeparables</l>
        <l>
          <lb/>aute les Genereux, &amp; que les affaires de leur mai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonnarchaſſentinceſſamacnt de pair auec eux de</l>
        <l>
          <lb/>latepublique,</l>
        <l>
          <lb/> Si ie pretends allier mes forces auec toutes celles</l>
        <l>
          <lb/>d l Eſtar, pour eterminer toute la mal-heureuſe</l>
        <l>
          <lb/>ageancs ds Mazarins, ie confeſſe bien quele pre¬</l>
        <l>
          <lb/>ner &amp; le plus illuſtre motif qui me pouſfe à cette</l>
        <l>
          <lb/>ereriſe, m’eſt inſpieé par la paſſion que i’ay, de</l>
        <l>
          <lb/>oi uis anriee e A-rie la lberté nublique ſous</l>
        <l>
          <lb/>la debonaireté de nos Monarques. Mais ſi pour</l>
        <l>
          <lb/>ſouſtenit plus eficacement la iuſtice de ce motif,</l>
        <l>
          <lb/>’adiouſte encor que celuy deſpouſer la querelle des</l>
        <l>
          <lb/>Princes, m’engage tres ſenſiblement au commun</l>
        <l>
          <lb/>deſſein de ruiner la forune de leur ennemys, ie</l>
        <l>
          <lb/>penſe que ie n’en dois point moins eſtre eſtimé par</l>
        <l>
          <lb/>auecun homme de ſens, puis que ceſte conſiderarion</l>
        <l>
          <lb/>oy que particuliere bien loing de retarder les</l>
        <l>
          <lb/>deſſeins, generaux ſuruira pluîtot pour les auancer</l>
        <l>
          <lb/>uecplus de ſuceés.</l>
        <l>
          <lb/>D</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>Ceux qui ſont tant ſoit peu ſ̧auans dans la poli¬</l>
        <l>
          <lb/>tique doiuent ſçauoir, que les fauoris ne ſon pas</l>
        <l>
          <lb/>pluſtoſt eſleuez à la confiuence de leurs Souuerains,</l>
        <l>
          <lb/>qu’ls re gardent auec alouſic tous ceux que la naiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſance à placé dans la proximité du rang: &amp; comme</l>
        <l>
          <lb/>ils ne doutent point que ces eſprits naturellement</l>
        <l>
          <lb/>genereux, ne leront iamais ſi laſches que de s’abai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſer iuſqu’à ſe rendre complaiſans à la conduite de</l>
        <l>
          <lb/>ceux qui ne ſont eſleuez que par vn reuers de for.</l>
        <l>
          <lb/>tune; ils ne manquent point de faire cous leurs effons</l>
        <l>
          <lb/>pour en donner des ombrages au Souuerain dont ils</l>
        <l>
          <lb/>ont l’honneur d’eſtre les fauoris, afin de diſpoſer</l>
        <l>
          <lb/>leur eſprit à ſe défaire de ceux que ces tiranneaux</l>
        <l>
          <lb/>leut font regarder auec deffy, parce qu’ils les rega¬</l>
        <l>
          <lb/>dent eux meſmes auec ialouſie.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cardinal de Riche lieu n’a mis que trop cete</l>
        <l>
          <lb/>verité dans ſon euidence; depuis que s’eſtant empaté</l>
        <l>
          <lb/>de l’eſprit de Louys le luſte, il a meſme fait reſſentir</l>
        <l>
          <lb/>les effets de ſa ialouſie à la Mere &amp; au Frere du</l>
        <l>
          <lb/>Maiſtre qu’il ſeruoit: Mais le Mazarin pour enche¬</l>
        <l>
          <lb/>rir par deſſus la tiranuie de ſon predeceſſeur, ne ſe</l>
        <l>
          <lb/>coneeneant pas e vouoirt ellogner du lecret de la</l>
        <l>
          <lb/>confidence de l’Eſtat, ceux qui n’y ſont pas moins</l>
        <l>
          <lb/>appellez par leur naiſſance que par leur meritre, en</l>
        <l>
          <lb/> eſt meſme venu iuſqu’à ce point d’inſolence, que</l>
        <l>
          <lb/>d’en vouloir entierement ruiner les fortunes par les</l>
        <l>
          <lb/>fourbes qu’il leur a ioüé pour s’én deffaireſous de</l>
        <l>
          <lb/>beaux pretextes. Et lereſſentiment de cét niuſtice</l>
        <l>
          <lb/>me deuant intereſſer en quelque façon pour conſpi¬</l>
        <l>
          <lb/>rer auec l’armement general qui ſe fait, à la deſtru¬</l>
        <l>
          <lb/>ction de ce grand ennemy, ie croy que ſi ie m’y laiſſe</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>15j</l>
        <l>
          <lb/>portẽr par le motif de ſouſtenir auee les intereſts des</l>
        <l>
          <lb/>peuples, ceux des Prnces &amp; des miens en particu¬</l>
        <l>
          <lb/>liet, on aura dautant plus de raiſon de ne ſe deffier</l>
        <l>
          <lb/>point de ma conduite, que plus on verra que ie ne</l>
        <l>
          <lb/>pourray poine la meſnager au deſ-aduantage de ceux</l>
        <l>
          <lb/>dont les intereſts doiuent eſtre inſeparables des</l>
        <l>
          <lb/>oieas dans cette pourſuite.</l>
        <l>
          <lb/>F IN.</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬..,,.,¬¬¬...</l>
        <l>
          <lb/>2 1</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>J</l>
        <l>
          <lb/>é yc1¬</l>
        <l>
          <lb/>uu</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1.</l>
        <l>
          <lb/>¬!</l>
        <l>
          <lb/>ouaooGoogle</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
