<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau3824_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Très-humble remontrance faite au roi par
                    monseigneur l'évêque de Poitiers, sur les approches du cardinal Mazarin.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=vn9VtKh_lPYC"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Très-humble remontrance faite au roi par monseigneur
                        l'évêque de Poitiers, sur les approches du cardinal Mazarin.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="18" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l><lb/>TRESHVMBL</l>
        <l><lb/>onusrn e</l>
        <l><lb/>R O V</l>
        <l><lb/>LEVE SVE</l>
        <l><lb/>POICTIERS.</l>
        <l><lb/>SVR LES APPROCHES</l>
        <l><lb/>DV CARDINAL MA2ARIN.</l>
        <l><lb/>n</l>
        <pb n="2"/>
        <l><lb/>l</l>
        <l><lb/>¬¬</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/> 2 ¬</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/> u1</l>
        <pb n="3"/>
        <l><lb/>3</l>
        <l><lb/>AmeA</l>
        <l><lb/> é ééeé e&amp;e</l>
        <l><lb/>pe:t’&amp;pé8</l>
        <l><lb/>TRES-HVMBLE REMONSTRANCE</l>
        <l><lb/> FAITE AV</l>
        <l><lb/>ROY.</l>
        <l><lb/>IRE.</l>
        <l><lb/>2..</l>
        <l><lb/>T; jſ’auois entendn les nouuelles d’vne de¬</l>
        <l><lb/> route ſignalée; ou M. le Prince de Condé eut</l>
        <l><lb/>battu les trouppes de V. M. commandées par</l>
        <l><lb/>le Comte d’Harcourt, ie n’en ſerois pas encor.</l>
        <l><lb/>ſi ſurpris que des approches du C. Mazarin,</l>
        <l><lb/>qu’on dit comuaement eſtre entré dans la Pi¬</l>
        <l><lb/>cardle, aueec les ordres exprez qu’il e a receu de</l>
        <l><lb/>ll Cour.</l>
        <l><lb/> Cette nouuelle SIRE, eſt ſi ſurprenante,</l>
        <l><lb/>qu’à moins que d’eſtre entierement inſenſible,</l>
        <l><lb/>pour ce qui touche les intereſts de V. M, il eſt</l>
        <l><lb/>impoſſible d’en ſupprimer les reſſentiments,</l>
        <l><lb/>puis qu’il ne faut point douter qu’elle ne ſera</l>
        <l><lb/>pas pluſtoſt receüe par la creance publique,</l>
        <l><lb/> qu’elle fera entrer toute la France dans leparty</l>
        <pb n="4"/>
        <l><lb/>4</l>
        <l><lb/>8</l>
        <l><lb/>de M. le Prines; los qu’elle Ver̂ Ge efe&amp;</l>
        <l><lb/>l’apprehenſion de ee retour n’eſt plus vn pre¬</l>
        <l><lb/>texte dont ce Prince deſguiſe le verirable deſ¬</l>
        <l><lb/>lſein de ſes armes; &amp; que c’eſt auec toutes les</l>
        <l><lb/>raiſons du monde qu’il a fait eſclater ſon meſ¬</l>
        <l><lb/> contentement ſur les aſſeurances qu’il auoit que</l>
        <l><lb/>toutes choſes ſe diſpoſoient en Cour pour le re¬</l>
        <l><lb/>e nei e e li ulon nun e</l>
        <l><lb/>ftabliſſement de ce proſcrit.</l>
        <l><lb/>combattre le party de ce Ptince, puis que celle</l>
        <l><lb/>de luy pouuoir reprocher qu’l pretexte le re¬</l>
        <l><lb/>tour du Cardnal Mazarin, n’eſt plus de ſai¬</l>
        <l><lb/>ſon; &amp; qu’il peut hautement crier en le mon¬</l>
        <l><lb/>ſtrant au doigt, que le Maiarin s’approchant,</l>
        <l><lb/>il. ne faut plus douter &amp; du deſſein que la Cour</l>
        <l><lb/>a de reſtablir le Tyran des peuples, &amp; de celuy</l>
        <l><lb/>qu’il a luy meſme, pour acheuer entierement</l>
        <l><lb/>de ruiner ſa forrune.</l>
        <l><lb/>Quelque puſſant que ſoir l’autheur de ce</l>
        <l><lb/>conſeil, il eſt autant le veritable ennemy de</l>
        <l><lb/>V. M. que celuy qui luy fit entreprendre le</l>
        <l><lb/>voyage de Poictiers, ſur la creance qu’il auoit</l>
        <l><lb/>que la ſoumiſſion du Berry inauitereit toutes les</l>
        <l><lb/>autres Prouinces à ployer auec la neſme faci¬</l>
        <l><lb/>liteé́, ou par le artraits d’vn emblable deuoir,</l>
        <l><lb/>ou par les rigueurs d’vne plus rude contrainte,</l>
        <l><lb/>auec la quelle il pretendoit que V. M. deuoits</l>
        <l><lb/> tracter.</l>
        <l><lb/>Toutes</l>
        <pb n="5"/>
        <l><lb/>3</l>
        <l><lb/>tes celles qui ne ſe mettroient poinc en eſtat de luy</l>
        <l><lb/>rendre cette meſme obeï̈ſſance: lls eſperoient en ſe¬</l>
        <l><lb/>eond liea que V. M. n’auroit pas plutoſt paru dans ces</l>
        <l><lb/>coatrées de Poitou, que ſa ſeule preſence feroit infail¬.</l>
        <l><lb/>liblement débander toute l’armée deM. le Prince, &amp;</l>
        <l><lb/>que les Seigneurs &amp; Gentils hommes qui ſe ſont dé¬</l>
        <l><lb/>elareés pour ſon party, luy tonrneroient caſaque d’a¬</l>
        <l><lb/>bord qu’ils y ſeroient inuitez par la moindreſemonce</l>
        <l><lb/>de V. M. En troiſieſme lieu, leur ſentiment eſtois</l>
        <l><lb/>qu’vn Souuerain qui pourſuir quelqu’vn de ſes ſujets,</l>
        <l><lb/>quelque foiible qu’il ſoit n’eſt iamais que tropfort; &amp;</l>
        <l><lb/>qu’il eft de l’intereſt de toutes les aurres Prouinces de</l>
        <l><lb/>le ſeconderpour le reſtabliſement de la liberté gene¬</l>
        <l><lb/>ralle de touslespeuples.</l>
        <l><lb/> Ces raiſons apparemment bien fondées ont eſt́</l>
        <l><lb/>conuaineuës de fauſſeté par l’experience du contraire,</l>
        <l><lb/>que ie m’eſtois efforcé de faire preſſentir à V. M. en</l>
        <l><lb/>luy faiſant entendre premierement que le Berry n’a¬</l>
        <l><lb/>uoir pas moins ſuiuy les diſpoſitions de M. le Prince,.</l>
        <l><lb/>cque ſes inclinations particulieres à luy rendre ſes obeiſ¬</l>
        <l><lb/>ſances,&amp; que pour cette raiſonilfalloit croire, que</l>
        <l><lb/>ſiV. M. pouſſoit plus auant, Monſieur le Princeé ſe</l>
        <l><lb/>croyant pourſuiuy. tout de bon, ne manqueroit pas</l>
        <l><lb/>d’initéreſſer ce qu’il pourroit à ſa deffence, ſelon le</l>
        <l><lb/> pouuirgeneral que la nature donne à ceux qui ſont</l>
        <l><lb/> dansl’oppreſſion. Secondement que la protection ap¬</l>
        <l><lb/> parene, dont V. M. auoit honoreé le Mazarin auoit</l>
        <l><lb/>par trop irrité les peuples cortre l’authorite Souue¬</l>
        <l><lb/>rainne &amp; que pour cét effeil ne falloit point eſperer</l>
        <l><lb/>que ſa preſence les dût faire débander du party, quine</l>
        <pb n="6"/>
        <l><lb/>ſe glorifioit que du deſſein de les defaire de ce la¬</l>
        <l><lb/> uais Miniſtre: Et troiſiemement que c’eſtoitſe flater</l>
        <l><lb/>vnpeu dans la conioncture des affaires preſentes, que</l>
        <l><lb/>d’atendre des Prouinces, vne conſpiration generale</l>
        <l><lb/>contre le Prince de Conde, puis que celuy cy ne fai¬</l>
        <l><lb/>ſoit gloire que d’épouſer leurs intereſts &amp; de ſe priuer</l>
        <l><lb/>de ſon repos particulier, pour le procurer generalle¬</l>
        <l><lb/>uee eneuene e ennſe lene e ſe ueee</l>
        <l><lb/>uois premedite.</l>
        <l><lb/> Cependant V. M. ſe voit à prelent reduite à la fune.¬</l>
        <l><lb/>ſte neceſſité, de ne pouuoir, ny reculer, ny auancer,</l>
        <l><lb/>nyſeiourner dans Poictiers ſans quelque ſorte de hon.</l>
        <l><lb/>te. Peut Elle premierement retourner ſurſes pas, ſans</l>
        <l><lb/>témoigner ou qu’elle s’eſt auancée auec beaucoup</l>
        <l><lb/>d’imprudence, ce quine ſe peut qu’auec le decry de</l>
        <l><lb/>on conſeil ou quele eſtconrainte de reeuler patfoi</l>
        <l><lb/>bleſſe, ce quiſeroit pour ſeruir de planche auſomuleu¬</l>
        <l><lb/>ment des autres peuples ? peut Elle pouſſer plus auant</l>
        <l><lb/>pendant qu’Ellevoit à ſes yeux que toute la plus belle</l>
        <l><lb/>eite de la Nobleſſe de France fait foule dans le pary</l>
        <l><lb/>de M le Prince, &amp;que les troupes de V. M. hien loin</l>
        <l><lb/>de receuoir de l’aceroiſement comme on pretendoit</l>
        <l><lb/>par los approches de l’armée de ce Prince, ſe deban¬</l>
        <l><lb/>dent tous les iours pour s’aller enroller dans l’autre</l>
        <l><lb/>Parey Qn a beau ſe ſlatter d’vne vaine imagination,</l>
        <l><lb/>que lesſept milhommes qu’on doit faire pariſre di¬</l>
        <l><lb/>peu ̀ lai teſte de V M ne ſerons compoſes que de viei¬</l>
        <l><lb/>lesbandes, &amp; que les quine mil combaumts de t.</l>
        <l><lb/>le Princene ſoit que deiunesſoldan, qui ne erroue</l>
        <l><lb/>- s ¬¬¬-¬¬¬</l>
        <l><lb/>¬...</l>
        <pb n="7"/>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>pas plutoſt les brillants des eſpées, qu’ils ſe diſfipe¬</l>
        <l><lb/> ront prompement Si lesroupes deV. M. qui ſônt en</l>
        <l><lb/>fore petit nombre ſont-comipoſées le veilles bmdes;</l>
        <l><lb/>Celles de M. le Prince quiſoe en plus grad nombre</l>
        <l><lb/>one à leut teltevnvieuix quoy que iunie Conquerant,</l>
        <l><lb/>E VMldoit ſçolreqie ſepde ĥct qi hofnmes.</l>
        <l><lb/>quoy que tire desvieAx opps; ntaqualts; nen pe¬</l>
        <l><lb/>uent pas ealoir quaz mille oséaür poſtez auanta¬</l>
        <l><lb/>geuſement, commeſteſedeM. le Prince ſuir la Riuie¬2</l>
        <l><lb/> re de Charante jaupres’de toues les mieilleuresvilles</l>
        <l><lb/>de ces conerées qui ſn à’ leur deuioridri Enfin voſtre</l>
        <l><lb/>Maieté peuit elle ſeiddrr pluslóng’temps à Poitiers,</l>
        <l><lb/>&amp; voi que touteslés eilleures places d ces pays icy</l>
        <l><lb/>conmme Coignac Taſlleboupg, Xintes, Angouleſme</l>
        <l><lb/>Niort, &amp; ſe rendent a&amp; premieres approches de M¬</l>
        <l><lb/>le Prinće; ſans qu’elle ſe ette promptembnt en eſtat</l>
        <l><lb/>de les empeſcher.¬¬</l>
        <l><lb/>Si V. M. n’euſt point bougé de Portaine-bleau ou</l>
        <l><lb/>de Paris; outre qu’elle eut eu du moins apparenmment</l>
        <l><lb/>grand aduantage de faire proceder contreM. lePnin¬</l>
        <l><lb/>ce comme contre vn eriminel d’Eſtat, ſuppoſe qu’ilſe</l>
        <l><lb/>fut ponrté à de ſemblables entrepriſes pendant qu’l</l>
        <l><lb/>n’euſt point eſté pourſuiuy; voſtre eſloignement po¬</l>
        <l><lb/>uoit permettre à V. M. d’apprendre les importantes</l>
        <l><lb/> priſes de ſes places ſans luy donner ſuiet d’en rougiren</l>
        <l><lb/>aucune façon. Maiselle doit ce me ſemble iuger, que</l>
        <l><lb/>s’eſtant mile en eſtant de pourſuure ce Ptince;’par ce</l>
        <l><lb/>grand armement qu’elle a fait à cette intention, il’ne</l>
        <l><lb/>Iuy pent eſtre que fort honteux, de s’eſtre tant aproché</l>
        <l><lb/>pour voir ſuccomber ſes meilleures places, ſans ſe met¬</l>
        <pb n="8"/>
        <l><lb/>. 8</l>
        <l><lb/>tre en poſture de les deffendre.</l>
        <l><lb/>Il faut neanmoins determiner vn deſſein, queſque</l>
        <l><lb/>difficulté qu’ily ai de le reſoudre ſans vn danger preſ¬</l>
        <l><lb/> que éuident, d’en epoſer le ſuccez; &amp; s’efforcer de</l>
        <l><lb/>rouuer quelque milieu, pourſortirde ces extremitez</l>
        <l><lb/> ſi dangereuſes, daps leſquelles les imprudents aduis</l>
        <l><lb/> ont porté les affaites deV. M. Car de ſe precipiter</l>
        <l><lb/>dals pas vne des trois, c’eſt Sire, ce que ie ne uycon¬</l>
        <l><lb/>ſeilleray iamais, quelquei aſſurance que i’aye que la</l>
        <l><lb/>plus part de ceux qui l’aproehent, canclüient vnani¬</l>
        <l><lb/>mement au deſſein de pouſſerplues auate</l>
        <l><lb/> Si ce çonſeil eſt hasdy, SHRE, il f’eſt pas ençore</l>
        <l><lb/>moins dangereux parce que de quelque coſté que</l>
        <l><lb/>luſiune elue ſeeſeineile qde e</l>
        <l><lb/> ſis par les trouppes de M. le Price; puis qa’il rient</l>
        <l><lb/>Niort du coſté de la Rochelle, &amp; l’Angoumois &amp; la</l>
        <l><lb/>Xairtongeu cpſté de Bordeaux, ilfaut paneceſſité</l>
        <l><lb/>que V. M. ſereſolue à fançhir tus cegobſtacles, qui.</l>
        <l><lb/>ſe rencpntreront en ſon chemijt,!&amp; qu’auc, le petit</l>
        <l><lb/>nombre des gouppes quiſunt à ſa ſuite,-elle ſe yoye</l>
        <l><lb/>nfin’peut- eſtre eduiteà lafuneſte neceſſiré de haza¬</l>
        <l><lb/> der le ſuecez dune bataille, çontre vnelmée qui ſera</l>
        <l><lb/>ouſiours plus nombreuſe qe la voſtre, tandis quelle</l>
        <l><lb/>ſera conduite pat le plus redoutable Capitaine du</l>
        <l><lb/> monde, dan l, ſeule,reſene en vaut bien quinee</l>
        <l><lb/>ille, dans leugemant meſme deſes plus grands en¬</l>
        <l><lb/>emis2</l>
        <l><lb/>l</l>
        <l><lb/>1.</l>
        <l><lb/>1.1</l>
        <l><lb/>Slqe2.i ul.¬</l>
        <l><lb/> e</l>
        <pb n="9"/>
        <l><lb/>. ¬</l>
        <l><lb/> 9</l>
        <l><lb/>Ie ne oondamnerois pas tout à fait la reſource</l>
        <l><lb/>de ceux qui- conſeillent à-V. M. de s’en aller </l>
        <l><lb/> Tours pour y tenir les Eſtats generaux, comme de</l>
        <l><lb/>fait Elle les y a conuoquez par les Lettres ex preſſes</l>
        <l><lb/>qu’Elle en a fait donner à̀ tous les Gouuerneurs</l>
        <l><lb/> des Prouinces; ſi e pretexte ne me ſembloit main¬</l>
        <l><lb/>tenant hors deſaiſon, apres auoir trop ouuerte</l>
        <l><lb/>ment declaré par le deſſein de ce voyage, que la</l>
        <l><lb/>reſolution de V. M. n’eſt autre que de pourſuiure</l>
        <l><lb/>lePrince de Condéiuſqu’à ce qu’elle l’aura rendu</l>
        <l><lb/>aueuglement complaiſantà toutes les intentions</l>
        <l><lb/>dela Caur:</l>
        <l><lb/> Mais outre que cette reflection ne me petmes</l>
        <l><lb/>as d’en aushoriſer la defaite par mon ſufrage; ie</l>
        <l><lb/>penſe que V. M doit eonſiderer qu’ayantfait mi¬</l>
        <l><lb/>naede pouſſorM le Prince à bout ’elleme peut en</l>
        <l><lb/>iarerrmmpre le deſſein à preſent que les deuxarn¬</l>
        <l><lb/>mées ſont trop proches les vnes des autrés, ſans</l>
        <l><lb/>faire vne eonfefſſion tropuuerte deſoninpuiſſan¬</l>
        <l><lb/>ee à le pouueir oeuter: &amp; toute la, Frante auroit</l>
        <l><lb/>grand ſuies ds rprocher au conſeil de M. quil</l>
        <l><lb/>eſe ſeroeſorui de ſa peſonne que pour luy faire</l>
        <l><lb/> abſeruer los marches des ennemis, dont ilvoudroie</l>
        <l><lb/>ſdeſaie pouſe aaintenir.</l>
        <l><lb/> Aua raſte il ne ſe peut que la ſeulle propoſition</l>
        <l><lb/>daler tenin les Eſtats -genoraux ne ſoit à preſent</l>
        <l><lb/> rebutée detoas les peuples, loys qu’ils conſideré¬</l>
        <l><lb/>C</l>
        <pb n="10"/>
        <l><lb/> 10</l>
        <l><lb/>ronr qu’il n’eſt pas à̀ propos d’en conuoquer l’aſ¬</l>
        <l><lb/>ſembſée, pendant que toute la Monarchie eſt di¬</l>
        <l><lb/>le e eleie</l>
        <l><lb/>uiſée en deux puſſans partis, dont la reü̈nion eſt</l>
        <l><lb/>abſolament neceſſaire pour auoir raiſon d’en eſ¬</l>
        <l><lb/>perer quelque fauorable ſuccez; &amp; que la plus</l>
        <l><lb/>former à la conduite de voſtre Conſeil, n’eſt au¬</l>
        <l><lb/>rre que d’empeſcher principalement que certeaf¬</l>
        <l><lb/>pn ue enreie ireniernulneneueelr e nue.</l>
        <l><lb/>dans la ville de Tours; où il ſeroit à preſunmen com¬</l>
        <l><lb/>me il precend aſés probablement queſes ennemis</l>
        <l><lb/>eſtans les maiſtres à raiſon de la petiteſſe du lieu,</l>
        <l><lb/>ſeroient par conſequéi en eſtat de bridetdos ſuffra¬</l>
        <l><lb/>ges de tous les depues, pout he leur permetre de</l>
        <l><lb/>faire d’autres reſolutions que celles qui ne cho¬</l>
        <l><lb/>queroient point e deſſein que ce Prince&amp;e la ph</l>
        <l><lb/>gande partio dela Franct leutimputepour leane¬</l>
        <l><lb/>ſtabliſſement duC. Maarini.7</l>
        <l><lb/> Si V. M. ſefut auiſće de prendre pout ooce ia¬</l>
        <l><lb/>tenioa la route de Tours inconeinet aprs. les</l>
        <l><lb/>ſucoez duveyag̀ de berry, ie ly confeſt hiea</l>
        <l><lb/>qu’élle duſteu du mons vn pluds plauſible pteton</l>
        <l><lb/>e, pour faire quelque plus ſerieûſe ſomoneea M.</l>
        <l><lb/>le Prince de ſe ranger au pluoſt alpres de ſepe</l>
        <l><lb/>ſonne; pate que commela Feauce ſoit oa quel¬</l>
        <l><lb/>quéfaçon ſtpriſe de voir qua le erey ne rooe</l>
        <l><lb/>point V. M.! Cependdant qu’on oyoit aſſege¬</l>
        <pb n="11"/>
        <l><lb/>¬ 1</l>
        <l><lb/>nerallement que cette Prouince ſeroit la pierre</l>
        <l><lb/>d’achoppement de vos premieres marches; Hl ſe</l>
        <l><lb/>fut trouué beaucoup de monde qui n’eut pas</l>
        <l><lb/>manqué de condamner le procede de M. le Prin¬</l>
        <l><lb/>ce, ſuppoſé qu’apres ce premier bon heur, il euſt</l>
        <l><lb/>eéſcorereculé de ſe rendre conmplaiſant à vos or¬</l>
        <l><lb/>dres: mais auiourd’huy que V. M. a fait vn ſi’pro¬</l>
        <l><lb/>digieux armement pour le pourſuiure, ſur les alle¬</l>
        <l><lb/>chemens auſſi foibles que trompeurs du ſucdez du</l>
        <l><lb/>voyage de Berry; ie croy qu’il nefaut pas eſpere</l>
        <l><lb/>que toute la Francs ne ſoit ouuertement de ſon</l>
        <l><lb/>party, lors qu’il s’oppoſera à latenue de cette aſ¬</l>
        <l><lb/>ſemblee dans Tours; &amp; que pour en’aut hofiſer</l>
        <l><lb/>plus inuineiblement les oppoſitions; ilfera voirla</l>
        <l><lb/>mine qu’on a fait en le pourſuiuant de s’en vouloi</l>
        <l><lb/>defaire, pour ne laiſſer point aucun obſtatleau</l>
        <l><lb/>eſſélqu’ſt pretend, &amp; qle a pls’belhe pariede</l>
        <l><lb/>laPtce pretend qdon d dreſtablirle Oi daza.</l>
        <l><lb/>rſn.?</l>
        <l><lb/>1:1</l>
        <l><lb/> Voila ſles fatalles etremite-o. M ſe voit</l>
        <l><lb/>aſoird’huyeduite auet vVeeeité piréſque</l>
        <l><lb/>dſpenſsblle de he poudoié olne ſe degagee du</l>
        <l><lb/>dahge qult yae de s’y eoraietre ; ſanslitqoer ̀</l>
        <l><lb/>méſiétemps &amp; le bon ’héuedeinſtte slité</l>
        <l><lb/>eeluyd tepos des peaplda fle anoiob</l>
        <l><lb/>que Mseſorceléealel queludehtne,</l>
        <l><lb/>pouregageſes ſiréMe dlé peſſeues oin</l>
        <l><lb/>ionctures ; &amp; que ſuiuant les diſs d inltres</l>
        <l><lb/>1</l>
        <pb n="12"/>
        <l><lb/> 2</l>
        <l><lb/>les pius d ſnntereſſés, qui ſont aupres deſa’per</l>
        <l><lb/>ſonne ſacré́e, elle. tache de trouuer du iour dans,</l>
        <l><lb/>les coniontures les plus cmbroüillées, qui ayen</l>
        <l><lb/> iamais bouleuerſé le bel ordre &amp; l’admirable co¬</l>
        <l><lb/>nomie de volro Eſtat.</l>
        <l><lb/>Pourmoy S! RE, quelque idée ou auãrageuſe ou</l>
        <l><lb/>deſaduantagouſe qu’on ait domes intentions i’ex¬.</l>
        <l><lb/>poſeray ſinceroment à V. M. ce que mon deuoit</l>
        <l><lb/>niohlibge de ne loy celer point, e que maeon¬</l>
        <l><lb/>ſcience ne me permetpas d luy taire, de peur de</l>
        <l><lb/>conſpirer par mon ſilence, auec ceux qui ne ſe</l>
        <l><lb/>ſoucient pas d’ébranler tout cét Eſtat, pourueu</l>
        <l><lb/>qu’ils puiſſent afſermir leurs fortunes é́branlé́es</l>
        <l><lb/>par leurs propresintrigues. le dis à cetrte intenpion</l>
        <l><lb/>que V. M. ne ſç̧auroit retourner ſur ſes pas ſans</l>
        <l><lb/>faire ne bréche irreparable à ſon authorité; &amp;</l>
        <l><lb/>ſans renforcerlearty do M. le Prince. iuſqu’à le</l>
        <l><lb/>rendre iuincible, parla ſouleincroyable que tou</l>
        <l><lb/>te la France y fera, lors que voyant reculerV. M.,</l>
        <l><lb/>apress’eſtre approché de ſi pres; elle s’imaginera</l>
        <l><lb/>mfailliblememqu’elle n’en peut plus, &amp; formant</l>
        <l><lb/>de cecceretraite vn aſſezplauſible preiugé de l’in¬</l>
        <l><lb/>iuſte pourſuite de cou qui font ſeeui V. M. à</l>
        <l><lb/>l’adudnoementde leurs deſſeins particuliers; elle</l>
        <l><lb/>ſe reſodsade ſe delrer oauertement en faueur</l>
        <l><lb/>de M le Prince, fin decoſpirer auec uy; pour</l>
        <l><lb/>le ſinceroreſtabſiſſoment devoſtreauthaorite &amp; de</l>
        <l><lb/>là tranquilliré publique.</l>
        <l><lb/>¬ u</l>
        <pb n="13"/>
        <l><lb/> 15</l>
        <l><lb/>Pout ceé qui eſt de pouſſer plus auant, la ſeulle</l>
        <l><lb/>propoſition m’en fait horreur. V. M. ne peut auoir</l>
        <l><lb/>au plus’que ſept hute mil honmes; M. le Prince</l>
        <l><lb/>en a quinze mil: ſi les voſtres ſont tirés des vieil¬</l>
        <l><lb/>les bandes, ceux de M. le Prince ſont poſtés, &amp; ce qui</l>
        <l><lb/>eſt plus redoutable ils ſonſtonduits par vn vieux Ge¬</l>
        <l><lb/>neral, qui n’eſt acouſtumé qu’à vaincre les inuinci¬</l>
        <l><lb/>bles. I leſt à̀ craindre queſi V. M. quitte laville de Poi¬</l>
        <l><lb/>tiets, elle ouurirta les portes à M. le Prince, &amp; qu’elle</l>
        <l><lb/>ſe verra reduite à n’y pouuoir rentrer qu’apres le ſuc¬</l>
        <l><lb/>cé́s d’vne bataille dont le gain me ſemble impoſſible;</l>
        <l><lb/>&amp; dont la perte ne peut arriuer qu’auec les conſe¬</l>
        <l><lb/>quences, que les moins auiſé́s peuuent facilelent</l>
        <l><lb/>preſſentir..</l>
        <l><lb/>De demeurer plus long-temps dans Poitiers, cela</l>
        <l><lb/>ne ſe peut qu’auec honte, pendant que V. M. voit</l>
        <l><lb/>qu’a ſes yeux M le Prince ſe renforce de la priſe de</l>
        <l><lb/>toutes les meilleures places de cette contreée. Des’en</l>
        <l><lb/>retournerſans quelque ſuecez, V. M. ne le doit point</l>
        <l><lb/>à moins qu’ELlle ne veüille riſquer la gloire de ſa repu¬</l>
        <l><lb/>ration. ll faut donc par neceſſité conclure à quelque</l>
        <l><lb/>ſorte d’acommodement, &amp; moyenner quelque re¬</l>
        <l><lb/>ſource à vos affaires par la douceur, puiſque la rigueur</l>
        <l><lb/>ne peut tourner qu’à voſtre deſaduantege.</l>
        <l><lb/> C et acommodement neanmoins, quelque neceſ¬</l>
        <l><lb/>ſaire qu’il ſoit, ne laiſſe pas dauoir ſes difficultez; &amp;</l>
        <l><lb/>la façon meſme d’y proceder ne laiſſegoit point d’e¬</l>
        <l><lb/>ſtre en-quelque façon honteuſe à V.-M- à. moins</l>
        <l><lb/>D</l>
        <pb n="14"/>
        <l><lb/>4</l>
        <l><lb/>q’elle ne fut menagée auee beaucoup de precau¬</l>
        <l><lb/>ion: puis qu’il ne faut-point doutor qu’on ne ſoub¬</l>
        <l><lb/>conné d’abord en voyant quion pracede, a quelque</l>
        <l><lb/>acommodemene, que V. n’eſt pas n eſta de for,</l>
        <l><lb/>cer le Prince de Condé r &amp; que la’ iuſtice de ſoni meſ¬</l>
        <l><lb/>contentement l’a; nfin ôaporte ſur l’iniuſtice de</l>
        <l><lb/> ceux qui obſedoient VM. pour lirritet contre ſon</l>
        <l><lb/>innocente.</l>
        <l><lb/>1:</l>
        <l><lb/>..</l>
        <l><lb/>Mais pour obuieraà cette apparence de decry, qui ne</l>
        <l><lb/>’ſerjoit honteux à V.M, que dans la croyance des ſim¬</l>
        <l><lb/>ples; le iuge qu’il eſl à propos de ſe ſeruir de l’entre¬</l>
        <l><lb/>miſe de ſon A R.dont la bonté s’eſtſi ſouuent decl¬</l>
        <l><lb/>rceV. M. touchant la paſſion qu’elle auoit de re:</l>
        <l><lb/>mettre l’vnion dans cette mes-intelligence, &amp; d’é¬</l>
        <l><lb/>touffer la naiſſance des troubles, dont le progrez ne</l>
        <l><lb/>ſçauroit aboutir qu’à la deſolarion de tout cet Eſtat</l>
        <l><lb/>Les peuples qui lont cuntiorement conuaimcus des</l>
        <l><lb/>inclinations heroiques de eét oncle de V. M.pour le</l>
        <l><lb/>repos de la France, ne doureront aucunement que ce</l>
        <l><lb/>ne ſoit par vnpur eflet de ſes ſoins paternels que V M</l>
        <l><lb/>aura conſenty à l’eſlablir le Plenipotentiaire de cett</l>
        <l><lb/>paix; &amp; l aſſeurance qu’on a que M le Prince défere</l>
        <l><lb/>beaucoupà ſes diſpoſitions, parce qu’il ne les iuge</l>
        <l><lb/>point aucunement preoceupées parles intrigues des</l>
        <l><lb/>Mazarins, &amp; qu’il les croit outre celatres conformes</l>
        <l><lb/>aux volontez veritablement Royalles; fera qu’onne</l>
        <l><lb/>ormera poit d’autre iugement ſur cette negocia¬</l>
        <l><lb/>4, ,</l>
        <l><lb/>pn,que celay d’en eſperer vn fauorable ſuccez puis</l>
        <pb n="15"/>
        <l><lb/>13</l>
        <l><lb/>qu’ell ne ſera pratiquée que par celuy qui ne s’atta¬</l>
        <l><lb/>chera qu’aux interets generaux, pour eſtablir ferme¬</l>
        <l><lb/>mentne parfaite paix.</l>
        <l><lb/>Maisd’eſperer que l’entremiſe de S.. A. R. reuſiſſe</l>
        <l><lb/>ſi heureuſement, à moins que V. M. ne ſe reſolue de</l>
        <l><lb/>relacher beaucoup de ſes premieres rigueurs, &amp; de.</l>
        <l><lb/>luy commettre vn pouuoir abſolu d donnerà M. le</l>
        <l><lb/>Prince coute ſorte de ſeurete pour ſapeaſonnele pen.</l>
        <l><lb/>ſs, SIE E, que cela ne ſe peut point: Et certaine¬</l>
        <l><lb/>mét il ne ſeroit point iuſte, qu’apres tant de remuemés</l>
        <l><lb/>entrcpris pour la proturer il les interrompit auec in¬</l>
        <l><lb/>certitude de l obeenir; mais principalerment ſe voyant</l>
        <l><lb/>à la veilles de l’emporter par la force, ſi. M. venoità</l>
        <l><lb/>la luy rofuſer par les voyes de l’amour.</l>
        <l><lb/>Il eſt vray que pour luy procurer cetteſeureteé́ que</l>
        <l><lb/>ces’nouuelles conionctures d’affſaires, ont encor</l>
        <l><lb/>rendu plus difficile, par le iuſte ſujet que M.le Prince</l>
        <l><lb/>aroit de ſe defier d’auantage, apres auoir ſeclareé</l>
        <l><lb/>plus ouusrtement ſa mefiance; ll ne faut point que</l>
        <l><lb/>V. M. recule à deſemparer ſa ſacreée perſonne de tous</l>
        <l><lb/>ceux qui peuuent eſtre raiſonnablement ſnfpects à</l>
        <l><lb/>ce Princo, &amp; àremertre dans leur authaorité tous les</l>
        <l><lb/>Miniſtres qui n’é ſc deſcheus que pourauoirpotteé́ ſes</l>
        <l><lb/>interets: mais la neceſſiteé de poſtpoſer ſes reſſentis</l>
        <l><lb/>mens partticuliersà l’aduancagedesinterets publics</l>
        <l><lb/>qui ſe trouuent beaucoupoffences parcette mes in¬</l>
        <l><lb/>elligence; eſt la ſeule loy à laquelle les Moriarques</l>
        <l><lb/> les plus Souuerains doiuentober; Et V. M.neſera ia¬</l>
        <pb n="16"/>
        <l><lb/>mais que fort e eftimé dans les annales, ors que</l>
        <l><lb/>nos deſcendans apprendront que la paſſion’he</l>
        <l><lb/>roique de rendre le repos à ſon peuple, luy a fait mar¬</l>
        <l><lb/>cher ſur les precentions trompeuſes de ie ne ſçay</l>
        <l><lb/>qu’elle authoriteé́, qui n’a de fondement que dans l’i¬</l>
        <l><lb/>maginarion de ceux qui en font plus probablement</l>
        <l><lb/>le pretexte d quelque autre deſſein particulies. Pdu¬</l>
        <l><lb/>cela, SIR E ſfaut que V. M. ferme les yeux à toutes</l>
        <l><lb/>ſes inclinations, &amp; qu’elle ne leur laſſe enuiſager dau¬</l>
        <l><lb/>re objet que le ſeul aduancement des affaires de ſon</l>
        <l><lb/>Eſtat.</l>
        <l><lb/> Encore ne faut- il pas attendre que M. le Prince.</l>
        <l><lb/>puiſſe boruer toutes ſes demandes a celle- là; a ne¬</l>
        <l><lb/>ceſſiteé de ſon dedommagenaent doit eſtre vne des</l>
        <l><lb/>principales, &amp; celle de procurer quelque lieu de ſeu¬</l>
        <l><lb/>eté pour les ſiens ne ſçauroits eſtre rebutée de voſtre</l>
        <l><lb/>conſeil qu’auee quelque ſorte d’iniuſtice: Car puis</l>
        <l><lb/>que le ſucces fait voir que les raiſons deſon meſcon¬</l>
        <l><lb/>entement ne ſont que trop iuſtes, les moyens qu’il</l>
        <l><lb/>a recherché pour leuer ſa défiance ne ſçauroient</l>
        <l><lb/>eſtre condamnez, &amp; ſi les moyens n’en ſont poins</l>
        <l><lb/>condamnez, i n’eſt pas raiſonnable qu’il patiſſe des</l>
        <l><lb/>frais qu’ila fallu faire pour le procurer, puis qu’il n’a</l>
        <l><lb/>point donné ſujet de le conſiderer auec le mauuais</l>
        <l><lb/>deſſein que ſa méfiance luya falt adroittemeat preo¬</l>
        <l><lb/>cuper auant qu’il euſt eſclateé.</l>
        <l><lb/>Enfin, Sire, ie iuage que les affaires deV. M. ſons</l>
        <l><lb/>reduires à la neceſſité, ou de pouſſer touſiours plus</l>
        <l><lb/>auant,</l>
        <pb n="17"/>
        <l><lb/> 1</l>
        <l><lb/>auaht, comme elle a commenecé; ou de com¬</l>
        <l><lb/>mettre le ſoin d’vn acc omodement à quelqu’vn</l>
        <l><lb/>que V. M. puiſſe rendre comme le depoſitaire</l>
        <l><lb/>ſouuerain de fon authorité, pour luy laiſſer deci¬</l>
        <l><lb/>der en dernier reſſort de tout ce qui pourra</l>
        <l><lb/>faciliter l heureux retour de cette intelligence</l>
        <l><lb/>dans la maiſon Royalle: Le premier ne ſe peu;,</l>
        <l><lb/>parce que V..M. partageant ſes forces &amp; pour.</l>
        <l><lb/>combatre les eſtrangers, &amp; pour triompher des</l>
        <l><lb/>domeſtiques, ne peut qu’elle ne reüſſiſſe mal</l>
        <l><lb/>oontre los deux; il faut déc ſe raſoudreau ſecond,</l>
        <l><lb/>qui eſtl’accommodement, quelque deſaduan,</l>
        <l><lb/>ageux que les ennemis de M. le Prince le puiſ¬</l>
        <l><lb/>ſentrepreſenter &amp; c’eſt quoy ie conclus auee</l>
        <l><lb/>toutes les ſoûmiſſions &amp; tous les reſpectsque ie</l>
        <l><lb/>doisà V. M. Et pour y diſpoſer plus heureuſe¬</l>
        <l><lb/>nepe ſabunté Royalle ie la ſupplie tres hu¬</l>
        <l><lb/>blement de conſiderer quele feu deuorant el</l>
        <l><lb/>guerre eſt aſſez allumé dans les extremitez de</l>
        <l><lb/>fon oyaume, ſans qu’il ſoit neceſſaire d’en fai¬.</l>
        <l><lb/>e communiquerl’embraſementmeſmepar nos</l>
        <l><lb/>mains iuſques dans le cœur de la Monarchie, &amp;</l>
        <l><lb/>que les grandes priſes que nous auons eu auec</l>
        <l><lb/>les eſtrangers &amp; les domeſtiques, meſme depuis</l>
        <l><lb/>le Miniſtere du C. Mazarin, n’ont verſe que</l>
        <l><lb/>trop de ſang François pour eſmouuoir voſtre</l>
        <l><lb/>compaſſion heroiqueà e prodiguer pas le peu</l>
        <l><lb/>quinous reſte encere dans les veines, auec le¬</l>
        <l><lb/>. .Aa.¬.¬...</l>
        <l><lb/>E</l>
        <pb n="18"/>
        <l><lb/>3</l>
        <l><lb/>quélil eſt ſans doûte de ce Prince que vousallez</l>
        <l><lb/>pourſuiuant, acheueroit infailliblement d’eſ¬</l>
        <l><lb/>branler le peu de ſeureté qui reſte aà l’Eſpagne</l>
        <l><lb/>apres tant de ſecouſſes paſſées, ſi cette orgueil¬</l>
        <l><lb/> leuſe auoit encor aſſez de fietré pouroſer eſperer</l>
        <l><lb/>quelque aduantage ſur vn Conquerant qu’elle</l>
        <l><lb/>n iamais veu marcher qu’en Vainqueur: Ah</l>
        <l><lb/>qu’il ſeroit beaucoup plus à propos, Sire, de</l>
        <l><lb/>luy commetre la querelle des Rys, que deou¬</l>
        <l><lb/>loirfaire marcher vne puiſſance Royalle, pour</l>
        <l><lb/>le deſtruire; &amp; que toute l’Europe auroit raiſo</l>
        <l><lb/>d’eſperervne glrieuſe vengeance du pluseénor¬</l>
        <l><lb/> ne parricide que le Soleil ait iamnais eſclaire; ſ</l>
        <l><lb/>V. M. daignoit faire le choix de ce Prince Coa¬</l>
        <l><lb/>querantvoſtrecouſin, pour aller eſtoufer cette.</l>
        <l><lb/>epublique naiſſance dans ſon berceau dont</l>
        <l><lb/>eſe n’a baſty les fondements que ſurle meſpris</l>
        <l><lb/>acrilegue de ſes Monarques.</l>
        <l><lb/>F1.</l>
        <l><lb/>o</l>
        <l><lb/>2</l>
        <l><lb/>2</l>
        <l><lb/>2.</l>
        <pb n="19"/>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>2 </l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/> n¬</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>ap¬</l>
        <l><lb/>1E</l>
        <l><lb/>1¬</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/> lL </l>
        <l><lb/>1 a¬</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>¬¬</l>
        <pb n="20"/>
        <l><lb/>2</l>
        <l><lb/>e</l>
        <l><lb/>A</l>
        <l><lb/>J-oé</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>C</l>
        <l><lb/> 4</l>
        <l><lb/> Gool</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
