<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1136_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Discours politique sur le tort que le roi fait à
                    Son autorité, en ne faisant point exécuter les déclarations contré le cardinal
                    Mazarin, et l'avantage que cela donne à ses sujets</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=W7ypwIVd_HIC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Discours politique sur le tort que le roi fait à Son
                        autorité, en ne faisant point exécuter les déclarations contré le cardinal
                        Mazarin, et l'avantage que cela donne à ses sujets</title>
                    <pubPlace ref="geonames:6455058" source="Moreau">Bordeaux</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="14" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="Mazarine"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/> 3S 19</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>LISL V </l>
            <l>
                <lb/>POLITIQVE.</l>
            <l>
                <lb/> e T ¬</l>
            <l>
                <lb/>Sur le tord que le Roy faict à ſon Authorite, e¬</l>
            <l>
                <lb/> ne faiſant point executer les Declarations contre</l>
            <l>
                <lb/>le Cadinl ldanatn, &amp; laduntagé que cu</l>
            <l>
                <lb/>donne à ſes Subjets.</l>
            <l>
                <lb/>louxre la coppie lnmprimée aBordeaux.</l>
            <l>
                <lb/>Chez les lmprimeurs Ordinaires du Roy.</l>
            <l>
                <lb/>5¬</l>
            <l>
                <lb/>M. DC. LII.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> vV</l>
            <l>
                <lb/>2 SA..</l>
            <l>
                <lb/> 3¬ , 7</l>
            <l>
                <lb/>5,7</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> on s 4,2l¬.¬</l>
            <l>
                <lb/>.1.</l>
            <l>
                <lb/>1il.</l>
            <l>
                <lb/>n9.</l>
            <l>
                <lb/> -e pite de es iſeoars ne pe piquer que le M¬</l>
            <l>
                <lb/>ri &amp;e lj arrey Miniſreà ſopreoinq certe puis që ilt</l>
            <l>
                <lb/>n’oblienmtrien pour décrier nmoſre conduipe daus l’eſprit</l>
            <l>
                <lb/>du RZay &amp; des Peuples, l’honnmeur ne nmus perme pas de</l>
            <l>
                <lb/>ſouffrir qu’on déchire noîre reputatio, ſans nous esfo¬</l>
            <l>
                <lb/>cer de rerirer de leurs mais, en fſaifant evoir à out</l>
            <l>
                <lb/>la Franmce qu’ils ſonmt les evrys coulpables, auſfi- bien que</l>
            <l>
                <lb/>les aurheurs des ſoû̂fraepbpes.</l>
            <l>
                <lb/>3¬</l>
            <l>
                <lb/>1 ¬ </l>
            <l>
                <lb/>i1..11</l>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/> 3</l>
            <l>
                <lb/>Aiss</l>
            <l>
                <lb/>éSe Seetpeeépa-e ee</l>
            <l>
                <lb/>ep’e5</l>
            <l>
                <lb/> T r </l>
            <l>
                <lb/> 1 V I</l>
            <l>
                <lb/>IIT1 rE</l>
            <l>
                <lb/>POLITIQVE.</l>
            <l>
                <lb/> Sur le Sajet d Qetour de Mazarin en</l>
            <l>
                <lb/> ance.</l>
            <l>
                <lb/> NFN le voicy de resour. Maarin eſt rentré en</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>Fance, &amp; auec luy la perfidie, l’infamie, &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>cuauteé, il n’eſtplus à Cologne n’y dans le Liegeois</l>
            <l>
                <lb/>ila fraschy nos ’tontieres,, &amp; int la vengeance à la</l>
            <l>
                <lb/>naineſſayer de porter à cette Proulnce le funeſte effet</l>
            <l>
                <lb/>de la paſſion</l>
            <l>
                <lb/> Qu’es- deuenuë foible Declaration, qui exclu¬</l>
            <l>
                <lb/>dois cét Eſtranger pour iamais de toutes les terres de</l>
            <l>
                <lb/>l’ohbeiſſance du Roy? Te voilà, toy qui deuois eſtre</l>
            <l>
                <lb/>auſſi inuiolable que les vierges couuerte’ de pudeur,</l>
            <l>
                <lb/> en te yoyant des- honporée par ton pere: Comment</l>
            <l>
                <lb/>deffendrons-nous la parole Royale, qui doit eſtre la</l>
            <l>
                <lb/>plus ſaincte aprés celle de Dieu contre les reproches</l>
            <l>
                <lb/>desEſtrangers qui l’accuſeront d’vn manquement con¬</l>
            <l>
                <lb/>u à toute l’Europe ? Qu’olle opinion auront-ils du</l>
            <l>
                <lb/>Goguernemept de cé́t Empira, quand ils conteront la</l>
            <l>
                <lb/>py parcant’ Es ul échange, ou quel coup d Eſtat</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>oſtaeeluy-daà, bannir delã Franee &amp; duTlhroo es</l>
            <l>
                <lb/>Fleurs de Lysla franchiſe, la ſincertté, &amp; la bonrefôy,</l>
            <l>
                <lb/>pour r’appeller Vu chetrfEſtranger banny pouriamais?</l>
            <l>
                <lb/>Les Sçauants diſent qu’ils n’ont rieua leu de pareil dans</l>
            <l>
                <lb/>noſtre Hiſtoiree les PlAiriqueprouneent querc’eſt</l>
            <l>
                <lb/>vn àffaire de dnger&amp;uſe couſéquice ;i&amp; ut ee</l>
            <l>
                <lb/>François ſont en tranſe voyant reuenir de l’exil l’en.</l>
            <l>
                <lb/>nemy de l’Eſta, Zdeclartelpt là õ &amp; la laſtice</l>
            <l>
                <lb/>detous les Parlemens) auec des troupes eſtrangeres,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; le titre de Generaliſſime des armé́es du Roy. Ie</l>
            <l>
                <lb/>laiſſe à vn chaun à faire diutrſes reflexlons particu¬</l>
            <l>
                <lb/>lieres ſur ce point de la fortune publique; &amp; preſente</l>
            <l>
                <lb/>les miennes à̀ la France, que ie croy deuoir eſtre iu¬</l>
            <l>
                <lb/>gées lesplus à ptopos, &amp; les plus importantes, par</l>
            <l>
                <lb/>ceur qui prendront la peine de les peſer.</l>
            <l>
                <lb/> La premier que i’auance, c’eſt que la teſte des</l>
            <l>
                <lb/>Roys n’et pas touſiours le veritable ſouûtienr des ’Cou¬</l>
            <l>
                <lb/>tonnes: Ce poids Auguſte a des fondemens bien plus</l>
            <l>
                <lb/>fermes &amp; plus ſolides; ie veux dire que la naiſſance &amp;</l>
            <l>
                <lb/>le droict hereditaire portent bien vn Royſur le Throſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ne; mais ne l’y naintiennent pas touſiours. Sansallet</l>
            <l>
                <lb/>plus ’loin, noſtreHiſtoire nous fournit n exẽple confir¬</l>
            <l>
                <lb/>atif, quand elle nous repreſenteChilderic IIl. du nõ̃,</l>
            <l>
                <lb/>dernier RoyMerouingien, depoüillé́ de la Royauté pat</l>
            <l>
                <lb/>les Eſtats aſſe mblés à Soiſſons, qui luy feirẽt changer la</l>
            <l>
                <lb/>Courõae des Fleurs de Lys en celle de Moine; l’ayant</l>
            <l>
                <lb/>à raiſon de ſon incapacité au gouuernement, cloiſtré,</l>
            <l>
                <lb/> relegué dans la Bauiere. C’eſt done la vertu &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>bonnes-mœurs qui afſe mlſſent &amp; ſerrent la Courõne</l>
            <l>
                <lb/>ur la reſte dés Souuerains, au deſaut- dequoy il eſt</l>
            <l>
                <lb/>ſouuent</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>53.</l>
            <l>
                <lb/>ſouuent arriué́ dans les plus grandes Monarchles, en</l>
            <l>
                <lb/>la perſonne des Roys meſchants, ou mal-habiles, que</l>
            <l>
                <lb/>ce precieux Cercle s’eſt delié, les fleurons ſont toa¬</l>
            <l>
                <lb/>beés, &amp; ont eſté foulé́s aux pieds, auec l’authorité Ro¬</l>
            <l>
                <lb/>yale par des lubiets qui ne les iugeoit pas dignes de</l>
            <l>
                <lb/>regner. Toutes-fois l’action n’eſtãts autre choſe qu’vne</l>
            <l>
                <lb/>repugnance &amp; vne contre-vention fornelle à la Loy;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les Souuerains eſtans au deſſus des Loix, il s’enſuis</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ne leur eſt pas ſi aiſé de faillir qu’au reſte des</l>
            <l>
                <lb/>hommes. Cette ſorte d’impeecabilité portant (pour</l>
            <l>
                <lb/>le dire ainſi)n’eſt pas ſimple &amp; abſoluë, d’autant qu’il</l>
            <l>
                <lb/>eſt des Loix auſquelles ils ſont ſujets auſſi bien qu</l>
            <l>
                <lb/>leurs peuples; telles ſont les Loix deDieu, de la na3</l>
            <l>
                <lb/>ure, &amp; de l’Eſtat, Peiſonne ne peut douter de l’obli¬</l>
            <l>
                <lb/>gation des premieres ſans impieté, n’y des ſuiuantes</l>
            <l>
                <lb/>ſans ignorance.</l>
            <l>
                <lb/>. Jn¬</l>
            <l>
                <lb/> La bonne-foy eſt vne Loy de nature, qui oblige’ila eu¬</l>
            <l>
                <lb/>7e ſar a¬</l>
            <l>
                <lb/>les Roys auſi eſtroictement que les peuples, qui ſel9</l>
            <l>
                <lb/>rendent tous eſgalement coupables quand ils la vio;. Poli,</l>
            <l>
                <lb/>lent: La raiſon de certe eſgalité́ eſt, que les premier;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les derniers des hommes ſont tous des ouurages</l>
            <l>
                <lb/>de la nature, qui ne luy coû̂tentpas plus les vns que</l>
            <l>
                <lb/>les aurres; &amp; partant il y à dependance, telle qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>doit eſtre entre l’ouurier qui agit par raiſon, &amp; ſon</l>
            <l>
                <lb/>ouûrage. C’eſt elle qui à vn empire &amp; vn reſort vni¬</l>
            <l>
                <lb/>ucrſel, qui n’a d’autres bornes que les abyſmes du</l>
            <l>
                <lb/>eant, &amp; qui exerce indifferemment ſa iurifdiction 3</l>
            <l>
                <lb/>ell eſt la maiſtreſſe, &amp; comme la Dame fonciere de</l>
            <l>
                <lb/>Il’Eſtrede l’homme: encette qualié elle en exige des</l>
            <l>
                <lb/>douoirs; ſes Lbix ſont imprlmées ſur le plus leau jour</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6t</l>
            <l>
                <lb/>oseplu belles lueres de l’entendement &amp; de la</l>
            <l>
                <lb/>raiſou5&amp; le’eſt ctſoſe auſſi hiors de ſens que de vray¬</l>
            <l>
                <lb/>ſenmblance, de dire qu’en natiere de contreuen¬</l>
            <l>
                <lb/>tionis elle eſt moins choquée par les Roys que par les</l>
            <l>
                <lb/>ubjes. La taiſon que i’ay touchée he ſe rencontre</l>
            <l>
                <lb/> ELes Lixas dans les Loix qui reiglent nos biens &amp; uos vies,</l>
            <l>
                <lb/> ’,, &amp;d’autant que cllescy eſtant des ouurages des Roys,</l>
            <l>
                <lb/>Legmm-la</l>
            <l>
                <lb/>iai ne peuueht aueunement aſſujettir le legiſlateur qui en</l>
            <l>
                <lb/>aas r’eſt l’ouurler. Prenez pour exemple desLoix de l’Eſtat,</l>
            <l>
                <lb/>prtiyet.</l>
            <l>
                <lb/>iſ i la forme que les Roys en France ſont obligez de gar¬</l>
            <l>
                <lb/>der quand ils iugent vn Prince de leur Sang, ou ya</l>
            <l>
                <lb/>Palr, ce qui ſe doit faire ſé́ant dans le lict de luſtice en</l>
            <l>
                <lb/>Cour garnie de Pairs.</l>
            <l>
                <lb/> Pour reuenir à la Theſe, ſur laquelle ie veux m’ar¬</l>
            <l>
                <lb/>reſter, ie dis que l’exercice &amp; les ſonctions de la bon¬</l>
            <l>
                <lb/>ne-foy conſiſtent dans l’enttetien des pactes, des con¬</l>
            <l>
                <lb/>uentions, &amp; des promeſſes. Les Roys en France n’enl</l>
            <l>
                <lb/>font point de plus ſolemnelles que dans leurs Decla¬</l>
            <l>
                <lb/>rations qu’ils enuoyent verifier dans leurs Parlemens;</l>
            <l>
                <lb/>coſont autant de ſermens, &amp; c’eſt la que la Maieſlé́ ſe</l>
            <l>
                <lb/>preſcrit ſes volontés, &amp; ſe lie; auſſi n’oublie-on rien</l>
            <l>
                <lb/>pour rendre ces Declarations Auguſtes, &amp; lr foy du</l>
            <l>
                <lb/>Souuerain venerable: on les ſéele de Fleurs de Lys,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ainſi leur donne on la candeur pour liuré́e de la</l>
            <l>
                <lb/>bonne-foy &amp; de la ſincerité́ des paroles du Pince.</l>
            <l>
                <lb/>Mais que diroient les Francçois s’ils decouuroient que </l>
            <l>
                <lb/>ce ne ſont que des fauſſes liurées, &amp; des deguiſemens</l>
            <l>
                <lb/>emprunteés pour les abuſer&amp; leur dõner le change;que</l>
            <l>
                <lb/>ces pieces ne ſont que de la faufſe monnoye bien iet¬</l>
            <l>
                <lb/>teée, &amp; des affrouts faits à la Iuſtice, en luy faiſant ve¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/> rifier le menſonge.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt ce qui ſedecouure à preſent dans l’infraction de</l>
            <l>
                <lb/>deux Declarations ſolemnelles, verifiées dans le pre¬</l>
            <l>
                <lb/>mier Parlement du Royaume; dans ſ’vne deſquelles</l>
            <l>
                <lb/>le Roy bannit pour iamais le C. Mazarin de toutes les</l>
            <l>
                <lb/>erres de ſon obeyſſance, &amp; exclut dans l’autte tous</l>
            <l>
                <lb/>Eſtrangers de ſes Conſeils: &amp; cependant voila le meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me Cardinal rappellé &amp; rentré dans le Royaume à</l>
            <l>
                <lb/>main armé́e; &amp; à meſme temps vn Sicilien qui vient.</l>
            <l>
                <lb/>reprendre la place de premier Miniſtre d’Eſtat. Que</l>
            <l>
                <lb/>riſque le Conleil à voſtre aduis? enſeigner au Roy</l>
            <l>
                <lb/>que quelque parole qu’il donne, quelque Declaration</l>
            <l>
                <lb/>qu’il faſſe, il n’eſt obligé de tenir rien. De grace ſi</l>
            <l>
                <lb/>ces Miniſtres auoient reſolu de le perdre, &amp; attirer</l>
            <l>
                <lb/>ſur luy la hayne des peuples, pourroient-ils ſe ſeruir</l>
            <l>
                <lb/>d’vne conduitte plus dangereuſe? dans le temps de</l>
            <l>
                <lb/>l’enfance du Roy, qui n’eſt pas encore maieur de13.</l>
            <l>
                <lb/>ans &amp; demy, &amp; qui partant ne pout auoir aucune ex¬</l>
            <l>
                <lb/>perience du Gouuernement, dans vn temps oùnous</l>
            <l>
                <lb/>voyons vn party redoutable formé, les Eſtrangers paſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſer les Monts pour venir preſter main forte à la iuſtice</l>
            <l>
                <lb/>des Arreſts des Parlemens; dans vn Siecle où les re¬</l>
            <l>
                <lb/>uolutions des Eſtats ne fûtent iamais plus grandes; le uyta¬</l>
            <l>
                <lb/>Royaumes les plus loriſſants, &amp; les Monarchies les je.e.</l>
            <l>
                <lb/>mieux eſtablies ſe changeeepubliques; les Sub-von uer</l>
            <l>
                <lb/>ies mettent la Couronne ſurleur teſte, enſeigner pu-</l>
            <l>
                <lb/>bliquement au Roy le pariure, l’art de tromper ſes Ray de ors</l>
            <l>
                <lb/>peuples, corrompre ſon bon naturel, &amp; vouloir luyol.</l>
            <l>
                <lb/>faire pratiquer leurs dangereuſes leçons; dites apres</l>
            <l>
                <lb/>cela que ces Miniſtres ne ioüent pas la Couronne.</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/> 83</l>
            <l>
                <lb/>Remarqué́s encor que pour mieux inſinuer leur do¬</l>
            <l>
                <lb/>ctrine, &amp; rendre odieuſe au Roy l’obligatiein de gar¬</l>
            <l>
                <lb/>der ſa foy, ils l’appellent vn eſclauage, parlant en ces</l>
            <l>
                <lb/>termes, le oy n’eſt point eſclane de ſa parole.</l>
            <l>
                <lb/>Il eéchape quelques- fois des fautes contre la bonne¬</l>
            <l>
                <lb/>foy, qui ſont ſuiuies d’vn bon eſvenement; celle de</l>
            <l>
                <lb/>Charles IX. fut de cette nature: lors qu’au preiu dice</l>
            <l>
                <lb/>de la parole de ſeureté qu’il auoit donné́e aux llugue¬</l>
            <l>
                <lb/>’onrŕ nots dans Paris, il en ordonna le maſſacre. Ce Prnce</l>
            <l>
                <lb/>la S. Bar¬,</l>
            <l>
                <lb/>le fit pour deux fins, l’vne pour conſeruer la Religion,</l>
            <l>
                <lb/> helemy.</l>
            <l>
                <lb/>&amp; l’autre pour eſteindre dans le ſang heretique les</l>
            <l>
                <lb/>flammes d’vne guerre ciuile qui alloit deuorã̃t ſon Ro¬</l>
            <l>
                <lb/>yaume: l’Hiſt oire n’oublie pourtant pas de luy faire</l>
            <l>
                <lb/>reproche de cetre infidelité́, laquelle ſans doute doit</l>
            <l>
                <lb/>ſubir la cenſure de l’Apoſtre, qui deffend de faire du</l>
            <l>
                <lb/>mal pour en tirer du bien :; Mais encor y- à̀- il grande</l>
            <l>
                <lb/>difſſerence de violer ſa foy pour pacifier des troubles,</l>
            <l>
                <lb/>à la violer pour les augmenter; de perdre les ennemis</l>
            <l>
                <lb/>de l ’Eſtar s rappeller l’ennemy de l’Eſtat. Oure que</l>
            <l>
                <lb/> harles lX. ne faillit point par ce principe &amp; cetre ma¬</l>
            <l>
                <lb/>ime generale, que les Mazarins ont introduite en</l>
            <l>
                <lb/>France, que le Roy n’eſt pont obligé de tenir parole àſes</l>
            <l>
                <lb/>ubjers; d’autant que nous ne liſons point que cette</l>
            <l>
                <lb/>maxime de perfidie paſſat dans la Cour de ce Roy,</l>
            <l>
                <lb/>dans toute l’eétenduë que luy donnent à preſent les</l>
            <l>
                <lb/>Miniſtres: &amp; ce Prince ne faillir que parce qu’il vit que</l>
            <l>
                <lb/>ce coup eſtoit abſolument neceſſaire pour la gloire de</l>
            <l>
                <lb/>Dieu, &amp; le repos de ſes Peuples: ainſi l’on n’en peue</l>
            <l>
                <lb/>irer aucune conſequence, d’autant que ce n’eſt qu’vn</l>
            <l>
                <lb/>exemple quin’a que fopes de raport (comme i ay</l>
            <l>
                <lb/> fait</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>fait voir) auec celuy que ie rraite, &amp; non pas vn prejugé</l>
            <l>
                <lb/>geneal qui ſe treuue dans la Politique de ce Prince.</l>
            <l>
                <lb/>Ils ont puiſé cette doctrine dans vne ſource bien i-de</l>
            <l>
                <lb/> prn.c, 1 6.</l>
            <l>
                <lb/>plus immonde, l’ayant tiré́e de celle de Machiauel, qui</l>
            <l>
                <lb/>eſt l’égout de toutes les impiet́s de la Policique: c’eſt Comml.</l>
            <l>
                <lb/>. . 3. </l>
            <l>
                <lb/>done de ce Maiſtre qu’ils l’ont appriſle, le quel ayant , </l>
            <l>
                <lb/>enſeigné qu’vn ſouuerain ne deuoit pas eſtre bon, n’a e emo e</l>
            <l>
                <lb/>ps fait diffeulté de luy , permettre deſtre perfide: e</l>
            <l>
                <lb/>Doctrine impie &amp; deteſtable! &amp; amplement refutée aguaa</l>
            <l>
                <lb/>dans l’Anti-Machiauel,,. de Polir. Theorem. 18. Mais ’ar¬</l>
            <l>
                <lb/>quel monſtre d’erreur eſt celuy là tvouloir gouuerner prineiniſ¬</l>
            <l>
                <lb/>l’Empire tres Chreſtien par les maximes d’vn vray eiae</l>
            <l>
                <lb/> rass ſeadé¬</l>
            <l>
                <lb/>Athee. Belle leçon faite à̀ vn ieune Prince par le Sur- ,</l>
            <l>
                <lb/>lInendant de ſa conduitte! par vn Cardinal aà vn Roy ſoris ho¬</l>
            <l>
                <lb/>nii eſſe.</l>
            <l>
                <lb/>tres Chreſtien! Quad bien ce Miniſtre ne ſeroit cou¬</l>
            <l>
                <lb/>pable que de cette mauuaiſe inſtruction, il ’auroit que d Anoa</l>
            <l>
                <lb/>trop merite le ſupplice. Les bons Princes ſe ſont touſ¬ l ́ </l>
            <l>
                <lb/>Ex Sero¬</l>
            <l>
                <lb/>iours bieu gardé d’vſer de cette conduite. L’Empereur dnsei.</l>
            <l>
                <lb/>Sigiſmond eſtant prié par vn Soldat de vouloir ſe ſou¬ Piouſt in</l>
            <l>
                <lb/>ſemt.hiftor.</l>
            <l>
                <lb/>uenir de ce qu’il luyauoit promis;is le veux, dit il, &amp; ’u.</l>
            <l>
                <lb/>er oortales aaor oeceſit.s quems ſdei ſeraaande q ſaablat mec imaperi poſſaont,
                aec al¬</l>
            <l>
                <lb/>qd qoidqaan persaaere. Cc. 1. off qid iaperi, ſine uſtiti ’agm omaino
                laeroci¬</l>
            <l>
                <lb/>ri. fitie er̀ faososdanentss fiades. Ioair -or easeelaais in pamd, Trc.
                Papa</l>
            <l>
                <lb/>qdes eeris placehat olsi dadiſlaus aagors reges fdas cs ans Anarars</l>
            <l>
                <lb/> comeraftas dsi aluaere id aor deo nias placaiſſe pgma araen fis iſecata
                oſedis.</l>
            <l>
                <lb/>Diodor. icn. lob. 1.ap , Ag yptioroa legé periar apite analtabanmrur, vt qas d
                pita¬</l>
            <l>
                <lb/>es s Ds viadares, fides r bomsjses tallepnt maxime ſocictats haas ri3.</l>
            <l>
                <lb/>las Tbalo. . de ep. . . n. 9. erir̀ proide primcipis verba &amp;prooſiiones ad
                fir¬</l>
            <l>
                <lb/>éates prapesodns diia ccedere debet poſtqam fidenms dedit.</l>
            <l>
                <lb/>FPaciſ.paerst. lib-de regnae &amp; regams iaſftt. lb, 3. rie. a2O. tanrô̂ eis
                ſplemdore i prii¬</l>
            <l>
                <lb/>ipe flget fids, or fine e ommes regn as priaipams virtate obſaeriores fiamt, ab
                ea ſagl</l>
            <l>
                <lb/>fe laame accipians,vma ſole, laem, ſidera, &amp; ſtelle oasnes.</l>
            <l>
                <lb/>Remarquez par là que les prineipaux lauthenrs quiayent iamais é́crit de la
                Poli¬</l>
            <l>
                <lb/>tique, ont tous formé leur oppoſitiou à cacte do&amp;rine, &amp; luy ont oſté
                toure ſorte de</l>
            <l>
                <lb/>reance.</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>io</l>
            <l>
                <lb/>ayme bien ieu per dre ce que ie te dnne apres te l’a¬</l>
            <l>
                <lb/>ur promis, que pet lre le rep ttion d’hm me de</l>
            <l>
                <lb/>bien. Si cet E npereur fi: ſcrupule de manquer aà vne</l>
            <l>
                <lb/>ſimple promeſſe verbale faite à va ſol lat; iugez qu’elle</l>
            <l>
                <lb/> apprehenſion l eut eu de violer ſa foy s’il l’euſt engagée</l>
            <l>
                <lb/> parſon Seing, en promettant quelque choſe à toutes les</l>
            <l>
                <lb/>nations de ſon Empire.</l>
            <l>
                <lb/>Cette maxime que ie ſuis obliǵ de qualfier ſi ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>uent de perfidie, qui allarme &amp; reuolte tous les eſprits,</l>
            <l>
                <lb/>eſt capable d’ébranler leurt fideté, laquelle deuant eſtlre</l>
            <l>
                <lb/>reciproque entre les Sujets &amp; le Souuerain; ceux-là</l>
            <l>
                <lb/>voyant ce commerce troublé, &amp; la correſpondance</l>
            <l>
                <lb/>défaillie du coſté de leur chef, pourroient par auanture</l>
            <l>
                <lb/> ſuiure ſon exe mple. Ie laiſſe à̀ pat cette Politiquepro¬</l>
            <l>
                <lb/>phane, pour dire que dans la diuine, c’eſt a dire enbon¬</l>
            <l>
                <lb/>ne Theologie, ſi par impoſſible Dieu eſtoit menteur.</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ne tenoit pas les promeſſes qu’il fait dans l’Euangile à</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui viuent ſous ſa loy, ils ſeroient deſliez du ſer¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de fidelité qu’ils ont fait au Bapteſme. Voila les</l>
            <l>
                <lb/>perilleuſes ſuites de la doctrine tyrannique de ces Mini¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtres qui empoiſonnent l’oreille de mon Roy.</l>
            <l>
                <lb/>Ce n’eſt donc pas ſans raiſon que l’entrée du Cardi</l>
            <l>
                <lb/>nal Mazarin dans le Royaume, laquelle eſt vn effert de</l>
            <l>
                <lb/>cette doctrine, a fait dire à̀ Monſeig. le Duc d’Orleans,</l>
            <l>
                <lb/>adu la dans ſa Lettre écritte à la Cour de Parlement de Bour</l>
            <l>
                <lb/>ueri deaux, qu’elle alloit cauſer le deſordre dans l’eſprit de</l>
            <l>
                <lb/>peuples, &amp; attirer apres ſoy la deſltion de l’Eſtat</l>
            <l>
                <lb/>Elle porte encor les affaires &amp; les eſprits dns le dſeſ</l>
            <l>
                <lb/>poir de l’accommodement &amp; de la Paix, puis que, ſul</l>
            <l>
                <lb/>poſe l’adminiſtration &amp; le credit qu’ils ont aupres d ſ</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>Majeſté́, traicter auec le Roy, c’eſt rraictr auec le</l>
            <l>
                <lb/>Conſeil: &amp; celuy-cy n’eſtant qu’vne vraye eſcolle de</l>
            <l>
                <lb/>perfidie, qu’elles aſſeurances peut on donner aux</l>
            <l>
                <lb/>peuples de l’obſeruation des articles, puiſque le meſr</l>
            <l>
                <lb/>me Conſeil enſeigne, comme nous auons dit ſi ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>uent, que le Roy n’eſt pas obligé de tenir ſa parolle. La ſince¬</l>
            <l>
                <lb/>rité &amp; la bonne foy, ſont-elles pas le fondement &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>principe de la ſociete &amp; de la co-intelligence des</l>
            <l>
                <lb/>hommes? &amp; qui eſt celuy qui ſoit à apprendre que</l>
            <l>
                <lb/>qui oſte le fondement ruine tout.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt pourquoy pour acheminer les affaires à la</l>
            <l>
                <lb/>Paix, il eſt abſolument neceſſaire, &amp; de la ſeureté des</l>
            <l>
                <lb/>biens &amp; de la vie des peuples, de ſupplier tres-hum¬</l>
            <l>
                <lb/>blement ſa Majeſté auec tous lesi reſpecCts que des Su¬</l>
            <l>
                <lb/>jets loyaux doiuent à leur Souuerain, de vouloir don¬</l>
            <l>
                <lb/>net ſa Declaration, par laquelle pour entretenir par</l>
            <l>
                <lb/>les voyes de la douceur &amp; de la raiſon la dépendance</l>
            <l>
                <lb/>des peuples que Dieu a ſoubmis à ſa puiſſance, il de¬</l>
            <l>
                <lb/>teſte cette maudite maxime, declare ne s’en vouloir</l>
            <l>
                <lb/>aucunement ſeruir, &amp; qu’en teſmoin de ce, il eſloigne</l>
            <l>
                <lb/>derechef pour iamais de ſes Conſeils le C. Mazarin,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; cous autres qui ſeront legltimement ſoubçonnez</l>
            <l>
                <lb/>d’auoir donné de ſi mauuaiſes impreſſions aà̀ ſa Maje¬</l>
            <l>
                <lb/>ſté: ie m’aſſeure que cét aduis ſera treuue le meilleur</l>
            <l>
                <lb/>qu’on puiſſe donner pour ce temps. le ne croy pas</l>
            <l>
                <lb/>deuoir donner plus d’atteintes à ette doctrine apres</l>
            <l>
                <lb/>auoir appuyé ſi profond, &amp; fait ſortir le venin le plus</l>
            <l>
                <lb/>dangeeux.</l>
            <l>
                <lb/>Ie paſſe à̀ la iuſtice des Armes de Monſieur le Prince,</l>
            <l>
                <lb/>i’eſtime ſuperflû de dcbattre, aprés ce que tant</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>Pari;</l>
            <l>
                <lb/>de plumes en ont eſcrit. Iadiouſteray ſeulement qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ne fait que ſuiure les ordres de la iuſtice meſme, en</l>
            <l>
                <lb/>procedant à l’exeeution des Arreſts qui ordonnent</l>
            <l>
                <lb/>à tous ſuiets du Roy de courir ſus à ce criminel, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>à ſes adherans. FRANCE! veux tu point apres cela</l>
            <l>
                <lb/>ſeconder les iuſtes &amp; loü̈ables deſſens de cét Illuſtre</l>
            <l>
                <lb/>BOVRON? ou bien es- tu preſte à baiſſer derechef</l>
            <l>
                <lb/>la teſte pour la ſouſmettre au ioug de la tyrannie de</l>
            <l>
                <lb/>cét Eſtranger? Remarquera-on touſiours que tant de</l>
            <l>
                <lb/>peuples diuers reſlemblent ces groteſques de pein¬</l>
            <l>
                <lb/>ture, n’ayant que des yeux &amp; des oreilles pour leuer</l>
            <l>
                <lb/>ceux-là ſur le Theatre ſanglant de la tragedie, &amp; pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſter celles-cy aux nouuelles de la Guyenne &amp; des ar¬</l>
            <l>
                <lb/>mées, &amp; point de mains pour prendre peine de tra¬</l>
            <l>
                <lb/>uaill r à leur bon heur? Et toy PARIS! tulfais bien j</l>
            <l>
                <lb/>voir que ce n’eſt pas le Gouuernail ny la raiſon qui</l>
            <l>
                <lb/>donne ls mouuemens à ton vaiſſeau, &amp; qu’il ne va</l>
            <l>
                <lb/> perte v</l>
            <l>
                <lb/> a qu’au gré des vents &amp; du caprice, puis qu’on te voit</l>
            <l>
                <lb/> orarm? rantoſt leuer l’eſtendart, &amp; tantoſt le baiſſer à contre¬</l>
            <l>
                <lb/>temps. Il eſt eſchoüé dans la Seine, tes rumeurs ne</l>
            <l>
                <lb/> produiſent rien au dehors de tes faux-bourgs; &amp; tuas</l>
            <l>
                <lb/>couſtume d’eſtre immobile iuſqu’à ce qu’on te diſpu¬</l>
            <l>
                <lb/>te le pain. Tu vois celuy que tu as de claré ennemy de</l>
            <l>
                <lb/>l Eſtat, y rentrer à main armee, &amp; tu ne ramuſes qu’à</l>
            <l>
                <lb/>faire des foudres de parchemin &amp; de papier, pour les</l>
            <l>
                <lb/>oppoſer à̀ ſa marche: penſe que la urannie des Mini¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtres ne fait pas plus d’eſtat de la Balance de la luſtice</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>que decelle d’vn Epiſſier, &amp; qu’elle ne peut plusſe</l>
            <l>
                <lb/>rendre redoutable que par ſon efpée.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/> 13</l>
            <l>
                <lb/>C’eſtdetoy Peoaince de GVYENNE qui degoutes</l>
            <l>
                <lb/>encar du ſanag des playes honnorables que eu as receu</l>
            <l>
                <lb/>dans lesgeaereux çohats que tu rends inceſſamment</l>
            <l>
                <lb/>depuis rois aas corre l’oppreſſion &amp; la’ violence cy¬</l>
            <l>
                <lb/>rannique des Miniſtres; c’eſt de toy que la’ France ar¬</l>
            <l>
                <lb/>tend les efforts les plus vigoureux; &amp; ie puis dire, le bon</l>
            <l>
                <lb/>ſuccés des affaires preſentes auecque ſon bon-heur. Ce</l>
            <l>
                <lb/>ne ſera pas la premiere fois, llluſtre BOVRDEAVX,</l>
            <l>
                <lb/>quetu auras donné le deémenty à ton ennemy, ſi tu’te</l>
            <l>
                <lb/>prepares vne ſeconde aà̀ le bien accueillir: C’eſt à quoy</l>
            <l>
                <lb/>tu és obligé plus que iamais, puis que ta perte n’eſt plus</l>
            <l>
                <lb/>vne matiere de deliberation, le conſeil en eſt prins.</l>
            <l>
                <lb/>Crois-ru apres l’auoir mis ſur le theatre, l’auoir bouſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonné, pendu, brûleé, que ſon ame ſoit ſi ſaincte &amp; ſi</l>
            <l>
                <lb/>pure, qu’elle ne conſerue aucun reſſentiment contre</l>
            <l>
                <lb/>1oy Ce Cardinal ne donne point d’indulgence: il</l>
            <l>
                <lb/>vient, il vient à la teſte d’vne armé́e eſſayer de tirer rai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſon de la reſiſtance que tu as’touſiours rendu contre ſa</l>
            <l>
                <lb/>tyrannie: Son eſprit ſe promeine deſia dans tes rüs,</l>
            <l>
                <lb/>choiſiſſant les places pubſiques pour y dreſſer des échaf¬</l>
            <l>
                <lb/>fauts, &amp; venger par des veritables ſupplices les affronts</l>
            <l>
                <lb/>faits à lon eſfigie. Bourgeois ! choiſi d’eſtre pendu aux</l>
            <l>
                <lb/>feneſtres de ta maiſon, ou de te mettre en deuoir de</l>
            <l>
                <lb/>repouſſer courageuſement ce perſecuteur: dans la iu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtice &amp; la generoſité de cette entrepriſe, tu te vois con¬</l>
            <l>
                <lb/>duit par vn des premiers hommes du monde; ta for¬</l>
            <l>
                <lb/>tune marche aà coſteé de celle de CONDE. Son Alteſſe</l>
            <l>
                <lb/>Royalle a deſia mis l’eſpée à la main, &amp; s’eſt ouuerte¬</l>
            <l>
                <lb/>ment declaré́e contre ce General à̀ ſimple tonſure qui</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/> 14</l>
            <l>
                <lb/>vient redoubler tes apprehenſions &amp; tes troubles, c’elt</l>
            <l>
                <lb/>ce coup que tu dois rendre ta gloire &amp; ta reputation</l>
            <l>
                <lb/>conſommeée: Enfin acheuant ce diſcours ie n’ay d’au.</l>
            <l>
                <lb/>tre pourquoy à̀ te dire, ſinon que c’eſt vne neceſſité de</l>
            <l>
                <lb/>vaincre ou de mourir.</l>
            <l>
                <lb/>. 4¬</l>
            <l>
                <lb/>N. m</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> a</l>
            <l>
                <lb/>l ¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>aaſ¬</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>Au</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/>E .</l>
            <l>
                <lb/>92</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/> e Google</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>e1</l>
            <l>
                <lb/>I een</l>
            <l>
                <lb/>e erelii</l>
            <l>
                <lb/> ee ei oleiie1</l>
            <l>
                <lb/>ee </l>
            <l>
                <lb/>eee</l>
            <l>
                <lb/>ee rl</l>
            <l>
                <lb/>Eee aie e</l>
            <l>
                <lb/>te rree</l>
            <l>
                <lb/>lieie ie les</l>
            <l>
                <lb/>lilelea</l>
            <l>
                <lb/>:</l>
            <l>
                <lb/>pE’ee;</l>
            <l>
                <lb/>V</l>
            <l>
                <lb/>p</l>
            <l>
                <lb/>e </l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>AN</l>
            <l>
                <lb/>’S</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>t!</l>
            <l>
                <lb/>re </l>
            <l>
                <lb/>r </l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ei</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>P</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>Ea</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>I</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>Marquts deVileroe aron diln</l>
            <l>
                <lb/>NICOL AS DE NEVFVILLE,</l>
            <l>
                <lb/>ouunourt iu Lonai raeFt Pujaſt amaour de la pefomnne dun</l>
            <l>
                <lb/>ſeuit reonan. Fir de clarles de neoufiille aſi Marqujt parpn er ouuen</l>
            <l>
                <lb/>lii lile panir fii de - ur&amp;eeretnire eit de meſme nom. </l>
            <l>
                <lb/>le namefueqiine &amp; arlayepre au oir e i plu, ſier fo iutenant o</l>
            <l>
                <lb/>n, i s rri’Frn di domre er Lerra ine ou il pnr la oefee</l>
            <l>
                <lb/>io-i’ or’de tareſehial de mnce le ’doerobre 66 a eſpouije i</l>
            <l>
                <lb/>deiaine de equ llle Charles nc de Leſdioieres.</l>
            <l>
                <lb/> A Par he Daret a e riee da Ry</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
