<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau3816_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Très-humble remontrance du Parlement de Provence
                    au roi, sur le gouvernement de monsieur le comte d'Alais.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=SbjMEU2-56kC"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Très-humble remontrance du Parlement de Provence au roi,
                        sur le gouvernement de monsieur le comte d'Alais.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="27" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l><lb/>TRESHVMBLE</l>
        <l><lb/>REMONSTRANCE</l>
        <l><lb/>DV PARLEMENT</l>
        <l><lb/> o</l>
        <l><lb/>SVR LE GOVVERNEMENT</l>
        <l><lb/>de Monſieur le Comte d’Alais.</l>
        <l><lb/>9</l>
        <l><lb/> oC XLX</l>
        <pb n="2"/>
        <l><lb/> 7 </l>
        <l><lb/>V </l>
        <l><lb/> s</l>
        <l><lb/>-lrs</l>
        <l><lb/> ¬</l>
        <l><lb/>E¬¬</l>
        <l><lb/>jp¬</l>
        <l><lb/>. L 2’ -e.¬.</l>
        <l><lb/> i éa¬</l>
        <l><lb/>bs</l>
        <l><lb/>l</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>.i</l>
        <l><lb/> io l</l>
        <l><lb/>5ge. .l. </l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>2.</l>
        <l><lb/>aa</l>
        <l><lb/>A</l>
        <l><lb/>¬¬¬</l>
        <l><lb/>¬!</l>
        <l><lb/>1,.¬ </l>
        <l><lb/>ih</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/> noumeaGoogle</l>
        <l><lb/>77</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>0</l>
        <pb n="3"/>
        <l><lb/>2.</l>
        <l><lb/>AieuAdAâAd</l>
        <l><lb/> T</l>
        <l><lb/>R</l>
        <l><lb/>TRESHVMBLE</l>
        <l><lb/>1 H’</l>
        <l><lb/> REMONS TRANCE D v</l>
        <l><lb/> q ,</l>
        <l><lb/> Parlement deProuence.</l>
        <l><lb/> 7r</l>
        <l><lb/>AV ROY.</l>
        <l><lb/>1 M</l>
        <l><lb/>. H,!</l>
        <l><lb/>12</l>
        <l><lb/>SVR LE GOVVERNEMENT</l>
        <l><lb/> ¬</l>
        <l><lb/>1 d</l>
        <l><lb/> de Monſieur Ie Comte d’Alais.</l>
        <l><lb/>ZE,</l>
        <l><lb/>L</l>
        <l><lb/>aſtse Paloroent deProuence ne doit plus diſſimaler à</l>
        <l><lb/>Voſtre Majeſté les plaintes daſon peuple, &amp; les ſoufrances</l>
        <l><lb/>doſes fidelles ſujets: Il n’aaroit pas confirmé ſon obeyſſan¬</l>
        <l><lb/>cedans le delaiſſement qu’ila falt de ſon aut horité lors qu’il</l>
        <l><lb/>aereu que e’eſtoit l’intention de Votre Maieſté qu’edle ſuſt!</l>
        <l><lb/>partagee, il n’auroit pas aaerite ſes iuſtes Deelarations qul</l>
        <l><lb/>l’oe remis en ſoa preraier eœſtar, &amp; qui ont eſte des ſignes</l>
        <l><lb/>la faillibles que la terapeſte eftoit paſſee, &amp; que les Parle¬</l>
        <l><lb/>mnens ne feroient plus aaafrage Vos Officiers ne ſeroient</l>
        <l><lb/>pas les meſmes qui ont ſi ſoauent &amp; ſfi librenment eontribué</l>
        <l><lb/>ax eceſſit ez pabliques, qui ont artaeé à leurs deſpens pour</l>
        <l><lb/>chaſſer de vos Iſles las anciens nerais de cette Monar¬</l>
        <l><lb/>chie.: lIls e ſeroient pas legitimes ſucceſſeurs de leurs pe¬.</l>
        <l><lb/>res qui ſe ſont ſignalez par leur vertu &amp; par leur ourags en</l>
        <l><lb/>75</l>
        <l><lb/>toutes les occaſions où le ſeruice de leurs Roys les a portez,</l>
        <l><lb/>&amp; leu corps ſtant preſqueatont copoſé du plus pur ſang</l>
        <l><lb/>de Ia Nobleſſe: Ils ’trahiirolnt leur naiſſaaoe, &amp; la gloire</l>
        <l><lb/>de, leujs ayaulx ’ils vyoiant deſhires impuemen v</l>
        <pb n="4"/>
        <l><lb/>4</l>
        <l><lb/>Prouince fi chere, &amp; ſi conſiderable d l’Eſtat: S’ils tolle¬</l>
        <l><lb/>rient vr abus à eldent du ſacr Nom de voſtre Maſeſté;</l>
        <l><lb/>SIIs laiſſoient plus longuement abuſér les peuplés par des</l>
        <l><lb/>érainces ſuperſticieuſes,puis qu’ils ſone inſtituez.pour les</l>
        <l><lb/>tcleuer de la miſere, pour ſouſtenir les oibles contre les in¬</l>
        <l><lb/>uaſions des Puiſſants, &amp; pour entretenir la legitime rela¬</l>
        <l><lb/>aion des ſuets à Heu Prince lors que’ par des preſtiges &amp; des</l>
        <l><lb/>ſuppoſitibons, on trouble leur fidelité, &amp; on eontrefait ſon</l>
        <l><lb/>Image.</l>
        <l><lb/> C’eſt le ſuiet, Si, de cetre- tres-humble Rmonſtran¬</l>
        <l><lb/>ce: Le Parlement la porte auec reſpect &amp; ſubniſſion aux</l>
        <l><lb/>pieds de voftreMaieté dars le deſſein d́ luy faire enten¬</l>
        <l><lb/>dre ſans afſectation &amp; ſans deſguiſement les geniſſements</l>
        <l><lb/> de la prouince la plus mal-heoreudſe, &amp; la plus mal rrairée qui</l>
        <l><lb/>ſoit dans voſtre Royaume: L’eſloignenment qui change tous</l>
        <l><lb/>lpeie ſeiur unei e einene enenes</l>
        <l><lb/>les obiers, &amp; qui les aneantit, fait ce mauuais office à ce peu¬</l>
        <l><lb/>perit ſans remede.</l>
        <l><lb/>Mais ce n’eſt pas le pire de ſes mauir, ſon martyre ſeroit</l>
        <l><lb/>precieux s’il eſtoit aggreable à voſtre Maiete: les playes</l>
        <l><lb/>ſeroient gloneuſes, &amp; on ſang bien ermployés’il eſtoi ver¬</l>
        <l><lb/>ſé pour ſon ſeruice. Ce qui l’aflge, SI, c’eſt qu’il ne</l>
        <l><lb/>merite rien en ſouffrant, que celuy qui l’opprime le rend</l>
        <l><lb/>coulpable, &amp; veut faire pafſer pour eriminel celuy qu’il per¬</l>
        <l><lb/>ſecute: ’il ſouffreſans ſe plaindre, ’eſt vne laſehe ſeruitu¬</l>
        <l><lb/>de. S’il reſiſte à ſes rmaux par le priuilgede la nature, ſoôn</l>
        <l><lb/>enemy traicteſa daffence du nom dereb ellion qui eſt le</l>
        <l><lb/>plas horrible u plite qu’on luy pulſfe preſenrer. S’il ſe</l>
        <l><lb/>pl.int de ſa douleur, l accuſe ſa plaime d’inſolence.’if</l>
        <l><lb/>efort pour la pouſſer, il le notmme fueeuir &amp; deleſpoir: Et</l>
        <l><lb/>ainſi par le derguſenment de ſes actlas &amp; de ſes penſées il</l>
        <l><lb/>ſe vir teduit a cette t xtremte, qu’il eſt miſerable ſans e¬</l>
        <l><lb/>ſtrplaint.</l>
        <l><lb/>Ceia vient, SiR, de ce que la poſterité aura peine de</l>
        <l><lb/>croire que celuy que voſtc Maieté -a eſt bly ſon Lieute¬</l>
        <l><lb/>ant gene al en cette rouiuae, d qui parlonintitutior &amp;</l>
        <l><lb/>ſes</l>
        <pb n="5"/>
        <l><lb/>5</l>
        <l><lb/>ſes exemples domeſtiques deuoit luy faire eſperer vn re¬,</l>
        <l><lb/>pos &amp; vne tranquilite parfaite, la trouble luy-meſme &amp; la</l>
        <l><lb/>diſſipe, qu’au lieu d’enſegner l’oheyſſance ax ſujets de</l>
        <l><lb/>votre Mieſté par ſon exemple &amp; ſes deportemnenr, il l’esi¬</l>
        <l><lb/>ge luy meſne, &amp; s’atribuë toute l’authorite R oyalle qu’il</l>
        <l><lb/>deuoit reſpecter le prenier; Au lieu d’eſtre le Pere eom¬</l>
        <l><lb/>71</l>
        <l><lb/>mun de tous, il e choiſit vn petit nombre qu’il recompenſe</l>
        <l><lb/>de leur propre bien, qu’il centient par des menaces, ou des</l>
        <l><lb/>vaines eſperances, qu’il intimide ar les reſpects de ſes il¬</l>
        <l><lb/>lſtces alliances, par le mauais vſage qu’il fait de ſon pou¬</l>
        <l><lb/>uoir traite lesautres comme des eſtrangrs des-rebelles,</l>
        <l><lb/>les repouſſant; &amp; les pou ſuiuaut par tout, s’attachant à leur</l>
        <l><lb/>pcte ſans pié &amp; ſans retenue, &amp; taiſant paiſer ſa hiine</l>
        <l><lb/>pour vn crime de leze-Maietét au lieu d’eſtablir l’vnion,</l>
        <l><lb/>dans la Prouince, la deſchire par des diuiſions inteſtiues,</l>
        <l><lb/>inſpire aà-tou. le melpri; de leurs Magiſttass,les ſouſtrait de.</l>
        <l><lb/>l’obeyſſnce des Loix, leupromet par des euocations l’im¬</l>
        <l><lb/>punité de leurs crimes, &amp;c s’arme contre la Iuſtice lors qu’elle.</l>
        <l><lb/>en veut ſaipe la punition..</l>
        <l><lb/>Voſtte Parlenment (Si) qui a desja ſen y tant de Roys</l>
        <l><lb/>aues honneut, qui a toaſiours eutretenu cette Prouince tant</l>
        <l><lb/>recerchee par ſes voiſins, dans la fi delité́ qu’elle vous doit,</l>
        <l><lb/>&amp; qui l’auoit ſques a preſent conſeruée dans l’vni on &amp; la</l>
        <l><lb/>liaiſon qui doiz eſtre entre ſes coneitoyens, ſeroit preuari¬</l>
        <l><lb/>cateur ſi par erainte, ou par complaiſance il laiſſoit diſſiper</l>
        <l><lb/>voſre lPatrimoine., &amp; breſcher voſtre Couronne en ve ſi</l>
        <l><lb/>beau fleuron, lans expoſer ſon deuoir aux yeux de toute la</l>
        <l><lb/>France, &amp; demander d voſtre Mjeſté vn Iugement public</l>
        <l><lb/>qui faſſe cognoiſtre à̀ ſes peuples quelle eſt la main qui les</l>
        <l><lb/>fiappe.</l>
        <l><lb/>Vs Officiers diſent h.uement que voſtre regne eſt in¬</l>
        <l><lb/>nocent. Que a Reyne Regente vaſtre Mere leur a ſouuent</l>
        <l><lb/>teſmoigné qu’elle deſiroit que cete Pouince fLſt en</l>
        <l><lb/>paix &amp; en repos, &amp; qu’elle auoit eu pitié de ſes maux. Vos</l>
        <l><lb/>Declaratios du iois de mars dernier ſont les garant; d</l>
        <l><lb/>leurs pareles, &amp; les ggesde l foy publique; &amp; voutesfos</l>
        <pb n="6"/>
        <l><lb/>. 6</l>
        <l><lb/>ce peuple ne hangepoint deeohdition , aucoatraie il voit</l>
        <l><lb/>les rdont l eſtoit ehaſſé les Prnaees Vifine q,</l>
        <l><lb/>courent à ſon ſecours, nous demahadent adnee eſtonnenient,</l>
        <l><lb/>où eſt le Dieudece Péuple?</l>
        <l><lb/>IC’eſt vordaleſté(S T qui éſtla Diulnſte ißble3</l>
        <l><lb/>c’eſtelle qui dbit entendre ſes-mat-ers &amp; les reparerLe?!</l>
        <l><lb/>toſmoilgnages d’amour &amp;’de bbnré, es appladſeérhaens</l>
        <l><lb/>que tout ce pays auoit donfiez àa Moafieurle Cmte d’A lais</l>
        <l><lb/>durant es prenieres anhêes de ſon Gouerneent’qu’il</l>
        <l><lb/>auoit cmpoſées ’auec gralde eſtude &amp; dhſſimulatioh, oht!</l>
        <l><lb/>eſtably areputation dans l’eſprit du’ feu Roy de tres-e¬</l>
        <l><lb/>reuſe memoire voſtre Pere &amp; de ſes iniſtres : mais ils ont</l>
        <l><lb/>ſt mal teuſſi a ce pauure poiple, qu’ils luy ont doné la har¬</l>
        <l><lb/>dleſſe de tôut entreprendre, &amp; le bon-heur d’en eſtretu¬</l>
        <l><lb/>jours creu, eſtant diffieirle d’effacer les preuieresimpreſſions,?</l>
        <l><lb/>lors qu’elles ſe ſont ſaiſies de l’eſprit dui’maiſtre, ef telle f¬</l>
        <l><lb/>çon qu’on auoit peine e eroire le alapres qu’iletoit éte¬</l>
        <l><lb/> cuté, les plaintes eſtoient repſſéeés cotmmhe les inqsietudes</l>
        <l><lb/>&amp; les chagrins de quel ques eſprits impatienside t oute ſore?</l>
        <l><lb/>d ouutnedené, &amp; a Moraſee-ſ6it deſla coute gfté́e,</l>
        <l><lb/>qu’onnes’eſtoit pas encore aduiſée deſor’chãngemente</l>
        <l><lb/> Mais enfin l’intereſt quil eſt l’edrolt qui-deſcuſre’toa¬!</l>
        <l><lb/>tes le;foibleſſes des hommes, fit clairenent recognoiſtrë leë</l>
        <l><lb/>deſſein’de onſieur le Comte d’A lais, ors qu’il volut le¬</l>
        <l><lb/>uer vn’ Regiment en c&amp;te Prouiricé cônte Vvos Ordnhan¬</l>
        <l><lb/>ces &amp; les Loix de veſtre Eſtat, &amp; dtefſeren meſme terps ſa¬</l>
        <l><lb/>onpagnie d’Ordonnance, &amp; diſpoſet des reuénans- bon,</l>
        <l><lb/>qui ſot les teſtes qui de nerent toutes les anhé es apres que</l>
        <l><lb/>’impoſition du Roy &amp; du tais et acquittée, au lien que les</l>
        <l><lb/>precedents Gouue neurs les laiſſoient dans la beurce du’</l>
        <l><lb/>pays pout faire fonds en l’année ſudante, &amp; n’auoient ia¬</l>
        <l><lb/>mais penſé de fouler la riouince d’vne deſpenſe de quatre</l>
        <l><lb/>cens nille liures qu’il faut pout l’entietien d’vn Regiment</l>
        <l><lb/>duquel il s’eſt ſeruiy pour fre aller à luy tous les mauuais</l>
        <l><lb/>Citoyens, &amp; a efté comme le fleau lnondaint qu’il a employé</l>
        <l><lb/>poattoutes ſes vengeances: Oa lhtbrpele icy toute la’Pro¬</l>
        <pb n="7"/>
        <l><lb/>8..</l>
        <l><lb/>inee, Si, e&amp;deéſren preleûe e oreſeé,</l>
        <l><lb/>nt as veitable qué orà qu’vn &amp;eli-hohe a vdul</l>
        <l><lb/>eigetur ſes Vaſſaduxvae inuſte tradſion, u lors qu’vn</l>
        <l><lb/>de os ſiciers delulſtiderefaſéde la remdre’à on dppetit,</l>
        <l><lb/>e ſuiaht l’intoreſt quoMoſinr le Coated’Alaîs pteoi?</l>
        <l><lb/>ao ffairesq’l reemnhdoit jl mdpas ſaeFle I</l>
        <l><lb/>7</l>
        <l><lb/>illage pAo naudit Regiet ;ſi ls qu’il &amp;dſyooſrvhi!</l>
        <l><lb/>ger contte ce qu dedolent ts -ntereay?</l>
        <l><lb/>mnàuté, oi refuſient des Cbnſuts ôeſa acten, ſhe te&amp;</l>
        <l><lb/>paafflgez d’vn logemnt de gens de Giefre, où ’ons le?</l>
        <l><lb/>aeé d’hiollite eſtoient exerc in punélet pu les</l>
        <l><lb/>paſre deſldgoe îl n’apas allu ue l Confauhauteayepaye</l>
        <l><lb/>éa rancçon au S eecretaire de Mnſieur le otd d’Aas3 qul</l>
        <l><lb/> pofité des ſomes limeſes pat’les logehehs &amp; deſroe?</l>
        <l><lb/>aons frequen’ duMdit-Regiment qu’on a fait proinerer con¬</l>
        <l><lb/>einelſemenans ôut le payn ’’l.n ’2 l¬1</l>
        <l><lb/> I h’ſeſt -qu’é tapveitabSe que’ceſonttus leés ee2</l>
        <l><lb/>ploicts &amp; las lhuts faits de ee glorieuix R egime? ii a fait</l>
        <l><lb/>plus de C onſuls &amp; le T’ranſaétidts que e cohbaits Qui ud</l>
        <l><lb/>ieu de d́faite vos émitmi ́a oppriné vos Sbjets qbi odh¬</l>
        <l><lb/>atedetoutes parts de teneicti6s publiqeés ’ voPr’eMda2</l>
        <l><lb/>eté d l’auoit ſupprime vous érn ért due el’lat</l>
        <l><lb/>aas de ſarg d’en drpeſcher- lbneſabiſemht euefte</l>
        <l><lb/>lctinuation d’es deſordos qu’il a cauſez auêetatdé ſean’¬</l>
        <l><lb/>da le.: Voſtee parlement ea auoit fait des’Rinniſttahces </l>
        <l><lb/>Mondſrr le Cote d’Atais, il’en ſoeit’porté ſes plaintes</l>
        <l><lb/>à voſtre Maieſte, &amp;n’aiamais pA ſoif que ce R’egifrent</l>
        <l><lb/>aye eſté employé por la deſoladtion dé fes Coitbyents;</l>
        <l><lb/>poueeuvrer les vangeancess &amp; pour ſufoquet dus les¬</l>
        <l><lb/>ſemblbes du Pags la libercé desſuiffrages.2</l>
        <l><lb/> la, Sr2, co- qui a ſfait pafer le ’atlemene pout fa,</l>
        <l><lb/>iea&amp; pour rebill dans l’eſprit deionſieur leCmte</l>
        <l><lb/>’Alais, il n’y auoit plus que cette puiſſance qui balanç̧at</l>
        <l><lb/>on abſluë domination ſi ’pteiudiclable au biendd voſtre</l>
        <l><lb/>ſeruice. Ie peuplé eſtoit’atcablé de ceé fleau, vne partle de</l>
        <l><lb/>l Nobleſle gaigee par les etipdois qg’elle-auôit’au- Régi</l>
        <pb n="8"/>
        <l><lb/>8</l>
        <l><lb/>ent; l’aute, pr le deſuade le vageance qu’elle eecutoit:</l>
        <l><lb/>par ge moyeaſurſe Vafſaux, &amp; les plus ſages eſtoieat rere¬</l>
        <l><lb/>nus par la fainte des; logemens ou par l’eſperance de l’e¬¬</l>
        <l><lb/>xemptio’iceu, qui a touſiours eſté la plus grande de tou¬</l>
        <l><lb/>tes ſes faues; Es pa ce moye cett prouince a eſté depuis</l>
        <l><lb/>dix ans. v theatre de diuiſions &amp;de vangeances, pedant</l>
        <l><lb/>que la tercedvn Gentil- homae etoit fouleeelle de ſon</l>
        <l><lb/>voiſin eſtoit iuiolable aux gensde Guerre: Et on a veu tres¬</l>
        <l><lb/>ſouuent en ce Pays ce fleau qui ne-fut ven qu’vne fois en</l>
        <l><lb/>E gypte, qu’vn perit ncmbre de gens voyoient le Soleil pen¬</l>
        <l><lb/>dan que poute l tere eſtoit obſ ureie de teebres: Mais</l>
        <l><lb/>eomme toute la politi que de Monſieur le Conee d’Alais n’a</l>
        <l><lb/>qle cetteſeue fin de diuiſer a rouince pout l’affoiblir, &amp;</l>
        <l><lb/>de l’affoiblit pour la perdce. Ils’eſt choiſi vun petit uombre</l>
        <l><lb/>lediaenuereiei e ieieierue peiee</l>
        <l><lb/>aequis ’authotiuépar l’eſtirme du pauple nmais il l’a oſtée de</l>
        <l><lb/>leurs mains pour la donner àde peelees gens, ou à des eſprts</l>
        <l><lb/>fa tieux,leſquels il a faiualoir aupres des Miniſtres de vo¬</l>
        <l><lb/>tre Maieſté au pant qu’il a peu, &amp; pas ce noyen ſon ſeriece </l>
        <l><lb/>eſtétces-aal ex ecute; &amp; on ayeu onfin la deſroute de eeatt</l>
        <l><lb/>politjque,, parce qu’elle n’eſtoit pas appuyée ſur de bons1</l>
        <l><lb/>fon denments:-Ainſi dans la ville d’arles il a meſpriſé cette</l>
        <l><lb/>haute &amp; ancienne Nobleſſe, qui s’eſt ſi ſouuent ſignalee dans</l>
        <l><lb/>le ſeruice dé ſes Roys, &amp; a voulu eſgaler à eux de aonueaux</l>
        <l><lb/>yenus quiauoient aſſez d’ambitio put concourir aux lon¬</l>
        <l><lb/>neursaec eux, mais-ils n’auoient pas aſſez de foree pous les</l>
        <l><lb/>ſouſtenir; I ena vſé de maſme fa con en toutes les autres</l>
        <l><lb/>villes qui n’ont pûrreſiſter à ſes violences, &amp;le moyen pour y</l>
        <l><lb/>paruenir a eſté de leur oſter la liberté des ſouffrages en leurs</l>
        <l><lb/>E ſletions Couſulaires, e donner les Charges punicipal¬</l>
        <l><lb/>des à ceux qui ſe doaoient a luy ſans reſerue &amp; ſans eon¬</l>
        <l><lb/>dition.</l>
        <l><lb/> De là eſt venu, Si, que vos S eeretaires d’Eſtat ont eſté</l>
        <l><lb/>fi ſouuent importunez, d’enuoyer toutes les annees des Let¬</l>
        <l><lb/>tres Patentes &amp; des Letres-de cashet pour faite des Conſuls</l>
        <l><lb/>e</l>
        <pb n="9"/>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>3.</l>
        <l><lb/>s villes &amp;e lieux de cete rouince; &amp; ee qui eſt pire, parvne</l>
        <l><lb/>entrepriſe ſur voftre authorite &amp; ſans exemple, il a luy meſ¬</l>
        <l><lb/>e ſurſes ſimaples Lettres miſſiues enuoyees par l’vn de ſes</l>
        <l><lb/>Gardes, fait faire des Conſuls &amp; autres Officiers Munici¬</l>
        <l><lb/>paux ſur les Rolles qu’il en enuoyoit, en te lle ſorte que ce¬</l>
        <l><lb/>ly qui eſtoit criinel ou incapable de l’adminiſtration pu¬</l>
        <l><lb/>blque, ou reliquateur de la Communauté, auoit ce moyen</l>
        <l><lb/>infaillible pour yparuenir, de ſe youer à monſieur le Comte</l>
        <l><lb/>d’Alais &amp; luy ſouſmettre ſa conduitte; Ce qul faiſoit ge¬</l>
        <l><lb/>mir le peple qui ſe voyoit Iioré en proye à ſes vſurpateurs,</l>
        <l><lb/>interdit de cette naturelle ldibee de choiſir les Conſuls,</l>
        <l><lb/>ſuiuant ſes anciens vſages, &amp; jedui a cette ex tremté de ne</l>
        <l><lb/>pouaoir eſperer qu’vne complaianee ſeruile de leur part,</l>
        <l><lb/>puis que c’eſtoit la ſeule qualité qui les faiſoit preferer aux</l>
        <l><lb/>qutres:.</l>
        <l><lb/> Voſtre ville d’Aix- Sr, qui eſt la capitale de la rouin¬</l>
        <l><lb/>ce qui cſt aſſeurec voſtre Maieé par vne fidelité inelr n¬</l>
        <l><lb/>lble. &amp; qui agit en toutes choſes en prefence de la Loy, &amp;</l>
        <l><lb/>auec l’authorte des Magiſtrats, n’a pas eſté exempte de cet¬</l>
        <l><lb/>te faſhenſe condition, quand elle a voulu eſlire les procu¬</l>
        <l><lb/>reurs du pays, &amp; Monſieur lIe Comte d’Alais a cteu qu’ils ne</l>
        <l><lb/>ſejoient pas dependans deſa volonte, il eſt entré hoſt.le¬</l>
        <l><lb/>m ent dans l’Hoſtel de ville l’eſpec à la main, &amp; tous ceux de</l>
        <l><lb/>ſa ſuitte, fait briſer les portes, fait titer le piſtolet, chaſſé</l>
        <l><lb/>tous les gens de bien, mal-traitté́ les pectſonnes de condi¬</l>
        <l><lb/>tion, oſte ſans fot malité les marques Coſulaires à̀ ceux qui¬¬</l>
        <l><lb/>les auoient tres bien meritees, par des lettres pat e ntes ob¬</l>
        <l><lb/>tenues oubs des prct extes ſuppoſezil a compoſe le Conſecil</l>
        <l><lb/>de ville de ieunes gens de fils de famille, &amp; de perſonnes</l>
        <l><lb/>incapaoles de toute qire ction, pour auoir dc leur foibleſſe</l>
        <l><lb/>ce qu’il ne pouuoit pas eſperet de la raiſon.</l>
        <l><lb/> Ilfaut àduoüer. SIE, que c’eſt vne douce liberté, &amp; bie¬</l>
        <l><lb/>ſenſible à cette Prouince, de ſe choiſir ſes Magiſtrats muni¬</l>
        <l><lb/>cipaux. Il n’y a point de difſctence entre l’ext eme ſeruiu¬</l>
        <l><lb/>de &amp; l’obeyſſance honneſte, quand elles ſont eſgalement</l>
        <l><lb/>juterdites de ce chois: ll y a quelque confolation de ſe fai¬</l>
        <l><lb/>C</l>
        <l><lb/>1 .</l>
        <pb n="10"/>
        <l><lb/>re ſaigner par vne main aaie, &amp; faire rraſter es mau?</l>
        <l><lb/>auec tendreſſe &amp; piié; Néantmiis on ’a ps veu ſoule¬</l>
        <l><lb/>ment dans les Vil les imiportantes, &amp; dans les eapitalle, vne</l>
        <l><lb/>uppreſſio funeſte de cette liberté qui a fmit murnurer</l>
        <l><lb/>rout le peuple contre la violance de ce Gouuernement ;</l>
        <l><lb/>Mails par vn exemple malheureux, il n’y a fi petit village</l>
        <l><lb/>dans la Prouince auquel pour des conſi derations pernieie¬</l>
        <l><lb/>ſes a tout le publie, Monſieur le Comte d’Alais n’aye voulu</l>
        <l><lb/> ire le meſme.</l>
        <l><lb/>On ne peut diſſimuler, Si, que ces Conſulats, briguez,</l>
        <l><lb/>&amp; affeétez, ne ſoient aux yeux de tous les gens de bien, des</l>
        <l><lb/>ſpect cles odieux, &amp; des fuiets d’oprobre &amp; de maledtion,</l>
        <l><lb/>leur marque legitime eſt l’amour &amp; l’eſtime du peuple, &amp;</l>
        <l><lb/>non pas la complaiſance &amp; la terie.</l>
        <l><lb/>Il eſt irm poſſible que le peuple donne ſon conſenternent </l>
        <l><lb/>vne authorité qui luy a eſté im poſee auec violance, &amp; qu’il</l>
        <l><lb/>reçoiue dans ſon cœur celuy qui ne s’eft pas introduit par</l>
        <l><lb/>leaaee oeue ene p ee eiereeeee</l>
        <l><lb/>ſon iugement : veila pourquoy on n’a iamais veu tant de</l>
        <l><lb/> ees fauſſes authoritez les ont vſurpees: Les ſouſpirs, &amp; Iles</l>
        <l><lb/>derniers aecens de la liberalit é ſffoquee, y ont fait vn mur¬</l>
        <l><lb/>ure pitoyabls qui a frappé l’oreille des lues, &amp; enfin et</l>
        <l><lb/>allee iuſques à voſftre Maieſté, pour en exiger certe ſoleme</l>
        <l><lb/>nelle Declaration du mois de Mars dernier, qui veut que</l>
        <l><lb/>les Conſuls ſoient eſleus en toutes les ’villes &amp; lleux de la</l>
        <l><lb/>Prouince ſuiuant leurs anciens Vſages, &amp; Ies Reglemens</l>
        <l><lb/>des Communautez, qu eſt leur prudence domeſtique, &amp;</l>
        <l><lb/>leur verirable E conomie.</l>
        <l><lb/>Mais ſi la nobleſſe a ſouffert ſous le Gouuernement de</l>
        <l><lb/>Monſieur le Comte d’Alais par les diuiſions &amp; les enuies</l>
        <l><lb/>qu’il a ſemees dans leurs corps par les partialitez qu’il a fai¬</l>
        <l><lb/>tes, &amp; les defferences iniurieuſes dont il latraite. Si le peu¬</l>
        <l><lb/>ple a eſteé tourmente par la coeplaiſance de ſes faux Dire¬</l>
        <l><lb/>teurs qui luy ont eſté ſuppoſez, &amp; s’il a eſté contraint de</l>
        <l><lb/>ſeruir plutoſt a Monſieur le Comte d’Alais qu’a voſtre Ma¬</l>
        <l><lb/>ieſté, à laquelle il doit ſon entiere obeyſſanee: afin qu’il ne</l>
        <pb n="11"/>
        <l><lb/> ſt ’plu’eune paris ſaae eert ’oariace l on</l>
        <l><lb/>fon coup nortel en l’inuention d’vre Chambe des Reque?</l>
        <l><lb/>tes, laquell incommodoit le Clergé par des luges neteſ¬</l>
        <l><lb/>faires, qu’on dornoit aux Eccleſiaſtlques hors dé leur dohi¬</l>
        <l><lb/>cille: ſſoietrriſoit les Nobles par vn Commiteimus force,</l>
        <l><lb/>delipoüilloit les Officiers ’Subsalt ernes de leur iupiſdiétion en</l>
        <l><lb/>rendant leurs Tribunauxoyfifs &amp; ſolitaires, &amp; faiſoit entref</l>
        <l><lb/>des luges nouueaux, &amp;t dependans de Monſieur le Comte!</l>
        <l><lb/>d’Alais en Ia participation des honneurs du Parlement &amp; des</l>
        <l><lb/> affaires publiques, qui ſe traieoat en l’aſſemblee des Cham</l>
        <l><lb/>bres pour y ierer la ſen ence’de diiſioni qu’il auoit deéfaeſ</l>
        <l><lb/>panduë par tout, afin qu’ayant oſté eetobſtace, &amp; emport?</l>
        <l><lb/>le dernier retranchement de l’honneur &amp; de la vertu de la</l>
        <l><lb/>Prouince, il peur quand il voudroit de Corate d’Alais fe fai¬</l>
        <l><lb/>re Comte de Prouence.</l>
        <l><lb/> Il veut perſuader au peuple que otte Chambre fut accor¬</l>
        <l><lb/>dte par quëlgues Officiers du Parlement,&amp; qu’elle naloit</l>
        <l><lb/>point d’autre deſſein que la ſuppreſſion des E dits plu per¬</l>
        <l><lb/>niciex à la prouince: On luy a ſouuent demandé où eſtoient</l>
        <l><lb/> les ſelngs &amp; les declaratlons de ces Oéficiers qui ont trempé</l>
        <l><lb/>lesrs aains ea ce parricide, ls entiuré en ſa preſence qu’ils</l>
        <l><lb/>’y aueiet donn aueua cnſenrenent, il h’a -iamis peu les</l>
        <l><lb/>conuaincre. &amp; il e ceſſe pourtanr de les en accuſer.</l>
        <l><lb/> IIſeroit bien plus facilée de faire volr à Vô̂ſtre Maieſté́la</l>
        <l><lb/>participation &amp; l’ineret d’auarice- qui auoit enigge Mon¬</l>
        <l><lb/>fieur le Comte d’Alas a ce deſſen contre ſon honneur &amp; la</l>
        <l><lb/>gloiré de ſa naiſſance: Le ſeuple et deſabuſé de etre appa¬</l>
        <l><lb/>rance de charité dont il le flattoit, on ſçait que la ſiée com¬</l>
        <l><lb/>m ence &amp; finit par ſoy-meſme; &amp; en n’a garde de le remer¬</l>
        <l><lb/>cier de ſon ſecours puis que pour eſtaindre vne bluette il ex¬</l>
        <l><lb/>cite vn embraſement.</l>
        <l><lb/>Auſſi l’inſtrument dont il’et ſeruy pour eſſeuer cetee ma¬</l>
        <l><lb/>chine qui deuoit ruiner tous les ordres de la Prouince, eſt</l>
        <l><lb/>ſortie de la fournaiſe d’vn cœur br:ſle d’ambition &amp; de</l>
        <l><lb/>me lancolie, c’eſt l’Aduoeat Gauffriuy qu’il a fourny: ha¬</l>
        <l><lb/>un ſç̧ait qu’il - d’vne naiſance fore nae diocre, &amp; d’vae</l>
        <pb n="12"/>
        <l><lb/>naaiſon ineoaumodee; qſa eſpris qui. a, plus de funree</l>
        <l><lb/>que de lumiere, n’auoit iamais peu attaindre à l gloire du</l>
        <l><lb/>Barreau, &amp; qu’il s’eſtoit addonné a l’ecooie de l’Hoſtel</l>
        <l><lb/>de la ville d’Aix où il a proſite toutes les Commiſſions &amp; les</l>
        <l><lb/>voyages qu’il a fallu faite à la Cour: Mis comme ces pro0¬</l>
        <l><lb/>fits eſtoient incertaius, &amp; qu’il conamenç̧oit à perdre le cre¬</l>
        <l><lb/>dit qu’l auoit aupre; du peuple, il taſchia d’en acquerir au¬</l>
        <l><lb/>pres de Monſieur le Comte d’Alais, &amp; par vne preuarication</l>
        <l><lb/>criminelle, eſtant deputé pour l’intereſt de la Prouince qui</l>
        <l><lb/>le payoit, il ſuggera la creatian de cete Chambre, dont l</l>
        <l><lb/>premiere place luy auoit eſté promiſe, &amp; a’apprehenda pas</l>
        <l><lb/>da marcher ſu tous les ordtes de la Prouince pourueu qu’il</l>
        <l><lb/>montaſt ſur vn Tribunal.</l>
        <l><lb/>Quand cet E dict fut repreſenté, il trouua le rebut de tous</l>
        <l><lb/>les gens de bien, mais il trouua l’applaudiſſement de- Mon¬</l>
        <l><lb/>ſieur le Comte d’lais, qui toutheé d’vn motif preſſant &amp;</l>
        <l><lb/>ſenſible, ſe porta à cette etremité d’aller luy-meſme, en</l>
        <l><lb/>Parlement pour verifier l’Edict, le fit entegiſtrer, le fit pu¬</l>
        <l><lb/>blier par ſon Secretaire pres que toures les Chambres eu¬</l>
        <l><lb/>rent rompu pour n’aſſiſter pas aà ce ſpectacle, &amp; ae voir pas en</l>
        <l><lb/>yne meſme mains l’auhorité d la uſtice, &amp; la forcs des ar¬</l>
        <l><lb/>mes, ce que cette Monarchie n’a iamais veu qu’en clles d</l>
        <l><lb/>ſon Souuerain.</l>
        <l><lb/> Ce procedé, St, n’a iamais çu d’exemple en ce Royau¬</l>
        <l><lb/>me, &amp; il n’y a point de Gouuerneur qui euſt volu protaner</l>
        <l><lb/>la I ſtice, iuſques dans cet ecez de verifier luy meſme dans</l>
        <l><lb/>le l’alaijs vn E dict par vne pute voye de fait, contre toutes les</l>
        <l><lb/>Loix fondamentales de l’E ſtat.</l>
        <l><lb/>C’eſt pourtant vne des pieces les plus celebres du Gouuer¬</l>
        <l><lb/>ement de mMonſieur le omte d’Alais, &amp; commc ſi cer E dict</l>
        <l><lb/>eſtoit vn lortilege qui deuſt encmnter oute la P ouince, il</l>
        <l><lb/>fut ſuiuy par tant de toanerres &amp; de tempeſtes, qu’on reco¬</l>
        <l><lb/>gneut aiſément qu’il eſtoit venu cont re les principes ordinai¬</l>
        <l><lb/>res de la nature, &amp; que c’cſtoit vn meteore que la corruption</l>
        <l><lb/>du ſiecle auoit produit.</l>
        <l><lb/> En effet il fit vn tel fraquais dans cet illuſtre Compague, &amp;</l>
        <l><lb/>vne</l>
        <pb n="13"/>
        <l><lb/>, ¬ </l>
        <l><lb/>23</l>
        <l><lb/>vmie beeéſehe ſſpltyable, qu’onvld à imeſme teaps plus de</l>
        <l><lb/>treate places vi des par les citations qui ſuluirent la plubli¬</l>
        <l><lb/>cation de l’Edict, &amp; ee coup qui frappa les plus anciens de</l>
        <l><lb/>la compagole, infecta tous ſes autres, &amp; laiſſavne ſi mauuai¬</l>
        <l><lb/>ſe odeur enla Prouince, qu’elle n’a depais reſpiré que le</l>
        <l><lb/>ſoulphre &amp;e le ſeu.</l>
        <l><lb/> 1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/> Cependant de la ruine d’vn tribunal ancien &amp; legitlme,</l>
        <l><lb/>Gauffeidy en a eſleué vn à ſon ambition, &amp; aux deſſeias de</l>
        <l><lb/>Moniſieui le Comte d’Alais: &amp; comme c’eſt vn eſprit vi¬</l>
        <l><lb/>lent &amp; extrem, il print la premiefe place de la Chambre</l>
        <l><lb/>des R e que ſtesauec fierté: il s’y eſt imaintenu auc artifice!</l>
        <l><lb/>t en eſt ſorty par vn inſigne perfidie.</l>
        <l><lb/> O ne vid iamis tant de plantes &amp; de pocez verbax</l>
        <l><lb/>conme il en a dreſſé durant cinqou ſi années qu’il a tenu</l>
        <l><lb/>cette Chambre; iamais tart de continations de menaſles</l>
        <l><lb/>qu’il a fait pour ſouſtenir cette f eſle Iuriſdiction-dont ds’e¬</l>
        <l><lb/>ſtoit flatté: ce Cormmittimus forcé eſtoit vn priuilege in¬</l>
        <l><lb/>ſupportable aux Nobles, qui n’ayants pas bonne opinion de</l>
        <l><lb/>ces Iuges, ne pouuoient s’y ſoubmettre, &amp; ce fut le ſuiet r¬</l>
        <l><lb/>dinaire qui eſchauffoit ſa bille &amp; ſa me lancolie, en teile fa¬</l>
        <l><lb/>on qu’on l’a veu plus ſouuent prononcer pat ſa Iuriſdi¬</l>
        <l><lb/>étion, que l’intereſt des parties.</l>
        <l><lb/> Neantmoins ſa malice a eſte ſi extré me qu’il a imputé au</l>
        <l><lb/>Parl eme at les inlures &amp; les affronts qu’il deuoit im puter à ſt</l>
        <l><lb/>perſonne &amp; à ſes aions: il a tellement imortuné voſtre</l>
        <l><lb/>Conſeil de ſes plainres,&amp; a trouué vn appuy ſi facile &amp; ſi fi¬</l>
        <l><lb/>uorable dans l’eſp it de Monſieur l Comte d’Alais, que les</l>
        <l><lb/>choſes ridicules ont paſſe pour des contrauentions à l’Edit,</l>
        <l><lb/>&amp; des iniures faites a l’hauthorite Souueraine.</l>
        <l><lb/> L’eenement a fait cognoiſtre pour quel ôdefſein il auit</l>
        <l><lb/>miliplie ſes plai.tes:cene Magiſtrature ſubalterne ne pou¬</l>
        <l><lb/>uoit pas ſatisfaire ſon ambition, ce Siege n’e ſtoit pas ſon re¬</l>
        <l><lb/>pos, il regar doit auc enuie les plces qui ſurpaſſoientſa naiſ¬</l>
        <l><lb/>ſance&amp; ion genie, &amp; le voulut rendre le comapagnon de ſes</l>
        <l><lb/>Mſtes.</l>
        <l><lb/> Cela ne ſe pouuoit que par l’appuy de Monſieur l Comte</l>
        <l><lb/>D</l>
        <pb n="14"/>
        <l><lb/>14;</l>
        <l><lb/>d’Alais,ibluy oa ſa peſbnc ſa conſeieacel fu ſacret,</l>
        <l><lb/>temeae detiae panluy à la clarge de premier Preſident, &amp;,</l>
        <l><lb/>au minaiſtœre de la Prouince..</l>
        <l><lb/>Les preuues enſout aiſees,, le ſieur du Bernet premierpre¬</l>
        <l><lb/>ûdene, qui eſt vn des plus dignes Mgiſtrass; du Royaue,</l>
        <l><lb/>preuoyant les mauuais deſſeins qui ont deppis paru, voulu</l>
        <l><lb/>roprlmer cette; ambit lona naiſante, recogneut par la fuḿe</l>
        <l><lb/>l’ardour qui deuoroit cette ame, il fut en naſme serps pouſ¬</l>
        <l><lb/>ſé par Monſieur le Comte d’Alais, lequel ne pouaant troau-</l>
        <l><lb/>uoren la perfonne ny en la conduitte de ce. digne Magiſtrat</l>
        <l><lb/>vne ſeule matiere de ſoupçon, ltta Moaſieur le Cardinal</l>
        <l><lb/>de Richelieu d’vne delicateſſe de ſon humeur, &amp; par o</l>
        <l><lb/>moyen il fit changer ſes emplois en vne relegation dont il a</l>
        <l><lb/>eſte depuis appelle pour tenir le meſme rang en ſon pays</l>
        <l><lb/> qu’il auoit en celuy-cy.</l>
        <l><lb/>Le ſieur de Meſgr’guy qui luy a ſucçedé en ſa charge, n’a</l>
        <l><lb/>pas eſte traité auec plus de diſcretion:Sa naiſſanee, ſa digni¬</l>
        <l><lb/> té &amp; ſa vertu qui luy deuoit acquerir la conſideration de</l>
        <l><lb/>Monſieut le Comte d’Alais, &amp; le ceſpe t de Gufridy ſon</l>
        <l><lb/>inferieur, n’ont pas e mpeſch́ qu’il ne ſoit enu aux prinſes</l>
        <l><lb/>auec lu y, &amp; deux citations qu’il a ſouffert ſont les effects de</l>
        <l><lb/>ſon i mpoſture, &amp; non de la partialité qu’il luy auoit imputé.</l>
        <l><lb/> rof, ſon chagrin naturel a trouue tant de complaiſance</l>
        <l><lb/>en la conduite de ſon deſſein, qu’il ne s’eſt iamais paſſé vne</l>
        <l><lb/>onnee que pour vaoger ſes iniures domeſtiques, &amp; les affrôõte</l>
        <l><lb/>de ſes Officiers des equeſtes, il n’aye fait cites ou interdir9</l>
        <l><lb/>quelque Officier du Parlement par l’appu y de Monſieur, le</l>
        <l><lb/>Comte d’Alais, duquel il s’eſt ſeruy comme d’vn contre¬</l>
        <l><lb/>poids pour e cueler on abaiſſant les autres</l>
        <l><lb/> Ccsaduantagely ont donne iour à vne ijnuet ion encore</l>
        <l><lb/>plus malicieuſe, lebruit du Semetre ne pouuoit trouuer re¬</l>
        <l><lb/>raite en aucune part, les peuples- aecouſtumez au formaes</l>
        <l><lb/>anciennes &amp; conſtantes de ler iuſtice e pouuoient com¬</l>
        <l><lb/>prendre ces interualles &amp; ces changemens qui l’affoibliſſent</l>
        <l><lb/>&amp; la deshonnorent, les Miniſtres n’en eſtoent pas bien per¬</l>
        <l><lb/>uadez a cauſe des troubles qu’il auoit eycité dans la Prouin¬</l>
        <pb n="15"/>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1S.</l>
        <l><lb/>eede Normandl, &amp; les exemples des Roys yos predeceſ¬</l>
        <l><lb/>ſeurs monſtroien à vaſtre Maieſté́ que c’eſfoit vn delſein</l>
        <l><lb/>que l’ex perienece auoit condamné, &amp; qu’on ne pouuoit plus</l>
        <l><lb/>remettre e eſtat ſans esbranler toute la Monarchie.</l>
        <l><lb/> Neanmoins ceteſprit eſehauffe d’ambit ion &amp; de bile par</l>
        <l><lb/>vneffort de melancoſie fit eſclorre vn E dict qui a depuis eſt</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>ſuffoqué comme vn monſtre,il le fit propoſer par le Chanoi¬</l>
        <l><lb/>ne la Bſtide Conſeiller aux Requeſtes, il le fit appuyer par</l>
        <l><lb/>Monſieur le Comte d’Alais, &amp; comme la nece ſſiré pablique</l>
        <l><lb/>eçoit auec-autanp d’auidité le venim que les bons alimens,</l>
        <l><lb/>ceux qui adminiſtroient pour lors les Finaaces de voſtre</l>
        <l><lb/> Maieſté ſe liſſerent ſurprendre aux apparences,ils pre¬</l>
        <l><lb/>noient vn Nain pour vn Gent, &amp; vne chimcre fantaſtique</l>
        <l><lb/>pour v n celebre coup d’ ſtat.</l>
        <l><lb/> Il eſt vray qu’on vouluſt adiuſter les autres Parlements à</l>
        <l><lb/>cette meſme façon, mais on la trouúe par tout iné́gale &amp;</l>
        <l><lb/>dil proportionnee, oe gui luy donna cours en cette mal¬</l>
        <l><lb/>heureuſe prouince, oſt, que pat effott &amp; contention on taſ¬</l>
        <l><lb/>cha de l’appliquer ſur cette iſluſtre Compagie, &amp; au lieu que</l>
        <l><lb/>la reeJe Lesbienne ſuiuoiles peoportions de ſon ſuiet, cete</l>
        <l><lb/>fauſſe nioſte regle violantoit le ſuiet ſur lequel elle eſtoit</l>
        <l><lb/>appliquce..</l>
        <l><lb/> Monſier le Comte d’Alais fit ſemblant de ne connoiſtre</l>
        <l><lb/>Pas cet E u, &amp; de luy refuſer ſa pro eion, quoy qu’il fuft</l>
        <l><lb/>ſon domoſtque, &amp; qu’il euſt pris naiſſancedans ſon dtbinet,</l>
        <l><lb/>mais on a depuis verifié que ce ne fut qu’vn tour de politi¬</l>
        <l><lb/> que pour egager-les Miniſtres à l’entretenir, &amp; luy oner</l>
        <l><lb/>Ie titre redoutable de la volonte de voſtre Maieſté.</l>
        <l><lb/> C’ſt à ce ſeuinom, is, que ce parlement a flechy, il et</l>
        <l><lb/>yglajieux d aoir donué vn e x emple d hurmiliation aux yeux</l>
        <l><lb/>„de toute la rance, &amp; d’auoir baiſſé les marques de ſon au¬</l>
        <l><lb/> aorité au ſeul bruit de voſtre commande nt. tL’euene¬.</l>
        <l><lb/> pn nt a bien fat voir qu’il eſtoit fundé dans !e œr des peu¬</l>
        <l><lb/>. pls, la conduite fait cognoiſtre à ſes ennems qu’ilauoit</l>
        <l><lb/>ſez de torce pour leur reſiſter, &amp; de ſageſſe pour les cor¬</l>
        <l><lb/>fondre. Iell mal aiſé de deſcaciner vne authorite. que deu</l>
        <l><lb/>!</l>
        <pb n="16"/>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>16</l>
        <l><lb/>ſleeles ont confirmee, &amp; de renuerſer ovs Tribunal qui a fait</l>
        <l><lb/>cette Prouince Françoiſe, &amp; a eſleue la leur de Lysol</l>
        <l><lb/>eſtoient les Pals d’Arragon, &amp; la Croix de Hieruſale m &amp;</l>
        <l><lb/>de Sicile.</l>
        <l><lb/> Mais dans certe obeiſſance infinie que les Sujets doluent à</l>
        <l><lb/>leur Prince legitime, le Parlement n’a point trouué d’autre</l>
        <l><lb/>bord que de ſuiure la volonté́ apparente de voſtre Maieſté</l>
        <l><lb/>au eſurne eio oeroi lianie rueinrennin</l>
        <l><lb/>ees difſerer ſa diſſipation &amp; ſa perte, il a creu qu’il eſtoit plus</l>
        <l><lb/>ſeant de meriter ſon authorite apres l’auoir quittée, que de la</l>
        <l><lb/>demander en la retenant: que c’eſtoit vn depoſt ſacré qu’il</l>
        <l><lb/>falloit touſiours repreſenter au Maiſtre, &amp; que la ſeule de¬</l>
        <l><lb/>fence que les Suiets peuuent auoir contre leur Prince, eſt de</l>
        <l><lb/>luy ceder &amp; ſetaire.</l>
        <l><lb/>lae cau pas que Monſieur le Comte d’Alais attribue ſon,</l>
        <l><lb/>nununeoe e enued e enedte rienie e eneuenne</l>
        <l><lb/>qui fut tenue à la Cieurat, Gauffridy &amp; ſes Collegues par la</l>
        <l><lb/>toy des hommes, &amp; par la religion des ſermes qu’ils ne re¬</l>
        <l><lb/>ceuroient point la Commiſſion du Semeſtre, &amp; quils s’ex¬</l>
        <l><lb/>cuſeroient enuers Voſtre Maieſté de cet empl y odieux ̀!</l>
        <l><lb/>toute la Prouince, il fautbien qu’il y ait du dé guiſement en</l>
        <l><lb/>ce procedé, ou il faut dire que onſieur le Cmte d’Alais ne</l>
        <l><lb/>ſuiuot pas alors l’intention de vos niniſtres, &amp; ne ſouſtenoit</l>
        <l><lb/>pas ouuerte ment les ordres de voſtre Mlieſté qu’il dit main¬</l>
        <l><lb/>tenant d’aoir appuye de toutes ſes forces.</l>
        <l><lb/>Ainſi l’ambiguite de monſieur le Comce d’Alais, la perfi¬</l>
        <l><lb/>die de Gauffridy, &amp; l’obeiſtnce ex emplaire du Parleme¬t</l>
        <l><lb/>ont eſtabl le Semeſtre ecette prouince, on y a veu cet arr¬</l>
        <l><lb/>bitieux monter én la pe miere plare ſans autre fondeme rit</l>
        <l><lb/>que celuy de ſon orgueil &amp; de ſon impoſture; on a veu da ns</l>
        <l><lb/>les places des anciens Con eillers de la Grand’ Chambre des</l>
        <l><lb/>gens ſans eſtude &amp; ſns experience, &amp; des perſonres meſpri¬</l>
        <l><lb/>ſable: par leur nailance ou par leur humeur, qui eſtoient ſor</l>
        <l><lb/>rtis du village &amp; de l’ot dure pour fdire des Arreſts en la vi le</l>
        <l><lb/>capitale de la Prouince, habile &amp; ingenieuſe: n y a veeu</l>
        <l><lb/>es</l>
        <pb n="17"/>
        <l><lb/>1T</l>
        <l><lb/>desperſonesaffamees, qui ptees du deſeſpoir de leurs</l>
        <l><lb/>aEaires oéſtqqe&amp;,’ pbtſre a&amp;e sues ’ptis’ pa loun.</l>
        <l><lb/> creaneiers, ont prirs et dugte lieai potvn aile de leas!</l>
        <l><lb/>nauualſe foy, &amp; pôur vn ſecdoors’à leur e ttéëne nmiſere: En</l>
        <l><lb/>fin dans cet eſtran gechangement, &amp; ce bljatre aſſenmblage</l>
        <l><lb/>que la frtune auoit fait de ſés Iuges ridieules: Oa euſt di.</l>
        <l><lb/>qu5 ee ſtoit i’varfeme Coriqes le qu’il eltoivplas p.</l>
        <l><lb/>éja ieprſentr Senat da ltoete oaqonboe,</l>
        <l><lb/>qu’ad rendre iuſtleé dans vnéProulnce.</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>Rufſi cé motrem’a ia mais pû paruenir à ſa naturetle gramu</l>
        <l><lb/>eir, il’s’et endé d’prguelt, iâis ſln’a iamaisl p eeoiſtre</l>
        <l><lb/>iuſues à ſ meſé, &amp;à politique fait Vorqae ſiedle pou¬</l>
        <l><lb/>oit comime là nadtûlefaté des fnte, elre edes voula aipas</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>¬. </l>
        <l><lb/>n</l>
        <l><lb/>acheuer.</l>
        <l><lb/>..</l>
        <l><lb/> Ileſt ijmpodrtant, Srt, que oſtietaleſté ſça che beau</l>
        <l><lb/>cup des choſos qu’e lle n’aolt pastonhiél&amp; que toute-lu</l>
        <l><lb/>Franice voye le deſbrdre’que ce Sémétrea fit en-cetts</l>
        <l><lb/> rouince. A peine it fut aoôhte? ſac TtiShal qu’l en ft v</l>
        <l><lb/>Iieu de vangeance &amp; de haine !Ot y a eu pubſier des De¬</l>
        <l><lb/>claratins contre l’hopneur la digniite ſe vor Oficiers,</l>
        <l><lb/>qui faiſoient murmrer tos les gen de bion ehuedrs-les ca¬</l>
        <l><lb/>lomniateuts qui donioſent à Vetre-Coſei d? fs fauſs</l>
        <l><lb/>impreffonis de hs, apſtaats e gfi on y oea re</l>
        <l><lb/>gnes abſolument Monſirle Couté d’Aals,vn blſe e</l>
        <l><lb/>it de ſa malf ſtoſtvn Arreſt ſolenmine! ’liur&amp;e eoit la</l>
        <l><lb/>JſprAdenee de ſon nmoiu eda Par lement, it n’y anole po</l>
        <l><lb/>e euſe quſ n euſit eſe deeie oaht oy’aaans qud’ee</l>
        <l><lb/>PSs aux uges, &amp; la Ly ’aoorr plus en fale ’apre¬</l>
        <l><lb/>queſa volonté auolt eſté epliquee.</l>
        <l><lb/>ee.</l>
        <l><lb/>. C’eſtoit vn moye tat fle poiit fouſmettté tobe la pe.</l>
        <l><lb/>uinee les defirs; l drne &amp; Pifrter eſt partagent da pluſ¬</l>
        <l><lb/>pa t es hot mes, &amp; lſs’ctoieréidus par eotte oye maife</l>
        <l><lb/>e r ne &amp; del’utte,; ear’o l’ vet fi perſuade ds ce aouei</l>
        <l><lb/>mpire, que por’y mnrenlr nl enuoya dix ſep Lerts</l>
        <l><lb/>e cact par ſod 3ecreraire en atant de maifons dee ab¬</l>
        <l><lb/>’eiens Oſfſlers qui’ly comrandoient de vulder Ila Proi¬</l>
        <l><lb/>.. .</l>
        <pb n="18"/>
        <l><lb/>3..</l>
        <l><lb/>28</l>
        <l><lb/>ce, &amp; les diſpeſoint paco le Royaumae, afin que toutes</l>
        <l><lb/>les Prouiascos fuſent-infoymees de la nmiſere de la naoſtre, &amp;</l>
        <l><lb/>que ces dignes Magiſtrats fuſſent traduits comme vn ſpe cta¬</l>
        <l><lb/>ele public. aux yeux deoutes les Nations pourt porter les</l>
        <l><lb/>aarques de la luſtiee perſecutee.</l>
        <l><lb/>Le Comte Venaiſin donn retraite aà ces Illuſtres Exilez,</l>
        <l><lb/>il eatut eeſme ſi jrrite, q’il fit publier en outes les villes</l>
        <l><lb/>de la Prouince vne proſcriprion contr’eux, il les fit procla¬</l>
        <l><lb/>ner à ſo de rope dans leurs terres &amp; en celles de leurs</l>
        <l><lb/>parens comme des infignes malfaiteurs; il les changea de</l>
        <l><lb/>confuſioa &amp; d’oprobres au conſpect de leurs Iuſticiables: il</l>
        <l><lb/>eu fi ſa riſee &amp;e ſon diuertiſſement: il ordonna aux Cor¬</l>
        <l><lb/>ſuls des villes de les ſaiſit, &amp; au peuple de courir ſur eux,</l>
        <l><lb/>peu s’en faut qu’il na miſtvn prix à leur teſte, car il taſcha</l>
        <l><lb/>eſne contre le droi des Geus &amp; le reſpet que voſtre Ma¬</l>
        <l><lb/>eſte a touſiqurs eu paur les Eſtats de a Sainteté, de lIes tirer</l>
        <l><lb/>par lorce de leut aaile &amp; violer la paix de l’Egliſe pour le;</l>
        <l><lb/>ſaecrifier a ſa haine qui n’auoit point d’autre otif ſinon le</l>
        <l><lb/>mal qu’il leur auoit fait.</l>
        <l><lb/>Votre Maieſtée, Se, a eſté touchge de Ieurs plaintes,</l>
        <l><lb/>elle aduoüa leur ſeious dans le Compté &amp; quelques temps</l>
        <l><lb/>apres vos Mjniſtres agyans recogneu que c’eſtoit ſa propre</l>
        <l><lb/>paion, &amp;e non pas la volnté de votre Maieſté qui auoit faît</l>
        <l><lb/>agir Monfieur le Comte d’Alais auec cant d’excez, que la</l>
        <l><lb/>couſeruation du penple priué de ſes Magiſtrats, les tumeus</l>
        <l><lb/>dla Proaince aſſuietie à oes mauuais luges, &amp; la voix de</l>
        <l><lb/>mut le Royaume mal edifié de eet exenaple, codamnolent</l>
        <l><lb/>cette malheureuſe inuention, ils le prierent de nir par rne</l>
        <l><lb/>pai agreble le deſordr qu’il auoit exeité.</l>
        <l><lb/> Le Parlemoes contribua de ſa part toutes les ſoumiſſios</l>
        <l><lb/>&amp; Ies reſpets qu’il n’eſt oblige de donner qu’à̀ voſtre Ma¬</l>
        <l><lb/>’ieté; mais il les receut auec tant de hauteur, &amp; print vn fi</l>
        <l><lb/>grand aduantage de leut abaiſſemenat, qu’il dit à feu Mon¬</l>
        <l><lb/>ieur le Cardinal de Sainte Cecile, qui taſchoit auiec tous les</l>
        <l><lb/>rens de bien e Ie eſchis, que puis qu’il les auois abbatus ll</l>
        <l><lb/>les vouloit exterminer.</l>
        <pb n="19"/>
        <l><lb/>19</l>
        <l><lb/>Ces paroles, Si , doiuont elles eſftre dites ſoubs v¬</l>
        <l><lb/>tre regne, &amp; dans vne fi heureuſe Monarchie? A-on ianis</l>
        <l><lb/>veu la Iſtice fo lee aux pieds anee tant de neſpris, ny les</l>
        <l><lb/>gens de bien abandonnez à vne ſi grande aiſere? aeant¬</l>
        <l><lb/>moins il a ſi bien exe cuté e deſſein qu’en meſme temps que</l>
        <l><lb/>le Semeſtre fut eſtably il t vne garniſon dãs la ville d’Ai</l>
        <l><lb/>a fait geair duran vne annee la ville capitale de laPr</l>
        <l><lb/>uſnce ſoubs les opprobros &amp; les inſolences des ſoldats; Il</l>
        <l><lb/>logea ſon Regiment Coloael ds Cauaerte dans la ville de</l>
        <l><lb/>Pertuis voiſine d’Aix,-où ils ont veſcu commedans vne ter¬</l>
        <l><lb/>re ennenie, &amp; n’ont pas apprehendé d’arrac her les f nmsmes</l>
        <l><lb/>mariees des mains de leurs maris: de rauir lesſilles, de ran¬</l>
        <l><lb/>çonler les’lourgeois, &amp; eoarcer contre vos ſuiers toutes les</l>
        <l><lb/>inhumanitez qae vſtre Maieſté ne perettrois ps coatre</l>
        <l><lb/>les rebelles.</l>
        <l><lb/> Moſi eur le Coint d’Alis n’a point oonſideré ttes ces</l>
        <l><lb/>paintes; e’eſtoient des maux ſuppoſez; &amp; des larmes affe¬</l>
        <l><lb/>tees, pouirueu que le Semeſtre vegnaſt, il lay ſemblait que</l>
        <l><lb/>ce bien public recompenſoit abondammeut tous ces deſor¬</l>
        <l><lb/>drese &amp; ce qui eſt inſupportable pour faire dubſiſter ſes trou¬</l>
        <l><lb/>pes deſtlnee à lagarde de ces uges precioux, &amp; de cerdi¬</l>
        <l><lb/>5nes perſonnags, l a efpuiſetoutes les Coammanautez ds</l>
        <l><lb/>la Ptouince iuſques â la detniere goute de ſang: il a tary les</l>
        <l><lb/>veines par leſquel les on entcetient lesimpefitions qu’il faut</l>
        <l><lb/>faire pouit voſre Masie e Oa oyoit es Depataz de tous</l>
        <l><lb/>les lieux de la Prouaince l’vn apros l’autre reclame de ces</l>
        <l><lb/>corrtributions qui les aecabloent, &amp; payer des ſommes im.</l>
        <l><lb/>menſes, pendant que dans les villages les habitans y vl¬</l>
        <l><lb/>uoient de gland, &amp; broutroieat l’herb comme des beſtes</l>
        <l><lb/>ſauuages.</l>
        <l><lb/> Il i’a ia mais eſpargné éette Prouince quand il a trouué ſu¬</l>
        <l><lb/>iet de l’eſpreindre &amp; de la fouler, les oomptes du pays mon¬</l>
        <l><lb/>ſtrent encore des plyes ſi larges &amp; ſlſanglante qu’on ne les</l>
        <l><lb/>peut conſiderer ſans horreur mais ece dernier coup oſt pire</l>
        <l><lb/>qe tos les atres, parce qu’ils auoient pour le aoins vn</l>
        <l><lb/>Prtexte ſpecieux, &amp; le ſeruice de oltre Mai eſté en etois</l>
        <l><lb/>2</l>
        <l><lb/>53</l>
        <pb n="20"/>
        <l><lb/>20</l>
        <l><lb/>le tite s’il n’entoàit’pas la aaaſ, aarcontraire ce dernier eſ¬</l>
        <l><lb/> fo qui arrachi le eœur&amp; les entrailles, auoit cete mau¬</l>
        <l><lb/>uaiſe fi de tuer les peres par les mains des enfans, &amp; ſuf.</l>
        <l><lb/>quer la uſtice par l’obeiſſance des peuples.</l>
        <l><lb/> Auſſi quand voſtue Maieſteé eut decſare ſes intentions, &amp;</l>
        <l><lb/>qu’alle eut onubyé le ſieur de Ferjor en cette Prouipce pour</l>
        <l><lb/>negociet le retour des fficiars exilc2, ce peuplereleua tou¬</l>
        <l><lb/>tes ſes eſperaces. &amp; monſieur!le Comte d’Alais ne fut ia¬</l>
        <l><lb/>mais ſi attentif à ſes reſolaios, il abandonna libreaent les</l>
        <l><lb/>deſſeins des Miniſtres pour pourſuiure le ſien, &amp; c’eſt alors</l>
        <l><lb/>qu’on remat quſ dans ſon procedeé ce qu’il blaſmeſans ſuiet</l>
        <l><lb/>onceluy dapartlerhnent, dans ſou anifeſte, où il ay tepro¬</l>
        <l><lb/>che qu’il ſuit fort exactement les volontez de votre Mielle</l>
        <l><lb/>pourueu qu’elles ſoient conformes au ſiennes..</l>
        <l><lb/>En effet, quel deſpit ne teſmoigna-il pas loris qu’il eut ve</l>
        <l><lb/>les acclaaations que ehacuu donnit au retour de ſes Offi¬</l>
        <l><lb/>oicrs, que tout de qu’l y a d’honneſte de raiſonnable dans</l>
        <l><lb/>la ville d’Aix, oſtoit alle à leut reneoatre, que le peuple s’e¬)</l>
        <l><lb/>ſtoit eſpanché dans les grandsclomins çomme a vn iour de</l>
        <l><lb/>ſolemnité: Queſon Semoſtre tout eſperduſe cachoit de hon¬</l>
        <l><lb/>te &amp; de confuſiondeuant le Soeil-de luſtice, &amp; comme des</l>
        <l><lb/>faibles oyſeaux ils ſe recipitoient aux cris de la yi ctoire¬</l>
        <l><lb/> Chaeun eroyoit alo qu’il luy ſerois bien ayſé derelſ¬s</l>
        <l><lb/>cher. d’vn-ſenriroent auquel il-eoſnaaiguoit d’auoir eſteé por¬</l>
        <l><lb/>té par l’intentiron des Miniſtrs, au conraire il aduha ſol</l>
        <l><lb/>ouurage lors qu’il le vid abandonne datoqus, &amp;l’a de puis a¬</l>
        <l><lb/>fermy auec tant de paffion,que pour s’aſſeurer de la ille</l>
        <l><lb/>d’Aiyx’ſuiuant ſes maximes otdinaires,il fit veunir vn Eſtat</l>
        <l><lb/>Conſulaire qu’il pubdia les armes à la man dans l’Hotel d</l>
        <l><lb/>ville, auec des termes ſi ſenſibles &amp; ſi offenſifs, que les plus</l>
        <l><lb/>moderez ne pouuoient ſupporter cctexcmple, &amp; l fut deli¬</l>
        <l><lb/>bere de ſe pouruoir àotre Maieſt é pour. la ſupplier de ne</l>
        <l><lb/>priuer pas ce peuple fidelle &amp; geneex d’vne lbeteé dont il</l>
        <l><lb/>n’a iamais fait mauuass viſage.</l>
        <l><lb/> Monſieut l Comted’A lais empeſcha l’effet de cette Deli¬!</l>
        <l><lb/>beration, d&amp;e fit inſtellar ea Conluls qui n’auoient ny l’amoutj</l>
        <l><lb/>ny</l>
        <pb n="21"/>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>21.¬</l>
        <l><lb/>ny l’aprobation du peuples Que! que tenmps apres il obtinevn</l>
        <l><lb/>nouuel Arreſt du Conſeil qui confirmoit le Semeſtre, &amp; par</l>
        <l><lb/>e maoy enil verſa l’amertue dans la ioye ipublique, &amp; re¬</l>
        <l><lb/>duifit la patience de cette Prouince à l’ex tremite, alors on</l>
        <l><lb/>reaogneut que la ruine du Parlement &amp; de la pnouince eſtoit</l>
        <l><lb/>ſa pa ſfioa, &amp; aon pas le deſſein de voſtre Maieſte: il deman¬</l>
        <l><lb/>doit ces petits aduantages ſoubs pretexte de meſnager ſon</l>
        <l><lb/>honneur, &amp; faire retraite honorable en vn deſſein où il s’e¬</l>
        <l><lb/>ſtoit tropauaat engagé, mais les ayans obtenués il les faiſoit</l>
        <l><lb/>paſſer pour des preuues onſtantes de la velonteé de voſtre</l>
        <l><lb/>Maieſte, &amp; pour des ſolides fonademens d’vn edifice qui de¬</l>
        <l><lb/>uoit eſtre abbats.</l>
        <l><lb/>Le peuple murmucoit contre ces artifices qui luy retar¬</l>
        <l><lb/>doient vn cotentement ſi legitime de voir ſes luges en eſtat:</l>
        <l><lb/>leſieur Archeueſque d’Arles, qui par comandement de</l>
        <l><lb/>voſtre Maieſté s’etoit art ſté durant trois mois en la ville</l>
        <l><lb/>d’Aix, pous diſpoſr Monfieur le Cormte d’Aais à ſe deſpar¬</l>
        <l><lb/>tir d’vn ſi muuais ontiment, quoy qu’il euſt apporteé vne</l>
        <l><lb/>tres-grande prudonce, &amp; teſmojgné vne charit ſignalee,</l>
        <l><lb/>n’a iamais pû toucr aufonds defoqn aœur, ny l’eſmouuoir</l>
        <l><lb/>à la paix toutos lespetſonnes conſiderables-ds ls Prouince</l>
        <l><lb/>on tenté iautileent ſon eſprit: au contraire on le voyoit</l>
        <l><lb/>touſioats ſe, foctifer de-ſes ais-qu’il ppclloit de toutes</l>
        <l><lb/>parts: o-le- yoyeit aſſailly de ſes mauuais conſeils qui noluy</l>
        <l><lb/>peſenoient que le fer &amp;ſe feu. Il enptiſonnoit des dome¬</l>
        <l><lb/>ſtiques des Oficiersdu Parlement ſans aucune formahite. Il.</l>
        <l><lb/>menaſſoit de viſiter leurs maiſons. Il paroiſſoit accompagné</l>
        <l><lb/>de ſes Gar des &amp; des Açhers de la Marechauſſee pour faire¬</l>
        <l><lb/>des prifonniers, &amp; dns cette braue demarohe que les Gr¬</l>
        <l><lb/>d es uoient appris pour taitc brit,,ilslaſcherent en la pre¬</l>
        <l><lb/>ſence trois cayabines, contre vn Laquais d’vn Conſeiller du</l>
        <l><lb/>PacIement qui ne l’aupoit pas aſſez bien ſalué.</l>
        <l><lb/>O n’a iamais yeu meſnager honneur aux granes iuſques:</l>
        <l><lb/>à etteextremtés de conſiderer les ciuilitez d’vn Laquais, &amp;</l>
        <l><lb/>les eſpecsdu bas peuple, la lierté Frâçoiſt reprouue tou¬</l>
        <l><lb/>tes ces apparerses de gloire, &amp; fait conſiſter tout l’honneur</l>
        <pb n="22"/>
        <l><lb/>2¬</l>
        <l><lb/>22</l>
        <l><lb/>à le meriter: auffi ce violant exempléfit l’efet qu’on en de¬</l>
        <l><lb/>uoit attendre. Le peuple voyant que ſur de ſi foibles ſuyts</l>
        <l><lb/>on le pourſuiuoit iuſques à la mort, fit vn auuais preſage de</l>
        <l><lb/>ſa liberté, &amp; dans le degouſt que la conduite de Monſieur le</l>
        <l><lb/>Comte d’A lais ly auoit donne, on voit en meſme temps la</l>
        <l><lb/>haine &amp; la fureur reéſbanduë par toute la ville d’Aix, le peu¬</l>
        <l><lb/>ple ſe mit on armes &amp; accourut aà̀ la deſence de ſes Magi¬</l>
        <l><lb/>ſtr es qu’il voyoit opprimez.</l>
        <l><lb/>Mnſieur le Comre d’Alais ſut tres à props perſuasde de</l>
        <l><lb/>n’eſſayer pas ſes forcos contre celle de ce peuple ſi iuſtement</l>
        <l><lb/>arimé: II auoit adùuancé vne foible barricade pour l’artirer</l>
        <l><lb/>pluſtoſt, que pour s’y cacher: &amp; quoy que die ſon anifeſte,</l>
        <l><lb/>ſi Monſieur l Comte de Carces pour le quel tout ce peuple</l>
        <l><lb/>a des reſpeéts infinis, &amp; des ſentmens d’armour tres-paſſio.</l>
        <l><lb/>nez, ne l’euſt appaiſé, les ſuittes ne pouuoient eſtre que fort</l>
        <l><lb/>perilleuſes.</l>
        <l><lb/>mais à peine il fut deſamé, que Monſieur le Comte d’A.¬J</l>
        <l><lb/>laſs adionſlant ee nouueau motifà ſa haine, au prejudice de</l>
        <l><lb/>la parole qu’il dõ̃na au Sieur Are heueſque d’Arles, de deſar¬</l>
        <l><lb/>mer de ſa part, &amp; reſtalir le Prrlement danas ttois iours, l</l>
        <l><lb/>mit ſecrettemnent des ſoldats dans l’Hoſtel de Vlle, fit viſi¬</l>
        <l><lb/>ter es murailles, donna ordre à ſon regiment de Caualerie</l>
        <l><lb/>&amp; d’Infanterie de ſe preparer, &amp; à ſes amis d’eſtre aupres de</l>
        <l><lb/>hy, qui eſtoit tout l’appareil d’vhe vongeance premeditee</l>
        <l><lb/>dont il y auoit grande apparéce de ſe defle, parce que tous</l>
        <l><lb/>ſes domeſti ques faiſoient depuis long-temps des menaſſes</l>
        <l><lb/>inſu pportab les, ſes Ofieiers ſe partageoient deſia en eſpe¬</l>
        <l><lb/>rance le buin de la ville d’Aix, &amp; on no pouuoit pas dourer</l>
        <l><lb/>que Monſieur le Comte d’Alais qui auoit pris our injure la</l>
        <l><lb/>reſiſtance qu’on auoit eu poui ſes lentinens ne ſe ven geaſt</l>
        <l><lb/>de celle qu’on auoit teſmoigne contre ſes armes.</l>
        <l><lb/>Cet a pporeil r rouuant le peple émeu de ce ptremier mou¬</l>
        <l><lb/>uement, excita ve rellechaleur dans la-vlle d’Aix le iour</l>
        <l><lb/>de ſain t Sebaſten quedns moins u’vne heuis on y vid</l>
        <l><lb/>toutes les ruës barricadeos, &amp; plus de vingtil hommes</l>
        <l><lb/>ſobs les atmes</l>
        <pb n="23"/>
        <l><lb/>23</l>
        <l><lb/>Le Parlemenmt qu! n’auoir plus d’authorite ne pouoit pas</l>
        <l><lb/>empeſcher ce tumualte: Le S emeſtre eſtoit le ſuiet deſa hai</l>
        <l><lb/>ne &amp; de ſon aduerſion. Monſieur le Cormte d’Alais Ies auoit</l>
        <l><lb/>trop preſſez &amp; trop ennuez de la violence de ſon Gouuer¬</l>
        <l><lb/>nement: il n’y auoit que Monſieur le Comte de Carces qui</l>
        <l><lb/>en peuſt eſtre le mſtre: il en demeſla auec vne generoſité</l>
        <l><lb/>&amp; vne prudenceadmirable, &amp; ce fut à la priete de Mon fieur</l>
        <l><lb/>le Comte d’Alais qui luy en fit parler par le Cheualier de</l>
        <l><lb/>Vins, &amp; n’euſt pas creu ſa vie aſſeurée s’il n’en’euſt eu e ga¬</l>
        <l><lb/>a t.</l>
        <l><lb/> En effet il eut le pounoit de faire ex pliquer ce peuple, ce</l>
        <l><lb/>qui eſt tres-difficile dans vn tumulte violent: il meſna gea</l>
        <l><lb/>par addreſſe, &amp; le fit perſuader par le Sieur Archeueſque</l>
        <l><lb/>dArles, &amp; les Sieurs de Seguiran &amp; de Reauuille premier &amp;</l>
        <l><lb/>ſecond Preſſdents en la Cham bre des Comptes &amp; Cour des</l>
        <l><lb/>Aydes d’Aix, à ſe laiſſer conduire; on vid dans vne extre¬</l>
        <l><lb/>he fureur vne demande tresraiſonnable. Ce peuple ne vou¬</l>
        <l><lb/>loit plus les Conſuls qu’ils n’auoient pas &amp;oiſis. Ce Seme¬</l>
        <l><lb/>ſtre que voſtre Maieſté auoit reſolu de upprimer, &amp;ë certe</l>
        <l><lb/>Garniſon iniurieuſe qui ne deuoit iamais eſtre ſouffſerte en</l>
        <l><lb/>leur ville.</l>
        <l><lb/> Il eſt vray que Monſieutrle Comte d’Alais ceda contre</l>
        <l><lb/>ſon gré à touteas ces demandes, &amp; teſmoigna d’ettre ſurprls</l>
        <l><lb/>de ce mouuement: peut-eſtre il n’ault’iarnais creu d’auoir</l>
        <l><lb/>faſché tant de perſonnes, &amp; d’en auolr’ſi peu oblige, ce iour</l>
        <l><lb/>loy deſcouurit ſes flateurs &amp; ſes ennemis, mais iſ n’en a pas</l>
        <l><lb/>oulu faire ſon proſit: &amp; parce que cette verite eſtoit trop</l>
        <l><lb/>rmade, elle luy a eſté ſuſpeéte.</l>
        <l><lb/> Neantmoins encor qu’il aye eſté’ ſurpris, il n’auoit pas</l>
        <l><lb/>I-iſſé de ſe bien preparer: car ſon regiment de Caualericeé¬</l>
        <l><lb/>toit en armes pendant qu’il ſe promenoit hors la ville, &amp; que</l>
        <l><lb/>Madame ſa femme faiſoit ſes deuotions à ſon arcouſtumée.</l>
        <l><lb/>Iteſt vray qu’on ne luy auoit pas donne loiſir de pouruoir à</l>
        <l><lb/>la maiſon; &amp; ſe ſiſir des portes de la ville: mais Ia pre¬</l>
        <l><lb/>uoyance du peuple auoit deanee la ſienne. &amp; non ps le deſ¬¬</l>
        <l><lb/>ſein d Parlenment qui eſtoit encor vn corps imnobile &amp;</l>
        <l><lb/>1.</l>
        <pb n="24"/>
        <l><lb/>24.</l>
        <l><lb/>ſans fontion: il eſt blen conſt ant que lors que le peuple ae¬</l>
        <l><lb/>courut à la maiſon du Sr. Preſident d’Oppede, il eſtoit chez</l>
        <l><lb/>le Sr. Archeueſque d’Arles, &amp; ne penſoit ny à ſa deffence,n9</l>
        <l><lb/>ſa ſeureté.</l>
        <l><lb/> On aduoué que cette iournée fut redourable, &amp; qu’on ne</l>
        <l><lb/>vid iamais plus de reſolution que le peuple en teſmoigna en</l>
        <l><lb/>çette rencontre: Mais voſtre Maieſté, SiE, a defia ſç̧eu que</l>
        <l><lb/>tous ces brouillards furent diſſipez, &amp; que la tempeſte fuſt</l>
        <l><lb/>calmée auſſi-toſt qu’on vid paroiſtre la legitime Magiſtra¬</l>
        <l><lb/>ture que ce carratere lluſtre que vous auez imprime ſur les</l>
        <l><lb/> Iuges, fit cet efet miraculeux de le contenir par ſa ſeule pre¬</l>
        <l><lb/>ſence, qu’il chngea ces Lyons en Agneaux, qu’il mit en</l>
        <l><lb/>ſeurete ceux qui trembloient de frayeur, &amp; en repos ceux</l>
        <l><lb/>qui eſtoient dans vne violante agitation, que les cris de fu¬</l>
        <l><lb/>reur &amp; de vangeanee furent ſuiuis par les benditions que</l>
        <l><lb/>le peuple donnoit a ſes Mgiſtrats, &amp; le reſpec qu’ils re¬</l>
        <l><lb/>dirent a Monſieur le Comte d’Alais fut vne ſauuegarde in¬</l>
        <l><lb/>uiolable.</l>
        <l><lb/>Le parlement a donné en cetre rencontre à la poſterité vn.</l>
        <l><lb/>exemple de moderation ſi celebre, qu’il a eonfondu tous ſes,</l>
        <l><lb/>ennemis, &amp; a merite le ſecours de Dieu, &amp; les loü anges de</l>
        <l><lb/>voſtre Maieſte: il les auoit en ſon pouuoir: le péuple de¬</l>
        <l><lb/>mandoit Gauffrdy pour le ſacrifier à ſa vangeance: il cher¬</l>
        <l><lb/>choit par tout les Offçijers du Semeſtre, la mort eſtoit le plus</l>
        <l><lb/>ſauorable traittement qu’ils pouuoient eſperer, mais pr va</l>
        <l><lb/>acte ſignale de manſuetude, le Parlement ſe rendit le e rote¬</l>
        <l><lb/>teurs de ceux qu’il l’auoient perſecut́: ils auoient chaſſé,</l>
        <l><lb/>vos O ciers de leurs maiſons, &amp; vos Offi ciers ont empeſché</l>
        <l><lb/>que les ſiennes ne fuſſent pillees. Ils auoient detenu leur aa¬</l>
        <l><lb/>thorite par vſurpatlon contre le gré de voſtre Maieſté &amp; le;</l>
        <l><lb/>premier vſage qu’ils en ont fait, a eſté de garaptir leur i;,</l>
        <l><lb/>IIs les auoient fait proſcrire &amp; proclamer comme des infa¬</l>
        <l><lb/>mes par tout la prouince, &amp; ils ont eu ſoin de Ies faire gar¬</l>
        <l><lb/>der contre la fu eur du peuple. Ils les auoient pourſuiuis iuſ¬</l>
        <l><lb/>ques dans leurs aziſe dans le ſein de l’Eglſe, &amp; au pieds de</l>
        <l><lb/>l’Aut cl: &amp; au contraire ils les ont fait aſcorter, leu ont don¬</l>
        <l><lb/> aé</l>
        <pb n="25"/>
        <l><lb/>2</l>
        <l><lb/>ne esregaiceqaſeuées, en leaiſnt viute en repos dn</l>
        <l><lb/>eiraiſouis dans yae prouiaeé rrjtee, ſouſſeuſe th9¬</l>
        <l><lb/>rite des loix publique, &amp; l̀ foy de leuars frets’</l>
        <l><lb/> Aui quoy que ée reaede ſenblaſt violeut, l’operatéoa di</l>
        <l><lb/> eûte ſi oe, qus Votre Mieſte l’A apprpuuee , pnieu?</l>
        <l><lb/>le Çandimal Bithay at equoyé pour ’eodolftre ’étae dl</l>
        <l><lb/>’ouinee &amp;4 le pafi, ſa ſrudence iiirale, ſd4</l>
        <l><lb/>ceu lauai niſe en i bon otdt qu’il ae luy retait pas hf</l>
        <l><lb/>jag la couleun de la maladic e la viſle ’Aisx eſtolu dais ſa pre¬</l>
        <l><lb/>miere beaute, &amp; daas rne ſeneuité parſaite; la erouineé-ceſa</l>
        <l><lb/>moignoi ſon ganfentement, outes les vſlle vénolent fe</l>
        <l><lb/>çanaiir uee la eapitale de ce qu’elle auoit ecuute e br¬</l>
        <l><lb/>eaeas &amp; a poape: le peple y aeeouroit en foule poar y</l>
        <l><lb/>deuander iuſtie qui auoit eſté derepuë priſoariere par l’i¬</l>
        <l><lb/>âonoe &amp; la ccaine, aqutane de Comnmaunautez qu’l y</l>
        <l><lb/>as la Peouinee, ont enoyé leurs Deputéz pur remereiec</l>
        <l><lb/>yolſtce Maieſte en la perſonie de ſes fieiets de ba uppreſ¬</l>
        <l><lb/>Iion dua Semetre, de la eaſſatian du Regimenr. de la liberte</l>
        <l><lb/>de ſes eſleçions Conſulaire, du reſtaliſſenent de ſtes ad</l>
        <l><lb/>iens yſaee;,&amp; de l’atteh des roçureurs du pas aa loge¬</l>
        <l><lb/>aeat psgenis de Guerre, qu les eelaatios du mon’deé</l>
        <l><lb/>Mars ont ſolemaelleoant coniirsaéé.?</l>
        <l><lb/> Moaſfieur le Com d Aiien gagea la toy &amp;e ſu parole en</l>
        <l><lb/>uers Voâtre Maieſté Monfieur eCardlnal iehy, qu’ ne</l>
        <l><lb/>les yioleçgit iaaa, jla peſapigne q’il voulolt imttre le</l>
        <l><lb/> repps la traquillité publique qui auoit aiſté rouiblée;</l>
        <l><lb/>qu’il aſtoit deſabuſ de ſes mauuais eoſeis qui l’auoieit</l>
        <l><lb/>pote à vn Gouuerneuent violent, que ces ſuittes ln’etoierit</l>
        <l><lb/>pas de ſon humaur ay de ſon deſſein; il vouloit fmeſnmes que</l>
        <l><lb/>la ille d’Aix areuſt qu’il n’eſtoit point offenſt de l’efrort</l>
        <l><lb/>qu’elle auoit fait,i luy pioqit par eſerit temis ù Sſer Ar¬</l>
        <l><lb/>cheueſqe d’Arles d’y enir l’Aſſemblee des ’Cô̂tnunaurez</l>
        <l><lb/>de la Prquinee, danna les mains à la eéafſation de ſon Regi¬</l>
        <l><lb/>nent, qui a eté touſiours l’inſtrument dont les fectieux ls</l>
        <l><lb/>aeſerylpour troubler la tranquillite publique: bref, ila</l>
        <l><lb/>deſaduoue publiqueneqtla lagereté &amp; lafaeilic de la yvl</l>
        <l><lb/>ai e </l>
        <pb n="26"/>
        <l><lb/> 26</l>
        <l><lb/>de Taraſcou qul auoit pis les’ aemes onreſe lpie,</l>
        <l><lb/>&amp;e leſetiment 4 oute la Ptouinee qui iuofrms dehosle</l>
        <l><lb/> pricipales familles qui n’adhefoient pas à̀ ce aprice, &amp;</l>
        <l><lb/>uoit perſiſté́ en’ſa faute pour euiter la bonedu repentir.</l>
        <l><lb/> ee Ptipce, S i , auoit bien ſulet dé erqr que cettc</l>
        <l><lb/>paiixſeroir ineſranlable, puis que ſes eelart iorêée</l>
        <l><lb/>tee Mieſté l’auoient formnee, ue le ’raltd’vrptince de</l>
        <l><lb/>l’Eliſe &amp; d’vn Miniſtte Eſtat celebre l’auoié iſpoſee;</l>
        <l><lb/>que le conſeenent de onfieur ſe Comte d’Alats ooie</l>
        <l><lb/>..2...</l>
        <l><lb/>afenmie, &amp; la voi du peuple dénandee¬</l>
        <l><lb/>Au onutraire, à peine M6hſier le Comite d’Alàifut fo¬</l>
        <l><lb/>ty de la ville d’Aix, qu’il remua plus uuorrement les fatti6</l>
        <l><lb/>t les partys. qui lermbloient eſtre entierenent dſfſipez</l>
        <l><lb/>On diſoit hautement dans ſe rhaiſon’q’l ne teſendroit</l>
        <l><lb/>plus dans Aix qu’en teſte d’vne armee de dix mille pom¬</l>
        <l><lb/>mes; Il fit porter le ruban bleu pour narquede fe Llgue: </l>
        <l><lb/>penu peoleieeoene e oene onenie e peneineienun</l>
        <l><lb/>qurut toute lIa Prouince aecompagne exraordinairerment</l>
        <l><lb/>quationaà tous ceux qui la demandoient, &amp;ſe fit ſuiure de!</l>
        <l><lb/>tous les endebtez, de tous les criminels, de tous ceux qul</l>
        <l><lb/>craignoieut Ia Iſtice, ou quiauoient vn mauuaſs procez: Il</l>
        <l><lb/>licenciaen appagrence ſo eglmet, &amp; en effe&amp; il leretint</l>
        <l><lb/>dans les meſuas Garniſons dù il eſtoit aupararant : Il eim¬</l>
        <l><lb/>pecha que le Regiment de Peraud que voſtre Maieſt ë aoit</l>
        <l><lb/>enupye pour la garde de la Coſte, ’y entrat. Il chamgea le</l>
        <l><lb/>lieu de ’ AIemablee des Coimmunatez. I mit grhiſo</l>
        <l><lb/>dans le Fort d’Orgon, &amp; au Iieu de faire deſarnéer la ville</l>
        <l><lb/>de Taraſcon. il fi ſeiour pour la confiner dans la foy. En¬</l>
        <l><lb/>iſoubspreexte d’a heper le Gouuerbenent, l a fait en.</l>
        <l><lb/>re r deuy cy5 emmes qu’il a fait vnir des Scaenes pour</l>
        <l><lb/>e impeſcher quie ee’ pau re peuy le abuſt r e teuienne à ſon &amp;?¬</l>
        <l><lb/>2 ir, &amp; n’euier dé la voix de la Prouinde; ſa Me e qui la tap¬</l>
        <l><lb/>pellé dans ſon ein, &amp; luy fait ſouu enir de ant de f oles de</l>
        <l><lb/>gens de guerre que M. le Com:e d’Alis’ ſuy’a fait ſoufr</l>
        <l><lb/>lors que leurs Deputez dans les aſemblees du pays auroiet</l>
        <l><lb/>parlé rop librement controſes deſſélns..’</l>
        <pb n="27"/>
        <l><lb/>oapaaidlear leanogoa’ougoiadao eſpboa</l>
        <l><lb/>aidlda aſſtioe, ydlaaiofoce qmeasde loi,a da</l>
        <l><lb/>ſendu prſes Arreſts les ligues &amp; les faions, les oaoqu</l>
        <l><lb/>dds’partisçlos qurlbas, &amp; leodſtous uandaao eſmuoir</l>
        <l><lb/>oeupla ipeoedeoontoada l ille de T’arſeorcâaa</l>
        <l><lb/>aoauoeviaudhaaldeueae il e eaſe ou2.</l>
        <l><lb/>ſioobe gaad ileôoigano, aal’embaae- quandul lo muida</l>
        <l><lb/>pocere ltaì paedeues àtouxabts uſlla ui ls u</l>
        <l><lb/>ooenr pie. Il à ſehibipbfa pluderea diapaiſ le fa¬</l>
        <l><lb/>qutadepaAonout, eoonieas pauas a iaqui¬</l>
        <l><lb/>n.¬</l>
        <l><lb/>dien etéeralo damant mhue l</l>
        <l><lb/>r e e ei eafrier oſiuet leioiirpaſi¬</l>
        <l><lb/>Comunauedala Pnoinee’eeAt eu ppellante des</l>
        <l><lb/>ſloions Cmulaines faitose voyesne de ſit,é eontr</l>
        <l><lb/>Ileurs Reglemens, le Parlement a eſte nbligé de leoſcuua</l>
        <l><lb/>gave depitoedasſiaibdaleules d mauaia p¬:</l>
        <l><lb/>s les çaros oaoe ooetepeſnnnoedutlegpts</l>
        <l><lb/>er at ſoſont ellesemeſaueaeteuainebës: e Balatoesa</l>
        <l><lb/>odonnéqil fatprooxdéde nuedhpardelos inu¬?</l>
        <l><lb/>denans desxrſſoees ſuaantes fotpesanaieohnenil, l pae</l>
        <l><lb/>oien fure auecſtcepbilpluoSoiu dupp¬</l>
        <l><lb/>toh du Semœſtoo oeidohaptt das: pigiaisoſs</l>
        <l><lb/>ldur corps à la fauies durpnipbe,epue faitu de ſulpe¬</l>
        <l><lb/>les &amp; liux de la Prouince luuia les : ieaſns-Mop</l>
        <l><lb/>aſoan alals aaneooinuils a paioss ſrbſts</l>
        <l><lb/> pour dec afeaç ons duteie., e vdsqusl Parleant</l>
        <l><lb/>cn foued uxs pſAimeidpouple, nmobi h la mieer</l>
        <l><lb/>es Coantnatoa qulhydeuaudbieut iuſtice </l>
        <l><lb/>a nn liui uuae dl u la Carmnununoue de vu</l>
        <l><lb/> locau&amp; le io- gde eeoe mite domination,udrr.</l>
        <l><lb/>ié ̀es éreux t eiftaoadl œaiae pat l iten </l>
        <l><lb/>Moe,elqe Moniour. le Caarree d’bluiafitpſſesper</l>
        <l><lb/>ne a’ateane des Poooueuits dpays, xantl ¬</l>
        <l><lb/>-araru nrauee orlr d les tour menternllsnſt4</l>
        <l><lb/>-out lle foç̧on de caoçoteol peoneoosppo</l>
        <l><lb/>eatlsph laar Jaageo, lelpoeſataos 4ieeqe sſs?</l>
        <pb n="28"/>
        <l><lb/>abqon aauaû pas’ar uge ele ahlia -aeée</l>
        <l><lb/> uiiloe d ſoatee ooideſſoace &amp;e en do oou</l>
        <l><lb/>ſseue..</l>
        <l><lb/> Ilenau de aneſaeaux Mes où Monſienr le Comatsd’a</l>
        <l><lb/>la t portear par Araud Lieonaat de ceaa la leapi</l>
        <l><lb/>d’un pretenats lreſt du Cnail eollationmoéſpa le aad</l>
        <l><lb/>aaehiuene et Arreſtb ’a iahalepar; n’a aa eté do</l>
        <l><lb/>ut nce las Deeldeations. dae-ae baaeté, ay onte lo</l>
        <l><lb/>reſtxdu areioenc qui les oaaSuibiea, qare qola eö</l>
        <l><lb/>ea fai pa aienoiun eantaoius Artaudabuant de </l>
        <l><lb/>charge, il fit tumulte leiourndel Peneeoſts, lpeplesieSa</l>
        <l><lb/>euc, ’mdeleon àémes, s lenena’priſdnnie ài, oû eſt</l>
        <l><lb/>acuſé d’vme infinio d’o duoes &amp; de aocaſfions ; a à</l>
        <l><lb/>dlre ſonee aiape oe qronanfeaneſioi</l>
        <l><lb/>paeſuſpect de vangeance.</l>
        <l><lb/>d i t iapfble d lai dimalebenrooaaaae</l>
        <l><lb/>Eaeienererereieei</l>
        <l><lb/>qus’Monienr le Comeod’ Alaira ait ſu ee uiet, qui doa¬</l>
        <l><lb/> aoit ndrgé à rtaud de ſaiſis esoppoſans, les menor poi¬</l>
        <l><lb/>oy bagitiume do deoipqui n’eſtiamais iefuſae., l’Arre?</l>
        <l><lb/>qieouloit exeuter, Monſieux leCbmta d’Alais lavea</l>
        <l><lb/>apeſhpiteh que ſur:vné copie potee par ſon ordr,</l>
        <l><lb/>ene eieeieaes</l>
        <l><lb/>q’ilſufrs lomal ſans ſe-plaindre..</l>
        <l><lb/>oll a puou ce reifice. iI n’a oppoſe que dartes</l>
        <l><lb/>&amp;mez ſuat les Orloaanees &amp;es Loix publiques,</l>
        <l><lb/>onſieur le Coiate d’Alais n’a pas ceſſe pourtant de faire de3</l>
        <l><lb/>euees de Gens de guerre e Dauphine &amp; Languedo, d’in¬</l>
        <l><lb/>lûet toas ſs amiau pilla ge de cetre P ouiaee, &amp;e de las ap¬</l>
        <l><lb/>elletû la riinede vos ſuiets omobſtat les odres de v¬</l>
        <l><lb/>te aieté qi les eaoyo en Italie &amp; en Catalogae,le</l>
        <l><lb/>Pãblement en a pluſieuts fois aduerty vos Miniſtres, ils. oat</l>
        <l><lb/>pttoſte que ee n’eſtoit poinode leur ordre, &amp; qaereos ſoup¬</l>
        <l><lb/>çoà etoient ſans fadernaant, &amp; uoutesfois il en voi4 main¬</l>
        <l><lb/>ant losefecs, &amp;e aate aobligjed’ea mpeſcberleaſuits¬ </l>
        <pb n="29"/>
        <l><lb/>29</l>
        <l><lb/> Le Parlemeht fut aduefty d’vn dereſtable aſſaſfiaat eó</l>
        <l><lb/>mais ur vn gtand chemih par deeax iadis Offieier au Se¬</l>
        <l><lb/>meſtre contre vn Lieutenant’ de Dragignan qui reueaoit</l>
        <l><lb/>d’ex ecuter à Montauroux vnde ſes Arrefts, on ly dit que</l>
        <l><lb/>Ie eoupable s’eſtoit rendu le plus fort dans ee lieu, que Mon¬</l>
        <l><lb/>ſieu le Conmte d’Alais y auoit enuoyé le ſieur de Canaux &amp;?</l>
        <l><lb/>Ville-héufue le Baſque; &amp;c’elfoit vn crime qui ne pouuoit</l>
        <l><lb/>pas eſtre ſouffcrt, le ſanig ifinocent demandeit vangeance à</l>
        <l><lb/>Die &amp; àux hsmmes, &amp; le public vouloit eſtre reparé d’vn</l>
        <l><lb/>ſi brutalattentat.</l>
        <l><lb/> lyfut procedeé par la oy des Or donpences, elles ver¬</l>
        <l><lb/>lenit quc l’on’courre ſus à main arnee, à ſon e oeſeig, que</l>
        <l><lb/>les lieux circonuoiſins donnent ayde à la luſtiee, &amp; que la</l>
        <l><lb/>force luy demeure: Oa a me’me veu en pareil!es rencon¬</l>
        <l><lb/>tres, lors que le ctimes eſtoient graues, qu’il n’y auoit pas</l>
        <l><lb/>ſeureté pour la Iuſtice, &amp; que les coupables ſe defen doient,</l>
        <l><lb/>que les compagnies Souuerainesont fat rmér; q’ils ont</l>
        <l><lb/>traine le canon, qu’ils ont batu &amp; raſe les eraſteax où les</l>
        <l><lb/>crielss’eſtoient retirez : &amp; non ſulemenrt les Gouuer¬</l>
        <l><lb/>neurs leurs ont laiſſé faire, mais le pluis ſounept i! les ont</l>
        <l><lb/>ay dez comme l’Ordonnance les y oblge. Le Patlemet</l>
        <l><lb/>n’employa pas tout ſon pouuoir, il deputa quatre Conmmiſ¬</l>
        <l><lb/>aires pour faire le proeez ſir leé lieu iuſ ques l’Arre t: or¬</l>
        <l><lb/>donina qu’ils ſeroient accompagrez de ſoixate fuziiiers</l>
        <l><lb/>ſeulement: il eſt vray que pluſieurs perſonnes de conditio</l>
        <l><lb/>les vouluret ſuiure. &amp; que leur troupe augmentoit tous les</l>
        <l><lb/> iours. nais elle ne fut employee qu’ ad voir faite v e proce¬</l>
        <l><lb/>dure de Iuſticc: Les Commiſſaires n’allerent pas ſe ſaiſir des</l>
        <l><lb/> places, ny poſer des Sieges, ils ne firent pas d’actes d’hoili¬</l>
        <l><lb/>e, ry des e; lits d’ar mcs: l cxhortoient les Conmi nau¬</l>
        <l><lb/>tez a ſ ruice de voſtre Maieé, &amp; àſe maint enir en repeos</l>
        <l><lb/>ſans diuiſion &amp; ſans partiali:é, qui et l’oice d’vn Parle¬</l>
        <l><lb/>menr, &amp; la vr. ye fonction de la Magſtrature.</l>
        <l><lb/> Monſieuir le Comre d’A lais qii ne trouuoit point de pre¬</l>
        <l><lb/>rexte declarer la guerte ſans offeneer voftre M. ieſt é le prin</l>
        <l><lb/> ſur ce procaz criminel: on atten doit qu’il ydaſt la luſtiee</l>
        <pb n="30"/>
        <l><lb/>30</l>
        <l><lb/>aaaaoe l’Otdonanee l’oblige ; au contraire ee crinae paſſa</l>
        <l><lb/>dans ſa maiſon poar vn acte de generoſirté, &amp; la procedure</l>
        <l><lb/>du Parlement, de rebellion, qui eſt vn deguiſemeat bien</l>
        <l><lb/>eſtrange des aions &amp; des penſees des hommes.</l>
        <l><lb/>Il dit que c’et le ſuiet pour lequel il a fait entrer en meſ¬</l>
        <l><lb/>mae temps le Regiment de Caualerie de S aint André Moat¬</l>
        <l><lb/>brun, &amp; celuy de Saint Aunez, qu’il a de toutes parts ap¬</l>
        <l><lb/>pellé de gens de guerre, &amp; qa’il ne pouuoit pas deeurer les</l>
        <l><lb/>bras ecroiſez pendant que le Parlenaent procedoit à ſes ia¬</l>
        <l><lb/>formations.</l>
        <l><lb/>Peut-on iamais ouyr parler d’vya plus leger pretexte d́</l>
        <l><lb/>guerre, &amp; d’vae querelle plus mal fondee: s’il vouloit ve</l>
        <l><lb/>ex plication de ette procedure? il la falloit demander au</l>
        <l><lb/>Parleaaent qui luy euſt monſtré qu’il faiſoit ſa charge aue</l>
        <l><lb/>toute la retenuë qu’on pouuoit deſirer: il falloit obſeruer ſes</l>
        <l><lb/>routes, &amp; attendre qu’il entreprint ſur ſon authorité. Mais</l>
        <l><lb/>les Commiſſaires ont-ils foreé toutes les villes qui leur ot</l>
        <l><lb/>ouuert les portes, &amp; qui les ont receus auec applau diſſemét,</l>
        <l><lb/>quel ſuiet auoient-ils de commancer la guerre puis qu’ils</l>
        <l><lb/> iouyſſoient de leur authorité par la bonté de voſtre Maieté:</l>
        <l><lb/> y a-il eu on la Prouince quelque ville ou quelque lieu qui ne</l>
        <l><lb/>parle François, &amp; qui nme ſoit dans vne parfaite obeyſſane:</l>
        <l><lb/>Ceux qui ont les armes en main peuuemt abuſer de léur pou¬</l>
        <l><lb/>uoir, &amp; la force n’eſt pas touſiours legitime: mais ceux qui</l>
        <l><lb/>n’empruntent leur authorit é quae de voſtre aieſte, qui n’on;</l>
        <l><lb/>atre pouuoir que celuy qu’ils recçoiuent, n’y d’autre deffen¬</l>
        <l><lb/>ce que celle de la loy ne la peuuent iamais ehanger ſaas la</l>
        <l><lb/>perdre.</l>
        <l><lb/>Auſſi onſieur le Comte d’Alais ne preuoyoit pas eette</l>
        <l><lb/>procedure deux ou trois aaois auparauant, toutefois il faiſoit</l>
        <l><lb/>des leuées, &amp; aettoit ſes Garniſons. Il ne pouuoit pas ſça¬</l>
        <l><lb/>uar ſicet aſſaffinat ſeroit cormis, ſi ces C onmiſſaires mar¬</l>
        <l><lb/>eheroient de cette façon: &amp; neantuoins le meſae iour ſes</l>
        <l><lb/>trouppes ont paru dans la Prouince au rencontre des Com¬</l>
        <l><lb/> aiſſaires à deſſein de les attaquer &amp; de les mal-traiter. Ils</l>
        <l><lb/> ’uoient pasmis des Garniſons à leur nom dans les villes où</l>
        <pb n="31"/>
        <l><lb/>31</l>
        <l><lb/>ils auoient pafſé. &amp; monfieur Ie Comte d’Alais t ſaifir e¬</l>
        <l><lb/>meſme temps Brignolle par le Cheualier de Vinis, Siſter</l>
        <l><lb/>par Ramefott Gouuerneur de la citadelle. Il enuoyaà le fiea?</l>
        <l><lb/>e Vallauoire à Manoſque, Plorte à Roqueuaire , &amp; le fieupl</l>
        <l><lb/>du Pille à Berre, qui ſoni des entrepriſe de guerre ouuertl</l>
        <l><lb/>que le Parlement au moyen dece n’a pas cominancée ; nes’e!</l>
        <l><lb/>ſtant au contraire mis en defenſe que lors qu’ila veu toute </l>
        <l><lb/>rouince ranaǵe par des trouppes eſtrangers, &amp; qh’il s’e</l>
        <l><lb/>veu menaſſé d’vn Srege dans la ville capitale, par le gran?</l>
        <l><lb/> amas de eanons, &amp; de gens de guetre que uonſieur le Cosa</l>
        <l><lb/>te fait de toutes parts.</l>
        <l><lb/>Et pour ce ſujet onſieur le Comte de Caraes Lieatenante</l>
        <l><lb/>general de Voſtre Maieſté en eëetê p rduihee, aduerty deee</l>
        <l><lb/>deſotdr ’exeité contre ld olonté de Voſte Maieſté, queé</l>
        <l><lb/>outes les villes de la prouince ſe mettoient en eſtat de def¬i</l>
        <l><lb/>fenſe, &amp; conſideroient onſieur Ile Comte d’Alais emme</l>
        <l><lb/>leur enn my public, que les plus iiolles auoiemt ſouffertce</l>
        <l><lb/>Gouuerneurs, &amp; ls autre les aduoijont gereſemont re¬</l>
        <l><lb/>pouſſez, &amp; proteſté qu’elles ’ſe vouloient ’eonſeruer elles</l>
        <l><lb/>meſmes au ſeruice de voſtne Maieſtve l fut pridé par le Parlel</l>
        <l><lb/>ment de ne ſouffrir pas quee ces trou ppes eſtrangeres compo¬</l>
        <l><lb/>ſees de Huguenots factieux, dont ſe nn eft encore odieux</l>
        <l><lb/>à cett́e prounee, inſſeat la apagpe ’oa l’daerti qu’ila</l>
        <l><lb/>Vetoient ſaiſls d’rpnouſe , &amp; qu’Ii ſurprenolent aiafi de</l>
        <l><lb/>places en leut marche: Que les Coamaiſaires deda Cour n’e¬</l>
        <l><lb/>toient pas aſſeurez en leur retraite s’il ne lour ouuroit le paſ¬</l>
        <l><lb/>ſage, &amp; que ſa charge &amp; generoſité dipne de ſa naiſſanee,</l>
        <l><lb/>l’bligeoient à ſecourir la luſties quand elle eftoit oppri¬;</l>
        <l><lb/>mee, &amp; ce fut le ſujet qui l fit oetre en aanmpagne pour al¬</l>
        <l><lb/>ler loidre les Cotarmiſſaires à Barjoux, &amp; faciliter leu r¬</l>
        <l><lb/>our. Que ce Regiment logé au lieu du Val vouloit empeſ¬</l>
        <l><lb/>cher auſſi depuis que les Commiſſaires ont eſté daas Aix, ils</l>
        <l><lb/>ont fait autre choſe que ſe defendre par des Arrofts, &amp; pat</l>
        <l><lb/>l’authorite que voſtre Maiot&amp; leur a cofieé, quiſont des a</l>
        <l><lb/>mes innocentes, &amp; des combats da paix.</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>Ai contraire oſieur le Coaate d’Alais excite totes leéi</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>7</l>
        <pb n="32"/>
        <l><lb/>a.</l>
        <l><lb/>32¬</l>
        <l><lb/>7</l>
        <l><lb/>ouiaees voiſines à nus faire la guerre Il faie piller la</l>
        <l><lb/>Reouinee pas ſesrouppes quiouret la campagne, &amp; font</l>
        <l><lb/>leadegaſt lors qu’on ne veut pas leur donner leur Iubſiſtance.</l>
        <l><lb/>Il mepaſſe la ville d’Aix ouuerement de l’aſſieger, &amp; la don¬</l>
        <l><lb/>ner au pillage,. Il publie des Manifeſtes remplis d’opprobre.</l>
        <l><lb/>e d’iniure contre le Parlement pour eſmouuoir le peuple</l>
        <l><lb/>aontre luy, &amp; par ſes Ordonnanes des 7. &amp; a2o. uin. Il</l>
        <l><lb/>diſpoſe des deniers publies deſtinez à voſtre Maieſté, veut</l>
        <l><lb/>quils ſoient en ſon pouuoir: &amp; declare la ville d’Aix où</l>
        <l><lb/>ſont toutes les Compagnies de Iuſtice rebelle &amp; criminelle</l>
        <l><lb/>de leze-Mieſté.</l>
        <l><lb/>C’eſt en ce endroit, Srs, où le Parlement implore v¬</l>
        <l><lb/>re Iuſtico pour eſtre ceparé de la plus ſenſible de rtoutes les</l>
        <l><lb/>iniuras, &amp; de la plus fauſſe de toutes les calomnies, il pro¬</l>
        <l><lb/>eſte auec reſpect &amp; ſouſmiſſion, qu’il ne deſpend que de</l>
        <l><lb/>V. Maieſté, que tout ce peuple &amp; vos Oificiers ſont preſts de</l>
        <l><lb/>l eu iue eoue e e pn oe uen eoueuer ere</l>
        <l><lb/>aonnredleroe e dl eſleileilne ene le e nlnienee</l>
        <l><lb/>declarer des rabelles.</l>
        <l><lb/> Mais Monſieur l. Comte d’Alais n’a iamais pû compren¬</l>
        <l><lb/>ei ileeuee ae i , a oue e ieue u a rni ir slei</l>
        <l><lb/>Perſuadé que la nerſonne du Gouuerneur eſt la meſme quel</l>
        <l><lb/>calle du oerain, come dit ſon Mnifſte. Il s’y fait tiai¬</l>
        <l><lb/>ter de perſonne ſacrée: auſſi on la veu dans le ſiege du Par¬</l>
        <l><lb/>lement ournte les Eſtats generaun de la Prouince, prendre</l>
        <l><lb/>la place Roy le qui n’eſt deuë qu’à voſtre Maieté. Il à fair</l>
        <l><lb/>batire le rambour dns la ville d’Aix à ſa Garniſon, en pre¬</l>
        <l><lb/>ſenoe de ſon Senreſtre toures les fois qu’l ſortoit o reue¬</l>
        <l><lb/>noit en a miſon. comme l’on fait au Pal is Ryal. Il a fait</l>
        <l><lb/>rendre le m ſme honneur à Madame ſa femme, &amp; à Mida¬</l>
        <l><lb/>oiſclle s fille, &amp; par eectte daterie qui excede la modcta¬</l>
        <l><lb/>tion, &amp;-iu! ques à l’extremite de l’orgueil il a rellement cor¬</l>
        <l><lb/>rompu ſon eſprit, que ceux qu’il veut appeller ſes ec nnemis</l>
        <l><lb/>it les appelle rehelles, &amp; çe qui n’eſt pas’meſmes vne iniure</l>
        <l><lb/>partieuliere il en fait vna criae de leze-Maieſté.</l>
        <l><lb/>Voſtre</l>
        <pb n="33"/>
        <l><lb/>33.</l>
        <l><lb/> Vore Parlement ne peut iamais apprehender Ie fait de</l>
        <l><lb/>la rebellion, hais aiſſi n’en peut-il pas ſouffrit l nom, C’et</l>
        <l><lb/>encore, SrE, cette Compagnie qui a eſté ſi ſolemnelleméẽt</l>
        <l><lb/>loüee par le oy Henry IV. de tres-glorieuſe memoire, vo¬</l>
        <l><lb/>tre ayeul, par cette belle Declaration du ro. May i594. en</l>
        <l><lb/>ees tornes, Declarons eftre tres ſai. faits de noſtre Cour de Parle¬</l>
        <l><lb/>maen de ’rouéce que nous declarons auoir eſte le prielpal inſtir¬</l>
        <l><lb/>et de la reducton de touter lesr villes de noſtre Royau me en noſfre</l>
        <l><lb/>obeyſſame, ayane veritableman teſmoigné en cette escontre vne en¬</l>
        <l><lb/>tere-racognoiſance de noſtre aathorité́, &amp; monſtré vné conſtance S</l>
        <l><lb/>fdelsé exemplaire ̀ toat. l France.</l>
        <l><lb/>. C’eſt la neſme Compag ie qui a contribué volontaire¬</l>
        <l><lb/>ment dec ſes biens pour chfſer l’Eſpa gnol des iſl es de ſainét</l>
        <l><lb/>Honorat &amp; ſaincte Mrguerite, qui r ſt vn ex e mple ſignié</l>
        <l><lb/>d’amour &amp; de fidelitée, qui merita les loùanges du feu Roy</l>
        <l><lb/>votre pere. C’eſt elle qui dans voſtre m’norte a teſmoigné</l>
        <l><lb/> int de vencrtion pour voſt e ſacr Nom, qu’il n’a point</l>
        <l><lb/>fait de reſiſtance à quitterſon patrmoine, &amp; depoü:! ler ſon¬</l>
        <l><lb/>aathorité quan l V. Maieé l’a vouu. C’eſt elle qui vient</l>
        <l><lb/> tout m intonant de conribuer a l’entretien des ariues d’l¬</l>
        <l><lb/>talie, dont vor Maeſté luy a fait l’nonncr de lay eſmoi¬</l>
        <l><lb/>gner ſatisfaction. Et apres ces pteuues de fidelite dans les</l>
        <l><lb/>aduantages qu’elle a receu de la bonté de ſon Roy, eſtant</l>
        <l><lb/> en l’ex ercice de ſa charge, ayant en naarn l’auth rite que vo¬</l>
        <l><lb/> ſre llaleee l dunee p ouroi le auoit vne peſee</l>
        <l><lb/>coatraire à ſa fidelité, ny à ſon deuoir.</l>
        <l><lb/>La Ch mbe des Comptes &amp; Cour des Aydes qui a’toû¬</l>
        <l><lb/> jours ſi fidellemet ſerny Voſtee Maieſte, &amp; irreprochable</l>
        <l><lb/> en ſon ntegrité́, &amp; en ſes emplois, qui eſt re gie par ntres¬</l>
        <l><lb/> digne. Chef, &amp; compoſee de tces- habiles Magiſtrats, en</l>
        <l><lb/>l preſence deſquel le Parlement agit. Vos Threſoriers ge¬</l>
        <l><lb/> nerau qui adminiſtrent vos fFinances auec tant de purte</l>
        <l><lb/> &amp; tant de zele à voſtre ſeruice. Et vos Oſfieiers du ioge ge¬</l>
        <l><lb/> neral qui exercé̃t voſtre Iluſtice ſubalterne auec tant d’hon¬.</l>
        <l><lb/>l neur, ſeroient ils tous complices de cette ina ginaite rebel¬</l>
        <l><lb/> 3</l>
        <pb n="34"/>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>34</l>
        <l><lb/>lion? Monſieur le Comte de Carces oſtre Lieutenant dar</l>
        <l><lb/>vVoſtre Miieſté vient de louër la condute &amp; recomponſar la</l>
        <l><lb/>frdelité, qui par l’obligaion de ſa char se eſt attache ſi pce¬</l>
        <l><lb/>cſement à ſon ſeruice. eſt il encore rebelle dans l’eſprit de</l>
        <l><lb/>Monſiear le Comte d’Alais? Les Sieurs Procureurs du Pays</l>
        <l><lb/>quil ſont les veritables peres de la Patrie, en ont ils eſté les</l>
        <l><lb/>parricides? Et le Sieur Baron de Bras, aquel votre Maie¬</l>
        <l><lb/>ſté a cormmndé ex preſſement de reprendre l’adminiſtra¬</l>
        <l><lb/>tion des affires publiques, qui par ſa generoſicé &amp; ſa bonne.</l>
        <l><lb/>conduite, a ſouuent merité l’eſtime du feu Roy voſtre Pere,</l>
        <l><lb/>&amp; les remerciemens de tous les gens de bien, aileſté de¬</l>
        <l><lb/>ſtourné de ſes bons ſentmens, &amp; s’eſt precipité en cette re¬</l>
        <l><lb/>beſlion? Toute cette bonne Nobleſſe qui ne peut conſentir</l>
        <l><lb/>aux deſſeins de Monſieur le Cemte d’Alais, qui vit glorieu¬</l>
        <l><lb/>ſement dans la pureté &amp; l’honneur que ſa naiſſance luy in¬</l>
        <l><lb/>ſpire, ſans dependre d’vn petit employ, ſans ſe ſouſmottre</l>
        <l><lb/>a l’intereſt, e Ians impreſſion de erainte ſeruile, a-eleaun </l>
        <l><lb/>participe dansſee crime? Et enfin toutes le villes de la Pro¬,</l>
        <l><lb/>uince que ferment les portes à ſes trouppes, qui leut refu¬1</l>
        <l><lb/>ſent ſubſiſtance, qui cheſſent les Gouuerneurs qu’il veut</l>
        <l><lb/>eſtablir, qui re clament de la vexation qu’on leur fait ſouf¬</l>
        <l><lb/>frir, adhaerent aux iuſtes deſirs que le Parlement a teſmoi¬</l>
        <l><lb/>gne pour le repos de la Prouince, ſont elles toutes a la re¬</l>
        <l><lb/> ſerue de Taraſcon &amp; de Brigaolle) preuenués de Ia méſme</l>
        <l><lb/>fureur?</l>
        <l><lb/>Toute la prouince, SirR, vous benit &amp; vous adore, &amp;</l>
        <l><lb/>toute la prouince eſt rebelle par les Ordonnanes de Mon¬</l>
        <l><lb/>ſieur le Comte d’Alais: Le parlement a fait Atreſt qui en¬</l>
        <l><lb/>Eele le ieie</l>
        <l><lb/> ioint aux Procureurs du pais de ſe pouruoir à ſa Maiſté pour</l>
        <l><lb/>faire tenir vne Aſſemblee, la Chambre des Comptes &amp;</l>
        <l><lb/>Cour des Aydes a ſoin des impoſitions qui ſe leuent pour</l>
        <l><lb/>diuiſion de la prouince; Et Monſieur le Comte d’Alais fait</l>
        <l><lb/>publier en ſon Manifeſte que l’on veut abolir les impoſi¬</l>
        <l><lb/>tions &amp; les ſubfides qui ſeroient deſia leuée, ſ’il euſt tenu</l>
        <pb n="35"/>
        <l><lb/>35</l>
        <l><lb/>lAMemblee comme il auoit promis, le barlement chaſſe à</l>
        <l><lb/>ſes deſpens l’Eſpagnol de la prouince, &amp; par vne ridicule</l>
        <l><lb/>impoſture on dit au peuple qu’il a intelligence auec l’Eſpa¬</l>
        <l><lb/>gnol, que Monſieur le Comte d’Alais en a eu de bons aduis,</l>
        <l><lb/>&amp; on auoit eſerit à voſtre Maieſté qu’il faiſoit porter le r</l>
        <l><lb/>ban rouge pour marque de ſa ligue &amp; pour excuſer celle du</l>
        <l><lb/>ru ban bleu, qui eſt vne caloanie doat tout le peuple ex cla¬</l>
        <l><lb/>20 </l>
        <l><lb/>me. Le arloment a ſouffert vne infinre de citations pour</l>
        <l><lb/>garantir le peuple des Edicts qui luy ſembloient perni¬</l>
        <l><lb/>ieu. Il a ſauue la prouinee de l’Eſlection, &amp; du cinq pout</l>
        <l><lb/>cent, qui euſt eſté ſa ruine. Il a eſté blaſmeé par monſieur le</l>
        <l><lb/>Comte d’Alais de n’auoir iamais voulu paſſer aucun Edict fi</l>
        <l><lb/>par !es iuſſions eiterees, &amp; par des cirations frequentes il</l>
        <l><lb/>n’y eſto:t contraint, &amp; pour le rendre odieux au peuple luy</l>
        <l><lb/>ueſme qui a fait paſſer tous les contracts de vente desO.¬</l>
        <l><lb/>ces dudit Seneſtre dans ſa maiſon, fait compter ſur ſa table</l>
        <l><lb/>le prix d’iceux; qui a fait leuer par le meſmie Semeſtre les</l>
        <l><lb/>modificatioas de l’E dict du ſiege de Tholon pour eſtre payé́</l>
        <l><lb/>de ce qu’il en deuoit auoir: qui eſtoit intereſſé en la cre¬</l>
        <l><lb/>tion de la Chambre des Requeſtes, l’aceuſe iniuſtement d’a¬</l>
        <l><lb/>uoir participe aux Edicts auſquels la heceſité́ des affaires de</l>
        <l><lb/>voſtre Maieſt le contramt de ceder.</l>
        <l><lb/> On ne dit pas cela, Si, ̂ voſtre Maieſt é pour offencer</l>
        <l><lb/>Monſieur le Corte d’Alais, ſa naiſſanice le met au deſſus des</l>
        <l><lb/>iriures, &amp; lereſpet que le parlemeat a pour onſieur le</l>
        <l><lb/>Prince, &amp; ofieur le Due d’Angou leſme qui ont teſnoi¬</l>
        <l><lb/>gné de n’adhererpas à tous ces defſeins, ne luy permetr nt</l>
        <l><lb/>que ce que eſt neceſſaire pour ſa uſtifiearion &amp; la deſfence.</l>
        <l><lb/>Mais puis qu’il demaã de dans ſon anifeſte où ſont le exem.¬</l>
        <l><lb/>ples de violace qu’ôõ luy peur reprocher, il eſt bien iuſte qu’6</l>
        <l><lb/>l ymonſtre les Comrauinautez qu’il a opprimez, le peuple</l>
        <l><lb/>qu’ila foulé, le parlement qu’il a perſecute, les gens de bien</l>
        <l><lb/>qu’il a fait empriſonner depuis peu a araſcon &amp; à Siſt eron</l>
        <l><lb/>ſans formaliteé, les Conſuls qu’l a deſtituez auec infamie de</l>
        <l><lb/>leur charge ſas ſujet, les Bour geois qu’il a exilez de leurs</l>
        <l><lb/>2</l>
        <pb n="36"/>
        <l><lb/> 36</l>
        <l><lb/>maiſons ſans auecuu crime, qui ſosat les’derniers effets de la</l>
        <l><lb/>violence &amp; de la cruauté.</l>
        <l><lb/> Puis q’il veut qu’on luy monſtre le ſaag qu’il a reſpandu,</l>
        <l><lb/>il luy faut faire ouyr la voi de tant de vefues &amp; d’orphe¬</l>
        <l><lb/>dns qui demandent leurs peres &amp; leurs mrys à tous les gens</l>
        <l><lb/>ſel g ere qu’il a toleré dans la Prouince. II luy faut pro¬</l>
        <l><lb/>duirc en tel moin les Pocureurs du pays qui n’ont peu eſtre</l>
        <l><lb/>ecoutez de luy lors qu’ils ſe plaigoient des eurtres &amp;</l>
        <l><lb/>dis inſolences que ces ſol dats auoient commis : Il faut euo¬</l>
        <l><lb/>quer l’ame du Cadet de Bonnet qui fut tué à Marſeille en ſa</l>
        <l><lb/>preſence, &amp; par ſon commandement, &amp; le nonmmé Blein</l>
        <l><lb/>mis en Galere de ſon authorité.</l>
        <l><lb/> Il luy faut oppoſer cette guerre iniuſte qu’il entreprend,</l>
        <l><lb/>qui eſt vne multitude innombrable des meurtres qu’il con¬</l>
        <l><lb/>çoit dans ſon cœur, &amp; vn rauage violant qui enueloppe l’in.</l>
        <l><lb/>nocent auec le copulpable. S’il ne cognoit pas les outrages,</l>
        <l><lb/>d’où vient qu’il n’a iamais fait vn e ſtat Conſulire qu’il</l>
        <l><lb/>n’aye blaſme la Communaute de fact ion &amp; de rmonopole</l>
        <l><lb/>contre voſtce ſeruice? Lors quelle n’a pas fait choix des</l>
        <l><lb/>ens de ſa faction, qu’il n’a fait donner aueun Arreſt au</l>
        <l><lb/>Conſeil en faueur de la Chambre des Requeſtes, ou pour</l>
        <l><lb/>le Sem:ſte, qui n’aye deshonoré le Parlement, &amp; cette re¬</l>
        <l><lb/>bellion dont il accuſe la ville d’Aix, les Oficiers &amp; toure la.</l>
        <l><lb/>Prouince, eſt-ce va mou ement de hariré chreſtienne?</l>
        <l><lb/>Enfin pourquoy ce Manifeſte examine il Monſieur le</l>
        <l><lb/>Come d’AIais ſur l’intereſt, puis que l’on void que depuis</l>
        <l><lb/>vnze années qu’il eſt Gouue tneur de cette Prouince, voſtr</l>
        <l><lb/>Mieſté n’en recite pas d’auantage qu’auparauant, &amp; la Pro¬</l>
        <l><lb/>uince paye le triple de ce qu’elle auoit accouſtumé. Les</l>
        <l><lb/>paſſeports qu-il a ſi ſouuent accotdez à tant de perſonnes</l>
        <l><lb/>qu’il a par ce ſalle trafic attirez à ſon party, do ſortir des</l>
        <l><lb/>bleds hors de voſtre loyaume contre les deffences po tee1</l>
        <l><lb/>par vos Declarations, ne luy ont-ils pas acquis de ſommes</l>
        <l><lb/>immẽſes à la foule de vos ſuiets qui en ont ſouffert des miſe¬</l>
        <l><lb/>res extremes par les chertez extruordinaires des bleds, &amp;</l>
        <l><lb/>dont</l>
        <pb n="37"/>
        <l><lb/>307</l>
        <l><lb/>37</l>
        <l><lb/>dont ils reſſentent encores auiourd’huy les pitoyables cf¬</l>
        <l><lb/>fe &amp;s. La caſſation de ce Regiment luy ſeroit-el le ſi ſenſi¬</l>
        <l><lb/>ble, ſi la moitie de ſes Compagnies n’eſtoient deſtińes</l>
        <l><lb/>pour garder ſes coffres Ces reuenans bon qui ont diſparu,</l>
        <l><lb/>ſont-ils tombez daas l’abyſmne ? Toutes les autres Econo¬</l>
        <l><lb/>mies de ſa maiſon ſont-elles ſans intereſts? Et tant de char¬</l>
        <l><lb/>ges d’argent que le peuple a ſi ſouuent veu tranſporter hors</l>
        <l><lb/>la Prouince, eſtoient-ce les gratifications volontaires qu’il</l>
        <l><lb/>dit auoir reſuſees?</l>
        <l><lb/>Au contraire, SIE, c’eſtoient pluſtoſt les deſpoüilles</l>
        <l><lb/>de voſtro peuple, le ſang de la vefue &amp; de l’orphe lin, la ſucus</l>
        <l><lb/>&amp; la ſubſtance du pauure, lequel on interpelle de venir au</l>
        <l><lb/>conſpect de voſtré Maieſté rendre ce teſmoignage à la veri¬</l>
        <l><lb/>té, en quelles mains il reconnoiſt le bien qui luy a eſté en¬</l>
        <l><lb/>leue, ſi c’eſt en celles de ſon Gouuerneur, ou en ce!les de ſes</l>
        <l><lb/>Iuges ll delare hautement auec tout le Royaume qu’il ne</l>
        <l><lb/>les a iamais veu ſalir dans les partys qu’on leur veut fauſſe¬</l>
        <l><lb/>ment imputer, que les traitans &amp; les faiſeurs d’affaires ap¬</l>
        <l><lb/>prehendent leur Tribunal comme vn eſcueil où toutes les</l>
        <l><lb/>iniuſtes negotiations ont eſchoüé: qu’il a touſiours-protegé</l>
        <l><lb/>les intereſts du peuple autant que ſon obeyſſarce l’a per¬</l>
        <l><lb/>mis, &amp; que les Corps de garde n’ont eſte poſez en la maiſon</l>
        <l><lb/>des Partiſans, que par l’ordre de Monſieur le Comte d’Alais</l>
        <l><lb/>qui leur toaſiours doane protection: Il leur aduouüe que</l>
        <l><lb/>c’eſt vn arlement qui ne connoiſt ny la corruption ny l’in¬</l>
        <l><lb/>tereſt, que l’honneur &amp; la generoſite ſont ſes principales</l>
        <l><lb/>Loix: que toute la France admjre encore ſa frugalité en la</l>
        <l><lb/>’moderation de ſes ſalaires: que la neceſite &amp; ſa laſehete</l>
        <l><lb/>qui ſont les deux plus mauuaiſes Conſeilleres des luges</l>
        <l><lb/>n’ont aucune intrigue auec eux: Il eſt bien informé que la</l>
        <l><lb/>pluſpart d’eux ſont d’vne naiſſance releuee &amp; des plus illu¬</l>
        <l><lb/>ſtres familles de la Prouince, &amp; il n’y en a preſque point qui</l>
        <l><lb/>n’aye par vne ſuite honorable de trois ou quarre generations</l>
        <l><lb/> confirmé l’honneur &amp; la Magiſtrature dns ſa tamille, &amp;</l>
        <l><lb/>-n’aye trouueé enſon patrimoine les teres &amp; les biens qu’or</l>
        <pb n="38"/>
        <l><lb/>a</l>
        <l><lb/>oo, Google</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
