<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1557_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Harangue (la) des provinciaux, faite à la reine
                    pour le prochain retour du roi en sa bonne ville de Paris.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="http://books.google.fr/books?id=7RaEbTWucJcC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Harangue (la) des provinciaux, faite à la reine pour le
                        prochain retour du roi en sa bonne ville de Paris.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="15" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50375"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>enenA AhdAh</l>
            <l>
                <lb/>o&amp;ſe eeses</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>eſ? e e</l>
            <l>
                <lb/> r </l>
            <l>
                <lb/>LA HARANGVE DES</l>
            <l>
                <lb/>1 1 A</l>
            <l>
                <lb/>Prouinciaux faite à la Reine, pour</l>
            <l>
                <lb/>le prochain retour du Roy en ſa</l>
            <l>
                <lb/>bonne ville de Paris.</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>A ſADAME.</l>
            <l>
                <lb/>IL plus nous viuons, &amp; plus nous ſommes mal¬</l>
            <l>
                <lb/>eureux: Il ſemble que nous ne ſoyons ncz que pour la doù.</l>
            <l>
                <lb/>leur &amp; pour le martyre, &amp; qu’aà meſure que nous conce.</l>
            <l>
                <lb/>uons quel que eſperance nous en deuions eſtre punis, &amp; d’v¬</l>
            <l>
                <lb/> punition qui nous reduiſt au deſeſpoit. Les Pétes ar¬</l>
            <l>
                <lb/>iens feig noient qu’il y auoit en enfer des ſupp liciez qii</l>
            <l>
                <lb/>ouffrants eternellement de ecertaines peines n’en eſperoient</l>
            <l>
                <lb/>paint de ſoulagement. Nous n’en ſommes point à la feinte,</l>
            <l>
                <lb/> A D A ME, vne réelle &amp; inſuporrable douleur nous</l>
            <l>
                <lb/>cable, &amp; quelque grande qu’elle puiſſe eftr6elle, n’eſt en¬</l>
            <l>
                <lb/>e qu peu de choſe au prix de la crainte que nous auons</l>
            <l>
                <lb/>e’en qas fortir.</l>
            <l>
                <lb/>Nus auions toutesfois penſé, MA DA M E, que vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre dolceur outs ſeroit moins ſeuere &amp; qu’apres nous auoir</l>
            <l>
                <lb/>pPardoanez vous ne nous voudriez pas ponir. La declara¬</l>
            <l>
                <lb/>tion que vous nous en auiez faite auoit calmé les tempeſtes</l>
            <l>
                <lb/>de nos ames, &amp; les rayons de voſtte clemence auoyent diſ.</l>
            <l>
                <lb/>ſpé les nuages funeſtes qui formoient l’orage de noſtre de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeſpoir.</l>
            <l>
                <lb/>Mais quoy lors que nous eroyons eſtre dans le calme</l>
            <l>
                <lb/>ous voyons ouc d’vn coup s’eleuer les vens &amp; la mer,</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>cnoſtre uaiſ. au c ourir plas que iamais lertſque du aauftage.</l>
            <l>
                <lb/>En cette grane extremité́ g ade,THET S, nous e pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uons faire autre choſe qe crier apres vous &amp; forcer voſre</l>
            <l>
                <lb/>elemene aà nenous pas refuſer le ſecours qu’elle nous peut</l>
            <l>
                <lb/>donner. andez nous le cher&amp; le precieux A Cl O N,</l>
            <l>
                <lb/>qui ous ful doi camer lce fots ag re &amp; tedufre erl bon¬</l>
            <l>
                <lb/>naſſe les furieux mouue mens de la tempeſte. Rd-nous</l>
            <l>
                <lb/>noſtre RO, grande Reine, ramenez le ſur le plus hau</l>
            <l>
                <lb/>Theatre de ſon Royaume, afin qu’il puſſe etre veu de pas</l>
            <l>
                <lb/>tout, &amp; que par de doux &amp; de fauorables -rogays il porte</l>
            <l>
                <lb/>l’eſperance &amp; la vie, où ne iegne que Ia fureu, la rage &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>mort. Vous n’igncrez pas, MA DA ME, quee’il eſt vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre fils, il et auſſi nſtre Prince, &amp; que nous en deuons</l>
            <l>
                <lb/>iouir comme vous. Qelque droit que vnus donne aujr¬</l>
            <l>
                <lb/>d’huy la nature, vous ne l ’auez pu enfanter pour ds ſepl</l>
            <l>
                <lb/>les delices. Dans la condionou vous eftos l’n &amp; f’ahtre,</l>
            <l>
                <lb/>vous ne pouuez ioir du priilege ds partieulets, parc</l>
            <l>
                <lb/>que vous en poſſedez de plus grands. Il ne vous eſt poine</l>
            <l>
                <lb/>permis de tenir ſeule voſtre fils entre vos bras, qu’il ne nous</l>
            <l>
                <lb/>loir auſſi permis d’eſte à ces genoux. Mous e pouoa</l>
            <l>
                <lb/>eſtre à ces genoux qu’il ne oir aſſis dans ſon Troſne, &amp; ſoa</l>
            <l>
                <lb/>Troſne eſt à Paris: Tos autrçs lieux ſont. indignos de a</l>
            <l>
                <lb/>Majeſté Royale &amp; ne peuuent reſpondre à fa ſplendeur n</l>
            <l>
                <lb/>à ſa Maeſteé. Ils l’auouent auee nous, MA D A ME, </l>
            <l>
                <lb/>ſont aſſe-genereux pout ceder cét honneur ce ſupesbe</l>
            <l>
                <lb/>ecueil de l’Vniuers, &amp; en le luy cedant, ils denmaandet àat</l>
            <l>
                <lb/>nmous ce que nous vous mandons. On ereuue éurange qu</l>
            <l>
                <lb/>noſtre Monarque ſoit nourry dans des ſollitudes, il iap¬</l>
            <l>
                <lb/>prendra pas ſon deuoir parmy des arbres &amp; des rochaecrs, </l>
            <l>
                <lb/>ee ne ſont point des a imaux farouches qu’ doit go¬</l>
            <l>
                <lb/>uerner.</l>
            <l>
                <lb/>Nous ſçauons bien, MADA M.E, -qu’en quelque ieu</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ſoit vous eſtes auec luy, qu’il egoit des inſtruions dv¬</l>
            <l>
                <lb/>ne ſi ſage mere, les doctes lcgns dont ſon ieune eſprits’en</l>
            <l>
                <lb/>pichiſt tous les iours. Mais, M D A M E, le gouuerne</l>
            <l>
                <lb/>ent, n’eft poiut theriqu, ce n’eſtian que de lire &amp; qe</l>
            <l>
                <lb/>d’ente¬</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>d’entendre, ilſaut voir &amp; practiquer. Vn Roy pourra con¬</l>
            <l>
                <lb/>ceuoir l’idée de la plus patfaite Republique qu’il ne ſç̧aura</l>
            <l>
                <lb/>ce que c’eſt de ſon Royaume, quand il voudra prendre poſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeſſion du gouueraement de l’ltar il n’en connoiſtra pas les</l>
            <l>
                <lb/>parties. Il trouuerra qu’il y a grande difference de lire dans</l>
            <l>
                <lb/>vn liure &amp; de voir dans vne ville. Il s’imaginera que ſes ſub¬</l>
            <l>
                <lb/>jets ſont des gens barbares &amp; eſtrangers. Il trouuerra l’hu¬</l>
            <l>
                <lb/>meur de ſes peuples bizarre, pouree qu’elle ne luy ſera pas</l>
            <l>
                <lb/>connuë &amp; ſans doute que quand il deura agir il aura beſoin</l>
            <l>
                <lb/>d’étudter de nouueau.</l>
            <l>
                <lb/>Outre que le peuple qui voit or dinairement ſon ’rince s’ac.</l>
            <l>
                <lb/>couſtume auſſi de l’aymer &amp; de luy obeir. Il ne tronue point</l>
            <l>
                <lb/>cſtrange des commandemens qu’il ne trouue point nou¬</l>
            <l>
                <lb/>ueaux, &amp; ſes rigueurs meſmes, lui ſeroient ſupportables ne</l>
            <l>
                <lb/>luy eſtans pasextraorlinaires. Il n’en arriueroit pas de meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me à vn nouucau venu, qui n’auroit paru dedans ſon Em.</l>
            <l>
                <lb/>pire que le iour qu’il voadroit faire le tyran. Des Subjets</l>
            <l>
                <lb/>n’en voudroient poſſible pas reconnoiſtre le viſage, de crain¬</l>
            <l>
                <lb/>re d’en endurer le regne. Les douceurs meſmes d’vn tel</l>
            <l>
                <lb/>Prince pouroient n’eſtre pas bien receuë̈, parce que les cho¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes qu’il faur introduire ſont touſiours douteuſes, &amp; que’le¬</l>
            <l>
                <lb/>uenement n’en eſt iamais aſſeuré qu’il ne ſoit entierement</l>
            <l>
                <lb/>accomply.</l>
            <l>
                <lb/>Il yaut donc bien mieux qu’vn Roy ſoit nourry patmy.</l>
            <l>
                <lb/>ſon peuple,afin que le peuple s’accoutume à le reconnoiſtre</l>
            <l>
                <lb/>our ſon oy: &amp; afin que cé́t amour ar dens ſe forme, que</l>
            <l>
                <lb/>les ſubjers portent à leurs Monarqucs Car s’ils na levoyent</l>
            <l>
                <lb/>point comment le connoiſtront-ils, &amp; s’ils ne le connoi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent pas, comment le pouront-ils aymer; La preſence du</l>
            <l>
                <lb/>Roy eſt rellement neceſſaire à ſa grandeur, que nous ne,</l>
            <l>
                <lb/>crnyons pas qu’il puiſſe eſtre grand s’il ne ſe cmunique.</l>
            <l>
                <lb/>Sur tout en France ou le, peuple ayant acoutume de viq</l>
            <l>
                <lb/>ſes Roys, ne les ayme pas plus quand il eſt contraint de</l>
            <l>
                <lb/>oinsioûir de leur chere veuë, &amp; ne les ayme pas moin</l>
            <l>
                <lb/>quand il a ſouuent le bon-heur de leur preſenee. Nous ne</l>
            <l>
                <lb/>ſonmes pas, MA DAME, deces peuples barbatres , deſ¬</l>
            <l>
                <lb/> A</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/> 8</l>
            <l>
                <lb/>quels ll faut que les’ Prinees ſe cachent quaſi touce leur via.</l>
            <l>
                <lb/>Il y a quelque mperfectin, ou dans tels ſubjets ou dans tels</l>
            <l>
                <lb/> Souuerains qui les oblige à cette longue &amp; indecente ſolitu¬</l>
            <l>
                <lb/>de. Graces à Dieu, M A D A ME, nous ne croyons pas</l>
            <l>
                <lb/> qu’on puiſſe taxer, ny noſtre Roy ny nous de deffaux, qui</l>
            <l>
                <lb/>nous dé́fandent de le voir. Le ciel l’ayant comblé de coutes</l>
            <l>
                <lb/>les grandes qualitez qui ſont neceſſires à vn ſi. granû -Mo¬</l>
            <l>
                <lb/>arque; il ne nous a pas deſnié celles qu’il faloit à tel ſbces</l>
            <l>
                <lb/>que nous. Noſtre Prince eſt aymable &amp; charmant plus que</l>
            <l>
                <lb/> Prince de l’Vniuers. Nous l’aymons aoſſi beauoup &amp; nou</l>
            <l>
                <lb/>ne demandons qu’à le voir pour le cherir plus que iamis</l>
            <l>
                <lb/> ſubiets ne dherirent Monarque. Nous ſouhaitons auee ex¬</l>
            <l>
                <lb/>ez d’ardeur que ce noble objet vienne encor plus emou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir de tendres pniſſanees. Nors voulons luy abandonae</l>
            <l>
                <lb/> tous nos ceurs, ou ſi ous voulons y reſeruer quel que eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pace pout les choſes du monde ce n’eſt que pour vous.</l>
            <l>
                <lb/>Certes, MAD A ME, vous deuezvous laiſſer vaincre</l>
            <l>
                <lb/> à la iuſte violence de nos deſits, &amp; rameer noſtre Roy</l>
            <l>
                <lb/>dans le ſiege de ſon Empire, pour luy faire iouir du repos.</l>
            <l>
                <lb/> Les tendreſſes d’vne ſibonne nere peuuene-elles bien pet.</l>
            <l>
                <lb/> mettre qeſon leune fils ſoit ex poſé aux fatigues d’vn conti¬</l>
            <l>
                <lb/>auel voyage:Atendez, a d A e, que la force luy faci¬</l>
            <l>
                <lb/>llte la peine que vous luy faites prendre, &amp; n’ex poſez point</l>
            <l>
                <lb/>auant le emps vn corps rendre que l’agitation &amp; le trauail</l>
            <l>
                <lb/>peut néttre par force en l’eſtart d’vn repos dangereûx &amp; fu¬</l>
            <l>
                <lb/> neſte. Si ce malhleur eſtoitarniué, ad am, &amp; que no¬</l>
            <l>
                <lb/> tre ieune Prince tombaſt ttade, tous fes ſubjets allarimnez</l>
            <l>
                <lb/>ce prendroientà vous de ce qu’auroit fait ſans vous la Puiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſanceceleſte: &amp; vous ſerlez doublement nalheureuſe d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir à ſouffrir les douleurs d’vne Reine &amp; celle d’vne mere,</l>
            <l>
                <lb/>tes reproches d’vn peuple &amp; les ſentimes de la nature. Que</l>
            <l>
                <lb/> le Cielarriuoit à nous le rauir ( Dieu oas e gard auriez</l>
            <l>
                <lb/>vous aſſez de conſtance pour ſodffrir tous ſes repoches te</l>
            <l>
                <lb/>du ſang &amp; e ce Royaume? vous meſmes ne vous ioindriez¬</l>
            <l>
                <lb/>vous pas auec nous pour vous accuſer de l’auor mal eco¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeé, &amp; ne vous auouétiez vus pas digne de voſtre peo¬</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/> ¬¬¬ ¬ </l>
            <l>
                <lb/>e haine dans le reſpe&amp; meſme de la noſtre.</l>
            <l>
                <lb/>a M AD A M E, mettez pronptement ordrea de fi</l>
            <l>
                <lb/>ariſtes &amp; de fi dangereux accidens ? Nous ne vous propo¬</l>
            <l>
                <lb/>ons tiequi ne ſoit facile. La vie de l’home eſt come</l>
            <l>
                <lb/>n ombce qui s’euanoüit en naiſſant :celle du Roy &amp; la</l>
            <l>
                <lb/> voîre meſme ne ſont quecomme n eſclair qui ce moaſtre,</l>
            <l>
                <lb/>c ulr inconcinent, prenez garde au tonnete, &amp; meſme au</l>
            <l>
                <lb/>oudreo qui les pourroit ſuiure.</l>
            <l>
                <lb/>n ramenant noſtre Prince à Paris vous éuitez, &amp; vous</l>
            <l>
                <lb/>ondez vainstous ces ſiniſtres preſages, Dieu le conſerue</l>
            <l>
                <lb/> pour nous commandes beureuſement, &amp; long-tompsmais</l>
            <l>
                <lb/>quan ll ymourroi, vous n’en ſeriez point du tout blaſmé́e,</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt vne choſe ordinaire que de mourir. Nous taſcherions</l>
            <l>
                <lb/>dlors ’adoacir l’amertume de vos larmes par les noſtres,</l>
            <l>
                <lb/> aousſerions les compagnons de voſtre douleur, &amp; non pas</l>
            <l>
                <lb/>ëes-irritateurs;, &amp; bien loin d’aceuſer la Mere de la perte du</l>
            <l>
                <lb/>Fls, nous ſouſpirterions pitoyablement, &amp; pleindr ions</l>
            <l>
                <lb/>ous à la fois le Fils e la mere</l>
            <l>
                <lb/> Mais, MA D AME, ileſt bien d’autres raiſons qui</l>
            <l>
                <lb/>ous oiuent obliger à nous ramenernoſtre Prinee, ſi vous</l>
            <l>
                <lb/> deſtdcfaindre Ies reproches de fa-perte, vous ne deuez pas</l>
            <l>
                <lb/> aoins apprchender ceélles de la ruine de ſon Royaume: Il</l>
            <l>
                <lb/>u’en eſt pas lon, MA DA ME, &amp; tout de meſme que ſi</l>
            <l>
                <lb/>Pame manquoit à ſe tr euuer dans la teſte, lecorps periroit</l>
            <l>
                <lb/> neonunent.Le Roy qui eſt l’amede cét Eſtat, ne ſe trou¬</l>
            <l>
                <lb/>oae plus à Paris, qui eſt le Chefde ce Royaume, l’Eſtat</l>
            <l>
                <lb/>e peàt pas tongtemps fubſiſter.</l>
            <l>
                <lb/>Nous voyons des apparences de ce mnalheur, MADA¬</l>
            <l>
                <lb/>E, qui nous le font trop iuſtement, &amp; trop raiſonnable¬</l>
            <l>
                <lb/>ment craindre ona ’trauaitlé &amp;e on trauaille encores au de</l>
            <l>
                <lb/>daus’e ar dehors de cet Empire pour ſa perte, &amp; nous</l>
            <l>
                <lb/>Vvoyonles doneſtiques &amp; es eſtrangets ſi employer auec</l>
            <l>
                <lb/>aaeſmeardeuir. Eacores ne touuons nous pas eſtrange qure</l>
            <l>
                <lb/>aos ennemis nous faſſent la guere; qu’ils trauaillent po</l>
            <l>
                <lb/>ouax de touce leur force, e q’ils agſſent contre nous de</l>
            <l>
                <lb/>ut eur ponuoirs. La ai naſrele que la France &amp; que</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>l’Eſpagae ſe portent, donne à l’Eſpagne vn certain, &amp;le ue</l>
            <l>
                <lb/>ſcç̧ay quel’droit de guerre contre la rance, &amp; quand nous</l>
            <l>
                <lb/> conſiderons que ces Generaux nous enleuent ſi facillement</l>
            <l>
                <lb/>des conqueſtes qui nous ont couſté tant de ſang, tant d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>get, &amp; tant de peine, encores ne voyons nous pas qu’ils nous</l>
            <l>
                <lb/>reprennent aure choſe que ce que nous !eur auions deſia</l>
            <l>
                <lb/>ptis; &amp; tout au pis al ler qu’ils nous rendent autre choſe que</l>
            <l>
                <lb/>que mal pour mal. Mais quand nous voyons que la France</l>
            <l>
                <lb/>ce combas elle meſmc: Qe plus cruelle que ces ennemis</l>
            <l>
                <lb/>qui ne la bleſſent que dns les extremitez du corps, elle de¬</l>
            <l>
                <lb/>chire de ces ptopres mains ces propres entrailles: Certes</l>
            <l>
                <lb/>nous ne pouuons ny comprendre ny ſupporter vne telJe fu¬</l>
            <l>
                <lb/>reur. ſans nous en plaindte, &amp; ſans eſſayer à la diuertir.</l>
            <l>
                <lb/>Si ces lieux deſolez, MA DA M E, ou la rage &amp; la fureur</l>
            <l>
                <lb/>ont paſſé ppuoient ſe proſenter à vous en l’eſtat qu’ils ſont,</l>
            <l>
                <lb/>vnſpetaclé́ ſi pitoyable vous feroit ſans doute pleurer de</l>
            <l>
                <lb/>compaſſion. Ces trouppes que vous payez pour vous ſegui;</l>
            <l>
                <lb/>ſont les cruelles furies qui deſolent tout ce Royaume; elles</l>
            <l>
                <lb/>ont as toutes les Prouinces ruiné ſi pitoyablement les ha¬</l>
            <l>
                <lb/>bitans, qu’outre la dépoü̈ille de tous leurs biens leurs pe¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnes n’ont nas meſme demeuré toutes entietes. En paſſas</l>
            <l>
                <lb/>das les lieux habitez el les en ont fait des deſerts. Larãce en</l>
            <l>
                <lb/>mil endtoits n’eſt plus rien qu’vne ſolirtude. Ce ſont les trai¬</l>
            <l>
                <lb/>temens qu’on fait les François aux Erançois nhumains ge</l>
            <l>
                <lb/>cruels. certesſi l’on veut bien examiner ce peu de paroles qui</l>
            <l>
                <lb/>les repreſente. Ie ne vous dis oine ceux-laà des Eſtrangersie</l>
            <l>
                <lb/>neſçairois vous repreſenter la moitieé de leurs hbarbaries,</l>
            <l>
                <lb/>On a tiré des plus bſcures foreſts d’Allemagnes, des ani¬</l>
            <l>
                <lb/>maux ſarouches &amp; inſociables, qui ont traitté en rygres vas</l>
            <l>
                <lb/>pauures ſubiets. IIs ont piſlé́, violé, bruſlé &amp; tué, mais ils ont</l>
            <l>
                <lb/> fait ençores pis que toutes ces choſes: En faiſant ſouffir à</l>
            <l>
                <lb/>leurs miſerables hoſte des rages.&amp; inuentans pour les mar,</l>
            <l>
                <lb/>tyrer des tourmens que les crimes les pus noirs n’auroient</l>
            <l>
                <lb/>pas meſmes meriré́s.</l>
            <l>
                <lb/> S! vous auiez ſceu outes ces choſes, MADAME, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que vous n’en euſſez pas fait la yengeanc, il ſeroit bien à</l>
            <l>
                <lb/> craindre</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>craindre que Dieu ae la fiſt deſſus vous, &amp; ſi vous ne les</l>
            <l>
                <lb/>auez pas ſceucs, comme trop ordinairement il arriue que les</l>
            <l>
                <lb/>grands ne peuuent pas tous voir: Nous vous apprenons de</l>
            <l>
                <lb/>quelle ſorte on vous rend ſeruice, &amp; de quelle ſorte on ob eéit</l>
            <l>
                <lb/>à vos commandemens. Vous ne doutez pas, MADAME,</l>
            <l>
                <lb/>que de tels ſeruireuts ne ſoyent de veritables raiſtres, &amp;.</l>
            <l>
                <lb/>que vous obeïr de cette ſorte ne ſoit attenter à voſtre gloire,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; à voſtre authorité.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſtoit voſtre gloire, MAD AME, de faire inuiola¬</l>
            <l>
                <lb/>blement obſeruer la pai, que vos nous auez donnée En.</l>
            <l>
                <lb/>tre les homnmes c’eſt vne des plus belles parties de l’homme,</l>
            <l>
                <lb/>que de tenir ſa parole: on rompt tout commerce auec les</l>
            <l>
                <lb/>enteurs, &amp; les inftateuts de leurs ſermens; &amp; les per¬</l>
            <l>
                <lb/> ſonnes Royallesſont d’autant plus obligez à les obſeruer,</l>
            <l>
                <lb/>qu’elles n’en font point qui ne ſoient de plus grande conſe¬</l>
            <l>
                <lb/>quence que ceux du commun, &amp; dont le violement ne ſoit</l>
            <l>
                <lb/>plus ruy neux, &amp; plus preiudiciable. La Maieſté des Roys ne</l>
            <l>
                <lb/>doit pas meſme ſouffrir de ſimples menſonges, &amp; qui dit pa¬</l>
            <l>
                <lb/>role deRoy, doit dire quelque choſe d’auſſi nuiolable, com¬</l>
            <l>
                <lb/>me le doit eſtre la royauté. au de là meſme de routes ces cho¬</l>
            <l>
                <lb/>fes, la Loy de Dieu ſacrée aux Roys comme aux ſuiets, nous</l>
            <l>
                <lb/>oblige à tenir inuiolabl ment nos ſermens; &amp; Dieu vange</l>
            <l>
                <lb/> rigaureuſement la Majeſté de ſon nom qu’on meſpriſe</l>
            <l>
                <lb/> quand on les enfraint &amp; qu’on les violc. C’eſtoit doncques</l>
            <l>
                <lb/> voſtre gloire en toutes ſortes ( puis qu’il eſt glorieux d’obeïr</l>
            <l>
                <lb/>à Dieuj de ne pas’ contreuenir aà oſtre parole Viuans</l>
            <l>
                <lb/> ſoubs les doux efferis de vſtre clemence: c’eſtoit voftre</l>
            <l>
                <lb/>gloire puis que nous l’euſſions ſans ceſſe benie. Les villes</l>
            <l>
                <lb/>euſſent rcpris leur commerce, la campagne euſt veu fleu¬</l>
            <l>
                <lb/>rir ces eſperances auec le Prin-temps, les coſes ce fuſſent</l>
            <l>
                <lb/>remiſes dans leur premier eſtat. Vos ſuiets ce fuſſent enri¬</l>
            <l>
                <lb/>chis, voſtre Nobleſſe en ſuſt deuenué̈ plus ſplendide: vo¬</l>
            <l>
                <lb/> ſtre Coulr en euſt paru plus magnifique, vos threſors en</l>
            <l>
                <lb/>eufſent eſté plus grands, vos armées plus fortes, vos enne¬</l>
            <l>
                <lb/>ms plus abbatus: cét eſtar generallement plns fl riſſant &amp;</l>
            <l>
                <lb/>plus redouté, &amp; la gloire de voſtre Regence plus ſuperbe</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>&amp; plus ãdmiré́e. En cet Eſtat vous euſſiez paru à tôute la</l>
            <l>
                <lb/>terre, comme la meilleure, la plus ſage, la plus heureuſe, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>la plus grande eyne de l’vniuers, &amp; il n’y euſt point eu de</l>
            <l>
                <lb/>Princes ny de peuples qui n’euſſent tout enſemble admiré &amp;</l>
            <l>
                <lb/>craint voſtre pouoir.</l>
            <l>
                <lb/>Mis, MAD AME, par la violence &amp; la fureur de</l>
            <l>
                <lb/>vos infile. les ſeruiteurs, les choſes vont bien d’vne autre</l>
            <l>
                <lb/>nire. Vous nos auez donné la paix, &amp; les cruels ous</l>
            <l>
                <lb/>ont poré par to it la gaerre. lls ont debordé comue des</l>
            <l>
                <lb/>torrens dans les Prouinces, &amp; au heu de la ranquilité &amp; du</l>
            <l>
                <lb/>repos que l’on eſperoit, vos puures ſuiets n’ont veu, ny</l>
            <l>
                <lb/>A’ont éproué autre choſe que ruine &amp; que deſolation.</l>
            <l>
                <lb/>Qe pouuoient croire, MA DA ME, ces puures mal.</l>
            <l>
                <lb/>heurex tyranniſez auecant d’iniuſtice, ſi ce n’eit que vous</l>
            <l>
                <lb/>manquiez à voſtre parole? &amp; les Eſtrangers qui en ont eu</l>
            <l>
                <lb/>des Relations filelles, qu pouuoient-ils en dire autre cho¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe dedans ce rencontee, gande Reyne? Qu’elle iuſtice</l>
            <l>
                <lb/> ne vos dez vous pas de ces perfides, qui ont mis en ſi</l>
            <l>
                <lb/>granl rſq e votre gloire, &amp; en ſi rſte eſtat voſtre Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>me. Cat enfin nos n: pouuons pas nous perſuader que</l>
            <l>
                <lb/>tant d’nhumanitez ayent eſté commiſes par vos ordres,</l>
            <l>
                <lb/>de quel que coſté q e nous les conſiderions, nous ny pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uons voir rien de iuſte, rien d’vtille, rien d delectble, qui</l>
            <l>
                <lb/>donc ues vous y auroit oblige? ll n’y a rien de inſte, car</l>
            <l>
                <lb/>qelle iuſtice à ſupplicier tant d’innocens? &amp; à̀ liurer ſans</l>
            <l>
                <lb/>erime rant de miſerables aà des genres d tourmens in ouys?</l>
            <l>
                <lb/>Que!le iuſtice à nous promettre la paix, &amp; à noos fare la</l>
            <l>
                <lb/>guerre ?à ceſſer d eſtre noſlre Reyne pour eltre nſtre en¬</l>
            <l>
                <lb/>nemie? &amp; enfin quand nous ſeions les plus coupables de la</l>
            <l>
                <lb/>terre, à nous punir apres nous auoir pardonné ? Crtes,</l>
            <l>
                <lb/>m aA Da me,’Dieu qui eſt plus grand que yous n’en fai pas</l>
            <l>
                <lb/>de meſne, &amp; tos crimincls que nous ſomnes qand il nous</l>
            <l>
                <lb/>a pardonnez, il ne nous pnit point. Aſſi, a D A M ,</l>
            <l>
                <lb/>ce ſeroit en vous vnc umpetfction bien grande, ſi vous</l>
            <l>
                <lb/>voue repentiez dl’aoir voulu vet enuers nous de douceur,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;e ſi vous n’auiez ps le pouuoir d’eſtre touſiours bonne.</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/> Il n’y a done point de luſtiee qui vous aye pû obliger à vou¬</l>
            <l>
                <lb/>loir traitter vos ſubjets cruellement, &amp; s’il n’y a point de</l>
            <l>
                <lb/>Juſtice il n’ya point non plus de contentement. C’eſt vn</l>
            <l>
                <lb/>ſpectacle peu deletable à vne ame genereuſe, que de voir</l>
            <l>
                <lb/>beaucoup de malheureux. Ils ſcroient pluſtoſt capables de</l>
            <l>
                <lb/>aouuoir en elle de la compaſſion que de la joye, &amp; d’arra¬</l>
            <l>
                <lb/>eher des larmes à vos yeux que dé mettre des ris en voſtre</l>
            <l>
                <lb/>bouche. Quelle delectation de voir bruſler ce Royaume</l>
            <l>
                <lb/>en mille lieux, que d’entendre par tout les cris des femmes</l>
            <l>
                <lb/>&amp;e des fillesqu’on viole, des hommes que l’on met à la tor¬</l>
            <l>
                <lb/>ure &amp; es petis enfans que l’on déchire? Ceux meſmes qui</l>
            <l>
                <lb/>ommettent ces inhumanitez eſtranges fremiſſent de leus</l>
            <l>
                <lb/>propre rage;Commeit y pourriez vous prendre laiſir?</l>
            <l>
                <lb/>Or s’il n’y peut auoit de plaſir pour vous, MA D A ME,</l>
            <l>
                <lb/>en ces barbaries il y a bien encores moins d’vtillité. Par elles</l>
            <l>
                <lb/>tates les forces de ce oyaume s’eſpuiſent, le ſoldat inſo¬</l>
            <l>
                <lb/>ene endeu ou diſfipe tout le peu de biens qui reſtoyeni à</l>
            <l>
                <lb/>os fibjets: Ce n’eſt pas par cefaoyen, MA D A M E, que</l>
            <l>
                <lb/>eous remplirez voſtre Epargue quand la ſource d’où ſor¬</l>
            <l>
                <lb/>et les reuenus de cét Eſtat ſera épuiiée, il n’y aura plus de</l>
            <l>
                <lb/>reuenu. Vous vous allez voir dans vne diſete effroyable t</l>
            <l>
                <lb/> ousne pouuez manquer de treuuer voſtre ruine en celle-F</l>
            <l>
                <lb/>de Vos uhjes. Alors lesemprunts ſerôt n remede invtile:</l>
            <l>
                <lb/>il n’y aura plus pe rſonne qui preſte ne voyant plus ſurquoy</l>
            <l>
                <lb/>ſe rembourcer, il n’y aura plus perſonne qui preſte n’y ayant</l>
            <l>
                <lb/>plus perſonne qui ait rien à preſter. Car enfin apres la ruine</l>
            <l>
                <lb/>de rant de particuliers, il faut qu’elle deuienne generale.</l>
            <l>
                <lb/>Defia peu s’en faut qu’elle ne le ſoit. Les plus riches de vos</l>
            <l>
                <lb/> ſubjets ſont dans l’ndigence. L’argent eſt deſia ſi rare qu’il</l>
            <l>
                <lb/>n’en paroiſt quaſi plus. On voit en voſtre bonne ville de Pa.</l>
            <l>
                <lb/>ris, où il eſt encore plus commun qu’ailleurs, vne infinité</l>
            <l>
                <lb/>- d peſonnes qui enchechent, mais on ne vot perſonne qi</l>
            <l>
                <lb/>c trenue, éllement que chacu ne fçaie plusdeqoy deue¬</l>
            <l>
                <lb/>nit. Il falra, MA A M. E, que vous vous reſſanttez de</l>
            <l>
                <lb/>cete neceſſité publiqe. On ne pourra plus payer aucuin</l>
            <l>
                <lb/>-drois, &amp; quoy que’onpuiſſe dire ce ne ſera peins rebel¬</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>lion, ce ſera impuiſſanes qui cauſera ce Malheur.</l>
            <l>
                <lb/>Cependant les arra es ne peuuent rien faire dans l’indigen¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, il faut neceſſairement de l’argent pour exploicter. Quand’</l>
            <l>
                <lb/>meſme vous en auriez pour paſler mediocrement la campa¬</l>
            <l>
                <lb/>gne, ce ne pourroit eſtre pour les ſoldats. Si pendant que</l>
            <l>
                <lb/>nous eſtions encores riches, ils ne touchoient quaſi rien, il</l>
            <l>
                <lb/>n’y a pas d’apparence que dans vne pauureté ſi exréme on</l>
            <l>
                <lb/>puuiſſe les payer; &amp; toutesfois ſt ne ſçauroient-ils viure ſans</l>
            <l>
                <lb/>pàyer. Quoy donc? apres qu’ils auron paſſé l’Eſté à voir</l>
            <l>
                <lb/>les progrez des ennemis ſans faire autre choſe que mourie</l>
            <l>
                <lb/>de pauureté, ou ſeruir de teſmoins à leurs vi ctoires, il faudra</l>
            <l>
                <lb/>pendant l’Hyuer les faire rafraiclair dans les Prouinces, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>alors le reſte des malheurs du peuple s’accompliſane, e</l>
            <l>
                <lb/>deuez vous point, MA D A ME, apprehender voſtre</l>
            <l>
                <lb/>propte perte.</l>
            <l>
                <lb/>Vous ſçauez, M A DA ME, que quand on eſt redoit</l>
            <l>
                <lb/> l’extremité &amp; que l’on ne voit plus d’eſpoir, l’on ne e¬</l>
            <l>
                <lb/>connoiſt point de crainte. Or quand la crainte eſt vne foits.</l>
            <l>
                <lb/>diſſipée, le reſpect auſſi- roſt s’eſuanoüiſt. Cette verité fatà¬</l>
            <l>
                <lb/>le commence deſia à nous faire voir beaucoup de dangersu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes experiences. l’luſieurs ſe licentient à dire &amp; pluſiaus</l>
            <l>
                <lb/>meſmes à eſcrire des choſes que des ſubjes ne dauoien pas</l>
            <l>
                <lb/>meſmes penſer. Seſont, Ma a e, des commeceneds</l>
            <l>
                <lb/>dont les ſuittes ſont bien dangereuſes, &amp; tomm le nmalœur</l>
            <l>
                <lb/>qui en eſt la cauſe croiſt &amp; s’augmente auec plus de prompti¬</l>
            <l>
                <lb/>tude que les fruits de la terre ne font en eette belle ſaifon, il</l>
            <l>
                <lb/>eſt ſans doute que la licence deuiendra touiours plus gran¬</l>
            <l>
                <lb/>de &amp; plus menafſante iuſques à ce qu’ellde ſoit atriuée à de</l>
            <l>
                <lb/>poinct de force &amp; de paiſance, où il ſeri egalement innutile</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de la combattre &amp; de la redouter.</l>
            <l>
                <lb/>Deuez vous eſpeter, Ma d ME, que tant de miſerables</l>
            <l>
                <lb/>qui n’auront plus iien à perdre ayent quel que choſe à confi¬</l>
            <l>
                <lb/>derer. ll n’y a point de grandeur ny de ajeſté. enuers des</l>
            <l>
                <lb/>ames qui n’en ont teceu que d́s-tourmens &amp; des ruines.</l>
            <l>
                <lb/>Vous portez les carraberes que vos ſubets doiuent vee¬</l>
            <l>
                <lb/>rer. mMais vous croyans la cauſe de leur pere, ils ne truur¬</l>
            <l>
                <lb/>tont</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/> --„¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>pt poa n s r.is s2e:l ci e ea al</l>
            <l>
                <lb/>vl-n ̀ p lt .tca tens. ou9</l>
            <l>
                <lb/>le; pay douen, clestlle lcus yi ,1</l>
            <l>
                <lb/>n’en veudot pon teconaſ;e ols n’aut et pot t rcu¬</l>
            <l>
                <lb/>ue de piotetess,</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>Vous lçau, D E, qeles xt mples de rebc ll un</l>
            <l>
                <lb/>e ſont que trop voihins &amp; tpreeensQaud la erlſa</l>
            <l>
                <lb/> ce uvoit forpifiée de pareis eupessllu es’arrehe pas l</l>
            <l>
                <lb/>ment. Qmnd le mlhi t cet an &amp; que quelqne hoe</l>
            <l>
                <lb/>pprouu, y a e aid oſt ettepns nv d ſi </l>
            <l>
                <lb/> z, Combien a-on yeu chge de gou tnemens de cerce</l>
            <l>
                <lb/>ſacçon C’eſ preſques d urdinmre par ou iis ſe e bnnt tu¬s</l>
            <l>
                <lb/>&amp; e qui fat des lRepbiiquS des Royaumes.....</l>
            <l>
                <lb/>...</l>
            <l>
                <lb/>Ie ne veu p s pe-ſage ce maiheut ca in Royue qi </l>
            <l>
                <lb/>ſi long-temps deé. I ay cembat moy menu d .l’exé me</l>
            <l>
                <lb/>reſpet que nous deons à nos ouueans. outef:s la du</l>
            <l>
                <lb/>ée de cete onar hie qee alie g te c ſa ſaneur luy putj</l>
            <l>
                <lb/>oat eſtre auſſi ſun- te qu’auangeſe. Hlus les c hes onr</l>
            <l>
                <lb/>bſile ſelon l’ordre de l’Vnier: &amp; mns ur nt elles</l>
            <l>
                <lb/>ſubſiter, &amp; pouree qu’il n’ya nen au monde i n aye ces</l>
            <l>
                <lb/>d ex termes, plus ily a de temps qu’n eſit pary de l’vn &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pute ſt doit-on arrjuer à l’aure, ’enroas p oint dans vne</l>
            <l>
                <lb/>pnlee l falcheuſe, mis reprenons cele de vos creis ſere¬</l>
            <l>
                <lb/>teuts qii nous y a pitez. Ce ſont leus harbaries, q i ¬</l>
            <l>
                <lb/>naſlent cet Eltat de. ſa deaieoe qui p rtene toutes tes</l>
            <l>
                <lb/>parties ſur le preeipce &amp; le reuen taut reſt à̀ choir. Cer¬</l>
            <l>
                <lb/>tes ſi le Roy eſtot à ’aris qu lques ciuels qu’ils peud ni</l>
            <l>
                <lb/>eſlte on porrit eneore ſuppoer plos paiemment ſon.</l>
            <l>
                <lb/>maheur. Oa s’magineroit’qe leur tge ſenrois quelque</l>
            <l>
                <lb/>chſe de ne elate au bat de ’Eſa. On erouoit que ls</l>
            <l>
                <lb/>ſcldats vuent de la ſorte, ource qu’ils ne peuent eſtre</l>
            <l>
                <lb/>pay:z. Ql faut q’ls ſe raſraichiſlent &amp; le forifient pout</l>
            <l>
                <lb/> llr coature., Qe de ots les petites leroutes. d. i¬</l>
            <l>
                <lb/>ent arnuer de grandes vctires. pout le hin pblie</l>
            <l>
                <lb/>il ne ſaut pas conhdcce la perte de qeiques qanicers, S</l>
            <l>
                <lb/>g’eanfin meſme lans vnbeoin pour le ſalut de la pate l ne</l>
            <l>
                <lb/>4 </l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>ut poctaindredeſeſacti fies. ais bieu loin, aa nt,</l>
            <l>
                <lb/>de ces genereuſes penſées, voyant qu vous ne ranmenez</l>
            <l>
                <lb/>point le Roy à Paris, nous rous croyons toufiours pleine</l>
            <l>
                <lb/>deé cetre cholere qui vous l’en fit rgoureuſenent enleuer.</l>
            <l>
                <lb/>Vos pauutes ſubjets opprime2, dans leurs asalheurs s’ima¬</l>
            <l>
                <lb/>ginent touſiors que vous leart faites la guerre, &amp;leur de¬</l>
            <l>
                <lb/>plaiſir ſe redouble à ſanteir que leurs douleuts, outre qu’elles</l>
            <l>
                <lb/>ſont exŕmes, ſont encores des coups de voſtre vengeance?</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de voſtre courux.</l>
            <l>
                <lb/>De cette ſorte ils perdene taut à la fois &amp; biens &amp; repos </l>
            <l>
                <lb/>patiẽce. Vos traits leur ſont plus peaerrans, parce qu’ilsſont</l>
            <l>
                <lb/>voſtres, que parce qu’ils ſont aigus, &amp;e la mort à ceu u’n</l>
            <l>
                <lb/>fait expirer dans les tortures, eſt plus rigoureuſe, parce a’il</l>
            <l>
                <lb/>croyent que vous la leur donnez, que pource qe d’ollemeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me elle et couſiars aſſez ſenſible. Deſabuſez tanrt de miſe¬</l>
            <l>
                <lb/>tables, grande eine, ouurez le cœur à rant de triſtes obets</l>
            <l>
                <lb/>quivous le doiuét toucher. N’obligez point voi peuples à de¬</l>
            <l>
                <lb/>uenir perfides en les laiſſant creire que rous eſtes cruelle;</l>
            <l>
                <lb/>amenez le Roy d Paris, taites le montes ds ſon Troſne:</l>
            <l>
                <lb/>Quand ceS oleil ſera ſur le haut de ſon hemiſphere il dſſipe¬</l>
            <l>
                <lb/>ra tous les nuages ou nos voyons en. tremblant s’eſclorre</l>
            <l>
                <lb/>tant de tempeſte. ll lonnera la vie à tant de choſes mouramns</l>
            <l>
                <lb/> en ce Royaume par ſon ablence; ce bel Aſtre fera par rout</l>
            <l>
                <lb/>de l’or dans ſes Eſtats, e&amp; nous vercons par la force de ſes</l>
            <l>
                <lb/>rayons naiſtre des fleurs &amp; des fruits à millions dans les</l>
            <l>
                <lb/>lieux les plus ſteriles., &amp; les plus deſerts. Il eſt iuſte,</l>
            <l>
                <lb/>M M E que vous; nous le rameniez en eerte fi¬</l>
            <l>
                <lb/>on: n’eſt ce pas. aſlez que ſous vne ZLone r nperée,</l>
            <l>
                <lb/>eomme la noſtre, dans vn Eſtaz ſi bien reglé ; nous ayons</l>
            <l>
                <lb/>eſté auſſi malheureux que ceux des Poles, &amp; que meſmes</l>
            <l>
                <lb/>plus de ſix mois nous en ayons eſté priués l’E le reuient;</l>
            <l>
                <lb/> ad aA me, ne nons laiſſez point geller comme l’Hyuet</l>
            <l>
                <lb/>paſſé. Remarquez que le Ciel lnpconſtant ne peut s’accorder.</l>
            <l>
                <lb/>auec luy-meſme, parce que noſt re ieuns Aſtr manque à l,</l>
            <l>
                <lb/>pefection de la ſaiſon. Voudrie-ous, MAD M ,</l>
            <l>
                <lb/>étende voſtte angeance iuſques deſſus les’ enfartemens</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>dela terre, &amp; exoſer ces fruicts aux nmeſmes rigueurs que</l>
            <l>
                <lb/>aus epoſez ces ſubiets.</l>
            <l>
                <lb/>Ceſt rop, grande Priaceſe, il fas ſlechir ſes ame,</l>
            <l>
                <lb/>I fau voas deſarmar decolere &amp; diggr:</l>
            <l>
                <lb/>Top lang temps a reg dan vn nſe ,</l>
            <l>
                <lb/>Deu deſpit geaereux ls viobece flane.</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre ourroux, efn voe caurirait de blfn,</l>
            <l>
                <lb/>Ilet dans ces maaſparts, ſipris d’vn peu d err:</l>
            <l>
                <lb/>Ceſt aſſez nmous combler, de peine &amp;r deerar</l>
            <l>
                <lb/>Ee de naos maux ſanglanes ourdir la trifte rame.</l>
            <l>
                <lb/>Laais de al- hereux ne uiresr eunoe nof;</l>
            <l>
                <lb/>Vair tans de puiſſance; auec tnt de orroms,</l>
            <l>
                <lb/>Pau -ſtre les obiers de ce fleau formaidable.</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt temps de changer le deftin irrité,</l>
            <l>
                <lb/>e eoi d’eprour, Prineſſe redomable,</l>
            <l>
                <lb/>es oſepaif, au mnus uſpe bm</l>
            <l>
                <lb/>F. I R.</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>... 3.</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/> 2.,. i.</l>
            <l>
                <lb/>...¬....</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>..rſ 9</l>
            <l>
                <lb/>t.!</l>
            <l>
                <lb/>.: i b va vu a a :</l>
            <l>
                <lb/>e:</l>
            <l>
                <lb/>1m,3 ¬</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>.s...</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>7. *</l>
            <l>
                <lb/>1:. 9.</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>a;</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>, ! ’n . i,e ,</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> r r:e: i.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>-.</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>..2¬</l>
            <l>
                <lb/>.:..</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/> 2</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/> e....</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>. s.</l>
            <l>
                <lb/>...</l>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <l>
                <lb/>..,*</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/> r S...u¬.1 !</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>2..</l>
            <l>
                <lb/> 11</l>
            <l>
                <lb/>ooueo, GooQle</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>lln</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>êlfifs?</l>
            <l>
                <lb/>m</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>ii</l>
            <l>
                <lb/>Fi¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>as</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>éii</l>
            <l>
                <lb/>F</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>Ea</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>eeeeas</l>
            <l>
                <lb/>ae</l>
            <l>
                <lb/>és</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>F</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>tp</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a¬</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>ea</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>ss</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>Eaa</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>at</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>se</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>Es</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>eé</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>ss</l>
            <l>
                <lb/>ar</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ea</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>eae</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>aaaaas</l>
            <l>
                <lb/>aaa</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>ass</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>ai</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>ia</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>Es</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>f?</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>aaé</l>
            <l>
                <lb/>ra</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>ees</l>
            <l>
                <lb/>era</l>
            <l>
                <lb/>m</l>
            <l>
                <lb/>am</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>as</l>
            <l>
                <lb/>Ia</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>eéâé</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>à</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>ceeeree</l>
            <l>
                <lb/> rr</l>
            <l>
                <lb/>â</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>..5</l>
            <l>
                <lb/>:. .1. . l</l>
            <l>
                <lb/> . ¬</l>
            <l>
                <lb/>e e</l>
            <l>
                <lb/>At ’</l>
            <l>
                <lb/> a ha’ ’s v u ue 1</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>e </l>
            <l>
                <lb/>.s .. .</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>L.</l>
            <l>
                <lb/>o e¬</l>
            <l>
                <lb/> -</l>
            <l>
                <lb/> L </l>
            <l>
                <lb/>„4</l>
            <l>
                <lb/>. .C</l>
            <l>
                <lb/>.! ree . 1 .u ..</l>
            <l>
                <lb/> ¬ </l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>u ra ’ ’e au l </l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>,.</l>
            <l>
                <lb/> r.</l>
            <l>
                <lb/>.2..</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>.. </l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>...</l>
            <l>
                <lb/>...</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> . ,...</l>
            <l>
                <lb/>¬..</l>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>2.</l>
            <l>
                <lb/>..¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>e -</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>n5..:. !</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>5.</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>A.,..</l>
            <l>
                <lb/> 1 !</l>
            <l>
                <lb/>pooeoGooQle</l>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>rrrrrr</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>m</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> e aedi</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>et</l>
            <l>
                <lb/>al</l>
            <l>
                <lb/>li</l>
            <l>
                <lb/>lds ai e aeadn</l>
            <l>
                <lb/>lllſ</l>
            <l>
                <lb/>ararn</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>Il</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>llt</l>
            <l>
                <lb/>1l</l>
            <l>
                <lb/>ealau</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>lli</l>
            <l>
                <lb/>Illllll</l>
            <l>
                <lb/>Ill!</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>ll1</l>
            <l>
                <lb/>I</l>
            <l>
                <lb/>lllſl</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>Epuss</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>pe</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>:</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.s 2.1.</l>
            <l>
                <lb/>.2¬. ..</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <l>
                <lb/>e a 2</l>
            <l>
                <lb/>n t s is</l>
            <l>
                <lb/>. ja v.a vr a e </l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/> -i .. re:T</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>4 1</l>
            <l>
                <lb/>r.</l>
            <l>
                <lb/>.e</l>
            <l>
                <lb/>l .</l>
            <l>
                <lb/>i . e: . . .</l>
            <l>
                <lb/> ¬¬.</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>¬..</l>
            <l>
                <lb/>ur e r la lie ee a .</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>... </l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>.¬.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>,.</l>
            <l>
                <lb/>.;</l>
            <l>
                <lb/>e,</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>7 N</l>
            <l>
                <lb/>.¬</l>
            <l>
                <lb/>2’</l>
            <l>
                <lb/> S:.... .. ’!</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬...</l>
            <l>
                <lb/>23 1</l>
            <l>
                <lb/>DoGooQle</l>
            <l>
                <lb/>; e </l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
