<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3284_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Remercîment fait au roi par madame la Princesse
                    sur la délivrance de messieurs les princes.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=3HvzqgV5pTEC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Remercîment fait au roi par madame la Princesse sur la
                        délivrance de messieurs les princes.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="19" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="Mazarine"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>REMERCIMENT</l>
            <l>
                <lb/>AV ROY</l>
            <l>
                <lb/>PAR MADAME</l>
            <l>
                <lb/>PR INCESSE</l>
            <l>
                <lb/>DLVRANc E MESSEvRS</l>
            <l>
                <lb/>les Princes.</l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/>’l</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>a¬</l>
            <l>
                <lb/>T; i!</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>eli</l>
            <l>
                <lb/> l</l>
            <l>
                <lb/> r</l>
            <l>
                <lb/>. .</l>
            <l>
                <lb/>u:.</l>
            <l>
                <lb/>..1</l>
            <l>
                <lb/>onaa Google</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/> A</l>
            <l>
                <lb/>REMERCIMENT FAIT</l>
            <l>
                <lb/>au Roy au nom de route la Frã¬</l>
            <l>
                <lb/> ce par Madame la Princeſle ſur</l>
            <l>
                <lb/>la deliurance de Meſſieurs les</l>
            <l>
                <lb/> Piincesl</l>
            <l>
                <lb/>ai¬</l>
            <l>
                <lb/> Anaxarchus, voulant conſoler Alexandrele</l>
            <l>
                <lb/>Graad, du rege qu’ilauoir, d’aoir ue ClirusfomFa,</l>
            <l>
                <lb/>ory, lay ditque Theaas &amp;e Dite eſtoient ouſiours</l>
            <l>
                <lb/>aſfiſes aux eoſtez de lupter, voulant direpar rcette</l>
            <l>
                <lb/>Miſtagogie que le Pinei ne deuoit tamais rienfaire</l>
            <l>
                <lb/>qu’auc ſutice,&amp; qu’il denoit uauſioursauoir les lLoix</l>
            <l>
                <lb/>deuant ſo yeaux pou reglerſespaſſoub a&amp;e pou le</l>
            <l>
                <lb/>reduitcoutinuiellenleatdansvne menieilleuleobeiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance. Ouylctrtes, SE,ſi ls tinoe veut reuſſitpa¬</l>
            <l>
                <lb/>faitement bien ea toutes ſes enrepriſcs, &amp;s’il yeut at¬</l>
            <l>
                <lb/>tirer les bonelitbions.de ius&amp; les loüangs deſes</l>
            <l>
                <lb/>peuple ſun fa peſanne, il faut quliſe dodlaite la guer¬</l>
            <l>
                <lb/>neà oy nae, qu’il énaploye oſtes ſes forces à</l>
            <l>
                <lb/>faire regner la raiſon auſſi abſolue dans ſon eſpri</l>
            <l>
                <lb/>que laiuſtice dans ſon ame. Etfinallemenr il faut qu’il</l>
            <l>
                <lb/>lirmteſapuiſſanca par la loy Diume, &amp; parla loy Na¬</l>
            <l>
                <lb/>urele imprimée. dans leé oœar de ous les hommes,</l>
            <l>
                <lb/>puis que tcoute ſum auhoriré ́ rire ſa furce que le</l>
            <l>
                <lb/>es deux illuſtres Eedagagues de la vieh maine, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ueſe maintient que par l’inuiolable obſeruance de la</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>Iuſtice: Autremen quand il e’en eſcarte, Dieu luy en¬</l>
            <l>
                <lb/>uoie mil leſortes d’afſi&amp;ions, &amp; le liure à la fin ente</l>
            <l>
                <lb/>les mains deſe aduerſairs, me fite apo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonne de Saul &amp; de pluſieurs àtreé Maitanr’n</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt point de ſibiet qua? e, ſoildsEgé ôdite que</l>
            <l>
                <lb/>tout ce que le Price fat, eſt iuſte, afin de.ſe teirroui¬</l>
            <l>
                <lb/>iours dans les termes de l’obeiſſnce qul luy eſt deuë.</l>
            <l>
                <lb/>veu qui il n’eſt pas obligédo rale tuthd a ploin¬</l>
            <l>
                <lb/>dre de ſes actions, q’à celuy qui la fait ce q’i eſt,</l>
            <l>
                <lb/>ainſi qu’il eſt porté par les Deerets d’vn’Souberain, à</l>
            <l>
                <lb/>qui il faut adiouſter vne inuiolable foy, ſur peine de</l>
            <l>
                <lb/>panition eternelle. C’eſt vn crime de leze aieté</l>
            <l>
                <lb/>bien grand, que d’en conceuoir ene mauuaiſe opiai;</l>
            <l>
                <lb/>comme dit fort bien Nazarius en ſon Panpgy rique dé</l>
            <l>
                <lb/>Conſtantin: Ceſt vne temerité bien rtminel le. quo</l>
            <l>
                <lb/>d’interpreter ſes deſſeins en mauuaiſe part: &amp; c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>eſtre bien pniſſable que detroiuuor à redireà ſa gou¬</l>
            <l>
                <lb/>uenomenx,veu qu’ilneft rienqui np fsisſctéSape</l>
            <l>
                <lb/>ſonneeſt ſacde: ſa Mieté eſtſaréeſon oadſeil ot</l>
            <l>
                <lb/>facréſes volontez ſnntſarréesi: ſes Edéts ſan ſare:</l>
            <l>
                <lb/>ſon Domaine eſt ſaeé: ſes Images font-facres. Erte¬</l>
            <l>
                <lb/>antnoins il arriue d’ocdinaide qup de petiteogeansfe</l>
            <l>
                <lb/>doane plos de laconçe de palss dosaffairs plbdiqres,</l>
            <l>
                <lb/>que ceux qui ſone erpuuolr dte leas teſiderteait</l>
            <l>
                <lb/>à radire aux actions du oy lepliqueat ſes Edrûsd</l>
            <l>
                <lb/>ſes Declaratlons à leur vloné,&amp; oudtoient quelt</l>
            <l>
                <lb/>Conſeil ne decidat uxnaisienqifut pallé adrlauas</l>
            <l>
                <lb/>cenſure.. Et bierrſouupn il e nauequ aos gns là</l>
            <l>
                <lb/>ne ſont pas ſeulement dapables dexegarlea aiſo</l>
            <l>
                <lb/>ny de reformor leur conduaiet....</l>
            <l>
                <lb/>Ce qui n’arriua que trop liencieaſenatnt lodsqus</l>
            <l>
                <lb/>voſtre Mhieſté fit airiéter Meſfiqurs les Peiuces :car</l>
            <l>
                <lb/>il faut aduouerque e EEunopeaefsq pas uinr</l>
            <l>
                <lb/>eſtonnée de cet. arreſt inopineé, que ſi txasſes pouples</l>
            <l>
                <lb/>euſſent eſté frappez d’vn coupdotoaaere. Quelqu</l>
            <l>
                <lb/> vV</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/> ns diſoient qu’ils s’eſtoient grandement oubliez, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que Monſieur le Prince ne cherchoit que les moyens¬</l>
            <l>
                <lb/> d’afoiblir l authoritc Royale, par le nombre infiny</l>
            <l>
                <lb/>des biens fairs qu’il tachoit d’auoir de voſtre Maieĺ.</l>
            <l>
                <lb/>Quelques autres diſoient que cetoit parce qu’il par¬</l>
            <l>
                <lb/> loit trop hautement, &amp; qu’il menaçoit de mal-traiter</l>
            <l>
                <lb/>quantité de perſonnes tres releué́es. Dautres dſoient</l>
            <l>
                <lb/> que ceſtoit vn coup du Ciel. Et ceux qui penetroient¬</l>
            <l>
                <lb/>plus aunt dans la veriteé des choſes. diſoient que c’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtoit par ce qu’il s’eſtoit rendu redo tble au ardi¬</l>
            <l>
                <lb/>nal Mazarin, &amp; qu’il l’empeſehoit de gouuerner les</l>
            <l>
                <lb/> affaires à l’a mode. En vn mot, hacun en parl it ſe lon</l>
            <l>
                <lb/>ſa paſſion, &amp; ſelon la portée de ſa ſurfi.anc,ſans cõ̃¬</l>
            <l>
                <lb/> ſiderer que voſtre Maieſté n’eſt pas moins Souueraine</l>
            <l>
                <lb/> dans ſes Eſlars, que l’intelligence dont porle Auince¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, dans le leu ou elle reſide: puis qu’elle ne doit ia¬</l>
            <l>
                <lb/> mais rendre compe de ſes actiõs qu’aà̀ la premiere qui</l>
            <l>
                <lb/>la eſtablie: &amp; ſans ſç̧auoit auſſi que ce qui a eſté vne</l>
            <l>
                <lb/> fois propoſé &amp; reſolu au Conteil de voſtre Maieſté,</l>
            <l>
                <lb/>ne peut m ne ſcçaurot eſtre blaſmé de qui que ce ſoit,</l>
            <l>
                <lb/>ſans prononcer vn Arreſt de mort contre loy meſme.</l>
            <l>
                <lb/>Vos decrets, SIRE, ſont des reſolutions celeſtes &amp;</l>
            <l>
                <lb/>myſterieuſes: vos doliberanions ſont des Euripes flu¬</l>
            <l>
                <lb/> ans &amp; refluans, ſans que perſonne du monde en puiſſe</l>
            <l>
                <lb/>connoiſtre la cauſe: voſtre Monarchie eſt vne mac¬</l>
            <l>
                <lb/>ne dans laquelle ſe ioüent imperceptiblement tous</l>
            <l>
                <lb/> les reſſors de la ſageſſe humaneſans que le peple y</l>
            <l>
                <lb/>puiſle rien comprendre. Quand Numa fit baſtir ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>terre vn Temple fort tenebreux, dedié au Conſel de</l>
            <l>
                <lb/>omulus, il vouloit enſeigner par laà, que come les Rois</l>
            <l>
                <lb/>ne peuuent pas atteindre au Conſeil des Dieux, que les</l>
            <l>
                <lb/>. Subiets ne peuuent pas pareillement auſſt penetrer dãs</l>
            <l>
                <lb/>les ſecrets de leur Prince, Mais comme il eſt quelque¬</l>
            <l>
                <lb/>fois neceſſaire que les parties les plus nobles d’vn</l>
            <l>
                <lb/>corps. quoy que fort ſaines, ſoufſrent le s vio lens ef¬</l>
            <l>
                <lb/> fſorts dé la Medecine qu’il a priſe pour le remetre en</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>ſa premiere ſant́, il eſt pareillement auſſi quelquefois</l>
            <l>
                <lb/>neceſſa tes q e les plus grands d’vn Eſtat ſouff ent</l>
            <l>
                <lb/>quelque chole pour le reſtablir, ou pour le rendre plus</l>
            <l>
                <lb/>loriſant qu il ne ſouloit eſtre,</l>
            <l>
                <lb/>Mas ce qi a le p!us eſtoõné rtous vosſubiets, SIRE,</l>
            <l>
                <lb/> cça eſté de l’auoir veu transferer de Chaſteau de Vin¬</l>
            <l>
                <lb/>cennes au Haure de Grace, par le Cardinal Mazarin:</l>
            <l>
                <lb/>Car de l’auoir veu quelque temps dans le meſme Bois</l>
            <l>
                <lb/>de Vincennes par ordre de voſtre Maieſteé, cela eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>hors detonnement, quoy qu on ſçeu bien que cette</l>
            <l>
                <lb/> capture s eſtoit fait contre voſtre volonté pour plaire</l>
            <l>
                <lb/>à celuy qui abuſant de voſtre nom, tranchoit du Sou¬</l>
            <l>
                <lb/>uerain pour S’aſſuiettir tous les plus grands de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Eſtat, &amp; pour tyranniſer vnuerlellement tous vos</l>
            <l>
                <lb/>peuples. Mais apres auoir ieté les yeux de voſtre bon¬</l>
            <l>
                <lb/>té ſur ſon innocence, pour euirer les deſordres que ſa</l>
            <l>
                <lb/>detention cauſoit àtout cet Eſtat, &amp; pout luy rendre</l>
            <l>
                <lb/>vne par faite iuſtice, il à pleu à voſtre Maieſté de le de¬</l>
            <l>
                <lb/> liurer des priſons où ſes ennemis le tenoient capif &amp;</l>
            <l>
                <lb/> de luy donner ſa premiere liberté ſi apprehendee de</l>
            <l>
                <lb/>l eſtranger, &amp; ſi deſiree de tous vos peuples.</l>
            <l>
                <lb/>Receuez donc, Sl R E, ce tres-humble remerci¬</l>
            <l>
                <lb/>ment que ie vous offre de tout mon cœur. au nom de</l>
            <l>
                <lb/>route la France, dauoir remis en vn temps ſi oppor¬</l>
            <l>
                <lb/>tun, vne parte de voſtre ſang en liberté, qi genereu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſement touché de reconnoiſtre vn bien fait de cette</l>
            <l>
                <lb/>importane, ne cherchera iamasis que les oecaſions de</l>
            <l>
                <lb/>l’eſpancher pour vous: afin de vous rendte le plus glo¬</l>
            <l>
                <lb/>rieuy Monarque de la terre. Vous vous pouuez bien</l>
            <l>
                <lb/>aſſenrer que par cette deliurance vous auez coupé la</l>
            <l>
                <lb/>racine a toutes les ligues &amp; aà toutes les factions qu ſe</l>
            <l>
                <lb/>pouuoent ttramer dans le Royaume, ſous pretexte</l>
            <l>
                <lb/> d vne plus longue detention de leur perſonne. Cas</l>
            <l>
                <lb/>quand on nous donnoit des eſperances d vne paix de</l>
            <l>
                <lb/>longue durée, ceux quls entendoer quelque peu aux</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>aaires, &amp; qui auoit la faculté́ de lire dans les choſes</l>
            <l>
                <lb/>à venir, eſtimoient qu’elle eltoit impoſſible lans la de¬</l>
            <l>
                <lb/>liura ce de Meſſieurs les Princes. Quand on diſoit</l>
            <l>
                <lb/> que voſtre Maeſté nous auoit eſté donnée de Dieu en</l>
            <l>
                <lb/>nos plus grandes neceſſitez, &amp; lors qu on y ſongeoit</l>
            <l>
                <lb/>le moins, pour metre l Eſtat en la plus grande ſplen¬</l>
            <l>
                <lb/>deur, pour vaincre tous ces ennecmis, &amp; pour ſaire a¬</l>
            <l>
                <lb/>dorer leſus-Chrſt par toute la tcrre habitable, on di¬</l>
            <l>
                <lb/>ſoit que tout cela eſtoit fort viſible: mais que pour y</l>
            <l>
                <lb/>r euſſir heureuſement, il faloit que Monſieur le Prince</l>
            <l>
                <lb/>fut de la partie, afin de ſurmonter auec plus de facili¬</l>
            <l>
                <lb/>té tout ce qui ſe voudroit oppoſer à de ſi glorieuſes &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſi famtes entrepriſes. Ouy, Sl RE, vous pouuez atten¬</l>
            <l>
                <lb/>dre de luy, ce que les Grecs attendoient auec tant de</l>
            <l>
                <lb/>paſſion des deſſendans d’Hercule, qui ſont des Mira¬</l>
            <l>
                <lb/>culeux exploits, meſlez de Cõſel &amp; de Sageſſe. Ouy,</l>
            <l>
                <lb/>SIRE, Voſtre Maieſteé ſe peut aſſeurer d’auoir de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſormais auprés d’elle vn Prince tres zel lé pour la Re¬</l>
            <l>
                <lb/>ligion Cathohque, Apoſtohque &amp; Romaine: &amp; tres.</l>
            <l>
                <lb/>affectionné, &amp; ſaintement paſſionné pour voſtre ſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uice. Bruſlant de deſir deimaintenir ſous l’authorité de</l>
            <l>
                <lb/>voſtre nom, la grandeur de voſtre Maieſté, le bien pu¬</l>
            <l>
                <lb/>blic, la gloire de l’Eſtat &amp; de preuenir tous les deſſeins</l>
            <l>
                <lb/>des ennemis de cette Couronne. Ouy, S I RE, Voſtre</l>
            <l>
                <lb/> Maieſté ſe peut bien aſſeurer d’entendre dſormals</l>
            <l>
                <lb/>opiner en voſtre Conſel, vn Prince ſtlé aux grandes</l>
            <l>
                <lb/> affaires, prompt à les conccuoir, vif à les compren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre, meur à les digerer, &amp; courageux à les executer,</l>
            <l>
                <lb/>ſelon le commandement qu’il vous aura pleu de luy</l>
            <l>
                <lb/>en faire, ainſi que l’ont fort bien temarque ceux qui ſe</l>
            <l>
                <lb/> ſont ſeruis de voſtre nom de voſtre authorité pour</l>
            <l>
                <lb/>ſa detention, en la Lettre qu’ils ont enuoyée au Parle¬</l>
            <l>
                <lb/> ment de Paris, le vingtieſme lanuier, de l’année mil</l>
            <l>
                <lb/>x cens cinquante.</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>28</l>
            <l>
                <lb/> ia verite diſent-ils, quand il a falu deliberer ſur</l>
            <l>
                <lb/> i’arreſt d vn Prince du Sang grandement eſtimable</l>
            <l>
                <lb/> poœur beaucoup de hautes qualitez qu’il-poſſede;</l>
            <l>
                <lb/>d’vn Prince quia remporté pluſieures Victoires ſur</l>
            <l>
                <lb/> les ennemis de et Eſtat, où̀ il a ſignalé́ ſon coura¬</l>
            <l>
                <lb/> ge, &amp; quis’eſt acquis vne haute reputation par les</l>
            <l>
                <lb/> exploits. de uere qu’on luy a confiez, eſtant en</l>
            <l>
                <lb/> éſtar de vedre d grands ſeruices à cette Couron¬</l>
            <l>
                <lb/> ne, par ſes ouſei &amp; parſes actions, en des temps</l>
            <l>
                <lb/> dlfficilies cemroe ſont ordinairement ceux d’vne</l>
            <l>
                <lb/> Minortré ſi Iongue que celle de noſtre Monaque.</l>
            <l>
                <lb/> Ne viì-t’ pos SR E, de beaux Eloges en faueur</l>
            <l>
                <lb/> dnie, pour la liberteé duquel ie vous rends ces</l>
            <l>
                <lb/> actious de graces. Certes voſtre Majeſté ne les doit</l>
            <l>
                <lb/> pas auoir pout ſuſpectes, puis qu’ils partent de la</l>
            <l>
                <lb/>i bolele de ſe propres ennemis, &amp; de ceux qui n’oat</l>
            <l>
                <lb/>i iamais trauaillé qu’à ſa perte. Vous voyez bien par</l>
            <l>
                <lb/> la, SIRE, ſi ie dis vray, &amp; comme la veriteé eſt d’vne</l>
            <l>
                <lb/> nature à ne pouuoir iamais eſtre cacheé́e, non plus</l>
            <l>
                <lb/> que la preſence de celuy qui ſe fait voir à̀ roures les</l>
            <l>
                <lb/>. choſes crées.</l>
            <l>
                <lb/> Enfin, SIRE, c’eſt vn Prince de l’aduis duquel</l>
            <l>
                <lb/> voſtre Majeſté ſe peut vrilement ſeruir, pour prati¬</l>
            <l>
                <lb/> quer encore auec plus d’adreſſe la ſcience de bien</l>
            <l>
                <lb/>Regner, que Socrate &amp; Xenophon appellent. la</l>
            <l>
                <lb/> ſcience des Rois &amp; des Princes. Polybe diſoit que</l>
            <l>
                <lb/> la muſique eſtoit neceſſaireaux Arcadiens pour les</l>
            <l>
                <lb/> diuertir, à cauſe que le pays eſt montagneux &amp; -de¬</l>
            <l>
                <lb/> ſagreable: mais cela ſe peut bien dire à meilleur ti¬</l>
            <l>
                <lb/>tre de la Politiquie, veu qu’elle n’eſt pas moins ne¬</l>
            <l>
                <lb/> ceſſaire aux Rois, qu’elle eſt agreable au reſte des</l>
            <l>
                <lb/> homnes.</l>
            <l>
                <lb/> Veritablement elle leur eſt ſi neceſſaire, SIRE,</l>
            <l>
                <lb/> qu’ils ne ſçauroient iamais regner que par emprunt</l>
            <l>
                <lb/>ſans ſon entremiſe. Et quand Socrate dit, que Dieu</l>
            <l>
                <lb/>faie</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>fait beaucoup de graces aux hommes, de leur faire</l>
            <l>
                <lb/>apprehender les bonnes maximes ſur la fin de leurs</l>
            <l>
                <lb/>iours, il a dit vne ſentence tres veritable au regard</l>
            <l>
                <lb/>de ceux qui veulent mourir dans leur pccheé: mais</l>
            <l>
                <lb/>non pas au regard de ceux qui veûlent preuenir de</l>
            <l>
                <lb/>bonne heure aux inconueniens-de leurs Eſtats,</l>
            <l>
                <lb/>pour en euiter le precipice.</l>
            <l>
                <lb/>Ce Prince, SIRE, a toures les qualitez d’vn hom¬</l>
            <l>
                <lb/>me propre à bien conſeiller &amp; à bien conduire vne</l>
            <l>
                <lb/>affaire, quoy qu’il ne ſoit pas des plus àgez du mon.</l>
            <l>
                <lb/>de. Et quand voſtre Maieſteé l’entendra opiner aux</l>
            <l>
                <lb/> choſes d’importance, elle benira l’heure de l’auoir</l>
            <l>
                <lb/>-mis en liberté, &amp; de l’auoir appelleé́ aupres de vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre perſonne. Les occaſions où il s’eſt trouué́, &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>reuolutions d’affaires qui ſe ſont paſſces depuis qu’il</l>
            <l>
                <lb/>a l’honneur de porter les armes pour voſtre ſeruice,</l>
            <l>
                <lb/>l’ont rendu capable de tout oſer, &amp; de tout entre¬</l>
            <l>
                <lb/>prendre pour le bien de cette Monarchie. Outrc</l>
            <l>
                <lb/>que treize ou quatorze mois de loiſir qu’il a eu ̀</l>
            <l>
                <lb/>bien approfondir les Maximes d’Eſtat dans ſa de¬</l>
            <l>
                <lb/>tention, ne luy ont pas mal appris ſon deuoir, auſſi</l>
            <l>
                <lb/>bien enuers Dieu que vers les hommes. C eſt pour¬</l>
            <l>
                <lb/>quoy voſtre Majeſté ne luy entendra plus proferer</l>
            <l>
                <lb/>que des paroles de pieté, ny que des ſentences de</l>
            <l>
                <lb/>Polieique.</l>
            <l>
                <lb/> Les Princes du Sang, SIRE, ſont à voſtre Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>jeſté, ce que l’ombre eſt au corps, ce que l’image eſt</l>
            <l>
                <lb/>à la choſe repreſenteée, ce que le rayon du Soleil</l>
            <l>
                <lb/>eſt à ce bel Aſtre du iour, ce que le poinct eſt à̀ l</l>
            <l>
                <lb/>ligne, &amp; ce que le cercle eſt à la Sphere: car comme</l>
            <l>
                <lb/>ombre ils les doiuent ſuiure, comme images ils les</l>
            <l>
                <lb/>doiuent repreſenter, comme rayons du Soleil ils en</l>
            <l>
                <lb/>doiuent é́maner pour éclairer au reſte des hommes,</l>
            <l>
                <lb/>comme poincts ils en doiuent reſulter, &amp; comme</l>
            <l>
                <lb/>cercles ils ſuiuent ou bien ils doiuentſuiure ſes reuo¬</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>10</l>
            <l>
                <lb/>lations de quelque narure quelles puiſſent eſtre:</l>
            <l>
                <lb/>Bref ils ſont à̀ lEſtat, au dire de Tacite, ce que</l>
            <l>
                <lb/>Druſus &amp; Neron eſtoient en la maiſon des Ceſars,</l>
            <l>
                <lb/>où ils ſeruoient de baſecs &amp; de colomnes. Oüuy veri¬</l>
            <l>
                <lb/>rablement, Sl RE, ils ſont rellement neceſſaires à</l>
            <l>
                <lb/>la France quelle reçoit vn norabledommage de</l>
            <l>
                <lb/>leurs aduerſite, &amp; vn inſigne bon-heur de leur pro¬</l>
            <l>
                <lb/>ſperité &amp; de leur deliurance.</l>
            <l>
                <lb/>Ie ne véux pas dire, S IR E, que voſtre authori¬</l>
            <l>
                <lb/>té depende aucunemene d’eux, à Dieu ne plaiſe:</l>
            <l>
                <lb/>mais ie veux dire que voſtre Majeſté a bien plus d’e</l>
            <l>
                <lb/>clat lors quelle eſt enuironnee de ces illuſtres Con¬</l>
            <l>
                <lb/>querans que lors quelle ne l’eſt pas, ainſi quvn</l>
            <l>
                <lb/>beau diamant lors qu’il ſe trouue enuironné de plu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieurs autres brillans, ou bien ainſi qu’vn grand lys,</l>
            <l>
                <lb/>lors qu’il ſe tronue entouré de pluſieurs autres fleu¬</l>
            <l>
                <lb/>rons au mliea d’vn ſuiperbe partere.</l>
            <l>
                <lb/>De meſme, SIRE, quoy que voſtre Maieſté ſoi</l>
            <l>
                <lb/>ans doure en eſtat de faire ce que bon luy ſemble</l>
            <l>
                <lb/>ſans leur aſſiſtance: Quelle puiſſe propoſer, confe</l>
            <l>
                <lb/>rer, reſoudre, commander, &amp; faire execurer tou¬</l>
            <l>
                <lb/>tes choſes: Que voſtre Authorité ſoit pleniere, ab¬</l>
            <l>
                <lb/>ſolue, ſouueraine, independante, entée à voſtre</l>
            <l>
                <lb/> Couronne, ayant auec elle la ſouueraineté du Roy</l>
            <l>
                <lb/>des Roys qui vous a eſtably, &amp; portant au frontiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pice de ſa grandeur, cette haute &amp; ſourcillcuſe pi¬</l>
            <l>
                <lb/>thete que l’on graua autre-fois au pied d’eſtail de la</l>
            <l>
                <lb/>Statuë de lupiter Olympien, Pui ſſant d’eu meſmes,</l>
            <l>
                <lb/>clle ne laiſſara pas de regner auec plus de douceur,</l>
            <l>
                <lb/>auec plus de plaiſir, &amp; auec plus de ſarisfaction, lors</l>
            <l>
                <lb/>quelle bannira d’aupres d’elle l’olygarchie, tou¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiours accompagnée d’ambitions, de monopoles,</l>
            <l>
                <lb/>d’enuies, de ſeditions, &amp; d’vn nombre infiny de</l>
            <l>
                <lb/>partialitez, quoy quelle ſoit vne eſpece de gonuuer</l>
            <l>
                <lb/>uement fort raiſonnable en apparence: &amp; lors</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>qu’elle appellera les Princes de ſon ſang, &amp; les prin¬</l>
            <l>
                <lb/>cipaux officiers de ſa Couronne en ſes conſeils, afin</l>
            <l>
                <lb/>de reſoudre ce qu’il y aura de plus important ̀ deci¬</l>
            <l>
                <lb/>der pour le bien de cette Couronne.</l>
            <l>
                <lb/>Ce ſera à lors, SI RE; que voſtre Majeſté imite¬</l>
            <l>
                <lb/>ra en cette action ces premiers Roys de Perſc tant</l>
            <l>
                <lb/>vantez par Ariſtote, leſquels decidoient les plus</l>
            <l>
                <lb/>grandes affaires de leur Royaume en la ville d’Ecba¬</l>
            <l>
                <lb/>rane, aſſis ſur vn Troſne d’yuoire, au milieu des prin¬</l>
            <l>
                <lb/>cipaux officiers de leur Couronne, pendant que les</l>
            <l>
                <lb/>Gouuerneurs de leurs Prouinces executoient leurs</l>
            <l>
                <lb/>Declarations, &amp; leurs Ordonnances. Et quand vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ftre Majeſté les imitera en cesactions, SIR E, elle</l>
            <l>
                <lb/>ne fera qu’appuyer de plus en plus, le glorieux Troſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ne de ſa pieté, &amp; le magnifique Tribunal de ſa Iu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtice, qui ſont les deux Lions qui ſouſtenoient ce¬</l>
            <l>
                <lb/>luy de Salomon, &amp; qui doiuent eſtre les deux illu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtres fondemens qui doiuent appuyer le voſtre. Par</l>
            <l>
                <lb/>la pieté́ voſtre Majeſté reprimena la prompritude</l>
            <l>
                <lb/>de ſes ſubjets, qui ne ſont de leur nature que trop</l>
            <l>
                <lb/>remuans, &amp; les rangera doucement daus vne parfai¬</l>
            <l>
                <lb/>te obeïſſance, &amp; par la Iuſtice elle leur fera voir que</l>
            <l>
                <lb/>vous eſtes la veritable Image de Dieu, lequel ſans</l>
            <l>
                <lb/>conſideration de perſonne punit les meſchans &amp; re¬</l>
            <l>
                <lb/>compenſe les debonaaires. La uſtice, dit Plutar¬</l>
            <l>
                <lb/>que, eſt la fin de la Loy; la Loy eſt l’ouurage du</l>
            <l>
                <lb/>Pince, &amp; le Prince eſt l’Image de Dieu qui regit</l>
            <l>
                <lb/>toutes choſes, n’ayant beſoin ny d’Appelles pour</l>
            <l>
                <lb/>le peindre, ny de Phydias pour le tailler, ny de Po¬</l>
            <l>
                <lb/>lyclete pour le grauer, ny de Myron pour le tirer en</l>
            <l>
                <lb/>moule C eſt luy meſme qui ſe doit former par la</l>
            <l>
                <lb/>iuſtice au moule de ſon Createur, qui eſt le plus no¬</l>
            <l>
                <lb/>ble, le plus beau, &amp; le plus excellent modelle, de</l>
            <l>
                <lb/>tous les exemples qu’il ſe puiſſe dreſſer luy meſme.</l>
            <l>
                <lb/>Vous eſtes Roy d’vn Empire ſipuiſſant, que ſi tos</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>ſubiets viuent vne fois en bonne intelligence ſous</l>
            <l>
                <lb/>l’authorireé de vos loix, vous ſerez touſiours ce que</l>
            <l>
                <lb/>vous eſtes deſia, qui eſt la terreur des Eſtrangers &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les delices de tous ceux qui viuent ſous voſtre Em¬</l>
            <l>
                <lb/>pire. Les murailles de Byſance eſtoient inexpugna¬</l>
            <l>
                <lb/>bles à cauſe qu’elles eſtoient parfaitement bien ci¬</l>
            <l>
                <lb/>menté́es. Mais ſi auec l vnion de vos ſubietrs vous</l>
            <l>
                <lb/>auez vne fois dix ou douze milions de reſerue dans</l>
            <l>
                <lb/>vos coffres, comme auoit Henry le Grand, quand</l>
            <l>
                <lb/>toutes les nations du monde feroient armé́es pour</l>
            <l>
                <lb/>vous deſtruire: quand les Scyches, les artares, les</l>
            <l>
                <lb/>Moſcouites, les Otromans, les lndiens, &amp; tcout le</l>
            <l>
                <lb/>reſte des peuples de la terre ſeroient deſia dans vos</l>
            <l>
                <lb/>Eſtars pour les enuahir, vingt mille François bien</l>
            <l>
                <lb/>vnis &amp; bien zelecz pour voſtre ſeruice, &amp; comman¬</l>
            <l>
                <lb/>dez par vn Prince que voſtre Majeſté vient de met¬</l>
            <l>
                <lb/>rre en liberté, extermineroient toutes ces legions</l>
            <l>
                <lb/>eſtrangeres, &amp; les reduiroient toutes en poudre,</l>
            <l>
                <lb/>tant cette narion eſt adroite à ſurmonter tout ce</l>
            <l>
                <lb/>qui s’oppoſeà la fureur de vos armes. Les Romains</l>
            <l>
                <lb/>ne renforcoient iamais leurs bataillons, quand ils</l>
            <l>
                <lb/>vouloient facilement ſurmonter leurs Ennenis, que</l>
            <l>
                <lb/>de ces inſignes guerriers, &amp; deux mille François tail¬</l>
            <l>
                <lb/>lerent bien en pieces trante mille Maures. Oüy,</l>
            <l>
                <lb/>SIRE, ce n’eſt veritablement qu’en l’vnion de vos</l>
            <l>
                <lb/>ſubiets que conſiſtent toutes les forces de cé́t Em¬</l>
            <l>
                <lb/>pire. Et certes il n’y a ny legions, ny fortereſſes, ny</l>
            <l>
                <lb/>propugnacles qui vous puiſſent rendre plus redou¬</l>
            <l>
                <lb/>table aà tout l’Vniuers, que ce lien indiſſoluble, En</l>
            <l>
                <lb/>cela voſtre Maieſté ſe trouuera exempre de toutes</l>
            <l>
                <lb/>les apprehenfions qui vous pourroient arriuer,</l>
            <l>
                <lb/>quelques iniurieſes quelles puiſſent eſtre.</l>
            <l>
                <lb/>Le Francçois n’eſt vaincu que par le François meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me, dit vn de nos Poëtes. Toure la terre habicable</l>
            <l>
                <lb/>redoute ces peuples comme la foudre. Que n’ont¬</l>
            <l>
                <lb/>ils</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/> 15</l>
            <l>
                <lb/>ils pas fait lors que Saint Louys les conduiſoit on</l>
            <l>
                <lb/>la Conqueſte de la Terfe Sainte? Que n’ont-ils pas</l>
            <l>
                <lb/>fait lors que les Romains les voulurent aſſujettir,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que n’ont ils pas fait durant qu’ils ſe rendirent</l>
            <l>
                <lb/> maiſtres de la ville de Rome. Mais, S! R E, ſans</l>
            <l>
                <lb/>aller chercher des exemples dans des temps ſi eſloi.</l>
            <l>
                <lb/>gnez de nous, que n’ont-ils pas fait ſous le Regne de</l>
            <l>
                <lb/> Louys le luſte voſtre-tres-honoreé ’ere, dais rou¬</l>
            <l>
                <lb/>tes les guerres eſtrangeres &amp; domeſtiques que nous</l>
            <l>
                <lb/>auons eüs. Et ccrtes, SIR E, que n’ont-ils pas fait</l>
            <l>
                <lb/> ſous le voſtre, conduits par Monſieur le Prince. Les</l>
            <l>
                <lb/>inſignes progrez qu’il a faits dans la Ilandre pour</l>
            <l>
                <lb/>la gloire de voſtre nom, &amp; pour l’accroiſſement de</l>
            <l>
                <lb/>cette Monarchie ne ſcauroient paſſer que pour des</l>
            <l>
                <lb/>miracles dans l’eſprit des plus clairs voyans, tant ils</l>
            <l>
                <lb/>ſone d’vne naturc inconceuale. Voitre Maieſté</l>
            <l>
                <lb/>qui n’auoit autre intention de fairc la guerre que</l>
            <l>
                <lb/>pour auoir la paix, voyant que c Prince auoit tou¬</l>
            <l>
                <lb/>tes les qualitea d’vn illuſtre Conquerart, &amp; quc ſa</l>
            <l>
                <lb/>condition dc premier Prince du Sang luy donnoit</l>
            <l>
                <lb/>vn grand creditſur tous les principau de l’armeée,</l>
            <l>
                <lb/>l’obligea de s’en aller en Flandre où il gagna des</l>
            <l>
                <lb/> Barailles, &amp; fit des Conqueſtes que la poſtcrité ne</l>
            <l>
                <lb/>pourra iamais croire, tant ces actions ſemblent</l>
            <l>
                <lb/>eſtre au deſſus de la portee des hommes. Quicon¬</l>
            <l>
                <lb/>que n’a pas vn grain de foy pour les miracles, n’en</l>
            <l>
                <lb/>aura iamais pour des ations de cette naturc, s’il nc</l>
            <l>
                <lb/>la veur liberalement donner à la cmplaſance, ou</l>
            <l>
                <lb/>bien à la gloire d’vn corps dont il ſe peut dire cſtre</l>
            <l>
                <lb/> vne partie.</l>
            <l>
                <lb/> Iay veu, i’ay vaincu, diſoit Alexandrc: mais ce</l>
            <l>
                <lb/> Prince en pouuoit bien dirc de meſme, puis qu’il a</l>
            <l>
                <lb/>forceé́ vingt-quarre ou vingt-cinq placs, &amp; gagné</l>
            <l>
                <lb/>quarre ou cinq ſanglantes ’arailles,contre toute</l>
            <l>
                <lb/> ſorre d’apparences humaincs. A t’il iameis rien fait</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/> 14</l>
            <l>
                <lb/>qu’entaſſcr lauriers ſur lauriers, tant il ſç̧auoit l’art</l>
            <l>
                <lb/>de ſurmonter le Enncmis de cette Couronue. A’il</l>
            <l>
                <lb/>iamais aſſicgé ſans prendre. La terreur de ſes armes</l>
            <l>
                <lb/> obligeait les habitans des places à luy porter les</l>
            <l>
                <lb/>cIefs, &amp;Là rcceuoirles conditions telles qu’il luy plai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſoit de les leur faire: car la generoſité de ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>les deffendoient ou qui les vouloient deffendre,</l>
            <l>
                <lb/>n’eſtoit qu’vne vaine protection contre vne puiſſan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce à tout aſſubjetir comme la ſienne. Ils furent con¬</l>
            <l>
                <lb/>trains de s ’humilier aux decrets de leur ſort, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>cherchcrleurs ſuretez dans leur mauuaiſe deſtiné́e.</l>
            <l>
                <lb/>De ſorte que le capituler &amp; ſe rendre, leur furent</l>
            <l>
                <lb/>des moyens beaucoup plus auantageux que tout ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’ilsauroient ſçeu pratiquer pour leur deffences.</l>
            <l>
                <lb/>L’Eſpagne ne ſe plaint-elle pas encore du ſang que</l>
            <l>
                <lb/>ſes coups luy ont fait épancher, &amp; des places que ſa</l>
            <l>
                <lb/>Valeur luy a priſes Et la Flandre ne fremit elle pas</l>
            <l>
                <lb/>au ſeul bruit de l’eſlargiſſement de ce Vainqueur</l>
            <l>
                <lb/>inimitable. Et tout cela, S I R E, ne ſont-ce pas des</l>
            <l>
                <lb/>effets qui obligent voſtre Majeſté à le conſiderer</l>
            <l>
                <lb/>comme vn Heros qui peut remettre l’Eſtar en ſa</l>
            <l>
                <lb/>plus haute ſplendeur, ou du moins à forcer toute</l>
            <l>
                <lb/>I’Europe à fairevne Paix generale, telle qu’il plaira</l>
            <l>
                <lb/>aà̀ voſtre Maicſte de la faire. Ilneſt point de Roy ſi</l>
            <l>
                <lb/>puiſſant, ſi genereux, ny ſi entendu aux affaires, qui</l>
            <l>
                <lb/>n’ait beſoin de l aſſiſtance d’vn grand homme d’E¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtar, &amp; d’vn grand Conquerant pour mieux reuſſir.</l>
            <l>
                <lb/>en toutes ſes entrepriſes. Ce qui ſe trouue parfaite¬</l>
            <l>
                <lb/>ment bien en la perſonne de ce Prince, &amp; ie ne ſça¬</l>
            <l>
                <lb/>che point d’homme ſi doué d’excellentes qualitez</l>
            <l>
                <lb/>qui ne face vanité de le ſuiure en toutes ſes entreprr</l>
            <l>
                <lb/>ſes. ll a vne parfaite connoiſſance des hommes, des</l>
            <l>
                <lb/>affaires, des pays, &amp; ſi il eſt ſç̧auant à toures ſortes</l>
            <l>
                <lb/>d’oceurrences. Il n’arien qui reſſente la flarerie, ny</l>
            <l>
                <lb/>la laſchetc &amp; moins encore la ſeruitude. Il ne per¬</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>met pas que ſon intereſt marche deuant le voſtre, ny</l>
            <l>
                <lb/>deuant celuy du pnblic; qui eſt l’eſcueil où les eſptits</l>
            <l>
                <lb/> ambitieux &amp; mercenaires ſe plongent ordinairemant</l>
            <l>
                <lb/>pour auancer leurs affaires, Enfin il a l’ordre en ſes</l>
            <l>
                <lb/>diſcours, la ſincerté en ſes oppnions, la conſtance &amp;</l>
            <l>
                <lb/>le ſecret aux commandemens, la diligence &amp; la fa¬</l>
            <l>
                <lb/>cilité aux reſolutions, &amp; la fidelirte dans toute ſorfe</l>
            <l>
                <lb/>de ſetuice, Et cetes, SI RE, celuy qui eſt admisé</l>
            <l>
                <lb/> de tous come luy, ne ſç̧auroit eſtre comparé à per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonn. Il faut eſtre monté bien haut pour ateeinde à</l>
            <l>
                <lb/>des qualitez ſi teleués que les ſiẽnes. Il parle aux hom¬</l>
            <l>
                <lb/>mes camme s’il parloit à Dieu, il nomme les choſes</l>
            <l>
                <lb/>par leur nom, il fauoriſe ouuertement les bons, il re¬</l>
            <l>
                <lb/>prend doucement ceux qui ont failli,il n’a point-d’o¬</l>
            <l>
                <lb/>reilles pour les mauuais rapports, ny pout les meſdi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſances, ny pour les flateries, &amp; s’il faut diſſimuler pour</l>
            <l>
                <lb/>leſecret, il le fait ſi ſobrement, que l’innocence ny la</l>
            <l>
                <lb/>vetté ne s’en ſçauroit iamais plamdre: la Reyne meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ne auant ſa detention luy. confioit ſes plus ſecretes</l>
            <l>
                <lb/>penſees, e,</l>
            <l>
                <lb/>Mais cmmerien ne mangue où la grace abonde,</l>
            <l>
                <lb/>ie tiens quagi n’a tant ay dé à ſon eſlargiſſement qua</l>
            <l>
                <lb/>la pieté dont iA accompagnoit les prieres qu’il faiſoit</l>
            <l>
                <lb/>à Dieu. &amp; l’affection qu’il auoit conceuë pout le bien</l>
            <l>
                <lb/>Commun de la Parrie: Car s’il a fait autrefois quelque</l>
            <l>
                <lb/>choſe qui n’ait pas eſté ſost agreable à tous les peuples</l>
            <l>
                <lb/>de France, il la fait pour auoir pas oſé deſobeyr au</l>
            <l>
                <lb/>Commandement qu’on luy en auot fait de la part de</l>
            <l>
                <lb/>Voſfe Maiaſté, &amp; en celail n’agiſſoit pas tant en mau¬</l>
            <l>
                <lb/>uais Franç̧ois, qu’en ſeruiteur zellé pour voſtre ſerui¬</l>
            <l>
                <lb/>ce. S’il auoit de la repugnance à faire ce qu’il faiſoit, il</l>
            <l>
                <lb/>Cn auoit encore plus à ne pas ſuiure les ordres qu’on</l>
            <l>
                <lb/>luy donnoit de la part de ſon Prince: Lamiué des</l>
            <l>
                <lb/>Roys ne s’acquiert que par ceux qui s’accomod ens</l>
            <l>
                <lb/>Aux inclmatuions de leur ieuneſſe, ou a xereices &amp;</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> 2</l>
            <l>
                <lb/>i16</l>
            <l>
                <lb/>p aſſions de leurs plaiſits ouà liceroiſſement de leurs</l>
            <l>
                <lb/>finances, ou bien à l’eſtendue de leurs conqueſtes.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt ce qui le faiſoit agir contreſa propre conſcience</l>
            <l>
                <lb/> ſachã̃t bien qu’vnſuiet de quelque cõditon qu’il puile</l>
            <l>
                <lb/>eſtre, ſe doit reſoudré à la hort ou à l’obeiſſance de</l>
            <l>
                <lb/>ſon Souuerain, ainſi qu’il arriua à Nabot lſraëlite, le¬</l>
            <l>
                <lb/>quel ayãt refuſé ſa vgne à Aehab, qui eſtoit vne choſe</l>
            <l>
                <lb/>de bien moindre importance que celle qu’on luy cõ¬</l>
            <l>
                <lb/>mahdot, fut contraime de perdre ſa vie &amp; ſon herita¬</l>
            <l>
                <lb/>gt tout emſemble pour auoir deſobey à ce Prince.</l>
            <l>
                <lb/>Ce n’eſt pourtant pas que l’authorité du Roy ne</l>
            <l>
                <lb/>doiuent eſtre douce, puis qu’il a non ſeullement la na¬</l>
            <l>
                <lb/> ure pour guide: mais encore l’Autheur de la narure</l>
            <l>
                <lb/> meſme, lequel rend à̀ chacun ce qui luy a ppartient ſe¬</l>
            <l>
                <lb/> lon ſes merites. On ne void rien dans les Hſtoires,</l>
            <l>
                <lb/>que des Rois punis pour auoir indignement traitté</l>
            <l>
                <lb/> lenrs peuples. Ce n’eſt pas vne authorité Roy ale que</l>
            <l>
                <lb/>de ſe faire voir ennronné de terreurs, &amp; de marcher</l>
            <l>
                <lb/> par tont ſur les cédres de ſes ſbicts &amp; deſes villes fu.</l>
            <l>
                <lb/>mantes. L’authonité Roy ale eſt vn rayon de la diui¬</l>
            <l>
                <lb/>nité &amp; vne trés-grarlde veneratton que nous auons</l>
            <l>
                <lb/> pour la perſonne du ’rince: &amp; iles Roys n’ont iàmas</l>
            <l>
                <lb/>eſté ecreeés que poür le bien de ceux que Diecu a voulu</l>
            <l>
                <lb/>ſousmettre aà leur Empire: Les bons Roys font proſ¬</l>
            <l>
                <lb/>perer les Royaumes,; &amp; les lfraë lites onteſté tres hu¬</l>
            <l>
                <lb/>reux lors quils ont eté regis pas de bôs Princes: mais</l>
            <l>
                <lb/>au contraire ils ont eſte touſiours affligéz ſous des</l>
            <l>
                <lb/>Achis, ſous des Amons, &amp; ſous des Manaſſez Mais</l>
            <l>
                <lb/>vous. SIR E, qui ne nous auez eſté donné de Dieu que</l>
            <l>
                <lb/>pour noſtre bien, oùsnous ferez la grace d’imit et</l>
            <l>
                <lb/>Ioſias, en toutes ſes aCtions -lequel apres s’eſtre rendu</l>
            <l>
                <lb/>ſç̧auant en la Loy, aſſemblarous les plus anciens de</l>
            <l>
                <lb/>ſon Roy aume &amp; accompagné de tons les Prophetes,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de tous les Sacrficareurs, monta aû Temple. &amp;</l>
            <l>
                <lb/>’eſtant aſſis enſon ſiege fit alliance deuant Dieu, d’o¬</l>
            <l>
                <lb/>beir</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>17</l>
            <l>
                <lb/>beir à ſes Sratuts, à ſes Conſtitutions &amp; à ſes Ordon¬</l>
            <l>
                <lb/>ances, &amp; fit promettre à tous ſes Subiets, d’aceom¬</l>
            <l>
                <lb/>plir toutes les parolles de l’Alliance, ſelon la paction</l>
            <l>
                <lb/>du Dieu de leurs peres, ce qu’ils garderent tout le</l>
            <l>
                <lb/>temps de la vie de ce Prince.</l>
            <l>
                <lb/>I’eſpere, SI R E, que vous en ferez de meſme, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’apres vous eſtre rendu ſçauant en la Loy, qui eſt ſe.</l>
            <l>
                <lb/>lon Pindare, la Reine de Deu &amp; des hõmes, ou pour</l>
            <l>
                <lb/>en parler plus raiſonnablement auec Demoſtene, vn</l>
            <l>
                <lb/>don de Dieu, &amp; vne inuention &amp; ordonnance des Sa¬</l>
            <l>
                <lb/>ges, pour reprimer les malefices, &amp; maintenir la Re¬</l>
            <l>
                <lb/>publque, à la regle de laquelle chacun doit dreſſer</l>
            <l>
                <lb/>le cours de ſa vie, que voſtre Maieſté aſſemblera tous</l>
            <l>
                <lb/>lIes plus anciens de ſon Royaume pour en former vn</l>
            <l>
                <lb/>bon Conſeil, ou ſe reſoudront ſagement &amp; prudem¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, ſans intereſt &amp; ſelon Dieu, toutes les affaires les</l>
            <l>
                <lb/>plus eſpineuſes, afin de nous redonner ce Siecle d’or</l>
            <l>
                <lb/>dont ioüſſoient nos premiers peres. Et puis apres re¬</l>
            <l>
                <lb/>gner, &amp; entre celuy qu regne, l’vn &amp; l’autre n’ont</l>
            <l>
                <lb/>qu’vn meſme ôut, qui eſt le ſalut de l’Eſtat. &amp; tous les</l>
            <l>
                <lb/>deux ſont ordonnez pour le bien de la Patre: &amp; c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>pour cela qu’on dit que ſeruir au Senat c’eſt regner, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que regner eſt vne eſpece de ſeruitude. De maniere</l>
            <l>
                <lb/>que celuy qui ſçat bien ſeruir le Ptince, ſeait bien</l>
            <l>
                <lb/>ſeruir l’Eſtat, &amp; qui ſç̧ait bien ſeruit l’Eſtat ſeait bien</l>
            <l>
                <lb/>ſeruir le Prince. Ordonner ou conſeiller ce qu’il</l>
            <l>
                <lb/>faut qu’on ordonne eſt vne meſme choſe.</l>
            <l>
                <lb/>Voilà, SlR E, vne partie des qualitez d’vn Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ce pour la deliurance duquel toure la France vous re¬</l>
            <l>
                <lb/>mercie, &amp; d’vn Prince, SIR E, qui ſera vn iour</l>
            <l>
                <lb/>voſtte bras dtoit en la conqueſte de la Terre-Sainte.</l>
            <l>
                <lb/>Et voilà, SIRE, les grandes obligations que touite la</l>
            <l>
                <lb/>Pr’ance vous a, de luy auoir redonné celuy qui doit</l>
            <l>
                <lb/>eſtendreſes limites par tout o le Soſerl eſtend ſa lu¬</l>
            <l>
                <lb/>miere; tout le monde ſcait bien que Dieu &amp; la Natu¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>18</l>
            <l>
                <lb/>re l’ont doü̈é de toutes les gracés qu’on ſç̧auroit deſi¬</l>
            <l>
                <lb/>ret en la perſonne d’vn Prince, ſon eſprit eſt ſubil,</l>
            <l>
                <lb/>penetrant &amp; fort vniuerſel. Son courage inuincible,</l>
            <l>
                <lb/>ſon parlert concis &amp; ſententieux, &amp; ſa dextetitc imcõ.</l>
            <l>
                <lb/>parable. On vod bien qu’il a l’œil vgilant, le viſage</l>
            <l>
                <lb/>benin, &amp; la conſtancefort belle. Ceux qui ont l’hon-</l>
            <l>
                <lb/>neur de l’approcher voyaãt ſon naturel &amp; ſon humeur,</l>
            <l>
                <lb/>ſont cout raints d’auoüer qu’il eſt l’vn’que en ſon eſpe¬</l>
            <l>
                <lb/>ce.. Toutes ces excellentes qualitez qui paroiſlen</l>
            <l>
                <lb/>éminemment en ſa perſonne me donneront, s il</l>
            <l>
                <lb/>vous plaiſt, SlRE, la liberté de vous dire en fa</l>
            <l>
                <lb/>faueur, ce que peut-eſtre homme du monde ne vous</l>
            <l>
                <lb/>oſeroit dire, tant la Maieſté des Roys eſt enuironnée</l>
            <l>
                <lb/>de flateurs &amp; d’hypocrites, contre la volonté́ de So¬</l>
            <l>
                <lb/>lon: Car il dt qu’il ne faut point approcher des grãds</l>
            <l>
                <lb/>que pour leur dire la verité des choſes: mas il la leur</l>
            <l>
                <lb/>faut dire auec paroles de ſoye, ainſi que Parſatis me</l>
            <l>
                <lb/>re de Cyrus nous l’enſeigne.</l>
            <l>
                <lb/>Il faut grand Roy, que vous teniez touſiours ce</l>
            <l>
                <lb/>Prince pres de voſtre perſonne, afin qu’il ne s’eſloi¬</l>
            <l>
                <lb/>gne de vous non plus que l’ombre de ſon corps, que</l>
            <l>
                <lb/>les rayons du Soleil de leur Aſtre, que le ruiſſeau</l>
            <l>
                <lb/>de ſa ſource, que la tige de ſon arbre, que le corps de</l>
            <l>
                <lb/>ſon ame, ni que l’homme de celuy qui luy a donn é</l>
            <l>
                <lb/>l’eſtre. Les Planetes ne ſortent iamais de leur Zodia¬</l>
            <l>
                <lb/>ques, ou ſi par vn mouuement deſreglé il arriue qu’el¬</l>
            <l>
                <lb/>les enſortent, tout lVniuers en eſt troublé, &amp; out</l>
            <l>
                <lb/>le monde ſublunaire ſe trouue dàs vne confuſion tres¬</l>
            <l>
                <lb/>horrible. Les Princes du Sang ſont les vrayes Pla¬</l>
            <l>
                <lb/>netes du Ciel où voſtre Maeſté reſide, leur lu.</l>
            <l>
                <lb/>miere ne ſe tire que de la preſence de leur Sou¬</l>
            <l>
                <lb/>uerain, qui eſt le veritable Soleil de ces Planettes rai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnables, plus ils en approchent&amp; plus ils ſont ra¬</l>
            <l>
                <lb/>dieux au reſte des hommes,plus ils vous aggreeront,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; plus ils en ſeront conſiderables. Simboliſant auec</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>vos volontez, &amp; cherſſſant ceux que vous cheriſſez,</l>
            <l>
                <lb/>ils en ſeront plus en honneur, plus en authoiité &amp;</l>
            <l>
                <lb/> plus en aſſeurance. I n’y aura faction ſi forte &amp; ſi</l>
            <l>
                <lb/>puiſſante, quelque dangereuſe qu’elle piſſe eſtre,</l>
            <l>
                <lb/>qui s’oſe eſl euer contre eux, quand voſtre Maieſté les</l>
            <l>
                <lb/>tiendra ſous vne protecton ſi conſiderabie que la vo.</l>
            <l>
                <lb/>ſtre, ny Monarque ſi grand &amp; ſi redoutable en toute</l>
            <l>
                <lb/>l’Europe qui veüille entreprendre d’armer contre</l>
            <l>
                <lb/>vous, quand ils ne vous abandonneront iamais, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ſeront touſiours preſts d’expoſer leurs biens &amp;</l>
            <l>
                <lb/>leurs vies pour voſtre ſeruice. Ainſi voſtre Maieſté</l>
            <l>
                <lb/>leur ſeruira de Prorecteur, contre leurs enuieux, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ces illuſtres Heros vous ſeruiront de rempart contre</l>
            <l>
                <lb/>tous les plus gtands dela terre. Voyez de grace a¬</l>
            <l>
                <lb/>preés celà, SIRE, ſi toute la France n’eſt pas bien</l>
            <l>
                <lb/>obligée de vous remercier, comme el le fait par mon</l>
            <l>
                <lb/>entremiſe, de la deliurance de ces Princes, puis</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ſont ſi neceſſaires à Voſtre Maieſté, &amp; puis</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils doiuent faire le ſalut de toute cette Monar</l>
            <l>
                <lb/>chie.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> or E</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>ne2</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>2.2</l>
            <l>
                <lb/> ool</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
