<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1suppl189_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Premier (le) courrier des princes, apportant toutes les
          nouvelles tant de la cour que de l'armée de Son Altesse Royale et d'ailleurs</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=2HEXtG8S-3UC"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Premier (le) courrier des princes, apportant toutes les nouvelles
            tant de la cour que de l'armée de Son Altesse Royale et d'ailleurs</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="16" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">189. Premier (le) courrier des princes, apportant toutes les nouvelles
          tant de la cour que de l'armée de Son Altesse Royale et d'ailleurs. Paris, André Chou-
          queux, 1652, 16 pages. Je ne connais que ce numéro. En faut-il d'autres? et combien ? La
          cour était à Gien ; voilà pour la date. Le brave Sirot avait été blessé devant Gergeau au
          corps et au visage ; c'est tout ce qu'on y peut recueillir de nouvelles.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          
          
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
          <lb/>LE PREMIER
          <lb/>COVRRIER
          <lb/>DES PRINCES
          <lb/>APPORTANT TOVTES
          <lb/>les nouuelles, tant de la Cour
          <lb/>que de l’Armée de ſon Alteſ¬
          <lb/>ſe Royale &amp; d’ailleurs.<figure type="decoration"/>
          <lb/>A PARIS,
          <lb/>Chez ANDRE CHOVQVEUX, ruë Sainct
          <lb/> André des Arts.
	  <lb/> MD DC. LII.
          <lb/><imprimatur>Auec Permißion de ſon Al. Royale.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
          <lb/>PREMIER COVRRIER DES</l>
        <l>
          <lb/> Princes.</l>
        <l>
          <lb/>1 </l>
        <l>
          <lb/>AV LECTEVR.</l>
        <l>
          <lb/> MY LECTEVR, omme parcy-deuant u s.</l>
        <l>
          <lb/> prins conmcentement d’apprendre les nounelles de</l>
        <l>
          <lb/>Guyenne, lors que Monſeigneurle Prince de Condey eſtoi</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de ce qui ſe paſſoit en la gaere qui s’y faiſois auec plus</l>
        <l>
          <lb/>d’effee qu’à preſent, qu’il en eſt aqbſene. On a iugé qu com¬</l>
        <l>
          <lb/>me le fart de la guerre eſt ainenant vers la riuiere de Eoire</l>
        <l>
          <lb/>s pays de Sologne &amp; de Gaſtinois, u aurois à plaiſir d’ap¬</l>
        <l>
          <lb/>prendre ce qui ſe paſſe emtre les armées Mazariner &amp; celle</l>
        <l>
          <lb/>des Prmces de Frace nis ſous les ondres de ſonAl. Royale,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; comnae encela on a voulu ſasis fare à ta uriofee, on r’eſt</l>
        <l>
          <lb/>adſe d’obſeruer les nouuelles de l’eſtat preſent de ceſte guerre</l>
        <l>
          <lb/>ſelon le rapport qui s’en peut aprendre des Courries des.</l>
        <l>
          <lb/>Princes, que nos te donnerons d’oreſnauant a meſure qu’iis</l>
        <l>
          <lb/>arrineront, pourue que tu aye nmaſtre-trauail, nos ſoins es¬</l>
        <l>
          <lb/>plyez les renelir &amp; nos peines agreables...</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>&amp;,</l>
        <l>
          <lb/>e ep? p:</l>
        <l>
          <lb/>PREMIER CORRER DEsS PRNcES,</l>
        <l>
          <lb/>Apporrant touies les nouuelles tant de la Cour que</l>
        <l>
          <lb/>de l’armée de ſon ALTESSE ROYALE &amp; d’ailleurs.</l>
        <l>
          <lb/> Es nouuelles d’Angersous apprennent le mau¬</l>
        <l>
          <lb/>uais traicterhment que ceſte ville là areç̧eu &amp; re¬</l>
        <l>
          <lb/> çot iournellemient par ceux que le Cardinal Maza¬</l>
        <l>
          <lb/>rin y a enuoyez &amp; le regret qu’elle a de voir le peu de</l>
        <l>
          <lb/>fidelité qu’on luy a tenueé lors qu’envoyant ſes Depu¬</l>
        <l>
          <lb/>tez aà̀ Saumur pour proteſter de leur ’obeyſſance au</l>
        <l>
          <lb/>Roy &amp; luy teſmoigner le contentement auec lequel</l>
        <l>
          <lb/>ſa Maieſté ſeroit touſiours bien receuë̈ en ſa ville</l>
        <l>
          <lb/>d’Angers, qui a de tout temps eſteé tres-fidelle à ſon</l>
        <l>
          <lb/>Roy, moyennant leſquelles proteſtations on’luy</l>
        <l>
          <lb/>aioit promis de maintenir &amp; conſeruet ſes priuile¬</l>
        <l>
          <lb/> ges, &amp; qu’il ny ſeroit fait ni apporteé aucunechoſequî</l>
        <l>
          <lb/>peut donner ſuiet de plainte &amp; de meſcontentenent</l>
        <l>
          <lb/>à ſes habitans par ceux qui y entreroient au nom de</l>
        <l>
          <lb/>ſadte Majeſté, qu’aucontraire, ils en receuroient vh</l>
        <l>
          <lb/> traictement ſi doux, qu’ils auroient tous ſujet de s’en</l>
        <l>
          <lb/>loü̈er.</l>
        <l>
          <lb/> Mais comme le Cardinal Mazarin fait profeſſion</l>
        <l>
          <lb/>de violer toure foy, donner &amp; tient pour maximes</l>
        <l>
          <lb/>tres pernicieuſes, que l’on ne doit tenir ny garder la</l>
        <l>
          <lb/>foy &amp; la parolle aux ſuiets, il en a bien fait connoi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>te les effetreuers eſte vild’Angers s ca coamné</l>
        <l>
          <lb/>elle eut tres-librement ouuert ſes portes à ceux que</l>
        <l>
          <lb/>le Cardinaly enuoyoit pour s’en aſſurer, &amp; fait entretr</l>
        <l>
          <lb/>nombre do gés de guerre plus grand qu’il n’auoit eſté.</l>
        <l>
          <lb/>accordeé, pou chaſtier ſes habitans, qui auoient pris</l>
        <l>
          <lb/>les armes ſous le Duc de Rohan leur Gouuerneur</l>
        <l>
          <lb/>pour leur iuſte deffenſe à empeſcher leurtune, com¬</l>
        <l>
          <lb/>me s’eſtant inſtruicts de ce que pluſieurs ville de</l>
        <l>
          <lb/>Guyene, Poictou, de Berry &amp; d’autres paysauoient</l>
        <l>
          <lb/>enduoré ſous latyrénre des ſoldats de ce Cardinal, ils ne</l>
        <l>
          <lb/>furét ſitoſt ontrez qu’au lieu d’y entretenit lesarticles?</l>
        <l>
          <lb/>porte pai la capitulatiõ à eux accordé́e, que lesſoldats</l>
        <l>
          <lb/>commencerent d’y viure comme à diſegetion, &amp; leur</l>
        <l>
          <lb/>chef à exiger des ſommes immenſes des habitans.</l>
        <l>
          <lb/>Et conte la Declararion expreſſe du Roy de l’an¬</l>
        <l>
          <lb/>née i648. verifiées en ſon Parlement de Pat les I¬</l>
        <l>
          <lb/>tendans de la luſtice euſſent eſté caſſez &amp; reuoquez,</l>
        <l>
          <lb/>le Cardinal, qui ne fait non plus d’eſtat des Ordon¬</l>
        <l>
          <lb/>nances du Roy, ni des Arreſts de Parlement de Fran¬</l>
        <l>
          <lb/>ee, que d’vne chanſon, y a enuoié vneperſonne à ſade¬</l>
        <l>
          <lb/>uotion pour Intendant de laluſtice, lequeleuec deux</l>
        <l>
          <lb/>cens Mouſquetaires qu’il a logez dans le Chaſtaau</l>
        <l>
          <lb/>coneraint les Marchands par empriſonnement des</l>
        <l>
          <lb/>Magiſtrats &amp; d’autres principaux habitans à payer les</l>
        <l>
          <lb/>ſommes qui leur eſtoiaent impoſea dont la-ville à en¬</l>
        <l>
          <lb/>oye ſes deputez au Parlement de, Paris, en faire</l>
        <l>
          <lb/>ſes plaintes.</l>
        <l>
          <lb/>L’onſçailes depareens uiolen barbaes &amp; ué,</l>
        <l>
          <lb/> B</l>
        <l>
          <lb/>A¬</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>huains que les Soldats Maariris ont comnis é́s e</l>
        <l>
          <lb/>uironsde Saumur, de Tours de Blois ſans eſpargnor</l>
        <l>
          <lb/>lesleux ſacrez ny auoir eſgard à fexe.ny à la’qualité</l>
        <l>
          <lb/>des perſonnes qu’ils ont cruellement traictés, oputre</l>
        <l>
          <lb/>les vols, &amp; Larcias inendiens &amp; bruſlements qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>ont commis en vne infinité de lieux, à la ruiae &amp; de¬</l>
        <l>
          <lb/>ſolarion du pauuare peuple</l>
        <l>
          <lb/> Le deſſein d ces-impie eſtranger &amp; eunemy no¬</l>
        <l>
          <lb/>toire eſtant de faire approchet ſes armées es enuirons</l>
        <l>
          <lb/>de Paris pour ſe vanger de ceſte grande ville capitale</l>
        <l>
          <lb/>u Royaume on la faiſant fouffrir, la famine &amp; l di</l>
        <l>
          <lb/>tte de toutes choſes par-la reſoluion ps luy priſ4</l>
        <l>
          <lb/>&amp;e faire ſaiſtr ou tes les aduenues &amp; faire que la neceſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſité nettant ceſte grande ville en grande peine le</l>
        <l>
          <lb/>grand peule ſetoir contramct àsentrecpouppe la</l>
        <l>
          <lb/>gorge, &amp; àſe ruiner de luylmeſme, cequieua; aſſou</l>
        <l>
          <lb/>uy ſa malheureuſe retentiou: Mais la deroute d’n</l>
        <l>
          <lb/>bonne partie des trouppes parles armesde’ſon Alreſ¬</l>
        <l>
          <lb/>fe oyale, commandées paronſeur Ptinc4d</l>
        <l>
          <lb/>Cond́, ont deſtouneé ce grandmalecelapourtan as</l>
        <l>
          <lb/>fait perdre la volonté de ce Scelert d’aclauarla rûine</l>
        <l>
          <lb/>de la Ffbuce par la coninuation de la guerre, empeſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ehantque le Roy neretourne enſa bonne villed Pa-</l>
        <l>
          <lb/>ris.</l>
        <l>
          <lb/>’Car au gfand’Conſeil de guanquiſetina ſae</l>
        <l>
          <lb/>ily a pea dd iburs, pour viuà quy larmée, Maari</l>
        <l>
          <lb/>ſeroit employée, il y eu de grandes paroqlles conte¬</l>
        <l>
          <lb/>taeionentre le Mareſchad da Vdlrby,louuerneur</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>de la peiſonne du Roy, &amp; le Mareſchal du Pleſfis</l>
        <l>
          <lb/>Praſln, eſclaue de ce Cardinal, ſç̧auoir ſi ſa Maieſté</l>
        <l>
          <lb/>-etourneroit à Patis, le Meſchal de. illeroy pro¬.</l>
        <l>
          <lb/>poſa de. canluire ſadite Maiſté́ en ſa bonne uille</l>
        <l>
          <lb/>deParis fans le Cardinal &amp; qu’il ſȩauoit quelle y ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>oit tresbien receu par les’anſiens qui aymenna.¬.</l>
        <l>
          <lb/>turellement leu Roy, &amp;ſe tinnent tres eureuy</l>
        <l>
          <lb/>lots qu’il y ſejoufs comoau ,ceatre de ſon jpos.</l>
        <l>
          <lb/>Maisil fuat auſſi toftconttedispar le Mareſchal.d4</l>
        <l>
          <lb/>Pleſſis Praſlin au contraire, ſelanla reſolutiõ̃ de Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>arin, qu’ilae falloir poindamener le oy aà̀ Pais &amp;</l>
        <l>
          <lb/>que ſon Epinence e deſiipas esouqnor en, vne</l>
        <l>
          <lb/>ville qui b’aunoiiugé &amp; andamné́ oomme, criminel</l>
        <l>
          <lb/>de leze Maieſté, &amp; qu’il falloit continuer la guerreé́</l>
        <l>
          <lb/>pout ronplaſuenernion deice;; ce Mareſe</l>
        <l>
          <lb/>ehal faconſnethpar lesMaais e le Mareſcha</l>
        <l>
          <lb/>de-Villeeoy mbnuts6.2..</l>
        <l>
          <lb/> oauoarun lo uroiuol oout ſie olus ouiſn</l>
        <l>
          <lb/>enntre Meſſieurs les ainoos à uiré la pluſpartdes gar!</l>
        <l>
          <lb/>iſons, nurr ſoulsmea des yille&amp; Jplace Jonre</l>
        <l>
          <lb/>de Fraae, mais de cellesda lFlandtes, d’lralie de.</l>
        <l>
          <lb/>Catalogne onquiſes pat les armosodgts,2</l>
        <l>
          <lb/>aſté cauſe quol’Eſpagnol aueconobere gvaſſeaue</l>
        <l>
          <lb/>caſſiegé la ville de Grauelinaes amerl&amp; prrela</l>
        <l>
          <lb/>quelle auoix eſté le commoancement du bonheur &amp;.</l>
        <l>
          <lb/>de la g loire des arms de ſor lR. ſç̧achane que</l>
        <l>
          <lb/>le Mareſrade, Gnçey eneſtoit abln, que la gar¬</l>
        <l>
          <lb/>niſon eaaauoi eſté affolbhie prnbonue arjtiode</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/> 3</l>
        <l>
          <lb/> Solda’qu’on en auioit tité́ ſelon les ordre de Maxa¬ ¬</l>
        <l>
          <lb/>rln, &amp; qu’elle eſtoit nal pourueuë pour ſe deffendre </l>
        <l>
          <lb/>&amp; ſouſtenir vn l’on ſiege, de mauieio qu’il eſt com¬ i</l>
        <l>
          <lb/>re aſſeeré qu’en l’eſtat preſent auque la France ſe¬ </l>
        <l>
          <lb/>troiiuent à̀ preſent, que c’eſte place tres-jmportante</l>
        <l>
          <lb/>au’ Royaume ſe poe &amp; retquitnra à ſus premiers </l>
        <l>
          <lb/>Maiſtres, ne pouudneſtre ſecouruë</l>
        <l>
          <lb/> Ee méſne ſe peut dire de lCacaloge d’ou ce meſ¬ </l>
        <l>
          <lb/>ne Cardinal aà̀ tirer; les meilleuſtes trouppes que le</l>
        <l>
          <lb/>Roy y entretenoit poar y eõſeruer ſon authorité, puis</l>
        <l>
          <lb/>que les Catalanss’eſtoiẽt d leur pareslbre &amp; volõ̃té </l>
        <l>
          <lb/>donné à̀ ſa Maieſté Tres-Chraſbienne laquelle e</l>
        <l>
          <lb/>ployé tant de mlhone d’brede milliers de bons &amp; </l>
        <l>
          <lb/>vaillans Soldats pour ſa conſeruation tontre l’Eſpa¬</l>
        <l>
          <lb/>gnol, en ſorte que le Mareſchl odancourt qui </l>
        <l>
          <lb/>comamande pouir ſ Maieſté, n’ayantfderny agee ¬</l>
        <l>
          <lb/>pour empeſcher la perte de ceſteprinoipauté, &amp; ſans</l>
        <l>
          <lb/>eſperance d’en renuoyer pendant nos troubles. clui¬</l>
        <l>
          <lb/>le, ayant fait tout ce qu’vn grand &amp; vallaut Capitai¬ </l>
        <l>
          <lb/>ne peut tefmoigner-en la condrite de la guerre, ſers</l>
        <l>
          <lb/>contraint de ceder à̀ la force Eſpagnole laquelle</l>
        <l>
          <lb/>ayant tenuegtemps la ville de Darcelonne Blo,</l>
        <l>
          <lb/>quée - fhiegée par mer &amp; par terre, par Montjoux</l>
        <l>
          <lb/>Citadelle qui-la commade, s’e rendra finalle¬</l>
        <l>
          <lb/>ment maiſtre, ce qui ſera par neceſſité ſuiuy du reſte¬</l>
        <l>
          <lb/>de la Catalogne qui ne ſe pourra plus coſeruer.</l>
        <l>
          <lb/>Ilfaue eſperer Ie meſme de ce queles Ftaois po¬!</l>
        <l>
          <lb/>ſedeut en ltalie, car l’Eſpaguolqui y degrades in¬</l>
        <l>
          <lb/>trigues</l>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>9.</l>
        <l>
          <lb/>agae&amp;idtolligence, voulaaoſpſerori de l’oeefiie.</l>
        <l>
          <lb/>denos guerres ciuille, trauailleà fairtl vne puiſxté</l>
        <l>
          <lb/>lgueaue les Princes &amp; Rapubſiques d’Italie, pou</l>
        <l>
          <lb/>en chaſſer les François &amp; reprendre Cazal, Monacho</l>
        <l>
          <lb/>eautres pl aces que le Roy a eonquiſes par le bon¬</l>
        <l>
          <lb/>heur de ſes armes: Ce Cardinal y ayant ſemé́ la diui?</l>
        <l>
          <lb/>ſiona &amp; altere les cœurs &amp; la bonne volonté que les</l>
        <l>
          <lb/>Princes &amp; Potenrats Iraliens, auoient pour la France;</l>
        <l>
          <lb/>de laquelle’ils ont touſiours eſté puiſsãment ſecourus</l>
        <l>
          <lb/>lors que l’Eſpagnol leur a-fait la guerret mais depuis</l>
        <l>
          <lb/>que Mazarin yaontretenu des Corſadires &amp; des Pyra¬</l>
        <l>
          <lb/>tes, il les a rendus ennemis de la France, pauure, Frcéd</l>
        <l>
          <lb/>malheureuſe en ta condition pceſente, de voir que</l>
        <l>
          <lb/>pour maintrenir vn eſtranger &amp; tyran on y voye les</l>
        <l>
          <lb/>Ftançois arme contreles François, courir aà ta ruineé,</l>
        <l>
          <lb/>deſchirant tes propres entrailles, &amp; mertre l’Eſtat</l>
        <l>
          <lb/>au bord de ſa perte; pour aſſouuir ce monſtre impi¬</l>
        <l>
          <lb/>roiable &amp; alrere du ſang de ton peuple.</l>
        <l>
          <lb/>Il eſt ſi inſolent qu’au lieu de s’arreſter dans le cours</l>
        <l>
          <lb/>deſa malheureuſe conduite, &amp; deſſaier à̀ ſe retirer</l>
        <l>
          <lb/>-pour eontenrer laFrance, de laquelleil s’eſt rendu eni</l>
        <l>
          <lb/>nemy, il recherche s’authoriſer plus que iamais par de</l>
        <l>
          <lb/>nouuelles aliances qu’il proteſte, comme celle du</l>
        <l>
          <lb/>aariage de l’vne de ſes niepces auee le fils du Duc</l>
        <l>
          <lb/>de Boiillon, auquel il promet des Gouuememens &amp;</l>
        <l>
          <lb/>des Benefices, come ſi la Faace depondoit toute de</l>
        <l>
          <lb/>lay &amp; qu’len peuſt diſpoſer à ſon plaiſrrà, ce ſubjer</l>
        <l>
          <lb/>ilaſai alléen Cour, le meſme Dc de Boü̈illou uy</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/> ic</l>
        <l>
          <lb/>à fait donner la charge de Conſeiler d’Eftat, &amp; d’eſ¬:</l>
        <l>
          <lb/>tre commeil eſt aà̀ preſent des premiers au Conſeil ſe¬.</l>
        <l>
          <lb/>eret &amp; de guerre du Roy, afin d’y faire paſſer &amp; reſou¬</l>
        <l>
          <lb/>-dre tout ce qui entrera en l’Imagination de ce Cardi¬</l>
        <l>
          <lb/>nal, qurveut eſloigner ſa Maieſté le plus qu’il pourra</l>
        <l>
          <lb/>de Paris, puis qu’il connoiſt que les grandes villes &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ſur tout ceſte capitale eſt reſolueë de receuoir ſa Maie¬.</l>
        <l>
          <lb/>ſté en cas qu’elle n’y amene Mazarin.</l>
        <l>
          <lb/> Son Alteſſe Royalle intereſſée au ſalut de la France</l>
        <l>
          <lb/> au repos du peuple, trauaille grandement aà groſſir</l>
        <l>
          <lb/>ſon armée pour ruiner celle deoſtrecommun enne¬¬</l>
        <l>
          <lb/>my, à quoy il n’eſpargne ſes ſoins ny ſon credit, tants</l>
        <l>
          <lb/>enuers le Duc Charles de Lorraine, qui luy offre ſes</l>
        <l>
          <lb/>trouppes, qu’enuers les Cours Souueraines, pour les</l>
        <l>
          <lb/>entrerenr dans l’vnion reſolaë pour le bien de</l>
        <l>
          <lb/>l’Eſtat.</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Prince ſecondans la bonne’ intention,</l>
        <l>
          <lb/>de ſon Alteſle Royale, a touſiours proteſté com¬</l>
        <l>
          <lb/>me il fait encore, qu’au cas que Mazarin ſoit eſloigné,</l>
        <l>
          <lb/>il poſera les armes &amp; les joindra auec celles du Roy,;</l>
        <l>
          <lb/>pour les employer contre les ennemis eſtrangers, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>empeſcher leurs irruptions en France, les autres Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>ces vnis conſpirent au meſme deſſein.</l>
        <l>
          <lb/> Et defait ſon Alceſſe Royale &amp; ledit Seigneur</l>
        <l>
          <lb/>Prince ayant fait leuer bon nombre de Cauallerie&amp;</l>
        <l>
          <lb/>d’Infanterie dans Paris &amp; aux enuirons, &amp; fourny ar¬</l>
        <l>
          <lb/>gent pour l’entretenir, en font partir iournellemenc</l>
        <l>
          <lb/>des Compagnies pour s’alle rendre en l’armée de-la</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>dite Alteſſa en Gaſtinis, où elle groſſit ſous la</l>
        <l>
          <lb/>conduitte du Comte de Tauanne, aſſiſté du Marquls</l>
        <l>
          <lb/>de la Boulaye &amp; du Baron de Clinchant vaillant &amp; et¬</l>
        <l>
          <lb/>permenté́ Capitaine, pour la ſubſiſtance de laquelle</l>
        <l>
          <lb/>atmée, on achepre du bled &amp; des fourrages aux lieux</l>
        <l>
          <lb/>où l’on en l’on en peut trouuer.</l>
        <l>
          <lb/> L’arrmée Mazarine a paſſé la Loire, &amp; eſt entré́e en</l>
        <l>
          <lb/>Gſtinois preés la ville de S. TFarge au, qu’on dirauoir</l>
        <l>
          <lb/>comme inueſtie, car pour Gerjeau, il ny paſſe per¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonnes à cauſe ds quelques arches que fit rompre le</l>
        <l>
          <lb/>Baron de Sirop lors qu’il l’attaqua, contre le Comte</l>
        <l>
          <lb/>de Paluau, où il fut bleſſeé au viſage &amp; au corps, eh</l>
        <l>
          <lb/>telle ſorte qu’apres auoir eſté́ penſé fort ſoigneuſe¬</l>
        <l>
          <lb/>ment, tantpar vn Chirurgien que ſon Alteſſe Royale¬</l>
        <l>
          <lb/>lay enuoya que par d’autres Chirurgiens d’Orleans, il</l>
        <l>
          <lb/>mourut au tres-grand regret de ſadite Alteſſe &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>toute l’armée, comme vieil &amp; vaillant Capitaine qui</l>
        <l>
          <lb/>s’eſt trouué en ſix vingts barailles &amp; combats &amp; à</l>
        <l>
          <lb/>quanrité de ſieges où il a laiſſé́ mille belles preuues de</l>
        <l>
          <lb/>fon grand courage.</l>
        <l>
          <lb/>La Cour eſt touſiours à̀ Gyen, où ſe tient fort ſo¬</l>
        <l>
          <lb/>uant Conſeil, pour reſoudre où le Roy prendra ſa</l>
        <l>
          <lb/>marche, le Cardinal Mazarin a beaucoup de fois</l>
        <l>
          <lb/>propoſeé de mener ſa Maieſteé à Lyon, peut-eſtre plus</l>
        <l>
          <lb/>proche d’Italie où il pourroit faire ſa retraitte er cas</l>
        <l>
          <lb/>qu’il y fuſt contraint.</l>
        <l>
          <lb/> Autres ont eſté d’auis de retourner en Berry, preſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſer &amp; prendre Mouron, que Mouieut le Prince a’faii</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>12</l>
        <l>
          <lb/>nouuellement pourueoit de ſoldats &amp; de munltions</l>
        <l>
          <lb/>neceſſaires pour la deffenſe.</l>
        <l>
          <lb/> Autres Conſeillent de retourner à Tours, oùeſten¬</l>
        <l>
          <lb/>core le Grand Conſeil auec ces deux Semeſtres, pour</l>
        <l>
          <lb/>de là aller à̀ Angers, mais iuſques à preſent il n’y a rien</l>
        <l>
          <lb/>de reſolu, &amp; le Cardinal attend les nouuelles leuées</l>
        <l>
          <lb/>qu’il fait faire ſoudement aà̀ P’aris &amp; ailleurs, pour leſ¬</l>
        <l>
          <lb/>quels faire, il a enuoyé des Capitaines auec argent &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Commiſſions, &amp; lors qu’elles ſeront arriuées, ſon deſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſein eſt de venir aà̀ vne autre bataille, qu’il s’imagine</l>
        <l>
          <lb/>gaigner ſur Meſſieurs les Princes.</l>
        <l>
          <lb/> L’on eſcrit de Dijon qu’vne armée du Duc Char¬</l>
        <l>
          <lb/>les de Lorraine, commandé́e par le Major Hogge Sa¬</l>
        <l>
          <lb/>uoyard, eſt artiuée à Jounelle &amp; à Vezon en la Fran¬</l>
        <l>
          <lb/>che-Comté, auec ordre exprés de paſſer en France, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>joindre l’armé́e de ſon Alteſſe Royale, pour à̀ quoy</l>
        <l>
          <lb/>faire lepain de munition en pluſieurs lieux, afin de</l>
        <l>
          <lb/>preuenir le deſordre que ces trouppes Lorraines</l>
        <l>
          <lb/>pourroient fare en leur paſſage..</l>
        <l>
          <lb/>De plus le Comte de Volmo à quatre mille che¬</l>
        <l>
          <lb/>uaux Allemans qu’il promet amener aà ſa meſme Al¬</l>
        <l>
          <lb/>teſſe Royale, aux conditions accordées.</l>
        <l>
          <lb/>On mande d’Amiens que le Due d’Elbœuf &amp; le</l>
        <l>
          <lb/>Mareſchal d’Aumont ont ordre expreés de leuer l</l>
        <l>
          <lb/>plua de trouppes qu’ils pourront pour enuoyer à Ca¬</l>
        <l>
          <lb/>lais, à Dunerque &amp; au ſecours deGraueline, maisque</l>
        <l>
          <lb/>faute d’argent ils ne trouuent point de ſoldats qui ſe</l>
        <l>
          <lb/>veulẽt s’ẽrooller, ce qui pourra empeſçber de ſecourir</l>
        <l>
          <lb/>Graueline,</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>Grueline, où̀ les ennemis ont deſia pris quelqes</l>
        <l>
          <lb/>Forts, qui ſeruent pour les loger &amp; incommoder</l>
        <l>
          <lb/>d’autant plus la place.</l>
        <l>
          <lb/> Les nouuelles de Bruxelles plus dernieres, ſont que</l>
        <l>
          <lb/>le Duc Charles en deuoit ſortir pour aller ordonner</l>
        <l>
          <lb/>vna autre corps d’armée conduitte par le Comte de Li¬</l>
        <l>
          <lb/>gneuille ſon Lieutenant General, qui doiuent paſſer</l>
        <l>
          <lb/>par le Barrois en Baſſigny, &amp; marcher vers l’armeée de</l>
        <l>
          <lb/>ſon Alteſſe Royale.</l>
        <l>
          <lb/>Le premier corps d’armée arriué en Franche- Com¬</l>
        <l>
          <lb/>teé, eſt venu d’Alſace où le Duc Charles les auoit en¬</l>
        <l>
          <lb/>uoyez hyuerner, ce derrier ſort du pays de Liege, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>prennent deux differentes routes en leur marchepour</l>
        <l>
          <lb/>la France.</l>
        <l>
          <lb/> Qui eſt malheur bien grand de ce que l’on eſt con¬</l>
        <l>
          <lb/>trant de faire, ainſi entre des armées eſtrangeres au</l>
        <l>
          <lb/>Royaume qui n’y peuuent cauſer que de la ruine, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de la deſolation, &amp; cela oblige pour preuenir la mal¬</l>
        <l>
          <lb/>heureuſe intention du Cardinal Mazarin, qui deſire</l>
        <l>
          <lb/>voir les Princes, la Nobleſſe, les meilleurs Capitaines,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; les plus belles forces Françoiſes s’entre-ruiner pour</l>
        <l>
          <lb/>encourager, comme l’on croit, les ennemis eſtran¬</l>
        <l>
          <lb/>gers de nous faire plus facilement la guerre, n’entre¬</l>
        <l>
          <lb/>tenant les armeées d’hommes &amp; d’argent que pour en</l>
        <l>
          <lb/>fuirte ferendre Maiſtre des Prouinces de France qu’ls</l>
        <l>
          <lb/>iugeront eſtre plus à leur bien ſceance, ſans y pou¬</l>
        <l>
          <lb/>uoireſtreenpeſchez.</l>
        <l>
          <lb/> Lestfouppes de l’armée de fon Altee Royale qui</l>
        <l>
          <lb/>D</l>
        <l>
          <lb/>., .-¬aſ</l>
        <l>
          <lb/>r¬¬2,. .....</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>i4</l>
        <l>
          <lb/>eſtoit poſtée prés de Lorris en Gaſtinois, s’eſtendent</l>
        <l>
          <lb/>à preſent iuſques à Montargis pour s’oppoſer aux Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>zarins, qui ſont au dcç̧à la Loire, &amp; qui ont eſté con¬</l>
        <l>
          <lb/>traint de quitter la Sologne, à cauſe de la peſte &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>la charté des viures qui y regnent, &amp; qui ſe pourroit</l>
        <l>
          <lb/>communiquer au reſte de l’armeée par les trouppes du</l>
        <l>
          <lb/>Marquis du Pleſſis Belliere, qui ſont ainſi infectées de</l>
        <l>
          <lb/>la contagion, e qui eſt cauſe qu’on leur fait changer</l>
        <l>
          <lb/>de lieu pours’en garentir, ceſemble que ce ſoit vne</l>
        <l>
          <lb/>iuſte punitionDuine qui ſe deſchiarge ſuri ces gens-là</l>
        <l>
          <lb/>qui ont commis tant d’impietez, larcins &amp; volleries,;</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ruiné tant de peuples qui à preſent crient ven¬</l>
        <l>
          <lb/>geance aà Dieu.</l>
        <l>
          <lb/>Les Villes des Prouinces attendent la reſolution</l>
        <l>
          <lb/>de celle de Paris, &amp; lors quand elles ſçauront, qu’el le</l>
        <l>
          <lb/>ſe ſera ouuertement declarée contre le Cardinal Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>zarin &amp; ſes adherans, &amp; qu’elle s’vnira auecles Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>ces pour chaſſer ce cruel tyran, elles proteſtent faire le</l>
        <l>
          <lb/>meſme, &amp; de receuoir le Roy lors qu’il- luy plaira y</l>
        <l>
          <lb/>aller, mais ſans armer &amp; ſans le Mazarin, comme ne</l>
        <l>
          <lb/>ſe pouuant fier à ce violateur de foy, qui expoſe ain¬i</l>
        <l>
          <lb/>les villes ou ſes Emiſſaires entrent auec armés aà̀ la.</l>
        <l>
          <lb/>proye de ſes ſoldats, qui eſt la ſeule raiſon qui les fait à</l>
        <l>
          <lb/> preſent roidir &amp; refuſer leurs portes aux Mazarins</l>
        <l>
          <lb/>lors qu’ils s’y preſenteront, aymant mieux employer</l>
        <l>
          <lb/>leurs vies, leurs moyens &amp; leurs iuſtes deffences que</l>
        <l>
          <lb/>de ſouffri r telles violances &amp; cruautez fi barbares.!</l>
        <l>
          <lb/> aville e Sens eſtant aſſiſe ſur la riuiere d’’onne,</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>15</l>
        <l>
          <lb/>&amp; par laquelle ſe conduiſent à Paris les vins d’Auxer¬</l>
        <l>
          <lb/>re &amp; de Bourgogne &amp; quantité́ d’autres marchandi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſes, comme trescommode;cela auoir fait reſoudre au</l>
        <l>
          <lb/>Cardinal Mazarin de faitẽ marcher ſon armée de ce</l>
        <l>
          <lb/>toſteé́ là, pour s’emparer de ce paſſage &amp; empeſchet.</l>
        <l>
          <lb/>par cette condute les vins &amp; les bleds qui viennent</l>
        <l>
          <lb/>à Paris, auec deſſein auſſi d’y loger, &amp; pour cet effet;</l>
        <l>
          <lb/>il auoit enuoyé́ à la ville vne lettre de cachet du Roy,</l>
        <l>
          <lb/>faire entendre que ſa vlaieſteé deſiroit y venir.</l>
        <l>
          <lb/> Sur quoyfut tenuë aſſembleée ou fut mis en conſi¬</l>
        <l>
          <lb/>deration les voleries,’que les gens de ce Cardinal</l>
        <l>
          <lb/>auoient commis és villes qui-leurs adoient ouuert les</l>
        <l>
          <lb/>portes, quelques promeſſes qu’on leur euſt fait de</l>
        <l>
          <lb/>ne faire aucun tort, &amp; qu’ils ne feroient pas mois</l>
        <l>
          <lb/>atriuer de deſordre aà leurville ces choſes repreſenté́es</l>
        <l>
          <lb/>tout le corps d’vne commune voix reſolurent de ne</l>
        <l>
          <lb/>point receuoir le Roy qu’auec ſa ſeule maiſon, ſans</l>
        <l>
          <lb/>armée &amp; ſans Mazarin, mdisque ſ Maieſté́ deſirane y</l>
        <l>
          <lb/>venirainſi, elle y ſeroit tres- bien ’receuë, en ſa ville de</l>
        <l>
          <lb/>Sens comme ayant eſté touſiouts affectionné́e à ſoa</l>
        <l>
          <lb/>ſeruice &amp; des plus portez à luy rendre l’beiſſance</l>
        <l>
          <lb/>quelleluy doit.</l>
        <l>
          <lb/> Le reſulcat de ceſte aſſemblée-de ville, fut mis en</l>
        <l>
          <lb/>tre les mins detrois de leuts Dputez qu’ils éuoye¬</l>
        <l>
          <lb/>renten Cour: Mais au lieu d’eſtre cſcoutez &amp; d’ena</l>
        <l>
          <lb/>tendre leurs raiſons. On les a fat arreſter &amp; por ſe</l>
        <l>
          <lb/>vanget de ce reffus, ils ouoyerent quelques compa¬</l>
        <l>
          <lb/>gnies de Caualerle adux nuirdedeville ds Sensou</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>..1</l>
        <l>
          <lb/>¬-TA¬¬¬</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/> 16</l>
        <l>
          <lb/>ils commencerent a piller &amp; à bruſler, &amp; euſſent fait</l>
        <l>
          <lb/>le meſme aux faux-bourgs, ſans l’ordre que ceux de.</l>
        <l>
          <lb/>Sens y donnerent.</l>
        <l>
          <lb/> Surquoy il faut remarquer ſur l’aduis de l’approche</l>
        <l>
          <lb/>de l’armée Mazarine vers le pays Senenois, la pluſpart</l>
        <l>
          <lb/>de la Nobleſſe abandonna ſes Chaſteaux &amp; Maiſons</l>
        <l>
          <lb/>de campagne, &amp; s’eſtant retirez auec les meilleurs de</l>
        <l>
          <lb/>leurs meubles en ladite ville, comme auoient ’fait</l>
        <l>
          <lb/>auſſi les paiſans de plus de trente bourgs &amp; villages</l>
        <l>
          <lb/>circonuoiſins qui y amenerent tout ce qu’ils auoient</l>
        <l>
          <lb/>pour l’oſter de la voye de ces volleurs, &amp; eſtãt ainſi re¬</l>
        <l>
          <lb/>irez à Sens, les Caualiers Mazarins ne manquerent</l>
        <l>
          <lb/>pas de faire leurs courſes ordinaires au plus prez de la</l>
        <l>
          <lb/>ville, auec des deſolations incroyables.</l>
        <l>
          <lb/> Alors par le Conſel du corps de la ville, la’pluſpart</l>
        <l>
          <lb/>des Gentils hommes quis’y eſtoient refugiez monte¬</l>
        <l>
          <lb/>terent aà cheual auec leurs domeſtiques, &amp; entre les</l>
        <l>
          <lb/>payſans furent choiſis enuiron deux cens, qui auec</l>
        <l>
          <lb/>cinq cens ieunes hommes de la ville, tous bien armez</l>
        <l>
          <lb/>ſortirent ſur les deux heures de nuict, &amp; allerent.don¬</l>
        <l>
          <lb/>ner vne Camiſade à cette Caualerie quis’eſtoient auã¬</l>
        <l>
          <lb/>cez iuſques à vn quart de lieuë de Sens, ils les ſurpri¬</l>
        <l>
          <lb/>rentendormis &amp; les eſuellerent ſi promptement que</l>
        <l>
          <lb/>ſans leur donner temps de faire brider leurs cheuaux,</l>
        <l>
          <lb/>ny de prendre leurs armes, ils en tuerent la pluſpart,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; quelques priſonniers qu’ils emeneret en ladite vil¬</l>
        <l>
          <lb/>le auec tout le buuin, ce qui reſioiit grandemeut</l>
        <l>
          <lb/>noſtre Burgeoiſie dee yoi ainfi deſliuréo.</l>
        <l>
          <lb/>2 e</l>
        <l>
          <lb/>FIN.</l>
        <l>
          <lb/>AE</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
