<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1140_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Discours prophétique contenant quarante quatre
                    anagrammes,sur le nom de Jules Mazarin.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=SQ8a9IDmPhoC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Discours prophétique contenant quarante quatre
                        anagrammes,sur le nom de Jules Mazarin.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="7" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>DISCOVRS</l>
            <l>
                <lb/>PROPHETIQVE.</l>
            <l>
                <lb/>CONTENANT</l>
            <l>
                <lb/>QVARANTE-QVATRE</l>
            <l>
                <lb/>ANAGRAMME S</l>
            <l>
                <lb/>IVLES MAZARIN.</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>e 2</l>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>A PARI S,</l>
            <l>
                <lb/>cdet Anould o</l>
            <l>
                <lb/>ae eures vs</l>
            <l>
                <lb/>D X1X</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>2s e</l>
            <l>
                <lb/> e ahL!</l>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/> oe’. . hiib </l>
            <l>
                <lb/>! o r </l>
            <l>
                <lb/>dtiſ’ aa or la4-¬.</l>
            <l>
                <lb/>t e..</l>
            <l>
                <lb/> an </l>
            <l>
                <lb/>o.1 a aa¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>a¬4.</l>
            <l>
                <lb/>oGoogle</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>oAAee</l>
            <l>
                <lb/>lldt</l>
            <l>
                <lb/>pjje5</l>
            <l>
                <lb/>II</l>
            <l>
                <lb/>DISCOVRS</l>
            <l>
                <lb/> PROPHETIQVE.</l>
            <l>
                <lb/>CONTENANT</l>
            <l>
                <lb/>QVARANTE-QVATRE</l>
            <l>
                <lb/> ANAGRAMMES</l>
            <l>
                <lb/> SVRLE N0M DE</l>
            <l>
                <lb/>IVLES MAZARIN.</l>
            <l>
                <lb/> E sv1z A a ( dſoie IvLes M le ai</l>
            <l>
                <lb/> ’iiri ereledele ui lie e</l>
            <l>
                <lb/>t tune, pluſtoſt que ſon morie, le mit dans</l>
            <l>
                <lb/>Lae la par de cs ainiſe, le pomarnn</l>
            <l>
                <lb/>à que la fourbe &amp; la cruauré d’vn liaſe ona- viate ma.</l>
            <l>
                <lb/> u u, ſdene ene n e i ueren e ore e leenet ene</l>
            <l>
                <lb/>me bon. heur qu’à Richelieu; il eſleuoit ſon coura¬</l>
            <l>
                <lb/>ge au deſſus de ſa puiffance, &amp; trenchant du aris oro¬</l>
            <l>
                <lb/>aie, forgeoit mille chimeriques deſſoins pou nous l’ana¬</l>
            <l>
                <lb/>A i</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>Miſeabe ſoumettre à la riguour de ſà tyrannie. Mais ce Miſen¬</l>
            <l>
                <lb/>ona umi, qui ae fut iamais ptopre rqu’au doaretiſfe¬</l>
            <l>
                <lb/>Nais ma ments comiques; Ce Niaiz ial verſe dans les afaires</l>
            <l>
                <lb/>veſe, ad de l’Eſtat, dont l’ame pls noire que celle d’vn veil S¬</l>
            <l>
                <lb/>Viel Sara¬</l>
            <l>
                <lb/>’ un, ae cpnout iamas que les ices; Ce ilin qui</l>
            <l>
                <lb/>vii ragoſe n eſas ou ep eorer ſa fille; Ete gt</l>
            <l>
                <lb/>l. main aſeae dans ſa malice,’ qui né pratiqua iimais</l>
            <l>
                <lb/>Mal:n az¬</l>
            <l>
                <lb/>e,;ede vertus, euſt mieux tencontré, ſi conſiderant ſon peu</l>
            <l>
                <lb/>de foy , ſon auarice, &amp; le ttafie ifame qu’il fait ds</l>
            <l>
                <lb/>le ſee le lenj’dr iſe , l eu deis e ſE ia, e </l>
            <l>
                <lb/>ran, l laiſſée. </l>
            <l>
                <lb/>re pire qu’vn Iuit. Bien ſoin ’aioir le bonnes qu</l>
            <l>
                <lb/>litez de l’eſarit-dAcraand. dons il ne-poſſede que la</l>
            <l>
                <lb/>aſaus place, l’s ſns rme &amp; ſans raiſon cnans des di¬</l>
            <l>
                <lb/>cours impertineas, qui font voir la foibleſſe de ſon eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>Ivarie ra. prit; Il varie ſanz reſolution dans cputes ſes penſtes, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>aujee ne peut prendre de luy ’meſnc’vr coſefqui ſoit à ſon</l>
            <l>
                <lb/>1va an aduantage; &amp; dans tontes ſes ations i va ſae mire</l>
            <l>
                <lb/>mure. &amp; ſaias iuenent ſans en ireioinj’la h Ay li ſuite,</l>
            <l>
                <lb/>ny ſans trouuer de Femede aux rencontres qu’it mal</l>
            <l>
                <lb/>reconnues. Comme Je Soleil a des taches, Armand</l>
            <l>
                <lb/>ne fut pas ſans defauirs: &amp; fiIales à reteln quelque</l>
            <l>
                <lb/>choſe de ce puiſſant genie, ce n’eſt aſſeureément que</l>
            <l>
                <lb/>ce qui fut de blaſmàblé en ſa cohduite. l eſtoit deſti¬</l>
            <l>
                <lb/>né à ne valoir rien, puis que le nom de lles aZaris</l>
            <l>
                <lb/>ne luy fut pas ſi ioſt inpoſe, qu’on luy dit e meſme</l>
            <l>
                <lb/>Ta ſeras temps, T ſeras mlin, auſſi Vi-il ſanZ me, caite de</l>
            <l>
                <lb/>epe’ faire mentir cette veritable Prophetie. Armand obli¬</l>
            <l>
                <lb/> malia, en !</l>
            <l>
                <lb/>ame gea vne infiniée de perfonnes a fe plaindre, &amp; lules</l>
            <l>
                <lb/>maeſ u maeſe ioire ſur iniure, &amp; ſe fait vniuerſellement mau¬</l>
            <l>
                <lb/>ire,l e e</l>
            <l>
                <lb/>dire d tout le monde. Armand ruina beaucoup de</l>
            <l>
                <lb/>familles pour s’enrichir, maits il employa vtilement ſes</l>
            <l>
                <lb/> deniers pour le ſeruice de ſon Prince, ou les conſerua</l>
            <l>
                <lb/> dans la France; &amp; lules comme vn bourdo. inutile</l>
            <l>
                <lb/>Ruiſan le au ſeruice de cette Mnarchie, va auizſass le aiel de</l>
            <l>
                <lb/>. e,. et Eſtat, où l’on ſçat qu’il eſt riné ſanZ aroir m</l>
            <l>
                <lb/>me</l>
            <l>
                <lb/> aſcus en: bourſe., &amp; poſſede à. peeſent, vno infinite </l>
            <l>
                <lb/>millioos</l>
            <l>
                <lb/>l2</l>
            <l>
                <lb/>J</l>
            <l>
                <lb/>1l</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>J</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>lie</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>millions qu’il a fait paſſer en Italie. Armand ſa ren¬</l>
            <l>
                <lb/>dit veritablement puſant ſur l’eſprit de ſo Prince,</l>
            <l>
                <lb/>mais il n’entreprit iamais rien que pour la gloire de ſa</l>
            <l>
                <lb/>Couronne; &amp; lſules a SamiZ l’auctorité de la Raine à ſes Suni la</l>
            <l>
                <lb/>Raine¬</l>
            <l>
                <lb/>volontez, &amp; ne l’a iamais conſeilĺe que pour la de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtruire. C’eſt de là qu’elle peut dire dans l’eſtat des aſ ea na</l>
            <l>
                <lb/>faires preſentes, que le Mazarin luy a procurées; le Sui Raae.</l>
            <l>
                <lb/>mal Raine, &amp; ie fuis mal obeye par les François, elle qui</l>
            <l>
                <lb/>auoit auparauant vn cmpre ſi puiſſant ſur leurs cœurs,</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ne faiſoient point de vœux qu’en ſa fſaueur, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>n’eſperoient de repos ny de bien que par ſa Regencec. La</l>
            <l>
                <lb/>France en s’addreſſant à ſa Maieſteé, pourroit auecque rai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſon luy fairc les meſmes plaintes, &amp; luy dire, Raine, ie</l>
            <l>
                <lb/>ſuiz mal ſi vous nue me deliurez de ce Maleur azſiné ſur mes aleu a¬</l>
            <l>
                <lb/>ſli.é, i r e</l>
            <l>
                <lb/>tetres: c’eſt vn al ſaZ rine, dont ie ne me pourray ia- Ma’aun</l>
            <l>
                <lb/>mais rctirer, ſi prenant de meilleurs conſcils vous nc riue, i laje</l>
            <l>
                <lb/>me preſtcz la main. Ce malheurcux cſpcre que voſtrc</l>
            <l>
                <lb/>Mai luy ſera fauorable, &amp; que prenant touſiours ſa pro-Mainl1,</l>
            <l>
                <lb/>ſera z laiſſé</l>
            <l>
                <lb/>tection contre mes intereſts, vous le ſouſtraitez à la iu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſte punirion de ſes crimes: Mais conſiderez qu’il A rai- n a</l>
            <l>
                <lb/>Li, a e e</l>
            <l>
                <lb/>né́ mes Liz, que le ſang innocent, dont il les fait arrou¬</l>
            <l>
                <lb/>ſer, ternit leur ſplendeur &amp; la voſtre, &amp; que le Roy ve¬</l>
            <l>
                <lb/>nant à connoire vn iour l’eſtat où vous m’auez miſe,</l>
            <l>
                <lb/>ſe pourra plaindre de voſtre Regence. Faires que ſa for¬</l>
            <l>
                <lb/>une, qui comme vn Paizſeau marin a iuſques icy tropi¬</l>
            <l>
                <lb/> marin l en v</l>
            <l>
                <lb/>heureuſement vogueé fur l’Ocean de vos faueurs, ſe bri¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe contre l’eſcueil de la iuſtice qu’il veut choquer, &amp; a renui¬</l>
            <l>
                <lb/>retourne dans le neant doat vous l’auez tirée. Mars a</l>
            <l>
                <lb/>enZaje deſia, mes Princes font armez contsc’luy,</l>
            <l>
                <lb/>fouffrez qu’ils l’extorminent, afin qu’il Laizſe ma ruine uaiſe ma</l>
            <l>
                <lb/>tuee, e adi,.</l>
            <l>
                <lb/>imparfaite, &amp; qu’il n’acheue pas de me deſtruire. Ou</l>
            <l>
                <lb/>ſi vous le iugez ( comme il eſt) indigne d’vne mort</l>
            <l>
                <lb/>ſi glorieuſe, &amp; que pour le punir plus ſonuecroment vous</l>
            <l>
                <lb/>ayez deſſein de le laiſſer viure, pomettez qu’il ſoit auce</l>
            <l>
                <lb/>ſes Partiſans iane ſan amai qui leur ſerue d’interceſ-iu ſan</l>
            <l>
                <lb/>ſeut, entre les mains du Parlement, qui les enuoyra</l>
            <l>
                <lb/>B.</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>vous ſeruir ( plus vtilecment qu’ils n’ont faitJ dans vos</l>
            <l>
                <lb/>galeres; où s’ils n’employent auſſi bien leurs bras à ra¬</l>
            <l>
                <lb/>mer, qu’ils ont fait leurs mains à piller, en leur diſant,</l>
            <l>
                <lb/>Ramez vi- Ramexz vilains, on leur fera deſcrire à coups de nerfs</l>
            <l>
                <lb/>lains.</l>
            <l>
                <lb/>de’ bœuf l’hiſtoire de leurs larcins ſur les ondes. Ha Ty¬</l>
            <l>
                <lb/>Sal ma</l>
            <l>
                <lb/>i ran! qui SaltZ ma raine par ta baſſeſſe &amp; par tes crimes,</l>
            <l>
                <lb/>uina l’ &amp; qui voulant oſter l’auctorité des Parlemens, Ruis</l>
            <l>
                <lb/>2ile, m el</l>
            <l>
                <lb/>o. l’aaile des oppreſſez, tu Nauras point de aailiea dans ta</l>
            <l>
                <lb/>lien, env fortune. Comme elle t’eſlecua dans vn moment de la</l>
            <l>
                <lb/>fange au ſommet de ſes grandeurs, elle te precipite¬</l>
            <l>
                <lb/> ra tout d’vn coup du troſne dans les cachots: en vain</l>
            <l>
                <lb/>Ieſu la reclaman le ſecours de Dieu tu crieras, leſaz l mai</l>
            <l>
                <lb/>aip oileſ il ue t’en retirera pas, apres l’auoir abandonné, ſi tu</l>
            <l>
                <lb/>ſJe.</l>
            <l>
                <lb/>Ramaine ne retournes à luy par vne logue penitence. Ramaaine</l>
            <l>
                <lb/>Louse e Louis, que tu nous as furtiuement enleué de nuit, &amp; nous</l>
            <l>
                <lb/>rends ceux que tu nous as volez de iour, ſi tu veux ex¬</l>
            <l>
                <lb/> pier vne partie de tecs crimcs; ſinon aſſeure- toy d’eſtre</l>
            <l>
                <lb/> Vri la mi- erernellement ’ni à la miſere, &amp; que meſpriſé comme</l>
            <l>
                <lb/> vn ami mal ſerai de ceux meſmes qui ſont aupres de a</l>
            <l>
                <lb/>J perſonne, l’on te vcrra bien-toſt en eſtat de ſouffrir le</l>
            <l>
                <lb/>deraier ſupplice en greue, où tous les affiſtans te di¬</l>
            <l>
                <lb/>Meun1 ront de bon cœu, eans-là iaiz mal- aduilé, &amp; porte</l>
            <l>
                <lb/>ma.. la peine des maux que tu nous as cauſezl’ay peur que</l>
            <l>
                <lb/>ce malheureux ’ne ſe deſrobe à: ſon iuſte chaſtiment:</l>
            <l>
                <lb/>1 ’en va Il s’en và amaani de ne pouuoir acheuer ma perte, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>mani. reconnoiſſant les trahiſons qu’il a faites, il dit deſia,</l>
            <l>
                <lb/>Nuiren’ Nuire à chacun, &amp; ne faire plaiſir à perſonne aZ ſa¬</l>
            <l>
                <lb/>li dans l’eſtime de tout le monde:; C’eſt pourquoy ie</l>
            <l>
                <lb/>ſali</l>
            <l>
                <lb/>l’ m’en ray ſaaz male &amp; ſans bagage, crainte que ma ſuite</l>
            <l>
                <lb/>ne faſſe deſcouurir mon euafion. Tout le monde ſç̧ait</l>
            <l>
                <lb/>Ie ſua l’a- que le ſuiZ ’aoane de l’impureté que i’ay eſtablie dans</l>
            <l>
                <lb/>ane cet Empice Ie luy puis dire, tu ’as niné laiz. Mau¬</l>
            <l>
                <lb/> dite paſſion qui me gourmande, &amp; ’aiſe que i’ay re¬</l>
            <l>
                <lb/>’auiſ ’ ceu de mes inpudicitez &amp; de ma bonne fortune mja</l>
            <l>
                <lb/>uiaé, z e e</l>
            <l>
                <lb/>raiaé́ de telle. façon, que ie vois le Ciel &amp; la terre con¬</l>
            <l>
                <lb/>Liſi z ma</l>
            <l>
                <lb/> in., aae ſpirer contre moy. AiſeZ, ma raine, Miniſtres &amp; Fauo¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>qi</l>
            <l>
                <lb/>ris, que la Foreue atte, que mon hiſtoire vous ſerus</l>
            <l>
                <lb/>d’exemple pour vous mieux conduire: &amp; vous ſouuenez,</l>
            <l>
                <lb/>M’a ſiuré</l>
            <l>
                <lb/>que la France laſſee de mes extoſions, M’a liuré com Sian, E</l>
            <l>
                <lb/> mne seuu entre les mains des bourreaux, pour payer de</l>
            <l>
                <lb/>mon ſang celuy que ie luy ay fait verſer, &amp; ſes nan¬</l>
            <l>
                <lb/>ces eſpuiſtes.</l>
            <l>
                <lb/>co, !l</l>
            <l>
                <lb/>1..¬. 4</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/> 2</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬ I</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
