<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2854_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Première partie des vérités françoises et politiques
          contenant toutes les affaires les plus remarquables de ce temps, dédiées à monseigneur le
          prince de Conty, par le sieur R. Ch (Rozard, Champenois).</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=lbrefmaBdFgC&amp;hl=fr"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Première partie des vérités françoises et politiques contenant
            toutes les affaires les plus remarquables de ce temps, dédiées à monseigneur le prince
            de Conty, par le sieur R. Ch (Rozard, Champenois).</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="7" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2854. Première partie des vérités françoises et politi ques contenant
          toutes les affaires les plus remarquables de ce temps, dédiées à monseigneur le prince de
          Conty, par le sieur R. Ch. (Rozard, Champenois). Paris, Pierre Variquet, 1649,7 pages. Y
          a-t-il une seconde partie ?</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>PREMIERE PARTIE</l>
        <l>
          <lb/> DES</l>
        <l>
          <lb/>D Tr 7</l>
        <l>
          <lb/>l </l>
        <l>
          <lb/>VEIII E </l>
        <l>
          <lb/>FRANCOISES</l>
        <l>
          <lb/>ET POLITIQVES.</l>
        <l>
          <lb/>Contenant toutes les affaires les plus</l>
        <l>
          <lb/>remarquables de ce temps.</l>
        <l>
          <lb/>Dediees à Monſeigaeur le Prince de Conty.</l>
        <l>
          <lb/>Par le Sieur R. Ch.</l>
        <l>
          <lb/>le</l>
        <l>
          <lb/>8s</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>A PARIS,</l>
        <l>
          <lb/>Chez Pisrre Variqvr, ruë̈ S. Iean de Latran</l>
        <l>
          <lb/> deunnt le Colege Royal.</l>
        <l>
          <lb/>MDC XLIX</l>
        <l>
          <lb/> AV E iiss io.</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <l>
          <lb/> .</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>4¬</l>
        <l>
          <lb/> 1.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>-</l>
        <l>
          <lb/>ai1</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>e-eeseee,</l>
        <l>
          <lb/>eeEEEe</l>
        <l>
          <lb/>ſeae</l>
        <l>
          <lb/>PREMIERE PARTIE</l>
        <l>
          <lb/> DES VERITEZ FRANCOISES</l>
        <l>
          <lb/>er7 </l>
        <l>
          <lb/>&amp; Politiques, contenant toutes</l>
        <l>
          <lb/> les affaires les plus remar¬</l>
        <l>
          <lb/>quables de ce temps,</l>
        <l>
          <lb/>Dediees à Monfigneur le Prince de omy,</l>
        <l>
          <lb/> par le ſieur R. C.</l>
        <l>
          <lb/> ONSEIGEVR,</l>
        <l>
          <lb/> 1 ne faudroicpas moins auoir d’élo¬</l>
        <l>
          <lb/>quneẽ, qus adiseet eeoiient orarer Ceeron, pour di¬</l>
        <l>
          <lb/>re les eautez de voſtre Eſprit, la candeur de voſtre Ame,</l>
        <l>
          <lb/>l’excellence de voſtre memoire, la grandeur de voſtre Naiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſance, &amp; la ſublimirte de voſtre doétrine, qui s’eſt fait ad¬.</l>
        <l>
          <lb/>mirer par les plus colluſtrez &amp; ſçauans de la maiſon de Sor¬</l>
        <l>
          <lb/>bone. Et ce que ie trouue d’admirable en voſtre Alteſſe,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; qui paſſera à la poſterité, eſt que vous auez confacré en</l>
        <l>
          <lb/>vn meſme temps, ſçauoir à Dieu vos eſtudes, vos vellles &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ſoins ſtudieux, pour eſtre le Nocher, qui conduira à bon</l>
        <l>
          <lb/>port ſon Egliſe, la defendant de l’oppreſſion des Hereti¬</l>
        <l>
          <lb/> ques ſur les verirez qu’ellerenſegne, &amp; de la ſainctete qu’el¬</l>
        <l>
          <lb/>le profeſſe: Vous auez aufſiconſacré aux hommes vos pre</l>
        <l>
          <lb/>ieres années dans vn glorieux parey, oppoſé à celuy d’vn</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>Tyran, qui par n venis Theſſalien, a infeâé nn eule¬.</l>
        <l>
          <lb/>men voſtre chere pacrie, mais encore toute la France, ds</l>
        <l>
          <lb/>laquelle vous eſtes declaré le Defenſeur. Simonide le Phi¬</l>
        <l>
          <lb/>loſophe, eſtima le ſouuerain bien en l’homme, qui ſt bien</l>
        <l>
          <lb/>voulu d’vn chacun, diſant que l’on doit enuoyes les per¬</l>
        <l>
          <lb/>fonnes mal conditionnées aux montagnes habiter enere les</l>
        <l>
          <lb/>beſtes brutes: car il n’y a plus grande felicité à l’homme.</l>
        <l>
          <lb/>que de ſe voir aimé de toute la Republique. D’où rinfere,</l>
        <l>
          <lb/>Mons ren eva, que vous eſtes ſi ſouuerainement aima¬</l>
        <l>
          <lb/>ble, que vos loüiãges ſont en larbouche de ous les homnes.</l>
        <l>
          <lb/>Auſfi vous vous eſtes rendu fſexible à leur vo:, &amp; exora¬</l>
        <l>
          <lb/>ble à leurs elanaeurs Votre Alteſſe s’eſt laſée cnduire</l>
        <l>
          <lb/>par ſ’eſprit de Dieu, pendant que d’autres ſe ſour laſſex</l>
        <l>
          <lb/>empotrter à vn eſprit d’vn mauuais &amp; tempeſûtueux Politi¬</l>
        <l>
          <lb/>que, qui par de mauuaiſes maximes, s’eſt rendu odieux à</l>
        <l>
          <lb/>toate la Nature. ’eſt vne verité Othodoxe, que le bien¬</l>
        <l>
          <lb/>fait doie eſtre rermuneré, &amp; le vice doit eſtre puny: Les</l>
        <l>
          <lb/>Loix ne ſont eſtablies pour autre fiu: L’arbre qui porte</l>
        <l>
          <lb/>mauuais fruict, le faut couper par la racine, &amp; le figuier</l>
        <l>
          <lb/>pout ſon aigreur fue maudit. Le Medecin qui connoiſt la</l>
        <l>
          <lb/>maladie, ne doit pas ſe contenter de la gueir, mais encore</l>
        <l>
          <lb/>doit apporter des preſeruatifs, &amp; il vaut mieux couper le</l>
        <l>
          <lb/>aembre, que d’artendre que la gangrene s’en empare. Il</l>
        <l>
          <lb/>ne faut pas chercher dans la mort, la vie, dans la prſpn, la li¬</l>
        <l>
          <lb/>betré, ny dans le traiſtre, la loyauré. Vous auez vn eſprit</l>
        <l>
          <lb/>trop ſubcil, Mon s -e v a, pour ne pas reconnoſtre</l>
        <l>
          <lb/> ces veritez, qui ſont adaptez à Mazarn, qui eſt plus puant</l>
        <l>
          <lb/>qu’vn vlcere, plus contagieux qu’vn membre pourry plus</l>
        <l>
          <lb/>amer que le figuier, plus perfide que ludas plus inhumain</l>
        <l>
          <lb/>que Neron, qui aruiné toute la cre, &amp; qui a butiné iuſ¬</l>
        <l>
          <lb/> ques en la grotte des Hermites, qu a prophaneé les Te¬</l>
        <l>
          <lb/>ples, violé les Vierges, &amp; fair des ſacrdeges &amp; des énormi¬</l>
        <l>
          <lb/>tez, qui ne peuuent eſtre pleurez qu’auec latrmes de ſang.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt à voſtre Alteſſe, Mosa Gs vn, de guetir cette</l>
        <l>
          <lb/>pauure France-malade, en detoutnan le mal qui la. ena¬</l>
        <l>
          <lb/> ce de la leche açerée de ce Tysa, qui veut narer ſoa</l>
        <l>
          <lb/>Cœut</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>bmn cœur iuſqu’à la mort, vous pouuez pas voſtre puiſſan¬</l>
        <l>
          <lb/>ce remedier à ces malheurs futurs, coupant comme i’ay</l>
        <l>
          <lb/> ditl, l’arbre par la racine, &amp; exterminant ce Hydre &amp;</l>
        <l>
          <lb/>cruel Scrpent qui infecte tout le monde. Mais Mo s e 1¬</l>
        <l>
          <lb/>cnE v, ſes fais eſtans cogueus à quoy feruiroit de le laiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>fer en ce Climat, où il a fait cormne la ſangſuẽ, qui tire le</l>
        <l>
          <lb/>ſang iuſqu’aà la derniere goutte? Et la bonté, la douceur &amp;</l>
        <l>
          <lb/>manſuetude qui ſuiuent vos pas ly ſont fauorables ſe con¬</l>
        <l>
          <lb/>teneant de le preſcrire, à quoy bon, puis que c’eſt pour pren¬</l>
        <l>
          <lb/>dre vn eſſort pour voller plus haut. N’eſt. ce pasacte de Iu.</l>
        <l>
          <lb/>ſtice de purget le Monde des mechans, depuis la conſtitu¬</l>
        <l>
          <lb/>Eiond Mon&amp;, -on veu vn plus reprouué, plus impitoya¬</l>
        <l>
          <lb/>ble, plus inhumain’&amp; plus tyranque luy? Et partant Mon</l>
        <l>
          <lb/>ſeigneur, los priſons ne ſonefaires que pour les coupables 8</l>
        <l>
          <lb/>les Gibets pour les ctlmlnels, n’y e ayant aucun de plus in¬</l>
        <l>
          <lb/>figne. Quand il n’auroit faict autre mal à la France que de</l>
        <l>
          <lb/>Huy rauir ſon Roy, &amp; le ſeandale qui s’en eſt enſuiuy, les ca¬</l>
        <l>
          <lb/>lomnies que malieiuſemee il à inuentées pous colorer</l>
        <l>
          <lb/>fon crime, &amp; les pernioieux deffeints de ruinet la France, ſe</l>
        <l>
          <lb/>venger du Parlement, le ceduire aux abois en le ſacrifiant à</l>
        <l>
          <lb/>ſarage, cela onſeignour, vous doit toucher d’autant plus</l>
        <l>
          <lb/>uievoſtrelieu nata ous yconui;&amp; ls euples qui vous</l>
        <l>
          <lb/>ae fouſls ehi qualie&amp; de defenſeurdes opprimez) jvous</l>
        <l>
          <lb/> ydbliget &amp;vds nerttes e ventus ncſhirſſepne par-deſſus</l>
        <l>
          <lb/>. Ce cauteleox ruſadnhemy, que n’a-il pas fait pout</l>
        <l>
          <lb/>ſauisfaie à ſa donupſcenoeſes defaas inſariables ont eſté</l>
        <l>
          <lb/>ans bornes, S’ilauelt hauilatoit imjé les Geans, ’onlans</l>
        <l>
          <lb/>ſedlddut le iecafind’oi eſpuiſer lts itolors, u’eſtoit qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>ſon ifisſoôu buotoutmé6 ls temieraites habitans de Ba¬</l>
        <l>
          <lb/>bylone, ut uoient attaquer-Dieu, moſme iuſque dans</l>
        <l>
          <lb/>ſon-Tloſae </l>
        <l>
          <lb/>l fiy a qu&amp; tes Pein, Moaſbigneur, ql puſſent repri¬</l>
        <l>
          <lb/>mer.ſotéee &amp;ſa uieptaée d’en raauoais luiet,&amp; par¬</l>
        <l>
          <lb/>Qnovottle AFéoe et pblg é́e’à ſet- de ſ aohorité, pour</l>
        <l>
          <lb/>e polnt eacponie liindinatia- du- Ciequi porte lAna¬</l>
        <l>
          <lb/>otsjous aſtos etop iudiiaui pus degoreoen ce de¬</l>
        <l>
          <lb/>gé eallotto Diadiooga aſuſtépa te aiſanae</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>Voſtre ſang auſſipur quo celuy des Vierges, &amp; Royal come¬</l>
        <l>
          <lb/>me iſſude la cige de rant de Rois, vous oblige cres-eſtroite.</l>
        <l>
          <lb/>ment, à vſen desforccs que ces auguſte autheur de la na¬</l>
        <l>
          <lb/>ture vous a nis etre les rmains, afin d’aneantir ce Tyran.</l>
        <l>
          <lb/> ll y a cas de conſcience Mons e -œn av, de le gar¬</l>
        <l>
          <lb/>derdauantage, les Loix Diuines, Ciuiles, Naturelles &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Humaines oblgent de ſe defaire d’on tel monſtre.</l>
        <l>
          <lb/>Ace propos il me ſouuient d’auois remarqae dans l’hi¬</l>
        <l>
          <lb/> ſtoire de ce ſage Empereur Marc Aurelle, où il dit que les¬</l>
        <l>
          <lb/>Princes ſont lesConſeillers honoraires des Rois qui ne doi¬</l>
        <l>
          <lb/>uent ſouffrir qu’vn cerfdomine, &amp; qu’v meſehaut com¬¬</l>
        <l>
          <lb/>mande: Que coux qui ſont dans la Police &amp; minmiſtrature,</l>
        <l>
          <lb/>doiuent eſtte cenſez &amp; iudicieux, priuez de tous intereſts,</l>
        <l>
          <lb/>ſinon ſeront depoſez. &amp; chaſtiez auec leurs delinquans ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>lon la rigueur de la Loy, qui veut que l’inique periſſe.</l>
        <l>
          <lb/>Or, Monſeigneur, voſtre prudence ſçait aſſez, &amp; l’expe¬</l>
        <l>
          <lb/>rience vous fait aſſez connoiſtre l’eénormisé des ceimes de¬</l>
        <l>
          <lb/>Mazarin, qui ne puuent eſtrs à preſan cenſurez de ſa Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>ieſteé veu ſon bas age, ny corrigé pas la Reyne Regente,</l>
        <l>
          <lb/>veu que la dosilité comuue à ſon ſexe luy offuſque les</l>
        <l>
          <lb/>yeux, &amp; ne luy fait penetrer iuſques- dans la ſource, af</l>
        <l>
          <lb/>d’en connoiſtre le mal. Il faut donc que voſte Alreſſe ſups</l>
        <l>
          <lb/>plée à ce defaue, qu’elle ait tecouss à la luſtice, que Dieu </l>
        <l>
          <lb/>deſtiné pour panir les malfaiteus &amp; coupales. Ayez done</l>
        <l>
          <lb/>compaſſion de cepauat Peuple, &amp;conſiderez cembien il</l>
        <l>
          <lb/>y a d’années qu’il eſt en langueu, &amp; qui gemit ſous les faits</l>
        <l>
          <lb/>de cet Oppreſſeurs depuis leCardinal dafunct, omoiea de</l>
        <l>
          <lb/>maſſacres, de concuſſions, depredatioas, &amp;e faitsſhoſtilitb?</l>
        <l>
          <lb/>combien de familles deſolées? combiende Pinces -tuiuez,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; qui pis eſt, mis au nonbre des morts? Combiend’enfans.</l>
        <l>
          <lb/>eſtoufez dans le ventre de leurs meres ’combien de plain¬</l>
        <l>
          <lb/>tes &amp; de claaneuars mis daas le ſiense ; enfja c’eſt vne</l>
        <l>
          <lb/>verité aurée &amp; reconeuëpan la Maieſté lmpeiale, pa</l>
        <l>
          <lb/>celle de l’Eſpagne, meſoe du, Clorgé Apoſtolique,alnſi</l>
        <l>
          <lb/>que ſes Maieſtez ont fait teconnoiſtre à noſtre grand Sena,</l>
        <l>
          <lb/>luy euoyant lepsocez ctininel, du oins au Pariſiens</l>
        <l>
          <lb/>our ſta ptduss’r leſqgoalla aomntions p</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>etient pas moins vengeanee que le ſangd’Abel: C’eſt done</l>
        <l>
          <lb/>à ovous, Monſeigneur, à qui les Peuples ont recours pour</l>
        <l>
          <lb/>auort luſtiee &amp; voſtre Aeeſſe reconnoiſt que i’ay eu raiſon</l>
        <l>
          <lb/>de me ſeruir de ce tilrre, de Veritez Franç̧oiſe, puis qu’el¬</l>
        <l>
          <lb/>les ſonte auhaoriſeées meſme des Eſtrangers les plus eſearrez:</l>
        <l>
          <lb/>pour la Poliee qui yeſt ioineae, tient lieu de forme, &amp; dois</l>
        <l>
          <lb/>eſre tefutée, &amp; mis dans l’ordre qae Deu vous a preſcris,</l>
        <l>
          <lb/>qui veut que ſes Peuples ſoient gouuemez par va eſprit do¬</l>
        <l>
          <lb/>ieenon ſeuere, pa l’amour deſ- intereſſe, &amp; non par eluy</l>
        <l>
          <lb/>de Philarque, pat des perſonnes iudicieuſes, &amp; non pas des oaa oi¬</l>
        <l>
          <lb/>iaſenſez qui ourdiſſent le myſtere d’iniquité, qui ne recon- nt ftali</l>
        <l>
          <lb/>ooiſſent aucun Dieu que leur intereſt, ainûi que la bonne viti, i</l>
        <l>
          <lb/>vie eſt la reigle des Vertus: Auſſi les deprauations ſont les soni¬</l>
        <l>
          <lb/>getmes des vices, qui eſtans cultiuezpar vn mauuais Agri¬ nrmnt</l>
        <l>
          <lb/>ulreur, tendent au centuple, par vne multeiplicité crimi¬</l>
        <l>
          <lb/>nelle, par des exateurs &amp; factieux, qui n’ayans point de</l>
        <l>
          <lb/>charité, n’ont en conſequence aucune miſericorde, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>n’ayane qu’vn cœur de Demon, ils ne ſont ſuſceptibles</l>
        <l>
          <lb/>qu’au mal: Mazarin en eſt l’exemple, il doit eſtre formida¬</l>
        <l>
          <lb/>ble à voſtre Alteſſe Royale, puis que l’exeez de ſa felonnie</l>
        <l>
          <lb/>a paſſé aupres de voſtre aimable Perſonne, comme vn om¬</l>
        <l>
          <lb/>bre relechaiſſant, &amp; qui n’a fait aucuue impreſſion, ny al¬</l>
        <l>
          <lb/>teré la quetude de voſtre ame, comme ſon mauuais ge¬</l>
        <l>
          <lb/>nie croyoe. lIe reſerue à vne autre oceaſion, à indiquer à</l>
        <l>
          <lb/>l’excellence de voſtre Grandeur pluſie urs maximes aſſez¬</l>
        <l>
          <lb/>fpeciales il me ſuffi à preſent apres pluſieurs vœux pour</l>
        <l>
          <lb/>uoſtre proſperité, de dire à voſtre Alteſſe,que ie luy ſuis</l>
        <l>
          <lb/>de cœut &amp; d’affection,</l>
        <l>
          <lb/>ROSEGNEvR,</l>
        <l>
          <lb/>Ties- humble, &amp; tres-obeiſſant</l>
        <l>
          <lb/>ſaruiceur, R. Ch.</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>-5</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/> 1;</l>
        <l>
          <lb/>¬ </l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>¬.</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>.....¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/>. .. .</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>. </l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬.!</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>:</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/> 2</l>
        <l>
          <lb/>4.</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>2.. 2</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>9</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>.:,...1</l>
        <l>
          <lb/>....2.2.¬</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/>...4¬</l>
        <l>
          <lb/>..1-</l>
        <l>
          <lb/>.¬.</l>
        <l>
          <lb/>-ai i.i </l>
        <l>
          <lb/>2 </l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/> .</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/>¬,e</l>
        <l>
          <lb/>.,, </l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/>4. </l>
        <l>
          <lb/>. .¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>Doaa GOole</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
