<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau3025_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Récit véritable de tout ce qui s'est fait et passé en
          toute la Normandie à la réception et magnificence royale de Leurs Majestés, avec les
          harangues faites au roi par toutes les villes de ladite province.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=L9I7aXtpFXMC"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Récit véritable de tout ce qui s'est fait et passé en toute la
            Normandie à la réception et magnificence royale de Leurs Majestés, avec les harangues
            faites au roi par toutes les villes de ladite province.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50095"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>RECIT</l>
        <l>
          <lb/> A</l>
        <l>
          <lb/>T E</l>
        <l>
          <lb/> A </l>
        <l>
          <lb/>V IEII A DIL </l>
        <l>
          <lb/>DECE QVI SEST FAIT</l>
        <l>
          <lb/>ET PASSE EN TOVTE LA NORMAN.</l>
        <l>
          <lb/>die à la reception &amp; Magnificence Royale de</l>
        <l>
          <lb/>leurs Majeſtez.</l>
        <l>
          <lb/>Auee les Harangaes faires au Roy par toutes les Viles de</l>
        <l>
          <lb/>ladte Prouince.</l>
        <l>
          <lb/>8A.</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>ſet</l>
        <l>
          <lb/>es</l>
        <l>
          <lb/>a¬</l>
        <l>
          <lb/>A PARI S,</l>
        <l>
          <lb/>chez en de cou oe , ue anet Gemain de</l>
        <l>
          <lb/> l’Aurerois, al’lnmege s Chniſtoplhle</l>
        <l>
          <lb/>M. DC. L¬</l>
        <l>
          <lb/> Auec Permiſſon.</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/> a¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/> l</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>i¬</l>
        <l>
          <lb/>. a</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/> j2 1</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>,, e ,</l>
        <l>
          <lb/> ’: g eet?</l>
        <l>
          <lb/>RECIT VERITABLE DE CE QVI SEST FA1T</l>
        <l>
          <lb/>&amp; paſſé entoute la Normandie aà la Reception &amp;</l>
        <l>
          <lb/>magnificence Royale de leurs Majeſtez.</l>
        <l>
          <lb/>uec les arangues faites au Roy par ioutes les Vlles de</l>
        <l>
          <lb/>ladite Prouine.</l>
        <l>
          <lb/>tq.</l>
        <l>
          <lb/> Il n’y a rien de fi illuſtre au monde que la R oyau¬</l>
        <l>
          <lb/> é, ny rien de plus xcellententre les liommes qu’v</l>
        <l>
          <lb/>ſmande abſolument comme vn Dieu en terte tant de</l>
        <l>
          <lb/>peuples, faire Lo &amp; Ordonnances, commander par mer &amp; par</l>
        <l>
          <lb/>erre, faire la guerre &amp; la paix. Cerce dignité ſemble vrayemét</l>
        <l>
          <lb/>vne iuinité, ie dis quand elle eſt adminiſßtree par vn Roy rem¬</l>
        <l>
          <lb/>ply &amp; accomply d ve rité, de clemence &amp; de Iuſtice, qui ſonr</l>
        <l>
          <lb/>les anchres ſacr e qui aſſeurent le Nauire de la Royauré, c’eſt la</l>
        <l>
          <lb/>maxime fondamentaie d’Eſtar de ce gmand &amp; Religieux Monar¬</l>
        <l>
          <lb/>que (Rov de deux Royaumes) Dauid qui l’a ſceu bien pratiquer</l>
        <l>
          <lb/>&amp; la lalſſée aux Roys &amp; leur donne aduis de s’en ſeruir S, A ugu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtin dir qu’ils ſot les plus excellens des hommnes, ven qu’ils ont</l>
        <l>
          <lb/>eſté eſleus de Dieu, non ſeulement pour leur commander, mais</l>
        <l>
          <lb/>auffi pour les oger, auſſi ils doiuent cmployer leur puiſſance di¬</l>
        <l>
          <lb/>inenent inſtituce, leur ſceptre &amp; auhorité pour le ſeruice de</l>
        <l>
          <lb/>Dieu duquel ils ſont ſes Vice- Roys &amp; Lieutenans &amp; pour lequel</l>
        <l>
          <lb/>outes creatures doiuent eſtte ſoubmiſes. Entre toutes les puiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ances creé́es n’y en a aucune qui employe ſes forces pour aduéé¬</l>
        <l>
          <lb/>er heureuſement le Royaume de Lieu, &amp; qui regne pourla de¬</l>
        <l>
          <lb/>bonnaireté &amp; Iuſtiee, eomme nos Roys de France, deſquels vous</l>
        <l>
          <lb/>eœûtes, SIR E, le tres-digne ſucceſſeur, leſquels vous ſurpaſſez en</l>
        <l>
          <lb/>vertus &amp; merites, dans vne age puerile, ce qui donne des indices</l>
        <l>
          <lb/>infaillibles, qu’eſtant en vn ge plus aduancé, que vos actions&amp;e</l>
        <l>
          <lb/> faits heroiques, reouuerons n vous eux du glorieuxS.</l>
        <l>
          <lb/>A ij</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>Louys l’honneur des Roys, duquel vous eſtes. le tres-peaieu</l>
        <l>
          <lb/>Surgeon, vous l’imitez tres-exaétement dans vos plus tendresaǹ</l>
        <l>
          <lb/>nées, faiſanr paroiſtre vos vertus Royales, dés l’inſtant moſme</l>
        <l>
          <lb/>qu’auex ecoramoacé à regnenauſſi vas armes ſeront toſius vi4</l>
        <l>
          <lb/>torieuſes &amp; ctriomphantes, &amp; vos rois Lys ſymbole deyoſtre in¬</l>
        <l>
          <lb/>nocence iuuenale, ne faniront iamais, porteat vne odeur res.</l>
        <l>
          <lb/>ſuaue &amp; odorance iuſqu’au fein de la diuinité, duque irez les</l>
        <l>
          <lb/>faueurs &amp; benignes inluences, non ſeulement pous la condui</l>
        <l>
          <lb/>de poſtre ſacrée &amp; Royale perſonne, mais encore pour le gou¬</l>
        <l>
          <lb/>uernement de vos Eſtats &amp; pour la ſatisfaction de yos peuples</l>
        <l>
          <lb/>quiles compoſent.</l>
        <l>
          <lb/>L’on ſçaura par toute l’Eutope quels onc eſté les eétaſes &amp;era¬</l>
        <l>
          <lb/>uiſſemens dans leſquels vos fidels ſujets ſe ſont laiſſez comme i¬</l>
        <l>
          <lb/>ſenſiblement emporter, en vous voyãt pareiſtre comme vn autre</l>
        <l>
          <lb/>Solcil dans cette vafte Prouince, vous voyez les peuples courrir</l>
        <l>
          <lb/>de toutes parts pour voir vn objet digne d’admiration, qui chaſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe tous leurs ſoins &amp; leur donne la ioye, qui ne ſeroit parfaie, ſi</l>
        <l>
          <lb/>on ne ne voyoit cette aimable Princeſſe, voſtse digne Mere qu</l>
        <l>
          <lb/>dirige vos pas &amp; qui par ſes ſoins diſfipe tous.les chagrins &amp; cal¬</l>
        <l>
          <lb/>me tous les eſprit s, qui commae vne belle Aurore appurte en c:</l>
        <l>
          <lb/>Clirat, vn beau, tres-ſerené &amp; agreable iour, iour heureux, puiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>que les peupless’oppreſſent à la veuë de ce Soleil qui le produis,</l>
        <l>
          <lb/>es changemens de lieu, les feux les theares publiques, eeſon</l>
        <l>
          <lb/>autant de preuues de la ſincere affection &amp; cerdiale bian-reil.</l>
        <l>
          <lb/>lance d’vn peuple elé e affetionné pour ſon Roy, pour ſo</l>
        <l>
          <lb/>Monarque &amp; ſeigneur.</l>
        <l>
          <lb/>Auant cette venuië Royale, les peuples eſtoiens comne e¬</l>
        <l>
          <lb/>gourdis, mais à cette glorieuſe arriuée, voſtre Majeſté, SlR E, par</l>
        <l>
          <lb/>vne vertu ſecrette emanée d’vne puiſſahce ſupreae, ils oe pris</l>
        <l>
          <lb/>ne nouuelle vigueut, &amp; voſtre prefſence Royale lss com-a</l>
        <l>
          <lb/>me animez &amp; rmis en ation, il ne faut donc d’eſteinnet s’ils forl</l>
        <l>
          <lb/>men n Fclho au milieu des nuës, &amp; font reentir l’air de eetes¬</l>
        <l>
          <lb/>eharmante harmonie. Viue le Roy, Viue Louys, Viue touſjour</l>
        <l>
          <lb/>ce grand Louys de Dieu-donné.</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/> I’entende l’expreſſion detoues les voix qui par la viuacité d</l>
        <l>
          <lb/>leurs ſons eſclatans diſens, SIRZ, quë vous eſtes ces A tre lunil¬</l>
        <l>
          <lb/>aeux qui diſſipez les orages de leurs cœurs, &amp; verſezſir eus , le</l>
        <l>
          <lb/>inueaeg</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>inluences de voſtre chariré &amp; les pluyes de vos graces, &amp; au¬</l>
        <l>
          <lb/>tant d’hommes qui compoſeut vos Eſtats, ce ſont autant de</l>
        <l>
          <lb/>de pauures qui implorent, grand Monarque, le ſecours de vos</l>
        <l>
          <lb/>faueurs &amp; qui reelament les entrailles de voſtre bonté́ Royale,</l>
        <l>
          <lb/>prians voſtre Majeſté les regarder d’vn œil propice &amp; fauorable,</l>
        <l>
          <lb/>d’auoir compaſſion deleur miſere, qui eſt d’autant plus grande,</l>
        <l>
          <lb/>que les troubles paſſez les one plongez dans vn precipice, duquel</l>
        <l>
          <lb/>il ne ſe peuuentretiter, ſi ce n’eſt par voſtre main Royale, bien¬</l>
        <l>
          <lb/>faiſante &amp; auxiliaire.</l>
        <l>
          <lb/>Il ne faut pas attendre, grand Prince, que la maladie ſoit in¬</l>
        <l>
          <lb/>ueterée &amp; incurahble pour la guerir, vous eſtes le ſeul Medecin</l>
        <l>
          <lb/>qui y peut remedier, les enfans gemiſſent dans le berceau, pendat</l>
        <l>
          <lb/>que les meres ſouſpirent &amp; que les peres s’affligent dans leunex¬</l>
        <l>
          <lb/>treme neceſſiré.</l>
        <l>
          <lb/>Il n’y a rien, grand Roy, qui ſoit plas narurel à l’homme que</l>
        <l>
          <lb/>la pitié, ni plus hereditaire à nos Roys Chreſtiens, que la cormmi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeration qu’ils ont de leurs ſujets affigez, ni rien qui les faſſe plus</l>
        <l>
          <lb/>aimer d’eux, que la manſuetude &amp; liberalité, c’eſt pour lors que</l>
        <l>
          <lb/>Ies traits de la diuinité eſclatent plus maieſtueuſeme nt ſur leurs</l>
        <l>
          <lb/>viſages.</l>
        <l>
          <lb/> Grand Monarque, permette-moyde dire à voſtre Majeſté,</l>
        <l>
          <lb/>qu’elle eſt comme cetce diuine plante, en laquelle l’on a auſſi</l>
        <l>
          <lb/>oſt veu des fruitsque des fleursarrhes certains à tout le monde,</l>
        <l>
          <lb/>que comme vous eſtes le premier Roy en extraction, vous l’eſtes</l>
        <l>
          <lb/>en perfection, &amp; c’eſt pour cetce clemence, qu’au vieil temps les</l>
        <l>
          <lb/>Roys eſtoient appellez Peres &amp; Paſteurs, pour leur faire ſouue¬</l>
        <l>
          <lb/>ir qu’ils lonc ou doiuent eſtre Peres &amp; Paſteurs du peuple de</l>
        <l>
          <lb/>Dieu, &amp; pour le prendre de plus haut, ’eſt le myſtere du hom</l>
        <l>
          <lb/>d’Ahraha. qui ſignifienmulcitude, ou comme parle l’Eſcriture,</l>
        <l>
          <lb/>Peres de pluſieurs peuples, &amp; daquel ieumeſmeen fut le par¬</l>
        <l>
          <lb/>rain &amp; luyimpeſa ce nom pour gage &amp; aſſeuranee de toutes les</l>
        <l>
          <lb/>benedictions qu’il luy promettoit &amp; que depuis il luy dé́partit;</l>
        <l>
          <lb/>a’eſt pourquoyil n’eſt pas ſeuloment appellé Pere, mais Parriar¬</l>
        <l>
          <lb/>che, c’eſt à dire Prinçe des Peres, qu’il fit Paſteur &amp; vn gãd Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>ce, puis qu’il combartit &amp; remporta la victoire, le butin, &amp; to¬</l>
        <l>
          <lb/>ghé de cigRoys à iue foce,SLR. E, ie puisdireà voſte ¬</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>eſté qu’heureux eſt le Roy quieſt plus deſireux de ſe fa ire ap¬</l>
        <l>
          <lb/>peller P’ere &amp; Clemaent, que grand &amp; puiſſant, c’eſt ce qui deifie</l>
        <l>
          <lb/>les Roys comme dt Auguſte, &amp; non e foudre ny le tonnerre, ny</l>
        <l>
          <lb/>le cliquetis des armes, ny le trident en main; car Dicu hait &amp; pu¬</l>
        <l>
          <lb/>nit ceux là qui veulent imiter le tonnerre &amp; choſe ſemblable,</l>
        <l>
          <lb/>commel’a bien dcduit le Philoſophe Moral, &amp; au contraire ceux</l>
        <l>
          <lb/>qui ſont zelateurs de ſes vertus &amp; qui taſchent à ſe confurmerà</l>
        <l>
          <lb/>ſa cle mence &amp; bonté, il les aime &amp; cherit&amp; leur fait part de ſa le¬</l>
        <l>
          <lb/>galité &amp; Iuſtice, comme à ſes nourriſſons, e omme le chante Ho¬</l>
        <l>
          <lb/>mere, &amp; ces qualitez, S I R E, ſont fi excellentes, qu’il n’y arlen</l>
        <l>
          <lb/>de ſi diuin ny neceſſaire au monde, non pas le feu ny lesrayons</l>
        <l>
          <lb/>du Soleil dit Platon, pour ce qua toute la Police eſt gouuernée</l>
        <l>
          <lb/>par le Roy qui doit rendre eompre de ſes actions ’ Dieu, comme</l>
        <l>
          <lb/>l’a reconnu Ceſar, au rapport de PIutarque.</l>
        <l>
          <lb/>Dieu des la conſtitution du monde orna leCiel de deux grãids</l>
        <l>
          <lb/>luminaires, ſçauoir le Soleil &amp; la Lune:auſſi il eſtabſit au Firma¬</l>
        <l>
          <lb/>ment de l’Egliſe deux digaitez, l’vne Pontificale &amp; l’autte Royals</l>
        <l>
          <lb/>mais laRoyale excede la premiere, parce que c’eft elle qui la main</l>
        <l>
          <lb/>tient, qui l’affermit &amp; qui porte la peſanteur de ſon bras, pour la</l>
        <l>
          <lb/>ptopagation de la foy &amp; extirper les hereſies: autrefois ce grand</l>
        <l>
          <lb/>dambeau arréſta ſon couts par le ommandement du Prinee Io¬</l>
        <l>
          <lb/>ſué, ce qu’il n’a iamais fait pour aueun Pape, &amp; Bellarmin recon¬</l>
        <l>
          <lb/>noiſt que les Roys ont eſté ſuperieurs des Pontifes, &amp; partant</l>
        <l>
          <lb/>chacun reconnoiſt le Roy Tres-Chreſtien, pour le premier &amp; le</l>
        <l>
          <lb/>plus excellent de toute a Chreſtienté, auquel ſont deues toutes</l>
        <l>
          <lb/>venerations, comme eſtant preordonné de Dieu pour le ſalut de</l>
        <l>
          <lb/>ſon peuple.</l>
        <l>
          <lb/>Le Createur a mis ſous ſa protection les Roys de Prance, cõ¬</l>
        <l>
          <lb/>me le reconnoift le Roy Prophete, &amp;iſant, vous ne toucherez</l>
        <l>
          <lb/>poitt à nes Oinéts, &amp; le meſme Seigneur defend ſon huile:car fi</l>
        <l>
          <lb/>le peché eſt de l’homme, l’Onction toutesfois et de la diuinité,</l>
        <l>
          <lb/>Dauid pour auoirſeulemeut coupé vn petit bout de frange du</l>
        <l>
          <lb/>manteau du Roy Saul, frappa ſa poitrine &amp; s’eſcria, le Seigneur</l>
        <l>
          <lb/>me ſoit propiee, que iene faſſe point telle choſe à non Seigneur,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; il eſt dit diſertément an Canon dcs Apoſtres; qe quiconque</l>
        <l>
          <lb/>fait iniu re au Roy ſoit chaſtié́, s’il eſt Cler ſoit depoſé ; s’il et</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>Laicque ſoit ex õ̃munié: Et Tertulian dit ces admirables paroles</l>
        <l>
          <lb/>que voſtre Majeſté me permettra de dire enlatin. eges àDes ſees¬.</l>
        <l>
          <lb/>di, poſt Deu primi, aure omnrs &amp; ſu per omnes Deos quidni, c ſupe</l>
        <l>
          <lb/>omomes homies qui ique viuuns &amp; merrnis anriftanr. Voila vne Epi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre digne d’eſtre grauée ſur du bronze.</l>
        <l>
          <lb/>Mais à quoy bon, SlRE, d’apporter à vos ſuiets des exemples</l>
        <l>
          <lb/>ſi familiers, veu qu’il n’y en a aueun qui ne ſoit tres-inſtruirr des</l>
        <l>
          <lb/>deuoirs &amp; ſubmiſſions deuës à vne ſi venerable Maiaſté, n’y ayãt</l>
        <l>
          <lb/>pas meſmes iuſqu’aux moindres qui ne vouluſſent auoir des</l>
        <l>
          <lb/>mains de Gyas pour terraſſer les ennemis de voſtre Eſtat, &amp; tous</l>
        <l>
          <lb/>les bons François voudroient expeoſer mille vies, &amp; faire vn ſa¬</l>
        <l>
          <lb/>crifice ſanglant de leurs corps, pour la defſence des intereſts de</l>
        <l>
          <lb/>vot re perſonne; &amp; leur ele aeſt ſi grand en faueur de cetue bon.</l>
        <l>
          <lb/>é Royale, qu’ils vosdroient produire, s’il eſtoit beſoinm, leurs en</l>
        <l>
          <lb/>fansà la mort pour foy ſeruir de victime &amp; Aolocauſte.</l>
        <l>
          <lb/> Ne vous eſtonnex donc pas, SI RE, ſi voſtreMaieſté a veupa¬</l>
        <l>
          <lb/>roiſtre à ſon arriuée, auſſi bien qu’à ce lle qu’elle vit dans ſa noble</l>
        <l>
          <lb/>Ville de Paris, tcant d’empreſſement de ſes bons ſuiets, marque</l>
        <l>
          <lb/>certaine de leur affection, m’ayantrien de plus cher au monde,</l>
        <l>
          <lb/>que la preſenee Royale du pere de leur Patris, qui doit eſtre le</l>
        <l>
          <lb/>defenſeur &amp; l’appuy des opprimez &amp; qui les doit mettre à cou¬</l>
        <l>
          <lb/>uert de rcous õrages. Et s’il eſt vray ce que dit l’Oracle ſacré, gue</l>
        <l>
          <lb/>de l’abondance du cœur la bouche parle, voſtre Maieſté peut in¬</l>
        <l>
          <lb/>ferer quel eſt l’interieur de ſes ſuiets, par les élans ſorris de leus</l>
        <l>
          <lb/>œus, pat ces paroles tant de fois reiterées, Viue le Roy, &amp; les</l>
        <l>
          <lb/>feux de ioye qui ont eſté faics vniuerſellement par toute l’eſten.</l>
        <l>
          <lb/>duë de cette grande Prouince, monſtrent aſſez les feux de leuar</l>
        <l>
          <lb/>cœus, &amp; l’ardente affection qu’ils portent à vne Majeſteé ſouue¬</l>
        <l>
          <lb/>rainement aimable, pour laquelle ils n’ont que tendreſſes, que</l>
        <l>
          <lb/>ſubmiſfion à ſes volontez, qu’amour &amp; bien-veillance.</l>
        <l>
          <lb/>Enfin, SlRE, le Royaume de France eſt le prermier de tous &amp;</l>
        <l>
          <lb/>le plus noble, &amp; qui eſt d’autant plus eſleué au deſſus des autres,</l>
        <l>
          <lb/>que le Solell’eſt au deſſus de la Lune, a eſté ſurnormmé ar les</l>
        <l>
          <lb/>nciens, le iar din du onde &amp; le Paradis terreſtre; Mais mainte¬</l>
        <l>
          <lb/>nant voſtre Majeſté me permetra de luy dire qu’il eſt le plus de¬</l>
        <l>
          <lb/>ſolé, &amp; on le pourroit comparer aux affreux deſerts de l’Arabie¬</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>’eſt ce qui doitattirer la compaſſion du plus grand Roy de l’V¬.</l>
        <l>
          <lb/>niuers en ſoulageant ſes ſuiets qui ſont ſes enfans, &amp; quittant les ;</l>
        <l>
          <lb/>miſeres qui les talonne &amp; la faim qui les preſſe par voſte moyen.</l>
        <l>
          <lb/>Ils feront des vœx à Dieu qu’il vous donne des ans de Neſtor,</l>
        <l>
          <lb/>loregne d’Auguſtela ſapience de Salomon, la Iuſtice de Mel¬</l>
        <l>
          <lb/>ahiſede, la piete d’Ezechias, les victoires de Dauid &amp; la gloire</l>
        <l>
          <lb/>ternelle de S. Louys voſtre anteceſſeur.</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>RIN..</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/> u¬</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
