<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2564_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Objet (l') de la haine publique, ou la Honte du
                    ministre d'État découverte.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=3X1KAAAAcAAJ&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Objet (l') de la haine publique, ou la Honte du ministre
                        d'État découverte.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/> l ouluutre</l>
            <l>
                <lb/>1 l-l uue¬</l>
            <l>
                <lb/>l 1225-B</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>l ALT¬</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="4"/>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>TT r</l>
            <l>
                <lb/>L D I ILL</l>
            <l>
                <lb/>H AINE PVBLIQVE</l>
            <l>
                <lb/>O V</l>
            <l>
                <lb/>LA HONTE</l>
            <l>
                <lb/>MINISTRE DESTAT</l>
            <l>
                <lb/>DE’COVVERTE.</l>
            <l>
                <lb/>A,</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/> oua eol ai ltnu </l>
            <l>
                <lb/>t Hilaire. 1é49.</l>
            <l>
                <lb/>l2e-B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/> u ¬</l>
            <l>
                <lb/> u</l>
            <l>
                <lb/>. 2</l>
            <l>
                <lb/>8¬</l>
            <l>
                <lb/>el.</l>
            <l>
                <lb/>l a ¬</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>rhe!</l>
            <l>
                <lb/>tSbe’m</l>
            <l>
                <lb/>a doesbdacibda</l>
            <l>
                <lb/>e vr e</l>
            <l>
                <lb/>L’OBIET DE LA AINE PVBLIQVE,</l>
            <l>
                <lb/>ou la honte das Miniſtre d’Eſlat découuoree.</l>
            <l>
                <lb/> elque amour que i’aye pour ma Patrie,</l>
            <l>
                <lb/>l faur auoüer que i’ enay peaucoup plus</l>
            <l>
                <lb/> pour la verité, c’eſt ce qui m’a oblige</l>
            <l>
                <lb/>d’exan, Iner ſi la haine publique que don a coh¬</l>
            <l>
                <lb/>cuë contre le Mazarin eſt bien fondee, &amp; s’il doir</l>
            <l>
                <lb/>eſtre noircy des titres honteux que l’on luy donr</l>
            <l>
                <lb/>ne. Il eſt bien vray que ie n’auois qu à conſiderr</l>
            <l>
                <lb/>les Arreſts prononcez contre ce perfide, l’vnion</l>
            <l>
                <lb/>des Princes &amp; de tous les Pai lcmens pour m’oſter</l>
            <l>
                <lb/>de ce doute. De ſorre que je ne ſuis plus en peine</l>
            <l>
                <lb/>de ce point, puis que des Heros ſi genereux &amp;</l>
            <l>
                <lb/>dont la vieille Rome auroit fait ſes duinitez, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>des Senateurs dont la probiré eſt incomparable,</l>
            <l>
                <lb/>me leuent ce ſcrupule. Ileſt bien vtay que qual¬</l>
            <l>
                <lb/>que ſom que i’euſſe apporté à eſtudier toutes les</l>
            <l>
                <lb/>act ions de ce meſchant Miniſtre, ie n’y auois pû̂</l>
            <l>
                <lb/>remarquer que de la laſcheté &amp; de l’ignorance:</l>
            <l>
                <lb/>mais certes de peu de m’eſtre trompé, ie n’oſois</l>
            <l>
                <lb/>prononcer hardiment ſuiuant ma penſee. On</l>
            <l>
                <lb/>peut dire qu’en quelque façon nous ſomes les.</l>
            <l>
                <lb/>aush urs de nos maux; &amp; puis que la flatteriea</l>
            <l>
                <lb/>eſté ſi grande en l’ame de pluſieurs que ie connoi,</l>
            <l>
                <lb/>que lon n’a point eu honte de luydopner es</l>
            <l>
                <lb/>élpgs. qui n’eſloient deubs quau imenss,</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>qu’aux d’Albornos &amp; aux ichelies. C’eſt</l>
            <l>
                <lb/>abuzer des fleurs de l’éloquence, &amp; montrer qu’il</l>
            <l>
                <lb/>n’y a rien d’infame en Ia narure qui ne reçoiue</l>
            <l>
                <lb/>des applaudiſſemens, &amp; que l’on couronne des</l>
            <l>
                <lb/>monſtres que l’on deuroit égorger. Ie crois qu’il</l>
            <l>
                <lb/>n’y a à preſent aucun deſes orateurs mercenaires,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de ces Poëtes affamez, qui ne faſſe la peniten¬</l>
            <l>
                <lb/>ce de ce crime, &amp; qui ne voulut de bon cœur nmar¬</l>
            <l>
                <lb/>cherſur l’ldole qu’il a encenſee. le confeſſe fran¬</l>
            <l>
                <lb/>chement que i’ay eſté au rang de ſes Idolatres:</l>
            <l>
                <lb/>mais auſſi il faut que lon ſç̧ache que depuis que</l>
            <l>
                <lb/>ay reconnu que Mazarin eſtoit le plus perfide de</l>
            <l>
                <lb/>tous les hommes, que i’ay fait ceſſer mes adra¬</l>
            <l>
                <lb/>tions; &amp; que i’ay eſteé́ le premier qui a rendu les</l>
            <l>
                <lb/>teſmoignagnes publics par vne palinodie de naon</l>
            <l>
                <lb/>erreur. I’ay reconnu qu’il n’y auoit rien de bon</l>
            <l>
                <lb/>en Mazarin; qu’il n’y a que des ordures dans ſon</l>
            <l>
                <lb/>berceau, ie veux dire en ſa naiſſance; &amp; que ſon</l>
            <l>
                <lb/>enfance a eſte vn ſeminaire de toutes ſortes de</l>
            <l>
                <lb/>fourberies, &amp; de ſubeilitez dangereuſes.</l>
            <l>
                <lb/> Pour raoy ie tiens pour vne maxime infaillible,</l>
            <l>
                <lb/>que l’on ne doit iamais admettre aux grandeurs,</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui ne ſont nays que dans la baſſeſſe &amp; dans</l>
            <l>
                <lb/>la honte. Les Nobles ſont portez aux grandes</l>
            <l>
                <lb/>actions, par celles de leurs Ayeux, qui leur tien¬</l>
            <l>
                <lb/>nent lieu de flambeau &amp; de guides fidelles. Quoy</l>
            <l>
                <lb/>qu’vn docte ayt dit autresfois, que tout le ſang</l>
            <l>
                <lb/>eſt d’vne couleur: ſi eſt il tres certain qu’il y a ie?</l>
            <l>
                <lb/>neſç̧ay quoy de grand, &amp; pour ainſi dire vn eſe¬</l>
            <l>
                <lb/>conde ame dans ceux qu lont nays de parens il¬</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>laſtres; Qu’onu ne ’eſtonne donc pas s’il n’ya</l>
            <l>
                <lb/>rien que de bas &amp; de honteux dans le Mazarin,</l>
            <l>
                <lb/>puis, qu’il eſt detres baſſe naiſſance: Mais ceet</l>
            <l>
                <lb/>pas celadlont is le blaſme, c’eſt de n’auoir aucne</l>
            <l>
                <lb/>crainte de Dieu; quoy qu’au dire des ſçauans elle</l>
            <l>
                <lb/>ſoie la fidelle gardienne de la ſoeieté entre le</l>
            <l>
                <lb/>hommes. C’eſt vn eſtrangeabus, que dans un</l>
            <l>
                <lb/>Rorumepieur &amp; eraignant Dieu, avant a pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent vn oy quia tous les traits de cette vet, n</l>
            <l>
                <lb/>aye admisauminiſtere vn homme ſans religion</l>
            <l>
                <lb/>&amp; lans pieteé.</l>
            <l>
                <lb/> Ie ne dis rien en cela qui ne ſoit ſçeu de tout le</l>
            <l>
                <lb/>nondes &amp; publiéput tout ouil y a des ames qui</l>
            <l>
                <lb/>ſoient capables de quelque lentimentde pier </l>
            <l>
                <lb/>Penſe pouuoir dire iey auee hardieſe, qu’ilny en</l>
            <l>
                <lb/>apus vn de ceun neſme quiſont aachei aſa fo¬</l>
            <l>
                <lb/>une pat leur propre inrere ſt qui oſaſ conmredin</l>
            <l>
                <lb/>cce veriré etaut il done pasauouer que cea</l>
            <l>
                <lb/>failircomreroue ſore de nmnimes, d’a pro he</l>
            <l>
                <lb/>dn ieune o &amp;e verueux des p ſonnes d.</l>
            <l>
                <lb/>ere laure &amp; que ſi nuſtre esnl p dne ne</l>
            <l>
                <lb/>lois peſeue put vne gnee ſpeiale i ſeroit</l>
            <l>
                <lb/>aindte &amp; pour ly &amp; pout nous, que de ſ per</l>
            <l>
                <lb/>poau uinſtres ne coromp ſeu ſon ſpni,</l>
            <l>
                <lb/>Quanta moy ie ſuis du ſenimient de celuy qui</l>
            <l>
                <lb/>dits que la perd, la uſtee, &amp; la magnanimie</l>
            <l>
                <lb/>ont les rois pardes de lame d’vn tſlt n</l>
            <l>
                <lb/> aueune de ſes vertus, &amp; ſi ie e enuionoi</l>
            <l>
                <lb/>de rtombor en des redite, ie pourois </l>
            <l>
                <lb/>ler quelque chole de ſa vie infane; mais cerre,.</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <l>
                <lb/>la</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>elle eſt ſi connuë, on en a fait tant de por¬</l>
            <l>
                <lb/>traits, que ce ne ſeroit que le meſme tableau</l>
            <l>
                <lb/>ou les leules couleurs ſeroient differentes. Ce</l>
            <l>
                <lb/>ne ſeroit apres tout qu’vn tableau des vices les</l>
            <l>
                <lb/>plus inſeames dot tu te noirey àla veue &amp; aulseu</l>
            <l>
                <lb/>e toures les nations. Il ne faut que cete ſeule</l>
            <l>
                <lb/>einnre pour endrele oe odeui ene neſne</l>
            <l>
                <lb/>quenſeonr les pumle plu reles l os lo</l>
            <l>
                <lb/>lent que ce fut vn des artiſhees d’vn bon Pelat</l>
            <l>
                <lb/> leandre qui pour faire conceuoir à ſe peu¬</l>
            <l>
                <lb/>e de la laine donure vne llole nmoniſtrueule</l>
            <l>
                <lb/>onmmendat qu’elle fut expoſée au publie; mais</l>
            <l>
                <lb/>e ſaroit vn trauail inutile: tes vices ſont connus</l>
            <l>
                <lb/>e, vices ſont publiez, &amp; l’on peut dire que tes</l>
            <l>
                <lb/>Peintres n’ont pas aquis peu de reputation,</l>
            <l>
                <lb/>’eelnmee du pmeau ſle fait connoiſtre auſi</l>
            <l>
                <lb/>uen vne ouenon quenvne lledene &amp; le cde</l>
            <l>
                <lb/>’oeuune de Phy das elitoit vndsaire Touut’Eu¬</l>
            <l>
                <lb/>opele puunt de ues fouo la nre de e l</l>
            <l>
                <lb/>s,, u onme di que tu lavavole le Cudinalat.</l>
            <l>
                <lb/>renmole que ere dignire doiue dtre deſomi</l>
            <l>
                <lb/>lneeonmpeſe des l’aehee, &amp; ſi les San Pere¬</l>
            <l>
                <lb/> denrde pus de ſerupule n la ditnbuto de</l>
            <l>
                <lb/>eet haonnmeu, ce quiaſetuy dereconnoiſſancenu</l>
            <l>
                <lb/>aomn lluſires ie de pleeone ſeoon plus qun</l>
            <l>
                <lb/>ls perode &amp;e ambinieun. Poſeous due e</l>
            <l>
                <lb/>a ſuiet de ſeandale, &amp; qui doi arirerle</l>
            <l>
                <lb/>laudesd’n chaeun deſlus tateiſe Onſoui que</l>
            <l>
                <lb/> pi s delies dela vansene, &amp; qus u ds de</l>
            <l>
                <lb/> a eur de cet Ielisn qui diſoit que les Dieux</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>eſtoient gardé́ le meilleur de tous les morceaux</l>
            <l>
                <lb/>en ſe releruans le plaiſir de la vangeance; mais</l>
            <l>
                <lb/>comme ce ſentiment eſt criminel quoy qu’expri¬</l>
            <l>
                <lb/>mé par la bouche d’vn profane, qu’el nom doit. il</l>
            <l>
                <lb/>prendre en celle d’vn Prince de l’Egliſe? cela n’a</l>
            <l>
                <lb/>rien de cette ancienne Rome ny de la nouuelle.</l>
            <l>
                <lb/>La profane eſtoit plus conſcientieuſe, &amp; la ſainte</l>
            <l>
                <lb/>ne peut ſouffrir ce que tu appreuues. Quoy les</l>
            <l>
                <lb/>eſtrangers ne diront ils pas que c’eft vne honte à</l>
            <l>
                <lb/>la Frane qu’elle ſouffre vn miniſtre qui ne reſpi¬</l>
            <l>
                <lb/>re qu’apres le meurtre &amp; le carnage de ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>l’ont reçeu chez eui auec honneur, &amp; que tét in¬</l>
            <l>
                <lb/>ſolent donne des exemples ſi pernicieux aà̀ vn ieu¬</l>
            <l>
                <lb/>ne Monarque? Tout le mode crie tout haut que</l>
            <l>
                <lb/>u imites les voleurs des graãds chemins qui tuent</l>
            <l>
                <lb/>ceux à qui ils ont oté la bourſe. Pour peur que</l>
            <l>
                <lb/>t euſſes leu les Hiſtoires tu aurois appris que la</l>
            <l>
                <lb/>clémence eſt la conſeruatrice des mpires, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’il n’y a que les tirans qui ſe plaiſent à voir des</l>
            <l>
                <lb/>ſupplices. Vn bel eſprit dit fort à propos ſur ce ſu¬</l>
            <l>
                <lb/>iet qu’il faut épargner le ſang des hommes pour</l>
            <l>
                <lb/>ce que le grand nombre des ſupplices n’apporte</l>
            <l>
                <lb/>pas moins de des-honneur à vn Prince, que fait le</l>
            <l>
                <lb/>grand nombre de funerailles aà vn Medecin. C’eſt</l>
            <l>
                <lb/>doncauee raiſon que l’on mettra delormais leMa¬</l>
            <l>
                <lb/>zarin au rang des demons qui ne ſont capables</l>
            <l>
                <lb/>que du mal, &amp; peut eſtre auſſi que comme eux il</l>
            <l>
                <lb/> porte ſon enfer dedans le ſein. S’il luy reſte quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que peu de conſcience elle doit eſtre dechiré́e par</l>
            <l>
                <lb/>les remords de ſes crimescõme par mille imptoya</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>bles bourreaux. Toutefois comme il aintelligen¬</l>
            <l>
                <lb/>ce aueç cette ſorte de perſonnes ( ie veux dire les</l>
            <l>
                <lb/>Financiers quiſont les bourreaux du pauure peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ple) &amp; puis qu’il en eſt le protecteur il faut croite</l>
            <l>
                <lb/>qu ileneſt moins tourmenté. Cependant ie me fi¬</l>
            <l>
                <lb/>gure, que s’il ne fait reſtitutioa de ſes larcins, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>particulierement du Roy qu’il nous a enleué, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>aura des bourreaux eternels auſſi bien que des</l>
            <l>
                <lb/>tourmens qui ne finiront iamais. Il me ſemble</l>
            <l>
                <lb/>que c’eſtoit bien aſſez de paſſer pour vn coupeur</l>
            <l>
                <lb/>de bourſeſans ioindre aà̀ ce crime celuy de voleur</l>
            <l>
                <lb/>de nuict, puis que ceſt a la faueur des tenebres</l>
            <l>
                <lb/>qu il nous a derobé noſtreieune Monarque. N’eſt</l>
            <l>
                <lb/>il pas vray de die qu’apres auoir ouuragé tous les</l>
            <l>
                <lb/>Potentats de la terre, &amp; toutes les nations il a</l>
            <l>
                <lb/>deſſein d’entreprendreſur l’authorité du S. Siege,</l>
            <l>
                <lb/>puis que n’eſtant pas Pape, il veut inſtituer va</l>
            <l>
                <lb/>ouueau ieuſne en affamant la ville de Paris. Mais.</l>
            <l>
                <lb/>omme ce deſſein eſt horrible le Ciel n’exauce</l>
            <l>
                <lb/>pasſes vœux, il s’oppoſe a ſes iniuſtes pretentions,</l>
            <l>
                <lb/>Dieu a ſoin des innocens que cét herode voudroit</l>
            <l>
                <lb/> egorger. Si l’õ6 a dit de celuy là qu’il valloit mieux</l>
            <l>
                <lb/>étreſon pourceau que ſon fils on peurt dire de ce¬</l>
            <l>
                <lb/>uy -cy qu’il vaut mieux eſtre le iniſtre de ſesvo¬</l>
            <l>
                <lb/>luptez, ou quelque choſe de pire, ſi l’on veut éui¬</l>
            <l>
                <lb/>rer la fureur. I’aurois beaucoup plus a dire ſur ce</l>
            <l>
                <lb/>ſuiet ; mais i’ay peur de me ſalir parmyces ordur</l>
            <l>
                <lb/>res, dont la vie de Mazariu eſt la ſource inpare¬</l>
            <l>
                <lb/>men feconde...</l>
            <pb n="13"/>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>l¬</l>
            <l>
                <lb/>m Il</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>ii</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/> Jn</l>
            <l>
                <lb/>1N</l>
            <l>
                <lb/>N</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>2,</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>e’-</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/>-1</l>
            <l>
                <lb/>’2</l>
            <l>
                <lb/>. 1</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>ia¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>T. </l>
            <l>
                <lb/>a¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>R4</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/>Q</l>
            <l>
                <lb/>E6</l>
            <l>
                <lb/>-pa</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>aie</l>
            <l>
                <lb/> ¬.</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>I</l>
            <l>
                <lb/>.¬</l>
            <l>
                <lb/>rs</l>
            <l>
                <lb/>V</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>a 1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>œe¬</l>
            <l>
                <lb/>¬..</l>
            <l>
                <lb/>L </l>
            <l>
                <lb/>’2</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>A3</l>
            <l>
                <lb/>g</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>1¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>F</l>
            <l>
                <lb/>a¬</l>
            <l>
                <lb/>I </l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
