<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau2946_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Querelle du cardinal Mazarin avec un capitaine frondeur,
          survenue pour la paix générale.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref
            target="http://books.google.fr/books?id=1_lnQS5HVoQC&amp;printsec=frontcover&amp;dq=Querelle+du+cardinal+Mazarin+avec+un+capitaine+frondeur+survenue+pour&amp;hl=&amp;as_brr=7&amp;cd=1&amp;source=gbs_api"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Querelle du cardinal Mazarin avec un capitaine frondeur, survenue
            pour la paix générale.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/> r¬</l>
        <l>
          <lb/>ooos 9p</l>
        <l>
          <lb/>nu</l>
        <l>
          <lb/>AVEC VN</l>
        <l>
          <lb/>CAPITAINE FRONDEVR.</l>
        <l>
          <lb/>SVRVENVE POVR LA PAI1X</l>
        <l>
          <lb/>M. DC. L11</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>89</l>
        <l>
          <lb/> 4.¬</l>
        <l>
          <lb/> A1</l>
        <l>
          <lb/> e¬2</l>
        <l>
          <lb/> a oa;.</l>
        <l>
          <lb/> i ¬.,</l>
        <l>
          <lb/> ’ .</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>.I!</l>
        <l>
          <lb/> A</l>
        <l>
          <lb/>¬¬ A¬¬</l>
        <l>
          <lb/>Laafiole¬4¬¬</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>ERELEE DV CAR HNAL</l>
        <l>
          <lb/>MaZarin uee vn Capitaine Frondeur,</l>
        <l>
          <lb/>ſuruenue pour la fPaix generale.</l>
        <l>
          <lb/>Faadeur. ſſlOaſieur, dou vous peuent venir ees</l>
        <l>
          <lb/> tranfports, qui vous endent comme</l>
        <l>
          <lb/>hors de votsrefme, &amp; qui vaus font roüiller les yeux</l>
        <l>
          <lb/>à la teſte comme vn hommequi va mourir en cheual.</l>
        <l>
          <lb/>Mazarin. Marut, plus inſolens qu’vn Laquais, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>plus infame qu’vn Comedie, oſes-tu bien parler à on</l>
        <l>
          <lb/>Eminence; ou bion s’il eſt poſfible que tu ſois ignorant</l>
        <l>
          <lb/>à̀tel point que tu ne ſç̧ache pas qui ieſuis, en quel en¬</l>
        <l>
          <lb/>droit de la rerre eſtois-n caché que u n’as pas entendu</l>
        <l>
          <lb/>parler de mon no.</l>
        <l>
          <lb/>F. Vous me pardonmerez, s’il vous plaiſt, Monſieur,</l>
        <l>
          <lb/>eacore vne fois, ie ſçay fort bien qui vous eſtes, &amp; ſi ie</l>
        <l>
          <lb/>ne vous quois pas connu, ie vous auols pris ſans doute</l>
        <l>
          <lb/>poue quelque hormeſte homma. Veaiment: vous aue</l>
        <l>
          <lb/>bonne grace de uous formaliſe quo ie vous appelle</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur; penſeriez-vous que ce ſoit en ſon eſtroite</l>
        <l>
          <lb/>ignification que iel’aye pris ? non, non, ie l’eſplique icy</l>
        <l>
          <lb/>comme on applle les Crocheteurs, Monſieur, à la</l>
        <l>
          <lb/>reue, ou vne Harangere, Madame, dans le Marché¬</l>
        <l>
          <lb/>aeuf.</l>
        <l>
          <lb/>M. Ah! ne me parlez poine, ie vous prie, de ces en.</l>
        <l>
          <lb/>droits-là, carils me ſontodieux, i’ayme mieux que vous.</l>
        <l>
          <lb/>me diſiez ce qu’il vous plaira, pourueu que voſtre diſ¬</l>
        <l>
          <lb/>cours ne rerombe point là deſſus, car pour vous en dire,</l>
        <l>
          <lb/>la verité ce ſont des lieux que i’abhore, &amp; deſſus tout les </l>
        <l>
          <lb/>peſonnes dontvous me parlez..</l>
        <l>
          <lb/>A ij</l>
        <l>
          <lb/>..¬.,¬¬¬¬..¬e.-reae¬¬</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>F. Pourtant ne deuriez-vous pas vous faſcher quand¬</l>
        <l>
          <lb/>on vous en parle, car il eſt aſſez vray- ſemblable que</l>
        <l>
          <lb/>Noel Guillaume vous y doit remettre quelque iour en</l>
        <l>
          <lb/>uoſtre Eminence.</l>
        <l>
          <lb/>M. Ioie ſqaurois plus ſouffrirces diſcours, quel in¬</l>
        <l>
          <lb/> ſolent eſt-ceicy.</l>
        <l>
          <lb/>F. Tout-beau, ſi ie tire vne fois rma Froade, iela feray</l>
        <l>
          <lb/>craquer ſi bieu &amp; ſifort, que ie m’aſſeure que vous au¬</l>
        <l>
          <lb/>rez peur, car hon quemoa bras ſoit vn des plus foibles</l>
        <l>
          <lb/>de ceux qui font profeſſion de la manier aujourd’huy,</l>
        <l>
          <lb/>elle ne laiſſe pas toutesfois de viſer ſi droit, qu’elle ne</l>
        <l>
          <lb/>manque iamais de frapper au but qu’elle ſe propoſe, &amp;.</l>
        <l>
          <lb/>pour vous faite voir la verité de ceque ie dis, reculez¬</l>
        <l>
          <lb/>vous ſeulement vingt pas, &amp; vous verrez ſi ie ne vous</l>
        <l>
          <lb/>feray pas ce qu’autrefois Dauidfit à Goliath.</l>
        <l>
          <lb/>M. Ie penſe tout de bon que vous voulez rire, n’ay-ie</l>
        <l>
          <lb/>pas ien autant d’honaeur que vous autres, puis que</l>
        <l>
          <lb/>vous faites gloire de la Fronde, c’eſt de moy que les Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>zarins ont tireé leur nom, &amp; ie ſuis le chef de ce party-là,</l>
        <l>
          <lb/>auſſi bien que Lucifereſt le premierdes Demons.</l>
        <l>
          <lb/> F. Voſfre comparaiſon eſt gentille, &amp; quand vous</l>
        <l>
          <lb/>vous parlaſtes des Grands, vons n’euſtes pas à peupres</l>
        <l>
          <lb/>tant d’eſprit que vous on témoignez aujourd’huy. Mais</l>
        <l>
          <lb/>ie vous ſupplie, dequoy voudriez-vous de là tirer voſtre</l>
        <l>
          <lb/> gloire, i ce n’eſt que vous vous ſouuenez encore de vô̂¬</l>
        <l>
          <lb/>tre pais, &amp; que vous penſez qu’eſtre Capitaine de Ban¬</l>
        <l>
          <lb/>dys eſt yne action glorieuſe, &amp; que c’eſt yiure dans l’hon¬</l>
        <l>
          <lb/>eur la bien- ſeancc.</l>
        <l>
          <lb/>M. Quoy comparer vn Cardinal aux Bandis, vray¬¬</l>
        <l>
          <lb/>ment c’eſt faire vn des-honneur à ſa ſainteré, qui neſe</l>
        <l>
          <lb/> peut</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>¬,a.¬¬...</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>put payer que pour anathemes, &amp; ne ſeſçauroit eſperer</l>
        <l>
          <lb/>que par les rouës &amp; par les plus horribles ſupplices.</l>
        <l>
          <lb/>F. Ie me fais for que ce ne fera pas voſtre main qui</l>
        <l>
          <lb/>fulminera contremoy, &amp; que fi vous auez à eſtre Pape</l>
        <l>
          <lb/>de Rome, ie deuiendray moy-meſme Enperaur.</l>
        <l>
          <lb/>M. Sçay-tu bien ce qui me doit arriuer?</l>
        <l>
          <lb/>F. Il eſt vray que vous eſtes deſia deuenu de Meuſniecr</l>
        <l>
          <lb/>Eueſque, &amp; que depuis l’excutio de voſtre banniſſe¬</l>
        <l>
          <lb/>ment, vous auez eſté fait encore vne fois d’Eueſque</l>
        <l>
          <lb/>Meuſnier; mais de croire que de Meuſnier vous puiſliez</l>
        <l>
          <lb/>pretendre de remonter dans vne meilleurefortune, c’eſt</l>
        <l>
          <lb/>eque ie iuretois liequne vouaatriuera pas.</l>
        <l>
          <lb/>M. C’eſt la paſſion qui te fait parlar, &amp; ſi tu n’eſtois</l>
        <l>
          <lb/>pas obligé de ſouſtentr les Frondeurs, ſans doute que ra</l>
        <l>
          <lb/>aurois vn autre ſentimeus de moy..</l>
        <l>
          <lb/>F. riſons là, Monſieass, &amp; retournonss noſtre pre¬</l>
        <l>
          <lb/>mier enetien; e vous ay deſia dit quei’auois remarqueé</l>
        <l>
          <lb/>quelquesſignes furvoſtre viſage, qui vous pourroient</l>
        <l>
          <lb/>faire mettre dans la. Confrairie de ſaint uertin ou de</l>
        <l>
          <lb/> ſaint Mathurin de l’Achans.</l>
        <l>
          <lb/>M. Ne ſçay-u pas qu’vn hone d’affaire rumie</l>
        <l>
          <lb/>touſiours quelquechoſe, &amp; que c’eſt le propre des bons</l>
        <l>
          <lb/>eſprits de ſe recolliger en eux-meſmos, &amp; qu’il leur ar¬</l>
        <l>
          <lb/>riue pendant ces profondes penſées, qu’ilsfont paroiſte</l>
        <l>
          <lb/>au dehors par des actrons foruites, ls paſfions dontils</l>
        <l>
          <lb/>ſont agitez au dedans.</l>
        <l>
          <lb/>F. l’accorde que vous eſtes ſur Guillaume le ſongeur,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ce n’eſt pas ſans raiſon, ar vous reſſemblés àces Ours</l>
        <l>
          <lb/>qui ſont attaquz par vne meue de chiens, &amp; qui ſe</l>
        <l>
          <lb/>voyent preſſez de i prés, quls ne ſçauroient plus taire</l>
        <l>
          <lb/>a,.¬</l>
        <l>
          <lb/>¬-¬.¬.-.</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>autre chofe que de monſtrer le derrier à leurs ennemis;</l>
        <l>
          <lb/>Les Frondeurs vous tiennent ſibien au cul &amp; aux chauſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſes, que vous neſç̧auriez vous remuer.</l>
        <l>
          <lb/>. Ie te ſuppliefais moy la faueur de me donner vn</l>
        <l>
          <lb/>peu de relaſche, &amp; me laiſſe dans ’mes reſueries; mals</l>
        <l>
          <lb/>cependant i’aurois bien la curioſiteé de te demander ſi ta</l>
        <l>
          <lb/>FHronde eſt longue, &amp; ſi elle a beaucop de raiſeaux, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>comme le claquoir en eſt fais.</l>
        <l>
          <lb/>F. Ma Fronde ne ſortir iamais demes mains, &amp; y</l>
        <l>
          <lb/>demeurera touſiours preſte pour vous fronder les oreil¬</l>
        <l>
          <lb/>les; ie leray toutesfois comme les bons ſoldats qui veu¬</l>
        <l>
          <lb/>lent eépouuanter l’enemy, ils tiennent leurs armes bier</l>
        <l>
          <lb/>nettes, aſin que le Soleil venant à donner deſſus ils luy</l>
        <l>
          <lb/>éblouyſſent les yeu &amp; luy iettent par ce moyen de la</l>
        <l>
          <lb/>terreur dans lecœur. Mafrondeeſt faite de ſoye bien tiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſuë &amp; bien enlaſſée; elle a pres de quatre pieds de lon¬</l>
        <l>
          <lb/>gueur, elle ve touſtouts en appeiſlane ausx extremirtez,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; principalement à celle ou eſt le claquoir que i’ayfait</l>
        <l>
          <lb/>moy-meſmed’vne belle ſoye rougs inearnate &amp; bleuë.</l>
        <l>
          <lb/>au milieu en elargiſſant; i’ay compaſſé vne quantité de</l>
        <l>
          <lb/>raiſeaux capables de porter vne groſſe piatre, &amp; ſi ie les</l>
        <l>
          <lb/>ay bien comptez, il y en a ce que ie coy prés de cent,</l>
        <l>
          <lb/>les brus ſont en rond, où i’ay repreſenteé des Fleurdel ys</l>
        <l>
          <lb/>en confuſion.</l>
        <l>
          <lb/> Md. Vila bien de lahrauerie, mais celles des Princes</l>
        <l>
          <lb/>ſont elles de la meſme ſorte que celle que tu me viens de</l>
        <l>
          <lb/>depejndre?</l>
        <l>
          <lb/>F. Elle ſont priſes deſſus le meſme modele, ou pour</l>
        <l>
          <lb/>mieux dire, clles one ſeruy d’origiral à̀ la mienne, ex¬</l>
        <l>
          <lb/>epté qu’elles ont l’or &amp; l’argent meſleés à la ſoye, &amp; ſont</l>
        <l>
          <lb/>e¬</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>d’vaebien plus longue eſtenduë, &amp; eingle par laà, com¬</l>
        <l>
          <lb/>bien vous aurez de peine à vous en deémeſler quelque</l>
        <l>
          <lb/>iour.</l>
        <l>
          <lb/>M.I’ay des boucliers plus forts que celuy d’ltriay, pourt</l>
        <l>
          <lb/>faire que ie n’apprehonde point leur approche.</l>
        <l>
          <lb/>F. Tout. beau, ie le confeſſe auee vous, &amp; ſi ce n’e¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtoit cœla, i’eſtime que vous n’auriez pas la peau du cul</l>
        <l>
          <lb/>ſihardie que les regar der de trauers, ny de les attendre</l>
        <l>
          <lb/>leulement de loin. Et remarquez à cela, que le reſpect</l>
        <l>
          <lb/>du Souuerain que vous poſſedeés, vous a deſia ſauueé mille</l>
        <l>
          <lb/>ie. Mais comment penſeés-vous qu’aillent les affaires,</l>
        <l>
          <lb/>on vous deteſte par tout, les Grands vous ont en hor¬</l>
        <l>
          <lb/>reur, &amp; ont conjuré de vous perdre, &amp; principalement</l>
        <l>
          <lb/>la maiſon Royale, qui n’auraiamais de repos que vous</l>
        <l>
          <lb/>neſoyez mis en poudre. Les peuples vous prennent pour</l>
        <l>
          <lb/>leur plus grand ennemy, &amp; vous paroiſſez dans toute</l>
        <l>
          <lb/>la France comae vn eſpouuentail à chenemiere dont.</l>
        <l>
          <lb/>perſonae ne veue approcher. Quand à moy, s’il m’eſt</l>
        <l>
          <lb/>permis de dire mon opinion (car ie ne vous crains pas</l>
        <l>
          <lb/>tant que ie ne parle librement en voſtre preſaace,j ie</l>
        <l>
          <lb/>vous conſeillerois de faire conmme le Doéteur, qui ſe</l>
        <l>
          <lb/>rendit les diables tellement familieres, qu’ils le portoians</l>
        <l>
          <lb/>partout ou il deſiroit, ou hien de vous mettre de la Cor¬</l>
        <l>
          <lb/>fairie de ceux de la Roſecroix, afin que vaus puiſſiez</l>
        <l>
          <lb/>échaper quand la neceſſiteé vous y contraindra. Carvray¬</l>
        <l>
          <lb/>ment encore que vous ne le meritez pas, i’ay pitieé de</l>
        <l>
          <lb/>voſtre freſſure, puis que le mal de noſtre prochain nous</l>
        <l>
          <lb/>doit charirablement eémouuoir. Ie ne ſç̧ay pas ou vous</l>
        <l>
          <lb/>auiez eu les yeux de vous hazarder, apres tant d’Arreſts</l>
        <l>
          <lb/>ahetques portez contre vous, &amp; que vous meſme</l>
        <l>
          <lb/>..A--2T-¬</l>
        <l>
          <lb/>....L</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>auiés mis en execution, foit par foree ou de voſtre gré,</l>
        <l>
          <lb/>de reueniren vn lieu d’où vous eſtes ſortymeéconten, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ou vous ne deuez pas douter qu’on ne vous haiſſe plus</l>
        <l>
          <lb/>que la mort meſime. Pout moy ſi i’auois eſté dans le pou¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir. de vous conſeiller, ie vous aurois fait prendre vne</l>
        <l>
          <lb/>autre reſolution; mais il n’eſt plus temps de tirer le cul es</l>
        <l>
          <lb/>arrier, il faut creuet &amp; dans peu de temps; &amp; quoy que</l>
        <l>
          <lb/>vous diſſimuliésvoſtre mal, ie ime doure que ces grimaſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſes que vous faites ſi ſouuent, &amp; que vous deſieerieés bian</l>
        <l>
          <lb/>de ca her sl eſtoit poſlible, ne partent que du regrez de</l>
        <l>
          <lb/>voſtre lortiſe, &amp; d’auoir eſteé ſi malaiſé que de vous of¬</l>
        <l>
          <lb/>frir vous-meſme au peril, dont vous eſtiez ſiheureuſe¬</l>
        <l>
          <lb/>ment elhapé.</l>
        <l>
          <lb/>AM. Touſiours bon eœurie t’aſſeure, car i’ay l’ametel¬</l>
        <l>
          <lb/>lement porté a l’embition, que ie ne recouuray iamais la</l>
        <l>
          <lb/>faueur tant que l’on m’en puiſſe donner. Et en cela ie</l>
        <l>
          <lb/>ſuis touché de cette maladie incurable, qui fait qu’on na</l>
        <l>
          <lb/>iamais aſſés d’aliment,ou encore de l’hydropiſie quie:</l>
        <l>
          <lb/>cire l ſoif dauantage rant plus on vent l’étancher.,</l>
        <l>
          <lb/>E. Là, là , ie vous conſeil le de demeurer touſiours fer¬</l>
        <l>
          <lb/>me, &amp; puis que vous ne voulés pas croire à̀ ce que ie dis,</l>
        <l>
          <lb/>e ne ſçaurois faire ſinon de vous abandonner au mal¬</l>
        <l>
          <lb/>heur; mais i’eſpere que dans peude temps, vous enten</l>
        <l>
          <lb/>drez raquer des frondes, qui vous feront bien hangel</l>
        <l>
          <lb/>le langage Viués iuſqu’a la fin de vos ieurs, c’eſt tout</l>
        <l>
          <lb/>AT</l>
        <l>
          <lb/>ce que ie veus puis ſouhaiter.</l>
        <l>
          <lb/>. T.</l>
        <l>
          <lb/>¬¬,</l>
        <l>
          <lb/>ee</l>
        <l>
          <lb/>FIN. </l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬.¬</l>
        <l>
          <lb/>A¬.2</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
