<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau3585_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Sanglots (les) pitoyables de l'affligée reine
                    d'Angleterre du trépas de son mari.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=gj0mS9EvU9QC&amp;hl=fr"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Sanglots (les) pitoyables de l'affligée reine
                        d'Angleterre du trépas de son mari.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l><lb/>SANGLOTS</l>
        <l><lb/>PITOYABLES</l>
        <l><lb/>de l’affligée Reyne</l>
        <l><lb/>DACLETE</l>
        <l><lb/>ls</l>
        <l><lb/>aas</l>
        <l><lb/> d E le li l oieue n ane.</l>
        <pb n="2"/>
        <l><lb/>ba.</l>
        <l><lb/>np</l>
        <l><lb/> vsv</l>
        <l><lb/>Les Regrets de la Reynae d’Angleterre ſur la</l>
        <l><lb/> oort de ſon ry; auec ſes dernieres</l>
        <l><lb/>-.</l>
        <l><lb/>..</l>
        <l><lb/>paroles.</l>
        <l><lb/>ES Poetes parlans de la mort la ren¬</l>
        <l><lb/>dont tres fornidables, &amp; que de toutes</l>
        <l><lb/>les choſes, ellé eſt la plus terfible, qui</l>
        <l><lb/>rauit la vie par exrinction de lacha¬</l>
        <l><lb/> leur vitale, elle eſt cruelle veu qu’elle</l>
        <l><lb/>oſte leſtre naturél, &amp; net dans le non eſtre; Les</l>
        <l><lb/>Peintres ne la décrient pas moins par la laideur &amp;</l>
        <l><lb/>difformité qu’ils peignent ſur ſon viſage, auec des</l>
        <l><lb/>traits ſi difformes qu’il ſemble que l’art n’a pû rien</l>
        <l><lb/>adiouſter pour la rende odieuſe, neantmoins elle</l>
        <l><lb/>fait acte de Iuſtice, donnant à la erra le corps quia</l>
        <l><lb/>eſté tiré́ de ſon ſein, à̀ condition toutes fois de le</l>
        <l><lb/>rendre au iout des aſſiſes dernieres &amp; iugement vni¬</l>
        <l><lb/>uerſel, elle reſtituë au Ciel l’ame qui a eſté creé, pour</l>
        <l><lb/>y faire ſon ſejour; y contempler Dieu, &amp; iouyr de</l>
        <l><lb/>ſes eternelles felicitez, ou bien pour eſtre deleguée</l>
        <l><lb/>dans l’Enfer pour punition de ſes fautes ayant pr0</l>
        <l><lb/>uoqué la luſtlce. Donc la mort eſt iuſte, &amp; on n</l>
        <l><lb/>peutaller à la vie que par elle, il n’y a que le pech</l>
        <l><lb/>qui la rend redougable, &amp; partant ny a que les mel</l>
        <l><lb/>chans qui l’eénuifage, &amp; comme vn obiet de leu</l>
        <l><lb/> hayne, veu le precipice qu’elle leur promet, mais au</l>
        <l><lb/>contraire les bons la conſiderent comme vne veri¬</l>
        <pb n="3"/>
        <l><lb/>ableanale, qui le de liure de leuy manux, pour po¬¬</l>
        <l><lb/>ſeder Dieu &amp; receuoir lesremaerations de leur</l>
        <l><lb/>bonn es œuures par des ioyes, extaſes &amp; rauiſſt mé3</l>
        <l><lb/>qui ne finiront iamais.</l>
        <l><lb/> Neantmoins les hommes font ce qu’ilspeuuent</l>
        <l><lb/>pout éuiter ſon ſort, auſſi bien que ſon dard, témoin</l>
        <l><lb/>Thetis d’Achille qui ce couurant des habits de fem</l>
        <l><lb/>me, deguiſa ſa force &amp; ſa vaillance, craignantque</l>
        <l><lb/>reueſtu en homme, il ne fut connu d’auantage, &amp;</l>
        <l><lb/>que cét habit le contraigniſt de combattre aà la guer¬</l>
        <l><lb/>re de Troye poury témoignet ſon courage, voulant</l>
        <l><lb/>pa ce moyen é́uiter la Propheie de l’Oracle &amp; le</l>
        <l><lb/>preſ ge aſſeuré qu’elle auoit de ſa fin.</l>
        <l><lb/>Mais cette maraſtre inexorable, on ne peut ce ca¬</l>
        <l><lb/>cher deuant ſa faux, elle entre d’vn pas égalo dans</l>
        <l><lb/>le Palais des grands auſſi bien que dans la grotre des</l>
        <l><lb/>petits, les riches &amp; les miſerables courent à la mort</l>
        <l><lb/>&amp; les parques tranchent le fil des Rois, aufſibies</l>
        <l><lb/>que celuy des petits¬</l>
        <l><lb/> Témoins cette hyſtoire pitoya bleque i’ex poſe au</l>
        <l><lb/>public quieſt faite d’vn Roy, dans léplus funeſte&amp;</l>
        <l><lb/>depraué Royaume, que les Soleil ait iamais éclainé,</l>
        <l><lb/>qul a fait naiſtre vn effet de ſa cruauté en la perſon¬</l>
        <l><lb/>e de ſon rince, cette Batbarie a fait vne playe qui</l>
        <l><lb/>ſaignera long temps: le croy, mon chet Lecteur, que</l>
        <l><lb/>la plus infortunée Royne en reſſent dans ſon ame</l>
        <l><lb/>les ſiniſtres effets’, auſſic’eſt d’vn pince auec lequel</l>
        <l><lb/>Dieu auoit vy ſa volonté par le lieu coniugale.</l>
        <l><lb/> Ce tragique ſpectaele a eſté́ dreſſé́ aà Londres en</l>
        <l><lb/>Angleette ,ce mauuais Saturne a conuerryfatale¬</l>
        <pb n="4"/>
        <l><lb/>4</l>
        <l><lb/>ment leplomb en fer, qui a fait perdre la vie à vn</l>
        <l><lb/>Roy tres-innocent, qul n’eſtoit coupable que pour</l>
        <l><lb/>auoirt trop aimé les intereſts d’vn peuple entiere¬</l>
        <l><lb/>mene. Ces mu lits Inſulaires l’ont chrgé de mil</l>
        <l><lb/>fauſſetez, l’ont aceuſé de perturbati, luy qui cheriſ¬</l>
        <l><lb/>ſort la paix &amp; qune dem ndois que l’amitieé de ſes</l>
        <l><lb/>ſuies, leſqels l’ayant detenu vn long-temps ſous</l>
        <l><lb/>a captiuité́ de leur humanité, &amp; reſerú dans vne</l>
        <l><lb/>pciſon grdé tres-eſtroitement, ils ont conſpiré́ non</l>
        <l><lb/>ſeulement à la perte de ſon Eſtat, mis de ſa vie.</l>
        <l><lb/> O muditeengeance, ô peuple felon &amp; eruel, tu</l>
        <l><lb/>me te pourrois iamais lauer d’vn tel crime, d’vn tel</l>
        <l><lb/>attentat, &amp; d’vne oruauté, qui fait glacer ce ſang</l>
        <l><lb/>dans les veines.</l>
        <l><lb/> Il ne s’en faut eſtonner, car n’ayant point de Re¬</l>
        <l><lb/>ligion qu’vne fauſſe &amp; apparente, ils n’ont point</l>
        <l><lb/>de Dieu, &amp; n’oat en recommandation que latyran¬</l>
        <l><lb/>nie&amp; le maſſacre, ils ſont meurtriers des perſon¬</l>
        <l><lb/>nes Royales que Dieu aà ordonnées our gouuerner</l>
        <l><lb/>l’ëſtat, ce ſont des parricides qui trempent leurs</l>
        <l><lb/>mains dans le ſang de leur pere, les Monarques ſont</l>
        <l><lb/>ainſi qualifiez &amp; inſtituez de Dieu.</l>
        <l><lb/> Ace propos il me ſouuient d’auoir remar qué dans</l>
        <l><lb/>la Cour Sincte du Pere Cauſſin, l’effroyable hyſtei¬</l>
        <l><lb/>re de Marie Stuart Reine de ce malheureux Climat,</l>
        <l><lb/>qui aprez vingt ans de priſon, luy firent perdre la</l>
        <l><lb/>e ſans autre forme de juſtice que calle de la malice</l>
        <l><lb/>Angloiſe, pour monſtrer leur ferociteé &amp; dpraua¬</l>
        <l><lb/>tion, qui ne trouue aucune forme de fuſtice dans</l>
        <l><lb/>ſon procedé, ſinon celuy de ſa perfidie, lahumanité</l>
        <l><lb/>&amp; cruauteé,</l>
        <pb n="5"/>
        <l><lb/>4</l>
        <l><lb/>&amp; cruaaré, ceſons des Penhides dut les membres</l>
        <l><lb/>vn iont rrorladie mi e pieçe </l>
        <l><lb/>Mais ie m’égare dans ce diſcours-auram lupgubre</l>
        <l><lb/>que funeſte, ſans cohfideer quece ote pauuie ri¬</l>
        <l><lb/>teſſe, ce voit dansl esdernlieres axtrermaicez de l’aſe</l>
        <l><lb/>ton ſon amo oſt sbaruë, ſon cœur. ueant çols l</l>
        <l><lb/>royal, eſt an langueur, ſoi eſprit enable sicuapo</l>
        <l><lb/>rer, à la veiie de ces triſtes nouuelles qui lty ſont</l>
        <l><lb/>ppouté́es, elle pleure. elle gemib,j&amp; psrlexcez de</l>
        <l><lb/>ſes larmes, fait paroiſtne celuy de fa uouleur..</l>
        <l><lb/>. Enfim elle eſt inoonſollabl z, totes cqeniſées</l>
        <l><lb/>ſontlugubres ces plaintes ſifit remrpliede ptié,</l>
        <l><lb/>ſonameeſt affoiblie &amp;s vomhe en de ffaillanoe, &amp; en</l>
        <l><lb/>e tnille &amp;leplorable eſt, elle eſinconſolable</l>
        <l><lb/>ſa vx plainiue eſt luiensdeſdup iis,ſes ſanglors</l>
        <l><lb/>fuint de tellbs impreſſions, qle los, urs meſme</l>
        <l><lb/>les plus aondurcis en ſeroient touche2.:.</l>
        <l><lb/> re oe piteux equipage. dignie de aampaſſio,</l>
        <l><lb/>ces cln meu tſubſes, ces parcls langnfßanres ſe</l>
        <l><lb/>oient caables de fae plorer les rochers, n’eſtoit</l>
        <l><lb/>qu’ilsſont ulſenſibles.</l>
        <l><lb/> Mais apreo doir.témoigné la foilleſſmonamue</l>
        <l><lb/> la naure &amp; repris quelqu feccel, dit aecvaton</l>
        <l><lb/>foible &amp;vn accent triſte&amp; deplorable,; mbn Dieu</l>
        <l><lb/>qu’elbles eſtrange uagedie: iay perdu toutcs, mes</l>
        <l><lb/>ioyes, par la pete de monherlpnux, de mon R oy</l>
        <l><lb/>&amp; de mon tout, deſormais mes iours ſeror plains</l>
        <l><lb/>d’aertumes &amp;e ms enſées ſerens-̂ffroyables</l>
        <l><lb/>omme l Enfar, faut: il qu’aprez ſi longexilie per¬</l>
        <l><lb/> n.7</l>
        <l><lb/>.L</l>
        <l><lb/>1</l>
        <pb n="6"/>
        <l><lb/>de deluy eqiivois, hbenu angroyal, falloit </l>
        <l><lb/>que tu fuſt verſd pan vn peupleinhubaain &amp; ſacaiié</l>
        <l><lb/>à ſà veagenoe-</l>
        <l><lb/> Dn luy repreſenteà ee faralinſtant lé deerat du</l>
        <l><lb/>Ciel lmijnéeontrotous leshommes, rappurré pa</l>
        <l><lb/>ſinct Paul,: Sama ſt omnbs boaii us fſeim l ani,</l>
        <l><lb/>e paſſage luy eſt anuex pliqueéprvn venerable Re</l>
        <l><lb/>ligieux, cela ne la touche point, tant s’en faut elfe</l>
        <l><lb/>se roidit dan la ouleur &amp; ſemble vouloir expies</l>
        <l><lb/>par la langueur qui l’oppreſſoit.</l>
        <l><lb/> Ce bon pete luay perſuade la ne ceſſité de e reſou¬</l>
        <l><lb/>dre à lavolontéde Dieu, &amp; que a perte de ſa ſanté</l>
        <l><lb/>ſoneſpioparur noyal &amp; par vne ſaincte reſignationà</l>
        <l><lb/>lavolacé du Cresieur, elle prononce ces parodes,</l>
        <l><lb/>fadloi-il qu’vn ſi dobonnaire tine toabats(eom¬</l>
        <l><lb/>ne la plus infame d ſes ſuiets ) entre les mains des</l>
        <l><lb/>bourreaux &amp; que les hiſtoires tragiques on fiſſenc</l>
        <l><lb/>aentiàla poſtarité, pour voir vn engeance pi¬</l>
        <l><lb/>reque celldes Demons! ha Dieu, pauure rince</l>
        <l><lb/>dat vofbeforfait pour auoir elté́ immolé́eomnme</l>
        <l><lb/>innocente victime aà̀ la fureur de es Lyons &amp; pe¬</l>
        <l><lb/>des ſuiaos, helas que ’ay-ie affranchy ce triſte paſ¬</l>
        <l><lb/>ge qui ne me laiſleta deſornais aueuane ſanteé, ſi</l>
        <l><lb/>enet la langue, qui ſera ce faral iaſtrumene, qui</l>
        <l><lb/>eruira pout deplorer mes nalbaurs qui ne me don¬</l>
        <l><lb/>ueront qu’ne riſte &amp; obſeure nuit digne de co¬</l>
        <l><lb/>qaſfion.</l>
        <l><lb/>ledenee elere e</l>
        <pb n="7"/>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>digue de ta empaſſion, chere Patrie ayé pitié́ de la</l>
        <l><lb/>douleur qui m’oppreſſe ne me denie-t’on aſſiſtar¬</l>
        <l><lb/>e, puiſque le ſang tyal t’y oblige; &amp; mes detreſi¬</l>
        <l><lb/>esl’y coauient.</l>
        <l><lb/> On parlera a imais de ces plaiites lugubres de ce</l>
        <l><lb/>funeſte cercueil, &amp; rtoutes les naios du fonde au</l>
        <l><lb/>ront cognoiſſance de cette Iſle rmaudite, quim’en¬</l>
        <l><lb/>ferme que des Leopards &amp; des Lions rugiſſans &amp;</l>
        <l><lb/>catrnaſſiers, qui artachene la vie à la plus oble crea¬</l>
        <l><lb/>ure de l’Etat Britanique.</l>
        <l><lb/> Rerirez vous peophanes eſprirs, Enfans de male</l>
        <l><lb/>diction, engeancee viperie, germe detout ct me,</l>
        <l><lb/>parqu plbroiique, Geans inſolens, Milors impi¬</l>
        <l><lb/>toyable, rygtes implacables, ta rage aexcedé celle</l>
        <l><lb/>du demon, tafereeité́ ceble des beutes, ta perfidie</l>
        <l><lb/>ecelle de Iudas, tu as violé les promeſſes de ſideliteé́</l>
        <l><lb/>en dé́hoſmt ton Roy tonprince &amp; ton Seigneur,</l>
        <l><lb/>tu lay as fait reſſenrir les ttaits da ta barbarie, tu as</l>
        <l><lb/>deployeé ſur cé́t innocet Pince, tes plus noires</l>
        <l><lb/>Pacartes; tu luy as fait les loix toy quiles deuoit</l>
        <l><lb/>receuoir, &amp; pour le corabe de ta furie infernale, tu</l>
        <l><lb/>l’as expoféà la riſée&amp; ſuirvn tragique theatre tu as</l>
        <l><lb/>exetrcé tes dernieres cruautez’en ſuy faiſant perdre</l>
        <l><lb/>la vie. Laiſſons niinrenant ſolitaire cette pauure</l>
        <l><lb/>eynel’ exemple de la poſterité, &amp; le triſte depoſt</l>
        <l><lb/>de lapitiré, e’eſt vnabregéouce voyent tous les mal¬</l>
        <l><lb/>heurs que les troubles &amp; ſeditions meus par des ty¬</l>
        <l><lb/>rans, l’on plongée, que n’ay: ie le emps pour faire</l>
        <l><lb/>ample expreſſion que i’oy d’vne tempeſte qui a pro¬</l>
        <l><lb/>duis vn tel orage. Que ne ſuis-ie plus grand Orateur</l>
        <pb n="8"/>
        <l><lb/>s8</l>
        <l><lb/>pour laiſſer à la poſterjte vnpe hiſtoirſi tragique dis</l>
        <l><lb/>gne de ſa lecture, pour abhorretvne naio hcrl.</l>
        <l><lb/>minelle. Grande princeſſe le cœuir des Muſes, s’l</l>
        <l><lb/>eſtoit encor plus doux, trouueroit pluſtolt dos ex,</l>
        <l><lb/>cuſes que des teres ſuffiſaus poudeplotervon¬</l>
        <l><lb/>fortunes, ie vous gonſacte ceét écyp &amp; coniure voftre</l>
        <l><lb/>bonteé́ Royale, autant quvn vaſſaltres-petit lepuis</l>
        <l><lb/>a l’endroit d’vne grapde prnceſſe, fille de France,;</l>
        <l><lb/>comme vous de vousſouuir que ppussoes tous</l>
        <l><lb/>tributaires aà la mort, &amp;que eelle dev̂te cllerspou3</l>
        <l><lb/>n’eſt que deuancée &amp; qui eſt d’autant plus glorieu¬</l>
        <l><lb/>ſe, qu’il eſt mort dans vne corſtaace &amp; auec vne</l>
        <l><lb/>reſignation digne d’vn tel Monarque, ſans qu’ilait</l>
        <l><lb/>fit paroiſtre aucun chagrin que celuy de noaris</l>
        <l><lb/>ſans vous faire ſes adieux &amp; vous dire ſes derniereés</l>
        <l><lb/>paroles, qui furent neantmoins prononcé́es en ſes</l>
        <l><lb/>termes, Mon Dieu puis que vous, voulez que ie</l>
        <l><lb/>meure de la ſorte, ie me reſigne a vos volontez, i</l>
        <l><lb/>n’ay regret que de quirter vne ſi bonne’&amp; genereus</l>
        <l><lb/>ſe nrinceſſe, &amp; des enfans deſquels ie ne ſçay l’eue¬</l>
        <l><lb/>nement Au reſte Fance, Eſpagne &amp; autres Royau</l>
        <l><lb/>mes, ſç̧achez que ie meurs innoçent, Graad iou</l>
        <l><lb/>vous eu eſtes teſmoin, ie vous recommande d’vn</l>
        <l><lb/>cœur Royal &amp;: ſiocere cette princeſſe delolée&amp; rmes</l>
        <l><lb/>infortunez eufans, Adieu France &amp; Eſpagne mes</l>
        <l><lb/>alliez, ayez ſouuenance de moy, &amp; de quel façon</l>
        <l><lb/> AS</l>
        <l><lb/>ie ſus mort.</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/> . </l>
        <l><lb/>eee</l>
        <l><lb/> s?</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
