<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau3348_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Rencontre (la) inopinée de Mars et de Vénus dans le Cours
          de la reine, arrivée nouvellement en France.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=1Ngua6Nyg1YC"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Rencontre (la) inopinée de Mars et de Vénus dans le Cours de la
            reine, arrivée nouvellement en France.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="15" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/> pee </l>
        <l>
          <lb/> s dosd̃ ee6</l>
        <l>
          <lb/>LA R ENCONTRE INOPINE’E</l>
        <l>
          <lb/>DE MARSET DE VENVS</l>
        <l>
          <lb/>DANS L COVRS</l>
        <l>
          <lb/>DELAREYNE</l>
        <l>
          <lb/>E T</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>i r1 1</l>
        <l>
          <lb/>ARRIVEZ NOVVELLEMENT</l>
        <l>
          <lb/>EN FRANCE.</l>
        <l>
          <lb/>¬ ¬</l>
        <l>
          <lb/>PREMIER ENTRETIEN.</l>
        <l>
          <lb/> E S.</l>
        <l>
          <lb/> Here Cypris ce ſpectacle qui paroiſt de loin à nos</l>
        <l>
          <lb/>yeux, &amp; qui nous cauſec de la crainte auſſi bien que</l>
        <l>
          <lb/>, de l’eſtonnement eſtant icy ſeulettes en vn lieu</l>
        <l>
          <lb/>aL ſſez eſcarté de la ville, eſt-ce quelque illuſion qui</l>
        <l>
          <lb/>trompe nos ſens, ou quelque veritable objet qui les arreſte.</l>
        <l>
          <lb/>Sans doute c’eſt quelque mauuais enie qui vient troubler</l>
        <l>
          <lb/>noſtre repos, &amp; empeſcher les diuertiſſemens que nous trou¬</l>
        <l>
          <lb/>ons icy parmy lestenebres, &amp; à la faueur des obſcuritez de</l>
        <l>
          <lb/>la nuict: tel qu’il ſoit neantmoins il a raiſon d’abandonnet</l>
        <l>
          <lb/>vne ville, oi les allarmes ſont encor continuelles, &amp; où per¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonne ne ſe tient en aſſeurance: Mais appsochons, &amp; voyons</l>
        <l>
          <lb/>de plus preés qui ce peut eſtre.</l>
        <l>
          <lb/> prie.</l>
        <l>
          <lb/>Madame, apprehende ’eaeconte de quelque Caua¬</l>
        <l>
          <lb/>lier qui ſans ç̧onſiderer ny voſtre ſexe; ny voſtre naiſſance.</l>
        <l>
          <lb/>ſerois peut eſtre aſſez temeraire pour faire quelque violence</l>
        <l>
          <lb/>à yoſtre honneur, &amp; vous auir ce qu ou conſeruez aue</l>
        <l>
          <lb/>A ij¬</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/> ran de ſoln. Madame croyez-moy retirons nous plufto;.</l>
        <l>
          <lb/>les dieux approuuans noſtre fuirte fauoriſeront nos deſeins,</l>
        <l>
          <lb/>ſi la Lune ne nous cache ſous le voile de ſes ombres, Ipiter</l>
        <l>
          <lb/>nous deffendra de ſes foudres, ou les elemens nous vange¬</l>
        <l>
          <lb/>ront de ſa violence, ainſi par quelque moyen que ce ſoit</l>
        <l>
          <lb/>nous eſchapperons de ſes-mains. Mais le voicy qu'il auan¬</l>
        <l>
          <lb/>ce; &amp; la grauité auec laquolle l marchie, donne aſſez à on¬</l>
        <l>
          <lb/>noiſtre qu’il cherche l’occafion de nous parler, &amp; non pas de</l>
        <l>
          <lb/>nous offencer: Enuiſageons-le bien ie vous prie pout mieux</l>
        <l>
          <lb/>diſçerner qui c’eſt...</l>
        <l>
          <lb/> Venuas</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/> Cypnis, c’eſt ars n’en doutons plas ? allns luay har.¬</l>
        <l>
          <lb/>diment ſa cotte darhes qu’il auoit, lors qu’il combattſt les</l>
        <l>
          <lb/>Geans qui vouloiont s’eſſeuer iuſques dans les Cieux, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qu’il porte encbor, ſdn Caſque &amp; ſon eſpée aue laquelle</l>
        <l>
          <lb/>iltua l Royde Crete qui eſt àſon coſté, &amp; que ie reconnois</l>
        <l>
          <lb/>fortbien, ne me pormettent plus de douter auecunemeut de</l>
        <l>
          <lb/>cette verité́; mais queviont-il faire icy? ſçachons de ſa pro¬</l>
        <l>
          <lb/>pre bouche ce qui nous oſtinconntui, &amp; ce que luy ſeul nous.</l>
        <l>
          <lb/>peut apprendre. Prouonons-le, &amp; l’allons ſalueër.</l>
        <l>
          <lb/> Grand Prince, Dieu des Armées &amp; des Batailles, Vain¬</l>
        <l>
          <lb/>queur des Natlons, Triomphateur de la Terre, la terreur des</l>
        <l>
          <lb/>Monat ques de I’VAiuers, là deffenſe, &amp; la protection des</l>
        <l>
          <lb/>peuples, quiiṼus amene’icyſansſuitte, ſans equipage, ſans</l>
        <l>
          <lb/>ſoldats, &amp; ſans canon; mon eſprſt ſurptis d’vne Rencontre</l>
        <l>
          <lb/>Ihopiée, &amp; d’vn-thangement ſi eſtrange, m’empeſche</l>
        <l>
          <lb/>ſage de la languie, &amp; m’oſte la liberté ds vous demander</l>
        <l>
          <lb/>lesraiſonsde voſtre voyage. Mais d’ailleurs comment oſez¬</l>
        <l>
          <lb/>’vous paroiſtreen vn lieu, ’ou les Muſes &amp; les amouxs ſe</l>
        <l>
          <lb/>ioent, &amp; oùà Cupidon en deffend l’entrée aux gens de</l>
        <l>
          <lb/>guërré;parce que ce Verger eſt entiercment deſtiné à la¬</l>
        <l>
          <lb/>pourmenade des Dames. C’eſt icy où elles reçoiuent des</l>
        <l>
          <lb/>rendez-vous de leurs Galands ;’où elles trouuent des pou¬</l>
        <l>
          <lb/> lets qu de petits ae quais deſgaiſz leut apportent de leur</l>
        <l>
          <lb/>par, oà̀ edes paroiſſentauec des mouſches, des affeteries,</l>
        <l>
          <lb/>des poftures, des tomplaiſancesftudiées, pour ſe rendre</l>
        <l>
          <lb/>geables ux yete cu quiles coriſiderent; ou pour en</l>
        <l>
          <lb/>1 </l>
        <l>
          <lb/>faire</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>faire des eſclaues, où elles s’enretiennent des moyens de</l>
        <l>
          <lb/>perdre leur chaſteré auec addreſe; &amp; ou elles apprenent</l>
        <l>
          <lb/>faise l’amour, ſans ftro oſtimées deshonnetes.</l>
        <l>
          <lb/>Mars...</l>
        <l>
          <lb/>Diuiniré victorieuſe des hommes &amp; des dieux, vous auez</l>
        <l>
          <lb/>fajetde medemander pourquoy ie merouue icy en la com¬</l>
        <l>
          <lb/>pagnie de vous autres Deeſſes, &amp;-comment oſe paroiſtre</l>
        <l>
          <lb/>dans l’Empiré d’Apollon ; où l’on ne parle que de reſiouyſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſance, de feſtins, de banquets, &amp; où l’on n’entend que des</l>
        <l>
          <lb/>concerts de Muſique: Moy qui ay accouſtumé de me ren¬</l>
        <l>
          <lb/>contrer ordinairement paray les fanfarres, les tambours,</l>
        <l>
          <lb/>les crmpetes, les bruits de la guetre.. Mais ô Diuinité que</l>
        <l>
          <lb/>l’adore, &amp; are ie reſpecte; Eſcartons nous ie te prie dans le</l>
        <l>
          <lb/>onds de cette allée couuerte, &amp; m’oétroye cette grace par</l>
        <l>
          <lb/>ea bonté que libceuene ie te puiſſe deſcouurir les ſentirens</l>
        <l>
          <lb/>de mon cur, les deſplaiſirs de mon ame, les regrets, les</l>
        <l>
          <lb/>aranſports, les inquietudes de mon eſprit abbatu, &amp; afâigé</l>
        <l>
          <lb/>de mille touruens.</l>
        <l>
          <lb/>es.</l>
        <l>
          <lb/>Grand Prince! Comment n’apprehendez-vous pas da¬</l>
        <l>
          <lb/>nantage la perte de mon honneur? nue ſçauez vous pas que</l>
        <l>
          <lb/>la conuerfſation d’vne femme aaec vn homme eſt touſiours</l>
        <l>
          <lb/>ſuſpecte ? bien qu’elleſoit innocente, qu’elle eſt touſiours</l>
        <l>
          <lb/>dangereuſe encor qu’elle ſoit ſans mauuais deſſein, que les</l>
        <l>
          <lb/>-impertinens la condaanent commne criminelle, &amp; que les</l>
        <l>
          <lb/>plus ſages ne la peuuent approuner. Que. dira on ſi quel¬</l>
        <l>
          <lb/>qu’vn me rencoure ſeuleauec vous, ſinonque nous nous</l>
        <l>
          <lb/>ſeruons des auantages de la nuit pour ttaitter de nos</l>
        <l>
          <lb/> amours? Que nos paſſions ne peuuent ſupporter la lumiere</l>
        <l>
          <lb/>du iour? &amp; quelles ſon trop ſcandaleuſes pour eſtre expo¬</l>
        <l>
          <lb/> ſées à la veae du mond. Eſpargnez, ie us pri, vne per¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonne qui vous. eſt che, &amp; que vous ne pouuez ffencet</l>
        <l>
          <lb/>fans encourir da blaſne, &amp;cuous rendre odieux. Ne don¬</l>
        <l>
          <lb/>nons poins ſujet de nous ſaupçonner envnpays où̀ noas</l>
        <l>
          <lb/> ps iacouuuds, e oà. aous ae paſſons qae poue des</l>
        <l>
          <lb/>Eſtraga..</l>
        <l>
          <lb/> B</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/> Mas..</l>
        <l>
          <lb/>Vous eſtes rop ceremonieuſe, &amp; iaais ie ne vous ay veeu</l>
        <l>
          <lb/>de cette humeur; mais ſans conſiderer ſi c’eſt l’air du pays,</l>
        <l>
          <lb/>ou la temperature du Climat qui vous a ainſi changée; bri¬</l>
        <l>
          <lb/>ſons là, &amp; m’eſcoutez auec attention. Sçachez donc que</l>
        <l>
          <lb/>ie ne ſuis plus ce Dieu adoré de outes les Nations de la</l>
        <l>
          <lb/>terre, à qui les Monarquesrendoient obeyſſance; quitenoit</l>
        <l>
          <lb/>ſous ſes Loix les Potentacs du Monde, dont l’Empire’eſtoit</l>
        <l>
          <lb/>e ins a ie pneene renr eie laes pſins endeoee eueſ</l>
        <l>
          <lb/>narchies s’eſtimoientautrefois trop heureuſes d’eſtre ſous la</l>
        <l>
          <lb/>protection de mon bras; les vues ſe croyoient couſiours vi¬</l>
        <l>
          <lb/>ctorieuſes, &amp; les autres inuincibles quand elles eſtoient ſe4</l>
        <l>
          <lb/>courues de mesarmes, &amp; celles qus i’abandonnois tenoion</l>
        <l>
          <lb/>leur ruine infaillible, lenr deſolation certaine, &amp; leur mal.l</l>
        <l>
          <lb/>heurſansremede, par toit on ne voyoit que des Autels ei.</l>
        <l>
          <lb/>gez à mon honneur, des ’emples baſtis à ’ma gloire, das</l>
        <l>
          <lb/>leſquelson publioit continaellemont mes loangese, &amp; oà</l>
        <l>
          <lb/>l’on m’offroit ſans ceſſe, des victimes, des holocauſtes, des</l>
        <l>
          <lb/>rer</l>
        <l>
          <lb/>ſacrificces. Maintenant le ſuis vn Dien errand &amp; vagabond,</l>
        <l>
          <lb/>ſans demeure, ſans retraitte, ſans refuge, &amp; ſans aſſiſtance.</l>
        <l>
          <lb/>., Vs.</l>
        <l>
          <lb/>&amp; i’ay peine d’en connoiſtre la cauſe; i’ay veu aurrefois quie</l>
        <l>
          <lb/>vous eſtiez le ſeul Dieu de la Grece, &amp; que ce peuple aſfez</l>
        <l>
          <lb/> Religieux ne reconnoiſſoit point d’auere Diuinité que la vd¬</l>
        <l>
          <lb/>re, l’on n’y parloit que devos grandeurs, uon pus que de</l>
        <l>
          <lb/>vos merites, la reputation de voſtre nom donnoir de l’admi¬</l>
        <l>
          <lb/>ration aux meilleurs eſprits, &amp; les plts puiſſans Genies con¬</l>
        <l>
          <lb/>ae les plus grands-Orateurs ma nquoient d’éloquence pous</l>
        <l>
          <lb/>exprimervos penections, &amp; declarer vos cxcelleces. Dans</l>
        <l>
          <lb/>Epheſe ony voyoir vn emnple dedié à voſtre lonaeue i</l>
        <l>
          <lb/> eſtoit la merueilte du maonde, &amp; vniracle de l’ari; qui eſtoit</l>
        <l>
          <lb/>d’vne longueur ſi excefſue qu’à poine pouuoit-on difcerucr</l>
        <l>
          <lb/>vn homme d’vn bout à l’aure, il eſtoit onrioy de poinures</l>
        <l>
          <lb/> ſirares&amp; ſi exeollentçs, quelon ooybis Ales oneſeeoſal,</l>
        <l>
          <lb/>l’Autheur, &amp; de figures ſi parfairement &amp; delicaomte¬</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>herché́es, qu’elles eſtoient ſans doure de la main de Phidias</l>
        <l>
          <lb/>ou de Praxitelles. Enfin il fadrôſt faire recit de tous les lieux</l>
        <l>
          <lb/>du od de toucesles, pnrées dedatee; &amp; da-ptes</l>
        <l>
          <lb/>leavilles quiſonedans l’vniuero ſil’ovonloisremarqua s</l>
        <l>
          <lb/>particulier tos les endroitsou pquncſts dotré,¬</l>
        <l>
          <lb/> ar. </l>
        <l>
          <lb/> Madame, eſt en continuan- les praits de vos bontez que</l>
        <l>
          <lb/>vous parlea de a perſonpe cn eesteme,&amp; vpſtr çourtoi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſie eſtſi accouſtuméa à m’obliger, quolle pe peut ien dire de</l>
        <l>
          <lb/>moy qu’aue auntege. Ie ueux pourgaot croire que-çe que</l>
        <l>
          <lb/>vous en dies foit loyerité, lescholes onc epcangé de face,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ienc ſois pdu ce q iei ſus rcfoisny da3ps l’eſtimepy</l>
        <l>
          <lb/>dans la penſdes peuple, au conaire ilsme meſpiſent, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>m’ont out à faitehorreun, C’oſt moy, diſenels, qui ſuis</l>
        <l>
          <lb/>la aaſede tous les maux qu’ils ſouffrene, la ſrce &amp; le prin¬</l>
        <l>
          <lb/>ctpe de ous leussnal-huos ’eſt parmou intgcucpqe</l>
        <l>
          <lb/>les, onarques saame-les yos-contre las aes, qu&amp;s</l>
        <l>
          <lb/>appaaiſſeotdaurſujet pou5 ptretpn la gucrre, &amp; qu’ls</l>
        <l>
          <lb/>deſertent lesPruinces pour. nter des honrmes qu mi¬</l>
        <l>
          <lb/>uene à lãboquchorie Il enuironſi -mois, que çheminant</l>
        <l>
          <lb/>dans le pays de la irece, ie fis rencontre, en on chcmin</l>
        <l>
          <lb/>d’vn vieu Chaſteurſinô, dans leque l’an remarquoit e¬</l>
        <l>
          <lb/>cor vn Autel abbateusanec vn figuretoute gaſtée des ini¬</l>
        <l>
          <lb/>reasdu temps qui portolt ccte inſcription, Au Dieu Mars,</l>
        <l>
          <lb/>adaleere, homicide, pariure, blaſphemateur. Vulant dire</l>
        <l>
          <lb/>quei’eſtoiola cauſe &amp;esameartres, des blaſphemes, despag¬</l>
        <l>
          <lb/>iures, des violeoensqui ſe prasiquent en lz gpcrre, &amp; ſans</l>
        <l>
          <lb/> an’arreſter dauanta g ioſortis proptement, de çette p.¬</l>
        <l>
          <lb/>trée; crainte qu’eſtant reconnu des habitns, ils ne ra4¬</l>
        <l>
          <lb/>taſſent comme ils firent autrefois Apollon dans Epheſe, qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>chaſſeret ignominieuſementde cette ville pour auoir reu¬</l>
        <l>
          <lb/>du dos rsſesqui lueſtoiestprejadiciablo, Enfinaspe¬</l>
        <l>
          <lb/>ples n’adoreutplu de iuinite ſialle nelourfais du bien; &amp;</l>
        <l>
          <lb/>le Die Hesculasſcaa plas de Mi le’deCapifs, &amp; d’A¬</l>
        <l>
          <lb/> doatearern aomont auec ſos chaiusd’or, quelupiter</l>
        <l>
          <lb/>auaoe ſesoudrea qae. Palla; me psduao,, gae r¬</l>
        <l>
          <lb/>ore oudcſeoie, qaô ibnle ucſs:eſuſiolu e</l>
        <l>
          <lb/>gue Themis auec ſes conſeils.</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/> és.</l>
        <l>
          <lb/>. Crteés Grand Dieu, ifaut croire que nous ſommes bier</l>
        <l>
          <lb/>en mauuaiſec opinlon&amp; en eres mauuais predicament parmy</l>
        <l>
          <lb/>les peuples, pis an’ils ont la meſne creance de moy, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils maccuſent de tous les deſordres qui ſe commettent</l>
        <l>
          <lb/>dans le monde comme l’amour eſt la plus douce, la plus char¬</l>
        <l>
          <lb/>mante &amp; la plus violente de toutes les paſſions, comme elle</l>
        <l>
          <lb/>gourmaude les Princes auec plus de tyrannie qu’ell ne fai,</l>
        <l>
          <lb/>pas les autreés, il arriue ſouuent que eurs eſprits en eſtane</l>
        <l>
          <lb/>pteocupé́s, ils emtreprennenttout ce qui peut fauoriſer leurs</l>
        <l>
          <lb/>deſſeins, ou leur donner la ioiſſance de l’objet qua’ils ay¬</l>
        <l>
          <lb/>ment, comme ils perdent &amp; ruient entierement-tout ce</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils iugent capable d’y apporter quelque empeſchemene,</l>
        <l>
          <lb/>eu effet qui a perdu Heétor, Aiax, Agamemnon ſinon</l>
        <l>
          <lb/>l’amour? qui a terny la gloire des conqueſtes &amp; des victoire8</l>
        <l>
          <lb/>d’Alexandre? ſinon le grand amour qu’il porta à la filledu</l>
        <l>
          <lb/>’Satrape’Oane, qui a tendu Marc-Anthoine le plus al¬</l>
        <l>
          <lb/>heureux de tous les Ptinces, qui l’a expoſé à mille haæardss</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ſur mer ? &amp; fur terre, &amp; quiluy a enfin cauſé la mort ſinon</l>
        <l>
          <lb/>l’afelon extreme qu’il auoit pour Cleopatra. Ce ſut lel</l>
        <l>
          <lb/> méme amour qui fit petrdre l’innocence à Dauid, la ſageſſe</l>
        <l>
          <lb/> à Salomof, le courage à Annibal, le iugement à Saſorn</l>
        <l>
          <lb/> la vie à plufieurs autres grands Monarques. Et c’eſt ly</l>
        <l>
          <lb/>encor qui eſt le fondement de la deſtruétfion de tant de villez</l>
        <l>
          <lb/>qui ne ſubſiſtent plus que dans l’imagination des ſiecles paf¬</l>
        <l>
          <lb/>és, &amp; done l’Hiſtoire paſfſera pour fabuleuſo dans les ſiecles</l>
        <l>
          <lb/>ſuiuans. Poar cete raiſon ie ne ſuis plus receuë en plufieurs</l>
        <l>
          <lb/> lieux, &amp; les peuples deſabuſés ne meveulent plus arete au</l>
        <l>
          <lb/>rang des Diuiniés.</l>
        <l>
          <lb/>s..</l>
        <l>
          <lb/> Doeſſe, qud i’adorei, ies plains le mal-heut devotreſortcdu</l>
        <l>
          <lb/>mien. Mais ce qui me fafche dauandge, c’eſt que ie d’y</l>
        <l>
          <lb/> rouueaucun reraede. Helas! i’ay veu autrefeis que dans</l>
        <l>
          <lb/> Rome i’y eſtois ſfi reſpecé, ſi eſtimé, ſi confideré que uous</l>
        <l>
          <lb/>les Emperers qa regaoiene pour lors,; &amp; quidominoiemt</l>
        <l>
          <lb/> outle ede tenoleneà gloire&amp; à hoanour de ſe dias yMſs</l>
        <l>
          <lb/> de</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>e mon ſang &amp; de ma race; les autres qui auoient plus d</l>
        <l>
          <lb/>retenuë, ouù̀ moins de vanité, qui n’oſoient choquer ma</l>
        <l>
          <lb/>puiſſance, ny ſe faire mes parens, empruuroient noo nom,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; mes habits, &amp; voulolent auoir l’ambition d’eſtre au moirix</l>
        <l>
          <lb/>eu apparence, ce que ie ſuis en effer, les portraits qui repre¬</l>
        <l>
          <lb/> ſentoient leurs perſonnes; les-ſtatues erigées à leur gloire,</l>
        <l>
          <lb/>les Pyramides où eſtoient grauées leurs victoires? les Ares</l>
        <l>
          <lb/>tiompbaux qui ſouſtenoient les deſpouilles remportées ſfir</l>
        <l>
          <lb/>leurs ennemis; les ſuperbes Mauſoſées où repoſoientleurs</l>
        <l>
          <lb/>cendres &amp; leurs os; toutes ces marques de leurs grandeurs,</l>
        <l>
          <lb/> ne portoient que les carracteres de mna figure, &amp; lidéede</l>
        <l>
          <lb/>mon viſage. Ceux méme qui ſe ſont ſaict nommer conque¬</l>
        <l>
          <lb/>rans, victorieux, aigles, dompteurs des nations, foudroyans,</l>
        <l>
          <lb/>’ont releué ces tiltres que par celuy de Mars ; &amp; n’ons fais</l>
        <l>
          <lb/>clater ces noms que par la ſp lendeur du mien, &amp; ſous l’au¬</l>
        <l>
          <lb/>horite de ma puiſſance. Mais ſans aller de plus loin recher¬</l>
        <l>
          <lb/>cher la verité des Hiſtoires ancienne, &amp; ſans fſoüiller dans les</l>
        <l>
          <lb/>ombeaux des Roys quiont precedé de plus de mille ans le</l>
        <l>
          <lb/>ſſecle où̀ nous vinons ,„ nous trouuerqns dans les Annalles</l>
        <l>
          <lb/>des Royaumes de Frauce, d’Eſpagne., de Pologne, d’Angle¬</l>
        <l>
          <lb/>terre, ſans oublier celuy de Perſe &amp; des Oſtomans, que plu¬</l>
        <l>
          <lb/>fieurs de leurs Monarques, cmme de leurs Princes ſe ſont.</l>
        <l>
          <lb/>donnés le nom &amp; la qdalité de Mars. Mais maintenaht les</l>
        <l>
          <lb/>peuples qai n’ayment plus ces titres de force; de puiſſance,3</l>
        <l>
          <lb/>de Tyrannuie: ont obligé leurs Souueraias pour gaignet</l>
        <l>
          <lb/>leurs affeclions de prendre des noms de vertu, &amp; de boncé;</l>
        <l>
          <lb/>Par ainſi ils m’ont banny de tous les Royaumes, &amp; ie ne ſça¬</l>
        <l>
          <lb/>che aucun lieuouime retirer..</l>
        <l>
          <lb/> ems..</l>
        <l>
          <lb/>I’en pourrois dire autant de moy que i’eſtois ſivriiuerſel¬</l>
        <l>
          <lb/>lement reſpectéepar touce l’eſteduëde la terre, qu’orn ne</l>
        <l>
          <lb/>parloit que des per fetioosde mon eminente beauté, des</l>
        <l>
          <lb/>attraits de non viſage des charnmes de nmes yaa, de la deli</l>
        <l>
          <lb/>cateſſe de mon tein, meſlé d’incarnat; derofo delis, de la</l>
        <l>
          <lb/>blancheur de ma gorge, duCarail de mes lévres, de la dou¬</l>
        <l>
          <lb/>ceur de ma voix: atenre &amp; les Ciea eſtoiant égallertont</l>
        <l>
          <lb/>ſo û̂mis à masloi: Ie rionphois des Dieai aufi bian qu4</l>
        <l>
          <lb/>des hamuad aaaudaapicen’auoiony lapaes, nyliauites,</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>épar tou où ie me taiſois voir i’auois des captifs &amp; des eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>olaues à a ſuirte. I’auois en tous les lieux du monde des</l>
        <l>
          <lb/>Tenples, des Autels, des ſaccificaceurs, des victimes auſſi</l>
        <l>
          <lb/>ie que vous, &amp; toutes les plus celebras Villes du monde</l>
        <l>
          <lb/>eftoient conſacrées à mon ſeruice, corame toutes les beau¬</l>
        <l>
          <lb/>tés les plus parfaitres &amp; les plus accamplies, ne ſe faiſoient</l>
        <l>
          <lb/>connoiſtre, craindre, ou adorer que ſous le nom de Venus.</l>
        <l>
          <lb/>Quelque excellent Peintre vouloit il s’acqucrir de l’eſtime,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; faire paroiſtre a d’exteaité de ſon panceau, il depeignoit</l>
        <l>
          <lb/>vne Venus t les plus habilles Sculpteurs, Graueurs, Archi¬</l>
        <l>
          <lb/>tetes ae s’eſtudioient qu’à bionrepreſenter les lineamens</l>
        <l>
          <lb/>de motsviſage, &amp; leurs trauail paſſoit pourvnchef-d’œuure,</l>
        <l>
          <lb/>lors qu’il apacochoit de l’idee de mes perfections, &amp; que</l>
        <l>
          <lb/>la-coppie auoit quelque rappore auec. l’Original; les plus</l>
        <l>
          <lb/>grands Puinceſſes. ſe faiſoient noamer de mon nonm, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>croyoient aair beauconp de perſections, quand elles en</l>
        <l>
          <lb/>uoient quelques-vnes des aiennes.. Pour lors ie ſuis me¬¬</l>
        <l>
          <lb/>priféed’vn chacun, &amp; les filles les noinſages n’oſeroiensl</l>
        <l>
          <lb/>portes monnom; depeuz qu’on les croye deabauchéecs,.</l>
        <l>
          <lb/>rronenunin d ene leue er emu e eonuoe e</l>
        <l>
          <lb/>nauuaiſes habirudes au virc</l>
        <l>
          <lb/>. as.</l>
        <l>
          <lb/> Madame, c’eſt donc la aiſon &amp;t le motif qui vous ont</l>
        <l>
          <lb/>fait refugier en ces lieux, voya rt qu’aux autres vous y eſtiez</l>
        <l>
          <lb/>fort maſ receuë. Iearoas iure que c’eſt par ces maſmes rai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſos que ie maeſaioreiré en ces contrées4 &amp; quo ie cherche</l>
        <l>
          <lb/>quelqueabry, ou pur le moins ie ne ſois pas mal receus, ie</l>
        <l>
          <lb/>n’ay plus de creance parmy lesPrinaos Chreſtiens, uſſi bien</l>
        <l>
          <lb/>que les Turcs, &amp; les Infidels, t les vns comme les autres¬</l>
        <l>
          <lb/>ſbnttellement laſſez des fatiquas &amp; des incommoditez de</l>
        <l>
          <lb/>a guerte, qu’ils deſirenutousauec paſſion vne paix general¬</l>
        <l>
          <lb/>le, &amp; qu’ils frenaiſſenode rage ou de deſeſpoir, ors qu’ils en¬</l>
        <l>
          <lb/>onden ſeulaman le cliquecis des anmes, ou le lbauit im¬</l>
        <l>
          <lb/>portun des ambous.</l>
        <l>
          <lb/> Cypr9.</l>
        <l>
          <lb/> Diuiniez adorable, queovoeareen,&amp; de quoy</l>
        <l>
          <lb/>parlezvous? ſuis- joſi mal-heurpuſe, ouſi peoconſiderée de</l>
        <l>
          <lb/>vos gaudeus, qae ie puſſeeſtre aaiſedau-la familiarie</l>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>e ves diſcours,&amp; en lhonneur de voſtre compagnte,!</l>
        <l>
          <lb/>n’eſtoit que la fraiſcheur des Arbres, &amp; l’harmonie du Roſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſignol m’a cauſé vn leger ommeil, &amp; des reſueries aſſez</l>
        <l>
          <lb/>agrcables, ſans doute ie me ſerois extrement-ennuyéo, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>le temps de la nuict m’auroit ſenblé fort long. Mais voieyl</l>
        <l>
          <lb/>le iour qi vient, qui nous obligera de- nous- retire bien¬!</l>
        <l>
          <lb/>toſt d’icy.</l>
        <l>
          <lb/> Mas.</l>
        <l>
          <lb/> Cypris nous nous eneretenons de deux choſes bien dif¬</l>
        <l>
          <lb/>ferentcs qui ſont l’amour &amp; la guérre, &amp; diſcoueions en¬</l>
        <l>
          <lb/>ſemble comme les pcuples nenous reſpectent plus, parce</l>
        <l>
          <lb/>que nous les rendons mal-heureux; &amp; que. nous empeſ¬</l>
        <l>
          <lb/>chons le commerce de leur inſatiable auarice, deſortequ’ils!</l>
        <l>
          <lb/>aymont mieux es diuultezd’or, que de cellſes qui- ſont de</l>
        <l>
          <lb/>merite &amp; devetu. O dieux, chere ypris; nous ne ſo¬?</l>
        <l>
          <lb/>esau temps des lexandres, des aſars, des Pompées,</l>
        <l>
          <lb/>des Acbilles,des Achitas, des Lionsdes Bruus, qui auien</l>
        <l>
          <lb/>des cœurs de Mars, &amp;e des anies da Vous qui- rionm¬</l>
        <l>
          <lb/>phoient de leurs voiſins pat d force; deues arnes, &amp; de¬</l>
        <l>
          <lb/>surs propres ſubjeàspar les charses de loû-clenence, dqu</l>
        <l>
          <lb/>eſtoient toufiours adorez, paree qu’ils eîtoiont ouſiors</l>
        <l>
          <lb/>aymables, &amp; touſiours victorioux, parce qu’ils ne man¬</l>
        <l>
          <lb/>quoient iamais de courage, la vereu ninente ſe faifant.</l>
        <l>
          <lb/>iour pat tout, &amp; ſe rehdant Maiſtreſſe de la fortune, ſoit</l>
        <l>
          <lb/>qu’elle l’aeonce, ou qu’elle luycourne le dos. Mais ss aller</l>
        <l>
          <lb/>plus loing, que pounons noudire des Charlemagnes, de</l>
        <l>
          <lb/>Fraçois, des Henris, des Charles, des Maximilians, des</l>
        <l>
          <lb/>Conſtantins, qui ont iointſiexrrement ces deurares qua¬</l>
        <l>
          <lb/>litez, enſemble l’amour &amp; lavaleur, qu’ils ſe ſonerendus les</l>
        <l>
          <lb/>meruelles de lVniuers, &amp; le miracle des Roys.¬</l>
        <l>
          <lb/>. ess.</l>
        <l>
          <lb/> Grand Peince, vous vonlez fauoriſer men party en de¬</l>
        <l>
          <lb/>fendant le voſtre, &amp; me perſuader, que ie ſuis quelque choſs</l>
        <l>
          <lb/>de plus, que ie ne m’eſtime moye- meſme. Ie ſçay pourtant</l>
        <l>
          <lb/>ſans me flatter, que l’amous n’eſt pas imoins neceſſaire aux</l>
        <l>
          <lb/>Princes que la valéur, &amp;que l’vhie ſans l’autre ae peut pas</l>
        <l>
          <lb/>ſabiſter long-eemps: Tu ſçays, Cypris, queſt beaucoup de</l>
        <l>
          <lb/>Priaces one-tniopé6 ptt l’altaace dos mah-duieh</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>2.</l>
        <l>
          <lb/>Mars, que beaucoupd’auantage ont ac quis de la gloire pat</l>
        <l>
          <lb/>la faueur des miennes. Qu’il en diſe ce qu’il luy plaira, ſes.</l>
        <l>
          <lb/>conqueſtes ſont des conqueſtes de ſang, les miennes ne re¬</l>
        <l>
          <lb/>pandent que des larmes, &amp; bien que les fléches de mon fils</l>
        <l>
          <lb/>bleſſoiz auſfi bien que la pointe de ſon eſpée; i’ay neant¬</l>
        <l>
          <lb/>moins cétauantage ſur luy, que ceux qui en ſont bleſſe</l>
        <l>
          <lb/>cheriſſent la cauſe de leurs playes, l’object de leur martire, la</l>
        <l>
          <lb/>grandeur de leurs tourmens: Mes chaiſnes ſont glorieuſes à</l>
        <l>
          <lb/>ceux qui los portent; na priſon leur eſt vne liberté, &amp; mes</l>
        <l>
          <lb/>ſupplices des ſatisfſacions. N’eſt il pas vray Cypris?</l>
        <l>
          <lb/>ars.</l>
        <l>
          <lb/>ODieux, que vous eſtes induſtrieuſe à vous loüet vous</l>
        <l>
          <lb/>meſme, diſfimulée en vos paroles, &amp; cachée en vos deſſeins:</l>
        <l>
          <lb/>vous fuyésdites vous,les Prouinces eſtraãgeres, oùà maintenãit</l>
        <l>
          <lb/>vous eſtes mépriſée; &amp; où vous n’aués plus d’adorateurs,&amp;</l>
        <l>
          <lb/>eedeieieie</l>
        <l>
          <lb/>vous noditces pas que vous venés icy coue dans le lie du</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de bonn gra En Eſpgne les dames y ſont trop impe¬</l>
        <l>
          <lb/>rieufes, ea Italiocroppeu retenaes, en Pologne top indiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>cretes, en Flaadre trop groſſieres, en Angleterre trop</l>
        <l>
          <lb/>fioides, lesrançoiſes poſſedent eoutes les perfctions des</l>
        <l>
          <lb/>autres, ſans en auoir les defauts, ny les manquemens. De</l>
        <l>
          <lb/>ſorte que vous voulés eſtablir yoſtre Throſne auec plus de</l>
        <l>
          <lb/>gloire icy, que vous ne fiſts iamais, nyà Caage, ny à Syra¬</l>
        <l>
          <lb/>uſe, ny a Epheſe, ny à Rome. Et doreſnauant vous ferés en</l>
        <l>
          <lb/>ſoree que l’aris vous reçoiue par ſon Ange, ſa Deeſſe, ſon</l>
        <l>
          <lb/>intelligence.A la bõne-heure rognez dans la premiere Ville</l>
        <l>
          <lb/>du monde, &amp; vous y faictes autant d’Eſclaues que vous y</l>
        <l>
          <lb/>ruuerés d’aduirareurs devos perfections; Pour moy qui</l>
        <l>
          <lb/>ſuis mépriſé pat toute, &amp; qui n’ay plus de credit ie me retire</l>
        <l>
          <lb/>dans les deſerts, dans les bois, dans les ſolirudes, dans les</l>
        <l>
          <lb/>C loiſtres, pour y faire la guerre aux H ermites, &amp; aux Moi¬</l>
        <l>
          <lb/>es.,</l>
        <l>
          <lb/> G9pnis..</l>
        <l>
          <lb/>Madame, lo iour eſt desja grand, &amp; les paiſans qui hayſſent</l>
        <l>
          <lb/>plus que les domons le Dieu Mars venant bien-toſt à paſſer</l>
        <l>
          <lb/>&amp; à le reconnoiſtre, ſans-doute nousferons qulqueoutrage</l>
        <l>
          <lb/>àſo occalioa: Pic-le qu’ſereire; &amp; luy dounés affigna</l>
        <l>
          <lb/>tio</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>rion pour ce ſoir à la meſme heure ;nous l’entretiendrons de</l>
        <l>
          <lb/>becaucoup de particularités de noſtte voyage, &amp; de nos deſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſcins, &amp; reciproquement nous ſçaurons de luy quantité de</l>
        <l>
          <lb/>choſes que nous igmorons.</l>
        <l>
          <lb/> es.</l>
        <l>
          <lb/>Hé bien Cypris, ſans doute voila Mars qui ſe rend à l’aſ¬.</l>
        <l>
          <lb/>ſignarion que nous luy auonsdonnée; ce mal-heureux qui</l>
        <l>
          <lb/>eſt hay de tout le monde, nous cauſera quelque diſgrace</l>
        <l>
          <lb/>fi ous le frequentons dauantage, &amp; que l’on ſç̧ache qu’il</l>
        <l>
          <lb/>vienne ainſi le ſoir nous entrerenir de ſes cruautez &amp; de ſes</l>
        <l>
          <lb/>homicides: Neantmoins il eſt à propos de luy rendre cette</l>
        <l>
          <lb/>ciuiliré, car entout cas ſi dans ſes contrées nous y eſtions</l>
        <l>
          <lb/>auſſi mal receës, qu’ailleurs ce Dieu aymé &amp; chery des.</l>
        <l>
          <lb/>gens de guerre, anroit aſfez de etedit pour nous faire paſſer</l>
        <l>
          <lb/>eœn aſſeurance dans quelqu’autre l’ays, que celuy-cy.</l>
        <l>
          <lb/> Cypris.</l>
        <l>
          <lb/>Madame, que voſtre Diunité ſe ſounienne, que la fami¬</l>
        <l>
          <lb/>Hiarité des gens de guerre eſt oxtremement daugereuſe aux</l>
        <l>
          <lb/>perſonnes de noſtre ſexe, &amp; que bien ſouuent; meſnes</l>
        <l>
          <lb/>les plus moderez Capitaines ſe laiſſent ſurprendre par les</l>
        <l>
          <lb/>charmes &amp; par les attraits d’vne beaté qui a beaucoup de</l>
        <l>
          <lb/>perfections,ſansapprehender ny les foudes de lpiter, ny</l>
        <l>
          <lb/>l’eſpée du dieu Mars. Auez vous oublie ce quiarriua autres.</l>
        <l>
          <lb/>fois à Iunon, cette Diuinité orgucilleuſe, qui au recit de</l>
        <l>
          <lb/>Pauſanias, fut priſe par Orocrates, &amp; offencée en ſon hon¬</l>
        <l>
          <lb/>neur iuſques dans le Temple où̀ elle eſtoit adorée. Non,</l>
        <l>
          <lb/>Madame, fuyons la compagnie de Mars, &amp; apres l’auoir</l>
        <l>
          <lb/>entretenu; prenons congé de ſa grandeur, &amp; nous en al¬.</l>
        <l>
          <lb/>lons. Le voicy, qu’i approche? &amp; qui vous vient parler.:</l>
        <l>
          <lb/> es.¬</l>
        <l>
          <lb/>Grand Dieu que i’adore, o-allez vous? I’ay ſujet de me</l>
        <l>
          <lb/>plaindre de vos artifices, auſſi bien que de vos menées, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ie iure qu’à la fin vous ſerez la cauſe que nous ſeront ban¬</l>
        <l>
          <lb/>nies de ſes lieux auec eonſuſion: I’ay apris eematin com¬</l>
        <l>
          <lb/>mevous auez eſté la ſoule cauſe, que deux Gontils-hom¬</l>
        <l>
          <lb/>mes de condition, l’vn du Prince de Gondé ,-l’autre da</l>
        <l>
          <lb/>Pince deConey, s’eſtoiene battusen duoitpeour auoir ſu¬</l>
        <l>
          <lb/>D</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>14</l>
        <l>
          <lb/>ten tous deuauée trop d’opiniaſtreté le party de leurs</l>
        <l>
          <lb/>Princes, &amp; que ce dueil a fait naiſtre beaucoup de que¬</l>
        <l>
          <lb/>relles &amp; d’animoſitez entre les domeſtiques de ces deux</l>
        <l>
          <lb/>grands Seigneurs, qui ſecrettement coanſeruent entr’eux</l>
        <l>
          <lb/>quelques affections particulieres pour deux differends</l>
        <l>
          <lb/>partis.</l>
        <l>
          <lb/>ars.</l>
        <l>
          <lb/> Vrayement, Madame, vous parlez d’vne action legers</l>
        <l>
          <lb/>auec beaucoup d’exageration, il ſemble à vous entendre</l>
        <l>
          <lb/>parler qu’vn dueil de deux perſonnes ſoit vn meurtre gene¬</l>
        <l>
          <lb/>ral de toute vne Prouince: Que diriez-vous, ſi vous ſçauiez</l>
        <l>
          <lb/>que deux Princes qui ſont freres concernant de grandes</l>
        <l>
          <lb/>animoſitez entr’eux, que i’allume veritablement, &amp; que</l>
        <l>
          <lb/>i’œnflame; mais dont vous eſtes ſeule la cauſe &amp; le principe:</l>
        <l>
          <lb/>Ne parlons point des deſſeins quiſont au deſſus de vos for¬!</l>
        <l>
          <lb/>ces, &amp; dont voſtreſexe eſt incapable, ie vous faits des re¬</l>
        <l>
          <lb/>proches auec raiſon, de ce que dans le temps d’vne ſele</l>
        <l>
          <lb/>nuict que vous auez demeuré en ſes pays, vous auez rendu</l>
        <l>
          <lb/>vne fille impudique, &amp; l’auez ſollicitee à perdre ſon hon¬</l>
        <l>
          <lb/>neur par vos cajoleries, vos adreſſes, &amp; vos affeteries. Que</l>
        <l>
          <lb/>dira-on maintenant dans Paris, quand onſçaura que la beſe</l>
        <l>
          <lb/>Cypris &amp; vous, par vos inuentions criminelles, vous pouſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſez les fſemmes les plus honneſtes, à perdre ce qu’elles ont</l>
        <l>
          <lb/>de plus cher au monde.</l>
        <l>
          <lb/>Cypnis.</l>
        <l>
          <lb/>Grand Dieu ne nous reprochez pas n crime dont nous</l>
        <l>
          <lb/>ſommes innocentes, cette fille qui a perdu ſa chaſteté, rece¬</l>
        <l>
          <lb/>uoit trop de complaiſance dans les viſites, que ſon galand</l>
        <l>
          <lb/>luy rendoit tous les iours; Et c omme Dina fut autresfois</l>
        <l>
          <lb/>rauie par la violence d’vn Prince qu’elle alloit viſiter. De</l>
        <l>
          <lb/>meſme cette ieune imprudente de la place Royalle s’eſt</l>
        <l>
          <lb/>laiſſée emporter aux cajolleries d’vn jeune Gentil-homme</l>
        <l>
          <lb/>qui ne l’entretenoit que d’amourettes pour le ſurprendre,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ne la conuerſoit que pour la perdre. N’alleguez, point</l>
        <l>
          <lb/>non plus que nous ſoyons la cauſe de l’adultere de l’autre,</l>
        <l>
          <lb/>ſurpriſe dans ſon crime par ſon propre mary: I’uis qu’elle</l>
        <l>
          <lb/>y eſt portée d’elle-meſme, &amp; qu’elle affetiounoit cét</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>1 homme meſme auant ſon Mariage, auec des libértêz entie¬</l>
        <l>
          <lb/>rement des-honneſtes.</l>
        <l>
          <lb/>eos.</l>
        <l>
          <lb/>Cypris, laiſſons là le Dieu Mars, qu’il parle tant qu’il luy</l>
        <l>
          <lb/>plaira à ſon aduantage, c’eſt vn mal-heureux qui n’eſt plus</l>
        <l>
          <lb/>conſideré, &amp; que les peuples meſpriſent: Ma Diuinité ſera</l>
        <l>
          <lb/>touſiours adorable parmy les Princes auſſi bien que parmy</l>
        <l>
          <lb/>les Marcha nds, puis que l’amour eſt le ſeul plaiſir de la na¬</l>
        <l>
          <lb/>ture, &amp; que ſans luy, tous les autres diuertiſſemens ſont en¬</l>
        <l>
          <lb/>nuyeux, ou pour le moins ne ſont pas beaucoup agreables.</l>
        <l>
          <lb/>Ie veux faire enſorte que ieſois ſeule adorée en ſes pays, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>que mon throſne eſtably dans Paris, la plus belle ville du</l>
        <l>
          <lb/>monde, reçoiue des reſpects, des hommages, &amp; des ſouû̂miſ¬</l>
        <l>
          <lb/>fions de tous les eſprits genereux, comme de toutes les</l>
        <l>
          <lb/>beautez les plus parfaites: Que Mars premedite des car¬</l>
        <l>
          <lb/>nages, des guerres &amp; des ſeditions:Pour moy ie ne demande</l>
        <l>
          <lb/>ue la Paix, &amp; ne ſouhaitte que le repos.</l>
        <l>
          <lb/>3?</l>
        <l>
          <lb/>88</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>g</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>¬,</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>p:</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬,</l>
        <l>
          <lb/>2 ¬</l>
        <l>
          <lb/>a ¬¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>ag .¬</l>
        <l>
          <lb/>,,</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/> ¬¬</l>
        <l>
          <lb/> i</l>
        <l>
          <lb/>2¬;</l>
        <l>
          <lb/>7¬</l>
        <l>
          <lb/>l ..</l>
        <l>
          <lb/>’ h¬</l>
        <l>
          <lb/>..¬¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>t;</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/>.1</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>1...</l>
        <l>
          <lb/>¬.</l>
        <l>
          <lb/> 2</l>
        <l>
          <lb/>... .</l>
        <l>
          <lb/>.. .</l>
        <l>
          <lb/>. l</l>
        <l>
          <lb/>¬...</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/> el</l>
        <l>
          <lb/> 2</l>
        <l>
          <lb/>lz</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>ſ</l>
        <l>
          <lb/>.¬,</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>l.</l>
        <l>
          <lb/>¬2</l>
        <l>
          <lb/>Y.</l>
        <l>
          <lb/>-8.</l>
        <l>
          <lb/>¬.</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/> 1,</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/>.1</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>2¬.</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>-.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1 1</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>o&amp;gpq&amp;gop9</l>
        <l>
          <lb/>3eo&amp; g&amp;8</l>
        <l>
          <lb/>SECON D ENTRETIEN</l>
        <l>
          <lb/>de Mars &amp; de Venus.</l>
        <l>
          <lb/>p1S.</l>
        <l>
          <lb/>ADAME,</l>
        <l>
          <lb/>A. Scachez que nos effets ſeront iutils uil</l>
        <l>
          <lb/>et impouble d’eſxe ſage, &amp; amoureux vous mſembles </l>
        <l>
          <lb/>que liasfan conſiderer uy a pae de noſtre honneuar,n</l>
        <l>
          <lb/>y ile aard de noſme vie, ne ranquea pa dnous vn</l>
        <l>
          <lb/>eeca Ce n’edi pas vn dieuaſe liſer ſeonduie de e</l>
        <l>
          <lb/>o i Geanee qu’ia de ſon ponuoir, Come delan¬</l>
        <l>
          <lb/>ennemi qu’ila econaoee auee vous , luy pPeſuade</l>
        <l>
          <lb/>onefacilermene querien n’eſt capable de choquer ſa gan¬</l>
        <l>
          <lb/>eur. Eſearons nous pluſto de ces luieun, fuyons on¬</l>
        <l>
          <lb/>omaerennous eoignane de ce verger, en l’impounie</l>
        <l>
          <lb/>de ſs pourſuittes en nous cachant à ſes youx..</l>
        <l>
          <lb/>Mas.</l>
        <l>
          <lb/>Princeſſe de mon ame, diuinié de mon cœut, ou ſuyez</l>
        <l>
          <lb/>ouxe ue vous deſein en vous eirant demoy, de me</l>
        <l>
          <lb/>’ite rdte luuie, ne nemeaunns des urreo.</l>
        <l>
          <lb/>,cmnme, ne me cauſene il pas aſſes de tourmens, de</l>
        <l>
          <lb/>anmipn, dinqulendes, aame donnnla nos </l>
        <l>
          <lb/>ee i anru ue ſa doe, &amp;e qui dent n emne oluſ</l>
        <l>
          <lb/>, fen aulf oien qus ſut mon edſpits neree-edle pau</l>
        <l>
          <lb/>e e qronnie onre ma peſonme, ſaun que oſt</l>
        <l>
          <lb/>uauue iauenue de nouuauaa ſuppuious ̀ ms peine,</l>
        <l>
          <lb/>ue voine aſeme ſan du e ous ne oreent</l>
        <l>
          <lb/>uis d lame uoy ay-ie aiut quelque meptis d vo</l>
        <l>
          <lb/> palſiune, ou dE &amp;a peeaomis a ls nanre </l>
        <l>
          <lb/>ulsi que nuuiueant vo aſdes mndoira ay le oudblu</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>ee que vous eſtes? &amp; les charmes que vous poſſedez m’on</l>
        <l>
          <lb/>ils eſté inconnus; vous ſçauez que.mes armes victorieuſes</l>
        <l>
          <lb/>n’ont eſtendu les limites de mon pouuoir, quc pour y fairé</l>
        <l>
          <lb/>reconoſtf la glolre du voſtre; que ie ’ay eſtrmé-ne9</l>
        <l>
          <lb/>deſeins qu’autant que vous les aue approuiuez ?’que le</l>
        <l>
          <lb/>vous ay touſiours defſeré l’auautage de mes conqueſtes; &amp;</l>
        <l>
          <lb/> que mes ttiomphes ne m’ont ſté́ conſiderables qu’en ce</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils vous ont fait triompher par toute l’eſtenduë de la</l>
        <l>
          <lb/>terre.</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>VMenas,</l>
        <l>
          <lb/> Grand Dieu ie ſçay trop bien ce que vous eſtes,&amp;ce que</l>
        <l>
          <lb/>vous meritez;, ie cognois aſſez les inſignes obligtions qe</l>
        <l>
          <lb/> ay à voſtre bien-veillãce, &amp; ie paſſerois pour la pfus ingra?¬</l>
        <l>
          <lb/>teé du mondeſi ie n’auois deuant lesCieux &amp; la terre, que ie</l>
        <l>
          <lb/>doibs toute ma gloire à vos ſoins,; mon bon-heur à voſts</l>
        <l>
          <lb/>courage, mes plaiſirs à voſtee coõplaiſance, mon eſtime à voa</l>
        <l>
          <lb/>bontez : mais ie ſçay auſſi ce que ie vous ay tendu;&amp; ce que</l>
        <l>
          <lb/>ie ſuis obligé́e de ne vous plus renſre. maintenant. Aue¬</l>
        <l>
          <lb/>ſois vous n’auez regné que pas moy; àpreſent vousnepou</l>
        <l>
          <lb/>uez plus regner auec moy? &amp; voſtre empiredonne top de</l>
        <l>
          <lb/>craifnte aux hommes, pous croire qu’il ſoit d’accord aue</l>
        <l>
          <lb/>le mien, ou que la douceur de mes artraits ſoit iointe aue</l>
        <l>
          <lb/>la violence de vos arhes: c’eſt Ie mal-heur di tamps qui</l>
        <l>
          <lb/>cauſe cetre deſ-vnion, &amp; qui nous oblige à nous ſeparer.</l>
        <l>
          <lb/>Permettez que ie m’en aille? vne Dame de condition m’ar¬</l>
        <l>
          <lb/>end, qui deſirc auec paſſion que ie l’ontretienne ſur vn</l>
        <l>
          <lb/>ſujet qu’elle m’a propoſé, &amp; qui eſt tres-excellet..</l>
        <l>
          <lb/>ars.</l>
        <l>
          <lb/>Madame, ſi voſtreaffection eſtoitégale à l’atdeur de na</l>
        <l>
          <lb/>lamme, &amp; ſi vos deirs auoient de la correſpondance auec</l>
        <l>
          <lb/> les miens, vous quitterez toute ſorte de coimpagnis pourla</l>
        <l>
          <lb/>mienne, &amp; vous ne ſeriez iamais plus rauie que quoand</l>
        <l>
          <lb/>vons àuriez le bionde ma conuaerſarion, moy l’honneu</l>
        <l>
          <lb/>de la voſtre. Puis que ie vions do quaitrer le uc de Caaſtil</l>
        <l>
          <lb/>lon qui eſtretourné des enfers poum’enteenirs da ſalt d:</l>
        <l>
          <lb/>la guerre, &amp; ſçauoit de moy en quoy conſiſte l’auas</l>
        <l>
          <lb/>des armes. Dans le peu de temps que i’ay eu le hiea de l.</l>
        <l>
          <lb/>voit,</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>ie luy ay fait connoiſtre çame les Seigneurs d’illuſtre</l>
        <l>
          <lb/>baiſàânce, ne péuensrauoi de paſion phts: glorieuſe, de</l>
        <l>
          <lb/>deſſeins plusreleuez; de. projects plus nobles, d’entrepri¬</l>
        <l>
          <lb/>ſes plus genereuſes que de etrouuerhardimentdans lescõ</l>
        <l>
          <lb/>bas, &amp; faire peuues de leur cousacge aux deſpens de leurvie</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ds leur perſonne. ittes-moy, Venus, auez vous iamais</l>
        <l>
          <lb/>rien vas de plus beau, de plus magnifque, de plus põpeux,</l>
        <l>
          <lb/>lorsquevous eſtiez adorée dans ome le chot du nondo,l</l>
        <l>
          <lb/>gloire de l’Vniuecrs, la merueile des Empires, que de voisn</l>
        <l>
          <lb/>de ſes lEmpreuts retourne victerieux d ſes enaomis tout</l>
        <l>
          <lb/>couuert de poofieres &amp; de playes, monté ſur. vnCharioe</l>
        <l>
          <lb/>tiré par quare Lions, mener apes luyquantité de captlfs;</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de Prſnces oſclaues, entrer dansla ville en tiophe, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>receuoir detoutes prts les acclamations du peuple qui</l>
        <l>
          <lb/>eſtoit rauy de l voir dans l’onccinte de ſes murailles. Non,</l>
        <l>
          <lb/>MA D A ME les Princes. ne peuuenrreleuerla nobleſſe de</l>
        <l>
          <lb/>leur naiſſance que par l’écla d leurs belles actions, leur</l>
        <l>
          <lb/>race erprunte fa fplendeur dus meritdeileur vertu, &amp; les</l>
        <l>
          <lb/>peuples les reſpetent &amp;les eraignent à propbrion qu’ils</l>
        <l>
          <lb/> poſſedent plus. oumoins ces deux ares qualire; Eſtan</l>
        <l>
          <lb/>certain que la valeur appartient auNobles, comm la</l>
        <l>
          <lb/>Chaſteté eſt la vertu des Danms. :uc de Chatillon</l>
        <l>
          <lb/>m’ayanuentondu diſcoutr de la ſurte’ apis v profonde</l>
        <l>
          <lb/>reuerence pri l pacole &amp;: raordir qe vetitablement la</l>
        <l>
          <lb/>la guerre eſtoit auantageuſeà la gloire, à l’eſtime, à l’hon¬</l>
        <l>
          <lb/>neurdles BPrincea; mais anffi qu’elle eftoir ſouuons prejudi¬</l>
        <l>
          <lb/>ciable à letepuſeieuce, &amp; funeſte à leu ropuration, pnis</l>
        <l>
          <lb/>q’elle-ecisbaancoup de deſordnes, doat les Generaux</l>
        <l>
          <lb/>ſont aftinezeſtabla cauſe;c’cſtdansa-guerre où, la vrt</l>
        <l>
          <lb/>eſt mefpriſe,; &amp; leivlce approuué? où la Chaſteté paſſe</l>
        <l>
          <lb/>pourfoibldaſſe, l’innecence pour aſcheé, le blaſpheme</l>
        <l>
          <lb/> po obugel’arpudiatié pourgalantezis où l mourtre,</l>
        <l>
          <lb/>leaadt, la vengeancol’iniuſtice et peraife? où la Reli¬</l>
        <l>
          <lb/>gion et foulôe aux pieds;. ſes ceremonies profanées, ſes</l>
        <l>
          <lb/>aeales aondamez où la iuſticone regne plus, &amp; où e</l>
        <l>
          <lb/>s e u dainud lpladable s ſiam onaid¬</l>
        <l>
          <lb/>aledoiodpl’un, ay la tyranuiedeaue.¬A</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/> S</l>
        <l>
          <lb/>Cypo.</l>
        <l>
          <lb/> He s bien grand Dieu aquſe aren les ſentimens de ee</l>
        <l>
          <lb/>Seigueur incomparab le ſur vne matiere ſi conceſtée de</l>
        <l>
          <lb/>part &amp; d’aure; qui peut auoir ſes deffenſeurs, auſfi bien</l>
        <l>
          <lb/>que ſes ennemis, qui peut eſtre approuuée des vns &amp; con¬</l>
        <l>
          <lb/>damuée des autres, &amp; qui eſt receuë differemnent de eouls</l>
        <l>
          <lb/>les eſprits. Certes pour ce qui regar de le Duc de Chaftillon,</l>
        <l>
          <lb/> i’ay ouy dire que c’eſtoit leSei gneur le plus bea, le pluspar.</l>
        <l>
          <lb/>fait, le plus accomply de la Fance, &amp; la Deeſſe Venus doie J</l>
        <l>
          <lb/>auoir beaurcoup de regret à ſa mort, puis qu’il eſtoit capable</l>
        <l>
          <lb/>’agrandir ſon empire, &amp; de luy acquerir vne infinité d’A¬!</l>
        <l>
          <lb/> dorareurs das-ja eoame la Cour le rogardoit auec admira¬</l>
        <l>
          <lb/>ion; la Nobleſſe ne pasloit que despreuues qu’il auoit ren¬</l>
        <l>
          <lb/>du de ſoa courage, les Dames ne diſcouroient que de ſes</l>
        <l>
          <lb/>pereation, s&amp;l ons’etonnoitque dan vn eœur de Ma</l>
        <l>
          <lb/>on y rouua descomplaiſauces &amp; des beautez jde Venus.</l>
        <l>
          <lb/>. s.¬.</l>
        <l>
          <lb/>Cypris, laiſſoms-là ce diſcours:&amp; parmaettez que ie vous de.</l>
        <l>
          <lb/>clare le ſujes ſur lque cotte Dame qui n’atend me veut</l>
        <l>
          <lb/>entreenir; elle defseſçauoi de moy ſi le plaiſir de l’amour</l>
        <l>
          <lb/>cçonſiſte dans la pourſaie ou dans la iouyſſance; s’il y a</l>
        <l>
          <lb/>plus dauantege dans le coahau; que dans la vitoire, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>plus de. ſatiafactio dans la icos quſte que daxs l poſſeſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſion de l’objectquanins nos deſirs, &amp; qai entretient nos</l>
        <l>
          <lb/>lammes. Quelques-vns aſleurent qu’ily a plus de plailſir à</l>
        <l>
          <lb/>poujſuiure qu’à uoſſedes quelque choſe, parce que pour</l>
        <l>
          <lb/>lors nos puiſſancas ſoat en aciuitée, aos: eſperances ani¬</l>
        <l>
          <lb/>nées, s ationdrigoubeuſas,bo mouaeneasarreſteaz;</l>
        <l>
          <lb/>aos larmes ſont des larmes de ioyes, os tmſparts des</l>
        <l>
          <lb/> tranſports d’allegreſſes; &amp; nos ſouſpis des fouſpitsd’u</l>
        <l>
          <lb/>mour., Les peins. que nous prenons pour vn ohjet que</l>
        <l>
          <lb/>nous affectionnonsſons legoeros na maa,fns facigmae,</l>
        <l>
          <lb/>nos fardaaux ſans peſanteur, nos ſoins ſass:inuieadei</l>
        <l>
          <lb/>Dans l’ardeur de noſtre pourſuitte noos n’apprehendonms ay</l>
        <l>
          <lb/>les precipices des rochets ny la hauteasr das monagnes</l>
        <l>
          <lb/>inacçeſſibles, nmy les emauſches des oleurs. Pea lars </l>
        <l>
          <lb/>Solei n’a pour naus que des lumierel,le Ciel quo dlao¬</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>aei iulueces; l’air des douceurs, la terre des feconditez,</l>
        <l>
          <lb/>* laes campagnes des Fleurs, &amp; des Roſes, ’Occean des cal¬</l>
        <l>
          <lb/>nes, &amp; des bonacx. Toutes les ſaiſons ſont des Printemps;</l>
        <l>
          <lb/>ous les. oyſeaux des Roſſignols, toutes les foreſts des re¬</l>
        <l>
          <lb/>etraies où logent mille pctits amours. Les autres diſcnt</l>
        <l>
          <lb/>aus conraire que la iouyſſance eſt la fin; &amp; la perſection</l>
        <l>
          <lb/>de l’amour;j &amp; que com me toutes les choſes du mondeſont</l>
        <l>
          <lb/>dans des contrainces, dans des violences qui ticnnent</l>
        <l>
          <lb/>de la captiuté &amp; de la tyranhie iuſques à ce qu’elles</l>
        <l>
          <lb/>ſoient arriuées à leur centre, qui eſt proprement le lieu</l>
        <l>
          <lb/>de leur repos, &amp; la periode de tous leurs mouuemens.</l>
        <l>
          <lb/>Qu’ainſi l’amour ne peut eſtre aucunement ſatisfait qu’il</l>
        <l>
          <lb/>ne ſoit paruenu à l’accoimpliſſement de ſes deſits &amp; au but</l>
        <l>
          <lb/>de ſes pretentions ; Auant cela, il ſouffre vn continuel</l>
        <l>
          <lb/>martyre, des geſnes, des tourmens, des’ſupplicos ſans</l>
        <l>
          <lb/>relaſch, des langueurs, des ialouſies, des triſteſſes, des</l>
        <l>
          <lb/>aflictions quile conduiſcnt enfi iaſques dans les cendres,</l>
        <l>
          <lb/>dvn funeſte combeau. En effet qui pourroit exprimer les</l>
        <l>
          <lb/>agitations d’vne ame paſſionnée. Tu le ſçais Cipris ? conm¬</l>
        <l>
          <lb/>bien de fois les Dieux ſe ſont deſpoùillés des ornemens de</l>
        <l>
          <lb/>eur grandeur ? combicn de fois ils ont reonce à leuts pri¬</l>
        <l>
          <lb/>uileges &amp; à leur Maieſté pour m’admettre à leur couchie, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>pour iouyr des charmes de ma beauté. Comne les eaus</l>
        <l>
          <lb/>des fontaines, &amp; des riuieres ſout touſiours en inquietude</l>
        <l>
          <lb/>iuſques à ce qu’elles ſe ſoient repoſées dans le ſein de The.</l>
        <l>
          <lb/>tis? comme le Soleil continuë ſa courſe ſans interruption</l>
        <l>
          <lb/>uſques à ce qu’ilſoit arriué dans ſon Apogeée: Commeles</l>
        <l>
          <lb/>Dieux combattent ſans ceſſe pour deſtruire les geans qui</l>
        <l>
          <lb/>s’ataquent à leur authorité. De meſme l’amoux à beau</l>
        <l>
          <lb/>auooir des traits, des charmes, des extaſes, des rauiſſernens,</l>
        <l>
          <lb/>ous n’eniouyſſons iamais parfaittement qu’en iouyſſat</l>
        <l>
          <lb/>de l’objet qui los poſſede &amp; qui en eſt la ſource.</l>
        <l>
          <lb/> Cpns.</l>
        <l>
          <lb/> Madaoe, l’onpeut iuger par vore diſcoursauſi bien que</l>
        <l>
          <lb/>part vas penſées, que cette name qu vous vodoit eatretenir</l>
        <l>
          <lb/>eſt enieement anoutuſo, pis queatoutesvosconferen,</l>
        <l>
          <lb/>ces deaaian;ea des cafeances d’au. &amp; ts os</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>complimens des complimens, de cajollerie, ds coinplais</l>
        <l>
          <lb/>ſance, &amp; d’addreſſe. Mais ie vous prie n’eſtoie-ce pas vn</l>
        <l>
          <lb/>beau ſujet, &amp; vne matiecre digne d’eſtre miſe ſur le tapis</l>
        <l>
          <lb/>Sçauoir ſi les charmes de la beauté ſont plus capables. de</l>
        <l>
          <lb/>gaigner les cœurs,que le merite &amp; la vertus; &amp; ſi les eſpris</l>
        <l>
          <lb/>ſe l’aiſſent pluſtoſt vaincre par l’éclat des appaencos, qu</l>
        <l>
          <lb/>par la ſolidité du iugement. Pour moy, MADAh, i</l>
        <l>
          <lb/>confeſſe d’abord mon igorance, &amp; auou que i’aurois</l>
        <l>
          <lb/>beaucoup de peire à conclurre plaſtoſt pour vn party. que</l>
        <l>
          <lb/>pour vn autre. Quelques-vns s’attachent directemens à c</l>
        <l>
          <lb/>qui contente leur fancaiſie, &amp; à ce qui paroiſt agreable à</l>
        <l>
          <lb/>leurs yeux. Ithis Roy d’Hircanie fut pris pax les belles l</l>
        <l>
          <lb/>mains de Theraraé; Alexandre par le front de Oxane;</l>
        <l>
          <lb/>Philippesſon Pere par la bouche de Menandra. Holofer¬</l>
        <l>
          <lb/>aes par les ſandales de ludith, Dion pa la cuiſſe de: Bena¬</l>
        <l>
          <lb/>, Cyeus par la goge de Penolope femme Perſienne,</l>
        <l>
          <lb/>itarchus. Roy d’Egypae, par la blancheus du ſein de. Rae</l>
        <l>
          <lb/>gaſtes ſœur de la Reyne Tomiris. Les autres eonſideren</l>
        <l>
          <lb/>beaucoup plus l’excellence de l’eſprit que les perfections</l>
        <l>
          <lb/>du corps, &amp; croyeat que lai veritable amitié ne pouuant</l>
        <l>
          <lb/>perir, quelle doit par conſequent eſtre appuyée ſur des</l>
        <l>
          <lb/>ondemens qui ſoiene de duré, &amp; que ny les injurcs dus</l>
        <l>
          <lb/>emps, ny la violence des maladies, ny l’inconſtance des</l>
        <l>
          <lb/>la fortune ne nous puiſſe rauir quamd bon leurſemblera:.</l>
        <l>
          <lb/> Ves.</l>
        <l>
          <lb/> Cypris, is conçois la oine d eon raiſonnement e&amp;</l>
        <l>
          <lb/>u veux demander ſi l’anour. d’eleion eſt plus excellona</l>
        <l>
          <lb/>que celuy d’lnclination. Por dire vray, aymer par incli</l>
        <l>
          <lb/>natio c’eſt pluſtoſt vn effet de noſtre temperamaent que</l>
        <l>
          <lb/>de noſtre choix; &amp; vne perſoane ne nous a pas beaucou</l>
        <l>
          <lb/>d’obligation de faire vne choſe de laquelle nous ui pou</l>
        <l>
          <lb/>uons nous empeſchor; c’eſt aymer ſans etre. aymé ebtuſl¬s</l>
        <l>
          <lb/>ſans échauffer? donner de la complaiſance ſans en rece¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir s’inquietor pour contenter les autres; &amp; ſe rsndfe</l>
        <l>
          <lb/>ma heureux pour combler les autresde falicicé; d’vn au4</l>
        <l>
          <lb/>re coté-forcer aoſtre humeux à cherir v obſjoct qubnla</l>
        <l>
          <lb/>que de aes- qualito- d’eſpnt,daat le mitea’at faadé</l>
        <l>
          <lb/>qe</l>
        <pb n="21"/>
        <l>
          <lb/>fur vnevertu oculte &amp; caehée: qui eſt beau &amp; laid tout en¬</l>
        <l>
          <lb/>ſemble? quitouche oſtre cœur, ſans gaigncr noſtre veueë:</l>
        <l>
          <lb/>C’ſt faire iuſtement comme ces imprudens qui adoent des</l>
        <l>
          <lb/>diuinités inconnuës, &amp;’uu’ils meſpriſoientaprres, paiee</l>
        <l>
          <lb/>qu’olles eſtoient formées ’argile, ſans art, ſans façon, ſas</l>
        <l>
          <lb/>induſtrie. Nonu, Cipris, que l’on diſe tont ce que l’on voudra;</l>
        <l>
          <lb/>la beautez a des charmes ui ſont ine uitablcs, &amp; les ames</l>
        <l>
          <lb/>qui font gloir de reſiſtet à tot le moude ſe laiſſene touſ¬</l>
        <l>
          <lb/>jours vaincre par la forc de ſeà appas.</l>
        <l>
          <lb/>¬ Mars.¬</l>
        <l>
          <lb/>Madame, ie veux que la beauté ſoit necefſaire à voſtre</l>
        <l>
          <lb/>ſexe, &amp; qu’elle ſoit conme’vne arme puifſant auet laquel¬</l>
        <l>
          <lb/>le vous triomphés de toutes celles de dai terre yMais pour ce</l>
        <l>
          <lb/>qui regarde les hommes, elle leur eſt aſſés mal ſcanit’&amp; l’on¬</l>
        <l>
          <lb/>croira touſiours que celuy qui aura les ’perſections, &amp; le;</l>
        <l>
          <lb/>traits d’vn beau viſage, enpoſſedera anſfiles defats; les</l>
        <l>
          <lb/>manquemens, les foibleſſes.. Laiſſes-nous- lcs tiltres? glo¬</l>
        <l>
          <lb/>rieu de ſages, de prudens; de genereux ;’nous vdus</l>
        <l>
          <lb/>laiſſons la qualité de bellet:&amp; ſi Võus vous vanés de ſairé</l>
        <l>
          <lb/>des Admirateurs, mus ſômmes aſſeués de faire des ef¬</l>
        <l>
          <lb/>claue, dee nl-henreux, des infpttunêcs, auſſi bien qie</l>
        <l>
          <lb/>des riches, desPrinces &amp; dcs Monarques. Par vtre d</l>
        <l>
          <lb/>cours vous voudriés nous peſuadergela beatéai bea¬</l>
        <l>
          <lb/>coup dauantage par deſſus ſa vuler û&amp;qhe falss elleles plus</l>
        <l>
          <lb/>courageux Capitaines ne peuucprt faire que de legeres on¬</l>
        <l>
          <lb/>queſtes. le ſçay, &amp; il eft vray, que ſon empire cſt fort 6ſ,</l>
        <l>
          <lb/>que ſa domination ne tient tien my de la rigucur, ry dë la</l>
        <l>
          <lb/>tyrannie, &amp; que les hommes n’apprehendentaucuaefnent</l>
        <l>
          <lb/>de ſe ſohnettre à vne aiſſance, qur’eſt des-a ’vioriẽuſe de</l>
        <l>
          <lb/>leurs cœurs. Mais ie ſçay auſſi que ſon Sccptre eſt vVr roſeau</l>
        <l>
          <lb/>qui a beaucoup de fragilité ,&amp; ſon diademe plus dét lat que</l>
        <l>
          <lb/>de fermeté. Les charmes de la beauxé ſont ils fnis, chacun</l>
        <l>
          <lb/>ſecou le ioug de ſon obeyſſance, &amp; l’on neveutplus ſuiure</l>
        <l>
          <lb/>des lox, qui n’ont plus rien pour ſe faire ymer. Là où</l>
        <l>
          <lb/>l’Empire de la valeur eſt vn Empire de durée, &amp; comme il</l>
        <l>
          <lb/>eſt ſouſtenu par la force d’vne vertu qui eſtinuincible, il de¬</l>
        <l>
          <lb/>eure toufiouars ioesbanlabdeaut coups de la fortuue, aux</l>
        <l>
          <lb/>C</l>
        <pb n="22"/>
        <l>
          <lb/>10</l>
        <l>
          <lb/>iniures des ſaiſons, aux rebellious des Peuples.</l>
        <l>
          <lb/>Vess.</l>
        <l>
          <lb/> Grand Dieu, il eſt conſtant que tous les homnes ſont</l>
        <l>
          <lb/>differens en leurs penlées &amp; en eurs ſentimens, &amp; qu’n</l>
        <l>
          <lb/>meſme object ne produit pas de ſemblibles affections dans</l>
        <l>
          <lb/>tous les eſprits: bien que la eauté loit vn don du Ciel,</l>
        <l>
          <lb/>lene de le euie ne e e ſe e pnene e</l>
        <l>
          <lb/>y en a neantmoins qui l’ont blaſphemé́e comme le plus</l>
        <l>
          <lb/>grand de tous les maux; &amp; come la ſeule cauſe de tous</l>
        <l>
          <lb/>les deſordres quiarriuent au monde. C’eſt elle, diſent-ils,</l>
        <l>
          <lb/>qui reunuerſe les Monarchies, qui ruine les Prounces, qu</l>
        <l>
          <lb/>deſole les, Royaumes, qui rend les penples mal-heureux,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; les Princes eſclaues, &amp; qui a eſte aurefois ſi iuſolente</l>
        <l>
          <lb/>que de mettre la diſſenſion iuſques dans la demeurc des</l>
        <l>
          <lb/>Dieux: C’eſt vné eur qui ſe fletrit ſi- toſt qu’elle eit éclo¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe, que les vents pouſſent, que le Soleil deſleiche, que les</l>
        <l>
          <lb/>pluyes abbatent, &amp; qui elt de ſi peu de duŕe qu’elle trou¬</l>
        <l>
          <lb/>ue en vn momene la ruine dans ſes propres tondemens;</l>
        <l>
          <lb/>Les autres au contraire, &amp; auec plus de raiſon employcn</l>
        <l>
          <lb/>tous les traits d’ve ôloquence.eſtadiée, &amp; d’vne letho¬</l>
        <l>
          <lb/>rique artificieuſe por eſleuer ſon merite, &amp; pulier ſes</l>
        <l>
          <lb/>louanggs. Plaron en ſais ant: d’eſtumc qu’il dit, que ce</l>
        <l>
          <lb/>n’eſt pas v moidre rime de l’offencer que de violer vn</l>
        <l>
          <lb/>emple; &amp; tous les plus ſages Philoſophes de l’antiquité en</l>
        <l>
          <lb/>ontpar leé auec cans dauantage que tous leune eſcrit, &amp; leurs</l>
        <l>
          <lb/>Liures ne ſont remplis que de ſes éloges. Dion l’appelloit</l>
        <l>
          <lb/>l’ame du monde, la Mere des Deux, l’aiguillon des puiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſances, &amp; des volontéss la chaiſne qui captiue les cœurs</l>
        <l>
          <lb/>ſans violence, &amp;’ayment qui attire tout à ſoy. Le loy des</l>
        <l>
          <lb/>Roys, s’en eſt ſeruy comme d’inſtrument à ſes vieoires,</l>
        <l>
          <lb/>comme de lumiere à ſes triomphes, comme de flambeau à</l>
        <l>
          <lb/>la gloire de ſes conqueſtes. Et nous remarquoans dans les</l>
        <l>
          <lb/>Hiſtoires Sacrées, que les plus belles femrmes out ouſiours</l>
        <l>
          <lb/>eſté victorieuſes. Qui perdit Holofernes auec toute ſon</l>
        <l>
          <lb/>armé́e ſinon la beauté de lIudich? qui obligea Affuerus de</l>
        <l>
          <lb/>reuoquervn Edict geneca de nmart donné conre la Nation</l>
        <pb n="23"/>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>des luiſs ſinon les charmes, &amp; les perſections de la Reyne</l>
        <l>
          <lb/>Eſthée: par tout où̀ la bcauté ſe deſcouure, elle ſe fait des</l>
        <l>
          <lb/>Adorateurs, elle n’a qu’à paroiſtre pour vaincre, &amp; à ſe</l>
        <l>
          <lb/>monſtrer pour auoir des ſeruiteurs: D’ailleurs la beauté à</l>
        <l>
          <lb/>cét auatage que ſouuent elle eſt vne marque de la beauté</l>
        <l>
          <lb/>interieure de l’ame, &amp; les caracteres viſibles d’vne vertu</l>
        <l>
          <lb/>qui eſt cachée; en effet ce n’eſt pas vne choſe moins ecſton¬</l>
        <l>
          <lb/>nante devoir vne belle ame logec dans vn corps difforme,</l>
        <l>
          <lb/>que de voir vn Roy reueſtu des nillons d’vn gueux, ou de¬</l>
        <l>
          <lb/>meurer ſous le toict d’vue pauure cabanc.</l>
        <l>
          <lb/> Cypris.</l>
        <l>
          <lb/>Madame, vous entretenez le Dieu Mars d’vn diſcours</l>
        <l>
          <lb/>quià la verité eſt tres-agreable, &amp; capable de flatter ſa paſ¬</l>
        <l>
          <lb/>uon, mais auſſi qui pourroit bien le mettre en colere: puis</l>
        <l>
          <lb/>que vous luy lfaites connoiſtre par ſe raiſonnement que</l>
        <l>
          <lb/>vous remportez deſſus ſes armes tous les ausntages imagi¬</l>
        <l>
          <lb/>nables veu qu’elles ſont ſeulement victorieuſesdes hõmes.</l>
        <l>
          <lb/>Là ou par les charmes de voſtre beauté vous triomphez &amp;</l>
        <l>
          <lb/>des hommes &amp; des ieux;Il cognoiſt bien cette verité, mais</l>
        <l>
          <lb/>il ne l’auouera iamais, &amp; ſans doute il aymera mieux aban¬</l>
        <l>
          <lb/>douncr noſtre compagnie, que d’entendre de ſemblables</l>
        <l>
          <lb/>cõplimens. Certes, c’eſt l’vnique expedient pour nous def¬</l>
        <l>
          <lb/>are de ſa perſonne, &amp; le meilleur moyen du monde pour</l>
        <l>
          <lb/>ne plus eſtre importunées de ſes frequentes viſites, auſſi</l>
        <l>
          <lb/>bien ſont-elles ſcandaleuſes, &amp; prejudiciables à noſtre re¬</l>
        <l>
          <lb/>putation. O dieux! le voila qui ſe retire tout en colere, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ſans prendre congéde voſtre grandeur. Vne autrefois</l>
        <l>
          <lb/>quand il viondra nous chercher en ces lieux, &amp; ous entre¬</l>
        <l>
          <lb/>tenir de ſon courage &amp; de ſes combats, de ſes actions ge¬</l>
        <l>
          <lb/> creuſes: ie ſuis reſoluë afin de le faire en aller auſi-coſt, de</l>
        <l>
          <lb/>patler des louanges de la beauté, &amp; des mépris de la guerre.</l>
        <l>
          <lb/>eps.</l>
        <l>
          <lb/>Cypris, i’ay beau tedifſimuler ma flamme, &amp; les ardeurs</l>
        <l>
          <lb/>qui me bruſlent, ie ne puis me diſpenſer de l’entretien de</l>
        <l>
          <lb/>Mars, &amp; quand bien mon honneur y ſeroit intereſſé il faut</l>
        <l>
          <lb/>ue ie le voye. Non, Cypris, vnique confidonte de mes</l>
        <l>
          <lb/>penſées &amp; de mes larmes, mon cous ne peut ſouffitir ſon</l>
        <pb n="24"/>
        <l>
          <lb/> 12</l>
        <l>
          <lb/>abſence, &amp; mon eſprit rrauaillé de mille inquietudes ne me</l>
        <l>
          <lb/>permet aucunreps d’s-lors que ce cher object eſt eſloigné</l>
        <l>
          <lb/>de ma veuë̈: pardonne à mes ſentimens ils ſont iuſtes quoy</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils ſoient violens, &amp; ma paſſiou m’eſt agreable encoi</l>
        <l>
          <lb/>que pluſieurs la trouuent ſcan daleuſe, indigne de ma con¬</l>
        <l>
          <lb/>dition, au deſſus de ma naiſſace &amp; du rang que ie tiens</l>
        <l>
          <lb/>parmy les diuinitez. Ie ſçay qu’elle eſt blaſmable, ie c0¬</l>
        <l>
          <lb/>gnois ſes foibleſſes &amp; ſes defauts, mais ie ne puis me ſou¬l</l>
        <l>
          <lb/>raire de l’empire qu’elle exerce ſur moy, &amp; tant plus elle</l>
        <l>
          <lb/>me témoigne do tyrannie, tant plus ie l’affectioane, &amp; y</l>
        <l>
          <lb/>rencontre de la ſatisfaction. Cypris te ſouuiens-tu com¬</l>
        <l>
          <lb/>me autrefois i’ay mépriſé ſes caeſſes, ſes cajolleries, ſes</l>
        <l>
          <lb/>complaiſances, comme ie me ſuis mocquée de ſes prone¬</l>
        <l>
          <lb/>ſes, deſes armes, de ſa puiſſance, maintenant ie me vois</l>
        <l>
          <lb/>priſe, par les meſmes liens que ie penſois prendre, &amp; ſon</l>
        <l>
          <lb/>cœur vainqueur du mien, me tient captiue dedans ſcs</l>
        <l>
          <lb/>chaiſnes.</l>
        <l>
          <lb/>Cypris.</l>
        <l>
          <lb/>Madame, le reſpect que ie doibs à voſtre grandeur m’a¬</l>
        <l>
          <lb/>uoit touſiours obligée au ſilence, ie n’oſois vous parler</l>
        <l>
          <lb/>d’vne choſe dont i’auois ve parfaite counoiſſance; &amp; ie</l>
        <l>
          <lb/>m’euſſe creu la plus criminelle du monde, ſi ma langue</l>
        <l>
          <lb/>vous eut pû deſplaire en vous declarant des ſecrets que mon</l>
        <l>
          <lb/>cœur tenoit cachez, &amp; qu’il ne failloit pas publier pour</l>
        <l>
          <lb/>voſtre honneur. Mais comme vous n’eſtes pas faſchée que</l>
        <l>
          <lb/>l’on ſçache l’affection extreme que vous pertez au Dieu</l>
        <l>
          <lb/>Mars, ie vous proteſte que doreſnauant, ie contribueray</l>
        <l>
          <lb/>de tout mon poſſible à voſtre contentement, &amp; feray en</l>
        <l>
          <lb/>ſorte qu’il ſe trouue le plus ſouuent qu’il poura en ces</l>
        <l>
          <lb/>lieux.</l>
        <l>
          <lb/>38</l>
        <l>
          <lb/>33</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
