<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3797_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Traité de paix de l'âme avec son dieu, dédié à
                    monseigneur le duc de Beaufort, duc et pair de France, propre à ce saint
                    temps.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref
                        target="http://books.google.fr/books?id=3wTXmj3eQNoC&amp;pg=PP4&amp;dq=Trait%C3%A9+de+paix+de+l+ame+avec+son+dieu+d%C3%A9di%C3%A9&amp;hl=&amp;as_brr=7&amp;cd=1&amp;source=gbs_api"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Traité de paix de l'âme avec son dieu, dédié à
                        monseigneur le duc de Beaufort, duc et pair de France, propre à ce saint
                        temps.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="Mazarine"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>rr¬ e</l>
            <l>
                <lb/>TRAITE</l>
            <l>
                <lb/>r¬ </l>
            <l>
                <lb/>DEPAIX</l>
            <l>
                <lb/>DE L’AME AVEC SON DIEV,</l>
            <l>
                <lb/>A MoNSEGNEVR</l>
            <l>
                <lb/>DE BEAVFORT.</l>
            <l>
                <lb/>pver lne e rnee</l>
            <l>
                <lb/>uee eauinii</l>
            <l>
                <lb/>e eien</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬1</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>¬ ¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/> s</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>42 ¬i</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>t1</l>
            <l>
                <lb/>¬¬ i</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>tlateeouſtties8</l>
            <l>
                <lb/>eereeereieteefrieteie?</l>
            <l>
                <lb/>r¬</l>
            <l>
                <lb/>L</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <l>
                <lb/> L L.</l>
            <l>
                <lb/>T r</l>
            <l>
                <lb/> D A</l>
            <l>
                <lb/>L L A. L.</l>
            <l>
                <lb/>DE L’AME AVEC SON DIEV,</l>
            <l>
                <lb/>Propre à ce Saint Temps.</l>
            <l>
                <lb/>Si nous ne nous reconcilions auec Dieu, il eſt impoſſble</l>
            <l>
                <lb/> dauair la Paix, ny en nois-meſmes, ny auec</l>
            <l>
                <lb/>les Homoes.</l>
            <l>
                <lb/>J Oicy mon, Dieu, des Articdes de Paix entre voſtre</l>
            <l>
                <lb/> Iuſtie &amp; l’impieté des hommes, que ie vous pre¬</l>
            <l>
                <lb/>Q ſente pour ſigner, en faueur des plus Cnimiele</l>
            <l>
                <lb/>o nais quelle hardieſſe oſe bien prendre vne che¬</l>
            <l>
                <lb/>tiue &amp; miſerable Creature, qui n’a pour heritage que la</l>
            <l>
                <lb/>terre, &amp; la baſſeſſe deſon neant; &amp; pour les qualitez quil’ac¬</l>
            <l>
                <lb/>compagnent ,l’ignorance &amp; lamiſere. Quoy? ſera-t’il dit, que</l>
            <l>
                <lb/>i’aborderay œtte Sacrée Majeſté, qui fait uembler les hom¬</l>
            <l>
                <lb/>mes &amp; les Anges, par le ſeul eſdat de ſa Grandeur &amp; de ſa</l>
            <l>
                <lb/> lene oe riedeie eieeie</l>
            <l>
                <lb/>tous les hommes, pour eſpier mes imes qui font rougir le</l>
            <l>
                <lb/>Ciel &amp; la Terre; faiſant amende honorable, la corde au col,</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>latorche en la main, en preſencede tout le Paradis, &amp; entre</l>
            <l>
                <lb/>les mains de Mane, ma chere Mere &amp; Maiſtreſſe, le refuge</l>
            <l>
                <lb/>des pauures pecheurs &amp; des affligez. Mare ie vous ſupplie</l>
            <l>
                <lb/>tres-affectueuſement agré́er les larmes que ie répands, en</l>
            <l>
                <lb/>preſence de voſtre cher Fils: Ioigne voſtre laict auec l’effuſion</l>
            <l>
                <lb/>deſon Sang, afin que ie l’applique comme vn ſouuerain anti¬</l>
            <l>
                <lb/>dotte, pour guerir le mal qui me preſle, &amp; effaer le peché6</l>
            <l>
                <lb/>qui me tyranniſe.</l>
            <l>
                <lb/>I’aduouë,mon Seigneus, que ceſt auec Iuſtice que vous</l>
            <l>
                <lb/>nous menacez de la rigueur de vos Iugemens; apres auoir at¬</l>
            <l>
                <lb/>tendu ſi long-temps la conuerſion de nos crimes: vos ven¬</l>
            <l>
                <lb/>geances ſont des coups de Tonnerre, que vous lancez ſur nos</l>
            <l>
                <lb/>reſtes criminelles. Mais auſſi il eſt vray, à maconfuſion, que</l>
            <l>
                <lb/>mos pechez ſont la ſeule cuſe deces chaſtimens, car s’eſtins</l>
            <l>
                <lb/>éleuez contre le Ciel, comme des noires &amp; groſſieres vapeurs,</l>
            <l>
                <lb/>ils ont attiré l’orage &amp; la tempeſte, qui nous predit le naufra¬</l>
            <l>
                <lb/>ge, ſi vous ne deſtournez, ô̂ Dieu de Paix &amp; de Benedictions!</l>
            <l>
                <lb/>ce funeſte mal-heur qui nous ataque. Toutes les Creatures</l>
            <l>
                <lb/>deuroient ſe vanger de nos impietez, puiſque nous en auons</l>
            <l>
                <lb/>abuſ par vne ingratitude inſupportable: le Ciel eſtirriteé con¬</l>
            <l>
                <lb/>te nous, &amp; ne fait plus découlerſes graces &amp; ſes faueurs ordi¬</l>
            <l>
                <lb/>naires, puiſquo nous auons tant de fois mépriſéſes lumieres,</l>
            <l>
                <lb/>qui nous eſclairoient. Les Elements conſpirent enſemble, à</l>
            <l>
                <lb/>noſtre perte, pour auoir prodigué lour meilleur ſubſtance, au</l>
            <l>
                <lb/>luxe &amp; à la vanité: la terre nous refuſe les alirments neceſſaires,</l>
            <l>
                <lb/>apres auoir perdu la graco de mon Dieu, qui entretenoie la</l>
            <l>
                <lb/> vie ſpirituelle de mon ame. Mais ce n’eſt pas tout; ceneſone</l>
            <l>
                <lb/>que de legeres predictions de tant de ſiniſtres euenements;</l>
            <l>
                <lb/>l’Enfer eſt mon dernier ſupplice, qui prepare ſes feux &amp; ſes</l>
            <l>
                <lb/>flammes pou me deuorer tout viuant: Que deuiendray-ie,</l>
            <l>
                <lb/>mon Dieu, &amp; contre moy mon Souuerain Iuge, ſt vous pro¬</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>nocez l’Arreſt de mort &amp; de condamnation: Helas ! ieſuis</l>
            <l>
                <lb/>conuaincu par l’horreur de mon crime, dont les idécs me</l>
            <l>
                <lb/>preſſent ſi viuement, que ie deuiens inſupportable à moy¬</l>
            <l>
                <lb/>meſme: Mais i’ay monrefuge au Tribunal de voſtre miſeri</l>
            <l>
                <lb/>corde: Et ſi i’ay conſommé toutes vos graces, ie n’ay point</l>
            <l>
                <lb/>prodigué toutes vos miſericordes, ny eſpuiſe touts les gout¬</l>
            <l>
                <lb/>es de voſtre Sang, il y en reſte encore quelqu’vne dans vos</l>
            <l>
                <lb/>vcimes; ſi pete qu’elle ſoit elle ſuffit pour me donner la yie,</l>
            <l>
                <lb/>que le peché m’arauy; &amp; en l’apliquant ſur moy, elle ſeruir</l>
            <l>
                <lb/>d’vn ſeau &amp; deSacreé cachet, pour ſigner les articles de Paix </l>
            <l>
                <lb/>de recnciliation, que ieveux d’oreſnauant conſeruer inuio</l>
            <l>
                <lb/>lable, par la fideliteé de mon cœur, &amp; les humbles reſpets que</l>
            <l>
                <lb/>ie peſete à voſtre Majeſté, en qualité de criminel: Vous</l>
            <l>
                <lb/>n’eſtes plus le Dieu de colere &amp; des vengeances, comme dans</l>
            <l>
                <lb/>’ancienne loy, voſtre puiſſance n’eſclatte point à trauers les</l>
            <l>
                <lb/>foudres, &amp; les eſclairs au milieu des feux; mais voſtre mifer¬</l>
            <l>
                <lb/>carde ſe déouure en padonnant les crimes, &amp; faiſant dp</l>
            <l>
                <lb/>bien àœux qui n’ont merité que des ſupplices. La France eſt</l>
            <l>
                <lb/>vn Theatre de ſacrilege &amp; d’impieteé, qui a prouoqué vô¬</l>
            <l>
                <lb/>e vongeance Ie l’aduouë mon Dieu, mais vous auez pa¬,</l>
            <l>
                <lb/>donné à Sodome &amp; Gomorre, qui ne pouuoient eſteindre</l>
            <l>
                <lb/>les btaſies ardents del’impudicité, &amp; de toute ſorte d’aboimi¬</l>
            <l>
                <lb/>nation qui la conſommoit. Nous ne pouuons pas preſenter</l>
            <l>
                <lb/>des perſonnes Iuſtes en ſacrifice, pour appaiſer voſtre Iuſtice,</l>
            <l>
                <lb/>parœque nous ſommes tous pecheurs; mais nous offrons nos.</l>
            <l>
                <lb/>corps &amp; nos vies, comme autant de ſacrifices, pour ſeruir</l>
            <l>
                <lb/>de victimes qui ſoient immolées à voſtre vengeance. Mais</l>
            <l>
                <lb/> vous n’exigez de voſtre Creature, que la repentance &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>Contrition de cœur: la douleur eſt la ſeule peine qui nous</l>
            <l>
                <lb/>bleſſe, &amp; le ſouuenir de tant d’obligations &amp; des bien-faits,</l>
            <l>
                <lb/>dont nous nous ſommes rendus indignes: le vois bien que</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>65</l>
            <l>
                <lb/>ce ſont les blaſphemes, que nous auons vomy contre le Ciel,</l>
            <l>
                <lb/>qui nous accuſent maintenant, &amp; reprennent noſtre inſo¬</l>
            <l>
                <lb/>lence: les ſacrileges commis au milieu de nos Temples, con¬</l>
            <l>
                <lb/>damnent le peu de religion &amp; de reſpect, dans les myſteres les</l>
            <l>
                <lb/>plus auguſtes du Chriſftianiſme: les plaiſirs des hommes font</l>
            <l>
                <lb/>vn reprocme continuel à nosſens, qui ſe ſont portez auectrop</l>
            <l>
                <lb/>de deſicateſſe à la iouyſſane des objets illicites. En vn mot,</l>
            <l>
                <lb/>l’orgueil, l’enuie, la colere, la vengeance, la meſdiſance,</l>
            <l>
                <lb/>les paricides, les fratricides, ſont les cauſes de voſtre mort,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qui crient vengeance pour tous ces deſordres &amp; déregle¬</l>
            <l>
                <lb/>mens: Mais ie viens maintenant, mon Souuerain Monar</l>
            <l>
                <lb/>que, prendre la loy de voſtre Iuſtiœ, eſperant de receuoir</l>
            <l>
                <lb/>quelque marque de vos anciennes miſericordes. Vous aues</l>
            <l>
                <lb/>proteſteé mon Dieu, par l’oracle de voſtre Sacrée bouche, que</l>
            <l>
                <lb/>vous ne deſirez point la mort de l’impie, mais la conuerſion</l>
            <l>
                <lb/>de ſon cœur: Et moy ie proteſte en preſence du Ciel &amp; de la</l>
            <l>
                <lb/>Terre, ſur vos Sacrez Autels, que nous ablorons toutes les</l>
            <l>
                <lb/>impietez, dont nous auons ſoüiillé nos ames &amp; nos corps, pour</l>
            <l>
                <lb/>eſtre le Temple ou nous celebrerons vn ſacrifice de loüiange;</l>
            <l>
                <lb/>en publiant les grandeurs de voſtre Diuinité, &amp; des miſericor¬</l>
            <l>
                <lb/>des pour les pecheurs: Vous auez autrefois engagé voſtepa¬</l>
            <l>
                <lb/>role à̀ voſtre ſeruiteur Helie, qu’il ne pleuueroit pas ſur la</l>
            <l>
                <lb/>Terre vne goutte d’eau pendant trois ans qu’aà̀ ſa priere.</l>
            <l>
                <lb/>Helas ! mon Dieu, nous ſommes plus riches qu’Helie, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>ne deuons nous eſperer en vous poſſedant au S. Sacrement</l>
            <l>
                <lb/>de l’Autel, qui eſt vn Pain de vie pour fortifier nos ames,</l>
            <l>
                <lb/>qui gemiſſent ſous le fardeau de nos iniquitez; les merites de</l>
            <l>
                <lb/>voſtre Sang, que ie contemplerenfermez dans ce ſaré Tre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſor, ſont des gages precieux, qui tiennent mon ſalut en de¬</l>
            <l>
                <lb/>poſt: vous auez merité par vne oblation volontaire de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Sacree Perſonne, à la mort de la Croix; mais le fruict de ce</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>¬. 7</l>
            <l>
                <lb/>ſacrifice eſt deſtiné pour les pecheurs: ce Sang reſpandu eſt</l>
            <l>
                <lb/>vn Baûme precieux dont la vertu doit couler dans mon ame,</l>
            <l>
                <lb/>en le receuant ſainctement. Ie m’y diſpoſe, mon Seigneur, ſi</l>
            <l>
                <lb/>vous jettez les yeux ſur mafoibleſſe, ie me ſurmonreraymoy¬</l>
            <l>
                <lb/>meſme,fecouruë de voſtre grace, que ie ne puis eſperer que</l>
            <l>
                <lb/>d’vne bonté Patermelle. Sauaez-nous, abyſme de miſericor¬</l>
            <l>
                <lb/>de, ſoure de bonteé &amp; de grace: Ie vous adore profondement</l>
            <l>
                <lb/>dans le tres-Saint Sacrement de l’Autel, aneantie dans la con¬</l>
            <l>
                <lb/>noiſſane que vous auez de ma miſere; ne me reſeruezpoint</l>
            <l>
                <lb/>à œ jour de la vengeance, qui doit eſtre le moment deciſif de</l>
            <l>
                <lb/>mon Eternité; Mais dé́s à preſent percez mon cœur, de la</l>
            <l>
                <lb/>crainte de vos Iugements, &amp; que i’apprehende viuement ce</l>
            <l>
                <lb/>que ie ne ſçaurois vn iour éeuiter; Ie me veux conuertir, mon</l>
            <l>
                <lb/>aimable Sauueur, s’en eſt fait, à ce moment ie me reconnois:</l>
            <l>
                <lb/>mais ſi vous ne me preſtez la main fauorable, pour ſortir de</l>
            <l>
                <lb/>ce precipice, où le pecheé m’a engagé; ie ne me releueray ia¬</l>
            <l>
                <lb/>mais: tendez-moy les bras mon Sauueur, vous les tenez ou¬</l>
            <l>
                <lb/>uerts ſur la Croix, c’eſt pour m’embraſſer, apres m’eſtre é loi¬</l>
            <l>
                <lb/>gné par mes injuſtices, du chemin de la verité. Ceſt vous que</l>
            <l>
                <lb/>ie reconnois Autheur de ma juſtification, &amp; dont j’adoreray à</l>
            <l>
                <lb/>iamais la profondeur des lugements, &amp; la ſource d’vne Bon¬</l>
            <l>
                <lb/>té infinie. Vous m’auez racheré au prix de voſtre Sang, pour¬</l>
            <l>
                <lb/>riez-vous voir auecaſſeurance la deſtruction de voſtre ouura¬</l>
            <l>
                <lb/>ge, le pouuant reparer auecvne goutte de ſang: Ie ſuis voſtre</l>
            <l>
                <lb/>heritage de la Croix, acquis pr tant de ſueurs &amp; de trauaux.</l>
            <l>
                <lb/>Conſeruez, mon Dieu, cette Creature, qui ne deſire que de</l>
            <l>
                <lb/>vous poſſeder, proſterné́e humblement à̀ deux genoux, les</l>
            <l>
                <lb/>larmes aux yeux, le ſanglot dans la bouche, &amp; la Contrition</l>
            <l>
                <lb/>dans le cœur; elle vous demande pardon, preſente ſatisf¬</l>
            <l>
                <lb/>ction pour ſes offenſes, ne luy refuſez pas l’entrée à vos</l>
            <l>
                <lb/>B ij</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>Bontez, qui eſt le ſeul refuge qui I’anime au milieu qe ſes</l>
            <l>
                <lb/>ameiimes; puis qu’elle rencontrera la doueurddns e</l>
            <l>
                <lb/>ur amoireux de lefus, qui ne eſpire que ’ais; Grae</l>
            <l>
                <lb/>e e ſeee e nie¬</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
