<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2142_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Lettre du roi aux prévôt des marchands, échevins
                    et bourgeois de la ville de Paris, écrite le premier jour de février
                    1649.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=QywzDm43BxAC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Lettre du roi aux prévôt des marchands, échevins et
                        bourgeois de la ville de Paris, écrite le premier jour de février
                        1649.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2979783" source="Moreau"
                        >Saint-Germain-En-Laye</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="4" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement ref="geonames:0000000"/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>e¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>ooaama, Google</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>811215</l>
            <l>
                <lb/>Lerme dogepPévoſ des ſarclanmdi, eſh-ine, Beurgeois le la vie</l>
            <l>
                <lb/>,, SP’ars, eſcnte le premier jous de Févrer64.</l>
            <l>
                <lb/>HERS &amp; bien amez, Nous ae pouvc ns penſer ſans vne ſer ſible &amp;
                extré¬</l>
            <l>
                <lb/>e douleut à l’eſta preſent de noſtre bonc ville d Paris, lors que nous</l>
            <l>
                <lb/>-oyons la capitale de noſtre Roy aume, le ſíge pric’pal de laMonarchie,</l>
            <l>
                <lb/>la demeure &amp; le ſéjour des Ris eſtre ſouſtraite de n ſte b iſſance, par
                l’ari¬</l>
            <l>
                <lb/>fice des factieux ennemis de noſtre gt andeu &amp; de ſon benheur; Que ſes
                habi¬</l>
            <l>
                <lb/>tans, qui ont tousjours teſmoigné tant de fidelité &amp; d’amour pour uous,
                ſoyent</l>
            <l>
                <lb/>armez contre nous meſmes, ſans ſcavoir encor le ſuje qui les a portez a
                ſuivre</l>
            <l>
                <lb/>la paſſion de ces eſprirs qui troublent leur repos. L’on eut faire croire que
                nous</l>
            <l>
                <lb/>voulions nous vanger &amp; nous teſſentir des mouvemens ſurvenus avant
                neſtre</l>
            <l>
                <lb/>partemẽt: Nous avons eſte b’en éloignez de ces penſées, qui ne ſont pas
                dignes</l>
            <l>
                <lb/>d’vn grand Prince, apres avoir aſſez teſmoigné que nous avions tout oublié,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pardné́ meſme à la malice de ceux qui en eſloyent les autheurs. Ces
                factieux</l>
            <l>
                <lb/>indignes de la grace qu’ils avoyent receuë de nous, ont tous jours conſervé
                cet</l>
            <l>
                <lb/>eſprit qu’ils avoyent cu de rõpre la fideli de nosbons ſujes, de les porter
                dans</l>
            <l>
                <lb/>l’excez d’vne rebellion où ils ſont aujourd’hui: La diſpoſition que ous
                avions</l>
            <l>
                <lb/>à faire des graces à noſlre bonne viile de Paris &amp; à tous nos ſujets, avoit
                arreſſé</l>
            <l>
                <lb/>l’execu:i-n de leurs mauvas deſſeins, ay ans acecordé ne reniſe des
                impoſitios</l>
            <l>
                <lb/>ſur les marchandiſes enrant dans la vi!e, au delaà meſme de ce que l’on
                pouvoit</l>
            <l>
                <lb/>arendrc de noſlre boné, &amp; ne puvant plus pt endre de pretexpe pour
                débau¬</l>
            <l>
                <lb/>cher les eſp: is, ils ont fein que uous ne v ulions pas execurer la
                Declaration</l>
            <l>
                <lb/>verifice enoſtre Cour de Parlnn, lorsque nous avins domé des ordres</l>
            <l>
                <lb/>ecis de l’oberuver en tous ſes p ins. Nt:e tres cher &amp; trs-amé Ocle le</l>
            <l>
                <lb/>Duc d’O lcas, noſtreres-cher &amp; res-amé C nſin le ince de Condé, en ont</l>
            <l>
                <lb/>né en plai: Parlement les Chnbres aſan b’ees, les aſſurarces de noſt re</l>
            <l>
                <lb/>oloonc: n’ais comme le ſoulagemn du peu le n’eſloit yas leur deſſein, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’l ne lenr ſe t voit que de p c xe, ilb on coui ué leurs itellipences
                ſecré́tes</l>
            <l>
                <lb/> nre n ſte ſo vice, qu’ils avoyent portées i avan, que l’on ait rſolu
                d’ar¬</l>
            <l>
                <lb/>eſter noſre pesone: ce qui euſt eſlé ſans doute xecu:é, ſi ous n’euſſions
                pre¬</l>
            <l>
                <lb/>eru par noſtre ſottie leurs mauvais deſſeie, Il ne au p i l’autre preuve de</l>
            <l>
                <lb/>ce erité́, que le parti que l’on a veu parittet u d’n coup, qui a bien fait</l>
            <l>
                <lb/>ir, que ce n’elloit pas vn ouvrage d’vn jonr, ni du hazard, &amp; que cette fe
                ction</l>
            <l>
                <lb/>Voit ſté́ tramé de longue main, &amp; les lial ns faites de l ng ten ps t ntre
                les</l>
            <l>
                <lb/>tieux: Is nt r’allié tous les cſprits mal c ntans, j our i’avoir pu cbtenir
                de</l>
            <l>
                <lb/>usS des demandes trcs-ijuſtes: ils lcs on fleaz dans la paſſion qu’ils
                exer¬</l>
            <l>
                <lb/>ent auj uri’hui avcc la ruine de nos bons jes, qu’ils ont r gagez a ſuivre</l>
            <l>
                <lb/>eur parti. Nus ſemmes bien matris, hers b’en-amz, que vcus ne connoiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>12 pas leur malice lors qu’ils vous fort ſe r i’i ſtrumcs à leurs injuſles
                pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ent is, &amp; que vons ne conſiderez pas, que uéd ous vous eſtes ſoulevz
                con¬</l>
            <l>
                <lb/>re nous, vous aviez plus de ujet de v nus l u desgraces &amp; de neſtre
                bonté,</l>
            <l>
                <lb/>que de vous plaindre de ioſre gouveneeu. avenea vous que Dieu nou</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>R 2</l>
            <l>
                <lb/>eAS</l>
            <l>
                <lb/> tonſtitité voſtre Roy, quCvous ne pouvez, ſans attirer ſur vous ſon ire,
                vous</l>
            <l>
                <lb/>ſouſtraire de noſtre obeiſſance. L’innocence de l’age où nous ſommes, vous</l>
            <l>
                <lb/>ob’ige pluſtoſt d’employert toutes vos forces &amp; vos vies à ſouſtenir noſtre
                au¬</l>
            <l>
                <lb/>thorité, que de ſervir ceux qui la veulent riiner. Nous ne ſç̧avons pas ſi
                vous</l>
            <l>
                <lb/>avez bien conſideré depuis touss ces mouvemens, la differace qu’il y a de
                ſer.</l>
            <l>
                <lb/>vir ſon Roy, ou des yſurpateurs de ſon auhorité, vous connoiſtriez qu’ils
                ne</l>
            <l>
                <lb/>veulét que voſtre rûine, pour ſouſeair l’injuſtice de leur faction, &amp;
                qu’au con¬</l>
            <l>
                <lb/>traire vn R oy a grand intereſt à voſtre conſervation, comme vn bon pere
                pous</l>
            <l>
                <lb/>ſes enfans. P nez que nous ſommes petit fils de Henri le Grand, qui a iré́
                la</l>
            <l>
                <lb/>ille de Paris de la ſervnude honeuſe de l’Eſpagne, la Ligue l’avoit
                jctté́e:</l>
            <l>
                <lb/>Qe ce grand Roy a travaillé pour voſtrebonheur &amp; voſtre repos, &amp; que
                vous</l>
            <l>
                <lb/>tenez de ſa valeur &amp; de ſes aures verus, tout le b’en que vous poſſedez de
                puis</l>
            <l>
                <lb/>ſon decez: Le lRoy defant noſtre tres h no é Sineur &amp; Pre; a epandu ſur</l>
            <l>
                <lb/>voustoues les graceque vous p uvez atendre d’vn grad Roy, Nus avons</l>
            <l>
                <lb/>ſuivi leurs pas, &amp; par l’avis de noſlretres ho:orée Dame &amp; vlere, n!r
                bo.</l>
            <l>
                <lb/>ne uville de Paris areſſeti en toutes occaions des effets pariculiers le
                no!re</l>
            <l>
                <lb/>bonté. au contraire, ceux qui teuient vous persüiader qu’s travaillent pour</l>
            <l>
                <lb/>voſtre bien, on fait des impoſitions par capitation, que les Rois nos
                predecſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeurs &amp; nous, n’autions jamais voulu cnr prndre: ils prennent les denic s
                de</l>
            <l>
                <lb/>mos tecepres &amp; de nos termes pur les fai e ſervir à leur rt bellio, au lieu
                qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>devroyent eſtre employez conre les eemis de cete Couronne. Ils ſcauront</l>
            <l>
                <lb/>bien prendre leur avantage, &amp; profiter des divilions que ces meſhans
                eſpri:s</l>
            <l>
                <lb/>ont foraeé́es;, &amp; ſi vous n’avez pas la paix qui eſt ſi neceſſaire pour
                voſtre bon¬</l>
            <l>
                <lb/>heur, il faut en imputer la faute à ces factieux, qui donnent moyen à nos
                enne¬</l>
            <l>
                <lb/>mis de reſiſter à nos armes, &amp; d’entreprendre de rentrer dans toures les
                places</l>
            <l>
                <lb/>&amp; dans toutes les provinces que nous avonsconquiſes ſur eux. C’eſt vne
                choſe</l>
            <l>
                <lb/>eſtrange, qu’en meſme temps qu’ils ſol licitent dans Paris les Colonels &amp;
                Capi¬</l>
            <l>
                <lb/>tainesSuiſſes de ſurtir des places où ils ſont en garnisõ, par des promeſſes
                qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>leur font de leur payer les arrerages de leurs montres, &amp; de les con inüer
                à l’a¬</l>
            <l>
                <lb/>venir en ſe mettans dans leur pari, ils aceuſent noſtretres-cher &amp;
                tres-amé́</l>
            <l>
                <lb/>Couſin le Cardinal Mazarin d’intelligence avec nos ennemis &amp; d’avoir
                donné</l>
            <l>
                <lb/>oceaſion à tous ces mouvemens pour leur faciliter la priſe de toutes nos
                places.</l>
            <l>
                <lb/>S’ile euſſent rencontré de la foibleſſe dans les eſprits de ces Officiers,
                &amp; qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>euſſent eſté capables d’vne trahiſon ſi laſche, que celle qu les factieux du
                Par¬</l>
            <l>
                <lb/>lement leur ont voulu petsuiader, il ne faudroit point douter de la priſe de
                tou¬</l>
            <l>
                <lb/>tes les places, qui ſont le prix du ſang de tant de Nbleſſe Frãcoiſe, &amp; de
                la ſub¬</l>
            <l>
                <lb/>ftance de nos peuples, &amp; d’vn travail de douze années qui ont eſté
                employées à</l>
            <l>
                <lb/>es conquerir. Mais cetre nation ne connoiſt point les perfidies: elle en a eu
                de</l>
            <l>
                <lb/>l’horreur, &amp; eu-meſmes nous en ont fait des plaintes, avec des proteſtatiõs
                d</l>
            <l>
                <lb/>conſervet avec vus fidé́lité généreuſe, les places dont la garde leur a eſté
                con¬</l>
            <l>
                <lb/>ée. Ces factieu paſſent bien plus avant dans leurs diſcours qu’iſls publi
                en:</l>
            <l>
                <lb/>pour vous tromper &amp; faire eroire qa’ils vous ont fait prendre les arme</l>
            <l>
                <lb/>our empeſches que aotredirCouſne s’empare ſuivant ſes deſſeins de noſtre</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>autorite ſouveraine, lors qu’eux meſmes ſe veulent mettre dans le thoſae de</l>
            <l>
                <lb/>la Roy auté, qu’ilsen ſurpent la puiſſance, &amp; en renverſent les loix les
                plus ſa¬.</l>
            <l>
                <lb/>crées, lors qu’ils traitent ſi injurieuſement la Majeſté Royale, &amp;
                neprétendent</l>
            <l>
                <lb/>pas ſeulement la partager, mais de s’en rendre les maiſtres abſolus. Chers
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>bien Amez, ils vous cachent ainſi la malice de leurs deſſeins, &amp; ont
                l’audace de</l>
            <l>
                <lb/>vouloir vouss perſuader qu’ils ont de l’amour &amp; du reſpect pour Nous,
                lors</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils portent leurs mains ſi hardiment à arracher des noſtres le Sceptre
                que</l>
            <l>
                <lb/>Nous poſſedons fi legiimemont. Ont-ils creu que leurs fauſſes raiſons
                fuſſent</l>
            <l>
                <lb/>capables de nous tromper, &amp; que nous puiſſions avoir le oindre ſoupç̧on
                de</l>
            <l>
                <lb/>la filelité de ce prudent &amp; genereux Miniſtre, dont les veilles, les ſoins
                &amp; les la¬</l>
            <l>
                <lb/>beurs ont rendu à la veuë de toute l’Europe, notre minorit́ ſi heureuſe &amp;
                ſi glo¬</l>
            <l>
                <lb/>rieuſe, qu’elle peur ſervir de modelle aux régnes les plus patfaits? lls
                vantent</l>
            <l>
                <lb/>leur fidelié &amp; leur zele à noſtre ſervice, pendant qu’ils ſollicient tous
                nos ſu¬</l>
            <l>
                <lb/>jets &amp; Officiers d’entrer dans leur parti, de s’armer contre nous, &amp;
                qu’ils font</l>
            <l>
                <lb/>des dé́fences de reconnoiſtre nos ordres &amp; d’ob ir à nos commandemens.
                lls</l>
            <l>
                <lb/>ont paſſé plus ayant, &amp; ont ftranchi toures les bornes de la fidelité́, en
                ſollii¬</l>
            <l>
                <lb/>tant nos ennemis d’entrer dans nos provinces, lors qu’ils nous bligent de
                deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>armer nos frontieres, pour nous oppoſer à leurs attentats, qui n’ont point
                juſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ques ici d’exemple. Comment ont ils le ftont de mettre en avant ces belles
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>veritb’es mayimes poliiques, que les Monarchies ont pour loy fondamentad¬</l>
            <l>
                <lb/>le, Q’il n’y ait qu’vn Maſtre en tire &amp; en fonction, pendant qu’ils
                travaillent</l>
            <l>
                <lb/>à en ſaper les, fondemens; C’eſt pour la conſerva; ion de cetre loy ſi ſainte,
                que</l>
            <l>
                <lb/>nous ſommes maintenant armez conr’eux, nous la voulons maintenir, &amp; eux</l>
            <l>
                <lb/>la veulent dſtruire, en eſtoiiſſant vne monſtrueuſe puiſſance, &amp; faiſant
                vn.</l>
            <l>
                <lb/>Chef aà deux cent teſtes de noſtre Monarchie, Nous n’ignorôs pas ces
                maximes</l>
            <l>
                <lb/>ue l’vnié de la puiſſance &amp; de l’authorité eſt l’ame des Monarchies, qui
                les cõ¬</l>
            <l>
                <lb/>duit à leur per fection:C’eſt ce qui a dõné ſi ſouvent ſujet aux Rois nos
                predeceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeurs de renfermer le Parlement deParis dans les bornes de ſa fnction, &amp;
                de</l>
            <l>
                <lb/>ne permetrre pas qu’il entrepri aux moindres occaſions de toucher à la</l>
            <l>
                <lb/>ſouveraineté, &amp; des’entremettre des affaires de l’Eſtatr, pré́voyant bien
                que la</l>
            <l>
                <lb/>conſequence en eſtoit dangereuſe, ainſi que nous le voyons aujourd’huy. Ces</l>
            <l>
                <lb/>grands &amp; vortueux perſonnages, qui rempliſſoyent autres fois ſi
                dignement</l>
            <l>
                <lb/>leurs places n’ignoroient pas ces maximes, &amp; les obſervoyent
                religieuſement:</l>
            <l>
                <lb/>Ce ſage &amp; fidelle Miniſtre, le premier Preſident de la Vaquerie la p ariqua
                heu¬</l>
            <l>
                <lb/>reuſement, en faiſant réponce aux plaintes que faiſoit propoſer Louys
                douzié.¬</l>
            <l>
                <lb/>me par ſon Chancelier, avant qu’il fuſt venu à la Couronne; Qe la Cour de</l>
            <l>
                <lb/>Parlement n’eſtoit pas inſtituée pour prendre cõnoiſſance des aaires de
                l’Etar.</l>
            <l>
                <lb/>Ce ſont ces maximes qui donnent ſujet à noſtre tres-cher &amp; tres-amé Oncle
                le</l>
            <l>
                <lb/>Duc d’Orleans, noſtre tres-cher &amp; tres-amé Couſin le Prince de Condé́, de
                ſe</l>
            <l>
                <lb/>poner avec tant de courage, de généroſiré &amp; de valeur à ſecorder nos
                bonnes</l>
            <l>
                <lb/>iten ions &amp; defendre les droits de noſtre Couronne. Ces fatieux ſont ſi
                har¬</l>
            <l>
                <lb/>dis de publier dans lears éerits, qu’ils appellent tout ce qu’il y a d’ames
                vray¬</l>
            <l>
                <lb/>ment Françoiſes pour ſe joinde à leurs ſenimens &amp; à leur conduite, à
                l’exem¬</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>ple diſent-ilsde ces perſonnes illuſtres, qui ont deſia ſignalé leur zele
                encett</l>
            <l>
                <lb/>oceaſion: Ils deévroyent avoir confuhion d’avoir cette audace, de vouloir
                fair</l>
            <l>
                <lb/>paſſer leur rebellion pour vne fidelité, &amp; de loüer des Princes, &amp; des
                Scigneur:</l>
            <l>
                <lb/>d’vne action qui les couvre de honte, &amp; aceuſera à la poſterité́ leur m
                enmoire</l>
            <l>
                <lb/>de s’eſtre jettz dans vne ſi horrible faction. Que ces imprudens malicieux</l>
            <l>
                <lb/>nmaſquent &amp; déguiſent tant qu’ils voudront leur pernicieuſe ambir ion, l’on
                void</l>
            <l>
                <lb/>bien par leur diſeouts quelle fin ils ſe prc poſent, lors qu’ils publient, que
                ſi leu</l>
            <l>
                <lb/>réſiſtance ne fait que balancer les afſaires, l’on verra naiſtre vne guerre
                ci</l>
            <l>
                <lb/>vile, qui donnera loiſir aux eſtrangers d’entrer dans noſtre Eſtat: ainſi ils
                e</l>
            <l>
                <lb/>préenden pas moins, que de r’emporter la v’ctoire ſur nos armes, ruyner no.</l>
            <l>
                <lb/> ſtre auctorité, &amp; nous ſoumettre à leurt puiſſance imaginaire &amp;
                deſrćglé́e, au¬</l>
            <l>
                <lb/>rement ils nous menacent ſ nous ſommes ſeuleent é́gaux à eux, d’vn renver.</l>
            <l>
                <lb/>ſement geéneral de noſtre Eſtat, &amp; que tout ſera rempli de la confuſion
                &amp; des</l>
            <l>
                <lb/>deſordres d’vne guerre civile. Chers &amp; bien ame, conſiderez quels ſont
                les</l>
            <l>
                <lb/>Offieiers, &amp; les Miniſtres de luſtice, qui veulent metre le feu dans toutes
                les</l>
            <l>
                <lb/>parties de noſtre oyaume, armer nos ſujets les vns contre les autres pour
                eſle¬</l>
            <l>
                <lb/>ver ſur leurs ruines, leur ambirion, &amp; vanger leur paſſion aux deſpens de
                la</l>
            <l>
                <lb/>perte de la vie, &amp; de la fortune de nos peuples. Seruiil bien poſffible
                apres</l>
            <l>
                <lb/>que ces vſurpateurs ont découuert, &amp; ſait paroiſtre eribles ſenimens,</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ſe trouve des gens ſi inſe ſez ou ennemis de lely (alu, p’ils veuillent
                ſui¬</l>
            <l>
                <lb/>vre leur parti, engges leur vie &amp; leurs biens pour fjielcur injuſtice,
                &amp; ſe</l>
            <l>
                <lb/>met re au hazard de reſſe ir l’e ffort de nos armes, qubsc p loirons de tu.</l>
            <l>
                <lb/>te noſtre puiſſance pour var ger les injures que ces ten:eraies fact ieux fon
                à</l>
            <l>
                <lb/> noſtre auctorité́, &amp; p ur leur fai e porter les peines qu’ils net ien.
                Nous eſpe.</l>
            <l>
                <lb/>rons que icu qui eſl ptot ctenr cdes Ris qui t gnen: le lon ſen cœur, con
                i.</l>
            <l>
                <lb/> niint les bened cins q’il a iuſques icy verees ſi bda :mment ſur noſtre</l>
            <l>
                <lb/>R gne &amp; ur nlle ;erlone, nous donera e cores c lie-là d tous t ucher
                le</l>
            <l>
                <lb/> cœur pour reourner dns noſtre beyſſance, &amp; qu’ilvousouv ira les yex
                peu</l>
            <l>
                <lb/>cgnoiſlre le précipice auquel l’on veu: vous ert er. Nous ne p uvons luppr
                er</l>
            <l>
                <lb/>qu’avec vne extré́eindignain, qu’ils aceuſent la ́ge:ce de oſlreres ho¬</l>
            <l>
                <lb/>norée Dame &amp; Mere qui a eſté́ ſi avantaguſe pour cete Couro ne, que nu:</l>
            <l>
                <lb/>devons aà ſa pruden:e conduite &amp; à ſa pieé́, us les hutcx ſucc z de ros
                ar¬</l>
            <l>
                <lb/>mes, &amp; tou:es les prolperiez que nous av nseuës; toute l Euope les rcgar
                de</l>
            <l>
                <lb/>avec ad mirati n, &amp; à peine la poſleri é pourra crire que ce ſoit l’ouv age
                de la</l>
            <l>
                <lb/>minrité d’vn oy. Airſi, hers &amp; bien anez, ne l ycz pas plus lou e p</l>
            <l>
                <lb/>inſenſibies aux ſentimens de l’amour que nous avons p our vſn e bien, &amp; v
                ſr</l>
            <l>
                <lb/>repos, mettez fin à̀ vos miſeres, rompez les ſers de la ſerviude que l’on
                ve</l>
            <l>
                <lb/>a atachez, puis que nous vous tendons les brs pur vus tece voir n n ſ r</l>
            <l>
                <lb/>obeyſſace qui vous rẽdra heureux, &amp; nous donera moy en d’acomplir tus
                les</l>
            <l>
                <lb/>deſirs que nous avõs pour voſtte felicité, &amp; celle de tous os ſujes en ern
                in. n</l>
            <l>
                <lb/>toues nns gnerres par vne paix heureuſe &amp; lorieuſe. Dr ne à S. Ger n ai
                ei</l>
            <l>
                <lb/>Laye le .i nrd Fevriere 49. Signé, LVIS: Et plus has D GVN G AV</l>
            <l>
                <lb/>mprime à S. German en Laye, le 2 iour de Peéier4. Avec Pnvile ge.</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>p</l>
            <l>
                <lb/>21</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>eieiEoes</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>Seteeiefſl saeeeeSee</l>
            <l>
                <lb/>Eetrlſ eeer eerer eele</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>ernt</l>
            <l>
                <lb/>éis</l>
            <l>
                <lb/>ieis</l>
            <l>
                <lb/>ttltslp</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/> etteroetioſiſeteſeeeeit</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>ee;</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>’el’ée</l>
            <l>
                <lb/>4ee</l>
            <l>
                <lb/>eapr¬.</l>
            <l>
                <lb/>e¬</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>Vl</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>Hee</l>
            <l>
                <lb/>eee¬</l>
            <l>
                <lb/>eeee</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>re</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/>e¬</l>
            <l>
                <lb/>et</l>
            <l>
                <lb/>e¬</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>r’le</l>
            <l>
                <lb/>E Ee e ee eee treeelEilee iee</l>
            <l>
                <lb/>Ee</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/> e</l>
            <l>
                <lb/>EEa</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>eet</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>en</l>
            <l>
                <lb/>deee</l>
            <l>
                <lb/>er</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>ee¬</l>
            <l>
                <lb/>eeeeeete eeteeeaeereeee rie</l>
            <l>
                <lb/>Ei</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>eee5</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>errrer</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>e eeſe</l>
            <l>
                <lb/> ſie eie</l>
            <l>
                <lb/>re¬</l>
            <l>
                <lb/>esi</l>
            <l>
                <lb/>Ee2</l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/>é</l>
            <l>
                <lb/>é</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>urse</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>ae</l>
            <l>
                <lb/>ei</l>
            <l>
                <lb/>aes</l>
            <l>
                <lb/>Eees</l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>is</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>elepeeegEa</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>leeerer</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>efſdſeeldilldallei edldde edleiddldlſſeſedldſedleledeeledellidldlſedee</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>ef1</l>
            <l>
                <lb/>eaaãs</l>
            <l>
                <lb/>eeſee</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>re</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>et?</l>
            <l>
                <lb/>ſt?</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>eeeesat</l>
            <l>
                <lb/>ẽ¬</l>
            <l>
                <lb/>eeE</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>eoeaſr eee</l>
            <l>
                <lb/>ë</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>a¬</l>
            <l>
                <lb/>Eeeu</l>
            <l>
                <lb/>tes</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>eeere la eeſ</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>i¬</l>
            <l>
                <lb/>les</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>lei¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>loaeoelereae iſe ldpee ar lele eeſee</l>
            <l>
                <lb/>ee elſle</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>Se</l>
            <l>
                <lb/>f</l>
            <l>
                <lb/>;</l>
            <l>
                <lb/>ie</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>-e</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>SS</l>
            <l>
                <lb/>ere</l>
            <l>
                <lb/>F</l>
            <l>
                <lb/>eeerre</l>
            <l>
                <lb/>ee e ieus</l>
            <l>
                <lb/>ete eeete</l>
            <l>
                <lb/>iee</l>
            <l>
                <lb/>p’leeteieee</l>
            <l>
                <lb/>Ee</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>eii</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>epe eteeeeeeſeiſtge</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>t ees</l>
            <l>
                <lb/>Eesieil s</l>
            <l>
                <lb/>ees</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>leetllraSl</l>
            <l>
                <lb/>Pte</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>é</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/> leii</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>els</l>
            <l>
                <lb/>eee</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>E!</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>rei¬</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>Ve</l>
            <l>
                <lb/>Eeeeeta</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e ſeeoe er8</l>
            <l>
                <lb/>eee</l>
            <l>
                <lb/>ſle</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>leeieſſef ſttr eifril</l>
            <l>
                <lb/>edeſeeeeee</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>Ee</l>
            <l>
                <lb/>eeee¬</l>
            <l>
                <lb/>pes</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>EE</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>ep</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>eeeee</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>ae ee</l>
            <l>
                <lb/>re</l>
            <l>
                <lb/>eeeee</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>F?</l>
            <l>
                <lb/>eeeree rl e eellld de de etl le dei ae ſl ee</l>
            <l>
                <lb/>2;</l>
            <l>
                <lb/>SS</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>ſe</l>
            <l>
                <lb/>ſee</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>ee¬</l>
            <l>
                <lb/>eea?</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>e ea</l>
            <l>
                <lb/>leoeeiee</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>I</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>P</l>
            <l>
                <lb/>EErr</l>
            <l>
                <lb/>el</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>E3</l>
            <l>
                <lb/>Seieee¬</l>
            <l>
                <lb/>eeie eee ee eeeleaeelieeee ees</l>
            <l>
                <lb/>’E</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>eE</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>re</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>li</l>
            <l>
                <lb/>’i</l>
            <l>
                <lb/>lſa</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>ii</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>1té¬</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>eedileie</l>
            <l>
                <lb/>ii</l>
            <l>
                <lb/>edaeis</l>
            <l>
                <lb/>iée</l>
            <l>
                <lb/>t4</l>
            <l>
                <lb/>ei</l>
            <l>
                <lb/>ae</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>21e.</l>
            <l>
                <lb/>Ea</l>
            <l>
                <lb/>la</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>és</l>
            <l>
                <lb/>eleſeidea</l>
            <l>
                <lb/>lae</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
