<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2suppl40_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">La Complainte des pauvres à la reyne régente, mère du
          roy, contre le cardinal Mazarin. In puto veritas.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=eUdCAAAAcAAJ&amp;hl=fr"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">La Complainte des pauvres à la reyne régente, mère du roy, contre
            le cardinal Mazarin. In puto veritas.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49413"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">Arrêt da Conseil d'État portant cassation de la pré- rendue élection
          faite du sivur Broussel, à la charge de prévôt des marchands de la ville de Paris, et des
          nommes Gervais et Horry (Holry) à celles d'échevins</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>, </l>
        <l>
          <lb/>AA&amp;aA,,,.</l>
        <l>
          <lb/>L A</l>
        <l>
          <lb/>COMPLAINTE</l>
        <l>
          <lb/>IID C</l>
        <l>
          <lb/>DES PAVVRES</l>
        <l>
          <lb/>A LA</l>
        <l>
          <lb/>JyJ y ¬</l>
        <l>
          <lb/>LINE EEN I E</l>
        <l>
          <lb/>MERE DV ROY.</l>
        <l>
          <lb/>CONTRE LE CARDINA L</l>
        <l>
          <lb/> Mazarin.</l>
        <l>
          <lb/>lIn putes veritas.</l>
        <l>
          <lb/>Neque vrgeat ſuper me pueus os ſuum, Pſ. 6s.</l>
        <l>
          <lb/>RAPAME.</l>
        <l>
          <lb/>V Lſt la naiſere perſecuté́e, qui dans ſon dernier de¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeſpoir implore voſtre clemence, pour trouuer quelque alege¬</l>
        <l>
          <lb/>ét au mal qui la rend ndiſerette, &amp; que le temps ne peut gue¬</l>
        <l>
          <lb/>t: mais bien alterer, La piete qui fait ſon ordinaire retraite</l>
        <l>
          <lb/>ans les cœurs, qui ne ſont ps tout à fait de roche, doit ſeruir</l>
        <l>
          <lb/>de regle &amp; de frain à la fougue de nos paſſions dans les affai¬</l>
        <l>
          <lb/>Ies qui nous ſont les plus ſenſibles, c’eſt la vertu naturelle des</l>
        <l>
          <lb/>hommes, &amp; qui ſe trouue inſeparablement at achée à la puiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſance des Grands: Voſtre Maeſlé;Madame, la poſl de auec</l>
        <l>
          <lb/>ant d’auantage, lle en produit des ffts ſi admirabes, qu’il</l>
        <l>
          <lb/>udroit eſtre melchant iuſques à la rage pour aeſpeter de</l>
        <l>
          <lb/>oſtre bonté le temcde de nos maux.</l>
        <l>
          <lb/>Les Druydes qui ſacrifioient les hommes rout viſs à la ſu.</l>
        <l>
          <lb/>Perſtition, qui faiſoient leurs ſubjets eſclanes mal heureux de</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>¬a.aaL.¬</l>
        <l>
          <lb/>ers enuaure, les ſaiſans iute tmoutit dunsneo.</l>
        <l>
          <lb/> 2</l>
        <l>
          <lb/>ſe ſeruitude, ſe ſont touſiours neantmoins laiſlez fleſchir à̀ la</l>
        <l>
          <lb/>priere des pauures, &amp; ont eu en particuliere recommanda¬</l>
        <l>
          <lb/>tion le bien du public. le ne m:ts point de comparaiſonen¬</l>
        <l>
          <lb/>trc vne vertu qui donne de l’eſtonnement aux Anes, &amp; vne</l>
        <l>
          <lb/>impieté qi fſoit horreur aux hommes: Mais ie ſupplieV.</l>
        <l>
          <lb/>M. Madme, cenſiderer que ce n’eſt pas vn Parlement qui ſe</l>
        <l>
          <lb/>proſterne à ſes pieds, elle poutroit les ſoubconner de leur</l>
        <l>
          <lb/>propre intereſt, Ce n’el pas que!que illuſtre coupable elle au¬</l>
        <l>
          <lb/>roit ly de onlulter voſtre poliique &amp; voſtre rafon: mais</l>
        <l>
          <lb/>c’eſt lavoix de mille &amp; mille ames languiſſantes das l’extréme</l>
        <l>
          <lb/>ncceſſi d’vn morceau de ain, c’eſt la voix des pauures, qui</l>
        <l>
          <lb/>crie, Madame, &amp; ce cry lamentable donne iulqu’aux oreilles</l>
        <l>
          <lb/>de Dica, lans e faire cntendre de celles des hmmes, il eſt ſi</l>
        <l>
          <lb/>pitoyable que les eſprits les plus forts ſe laiſent ernporter</l>
        <l>
          <lb/>aux la mes, les plus reſolus ne peuuent exprimer leur ſenti¬</l>
        <l>
          <lb/>ment ſur ceſte matiere que par des parolles entrecouppées de</l>
        <l>
          <lb/>ſanglors. Vrayement, il ne faut eſtre que raiſonnable, pour</l>
        <l>
          <lb/>eſtre toucheé de compaſſion à la veue du triſte ſpetacle qui</l>
        <l>
          <lb/>fait la plus grande parti de noſtre miſere preſente, la rage &amp;</l>
        <l>
          <lb/>le deſeſpoir, qui force les ames plus reſignees de ſuccomber à</l>
        <l>
          <lb/>la foibleſſe, cauſe vn deſordre commun dans toutes les Pro¬</l>
        <l>
          <lb/>uinces, &amp; vne generalle banqueroutte à la craince &amp; au reſ¬</l>
        <l>
          <lb/>pect qu’on doirt à Voſtre Majeſté́: Ce n’eſt pas vn mouue¬</l>
        <l>
          <lb/>ment affecté d’Orateut, Madame, qui me fait violer les loix</l>
        <l>
          <lb/>de la modeſtie ſans offenſer celle du deuoir, (il s’agit de l’ine¬</l>
        <l>
          <lb/>reſt des pauures, il vaut donc mieux paroiſtre peuprudent; en</l>
        <l>
          <lb/>cette rencontre que rop timide) c’eſt l’oppreſſion des ames</l>
        <l>
          <lb/>emiſſantes ſous l’injuſte fardeau de la tyrannie, qui me fa</l>
        <l>
          <lb/>parler d’vn courage aſeuré &amp; d’vne contenance effrontée;</l>
        <l>
          <lb/> C’eſt la miſere petſecutée qui anime mon diſcours &amp; me faic</l>
        <l>
          <lb/>tout hazarder pour tout perdre, c’eſt la voix des pauures qui</l>
        <l>
          <lb/>crie vengeance, dans la cruelle necefſité qui les deſeſpere,</l>
        <l>
          <lb/>ſont les triſtes complaintes d’vn Royaume affligé, qui parle</l>
        <l>
          <lb/>par ma bonche, &amp; demande indiſcretement à voſtre Majeſté</l>
        <l>
          <lb/>qui peut auoir cauſé́ ce malheureux changemét en ſa perſonne</l>
        <l>
          <lb/>&amp; en ſon eſprit: La douceur s’eſt changée en cholerela bon.?</l>
        <l>
          <lb/>té, en malice: les promeſſes, en menaſſes: l’amout, en hainee</l>
        <l>
          <lb/>&amp; la brebis, en lyonne farouche. Nouson voyons Iee</l>
        <l>
          <lb/>efets: mais nous en ignorons la cauſe, qu’il plaiſe à. . .</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>Majeſté faire reflexion, à quel excez de rage peut deuenir vn</l>
        <l>
          <lb/>peuple mutiné, qui ne che he qu’à monrir ne luy reſtant</l>
        <l>
          <lb/>plus dequoy viure: Qu’elle conſilere dns le calme de ſs</l>
        <l>
          <lb/>pſſions, que la France eſt ſur le penchant de ſa rune Que les</l>
        <l>
          <lb/>villes ſont deſertes; Le commerce perdu, Les Prouices rana.¬</l>
        <l>
          <lb/>gees Toute la cãpagne en friehe, &amp; que la lbetre indicrette,</l>
        <l>
          <lb/>S malheur! que ſa Majeſté a doné́e aà des infames Patri¬</l>
        <l>
          <lb/>ſans qui ont mis au dernier offrant la ſueur &amp; le ſan; du pau¬</l>
        <l>
          <lb/>ure Laboureur, appuyez ſur l’authorité vſurpée d’vn laſche</l>
        <l>
          <lb/>Fauory, (pardonnez a la Verié, Ma lame, c’eſt la miſere) a</l>
        <l>
          <lb/>chaſſé du Royaume les Dieux domeſtiques de noſtre bon</l>
        <l>
          <lb/>heur: Nos richeſſes &amp; nos treſors ont eſté tranſportez en vn</l>
        <l>
          <lb/>pais eſtrangter, pour enſeuelir dans leur éclat ’ordure &amp; ls</l>
        <l>
          <lb/>vilité́ d’vne race faquine, qui n’euſt iamais d’autre honneur,</l>
        <l>
          <lb/>que d’en auoir iamais eu, &amp; ne nous a laiſſé́ autre choſe pour</l>
        <l>
          <lb/>laiſſer a nos nepueux qu’vne honteuſe miſere, accompagnée</l>
        <l>
          <lb/>denos regrets &amp; de nos larmes. Madame, les prieres &amp; le;</l>
        <l>
          <lb/>ſacrifices font compatit Dieu à la miſere des hommes, &amp; par</l>
        <l>
          <lb/>vn ſecret eſſort de ſa bonté, le font condeſcendre à la foi¬</l>
        <l>
          <lb/>bleſe de leur nature. S’il vous reſte quelque ſentiment de</l>
        <l>
          <lb/>piete pout les pauures il nous reſte encore quelque goutte de¬</l>
        <l>
          <lb/>ſang dans les veines, nous les ſacrifirons à voſtre Majeſté:il</l>
        <l>
          <lb/>nous reſte quelque peu de vie, nous voulons l’expoſer pout</l>
        <l>
          <lb/>on ſeruice, &amp; manger iuſques à̀ nos enfans, apres auoir brou</l>
        <l>
          <lb/>té l’herbe comme les beſtes pour la conſeruation de l’Eſtar &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de la Patrie. Mais anſſi, Madame, ſupplions-nous tres hum¬</l>
        <l>
          <lb/>blement voſtre Majeſté deuant que nous lai ſer emporrer à</l>
        <l>
          <lb/>la violence de la rage, &amp; à l’xtremité du deſeſpoir, de chaſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſer loing de nos yeux l’execrable ſujet de nos larmes, d’oſtet</l>
        <l>
          <lb/>la cauſe de nos maux, &amp; nous n’en reſſentirons plus la dou¬</l>
        <l>
          <lb/>leur ſi cuiſante, de congedier ceét homme, ſi ce n’eſt vn De¬</l>
        <l>
          <lb/>mon, d’exerminer lulle Mazarin de voſtre Royaume: Il n’a</l>
        <l>
          <lb/>que trop du: é́ en France, à la confuſion des Princes du San,</l>
        <l>
          <lb/>qu’l’a ſait ſes eſelnues, au grand ſcandale de tou les gens de</l>
        <l>
          <lb/>bien qui l’ont ſouffert par diſcretion, &amp; au prejudice meſme</l>
        <l>
          <lb/>de l’innocence la plus eſpurée qu’il a renduë criminelle; lIl n’a</l>
        <l>
          <lb/>que trop regné pour ternir la blanheur de no ls e intro¬</l>
        <l>
          <lb/>duite par ſes laſches déportemens les plus abominables pe¬</l>
        <l>
          <lb/>chez que la malice puiſſe lnuenter &amp; la brutalite comnettre</l>
        <l>
          <lb/>C’et luy, Madame; C’eſt Iuile Mazarin, qui au déhonneur</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>de tout le Chiſtianiſme a auhoriſé les Sacrileges dans les</l>
        <l>
          <lb/>liux les pl laat; C’ſt lny, qi approuué le Ra ts, les</l>
        <l>
          <lb/>olemens, les lnclles &amp; les Ad̂u’rres, faiſant paſſer pour</l>
        <l>
          <lb/>gallanterie d’eſprit les crimes qui ne peuuent s’expier que</l>
        <l>
          <lb/>par le dernier ſuplce, ce qui donne loy de ſoupçonner auec.</l>
        <l>
          <lb/>raiſon, qu’l a fat vœ ſolennel à Aſimodé́e, lors qu’il ſer¬</l>
        <l>
          <lb/>uoit d’Etelon à gage dans les lieux les plus inſames de Ro¬</l>
        <l>
          <lb/>me, de conſacrcr on corps &amp; ſon ame à l’impudicité́, par¬</l>
        <l>
          <lb/>- don, Madame, ſi ic bleſle la chaſteté de vos oreillcs pout</l>
        <l>
          <lb/>amo’ir la dureté́ de voſtre cœur, obſtiné à noſtre ruine, mais</l>
        <l>
          <lb/>c’eſt vne verité que cous les gens de bien ſç̧auent, que ie n’ay</l>
        <l>
          <lb/>pas honte de publier, n’ayant pas crainte de mourir; Verité,</l>
        <l>
          <lb/>qui dot faire impreſſion dans l’eſprit de V. M. &amp; la deſabuſer</l>
        <l>
          <lb/>des charlataneries de ce Bateleur: Et certes ie ne voy aucune</l>
        <l>
          <lb/>aparence de raiſon, à moins que d’eſtre enſorcelé́e, qui puiſ¬</l>
        <l>
          <lb/> ſe obliger voſtre Majeſte à retenir plus long-temps ce faquin</l>
        <l>
          <lb/>deguiſé dans le Miniſtere de l’eſtat: Ce n’eſt pas ſa naiſſance,</l>
        <l>
          <lb/>il eſt fils de Pierre Mazarin, reuandeur d’oüiſtres à l’eſcaille</l>
        <l>
          <lb/>( encore n’eſtoit-il pas paruenu à la digniteé de parfumeur)</l>
        <l>
          <lb/>&amp; le plus ſignal é banqueroutier de ſon ſiecle: Ce n’eſt pas la</l>
        <l>
          <lb/>gloire de ſes majeurs vn de ſes bizayeux, qui eſtoit palfer nier,</l>
        <l>
          <lb/>fut pendu à. l’Iſle de Malthe l’an-1572. le ;. de May, pour</l>
        <l>
          <lb/>auoir eſgorgé ſon maiſtre, appellé le Senior Paſchali, enfon¬</l>
        <l>
          <lb/>cé la porte de ſon cabinet, dérobé ſon argent &amp; pillé toute</l>
        <l>
          <lb/>ſa maiſon. L’abomination de cette vie deſloy ale, n’euſt pai</l>
        <l>
          <lb/>ſi toſt plongé dans vne mer de larmes vne famille, qui ne ſe</l>
        <l>
          <lb/>baignoit que dans vn bain de delices, que l’ignominie de ſa</l>
        <l>
          <lb/>mort fit gliſſer l’ennie &amp; le deſordre entre les maiſtres Chi¬</l>
        <l>
          <lb/>rurgiens &amp; les frarers: Les vns le voulant pour faire leur pre¬</l>
        <l>
          <lb/>mier eſſay d’anathomie, &amp; les autres pour le faire ſer uir d’or¬</l>
        <l>
          <lb/>nement &amp; de ſquelette dans leurs boutiques: Ce n’eſt pas la</l>
        <l>
          <lb/>conoiſſance des bonnes lettres, il eſt ignorant iuſques à</l>
        <l>
          <lb/>la ſtupidite, mais meſchant iuſques à la rage; Teſmoini le</l>
        <l>
          <lb/>commerce public &amp; le trafic or dnaire qu’il fait des Be¬</l>
        <l>
          <lb/>nefices, tenant du meſtier de ſon pere &amp; ne le pouuant</l>
        <l>
          <lb/>oublier: Ce ne ſont pas les conſeils, l eſt incapable de ce</l>
        <l>
          <lb/>talent Ce n’eſt pas ſa bonne vie, elle eſt du tout ſcandaleuſe</l>
        <l>
          <lb/>&amp; abominable; Ce n’eſt pas ſa ſaincteté ny ſes bõ̃nes mœurs.</l>
        <l>
          <lb/>il vit en cheual &amp; non pas e homme, en Athée, non pas e</l>
        <l>
          <lb/>Chreſtienil ne reconnoit aure Dieu que la volupté, ny au¬</l>
        <l>
          <lb/>tre</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/> 3</l>
        <l>
          <lb/>naeligos qoe llibeninage. C’eſt ſans doute. quelque e¬</l>
        <l>
          <lb/>camteaonat, &amp; quelque noire magie, quài esblouit les yeux de!</l>
        <l>
          <lb/>Vdſtrr ajeſté, &amp; l’aueugle, pour ne voir le deſordre &amp; la</l>
        <l>
          <lb/>oonditio preſente de l’Etat &amp; du Royaume: Ce n’eſt pas</l>
        <l>
          <lb/>mauy, Madame, c’eſt ſa vie.ſont fes acti ns qui parlent, lon; ſeos</l>
        <l>
          <lb/>cines qui l’accuſent, c’ed tout le mõde qui en demeure ſcan¬</l>
        <l>
          <lb/>dalizé. C’eſt la voix des pauures &amp; du Cel qui proteſte par</l>
        <l>
          <lb/>mahpuche, &amp; aſſeure Voſtre Majeſté que ce Charlatn eſt la</l>
        <l>
          <lb/>gne qui feiche le Royaume, le dragon qui deuore la Fran.</l>
        <l>
          <lb/>coe, le ver qui ronge les Prouinces, &amp; la peſte contagieuſe qui</l>
        <l>
          <lb/>fait mourir les hommes. Les refues ſont deſolées,les pauures</l>
        <l>
          <lb/>pprime, les ilehes aiiſexables, voſtre Royaume diuiſé, vos.</l>
        <l>
          <lb/>Etats fonc roublez, otré reposinquieté, ta perſonne du.</l>
        <l>
          <lb/>oy en peril, la voftre ſur le bord du precipice, que Voſtre</l>
        <l>
          <lb/>Majeſté preuoit, &amp; ne croit pas, lors qu’elle s’attire la haine</l>
        <l>
          <lb/>da penple, la fureur de ſes ſujets, l’indignationdes panures,.</l>
        <l>
          <lb/>pacfecat le bien d’vn particulier au bien dupublic, &amp; le ſang</l>
        <l>
          <lb/> eûranger au ſang domeſtique des rançois: Madame, Dieu</l>
        <l>
          <lb/>pœnd en main la defenſe del Innocens, &amp; ſe vange en la per¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonnedes Souuerains de l’iniuſtice que la tyrannie leut fair</l>
        <l>
          <lb/>Mari de Medicis eſt morte miſerable dans les terres eſftran¬</l>
        <l>
          <lb/>geres de es pluis cruels ennemnis, la France luy eſtoit obligé́e</l>
        <l>
          <lb/>de ce qulelle- eſtoit mere de ſon Roy, &amp; voila rout, auſfi neſe</l>
        <l>
          <lb/>miſt elle pas beaucoup en peine de proecurer ſon retour, ne</l>
        <l>
          <lb/>pauuant oublier le reſſentiment des concuſſions &amp; des iniu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtices qu’ele faiſoit ſouftfrir à ſon peuple. Dieu par vne pro¬</l>
        <l>
          <lb/>uidence admirable de ſa Sageſſe infinie, a laiſſé cet exemple</l>
        <l>
          <lb/>à la ſuitte des ſiecles, pour donner à connoiſtre aux Puiſſan¬</l>
        <l>
          <lb/>ces Souueraines, qu’elles ſe doiuent rendre ſenſibles à la voix</l>
        <l>
          <lb/>des peuples,&amp; donner quelque relaſche à l’lnnocence oppri¬</l>
        <l>
          <lb/>nmée. Los pauures ſont les membres de Dieu, il en eſt le Chef,</l>
        <l>
          <lb/>e par conſeqent le deffenſeur, les Roys ne regnent que</l>
        <l>
          <lb/>pace quil les fait regner: Saül, Manaſſez, Balthazar. ont eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>pcoaué eleur perſonne l’effet de cette verité. Mais ſans aller</l>
        <l>
          <lb/>fſetillerer ſi loin dans les Hiſtoires; certainement, Madame, la</l>
        <l>
          <lb/>mort tagque du Mareſchal d’Ancre, doit-ellepoint faire ap¬</l>
        <l>
          <lb/>gpsehender Maarin d’vn pareil traiemenr, n’en eſtant pas</l>
        <l>
          <lb/>aons digue? Et voſtre ajeſté d’vn honteux reproche d’a¬</l>
        <l>
          <lb/>uni ſi lõog-ps ſouffert e voſtre Cour le ſujet de la miſere</l>
        <l>
          <lb/>oaq, le fteau du Peuple, le tyran de. nos bourſas e</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>¬¬.¬.L¬</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>l’ennemy cruel de l’Etat, qui a volu abale l’autorité dui Rar¬</l>
        <l>
          <lb/>lement, afin que la luſtice ne pcit connoiſſnce de l’enormité</l>
        <l>
          <lb/>de ſes crimes, qui promit à Galarety trautant ſa paix auece l’B¬</l>
        <l>
          <lb/>ſpagnol de mouuoir vne guerre Ciuile en France, &amp; par ce</l>
        <l>
          <lb/>moyen donner lieu àſes ennemis de recouurer ſes plus glo¬</l>
        <l>
          <lb/>rieuſes &amp;e dernieres conqueſtes. Son auarice inſatiable la po¬</l>
        <l>
          <lb/>té iuſques à ce point d’iniuſtice &amp; de cruauté, de prendte tou¬</l>
        <l>
          <lb/>tes les annêes huit cens mille chequins du grand Ture: pour</l>
        <l>
          <lb/>empeſcher la paix &amp; l’vnion entre les ’rinces Chreſt ens. Vn</l>
        <l>
          <lb/>tel viſage eſt il bien capable de gouuerner l’Eſtat? &amp;e d’auoir</l>
        <l>
          <lb/>l’adminiſtration des affaires de France? Peut-on bien confier</l>
        <l>
          <lb/>la perſonne du Roy ntre les mains d’vn deſloyal ? qui a’</l>
        <l>
          <lb/>ny Foy, ny Loy, ny Dieu, ny ame: Pietre. Maaarin ſon</l>
        <l>
          <lb/>ayeul eſgorgea ſon Maiſtrés Ne le peut-il pas faire? eſt-il plus</l>
        <l>
          <lb/>homme de bien ? ou a -t’il moins de malice ? Mais, Paris a pris</l>
        <l>
          <lb/>lesarmes, il eſt vray, mais c’eſt pour le ſeruice de voſtre Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>jeſté, &amp; pour deliurer ſon Roy d’vne op preſſion domeſtique</l>
        <l>
          <lb/>&amp; d’vne cuele ſeruitude qu’il ſouffre, &amp; ne connoiſt paa.</l>
        <l>
          <lb/>Les Bourgeois denmandent le Roy, tout le ronde la Perſon¬</l>
        <l>
          <lb/>ne Royale de Voſtre Maieſté: Mais la Greve veut Maxarin,</l>
        <l>
          <lb/>ſi Rome le refuſs; Et cormme le Scorpion eſcrazé ſus la pl</l>
        <l>
          <lb/>queure donne la guerſon aau maal qu’il as fait, de meſme l’in¬</l>
        <l>
          <lb/>famie de ſa mort eſſuyera les larnaes de nos yeux, &amp; adouci¬</l>
        <l>
          <lb/>rs la playe que la cruauté deſa vie a cauſé à tou le monde:</l>
        <l>
          <lb/>Nos vies ſeronr en ſeureréi nous n’auons plurs ce Lycaatr¬</l>
        <l>
          <lb/>pe eanemy de nſtre ſang, aos familles ſerout en repos,</l>
        <l>
          <lb/>nos enfans mangeront du pain dans l’exré́de iſere qui le</l>
        <l>
          <lb/>ler a’oſté, l’Eſtat ſera en bonueintelligence, les Princes bie.</l>
        <l>
          <lb/>vais, les ennenis ne nous regarderont que pout nous crad</l>
        <l>
          <lb/>dre, &amp; toute la France iouyra de ſa premiere tranquillité</l>
        <l>
          <lb/>Madame, que le bien du publie, que l’intereſt du Royal,</l>
        <l>
          <lb/>que la prudence de Voſre Majeſté extirpe cete caagrene.</l>
        <l>
          <lb/>de l’Eſtat, oſte l’opprobre de la Maiſon R oyale, qo’elle chab¬,</l>
        <l>
          <lb/>ſe cét Impie hts de Ftance, ſi elle a quelque bonté poucon </l>
        <l>
          <lb/> eruer vne vie qui n’eut iamais que malice:qu’elie reprenne ſes</l>
        <l>
          <lb/>premiers nouuemens, e ſe laiſſe lechir à la conmpaſfio;. </l>
        <l>
          <lb/>Qu’elle iette les yeux fur vn peuple afligh, &amp; qu’elle auneà </l>
        <l>
          <lb/>laraiſonce qu’ele donné à vn paſfionné capricepagleoan¬</l>
        <l>
          <lb/>il pedeux de eet eſpae alin Len Ermoae ſoavo!</l>
        <l>
          <lb/>legiiaes ſubjts, Maxaoirxeſt eſteangen. C’eſt aſſeavadairs, ilt</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/> 7</l>
        <l>
          <lb/>ete Sieils., Las eaapois esployeat leur vie, leur ſang ¬</l>
        <l>
          <lb/> tout ce qu’ils ont de lus cher pour conſerues l’Eſtat: a¬</l>
        <l>
          <lb/>tatinemploye tout ce que la rage a de plus cruel, &amp; l’inuen¬</l>
        <l>
          <lb/>on de plus ſubtil pour le deſtruuire, ſaiſant paſſer ſes fourbe.</l>
        <l>
          <lb/>rdes pour des arreſts, ſes fineſſes pour prudence, ſes artiûâces</l>
        <l>
          <lb/>paur gsapd gnie, &amp; ſon intereſt particulier pour le bien du</l>
        <l>
          <lb/>publi. C’eſt trop enduré, Madame: la patience bleſſée ſe</l>
        <l>
          <lb/>changen fureur: Que Voſtre Majoſté pede l’ennemy qui la</l>
        <l>
          <lb/>veut perdre, &amp;e non pas vn peuple qui n’a queſon extrée me foi¬</l>
        <l>
          <lb/>bleſe, &amp; le malheur de ſa miſere pour ſa deſenſe, Qu’elle</l>
        <l>
          <lb/>perde le Pertirhaeur du repoi public &amp; celuy qui veut pet¬</l>
        <l>
          <lb/>dre &amp; niner la liberté de l’Eſta. L’apparene d’vn bien ima¬</l>
        <l>
          <lb/>giairenus flate, pace qu’elle chatouiille nosſens, &amp; nous</l>
        <l>
          <lb/>ſommes ſurpris quand nous ſentons le mal caché ſoubs l’é.</l>
        <l>
          <lb/>corce de ce bien: Cedelicieux Phantoſme du prelent nous</l>
        <l>
          <lb/>pipe par ſes charmes, &amp; nous abuſe par ſes douceurs, qui pa¬</l>
        <l>
          <lb/>roiſſent g s’é́nanoüyfſent comme vn eſclair: nous cognoiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſoas bien-toſt noſtre faute, mais il eſt tropard; aous la vou¬</l>
        <l>
          <lb/>drions reparer, mais il n’eſt pls temps: On cherche des</l>
        <l>
          <lb/>expediens pout ſe mertre à couuert de l’orage qui nous mena¬</l>
        <l>
          <lb/>ce, il ne s’en trouue point; on a recours aux larmes, elles ſont</l>
        <l>
          <lb/>louiles: Mais nous ne çognoiſſons iamais mieux le’ bien qué</l>
        <l>
          <lb/>par la preſence du ial, l’amiiié de voſtre Peuple, Ie bien de</l>
        <l>
          <lb/>lEſta, la gloire de la Couronne, l’ntereſt de la France doi,</l>
        <l>
          <lb/>ere inconparablement plus conſidetable à V. Maieſté que</l>
        <l>
          <lb/>les boufonnetiés &amp; les poſtures deshoneſtes d’yn vray Cou¬</l>
        <l>
          <lb/>medien, ou’d’vn omme g eſt yd Monſftre main eni ſes</l>
        <l>
          <lb/>mœurs; &amp; quui n’a rien d’fiuimain que la figure, comme les</l>
        <l>
          <lb/>Lames des ables: Que V. Maieſſé preſere le ſenciment de.</l>
        <l>
          <lb/>tans dilluſtres tetes à vn pot plein- d’argent vif, mais cou¬</l>
        <l>
          <lb/>uerte d’vne pourpre roapie du ſang des pauures miſerables:.</l>
        <l>
          <lb/>Qu’elle ſuiue le conſeil de tant de braues Magiſtrats qui</l>
        <l>
          <lb/>font la meilleure partie de cét auguſte Parlemant de Paris, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>non pas celuy d’vn lImpie qui n’en donna iamis que pour ta¬</l>
        <l>
          <lb/>hirſon Maſtre; Il ne demande que la guerre, ſans laquelle l</l>
        <l>
          <lb/>ne feauroitpure il n’eſt acharné qu’aprés noſtre ſig, ans¬</l>
        <l>
          <lb/>aous auolt defpoüfillez de nos biens pour enrichi ſa nſc,?</l>
        <l>
          <lb/>ebloir ’ignoqinie de ſa race; Si toures ces raiſons re</l>
        <l>
          <lb/>ſoat pas capables d’amoir voſtie cœir, qui ſ roit plus inſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſible que le marbre, de perſuader vne veré́ que les pls g e¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>1 ¬</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>Eets ’iigoren p;ue ts iens doiaspiaoel,. qui es laf-</l>
        <l>
          <lb/>mes de nos enfaas, q l muſere &amp;e’la ra d lfi4a Ses sg r</l>
        <l>
          <lb/>uabes deuant l’aapge de la raiſoa, que ley pticres d’vu Peup-le zya</l>
        <l>
          <lb/>nlc, la bſere perſecut é́e, l’exu éme nec ſſié́ des pauures ui i de¬</l>
        <l>
          <lb/>man dent que la mort, nie cognoſſant pas la vie, facent coraa e t ce¬.</l>
        <l>
          <lb/>ee V. Mjeſte ’enternemene de noltre Requeſte. La dena nale e</l>
        <l>
          <lb/>iuſte le efas eh eroit truel ; nous dena dons le Rp, ris d </l>
        <l>
          <lb/>oquiable; on le tefuſersa peu-eſti, lé qloyd pluxtytan ? Nor</l>
        <l>
          <lb/>ſupplionsV. Maſeſte que Mazarin penſſé, &amp; qa’ repare pr. ’ n4,</l>
        <l>
          <lb/>miie d’vne honteuſe mor l’affront, l’iniuſtice &amp; le tort qul a faic ¬</l>
        <l>
          <lb/>V. Majeſte &amp; toute la Fance, ayant trouble le reposd u publice,</l>
        <l>
          <lb/>ruiné quaſi tout l’Etat, iuſques à voulor tenuet ſet là Couronne. Il</l>
        <l>
          <lb/>dit qu’il ſubſiſtera dans le’mitere, que V: M. e chent beaucoup 6</l>
        <l>
          <lb/>qu’e lle pefere ſo bon-heir à ceſuy du Royan &amp; de ſes enfans,</l>
        <l>
          <lb/>qu’ilpoilede entieremens le cœur de tous las Prnces du iang, qgu’</l>
        <l>
          <lb/>a aſſez de magie &amp; d’artifices pour s’acqueris los bonnes praces i</l>
        <l>
          <lb/>ſes enuenis, qu’l 4 touſiours le pouuoir de nous, artracher l’ame du</l>
        <l>
          <lb/>cops, commc il a eu la liberté d’eſpuiſer les treſois de nos coffres </l>
        <l>
          <lb/>toutes les bourſes du Roy aume: Ouy, Madame, Marin nous veu</l>
        <l>
          <lb/>reuir à la nenicité́, il ne nous veutailer qué la bezaſſe, comrm¬</l>
        <l>
          <lb/>s’il ouloit fr des Aoſtres d tous les Franç̧ois, &amp; vu hercmage</l>
        <l>
          <lb/>de toute la Frances &amp; encore V. Majeſté foufftirapeut-eſtes qu’il</l>
        <l>
          <lb/>vie; mas qu’il viue pour nbous faire mourir, pour eſtre le fleau du</l>
        <l>
          <lb/>Roy aume, l’nfamie de l’Eſtat, &amp; le des honneur dela Couropue,</l>
        <l>
          <lb/>Mais que V Majeſté eſcoure la raiſon &amp; non pas ſes ſens. qu’elle cal¬</l>
        <l>
          <lb/>me l’orage de la paſſion coptre des ſujets innôcens, qu’elle ne laiſſe</l>
        <l>
          <lb/>pas cé iſluſtre Coul pablé impuny, qu’ele conſidere que la poſterié</l>
        <l>
          <lb/>poutroit faire vn uſte reproche à lia momoits, d’auoir nourr la vi¬</l>
        <l>
          <lb/>pere qui a fait murir ſes enfans: Mais an nom deDieuqu’elle face vn</l>
        <l>
          <lb/>act dige du Sceptre qu’olle poqse, qu’elle change cete haine eo</l>
        <l>
          <lb/>anour, &amp; cete indignaion eu elemense, la Loy de Dieu &amp; la reli¬</l>
        <l>
          <lb/>gion qu’elle profefſe, outre l’intereſt de ſon honneur, la l’y oblige</l>
        <l>
          <lb/>ſoubs peineé de crima, nous teceurons cetre race comme vn preſent</l>
        <l>
          <lb/>que le Ciel promet, nos neueux erieront à ſa rhemoirs le trophée</l>
        <l>
          <lb/>d’vneternael ſouuenit, &amp; nous renouuelleron le œu d’obeyſſance &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de ſoubraiſſion à V. Majeſté en qualité da.</l>
        <l>
          <lb/>!.11</l>
        <l>
          <lb/> ance 22..</l>
        <l>
          <lb/>lanaai249.</l>
        <l>
          <lb/>9.</l>
        <l>
          <lb/>14 </l>
        <l>
          <lb/>;</l>
        <l>
          <lb/>2.</l>
        <l>
          <lb/> Sos trs- dolles &amp; teas-obagyſſans ſuhlets</l>
        <l>
          <lb/> &amp; ſeruitaugs las Pauajes, u</l>
        <l>
          <lb/> LAMISER P RSECVTEE.</l>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>¬3</l>
        <l>
          <lb/>es ’niigorent pa gue ls ene doiaspſiaoel,. qui es a-</l>
        <l>
          <lb/>mes de nos enfaas, q l miſere &amp;e la ra de lfaim4a ſies h na;</l>
        <l>
          <lb/>uabies deuant l’aae de la raiſoa, qu les prieres d’vn Peup-l 3ys2¬</l>
        <l>
          <lb/>nié, la bſere perleuteée, l’exe eme nec ſſié des paures t uii eie el e;¬</l>
        <l>
          <lb/>mandent que la mort, ne cognoſant pas la vie, facent coad e l e</l>
        <l>
          <lb/>ee V. Mjeſte l’enternement de noltre Re queſte. La denra e -</l>
        <l>
          <lb/>iuſte le refas eh ſeroit truel ;’vous demanons le Rpy, ria da </l>
        <l>
          <lb/>oquiable; on le efuſera peut-etie, lé qloyd plustytan ? crp</l>
        <l>
          <lb/>ſapplions V. Majeſte que Mazarin peruſe,&amp; qa’ repare pas, ’n4¬</l>
        <l>
          <lb/>mume d’vne honteuſe mote l’affront, l’umuſtice &amp; le tort qu’il a ficd</l>
        <l>
          <lb/>V. Majeſté &amp; toute la Fance, ayant trouble le reposdu public,</l>
        <l>
          <lb/>ruiné quaſi tou l’Eſtat, iuſques à vouloir tenuerſert là Couron ne. I</l>
        <l>
          <lb/>dit qu’ ſubſiſtera dans le’miniere, que V: M. le chenit beaucoup &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qu’e lleprefete ſo bon-heuir à ceuy du Royalne &amp; de ſes enfa¬,;</l>
        <l>
          <lb/>qu’il polede entierement le cœur de tus los Ptances du ang, qu’</l>
        <l>
          <lb/>a aſſez de mage &amp; d’artifices pour s’acquei las bonnes gracs d</l>
        <l>
          <lb/>ſes ennemis, qu’il4 touſiours le pouuoir de nous, arracher l’ame du</l>
        <l>
          <lb/>corps, commel a eu la liberté d’eſpuiſer les reſors de nos coffres &amp;</l>
        <l>
          <lb/>toutes les bourſes du Roy aume: Ouy, adame, Maarin nous veu</l>
        <l>
          <lb/>reduir à la mendicifté, il ne nous veuraiſler que labezaſſe, comrn¬i</l>
        <l>
          <lb/>s’il ouloit frs des Aoſtres de tous les François, &amp; v hermage</l>
        <l>
          <lb/>de toute la Franees &amp; encore V. Majeſté fouftira peut- eſtos qu’il</l>
        <l>
          <lb/>iue; mas qu’il viue pour nbous faire mourir, pour eſtre le fleau ds</l>
        <l>
          <lb/>oyaume, l’nfamie de l’Eſtat, &amp; le deshonneut dela Coutone,</l>
        <l>
          <lb/>Majis que V Majeſté́ eſcoute la raiſon &amp; non pas ſes; ſens, qu’elle cal¬</l>
        <l>
          <lb/>mne l’orage de ſa paſſion contre des ſujes inndeens, qu’elfe ne laiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>pas cét iſluſtre Coul pable mpnny, qu’elle conſidere que la poſtenité</l>
        <l>
          <lb/>pourroit faire vn iuſte reproche à ſa memoite, d’auoir nourry la vi¬</l>
        <l>
          <lb/>pere qui a fait mourir ſes enfans: Mais au nom de Dieu qu’elle face v</l>
        <l>
          <lb/>alte digp4 du Seepete qu’olle pqta,qu’el le change cetta haine eu</l>
        <l>
          <lb/>anour, &amp; cette indignaioneu elemence, la Loy de Dieu &amp; la reli¬</l>
        <l>
          <lb/>gion qu’elle profefſe, ouitre l’intereſt de ſon honneur, la l’y oblige</l>
        <l>
          <lb/>ſoubs peine de crime, nous receurons cete race cbome vn prefent</l>
        <l>
          <lb/>que le Ciel promet, nos noueux erieront à ſa memoirs le trophée</l>
        <l>
          <lb/>d’vneternel ſouuenir, &amp; nons renouuelleron le uœu d’obeyſſance &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de ſoubrmoiſſin à V. Majeſté́ en qualité d.</l>
        <l>
          <lb/>i2..</l>
        <l>
          <lb/> Pare 2..</l>
        <l>
          <lb/>anaer 2649.;</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>1 </l>
        <l>
          <lb/>.. e;</l>
        <l>
          <lb/> Sos tres-fidolles &amp;s tses- obagyſſans ſulbiet</l>
        <l>
          <lb/>. &amp; ſeruitaurs las Pauaaes,. .</l>
        <l>
          <lb/> AMISER PERSE CV TEE</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>Eeeerie¬</l>
        <l>
          <lb/>?</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>ll</l>
        <l>
          <lb/>u</l>
        <l>
          <lb/>t</l>
        <l>
          <lb/>iſt </l>
        <l>
          <lb/>lte</l>
        <l>
          <lb/>eiii</l>
        <l>
          <lb/>llaiai e</l>
        <l>
          <lb/>lll </l>
        <l>
          <lb/>u </l>
        <l>
          <lb/>ll</l>
        <l>
          <lb/>lle eii</l>
        <l>
          <lb/> e</l>
        <l>
          <lb/>lee ee¬</l>
        <l>
          <lb/>ll </l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>u</l>
        <l>
          <lb/> e</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>lla ¬</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>EEEE</l>
        <l>
          <lb/>ia p</l>
        <l>
          <lb/>’y¬¬</l>
        <l>
          <lb/>lleE </l>
        <l>
          <lb/>le 2</l>
        <l>
          <lb/>iii</l>
        <l>
          <lb/>e ¬</l>
        <l>
          <lb/>eEe ee</l>
        <l>
          <lb/>e ¬</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/> e¬¬</l>
        <l>
          <lb/>ae</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/> 4</l>
        <l>
          <lb/>éi</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>t</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>ee</l>
        <l>
          <lb/>EE5</l>
        <l>
          <lb/> e</l>
        <l>
          <lb/>-</l>
        <l>
          <lb/>é</l>
        <l>
          <lb/> Ei</l>
        <l>
          <lb/>llll</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>ee</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>Ee</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/> e</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/> i ié</l>
        <l>
          <lb/>Er i Efr</l>
        <l>
          <lb/> ppppp4</l>
        <l>
          <lb/> p i </l>
        <l>
          <lb/>E ¬</l>
        <l>
          <lb/> lee</l>
        <l>
          <lb/>E e</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>E l ee</l>
        <l>
          <lb/>E </l>
        <l>
          <lb/>Feeepree </l>
        <l>
          <lb/>en</l>
        <l>
          <lb/>llee</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>le</l>
        <l>
          <lb/>Es</l>
        <l>
          <lb/>, </l>
        <l>
          <lb/> e</l>
        <l>
          <lb/>le l ſ</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>ES</l>
        <l>
          <lb/>sisssssssrsissrssssrsissrssssrsissrssssrsissrsssrsissooe</l>
        <l>
          <lb/>E </l>
        <l>
          <lb/>uiaiui i aiaiuia</l>
        <l>
          <lb/>rEi</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>i aa</l>
        <l>
          <lb/>dnmeie l nepiea</l>
        <l>
          <lb/>e s</l>
        <l>
          <lb/>e¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe</l>
        <l>
          <lb/>eee l ee</l>
        <l>
          <lb/>e lsre</l>
        <l>
          <lb/>lliiiii</l>
        <l>
          <lb/>llte </l>
        <l>
          <lb/>S</l>
        <l>
          <lb/>llel</l>
        <l>
          <lb/>Jaiiiissiiiiissiiiiissiiiiissiiiiissiiiiiaaaaiaaaiaaaaiaaaiaaaaiaaaiaaaaiaaaiaaaaiaaaiaaaaiaaaiaaaaiaaai5</l>
        <l>
          <lb/>lee</l>
        <l>
          <lb/>ſ</l>
        <l>
          <lb/>le¬</l>
        <l>
          <lb/>Seee¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>asas</l>
        <l>
          <lb/>eee</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>iE¬</l>
        <l>
          <lb/>E¬</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>eae</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>eeeee e</l>
        <l>
          <lb/> l</l>
        <l>
          <lb/>Il’iiiiiſiiiiiiiiiiiiii¬</l>
        <l>
          <lb/>a¬</l>
        <l>
          <lb/>e¬</l>
        <l>
          <lb/> pi pp</l>
        <l>
          <lb/>ererreree lrrrl</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>r</l>
        <l>
          <lb/> eies</l>
        <l>
          <lb/>;</l>
        <l>
          <lb/>re</l>
        <l>
          <lb/>eeeeeeenernernrn</l>
        <l>
          <lb/> eaeeeeeeeeeeeeeeee¬</l>
        <l>
          <lb/>S!</l>
        <l>
          <lb/>Eeeleeeeer eeet</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>éſrt</l>
        <l>
          <lb/>S</l>
        <l>
          <lb/>ſfffrt</l>
        <l>
          <lb/>prs</l>
        <l>
          <lb/>JtttttttttttttttttrE eeeisprrrreees perrrrreſ
          jrtttttttttttttttttttttttttttttttttttttttttttttt</l>
        <l>
          <lb/>Prrrrerereiliſllit</l>
        <l>
          <lb/>VTEEEEEEEEEEEEEEEEEEEE</l>
        <l>
          <lb/>er</l>
        <l>
          <lb/>t</l>
        <l>
          <lb/>as</l>
        <l>
          <lb/>aepaii</l>
        <l>
          <lb/>Ee1</l>
        <l>
          <lb/>eep¬</l>
        <l>
          <lb/>uldlluuuu</l>
        <l>
          <lb/>sgala5Sſſſſ</l>
        <l>
          <lb/>dt</l>
        <l>
          <lb/>eeepe euuueeuuuuerpeeeeeeeeeeee</l>
        <l>
          <lb/>ree pinn</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>-aeeeee¬</l>
        <l>
          <lb/>L a -</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>-e-aa-a¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>lFFFFFFFE</l>
        <l>
          <lb/>leee</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>eiiiissssssssii</l>
        <l>
          <lb/>aileee</l>
        <l>
          <lb/>lpaz</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>r¬</l>
        <l>
          <lb/>lee</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>ee aeo e u</l>
        <l>
          <lb/>eers ene</l>
        <l>
          <lb/>Eiiii</l>
        <l>
          <lb/>-eeeleee liiiiiiiiii</l>
        <l>
          <lb/>eEa¬</l>
        <l>
          <lb/>lee</l>
        <l>
          <lb/>aa</l>
        <l>
          <lb/> paedediſdeidfle</l>
        <l>
          <lb/>sai</l>
        <l>
          <lb/>ererererererererererererrererrerrerenerenrenrenrenrenerenrenrenrenren</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>r*</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>aaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaa</l>
        <l>
          <lb/>erereereererererererererererererererererererere
          ererererererererererererererererererererererererererrerererereree¬</l>
        <l>
          <lb/>ee</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>peueee</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>laoooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooaoaoaoaoaoaooooe</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>Je</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>lEeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeee</l>
        <l>
          <lb/>leeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeee</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>ll le l ſel l l lr l le l ſel ſ l lr l le l ſelſlle</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>Er</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>etaegees peeeeee</l>
        <l>
          <lb/>e n</l>
        <l>
          <lb/>p</l>
        <l>
          <lb/>eii</l>
        <l>
          <lb/>.,</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>liepieoilipia e ide poi</l>
        <l>
          <lb/>rp</l>
        <l>
          <lb/>lee ee-!</l>
        <l>
          <lb/>erierereriei</l>
        <l>
          <lb/>s erereereererererererererererererer¬</l>
        <l>
          <lb/>lil rl leee?</l>
        <l>
          <lb/>t</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>eerrerrre</l>
        <l>
          <lb/>llllllllllleeeeeeeeeeeeei¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>Pssssssssssssssss</l>
        <l>
          <lb/>n</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>leſeeei</l>
        <l>
          <lb/>x</l>
        <l>
          <lb/>fttffttffffttfffft</l>
        <l>
          <lb/>aae5</l>
        <l>
          <lb/>etſ</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>eaeaeeeleed</l>
        <l>
          <lb/>eeee¬</l>
        <l>
          <lb/>e¬</l>
        <l>
          <lb/>i aiiiil ie ieeeeeeeaa</l>
        <l>
          <lb/>eee ree</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>ſ</l>
        <l>
          <lb/>é</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>ee</l>
        <l>
          <lb/>lideee</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>e eeee renreeerte re r rer</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>ee</l>
        <l>
          <lb/>’iepEeee</l>
        <l>
          <lb/>enee re le</l>
        <l>
          <lb/>ieeeea e tleeeeeee</l>
        <l>
          <lb/>eeeee</l>
        <l>
          <lb/>r</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>S</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>dEeeeeeeeeeeee</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>A-sg¬</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>Eets ’iignorene pa; ue ls ets doiasapllinoel,. qui es aſ-</l>
        <l>
          <lb/>mes de nos enfaas, qua ls maſara &amp; la rag ddlfaiaſ it ai ra</l>
        <l>
          <lb/>uabes deuant l’aage de la raiſoa, qu lay pretes d’vu PeuJ rye¬</l>
        <l>
          <lb/>nulc, la Milere perſecnté́e, l’ext éme nec ſſité des puures ui ai o dé¬</l>
        <l>
          <lb/>mandent que la mot, ne cognoſant pas la vie, facent coai e l cc</l>
        <l>
          <lb/>dee V. Mjeſte l’enternemene de noîtte Requeſte. La demanae e</l>
        <l>
          <lb/>iuſte le rfas e ſeroit truel ;’ nous demandons le Rpy, ii </l>
        <l>
          <lb/>oquitable; on le tefuſera peut-ſti, ô quoyd plus tyran ?L u</l>
        <l>
          <lb/>ſapplions V. Majeſte que Mazari peruſe,&amp; a’l repare pas.l’4¬</l>
        <l>
          <lb/>mnue d’vne honteuſe mot l’affront, l’iniuſtice &amp; le ort qu’l ̀ fed</l>
        <l>
          <lb/>le el ine le e roe e l lene e e e ele l eneue elle</l>
        <l>
          <lb/>dit qu’ ſubſiſterai dans lemiitereé, que V: M. e chent beaucou p a</l>
        <l>
          <lb/>qu’e lle prefere ſo bona-heuir à ceuy du Rynme &amp; de ſes enfass</l>
        <l>
          <lb/>qu’il ’polede entierement e cœur de tus las ’rances du fiang, qau ’t</l>
        <l>
          <lb/>a aſſe de mage &amp; d’artifices pour s’acquerir les bonnes graces d</l>
        <l>
          <lb/>ſes ennemis, qu’il touſiours le pouuoir de nous, arracher l’ame d</l>
        <l>
          <lb/>corps, commçil a eu la liberté d’eſpuiſer les treſors de nos coffres &amp;</l>
        <l>
          <lb/>toutes les bourſes du Roy aume: Ouy, Madame, Maarin nous veu</l>
        <l>
          <lb/>reduir à la nendicité́, il né nous veutaiſſer qué Iabezaſſe, comms</l>
        <l>
          <lb/>s’i voulot fra des Aoſtres de tous les François, &amp; vn hermuage</l>
        <l>
          <lb/>de toute la Franeu &amp; encore V. Majeſté fouffrirapeut: eſts qu’il</l>
        <l>
          <lb/>iue; ms qu’il viue pour nous fuire mourir, pour eltre le fleau du</l>
        <l>
          <lb/>oyaume, l’ufaie de l’Eſtat, &amp; le deshoneur dela Couronne,</l>
        <l>
          <lb/>Mais que V Majeſté́ eſcoute la raiſon &amp; nou pas ſes ſenqu’elle cal¬</l>
        <l>
          <lb/>me l’orage de ſ’a paſſion coutre des ſujets inncens, qu’elle ne laſſe</l>
        <l>
          <lb/>pas ceét iſluſtre Coul pable impuny, qu’elſle conſidere que la poſterté</l>
        <l>
          <lb/>pourroit faire vn iuſte reproche à ſa memoite, d’auoir nourr la vi¬</l>
        <l>
          <lb/>pere qui a falt mourir ſes enfans Mais au nom deDien qu’elle face vn</l>
        <l>
          <lb/>acte digue du Sçepere qu’olle pte, qu’elle change cetae haine ou</l>
        <l>
          <lb/>anour, &amp; cete indignaioneu clemence,la Loy de ieu &amp; la reli¬</l>
        <l>
          <lb/>gion qu’elle profeſſe, outre l’intereſt de ſon honneur, la l’y oblige</l>
        <l>
          <lb/>ſoubs peine de crime, nous receurons cecre race cbmme vn preſent</l>
        <l>
          <lb/>que le Ciel promet, nos noueux erijeront ſa hernoire la trophée</l>
        <l>
          <lb/>d’vneternae ſouuenir, &amp; nons renouuellerons le uœu d’obey ſance &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de ſoubriſſio n à V.Majeſté en qualité da.</l>
        <l>
          <lb/>21.</l>
        <l>
          <lb/> arsce 2..</l>
        <l>
          <lb/>laar 1é649.1</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>12</l>
        <l>
          <lb/>...5</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>. Sos tras-idalles &amp;s tses-obagſſans ſu liets</l>
        <l>
          <lb/>, &amp; ſeruitaurs las Paaanes, ¬</l>
        <l>
          <lb/> AISER PERSECVTEE¬</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>eor s</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>--s</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>e8</l>
        <l>
          <lb/>Eets’’igorene pa; e lesets dei nuasepſioel, quis e ad-</l>
        <l>
          <lb/>mes de nos enfans, qus ln miſare &amp; la ag ddlfaimſa ia ig ;</l>
        <l>
          <lb/>nuabes deuan ſ’aage de la raiſoa, que lay pqietes d’va Peue 3y </l>
        <l>
          <lb/>nilc, la bſere perſecnté́e, l’exu éme nec ſſí des paes tg u i ai d;¬</l>
        <l>
          <lb/>uandent que la mote, nie cognſlant pas la vie, facent coa e c c¬</l>
        <l>
          <lb/>dre V. M jeſté à l’enternement de noſtre Requeſte. La dera vd e -eſt</l>
        <l>
          <lb/>iuſte le refas e ſeroit ruel:’vous demaidons le Ropy, rias a </l>
        <l>
          <lb/>oquiable; on le cefuſerta peut-otid, lé qdoyde plos tyean ? N a</l>
        <l>
          <lb/>ſupplionsV. Majeſleé que Mazarin peruſſé,&amp; qa’l repare pan. ’4,</l>
        <l>
          <lb/>minie d’vne houteuſe mot l’affront, l’iuſtice &amp; le tort qul a fc .</l>
        <l>
          <lb/>le le leſle e euee e le enes e e ie eue euels</l>
        <l>
          <lb/>it qu’il ſubſiſter dans lemintere, que V: M. le chenit beaucou p e</l>
        <l>
          <lb/>qu’e lle prcfete ſo on-heuit à celuy du Rone &amp; de ſes enfa</l>
        <l>
          <lb/>qu’ilpoſſed entieremeus le cœut de tous las Princes du Siang, gu’</l>
        <l>
          <lb/>a aſſez de magie &amp; d’arifices pour s’acquenir les bonnes gracs de</l>
        <l>
          <lb/>ſes ennenis, qu’l 4 rouſiours le pouuoir de nous arrachet l’ane du</l>
        <l>
          <lb/>cops, commc il a eu la liberté d’eſpuiſer les treſors de nos coffr es </l>
        <l>
          <lb/>toutes les bourſes du Roy aume: Ouy, Mdame, Mzarin nous veuo</l>
        <l>
          <lb/>reuire à la nendicité, il ne nous veutlaiſſer qué la bezaſſe, com¬</l>
        <l>
          <lb/>S’i voulot faita des Aoſtres d tous les François, &amp; vt herhieage</l>
        <l>
          <lb/>de toute la Franec3 &amp; encore V. Majeſté foufftirapeut- eſts qu’il</l>
        <l>
          <lb/>vie; mas qu’il viue pour nbous faire mourir, pour eſtre le fcau d</l>
        <l>
          <lb/>oyaume, l’nfamie de l’Eſtat, &amp; le deshoneur de’la Couronne,</l>
        <l>
          <lb/>Mais que V. Majeſteé eſcoute la raiſon &amp; non pas ſes ſens qu’elle cal¬</l>
        <l>
          <lb/>me l’orage de la paſſion contre des ſujes innocens., qu’elſe ne laiſſe</l>
        <l>
          <lb/>pas cet iſluſtre Coul pable impuny, qu’eſle conſidere que la poſterité</l>
        <l>
          <lb/>pourroit faire vn iuſte reproche à ſa memoit, d’auoir nourry la vu¬</l>
        <l>
          <lb/>pere qui a fait mourit ſes enfans Mais anu nom de Dieu qu’elle face vn</l>
        <l>
          <lb/>acte digpe du Scepere qu’olle pqe, qu’elle change cea haine ea</l>
        <l>
          <lb/>anour, &amp; cette indignuationeu elemence, la Loy de Dieu &amp; la reli¬</l>
        <l>
          <lb/>gion qu’elle profefſe, outre l’intereſt de ſon honneur, la l’y oblige</l>
        <l>
          <lb/>ſoubs peine de crime, nous receurqus cere grace cbomone vn preſent</l>
        <l>
          <lb/>que le Ciel promet, nos noueux erigeront à ſa rhemoirs le trophée</l>
        <l>
          <lb/>d’vneternel ſouuenir, &amp; nous renouuellerons le œu d’obeyſaace &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de ſouboiſſion à V. Majeſté en qualité da.</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/> arsc 22..</l>
        <l>
          <lb/>lanaar1é49.1</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>2.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>. Sos trs- fidalles &amp; tses-obaſſans ſublets</l>
        <l>
          <lb/>, &amp; ſeruitauts laas Paaajes, qu¬</l>
        <l>
          <lb/> AMISER PE RSE CVTEE</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>ſ</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>-r¬</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>Eets ’’ignorene pa ue ls es dispſiaoel,. quis Iesr ad-</l>
        <l>
          <lb/>mes de nos enfaas, qa ls miſere &amp;e la ra dd lafai4 it fp r</l>
        <l>
          <lb/>uabes deuant l’aage de la raiſo, qu las prieres d’vu Peul y</l>
        <l>
          <lb/>nilc, la Miſere perſecuté́e, l’exu éme nec ſſité des puures gui ai d¬</l>
        <l>
          <lb/>man dent que la mott, ne cognoſſant pas la vie, facent coad e ſ c e</l>
        <l>
          <lb/>ee V. Mjeſte rentennement de noùtre Requeſte. La demana </l>
        <l>
          <lb/>iuſte le refas e ſeroit truel;’nous desandons le Rpy, iia te </l>
        <l>
          <lb/>oquitable; on le tefuſers peu-oſt, l qdoyd plustytan r rp</l>
        <l>
          <lb/>ſapplions V. Majeſle que Mazari peruſe&amp; qa’l repare pan. 4¬</l>
        <l>
          <lb/>mime d’vne houceuſe mott l’affront, l’iuſtice &amp; le tort qu’il a t à</l>
        <l>
          <lb/>le d ele e e pouie enene ene l oe le i reoee endte</l>
        <l>
          <lb/>dit qu’il ſubſiſterai dans lemitereé, que : M. le chenit beaucoup </l>
        <l>
          <lb/>qu’e lleprefete ſo hon-heur à celuy du Royalene &amp; de ſes enfane,</l>
        <l>
          <lb/>qu’il ’poſede entieremnaent le cœu de tous las Pances du fiang, qu’</l>
        <l>
          <lb/>a aſſez de magie &amp; d’artifices pour s’acquerr les bonnes graces d</l>
        <l>
          <lb/>ſes ennenais, qu’il touſiours le pouuoir de nous, arracher l’ame du</l>
        <l>
          <lb/>corps, commc il a eu la liberté́ d’eſpuiſe les treſors de nos coffres &amp;</l>
        <l>
          <lb/>toutes les bourſées du Roy aume: Ouy, Madaime, Mazarin nous yeu</l>
        <l>
          <lb/>reduire à la menidicité́, il ne nous veuraiſſer que Ia bezaſſe, comms</l>
        <l>
          <lb/>s’it ouloit fiedes Aoſtres de tous les François, &amp; vn herhieage</l>
        <l>
          <lb/>de toute la Frane &amp; encore V. Majeſté fouffuia peut- eſtes qu’il</l>
        <l>
          <lb/>iue; mas qu’il viue pour nous fuire mourit, pour elre ls fleau d</l>
        <l>
          <lb/>oyaume, l’nfamie de l’Eſtae, &amp; le deshonneur dela Coutonue,</l>
        <l>
          <lb/>Mais que V. Majeſteé eſcoute la raiſon &amp; non pas ſes ſens qu’elle cal¬</l>
        <l>
          <lb/>me l’orage de la paſſion contre des ſujes innôcens, qu’elfe ne laſſe</l>
        <l>
          <lb/>pas ceét iſluſtre Coulpable impnny, qu’elle conſidere que le poterté</l>
        <l>
          <lb/>pourroit faire vn iuſte reproche à ſa rmemoite, d’auoir nourry la vi¬</l>
        <l>
          <lb/>ere qui a falt mourit ſes enfans: Mais an nom deDieu qu’elle face v</l>
        <l>
          <lb/>alte digpe du Scepere qu’olle parte,qu’el le change cette haiue e</l>
        <l>
          <lb/>anour, &amp; cette indignauion eu clemence, la Loy de Dieu &amp; la reli¬</l>
        <l>
          <lb/>gion qu’elle profefſe, outre l’intereſt de ſon honneur, la l’y oblige</l>
        <l>
          <lb/>ſoubs pelne de crime, nous receurons cette race comme vn preſent</l>
        <l>
          <lb/>que le Ciel promet, nos noueux eriperont à ſa rmemnsoire le trophée</l>
        <l>
          <lb/>d’vneternel ſouuenir, &amp; nous renouuelleron le uau d’obeyſſance &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de ſoubrsiſſion à V Majeſté en qualité da.</l>
        <l>
          <lb/>l¬</l>
        <l>
          <lb/> Pare 23.</l>
        <l>
          <lb/>lanaicr 2649.;</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1.</l>
        <l>
          <lb/>21¬</l>
        <l>
          <lb/> es tras- ſidslles &amp;s ttas-obagp ſſans ſubiets</l>
        <l>
          <lb/> &amp; ſeruitaquts las Pauaes, qu¬</l>
        <l>
          <lb/> AMISE PERSECVTEE</l>
        <pb n="16"/>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>c¬L¬¬</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>Eets ’’igoront pat ue ls erts deiasrpinoeb, qui ies a-</l>
        <l>
          <lb/>mes de nos enfaas, qua la moiſara &amp; la ag d lfaima f9ics, e ea</l>
        <l>
          <lb/>uab.es deuan l’aage de la raiſoi, que les piees d’v Peul y¬</l>
        <l>
          <lb/>nue, la Miſere perſecutée, l’exu éme necſſié des pauures t u’i i d;¬</l>
        <l>
          <lb/>mandent que la mort, ne cognſlant pas la vie, facent coad el c e.</l>
        <l>
          <lb/>ee V. Mjeſte à l’entennement de noitre Requeſte. La denra nied e t</l>
        <l>
          <lb/>iuſte le refas eh eroit truel;’nous demandous le py, ti </l>
        <l>
          <lb/>oquitable; on le refuſera peut-eſti, bé qoyde plus tytan L rp</l>
        <l>
          <lb/>ſupplions V. Majeſé́ que M azarin perſſe, &amp; qa’l repare pa.’m4,</l>
        <l>
          <lb/>mime d’vne houteuſe mot l’affront, l’niuſtce &amp; le tort qu’l a faed</l>
        <l>
          <lb/> e l le e e ne l eoeue ene eoee e irenen pnbls</l>
        <l>
          <lb/>dit qu’il ſubſiſteri dans le minilere, que V: M. le chenit beaucou p 6</l>
        <l>
          <lb/>qu’e lle prcfere ſo hon-heur à celuy d Royndme &amp; de ſes enfars</l>
        <l>
          <lb/>qu’ilpoſſede entieremeun le cœut de tus ls Prnces du ang, gu’i</l>
        <l>
          <lb/>a aſſez de magie &amp; d’artifices pour s’acquerir les bonnes graces de</l>
        <l>
          <lb/>ſes ennemis, qu’il 4 tauſiours le pouuoir de nous arracher l’ame d</l>
        <l>
          <lb/>corps, commc il a eu la liberté d’eſpuiſer les trteſors de nos coffr es </l>
        <l>
          <lb/>toutes les bourſes du Roy aume: Ouy, Madame, Mzarin nous veu</l>
        <l>
          <lb/>reuire la mendicité, il ne nous veutlaiſer que labezaſſé, eommi</l>
        <l>
          <lb/>s’it vouloit fai des Aoſtres tous les Franç̧ois, &amp; vt herthieage</l>
        <l>
          <lb/>de toute la Franee; &amp; encore V. Majeſté foufftirapeut- eſtrs qu’il</l>
        <l>
          <lb/>viua; mas qu’il viue pour nous faire mourir, pour eſtre ls fleau d</l>
        <l>
          <lb/>Roy aume, l’nfamie de l’Eſtat, &amp; le deshonuieur dela Coutonne,</l>
        <l>
          <lb/>Mais que V Majeſé eſcoute la raiſon &amp; non pas ſes ſens qu’elle cal¬</l>
        <l>
          <lb/>me l’orage de la paſſion contre des ſujes inndcens, qu’elle ne loiſſé</l>
        <l>
          <lb/>pas ceét luſtre Coul pable impnny, qu’elle conſidere que la poſterté</l>
        <l>
          <lb/>pourroit faire vn iuſte reproche à lia memnoite, d’auoir nourry la vi¬</l>
        <l>
          <lb/>pere qui a fait mourirt ſes enfans: Mais an nom deDicuqu’elle face vr</l>
        <l>
          <lb/>ate digpe du Seepe qu’olle poqrre, qu’el le change cette haine eu</l>
        <l>
          <lb/>anour, &amp; cete indignation en elemence, la Loy de Dieu &amp; la reli¬</l>
        <l>
          <lb/>gion qu’elle profeſſe, ouitre l’intereſt de ſon honneur, la l’y oblige</l>
        <l>
          <lb/>ſoubs peine de crime, nous receurons cetcte grace comae vn preſent</l>
        <l>
          <lb/>que le Ciel promet, nos noueux erieront à ſa hemoire le trophée</l>
        <l>
          <lb/>d’vn’eternael ſouuenir, &amp; nous renouuelleron-le vz d’obeyſſance &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de ſouboiſſion à V. Majeſté en qualité da.</l>
        <l>
          <lb/>211</l>
        <l>
          <lb/> Pare 2..</l>
        <l>
          <lb/>lanaier 243.;</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1 </l>
        <l>
          <lb/>..2.</l>
        <l>
          <lb/>5;!</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/> Sos tres-fdsl les &amp; tres-obagſſans ſabiets</l>
        <l>
          <lb/>, ſeruiturs las Panres,. u¬</l>
        <l>
          <lb/> AMISERE ERSECV TEE.</l>
        <l>
          <lb/> .</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>ſ</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>L2</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/>3.</l>
        <l>
          <lb/>iers ’n’ignorant pa; ue ls ee doiasaplliaoe,. quio les:ad-</l>
        <l>
          <lb/>mes de nuos enfans, qus la maſera &amp; la rtag dé lafai4 i, 4jgp r</l>
        <l>
          <lb/>uabes deuant l’aage de la raiſoa, que les pieres d’vn Peupletyg u¬</l>
        <l>
          <lb/>nuc, la Miſere perleecutée, l’exu éme nec ſſit́ des p uures ui i ¬</l>
        <l>
          <lb/>mandent que la mott, ne cognoſſant pas la vie, facent coadeſce¬</l>
        <l>
          <lb/>ee V. Mjeſte l’entennemene de noùtre Requeſte. La denmaniae</l>
        <l>
          <lb/>iuſte le refas eh eroit truel ;’ vrous deandoôns le Rpy, ria </l>
        <l>
          <lb/>oquitable; on le tefuſesa-peut-eſti. é qloyd plustyn N Pnp</l>
        <l>
          <lb/>ſapplions V. Majeſeé que Maarin perſſ, &amp; qn’l repaite panp</l>
        <l>
          <lb/>mie d’vne houteuſe mot l’affront, l’niuſtce &amp; le ort qu’l a tat.</l>
        <l>
          <lb/>l e ue le e e l l one rne eueue l i qeneu pndelen</l>
        <l>
          <lb/>dit qu’il ſubſiſterai dans le miileré, que V: M. le chenit beaucoup </l>
        <l>
          <lb/>qu’e lle pefeie ſo bo-heuir à celuy Royndene &amp; de ſes enfane,</l>
        <l>
          <lb/>qu’il poſſede entierement le cœur de tous las Pnnces d iang, qu’</l>
        <l>
          <lb/>aaſſez de magie &amp; d’artifices pourt s’acquerir les bonnes praces ad¬</l>
        <l>
          <lb/>ſes enneis, qu’il a touſiours le pouuoir de nous, arracher l’ame d</l>
        <l>
          <lb/>corps, commc il a eu la liberté d’eſpuiſer les treſors de nos coffres &amp;</l>
        <l>
          <lb/>toutes les bourſes du Roy aume: Ouy, Madame, Mazarin nous veus</l>
        <l>
          <lb/>reduir à la nendicité́, il ne nous veut aiſſer que la bezaſſe, comn</l>
        <l>
          <lb/>s’it vouloit faiee des Aoſtres de tous les François, &amp; vi hertheage</l>
        <l>
          <lb/>de toute la France; &amp; encore V. Majeſté fouffciapeut-eſtrs qu’il</l>
        <l>
          <lb/>iue; mais qu’il viue pour ubus faire mourir, pour eltre le fleau du</l>
        <l>
          <lb/>Aoraume, l’nfamie e l’Eſtat, &amp; le deshonneur dela Couonne,</l>
        <l>
          <lb/>Mais que V Majeſté eſcoute la raiſon &amp; non pas ſes ſens qu’elle cal¬</l>
        <l>
          <lb/>me l’orage de la paſſion contre des ſujets inndcens, qu’elſe ne laſe</l>
        <l>
          <lb/>pas cét iſluſtre Coul pable impuny, qu’elle conſidere que la poterité</l>
        <l>
          <lb/>pourroit faire vn iaſte reproche à lſa nemoite, d’auoir nourry la’ vi¬</l>
        <l>
          <lb/>pere qui a fait mourir ſes enfans: Mais au nom de Diequ’elle face vn</l>
        <l>
          <lb/>adte digne du Scepete qu’olle pare, qu’elle change cete haine ou</l>
        <l>
          <lb/>anour, &amp; cette indignauion eu elemence, la -oy de Dieu &amp; la reli¬</l>
        <l>
          <lb/>gion qu’elle profeſſe, outre l’intereſt de ſon honneur, la l’y oblige</l>
        <l>
          <lb/>ſoubs peine de crime, nous rteceurons cette tace comme vn preſent</l>
        <l>
          <lb/>que le Ciel promet, nos nueux erigeront à a hemoire le trophée</l>
        <l>
          <lb/>d’vneternel ſouuenir, &amp; nous tenouuelleron le vœu d’obeyſance &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de ſoubmiſſion à V. Majeſté e qualité da.</l>
        <l>
          <lb/> ar2..</l>
        <l>
          <lb/>lanair 643.</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>l21</l>
        <l>
          <lb/>..1..</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>. os tres- fidelles &amp; ttes-obagſſans ſubiete</l>
        <l>
          <lb/>. &amp; ſeruitaugs las Paaares, ou¬</l>
        <l>
          <lb/> AMISER E RSECVTEe</l>
        <l>
          <lb/> .</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/> mſ</l>
        <pb n="21"/>
        <l>
          <lb/>-ai</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>Eiets ’a ignoront pa;-q ué ls erts deiaplinbe,. quis les adi-</l>
        <l>
          <lb/>mes de nos enfaus, qu a miſare &amp;e la rap d lfaim a fits, ;gp e</l>
        <l>
          <lb/>uabes deuant l’aage de la raiſoa, que ly pqlees d’va JPeul Fy4¬</l>
        <l>
          <lb/>nilc, la Miſere perſecutée, l’ext éme neee ſſité des pauures ui ai e de¬</l>
        <l>
          <lb/>mandent que la mott, nie cognoiſant pas la vie, facent coad e t e e¬</l>
        <l>
          <lb/>Fe V. M.jeſté l’entennement de noſtre Requeſte. La demraiaeeé</l>
        <l>
          <lb/>iuſte le refas eh ſeroit truel:’ nous deoaidns le Rpy, ii </l>
        <l>
          <lb/>oquitable; on le efulera peuc-ſti, lé qloy d plustyen hr</l>
        <l>
          <lb/>ſuapplions V. Majeſeé que M azarin perſſé, &amp; qu’l repare pan4p,</l>
        <l>
          <lb/>mime d’vne houteuſe mot l’affront, l’niuſtce &amp; le tort qu’il a tt </l>
        <l>
          <lb/>l e uele e ee l e one iene ueue e ie eneue pnuelee</l>
        <l>
          <lb/>dit qu’il ſubſiſteri dans le mileré́, que V M. le chenit beaucoup &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qu’elleprefere ſox on-heur celuy dui Royane &amp;’ d ſes enfans,</l>
        <l>
          <lb/>qu’il poſſede entieremeun le cœur de us las Prnces du iang, qu’r</l>
        <l>
          <lb/>aaſſez de mage &amp; d’artifices pourt s’acquerir les bonnes praces de¬</l>
        <l>
          <lb/>ſes ennenis, qu’il a toauſiours le pouuoir de nous, arracher l’ame du</l>
        <l>
          <lb/>corps, commc il a eu la hiberté d’eſpuiſer les treſors de nos coffres &amp;</l>
        <l>
          <lb/>toutes les bourſes du Roy aume: Ouy, Madame, Mazarin nous veu</l>
        <l>
          <lb/>reduire à la nendicité́, il ne nous veutaiſſer que’ ſa bezaſſe, omme</l>
        <l>
          <lb/>s’il voulott faie des Aoſtres d cous les Franç̧ois, &amp; vn herieags</l>
        <l>
          <lb/>de toute la France; &amp; encore V. Majeſté fouffrirapeut- eſtr qu’il</l>
        <l>
          <lb/>iue; mas qu’il viue pour nbus faire mourir, pour eſtre le fleau d</l>
        <l>
          <lb/>oyaume, l’infamie de l’Eſtae, &amp; le des honneur dela Coutonne,</l>
        <l>
          <lb/>Mais que V. Majeſté eſcoute la raiſon &amp; non pas ſes ſens, qu’elle cal¬</l>
        <l>
          <lb/>me l’orage de la paſſiqn coere des ſujes innocens, qu’elle ne loſſe</l>
        <l>
          <lb/>pas ceét ſluſtre Coul pable impnny, qu’elle conſidere que la poſtenité</l>
        <l>
          <lb/>pourroit faire vn iuſte reproche à la momoite, d’auoir nourry la vi¬</l>
        <l>
          <lb/>pere qui a fait murir ſes enfans: Mais au nom de Dieœu qu’elle face. vn</l>
        <l>
          <lb/>acte digue du Scepere qu’olle porte, qu’el le change cette haine ea</l>
        <l>
          <lb/>amour, &amp; cette indignauion ep elemence, la Loy de Dieu &amp; la reli¬</l>
        <l>
          <lb/>gion qu’elle profeſſe, outre l’intereſt de ſon honneur, la l’y oblige</l>
        <l>
          <lb/>ſoubs peineé de crime, nous teceurons cetre race cbmme vn preſent</l>
        <l>
          <lb/>qoe le Ciel promet, nos noueux eriperont à fa hemoirs le trophée</l>
        <l>
          <lb/>d’vneternl ſouuenir, &amp; nous renouuellesons le œo d’obeyſſaace &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de ſoubroiſſion à V. Majeſté en qualité de.</l>
        <l>
          <lb/>l2</l>
        <l>
          <lb/> Parsc 2.:,</l>
        <l>
          <lb/>lanaier é49.</l>
        <l>
          <lb/>1. ..</l>
        <l>
          <lb/>..2.e;</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/> os tras- fidllas tres-obagyſſans lbiets,</l>
        <l>
          <lb/>.. &amp; ſeruitaurs las Paaaye;,. q¬</l>
        <l>
          <lb/> AISER PESECVTEE</l>
        <pb n="22"/>
        <l>
          <lb/>m li</l>
        <pb n="23"/>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>3.</l>
        <l>
          <lb/>Eets ’iigrorone pu; e tserte deiaascpſlinoe,. quis ilesr a-</l>
        <l>
          <lb/>mes de nos enfaas, qu la miſara &amp;e la rap d lafaim4a ſits ah r</l>
        <l>
          <lb/>nabes deuan l’aage de la raiſo, que les eres d’va Peupe Ee¬</l>
        <l>
          <lb/>ndé, la Mſere perſecuté́e, l’exu éme nece ſſité des pauures qui ai e d ¬</l>
        <l>
          <lb/>mandent que la mort, nie cognolant pas la vie, facen coadel c e¬</l>
        <l>
          <lb/>re Y. Mjeſte l’enternemene de noitre Requeſte. La demanae ee</l>
        <l>
          <lb/>iuſte le refas eh ſeroit truel;’nous demandons le Rpy, ri i</l>
        <l>
          <lb/>oquitable; on le cefuſesà peu-eſtd, lé qoyde plus tyran ? Nr</l>
        <l>
          <lb/>ſupplions V. Maſeé que Mazari penſſe, &amp; qa’lrepare pas H4,</l>
        <l>
          <lb/>miuiie d’vne honteuſe mort l’afront, l’niuſtice &amp; le ort qu’il à t-ut </l>
        <l>
          <lb/>le l ieſe e e pe l einene enei eue de l e enile</l>
        <l>
          <lb/>dit qu’il ſubſiſtera dans lemtereé, que V M. le chenit beaucoup &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qu’e lleprcfere ſo boA-heur à celuy du Roydne &amp; de ſes enfans,</l>
        <l>
          <lb/>qu’il polede entierement le cœur de tus las P rnces du Sang, qu’r</l>
        <l>
          <lb/>aaſſez de magie &amp; d’artifices pour s’acqueri les bonnes graes de</l>
        <l>
          <lb/>ſes enneis, qu’l touſiours le pouuoir de nous arracher l’ame du</l>
        <l>
          <lb/>corps, commc il a eu la liberté́ d’eſpuiſer les reſors de nos coffres &amp;</l>
        <l>
          <lb/>toutes les bourſes du Roy aume: Ouy, adame, Marin nous veue</l>
        <l>
          <lb/>reduir à la nendicité, il ne nous veutlaiſſer que la bezaſſe, eomme</l>
        <l>
          <lb/>s’il vouloit fss des Aoſtres de tous les François, &amp; vi herthieage</l>
        <l>
          <lb/>de toute la Franee; &amp; encore V. Majeſté foufftira peut: eſtes qu’il</l>
        <l>
          <lb/>viua; ms qu’il viue pour nbous faire mouris, pour eſtre le leau du</l>
        <l>
          <lb/>oyaume, l’infamie de l’Eſtat, &amp; le deshonneur dela Couronue,</l>
        <l>
          <lb/>Mais que V. Majeſté́ eſcoute la raiſon &amp; non pas ſe; ſens qu’elle cal¬</l>
        <l>
          <lb/>me l’orage de la paſſiq contre des ſujes innocens, qu’elle ne laiſſe</l>
        <l>
          <lb/>pas cet iſluſtre Coul pable impuny, qu’ele conſidere que ls poſterité</l>
        <l>
          <lb/>pouarroit faire vn iuſte reproche à la memoite, d’auoir nourry la vi¬</l>
        <l>
          <lb/>pere qui a fait mourir ſes enfans: Mais an nom de Diequ’elle fce v</l>
        <l>
          <lb/>alte digne du Seeptre qu’olle pqrt, qu’el le change cetta haine eu</l>
        <l>
          <lb/>amour, &amp; cette indi gnationeu elemence, la Loy de Dieu &amp; la reli¬</l>
        <l>
          <lb/>gion qu’elle profeſſe, outre l’intereſt de ſon honneuir, la l’y oblige</l>
        <l>
          <lb/>ſoubs peine de crime, nous receurons cetre race conme vn preſent</l>
        <l>
          <lb/>que le Ciel promet, nos noueux erieront à fa rhaemoir le trophée</l>
        <l>
          <lb/>d’vneternal ſouuenir, &amp; nons renouuellerons le vu d’obeyſſaace &amp;!</l>
        <l>
          <lb/>de ſoubmiſſion à V. bMajeſté eu qualité d.</l>
        <l>
          <lb/> ari 2..</l>
        <l>
          <lb/>anaier éô49.</l>
        <l>
          <lb/>!2.¬</l>
        <l>
          <lb/>1.2.</l>
        <l>
          <lb/>..1.521</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/> os tras- fidolles &amp; tsas-obayſſans ſubſets</l>
        <l>
          <lb/> &amp; ſeruitqugs las Paaaes, qu¬</l>
        <l>
          <lb/> LAMSERE pE RSE CvV TE.</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <pb n="24"/>
        <l>
          <lb/>aa</l>
        <pb n="25"/>
        <l>
          <lb/>Ls</l>
        <l>
          <lb/>9</l>
        <l>
          <lb/>s3</l>
        <l>
          <lb/>iers ’n’igoreae pb; ue s iets doiseplinoel, qus iles addi-</l>
        <l>
          <lb/>mes de nos enfaas, qua la oiſara &amp; la a dé lafaim a fts, j es</l>
        <l>
          <lb/>uabes deuane l’aage de la raſou, que le piees d’vn Peup Hya¬</l>
        <l>
          <lb/>nilé, la Miſere perſeeutée, l’ext éme necſſité́ des pues ui i o de;¬</l>
        <l>
          <lb/>man dent que la mort, nie cognoſlaut pas la vie, facent cod el c e¬</l>
        <l>
          <lb/>re V. Mjeſté l’entennemen de noſtre Requeſte. La denrariae eë</l>
        <l>
          <lb/>iuſte le refas eh ſeroit truel;’nous denaddns le Rpy, ria i</l>
        <l>
          <lb/>aquiable; on le refuſera pea-ſti, lé doyd plustytan N arp</l>
        <l>
          <lb/>ſupplions V. Majeſté que Mazari perſſe, &amp; qa’repare pa ’gop¬</l>
        <l>
          <lb/>mune d’vne honteuſe mote l’affront, l’muſtce &amp; le tort qu’l à f </l>
        <l>
          <lb/>i lſleie ei e eiele enene ere enie l n oende p lele</l>
        <l>
          <lb/>dit qu’il ſubſiſtera dans le’miiere, que V! M. le chenit beauc oup e</l>
        <l>
          <lb/>qu’e lle prefere ſo o-heir à celuy dui Raoyan &amp;’de ſes enfane,</l>
        <l>
          <lb/>qu’il plede enieremaent le cœu de euslas Pnnces du iang, qu ’</l>
        <l>
          <lb/>a aſſez de magie &amp; d’artifices pour s’acquesir les bonnes praces d</l>
        <l>
          <lb/>ſes enneis4 quil touſiours le pouuoir de. nous arracher l’ame du</l>
        <l>
          <lb/>corps, commc il a eu la liberteé d’eſpuiſer les treſors de nos coffres &amp;</l>
        <l>
          <lb/>toutes les bourſes du Roy aume: Ouy, Madame, Mzarin nous veu</l>
        <l>
          <lb/>reduire à la tnendicité, il ne nous veut laiſſer qué la’bezaſſé, ormme</l>
        <l>
          <lb/>s’it ouloit fair des Aoſtres de tous les Feanç̧ois, &amp; vn herniesge</l>
        <l>
          <lb/>de toute la France; &amp; encore V. Majeſté foufftirapeut-eſte qu’il</l>
        <l>
          <lb/>viue; mas qu’il viue pour nbus faire mourir, pour eſtre le fleau ds</l>
        <l>
          <lb/>oy aume, l’infamie de l’Eſtat, &amp; le deshonneur dela Couronne,</l>
        <l>
          <lb/>Mais que V Majeſté eſcoute la raſon &amp; non pas ſe; ſens. qu’ella cal¬</l>
        <l>
          <lb/>me l’orage de la paſſion contre des ſujets inndcens, qu’elfe ne laiſe</l>
        <l>
          <lb/>pas cét ſluſtre Coulpable impuny, qu’eſle conſdere que la poſterté</l>
        <l>
          <lb/>pourroit faire vn iaſte reproche à ſa menoits, d’auoir nourry la vi¬</l>
        <l>
          <lb/>pere qui a fait murir ſes enfans: Mais au nom de Dicuqu’elle face vr</l>
        <l>
          <lb/>acte digne du Scepere qu’olle pqrte, qu’elle change cee haine eu</l>
        <l>
          <lb/>amour, &amp; cette indignauioneu clemence, la Loy de Dieu &amp; la reli¬</l>
        <l>
          <lb/>gion qu’elle profeſſe, outre l’intereſt de ſon honneur, la l’y oblige</l>
        <l>
          <lb/>ſoubs peine de crime, nous receurons cecre race cbome vn preſent</l>
        <l>
          <lb/>que le Ciel promet, nos noueux erieront à a memoirs le trophée</l>
        <l>
          <lb/>d’vn’eternel ſouuenit, &amp; nons renouuelleton le vu d’obeyſasce &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de ſoubrmiſſion à V. Majeſté en qualité da.</l>
        <l>
          <lb/>l211</l>
        <l>
          <lb/>A arscs 23..</l>
        <l>
          <lb/>lanaier 2649.;</l>
        <l>
          <lb/>1 </l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/> Sos tres- ſdol les &amp; tres-obayſſans lublets</l>
        <l>
          <lb/>.. &amp; ſeruitqus las Paaare,. ¬</l>
        <l>
          <lb/> LAMISER E SE CVTEE</l>
        <pb n="26"/>
        <l>
          <lb/>rrserrnrsrrnrsrrssssssssss</l>
        <l>
          <lb/>EEEi</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>EEEEEEEEFE</l>
        <l>
          <lb/>Fl</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>jjjjjjjjjjjjj5</l>
        <l>
          <lb/>t</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>r</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>ga</l>
        <l>
          <lb/>aaaa</l>
        <l>
          <lb/>ldl</l>
        <l>
          <lb/>ſ</l>
        <l>
          <lb/>fiiiiſiſiiiiiiii</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>es</l>
        <l>
          <lb/>&amp;&amp;&amp;&amp;&amp;&amp;&amp;ereeti</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>aaaaaaaa</l>
        <l>
          <lb/>uaaaaaaaaaaaaaaaaaaas</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>’n</l>
        <l>
          <lb/>aaaasa</l>
        <l>
          <lb/>deeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeees</l>
        <l>
          <lb/>eeer1</l>
        <l>
          <lb/>EEEEEEEAE</l>
        <l>
          <lb/>ſe</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>rrreeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeesssse¬</l>
        <l>
          <lb/>eeeleeleer</l>
        <l>
          <lb/>tss!</l>
        <l>
          <lb/>aattttttttttttt</l>
        <l>
          <lb/>eeee</l>
        <l>
          <lb/>eeeeee</l>
        <l>
          <lb/>rrrttls</l>
        <l>
          <lb/>Eaſ8</l>
        <l>
          <lb/>lée</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>rrr</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>eEEE</l>
        <l>
          <lb/>L</l>
        <l>
          <lb/>a¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>iiiiiiiiii</l>
        <l>
          <lb/>ee</l>
        <l>
          <lb/>dddeuuuuuu</l>
        <l>
          <lb/>tt¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>ee e</l>
        <l>
          <lb/>’eeeſſſ</l>
        <l>
          <lb/>EEa</l>
        <l>
          <lb/>sl</l>
        <l>
          <lb/>aaaz</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>eee</l>
        <l>
          <lb/>pp</l>
        <l>
          <lb/>ccce</l>
        <l>
          <lb/>n</l>
        <l>
          <lb/>ee</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>aaa;</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>lll</l>
        <l>
          <lb/>as</l>
        <l>
          <lb/>ee</l>
        <l>
          <lb/>eeee</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>s2</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>g</l>
        <l>
          <lb/>é</l>
        <l>
          <lb/>ee</l>
        <l>
          <lb/>f</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>ass</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>eeee</l>
        <l>
          <lb/>ppp</l>
        <l>
          <lb/>EEEEEEEE</l>
        <l>
          <lb/>eee</l>
        <l>
          <lb/>aaaaaaa</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>llllliil¬</l>
        <l>
          <lb/>aaa¬</l>
        <l>
          <lb/>iii</l>
        <l>
          <lb/>ee</l>
        <l>
          <lb/>eeeee¬</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>aaaaaaaaaa¬</l>
        <l>
          <lb/>sss</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>n¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>g</l>
        <l>
          <lb/>é</l>
        <l>
          <lb/>ee</l>
        <l>
          <lb/>ffi</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>?</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>ee</l>
        <l>
          <lb/>p</l>
        <l>
          <lb/>EEEEEE</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>aaa</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>lllll¬</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>as</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>ee</l>
        <l>
          <lb/>ee</l>
        <l>
          <lb/>aa¬</l>
        <l>
          <lb/>sss</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>ee</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>Es</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>fi</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>a¬</l>
        <l>
          <lb/>ernr</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>jjjjjjjj</l>
        <l>
          <lb/>ss?</l>
        <l>
          <lb/>aa</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>iiiiii</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>peene</l>
        <l>
          <lb/>eeeeeeeeeeeeeees</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>sss</l>
        <l>
          <lb/>preeeeeeeessssse¬¬</l>
        <l>
          <lb/>E¬</l>
        <l>
          <lb/>iiiiiiiiiiii</l>
        <l>
          <lb/>ppppppppppppppppppp</l>
        <l>
          <lb/>eii</l>
        <l>
          <lb/>L</l>
        <l>
          <lb/>aas</l>
        <l>
          <lb/>iii</l>
        <l>
          <lb/>tts</l>
        <l>
          <lb/>ii</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>ppppp</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>?</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>p</l>
        <l>
          <lb/>eé</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>e¬</l>
        <l>
          <lb/>?</l>
        <l>
          <lb/>ee;</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>Aai</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>eet</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>?</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>ppp¬</l>
        <l>
          <lb/>iii</l>
        <l>
          <lb/>f</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>r</l>
        <l>
          <lb/>p</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>em</l>
        <l>
          <lb/>S</l>
        <l>
          <lb/>Eſſſſſſ</l>
        <l>
          <lb/>d</l>
        <l>
          <lb/>ſiiiiiii</l>
        <l>
          <lb/>gp</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>eeeeeeeeeeeeeeeeeee</l>
        <l>
          <lb/>r</l>
        <l>
          <lb/>leele</l>
        <l>
          <lb/>rreeeeeeeeeeeeessse¬</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>r</l>
        <l>
          <lb/>gpe</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>lpa¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>rrrrrrr</l>
        <l>
          <lb/>lEe</l>
        <l>
          <lb/>ſ?</l>
        <l>
          <lb/>es</l>
        <l>
          <lb/>tts</l>
        <l>
          <lb/>Eiiii</l>
        <l>
          <lb/>E1</l>
        <l>
          <lb/>ee</l>
        <l>
          <lb/>ts</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>ss</l>
        <pb n="27"/>
        <l>
          <lb/>z</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>s3</l>
        <l>
          <lb/>ers ’n’igroront pats guo ls erts deinaplinoel, quis es add-</l>
        <l>
          <lb/>mes de nos enfaas, qus l moiſare &amp; la ag dé lfima is, s g e;</l>
        <l>
          <lb/>uabes deuane l’aage de la raiſoi, que les pietes d’vu Peu-l ryeea¬</l>
        <l>
          <lb/>nué, la Miſere perſecut é́e, l’exu éme nece ſſié des putes tg ui ai d ;¬</l>
        <l>
          <lb/>man dent que la mort, ne cognlant pas la vie, facent coad e ſ c ei¬</l>
        <l>
          <lb/>dre V. Majeſté à l’enternement de noſtre Requeſte. La denhra viel e ſé</l>
        <l>
          <lb/>iuſte le refas eh ſeroit truel;nous denanidous le py, ti </l>
        <l>
          <lb/>aquiable; on le refuſera -peat-ſêi, lé qoyde plustycan 2 ar</l>
        <l>
          <lb/>ſupplions V. Maſeſlé que Mazarin peruſe, &amp; a’l repaie pan. ’4¬3</l>
        <l>
          <lb/>mie d’vne honteuſe mote l’affront, l’niuſtce &amp; le ort qul à fc.d</l>
        <l>
          <lb/>l lſl oei oee eſiele lenune uee eiue le ouen publ</l>
        <l>
          <lb/>dt qu’l ſubſiſteri dans le’minſleré́, que V: . le chenit beaucoup </l>
        <l>
          <lb/>qu’e lleprefſete ſo boa-heuit à celuy du Royame &amp; de ſes enfan,</l>
        <l>
          <lb/>qu’il pled entieremens le cœu de tous las Pnces du iang, qu ’</l>
        <l>
          <lb/>a eſſez de magie &amp; d’artifices pour s’acqueit les bonnes graces de</l>
        <l>
          <lb/>ſcs ennenis, qu’il touſiours le pouuoir de nous arracher l’ame du</l>
        <l>
          <lb/>corps, commc il a eu la liberté́ d’eſpuiſer les treſors de nos coffr es </l>
        <l>
          <lb/>toutes les bourſes du Roy aume: Ouy, Madame, Marin nous veu </l>
        <l>
          <lb/>reduire à la mendicité, il neé nonus veutlaiſſer qué la bezafſé, comei</l>
        <l>
          <lb/>s’i vouloit fait des Aoſtres ds tous les François, &amp; vt herthgs</l>
        <l>
          <lb/>de toute la France; &amp; e ncore V. Majeſté foufftiapeut-eſtre qu’il</l>
        <l>
          <lb/>viue; mas qu’il viue pour nous faire mouris, pour eltre le fleau d</l>
        <l>
          <lb/>oyaume, l’nfamie de l’Eſtat, &amp; le deshonneur dela Couronne,</l>
        <l>
          <lb/>Mais que V Majeſteé eſcoute la raiſon &amp; non pas ſe; ſens qu’elle cal¬</l>
        <l>
          <lb/>mne l’orage de ſa paſſion contre des ſujets innocens, qu’elfe ne laiſſe</l>
        <l>
          <lb/>pas ce iſluſtre Coul pable impuny, qu’eſle conſidere que la poſtert</l>
        <l>
          <lb/>pourroit faire vn iuſte reproche à fa menoits, d’auoir nourry la vi¬</l>
        <l>
          <lb/>pere qui a fait mourir ſes eanfans: Mais an nom de Diemqu’elle face vr</l>
        <l>
          <lb/>acte digns du Scepere qu’olle pqua, qu’elle change cete haine eu</l>
        <l>
          <lb/>anour, &amp; cete indignaioneu clemence, la Loy de Dieu &amp; la reli¬</l>
        <l>
          <lb/>gion qu’elle profeſſe, outre l’intereſt de ſon honneuir, la l’y oblige</l>
        <l>
          <lb/>ſoubs peine de crime, nous receurons cete race cbmme vn preſent</l>
        <l>
          <lb/>que le Ciel promet, nos noueux erigeront à ſa rmemoirs le trophée</l>
        <l>
          <lb/>d’vneternel ſouuenir, &amp; nous reuouuelleronle œu d’obeyſſaace &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de ſoubrmiſſion à . Majeſté en qualité da.</l>
        <l>
          <lb/>l2</l>
        <l>
          <lb/> Pnse 2.¬,</l>
        <l>
          <lb/>aaicr 1649.</l>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>1.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>.¬</l>
        <l>
          <lb/>. Ses tras- fidal les &amp;s tças-obayſſae lbete</l>
        <l>
          <lb/> &amp; ſeruitaqugs laes Panaes, </l>
        <l>
          <lb/> AMISE PERSE CVTEE</l>
        <pb n="28"/>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>a¬ ¬</l>
        <pb n="29"/>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>iers ’a’ighorone pas uo ls ertus doiacpioel,. quis e¬ai-</l>
        <l>
          <lb/>mes de nos enfans, que ln miſare &amp; la rag dé lfauſa ies, gp </l>
        <l>
          <lb/>uabies deuant l’aage d la riſoa, que le pqites d’vu Peuple E- y a¬</l>
        <l>
          <lb/>nué, la Miſere perlecutée, l’exu ene nece ſſité́ des pures ui i l </l>
        <l>
          <lb/>mandeut que la mort, ne cognoiſlant pas la vie, facent coad e e c¬</l>
        <l>
          <lb/>dre V. Majeſté à l’entennement de noſtte Requeſte. La demra nid e e</l>
        <l>
          <lb/>iuſte le refas eh eroit ruel :’nous demandons le py, i ds li</l>
        <l>
          <lb/>aquiable; on le refuſera peut-eſi. lé qoyde plus tjca L hn</l>
        <l>
          <lb/>ſapplions V. Maſeſté que Mazarin perſé, &amp; qal repare pa ’p¬</l>
        <l>
          <lb/>mie d’vne honteuſe mort l’affront, l’iruſtice &amp; le tort qu’il a fic</l>
        <l>
          <lb/>V e ine li e re l ernunen iene onele lei eneue pnbl</l>
        <l>
          <lb/>dit qu’il ſubſiſtera dans lemiteré, que V M. le chent beaucou p </l>
        <l>
          <lb/>qu’e lleprefet ſo hoA-heuir à celuy du Royalene &amp; de ſes enfane</l>
        <l>
          <lb/>ga’il’poſede entiereent le cœut de tus las. Prnces du ang, qu’</l>
        <l>
          <lb/>a aſſez de mage &amp; d’artifices pour s’acquerir les bonnes graces ad </l>
        <l>
          <lb/>ſes ennenaisqu’l a touſiours le pouuoir de nous arrachet l’ame du</l>
        <l>
          <lb/>corps, commc il a eu la liberté d’eſpuiſer les treſors de nos coffr es </l>
        <l>
          <lb/>toutes les boutſes du Royaumne: Ouy, Madame, Mazarin nous veu </l>
        <l>
          <lb/>reduire à la nendicité́, il ne nous veutaiſler que la ’beafſe, comm¬i</l>
        <l>
          <lb/>s’i vouloit faits des Aoſtres d tous les Franç̧ois, &amp; v herhiages</l>
        <l>
          <lb/>de toute la France &amp; encore V. Majeſté fonffeit apeut- eſtrs qu’il</l>
        <l>
          <lb/>vle mas qu’il viue pour nous fie mourir, pour eſtre le flecau d</l>
        <l>
          <lb/>Aoypaume, l’nfamie de l’Eſtae, &amp; le deshonieur dela Couronne,</l>
        <l>
          <lb/>Mais que V Majeſteé eſcoute la raiſon &amp; non pas ſes ſens. qu’elle cal¬</l>
        <l>
          <lb/>me l’orage de la paſſion contre des ſujets inndcens, qu’elfe ne laiſe</l>
        <l>
          <lb/>pas cet iſluſtre Coul pab!e impuny, qu’ile conſidere que la poſteniié</l>
        <l>
          <lb/>pouatrroit faire vn iuſte reproche à la memoite, d’auoit nourry la vi¬</l>
        <l>
          <lb/>pere qui a fait murir ſes enfans: Mais au nom de Dieu qu’elle face vn</l>
        <l>
          <lb/>atte digpe du Sçepte qu’olle prte, qu’elle change cette haine e</l>
        <l>
          <lb/>aoour, &amp; cette indignauioneu elemence,la Loy de Dieu &amp; la reli¬</l>
        <l>
          <lb/>gion qu’elle profeſſe, outre l’intereſt de ſon honaeuir, la l’y oblige</l>
        <l>
          <lb/>ſoubs peine de crime, nous receurons cette grace comme vn preſent</l>
        <l>
          <lb/>que le Ciel promet, nos nueux erieront à ſa hemoires le trophée</l>
        <l>
          <lb/>d’vn’eternel ſouuenir, &amp; nous renouuellerons le vœu d’obeyſſaace &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de ſouboiſſion à V. Majeſté en qualité de.</l>
        <l>
          <lb/>21</l>
        <l>
          <lb/> Parr..</l>
        <l>
          <lb/>naer 2649.</l>
        <l>
          <lb/>.251.</l>
        <l>
          <lb/>.1</l>
        <l>
          <lb/>. os tres- fidelles &amp; tres-obagyſſans luhiets</l>
        <l>
          <lb/>4 &amp; ſeruitaurs las Pauares, ¬</l>
        <l>
          <lb/> AMISERE PE RSE CV TEE.</l>
        <pb n="30"/>
        <l>
          <lb/>no</l>
        <pb n="31"/>
        <l>
          <lb/>.-</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>Eers ’i’ignorene pay ue ls erts deiuaplinoel,. quis es ai-</l>
        <l>
          <lb/>mes de nos enfaus, qus ls aiſare &amp; la rug delfain ſeiea, rs</l>
        <l>
          <lb/>uabes deuant l’aage de la rſoa, qus le5 piees d’va Peu -yepu¬</l>
        <l>
          <lb/>nuc, la Mſere perſecuté́e, l’exu éme nece ſſité des puures qui i ed ¬</l>
        <l>
          <lb/>man dent que la mott, nie cognolant pas la vie, faceue co e t ce¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>dre V. Majeſté à l’enterement de noſtre Requeſte. La denra vi d e eſ</l>
        <l>
          <lb/>iuſte le refas e ſeroit truel ;’vous deandons le Rpy, ria </l>
        <l>
          <lb/>oquiabole;, on le tefulera peat-oſti, bé quoyde plus tycan arp</l>
        <l>
          <lb/>ſupplions V. Majeſé́ que M azarin periſſe, &amp; qa’l repaie pa.’p¬</l>
        <l>
          <lb/>mime d’vne houteuſe mot l’affront, l’inuuſtce &amp; le tort qul a ft e </l>
        <l>
          <lb/>u lineſle oe e oenie e ouenes enene oe leſn on n pnuele</l>
        <l>
          <lb/>it qu’il ſubſiſtera dans le’minſleré, que V M. le chenit beaucou p </l>
        <l>
          <lb/>qu’e lleprefete ſo boA-heuir à ceuy du Royndmne &amp;de ſes enfas</l>
        <l>
          <lb/>qu’il ’poſſede entieremeut le cœus de trus los Prnces du ang, gu’</l>
        <l>
          <lb/>a aſle de mage &amp; d’artifices pour s’acquenr ls bonnes graces ad</l>
        <l>
          <lb/>ſes enneuis, qu’il a touſiours le pouuoir de nous arracher l’ame du</l>
        <l>
          <lb/>corps, commc il a eu la liberté d’eſpuiſer les creſors de nos coffres </l>
        <l>
          <lb/>toutes les bourſes du oyaume: Ouy, Mdame, Marin nous veu </l>
        <l>
          <lb/>reduite àd la mendicité, il ne nous veurlaiſler queé la bezaſſe, omm</l>
        <l>
          <lb/>s’i vouloit fair des Aoſtres ds tous les Françolis, &amp; vi heriage</l>
        <l>
          <lb/>de toute la Franee &amp; encore V. Majeſté fouffuira’peut- eſtrs qu’il</l>
        <l>
          <lb/>viue; mas qu’il viue pour nous faire mourit, pour eſtre les fleau d</l>
        <l>
          <lb/>oyaume, l’mfaie de l’Eſtat, &amp; le deshonnieur dela Couronue,</l>
        <l>
          <lb/>Mais que V. Majeſté eſcoute la raiſon &amp; non pas ſes ſens qu’elle cal¬</l>
        <l>
          <lb/>me l’orage de la paſſion contre des ſujets inn̂eens, qu’elſe ne laiſſe</l>
        <l>
          <lb/>pas ce iſluſtre Coul pable impuny, qu’eſle conſidere que la poſterté</l>
        <l>
          <lb/>pourroit faire vn iuſte reproche à ſa menoites, d’auoir nourry la vi¬</l>
        <l>
          <lb/>pere qui a falt mourir ſes anfans: Mais an nom deDieuqu’elle face vn</l>
        <l>
          <lb/>alte digpe du Sceptre qu’oſle pqe, qu’elle change cette haine eu</l>
        <l>
          <lb/>anour, &amp; cette indignationeu clemence,la Loy de Dieu &amp; la reli¬</l>
        <l>
          <lb/>gion qu’elle profeſſe, outre l’intereſt de ſon honneur, la l’y oblige</l>
        <l>
          <lb/>ſoubs peine de crime, nous receurons cetre tace comme vn preſent</l>
        <l>
          <lb/>que le Ciel promet, nos noueux erieront à fa hemoire le trophée</l>
        <l>
          <lb/>d’vneternel ſouuenir, &amp; nous renouuelleton le vœu d’obeyſſaace &amp;!</l>
        <l>
          <lb/>de ſoubrmsiſſion à . Majeſté en qualité da.</l>
        <l>
          <lb/>l2.</l>
        <l>
          <lb/> Panse 2..</l>
        <l>
          <lb/>anaicr 2643.;</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>12</l>
        <l>
          <lb/>.-.</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/> Sos trs- fidal les &amp; tres-obagyſſans luaiets</l>
        <l>
          <lb/> &amp; ſeruicqurs laes Paaaes, </l>
        <l>
          <lb/> AMISER P RSE CVTEE</l>
        <pb n="32"/>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <pb n="33"/>
        <l>
          <lb/>A¬¬</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>lets ’nigorent paqo ls erts doinasnpinoel, quis ies adi-</l>
        <l>
          <lb/>mes de nos enfaas, q la oiſara e la rag de lfai4 a ſita, g ra</l>
        <l>
          <lb/>uabes deuan l’aae de la rſoa, que la5 pleres d’v Peupe E</l>
        <l>
          <lb/>nú, la bliſere perſecutée, l’exu éme neceſſié́ des puures ui ai ed;¬</l>
        <l>
          <lb/>mandent que la mort, ne cognoſſant pas l vie, facent coa e l c œ¬</l>
        <l>
          <lb/>dee V Majeſte f’entermement de noltre Requeſte. La dema nade e</l>
        <l>
          <lb/>iuſte le refas eh eroit truel : rrous deoandons le Rpy, ii </l>
        <l>
          <lb/>oquitable; on le refuſeca -peu-eſti, lé qdoyd plustyran r rpr</l>
        <l>
          <lb/>ſapplions V. Majeſté que Mazari perſſ, &amp; qa’i repare paa’ip</l>
        <l>
          <lb/>mimie d’vne honteuſe mott l’affront, l’imuſtice &amp; le tort qu’il a tc</l>
        <l>
          <lb/>le le uſle e pen ele lene e ſe eue e ie e oe rnlele</l>
        <l>
          <lb/>dit qu’il ſubſiſtera dans le’minuiterte, que V: M. le chenit beaucoup </l>
        <l>
          <lb/>qu’e llepeſere ſo hon-hieur à ceuy du Roynm &amp; de ſes enfae</l>
        <l>
          <lb/>qu’il poſſede entieremens le cœus de tous las Prnces du iang, qu’1</l>
        <l>
          <lb/>aaſſez de mage &amp; d’artifices pour s’acquenr les bonnes graces d</l>
        <l>
          <lb/>ſes enneis, qu’il 4 touſiours le pouuoir de nous arrachet l’ame du</l>
        <l>
          <lb/>corps, commc il a eu la liberté́ d’eſpuiſer les treſors de nos coffres </l>
        <l>
          <lb/>toutes les bourſes du Roy aume: Ouy, Msdame, Mzarin nous veu </l>
        <l>
          <lb/>reduir àd la nerdicité; il ne nous veutlaiſler qué la bezaſſe, eommi</l>
        <l>
          <lb/>sil vouloit fair des Aoſtres de tous les Francois, &amp; v herhiage</l>
        <l>
          <lb/>de toute la Frances &amp; encore V. Majeſté foufftira ’peut-eſtos qu’il</l>
        <l>
          <lb/>viue; mas qu’il viue pour nbous faire mourir, pour eſtre les fleau du</l>
        <l>
          <lb/>oy aume, l’infamie de l’Eſtat, &amp; le deshonuieur dela Coutonne,</l>
        <l>
          <lb/>Mais que V Majeſé eſcoute la caiſon &amp; non pas ſes ſens. qu’elle cal¬</l>
        <l>
          <lb/>me l’orage de ſa paſſion contre des ſujes innocens, qu’elſe ne laiſſe</l>
        <l>
          <lb/>pas cét ſluſtre Coulpable inpuny, qu’eſle conſidere que la poſterité</l>
        <l>
          <lb/>pourroit faire vn iuſte reproche à ſa memoite, d’auoit nourry la’ vi¬</l>
        <l>
          <lb/>pere qui a falt mourir ſes enfans: Mais au nom de Dieuqu’elle face vn</l>
        <l>
          <lb/>acte digne du Sçepere qu’olle pqte, qu’elle change cette haine eu</l>
        <l>
          <lb/>anour, &amp; cette indignauioneu elemence, la Loy de Dieu &amp; la reli¬</l>
        <l>
          <lb/>gion qu’elle profeſſe, outre l’intereſt de ſon honneuir, la l’y oblige</l>
        <l>
          <lb/>ſoubs peine de crime, nous teceurons cetre race comme vn preſent</l>
        <l>
          <lb/>que le Ciel promet, nos noueux erieront à ſa rhemoire le trophée</l>
        <l>
          <lb/>d’vn’eternael ſouuenir, &amp; nous reunouuellesono le vu d’obegyſſance &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de ſouboiſſion à V Majeſté en qualité da.</l>
        <l>
          <lb/> are 22..</l>
        <l>
          <lb/>lannier 2649.!</l>
        <l>
          <lb/>93.</l>
        <l>
          <lb/>i2.1.</l>
        <l>
          <lb/>.2</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> Ses tres- fidlles &amp; tres- obagſſans luhaiets</l>
        <l>
          <lb/> ſeruitaurs las Panaes, u</l>
        <l>
          <lb/> AMISERe PE RS Ecv TEE</l>
        <l>
          <lb/>2..</l>
        <pb n="34"/>
        <pb n="35"/>
        <l>
          <lb/>z</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>83</l>
        <l>
          <lb/>iets ’i’ignoren pa; ue ls es deiapîioel,. guis ies adi-</l>
        <l>
          <lb/>mes de nos enfas, qua l oaſera &amp; la rag de lafai its, i rs</l>
        <l>
          <lb/>uabes deuant l’aage de la raiſoa, que ley prires d’vu Peule r</l>
        <l>
          <lb/>niulé, la Mſere perſecnt é́e, l’ext éme nec ſſit́ des pauutes hui ai e;¬</l>
        <l>
          <lb/>mandent que la mott, ne cognoſlant pas la vie, facent cod e ſ e¬</l>
        <l>
          <lb/>re V. Majeſte l’enternement de uoitre Requeſte. La deroa naleeé</l>
        <l>
          <lb/>iuſte le refas eh ſeroit truel ;’mrous demandons le Rpy, riua a </l>
        <l>
          <lb/>oquitable; on le refuſera peur-eſti¬ é quoyd plus tytah . p</l>
        <l>
          <lb/>ſapplions V. Majeſeé quae Mazarin perſſ, &amp; qa’l repare pan,’inp</l>
        <l>
          <lb/>mimie d’vne houteuſe mot l’affront, l’iniuſtice &amp; le tort qu’l a fe</l>
        <l>
          <lb/>e e lele e ene l eue ees eueue e ie eneu pndele</l>
        <l>
          <lb/>dit qu’il ſubſiſteri dans te’milereé́, que V: M. le chent beaucou p </l>
        <l>
          <lb/>qu’e lleprecſere ſo on-heuir à ceéluy dui Royne S de ſes enfass</l>
        <l>
          <lb/>qu’il poilede enteremens le cœus de tous los Prnces du Sang, ’t</l>
        <l>
          <lb/>aaſſez de magie &amp; d’artifices pour s’acqueir les bonnes praces ed </l>
        <l>
          <lb/>ſes ennocis, qu’il a touſiurs le pouuoir de nous arracher l’ame du</l>
        <l>
          <lb/>corps, commc il a eu la hiberté d’eſpuiſer les teſoris de nos cofft es &amp;</l>
        <l>
          <lb/>toutes les bourſes du Roy aume: Ouy, Madaime, Mzarin nous veu s</l>
        <l>
          <lb/>reduire à la nendicité́, il ne nous veutaiſſer que la bezaſſe, commei</l>
        <l>
          <lb/>s’il vouloit fira des Aoſtres de tous les Franç̧ois, &amp; vt herhieage</l>
        <l>
          <lb/>de toute la France &amp; encore V. Majeſté fouffira ’peut eſtr qu’il</l>
        <l>
          <lb/>iue; ras qu’il viue pour nbous fair mourir, pour eltre le fleau du</l>
        <l>
          <lb/>oyaume, l’nfamie de l’Eſtat, &amp; le deshonneur dela Couronue,</l>
        <l>
          <lb/>Mais que V-Majeſté eſcoute la raiſon &amp; non pas ſes ſen, qu’elle cal¬</l>
        <l>
          <lb/>me l’orage de la paſſiqn conptre des ſujes innôcens, qu’elte ne laſſe</l>
        <l>
          <lb/>pas ceét ſluſtre Coul pable impnny, qu’lle conſidere que la poterité</l>
        <l>
          <lb/>poarroit faire vn iuſte reproche à la memoite, d’auoir nourry la’vi¬</l>
        <l>
          <lb/>pere qui a fait mourir ſes enfans: Mais au nom de Dieuqu’el le face vn</l>
        <l>
          <lb/>aCtz digne du Sceptre qu’lle pqrte, qu’el le change cette haine ea</l>
        <l>
          <lb/>anour, &amp; cette indignabion eu elemence,la Loy de Dieu &amp; la reli¬</l>
        <l>
          <lb/>gion qu’elle profefſe, outre l’intereſt de ſon honneir, la l’y oblige</l>
        <l>
          <lb/>ſoubs peine de crime, nous teceurons cerre race comume vn preſent</l>
        <l>
          <lb/>que le Ciel promet, nos neueux erigeron à ſa hemoir la trophée</l>
        <l>
          <lb/>d’vneternel ſouuenirt, &amp; nous tenouuelleronole vœa d’obeyſaace !</l>
        <l>
          <lb/>de ſoubmiſſion à V. Majeſté en qualité da.</l>
        <l>
          <lb/>A ar 2..</l>
        <l>
          <lb/>anaur 1é649.</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>l.!</l>
        <l>
          <lb/>12</l>
        <l>
          <lb/>..5</l>
        <l>
          <lb/>¬.¬</l>
        <l>
          <lb/>. Ses tras- fidlls &amp; tras-obagyſſans ſubiets</l>
        <l>
          <lb/> ſeruitauts laes Paaae, qu</l>
        <l>
          <lb/> LAMISERE E RSECVTEE¬</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <pb n="36"/>
        <pb n="37"/>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>iets ’’ignorene pa; q ue tes ers diupſiaoe ,. quis esr ads-</l>
        <l>
          <lb/>mes de nos enfaus, q l oiſare &amp;e la rag de lafaima fics gaifp r</l>
        <l>
          <lb/>uabes deuant l’aage de la raiſoa, que ley prlexes d’vn Peul Ey5¬</l>
        <l>
          <lb/>nué, la Miſere perſecutée, l’ex éme nec ſſié des pauures ui i’ cde;¬</l>
        <l>
          <lb/>mandent que la nort, nie cognſſant pas la vie, facent col e ſ ce¬.</l>
        <l>
          <lb/>dre V. Mjeſté à l’entenuiemen de noſtre Requeſte. La deira nie eſ</l>
        <l>
          <lb/>iuſte e le refas eh ſeroie truel :’mous deadons le Rpy , iia 2 </l>
        <l>
          <lb/>oquit able; on le refuſera peuc-oſi, lé qloydo plus tycan ? ur</l>
        <l>
          <lb/>ſapplions V. Majeſté́ que Mazarin perſſe,&amp; qaſ repate ps ’i¬</l>
        <l>
          <lb/>minie d’vne honeuſe mort l’affront, l’niuſtce &amp; le tort qul à fc. </l>
        <l>
          <lb/>l e eueſle e eue e ene er ne one e ie oeneue euol</l>
        <l>
          <lb/>dit qu’il ſubſiſteri dans le miniſtere, que V: M. le chenit beaucoup s</l>
        <l>
          <lb/>qu’e llepreéſere ſo boa-heur à celuy du Ronne &amp;’ de ſes enfane,</l>
        <l>
          <lb/>ga’il pſſede entierement le cœu de tous las Prnces du ang, qu</l>
        <l>
          <lb/>a aſſez de mage &amp; d’artifices pour s’acquerir les bonnes pgraces d</l>
        <l>
          <lb/>ſes enneis, qu’la touſiours le pouuoir de nous arracher l’ame du</l>
        <l>
          <lb/>corps, commel a eu la liberté d’eſpuiſer les treſors de nos coffres &amp;</l>
        <l>
          <lb/>toures les bourſes du Roy aume: Ouy, Madame, Mazarin nous veu</l>
        <l>
          <lb/>reduire à la tnendicité́, il ne nous veutaiſler que la-bezaſſe, eommei</l>
        <l>
          <lb/>s’i voulot faita des Aoſtres ds tous les François, &amp; vu hertheage</l>
        <l>
          <lb/>de coute la Frane &amp; e ncore V. Majeſté fouffria peut: eſtrs qu’il</l>
        <l>
          <lb/>viuo; mas qu’il viue pour nbous faire mourir, pour eſtre le fleau d</l>
        <l>
          <lb/>Royaume, l’infamie de l’Eſtae, &amp; le deshonnieur de’la Couronue,</l>
        <l>
          <lb/>Mais que V. Majeſté́ eſcoute la raiſon &amp; non pas ſes ſens. qu’elle cal¬</l>
        <l>
          <lb/>me l’orage de ſ’a paſſiqn contre des ſujees inn̂cens, q’elſe ne luſſe</l>
        <l>
          <lb/>pas cét ſluſtre Coulpable impnny, qu’eſle conſdere que la poſtenii</l>
        <l>
          <lb/>pourroit faire vn iuſte reproche à la memoite, d’auoir noufry la vi¬</l>
        <l>
          <lb/>ere qui a fait mourit ſes anfans: Mais au nom de Diequ’elle face vn</l>
        <l>
          <lb/>ale digue du Sçeptre qu’olle prte, qu’elle change ceta haine ou</l>
        <l>
          <lb/>anour, &amp; cete iudignaion eu elemence, la Loy de Dieu &amp; la reli¬</l>
        <l>
          <lb/>gion qu’elle profeſſe, outre l’intereſt de ſon honneur, la l’y oblige</l>
        <l>
          <lb/>ſoubs peine de crime, nous rteceurons cetre tace comme vn preſent</l>
        <l>
          <lb/>que le Ciel promet, nos noueux erijeront à ſa hemoire le triophée</l>
        <l>
          <lb/>d’vn’eternel ſouuenir, &amp; nous renouuelleton le vœu d’obeyſſance &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de ſoubrmiſſion à V. Majeſté en qualité da</l>
        <l>
          <lb/> Pare ..</l>
        <l>
          <lb/>lanar 2643.;</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>1¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>12</l>
        <l>
          <lb/>...¬;</l>
        <l>
          <lb/>.1</l>
        <l>
          <lb/>. Ses tres-fidalles &amp; tras-obayſans ſubſets</l>
        <l>
          <lb/> &amp; ſeruitaurs las Paanyes,. au.</l>
        <l>
          <lb/> AISERE ERSECVTEE</l>
        <pb n="38"/>
        <l>
          <lb/>¬.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>aſ</l>
        <pb n="39"/>
        <l>
          <lb/>-</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>Eets ’a ignorene pat; que los erte dei napinoel,. quis es: ads-</l>
        <l>
          <lb/>mes de nos enfaus, qe ln maiſere &amp; la rays de lafainſaA ſies, gp r</l>
        <l>
          <lb/>uabes deuant l’aage de la raiſoa, que ly pieres d’va, Peup y¬</l>
        <l>
          <lb/>nule, la Miſere perſeeuté́e, l’exu eme necſſié des pauures ui i de;¬</l>
        <l>
          <lb/>man dent que la mott, ne cognlant pas la vie, facent coiad e l eé.</l>
        <l>
          <lb/>dre V. Mjeſté à l’enternement de noitre Requeſte. La denra nle -ſé</l>
        <l>
          <lb/>iuſte le refas eh ſeroit truel :’nous denandons le Rpy, rieu </l>
        <l>
          <lb/>oquitable; on le cefuſera peut-eſti, bé oyd plustycan e u</l>
        <l>
          <lb/>ſapplions V. Majeſté́ que Mazarin perſſe, &amp; qa’l repaie pas. ’4,</l>
        <l>
          <lb/>mme d’vne honteuſe mot l’affront, l’niuſtice &amp; le ort qu’l a f-</l>
        <l>
          <lb/>e el lele e rpee l eoenei rene eoee e ie reneue pnbee</l>
        <l>
          <lb/>dit qu’il ſbſiſteri danms e miniſteteé, que V: M. le chent beaucoup &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qu’e lle prefſere ſov hoA-heut à ceuy du Rayndme &amp;’ de ſes enfase,;</l>
        <l>
          <lb/>qu’ilpoſede entieremaent le cœu de tus los Prnces du iang, qgu’</l>
        <l>
          <lb/>a aſl de mage &amp; d’artifices pour s’acquenr les bnnes graces de</l>
        <l>
          <lb/>ſes ennenis, qu’il touſiours le pouuoir de nous arracher l’ame d</l>
        <l>
          <lb/>corps, commel a eu la iberté d’eſpuiſer les treſors de nos coffres &amp;</l>
        <l>
          <lb/>toutes les bourſées du Roy aume: Ouy, Madaime, Mzarin nous veu</l>
        <l>
          <lb/>reduire à la menidicité́; il ne nous veut laiſſer qué labezaſſe, comrei</l>
        <l>
          <lb/>s’i vouloit fait des Aoſtres de tous les François, &amp; vt herhieago</l>
        <l>
          <lb/>de oute la France; &amp; encore V. Majeſté foutfuirapeut eſtos qu’il</l>
        <l>
          <lb/>viue; mas qu’il viue pour nbous faire mourit, pour eſtre le fleau du</l>
        <l>
          <lb/>oyaume, l’nfamie de l’Eſtat, &amp; le deshonieur de’la Couronue,</l>
        <l>
          <lb/>Mais que V Majeſté́ eſcoute la raiſon &amp; non pas ſes; ſens. qu’elle cal¬</l>
        <l>
          <lb/>me l’orage de la paſſilon contre des ſuijets innocens, qu’elſe ne laſe</l>
        <l>
          <lb/>pas cét iſluſtre Coul pable impuny, qu’lle conſidere que la poſterit</l>
        <l>
          <lb/>pourroit faire vn iuſte reproche à ſa rnemoite, d’auoir nourry la’vi¬</l>
        <l>
          <lb/>pere qui a fait mourit ſes enfans: Mais au nom deDieu qu’elle face vn</l>
        <l>
          <lb/>ate digue du Sçepere qu’olle parre, qu’el le change cete haine eau</l>
        <l>
          <lb/>anour, &amp; cette indignaion eu clemence, la Loy de Dieu &amp; la reli¬</l>
        <l>
          <lb/>gion qu’elle profeſſe, outre l’intereſt de ſon honneuir, la l’y oblige</l>
        <l>
          <lb/>ſoubs peine de crime, nous receurons cette grace cbomne vn preſent</l>
        <l>
          <lb/>que le Ciel promet, nos noueux eriperont aà ſa mernoire le trophée</l>
        <l>
          <lb/>d’vneternel ſouuenit, &amp; nous renouuelleron le vœu d’obeyſſaace &amp;!</l>
        <l>
          <lb/>de ſoubriſſion à V. Aajeſté en qualité da.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> arc 2.,</l>
        <l>
          <lb/>anaaier é643.</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>. Ses tres- fidalles &amp; tras-obagyſſans lubiets</l>
        <l>
          <lb/> &amp; ſeruitaurs las Paaaes, qu¬</l>
        <l>
          <lb/> AMISER PERSE CVTEE</l>
        <l>
          <lb/>.2</l>
        <pb n="40"/>
        <pb n="41"/>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>e8</l>
        <l>
          <lb/>Eiets ’aignoren p;q ue ls ee doinospsiae,. qui iesr adi-s</l>
        <l>
          <lb/>mes de nos enfaus, qu ls aaſera e la a délaſaiſ f9igs, p r;</l>
        <l>
          <lb/>nabes deuan l’aage de la raiſoa, que ley pieces d’va Peue y4¬</l>
        <l>
          <lb/>niué, la Miſere perſocuutée, l’exu éme nec ſſieé des pauutes h ui si’d;¬</l>
        <l>
          <lb/>mandent que la mott, nie coguoſſant pas la vie, facene coal el ei¬.</l>
        <l>
          <lb/>re V. Mjeſte ’enteruemene de noûtre Requeſte. La dema nae</l>
        <l>
          <lb/>iuſte le refas eh eroit ruel :’ nous deiandodns le Rpy, iia a </l>
        <l>
          <lb/>oquitable; on le efulesa peat-ſi, lé qoyda plus tytan ? hu</l>
        <l>
          <lb/>ſapplions V. Majeſlé que Maarin periſſé &amp; qa’l repare pas ’np¬</l>
        <l>
          <lb/>minie d’vne honteuſe mot l’afront, l’uuſtice &amp; le tort qu’l a ft’c </l>
        <l>
          <lb/> el le le e e l eoene ee eue lei eueue pnioel</l>
        <l>
          <lb/>dit qu’il ſubſiſterà dans le mintleté, que V: M. le chenit beaucoup &amp;e</l>
        <l>
          <lb/>qu’e lle ptefere ſo o-heur à celuy du Royane &amp; des ſes enfa</l>
        <l>
          <lb/>gu’il poſſede entieremen le cœue de tus los ’rnces du Sang, egu’</l>
        <l>
          <lb/>aaſſez de magie &amp; d’artifices pour s’acquerir les bonnes graces d</l>
        <l>
          <lb/>ſes enneis, qu’il a touſiours le pouuoir de nous, arracher l’ame d</l>
        <l>
          <lb/>corps, commc il a eu la hiberté d’eſpuiſer les treſors de nos coffres &amp;</l>
        <l>
          <lb/>toutes les bourſeés du Roy aume: Ouy, Madame, Mazarin nous veu</l>
        <l>
          <lb/>reuire à la mendicité́,; il ne nous veutaiſler qué labezaſſe, eomrvei</l>
        <l>
          <lb/>s’il vouloit fauit des Aoſtres de tous les François, &amp; vt herhitage</l>
        <l>
          <lb/>de toute la Franees &amp; encore V. Majeſté fouffriapeut: eſtrs qu’il</l>
        <l>
          <lb/>vie; ms qu’il viue pour nbus faire mourir, pour eſtre le leau d</l>
        <l>
          <lb/>Roraume, l’nfamie de l’Eſtat, &amp; le deshonneur de’la Couronne,</l>
        <l>
          <lb/>Mais que V. Majeſé eſcoute la raiſon &amp; non pas ſes ſens, qu’elle cal¬</l>
        <l>
          <lb/>me l’orage de ſa paſſiqn coptre des ſujees innôcens, qu’ele ne laſſe</l>
        <l>
          <lb/>pas cét iluſtre Coul pable impnny, qu’eſle conſidere que la poſteré</l>
        <l>
          <lb/>pourroit faire vn iuſte reproche à̀ ſa memoite, d’auoir nourry la’ vi¬</l>
        <l>
          <lb/>pere qui a fait mourir ſes enfans: ais au nom de Dieuqu’el le face vn</l>
        <l>
          <lb/>adte digp du Sçepere qu’olle par, qu’elle change cette hain eu</l>
        <l>
          <lb/>anour, &amp; cette indignaionen clemence,la Loy de Dieu &amp; la reli¬</l>
        <l>
          <lb/>gion qu’elle profefſe, outre l’interet de ſon honneur, la l’y oblige</l>
        <l>
          <lb/>ſoubs peine de crims, nous teceurons cette race cbmme vn preſent</l>
        <l>
          <lb/>que le Ciel promet, nos noueux erieront à a hemoira l trophée</l>
        <l>
          <lb/>d’vnmeternel ſouuenir, &amp; nos renouuelleron le vu d’obeyſace &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de ſoubroiſſio n à V. Majeſté en qualité da</l>
        <l>
          <lb/>2.:</l>
        <l>
          <lb/>A ars 2.</l>
        <l>
          <lb/>nair é́43.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>5;</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/> Ses tras- dolles &amp; ttas-obagyſſans ſulaiet</l>
        <l>
          <lb/> &amp; ſeruitauts las Paaaye, q.¬</l>
        <l>
          <lb/> LAMISER PRS ECVTEE</l>
        <pb n="42"/>
        <l>
          <lb/>ela</l>
        <l>
          <lb/>ass</l>
        <l>
          <lb/>te;</l>
        <l>
          <lb/>ae</l>
        <l>
          <lb/>as</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>at</l>
        <l>
          <lb/>s?</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>ſ</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>ps</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>?</l>
        <l>
          <lb/>aa</l>
        <l>
          <lb/>te</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>é</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>?</l>
        <l>
          <lb/>as</l>
        <l>
          <lb/>u</l>
        <l>
          <lb/>n</l>
        <l>
          <lb/>as</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>r</l>
        <l>
          <lb/>aE</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>aa</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>Es</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>ſai</l>
        <l>
          <lb/>1es</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>na</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>diſiddſe</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>sas</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>iie</l>
        <l>
          <lb/>?</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>ai</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>el</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>é</l>
        <l>
          <lb/>an</l>
        <l>
          <lb/>fi</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>ns</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>aa</l>
        <l>
          <lb/>é</l>
        <l>
          <lb/>?</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>ae</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>é</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>é</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>Ee</l>
        <l>
          <lb/>ate</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>es</l>
        <l>
          <lb/>aas</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>n</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>se</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>t</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>g</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>as</l>
        <l>
          <lb/>iisi</l>
        <l>
          <lb/>aag</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>as</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>u</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>aa</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>as</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>ag</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>es</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>g</l>
        <l>
          <lb/>ã</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>t</l>
        <l>
          <lb/>?</l>
        <l>
          <lb/>es</l>
        <l>
          <lb/>?</l>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>epu</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>t</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>eg</l>
        <l>
          <lb/>et</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>n</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>as</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>re</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>P</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>lda</l>
        <l>
          <lb/>es</l>
        <l>
          <lb/>é</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>S</l>
        <l>
          <lb/>Es</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>r</l>
        <l>
          <lb/>Es</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>d;</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>en</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>aa</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>?</l>
        <l>
          <lb/>es</l>
        <l>
          <lb/>aa</l>
        <l>
          <lb/>és</l>
        <l>
          <lb/>as</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>es</l>
        <l>
          <lb/>aa</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>es</l>
        <l>
          <lb/>Es</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>da</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>ẽ</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>as</l>
        <l>
          <lb/>z</l>
        <l>
          <lb/>n</l>
        <l>
          <lb/>ar</l>
        <l>
          <lb/>aa</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>?</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>ns</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>fe</l>
        <l>
          <lb/>5ae</l>
        <l>
          <lb/>le</l>
        <l>
          <lb/>la</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>t</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>m</l>
        <l>
          <lb/>Teeaſa</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>aaa</l>
        <l>
          <lb/>aq</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>aa</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>iE</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>n</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>se</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>ae</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>ara</l>
        <l>
          <lb/>aa</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>é</l>
        <l>
          <lb/>aa</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>aeea aeeae aiea</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>a;</l>
        <l>
          <lb/>?</l>
        <l>
          <lb/>Eé</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>aa</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>leeeodea edſaeeae</l>
        <l>
          <lb/>t</l>
        <l>
          <lb/>ſa</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>é</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>P?</l>
        <pb n="43"/>
        <l>
          <lb/>a¬</l>
        <l>
          <lb/>A¬</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>Eers ’niignorent pt;’o ls erte dei nmosepioel,. quis ies ai-</l>
        <l>
          <lb/>mes de nos enfans, q la miſasre &amp; la rage dé lafaim a is, jg ra</l>
        <l>
          <lb/>uabes deuant l’aage de la aiſou, que las pqieres d’vu PeupJ yr¬</l>
        <l>
          <lb/>nuſc, la iſere perſecutée, l’exu é́me nec ſſieé des puures tj ui ai d;¬</l>
        <l>
          <lb/>mandeut que la mort, ne cognoiſlant pas la vie, facent coad eſ c e.</l>
        <l>
          <lb/>dre V. Mjeſte à l’enternement de noitte Requeſte. La denra nile et</l>
        <l>
          <lb/>iuſte le refss eh ſeroit truiel : ous deiandons lo Rpy, tis a </l>
        <l>
          <lb/>aquitable; on le tefuſeta -pea-oſtt, laô doyd plustytan p</l>
        <l>
          <lb/>ſapplions V. Majeſté́ que Maarin perſſe, &amp; qa’repare pan ’gnp¬</l>
        <l>
          <lb/>mime d’vne houteuſe mott l’affront, l’uuſtice &amp; le tort qu il à fac.</l>
        <l>
          <lb/>le el lele e e l e eue eeie uene lirqeneu pnuols</l>
        <l>
          <lb/>dit qu’il ſubſiſterai dans te’minuleté, que V. . le chenit beauco u p s</l>
        <l>
          <lb/>qu’e lle prefee ſo hon-her à ceuy du Rynine &amp; de ſes enfae</l>
        <l>
          <lb/>qu’il poſſede eneremeu le cœus de tous las Pnrces du Sang, qu’</l>
        <l>
          <lb/>a aſlè de magie &amp; d’arifices pour s’acqueiir les bonnes graces d</l>
        <l>
          <lb/>ſes enueuis, qu’l a touſiours le pouuoir de nous, arracher l’ame d</l>
        <l>
          <lb/>corps, comme il a eu la hiberté d’eſpuiſer les treſois de nos cofft es &amp;</l>
        <l>
          <lb/>toutes les bouſes du Roy aume: Ouy, Madame, Mazarin nous veu</l>
        <l>
          <lb/>reduire à la nendicfté́, il ne nous veutlaiſſer qué́ la bezaſſé, commsi</l>
        <l>
          <lb/>s’il ouloit firs des Aoſtres de tous les Franç̧ois, &amp; vt herage</l>
        <l>
          <lb/>de toute la Franee; &amp; encore V. Majeſté foufftira peut-eſts qu’il!</l>
        <l>
          <lb/>vue; mas qu’il viue pour uous fare mourir, pour etre le fleau du</l>
        <l>
          <lb/>oyaume, l’nfamie de l’Eſtat, &amp; le deshonnieur de’la Couronne,</l>
        <l>
          <lb/>Mais que V Majeſté eſcoute la raiſon &amp; non pas ſe; ſens qu’elle cal¬</l>
        <l>
          <lb/>me l’orage de l’a paſſioqn cotre des ſujets inndcens, qu’elfe ne laiſſe</l>
        <l>
          <lb/>pas cét iſluſtre Coul pable impuny, qu’eIle conſidere que la poſterité</l>
        <l>
          <lb/>pouarroit faire vn iuſte reproche à lia rmemoit, d’auoir nourry la vi¬</l>
        <l>
          <lb/>pere qui a fait mourir ſes enfans Mais au nom de Deuqu’elle face vn</l>
        <l>
          <lb/>adte digpe du Scepee qu’elle porre, qu’elle change cette haine en</l>
        <l>
          <lb/>amour, &amp; cette indignationeu clemence,la Loy de Dieu &amp; la reli¬</l>
        <l>
          <lb/>gion qu’elle profeſſe, outre l’intereſt de ſon honneur, la l’y oblige</l>
        <l>
          <lb/>ſoubs pein de crim, nous teceurons cecre race ecbmme vn preſent</l>
        <l>
          <lb/>que le Ciel promet, nos noueux erigeront à ſa memoirs le triophée</l>
        <l>
          <lb/>d’vn’eternel ſouuenir, &amp; nous renouuelleron le vœu d’obeyſſaace &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de ſoubmiſſion à V. Majeſté en qualité de.</l>
        <l>
          <lb/>12.:</l>
        <l>
          <lb/>l2.11</l>
        <l>
          <lb/> arss 2..</l>
        <l>
          <lb/>lamcr 2649.</l>
        <l>
          <lb/>.2.e.</l>
        <l>
          <lb/>. Ses tres- idolles &amp; tras-obagyſſans ſobiets</l>
        <l>
          <lb/> &amp; ſeruitaus laa Paaaes.. ou¬</l>
        <l>
          <lb/> LA1SER FeRSECV TEE</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
