<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3924_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Véritable censure de la Lettre d'avis écrite par
                    un provincial à messieurs du Parlement, et la véritable censure de la réponse à
                    la même lettre, avec la réfutation de la réplique à ladite réponse, ou la
                    Critique des trois plus fameux libelles que nous ayons vu paraître depuis le
                    commencement de ces derniers troubles jusques à présent, par un des plus
                    illustres grammairiens de Samothrace. Domine, libera animam meam à labiis
                    iniquis et à linguâ dolosâ.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=soD8nok3JLsC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Véritable censure de la Lettre d'avis écrite par un
                        provincial à messieurs du Parlement, et la véritable censure de la réponse à
                        la même lettre, avec la réfutation de la réplique à ladite réponse, ou la
                        Critique des trois plus fameux libelles que nous ayons vu paraître depuis le
                        commencement de ces derniers troubles jusques à présent, par un des plus
                        illustres grammairiens de Samothrace. Domine, libera animam meam à labiis
                        iniquis et à linguâ dolosâ.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="24" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement ref="geonames:0000000"/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>VERITABLE</l>
            <l>
                <lb/>7 75</l>
            <l>
                <lb/>T T¬</l>
            <l>
                <lb/>LEINSVRE</l>
            <l>
                <lb/>DE</l>
            <l>
                <lb/>I ETTD </l>
            <l>
                <lb/>LA ETTRE</l>
            <l>
                <lb/>D’AVIS.</l>
            <l>
                <lb/>ESCRITE PAR VN PROVINCIAL</l>
            <l>
                <lb/>A MESSIEVRS DV PARLEMENT.</l>
            <l>
                <lb/>ET LA VERTABLE CENSVRE</l>
            <l>
                <lb/>de la Reéponſe à la meſme Lettre, aeaec la Refatation</l>
            <l>
                <lb/> de l Replique à ladite Réponſe.</l>
            <l>
                <lb/>oV</l>
            <l>
                <lb/>La Critique des trois plus fameux Libelles que nous ayons</l>
            <l>
                <lb/>veu paroiſtre, depuis le commencement de ces</l>
            <l>
                <lb/>derniers Troubles, iuſques à preſent.</l>
            <l>
                <lb/>Par vn des plus lIlluftres Grammairiens</l>
            <l>
                <lb/>de Samothrace.</l>
            <l>
                <lb/>Domine libera animam meamà labis iniquis, &amp; à lingua</l>
            <l>
                <lb/>doloſa. Pſalm. 19.</l>
            <l>
                <lb/>A PA18</l>
            <l>
                <lb/> XIx.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/> 9</l>
            <l>
                <lb/>AV LECTEVR.</l>
            <l>
                <lb/>Iie nm’euſſe eſé diuery par des afaires plar preſſantes, le</l>
            <l>
                <lb/> Cenſure que ie te donne, n’auroie pae namqué de paroiftre</l>
            <l>
                <lb/>en pablic, le meſime iour que’on conmença de vendre la Lertre..!</l>
            <l>
                <lb/>D depuis i’ayeſté tofiors dérournaé du doir qe i en amois par</l>
            <l>
                <lb/>des ſearimaens qei me paroiſſoiems aſſez raiſonnables. ais</l>
            <l>
                <lb/>voyanr qa’on s’eſt mis en peine de ly répondre, &amp; de las refuer</l>
            <l>
                <lb/>d’aſſe manuaiſe graces &amp; qu’outre cela na fait encoreune Re¬3</l>
            <l>
                <lb/>plique tres ſoee ̀ ce eapieux Cenſeur: le croirois eſtre ndigne </l>
            <l>
                <lb/>de viure, ſi ie laiſſois perdre vne ſi belle occafon que celle de les</l>
            <l>
                <lb/>deſabaſer tous trois enſemsble; &amp;de leur apprendre par aaefme¬</l>
            <l>
                <lb/>moyen, q’vn-quatriéme les peus détruire. e e prepare a ieux.</l>
            <l>
                <lb/>faie, lon oy ablige &amp; ſ l’an n’obſerue pai le filnee.¬</l>
            <l>
                <lb/>Adieu.</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/> 3</l>
            <l>
                <lb/>ô</l>
            <l>
                <lb/>V</l>
            <l>
                <lb/>ERITBLE CENS VRE</l>
            <l>
                <lb/>P</l>
            <l>
                <lb/>de la Lestre d’Aus, eſcrite par un Prouincial.,</l>
            <l>
                <lb/>a MeßMieurs d Parlemnt.</l>
            <l>
                <lb/>Et la vetitable Ceaſure de la Réponſe à la meſme Lertre,</l>
            <l>
                <lb/>auee la refutationde la Repliqueà ladite Réponſe.</l>
            <l>
                <lb/>Qu Critiqe es rois plu fanmeun Libale que a¬</l>
            <l>
                <lb/>aens ves puaeroiftre, depuis le commenceneas de ces</l>
            <l>
                <lb/>dermiers Troublas, iuſqes à preſenme.</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Pudenee obſiseoit an’auoir que deas yeux</l>
            <l>
                <lb/>SS e de oe le ne ne n ro lei eunſda rueſéſius</l>
            <l>
                <lb/> paſſees, en ces dermiers Troubless mais voyan</l>
            <l>
                <lb/>r uvil ſe oue cneore auiourdy des eil</l>
            <l>
                <lb/>E malheurenx, qui ne ſe plaiſent qu’d rouler le.</l>
            <l>
                <lb/>ons pilie qu uleir de aenue fein e eonurounoe le</l>
            <l>
                <lb/>qu’ emir l’honneu de ceux qui peuuene dipor de lenn</l>
            <l>
                <lb/>biens &amp; de leurs vies; ie droirois que cette vertuſde lentende¬</l>
            <l>
                <lb/>ment n ce rencontre ſeroit iniurieuſe à Dieu &amp; àla Nature,E</l>
            <l>
                <lb/>lle ne faiſoit ſeulement que soetuper ̀ la comempliauion de</l>
            <l>
                <lb/>ce funeſes obleus, &amp; ſelenes enrcoit aux eedens ouas</l>
            <l>
                <lb/>fut enai poureies eces Dmnmonaneane de ſ’eorenr da</l>
            <l>
                <lb/>lont, aurnt pour la eloire au Souuerai, que pout la uduie.</l>
            <l>
                <lb/>de la eauſe commune I ſemble que noſ iſuue oron.</l>
            <l>
                <lb/>ia! eomme il e dit ſoe bien loy neſme au ecoameneemen</l>
            <l>
                <lb/>eſalere euile donneede lalumene u Solei ue ſe</l>
            <l>
                <lb/>nſine nuaiueeen eenoe bemucouppus que loy pui</l>
            <l>
                <lb/>pu l ultbepat ſ efiuious d’eſenirer ledpnit dun eonme</l>
            <l>
                <lb/>peilprrendllnninr oe grnd lubeau, qul doune le iou</l>
            <l>
                <lb/>ouelatene abiale. Ie m’eſtonne qu’ilayt ſone tdoun</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>vn tiltre ſi ſpecieux à la cenſure qu’il fait de ſoni aduis, ſans leé</l>
            <l>
                <lb/>reprendre dans vn ouurage de ſi longue eſtenduë, qu’en vn ſeul</l>
            <l>
                <lb/>point, &amp; ſi c’eſt encorecauec des raiſons ſi-delicates, qu’à peie</l>
            <l>
                <lb/>ont elles la force de ſe ſouſtenir d’elles meſmes. Il ne veut pas</l>
            <l>
                <lb/>qu’un Roy abuaut dt pouuoir qu Dicuiluy a douné ceſe</l>
            <l>
                <lb/>d’eſtre Roy, &amp; ſes Su jets Sujets, lors qu’i n’eaxerce plus que</l>
            <l>
                <lb/>l’offiee d’vn Tyran, &amp; qu’il va contre le ſerment qu’il a fait</l>
            <l>
                <lb/>à ſon Peuple: ceque ie ne veuxpas non plus que luy. Mais</l>
            <l>
                <lb/>pour appuyer ſa propoſition il nous dit, qu’on ne void en tout</l>
            <l>
                <lb/>l’Vniuers qu’yne ſouueraine &amp; voiuerſelle Puiſſauce, da la¬</l>
            <l>
                <lb/>que lle toutés les autres dependent, qui n’eſt u’vni’eéemple!</l>
            <l>
                <lb/>Orfes erhples neſont pas despreuues; parce que s’it ſe fal¬</l>
            <l>
                <lb/>loit arreſter aux exemples, on en tireroit bien ſouuent de mau¬</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>uaiſes cnfqueacc.¬</l>
            <l>
                <lb/>Il dit encane, pour deunet toute ſa vigeeur à la Sougeraine¬</l>
            <l>
                <lb/>té, qu’il la faut poſer en vn ſujet, &amp; la rendre indiuiſible de la</l>
            <l>
                <lb/>perſonne. C’eſt, s’il me ſemble, paſſer de l’vne extremiteé à</l>
            <l>
                <lb/>l’autre; puis que ces raiſonnermens Phyſiques, n’ont que des</l>
            <l>
                <lb/>notions trop ſublimes &amp; trop ſpeculatiues, pourvn peuple qui</l>
            <l>
                <lb/>ne iuge des choſes que par les ſens, &amp; ſelon la portée de ſon</l>
            <l>
                <lb/>intelligence. Outre que, ie les trouue bien foibles pour vne ſi</l>
            <l>
                <lb/>digne matiere, s’il m’eſt permis de le traiter en amy, &amp; de luy</l>
            <l>
                <lb/>parler auec franchiſe. Ariſtote, Prince des plus celebres Aca¬</l>
            <l>
                <lb/>demies du Monde, nous afleure, qu’on ne ſçauroit excellema</l>
            <l>
                <lb/>ment bien connoiſtre les cauſes quepar leurs effets: de ſorte</l>
            <l>
                <lb/>que s’il s’en faut rappcrter à ce diuin Interprere de toute la</l>
            <l>
                <lb/>plus profonde ſageſſe Scholaſtique., il me ſemble qu’il faut</l>
            <l>
                <lb/>combattrevnſentiment ſi peroicieux, que celuy de ſon aduer¬</l>
            <l>
                <lb/>ſaire, par des raiſons plus ſolides &amp; mieux oncertées que les</l>
            <l>
                <lb/>ſiennes. Le Syllogiſme ſemblabſe à’Enthymeme,au Dilemme;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; à l’Induction, putifié de toutes ſes immondices Pedenteſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ques, eſt vne excellente maniere de prouuer ſa propoſition,</l>
            <l>
                <lb/>lors qu’elle eſt fondée ſur vn veritable principe. En l’Eutby¬</l>
            <l>
                <lb/>meme on cache l’vne des propoſitions, ou pour abreger, ou</l>
            <l>
                <lb/>poutr ſurprendré: au Dilerme ou donne à ſon Riual le choix</l>
            <l>
                <lb/>de deux propoſitions, pour le conuaincre, auſſi bien en l’vne!</l>
            <l>
                <lb/>qu’en l’autre: &amp; à l’Indution on fait ſeruir de moyen à plu¬</l>
            <l>
                <lb/>fieurs ſinguliers, pour prouuer vne concluſion vniuerſelle, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Voila</l>
            <l>
                <lb/>ainſi du reſte.</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>Voila s’il me ſemble la vraye methode qu’il faut tenir pour</l>
            <l>
                <lb/>battre en ruine celuy qu’on veut entieremét deſtruire,ou qu’on</l>
            <l>
                <lb/>veut parfaitement confondre. Ie ne dis pas cecy pour vous in¬</l>
            <l>
                <lb/> ſtruire, Monſieur le Refutateur: mais ſeulement pour vous faire</l>
            <l>
                <lb/>ceſſouuenit de ce que vous aurez à faire vne autre fois en de pa¬</l>
            <l>
                <lb/>reils rencontres. Vous dites de trop belles &amp; de trop bonnes</l>
            <l>
                <lb/>choſes, pour ne nous pas monſtrer euidemment que les ſcien¬</l>
            <l>
                <lb/>ces ſainctes, curieuſes, &amp; profanes, vous ſont familieres, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>vous eſtes auſſi bien fonde, que qui que ce puiſſe eſtre en Theo¬</l>
            <l>
                <lb/>logie auſſi bien qu’en Philoſophie, qu’en Morale &amp; en Politi¬</l>
            <l>
                <lb/>que. Toutefois pour ne pas abuſer dauantage de voſtre paien¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, ie paſſeray de voſtre entrerien à ceuy d’vn Prouincial, qui </l>
            <l>
                <lb/>fait plus de bruit que trente, auec ſa lettre.</l>
            <l>
                <lb/>Apres auoir voulu donner de la lumiere a Soleil, &amp; des eaux</l>
            <l>
                <lb/>à toutes les campagnes flotantes, il dit; Mot excuſe vous pa¬</l>
            <l>
                <lb/>roiſtra peut-eſtre legitime, ſi ie vous dis que les grands eſprits,</l>
            <l>
                <lb/>pour eſtre trop attachez aux reflections qu’ils font ſur des hau¬</l>
            <l>
                <lb/>tes afaires, chopent bien ſouuent en celles qui ſont fonda men¬</l>
            <l>
                <lb/>tales; parce qu’ils les negligenx, comme leur paroiſſant trop pe¬</l>
            <l>
                <lb/>tites. Comme ſi les affaires les plus hautes, &amp; les affaires fonda¬</l>
            <l>
                <lb/>mentales de ces meſmes affaires, eſtoient deux choſes ſi diffe¬</l>
            <l>
                <lb/>rentes &amp; ſi detacheées, qu’on peuſt cõſiderer les vnes ſans les au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres: &amp; comme fi ce grand nombre de clairs-voyans qui ſont</l>
            <l>
                <lb/>dans vn ſi Auguſte Senat que celuy de Paris, n’eſtoient pas</l>
            <l>
                <lb/>en eſtat de mieux iuger des choſes dont ils font vne ſi ſolemnel¬</l>
            <l>
                <lb/>le profeſſion depuis longues années, qu’vn homne ſeul, qui n’a</l>
            <l>
                <lb/>iamaispeut eſtre en ſa vie, eſtudié en des matieres ſi épineuſes.</l>
            <l>
                <lb/>&amp; delicates que celles qu’il veut dire.</l>
            <l>
                <lb/>L’exemple qu’il rapporte du Philoſophe Thales eſt tres mal</l>
            <l>
                <lb/>aproprié en ce renrontre. Car ſi ce ſcçauant homme chopa, ce ne</l>
            <l>
                <lb/>fut pas en la contemplation des choſes,où ſon eſprit eſtoit oc¬</l>
            <l>
                <lb/>cupé, &amp; où il ſe deuoit occuper en ce rencontre. Il eſtoit trop</l>
            <l>
                <lb/>bien fondé pour manquer en des ſciences quile firent mettre au’</l>
            <l>
                <lb/>nombre des ſept Sages de Grece. Ie croy que fi noſtre nouucau</l>
            <l>
                <lb/>Politique eut marcheé, &amp; qu’il eut eu les yeux tournez vers le</l>
            <l>
                <lb/>Ciel lors qu’il dictoit ſa lettre, comme faiſoit ce Philoſophe</l>
            <l>
                <lb/>Thales, lors qu’il contemploit les Aſtres, qu’ n’auroit pas</l>
            <l>
                <lb/>chopée ſeulement, mais qu’il auroit donneé tout à fait du nez</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>à terre; &amp; ſi auec tout cela il pretendroit encore ſe voir en eſtat</l>
            <l>
                <lb/>de donner de la lumiere au Soleil, &amp; des eaux à toutes les mers</l>
            <l>
                <lb/>du monde.</l>
            <l>
                <lb/>Meſſieurs du Parlement ſont bien eſloignez de tomber en de</l>
            <l>
                <lb/>pareilles fautes. Ces grands hommes ne marehent pas dans les</l>
            <l>
                <lb/>ruës, &amp; ne s’occupent pas à la contemplation de ces flambeaux</l>
            <l>
                <lb/>Celeſtes, lors qu’ils donnent des Arreſts ſur des matieres ſi im¬</l>
            <l>
                <lb/>portantes. Leur perſonne eſt aſſiſe dans vn lieu où la plus hardie</l>
            <l>
                <lb/>des femmes n’oſeroit faire vne pareille action à celle de la Mile¬</l>
            <l>
                <lb/>ſienne, quand meſmes ils ne feroient que ſe promener dans la:</l>
            <l>
                <lb/>chambre, &amp; où ils ont touſiours l’eſprit porté ſur le ſuiet pour</l>
            <l>
                <lb/>lequel ils ſont aſſemblez, &amp; ſur lequel ils doiuent reſoudre.. Et.</l>
            <l>
                <lb/>quand par malheur il y en auroit quelqu’vn qui ſe trouueroit</l>
            <l>
                <lb/>auoir l’eſprit diuerty par d’autres penſées, le grand nombre de</l>
            <l>
                <lb/>ſes Confreres qui ſont dans vne ſi ce lebre Aſſemblée, le feroit</l>
            <l>
                <lb/>reuenir à̀ ſoy, &amp; l’empeſcheroit de choir dans vne ſemblable</l>
            <l>
                <lb/>diſgrace.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt en vain, dit-il, qu’on coupe les branches de ces mau¬</l>
            <l>
                <lb/>uaiſes plantes qui s’attachent aux bonnes, ſi l’on n’en arrache la</l>
            <l>
                <lb/>racine. Le premier l’rintemps leur redonne la naiſſaace, &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>fnt bien ſouuent repouſſer auec plus d’eſtendue. Il vous en</l>
            <l>
                <lb/>peut arriuer de meſme, dans la conioncure des affaires preſen¬</l>
            <l>
                <lb/>tes; car ſi vous ne déracinez les deſordres qui s’attachent main¬</l>
            <l>
                <lb/>tenant au Miniſtere, vous y pourriez bien en effect apporter</l>
            <l>
                <lb/>quelque amandement: mais le principe y demeurant, ce ſera.</l>
            <l>
                <lb/>touſiours a recommencer, &amp; vous vous expoſerez au hazard de</l>
            <l>
                <lb/>les reuoir dans peu de temps regner, &amp; peut-eſtre auec beau¬</l>
            <l>
                <lb/>coup de violence.</l>
            <l>
                <lb/>Sçuroit-on trouuer vn ſimple garçon de lardrmier qui ne ſoit</l>
            <l>
                <lb/>auſſi bien congru que luy en des penſées fi ſublimes. Ilvous</l>
            <l>
                <lb/>donneaduis Meſfieurs, d’vne choſe que le plus ignorant de tous</l>
            <l>
                <lb/>les hommes peur ſç̧auoir, &amp; que les animaux qui paiſfent l’herbe</l>
            <l>
                <lb/>tous les iours ſçauent auſſi bien que cet illuſtre Politique. La</l>
            <l>
                <lb/>comparaiſon de ces plantes n’eſt pas moins ridicule que l’exem¬</l>
            <l>
                <lb/>ple qu’il vient de rapporter du Philoſophe Thales; veu que les</l>
            <l>
                <lb/>plantes ne repouſſent leurs branches, apres qu’on les leur a</l>
            <l>
                <lb/>coupees, que par vn principe vegetarif, interieur, &amp; naturel de</l>
            <l>
                <lb/>nouuemeut, ui ſont des operations fixes, ſtables, &amp; limitees</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>dans le ſuiet corporel, ſans qu’elles ſe puiſſent corriger en façon</l>
            <l>
                <lb/>quelconque, &amp; ſans qu’elles ſe puiſſent produire au dehors de</l>
            <l>
                <lb/>l’eſtre qui les contient, pour nuire à ſes ſemblables, ne deman¬</l>
            <l>
                <lb/>dant à la terre que la nourriture, &amp; leur ſubſiſtance, ſuiuant en</l>
            <l>
                <lb/>cela lintention de la naure qui les a produites.</l>
            <l>
                <lb/>Mais il n’en eſt pas de meſme de l’homme, ſon ame a des facul¬</l>
            <l>
                <lb/>rez intellectuelles, electiues, &amp; raisõ̃nables, en vertu deſquelles</l>
            <l>
                <lb/>il peut moderer ſes paſſions &amp; donner des loix à ſes ſaillies, ſans</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ſoit beſoin de l’́brancher, ny d’en arracher la tige pour ſe</l>
            <l>
                <lb/>le rendre plus fauorable. Les paſſions bien meſnageées peuuent</l>
            <l>
                <lb/>faire ſon ſalut &amp; le rendre ſemblable aux Anges..</l>
            <l>
                <lb/>La premiere cauſe des deſordres, dit-il, vient de ce que Meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieurs du Parlement ne font pas aſſez de reflection ſur ce qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>ſont; ques’ils auoient conſidereé ce qu’ils peuuent, ils n’auroient</l>
            <l>
                <lb/>pas ſupporte toutes les indignitez qu’il leur a fallu miſerable¬</l>
            <l>
                <lb/>ment ſouffrir durant le regne paſſé &amp; pendant la Regence. Ils ſe</l>
            <l>
                <lb/>ſeroient fortement oppoſez à tant de concuſſions qui ſe ſont</l>
            <l>
                <lb/>commiſes à l’oppreſſion des peuples, dont ils doiuent eſtre les</l>
            <l>
                <lb/>Peres &amp; les Protecteurs.</l>
            <l>
                <lb/>Mais pour ne pas faire vne reſponſe, dix fois plus longue que</l>
            <l>
                <lb/>ſa lettre, ie diray ſuccintement qu’il n’offenſe pas moins le Par¬</l>
            <l>
                <lb/>lement en l’accuſant d’ignoace, qu’il offenſe l’authorié Roya¬</l>
            <l>
                <lb/>le, en voulant qu’on s’oppoſe ſelon ſa caprice, aux volontez du</l>
            <l>
                <lb/>Prince;aſſeurant ces illuſtres Senateurs Françis, que le R oy ne</l>
            <l>
                <lb/>peut rien faire ny d’important ny de iuſte dans legouuerne¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de ſes Peuples, ſans leur conſentement,ne conſideant pas</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ya des cas reſeruez à l’Eueſque, &amp; que la tutelle n’eſt pas</l>
            <l>
                <lb/>pour les Souuerains. ny l’e ſclauage pour les Maiſtres. Il me ſem¬</l>
            <l>
                <lb/>ble que cette doctrine n’eſt pas moins pernicieuſe que crimi¬</l>
            <l>
                <lb/>nuelle, &amp; ſelon Dieu &amp; ſeloa le monde.</l>
            <l>
                <lb/>lLa ſeconde cauſe des malheurs, eſt la venaliré des charges de</l>
            <l>
                <lb/>ces Peres de la Patrie, à ſon conte. Ils ſont consrains de les ache¬</l>
            <l>
                <lb/>ter, &amp; quelque fois auſſi de les rachetes par la Paulette. Outre</l>
            <l>
                <lb/>qu’on les force bien ſouuent à paſſer des Edits que la tyrannie</l>
            <l>
                <lb/>des Miniſttes leur enuoye. Sans conter qu’ils ont à cõbatre en¬</l>
            <l>
                <lb/>tre eux l’ambiriõ̃ des ons qui les trahiſſent, ſur l’eſperance qu’ils.</l>
            <l>
                <lb/>ont d’eſtre eſleuez à quelque choſe de plus eminent, &amp; la laſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chete des autres qui les abuandonnent pour les penſions quils</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>prennent, &amp; pour la crainte qu’ils on, ou d’vne interdiction ou</l>
            <l>
                <lb/>d’vnbanniſſemnt.</l>
            <l>
                <lb/>N’eſt ce pas là parler à leurreuerence comme il faut, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>bonne grace? N’eſt-ce pas laà les egratigner en les careſſant de</l>
            <l>
                <lb/>la ſortN ſt-ce pas là leur dreſſer de beaux Eloges, que de leut</l>
            <l>
                <lb/>attribuer au deux tiers toutes les plus mauuaſes qualitez</l>
            <l>
                <lb/>qu’on puiſſe donner a des ambitieux, à des laches, &amp; à des trai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtrs? De grace, quelles conſequences ne peut-on pas tirer au</l>
            <l>
                <lb/>deſauantage de ces rares Magiſtrats, d’vne propoſition ſi outra¬</l>
            <l>
                <lb/>geuſe, ſi l’on veut prendre le ſoin de l’examner de bien pres, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de la conſiderer en ſon luſtre.</l>
            <l>
                <lb/>La troiſieſme cauſe de nos malheurs, c’eſt la promotion qui</l>
            <l>
                <lb/>ſe fait des races partiſanes aux charges de Conſeillers &amp; de Pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſidens, pour eſtre les emiſſaires des Miniſtres, &amp; la pramotion</l>
            <l>
                <lb/> auſfi de certaines petſonnes qui ſentent la lie du peuple, &amp; qui</l>
            <l>
                <lb/>font dire de tout le corps, qu’il n’eſt compoſé que des ames ve¬</l>
            <l>
                <lb/>nales: raiſon qu’il eſtime encore plus forte, ſans comparaiſon,</l>
            <l>
                <lb/>que toute autre.</l>
            <l>
                <lb/> N’eſt-ce pas là parler encore de ces Meſſieurs, auec des indi¬</l>
            <l>
                <lb/>gnitez qui n’en eurent iamais de pareilles, de dire qu’ils reçoi¬</l>
            <l>
                <lb/>uent inconſiderément &amp;auec iniuſtice, parmy vne ſi celebre cõ¬</l>
            <l>
                <lb/>pagnie que la leur, le criminel à qui l’on deuroit faire sõ procez,</l>
            <l>
                <lb/>auſſi bien que les ignobles &amp; les roturiers, iſſus de la lie du peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ple. Il me ſemble que c’eſt dire, auec vne impudence bien ex¬</l>
            <l>
                <lb/>treme, que tout ce grand corps du Parlement, à qui nous de¬</l>
            <l>
                <lb/>uons pourtant toute ſorte de reuerence, n’eſt compoſé que de</l>
            <l>
                <lb/>certains petits Dieux, plus auant dans l’infamie que dans la</l>
            <l>
                <lb/>gloire, &amp; que c’eſt porter ſon procez &amp; ſa condamnation ſur ſoy,</l>
            <l>
                <lb/>que d’eſtre ſorty d’vne maſon partiſane, populaire, ou ignoble:</l>
            <l>
                <lb/>comme ſi la vertu eſtoit ennemie mortelle de la plus part des</l>
            <l>
                <lb/>morrels: comme ſi la veritable Nobleſſe venoit d’ailleurs que</l>
            <l>
                <lb/>d’vne excellente Vertu: &amp; comme ſi cette diuine qualité n’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtoit pas vn don du Ciel conferé aà toute ſorte de pe ſonnes, de</l>
            <l>
                <lb/>quelque condition qu’elles puiſſent eſtre.</l>
            <l>
                <lb/>Enfin tous ces grands esxemples qu’il va puiſer chez les morts,</l>
            <l>
                <lb/>pout prouuer ce qu’il veut dire contre les viuans, ne ſeruent</l>
            <l>
                <lb/>qu’a le combattre &amp; qu’a le deſtruire. S’il eſtoit tres-ſç̧auant en</l>
            <l>
                <lb/>l’Hiſtoire, il trouueroit que aonobſtant toutes les precautions</l>
            <l>
                <lb/>dont</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>donr il nous dit, que ees dignes Senateurs vſerent en la promotion</l>
            <l>
                <lb/> de leurs charges; qu’il y eut cent mille fois plus de diſſention &amp;</l>
            <l>
                <lb/>plus de trahiſons parmy eux, qu’il n’y ena iamais eu parmy les no;</l>
            <l>
                <lb/>ſtres, &amp; que les diuiſions ne viennent pas de la difference descor di¬</l>
            <l>
                <lb/>tions, nmais ſeulement de la mauuaiſe intelligence des hommes,</l>
            <l>
                <lb/>omme il dit en ſa quatrieſme cauſe de nos deſordres.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt là où̀ il fait en trois mots vn admirable portrair de l’ecel¬</l>
            <l>
                <lb/>lente vuion de ces llluſftres Conquerans, en l’accroiſſement de leur</l>
            <l>
                <lb/>Enpire, parmy vn tas d’autres choſes qu’il dit bien peu conſidera¬</l>
            <l>
                <lb/>bles, quoy que ce ne ſoit qu’vne pure fiction de ſon eſprit, ve la</l>
            <l>
                <lb/>mauuaiſe intelligence qui eſtoit perpetuellement cntre ces dignes</l>
            <l>
                <lb/>Souuerains, ainſi que nous venons de dire.</l>
            <l>
                <lb/>Mais ce ne ſeroit pas grand’choſe, à ſon conte, s’il ne rapportoit</l>
            <l>
                <lb/>vn exemple de Brutus à nos Meſſieurs du Parlement, que ie n’oſe</l>
            <l>
                <lb/>cepeter, tant ie le trouue abominable.</l>
            <l>
                <lb/>Apres cela que fait-il encore; vn diſcours bien ennuyeux, où il</l>
            <l>
                <lb/>montre qu’il ne faut point faire d’accommodement quelconque5</l>
            <l>
                <lb/>que le Parlement ne doit point mettre les armes bas; qu’il n’en</l>
            <l>
                <lb/>ſcçauroit abuſer, quoy qu’il en puiſſe faire; &amp; finalement qu’il ne
                doit</l>
            <l>
                <lb/>point conſentir à faire aucun Traicté de Paix auec la Reyne; parce,</l>
            <l>
                <lb/>dit-il, premierement, qu’elle luy ſeroit honteuſe; ſecondement,</l>
            <l>
                <lb/>parce qu’elle ne luy peut eſtre que crop dangereuſe; &amp; en troiſieéme</l>
            <l>
                <lb/>lieu, parce qu’il ne la ſçauroit faire.</l>
            <l>
                <lb/>Ne voila pas à ce coup là donner de Ia lumiere au Soleil, &amp; des</l>
            <l>
                <lb/>eaux à toutes les mers de la terre? Si le Parlement n’auoit pas mis</l>
            <l>
                <lb/>les armes bas, n’auroit-il pas irrité Dieu contre luy, qui veut qu’on</l>
            <l>
                <lb/>honore les Roys, qu’on leur ſoit ſujet, &amp; qu’on ſe garde de leurin¬.</l>
            <l>
                <lb/>dignation? N’auroit-il pbas eſté la cauſe d’vn nombre infiny de mal¬</l>
            <l>
                <lb/>heurs que la guerre traine auec ſoy, &amp; deſquels il auroit eſteé à ia¬</l>
            <l>
                <lb/>mais reſponſable? N’auroit-il pas mis le fer &amp; le feu, le meurtre,.</l>
            <l>
                <lb/>le vol &amp; les violences dans ſa propre Patrie? N’auroit-il pas enuoyeé</l>
            <l>
                <lb/>par ce moyenà vn million d’ames en Enfer? Et n’auroit il pas dans</l>
            <l>
                <lb/>cette conioncture d’affaite donné moyen aux ennemis de l’Eſtas,</l>
            <l>
                <lb/>de reprendre tout ce que nous auons pris ſut eux, &amp; leur donner</l>
            <l>
                <lb/>iour peut-eſtre d’entrer en France, &amp; de mettre la Monarclhie eu</l>
            <l>
                <lb/>cmpromis à tonte la tyrannie eſtrangere.</l>
            <l>
                <lb/>Quelle certieude peut-on cirer de l’eſprit d’vn mauuais Prophere.</l>
            <l>
                <lb/>N’etil pas de la race de ceux qui confeilloient Achab de faire la</l>
            <l>
                <lb/>guerre à la ville de Rarmoth, qul eſt en Galaad, region de Galée,</l>
            <l>
                <lb/>C</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>p¬.</l>
            <l>
                <lb/>en la bouche deſquels Dieu auoit mis vn eſprit de menſõnge Si ee¬</l>
            <l>
                <lb/>la eſt qu’il ſe coiffe de la coiffure que Sedecias ſe coiffa, lors qu’il¬:</l>
            <l>
                <lb/>pulut contrefaire ceux que l’Eternel inſpiuroit, &amp; qu’il combloie:</l>
            <l>
                <lb/>de ſes graces.</l>
            <l>
                <lb/>Mais ſi nous ne deuons pas condamner les parties ſans les oüys,:</l>
            <l>
                <lb/>voicy les raiſons qu’il allegue pour montrer que la Paix ne ſe peut.:</l>
            <l>
                <lb/>pas faire en façon quelconque. Premierement, parce queles Arreſts</l>
            <l>
                <lb/>de noſtre Illuſtre Senat doiuent eſtre ſacrez &amp; inuiolables, que lale¬. </l>
            <l>
                <lb/>gereté &amp; l’inconſtance ſont blaſmables en qui que ce ſoit, &amp; princi¬
                1</l>
            <l>
                <lb/>palement en vne fi Auguſte Compagnie. Qu’iln’y a nulleapparen¬</l>
            <l>
                <lb/>ce de caſſer les Decrets qu’elle a donnez contre le Cardinal; que ce;</l>
            <l>
                <lb/>luy ſeroit vne honte de receuoir celuy qu’elle venoit de declare.</l>
            <l>
                <lb/>ennemy du public, &amp; dont elle auoit loüé &amp; recompenſé les enoe¬:</l>
            <l>
                <lb/>mis, qu’il eſt pernicieux à l’Eſtat, perturbateur du repos public, en¬!</l>
            <l>
                <lb/>nemy du Roy &amp; du Royaume, &amp; qu’elle a confiſqué ſes biens com¬ </l>
            <l>
                <lb/>me ceux d’vne perſonne crimiuelle.</l>
            <l>
                <lb/> Il me ſemble, ſans perdre lereſpect que nous deuons à vne pec¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonne ſi éêclairée, qu’il y a de la fauſſeté en ſa premiere raiſon. Car</l>
            <l>
                <lb/>quelle apparence ya-t’il qu’vn hômme comme luy puiſfe eſtre enne¬.</l>
            <l>
                <lb/>my d’vn Roy &amp; d’vn Royaume, dont il reçoit tous les ious des</l>
            <l>
                <lb/>hien-faits incroyables. La Nature des graces n’attirera iamais l</l>
            <l>
                <lb/>haine de qui que ce fuſt, ſur celuy qu nous les diſpenſe, fuſſions.</l>
            <l>
                <lb/>nous meſmes plus méconnoiſſans qn’vn Tygre. L’exemple d’An¬</l>
            <l>
                <lb/>drode de Dace. &amp; de pluſieurs autres, dont ie me pourroisſeruir, me</l>
            <l>
                <lb/>fourniroient d’aſſez ſuffiſantes preuues de mon dire, ſi cela n’eſtoi</l>
            <l>
                <lb/>trop long pout vne ſi perite piece que la mienne.</l>
            <l>
                <lb/>Outre cela ie trouue le reſte de fa propoſition aſſez mail coacertée,.</l>
            <l>
                <lb/>pour vn eſprit ſi clair-voyant, &amp; ſi fort enteidu en toute ſorte d’af¬</l>
            <l>
                <lb/>faires. Ce que le Roy &amp; le l’alement font en faueur d’uvn particu¬</l>
            <l>
                <lb/>lier, ne le peuuent-ils pas faire en faueur d’vn premier Miniſtre d’E.</l>
            <l>
                <lb/>ſtat, &amp; d’vn Prince de l’Egliſe, quelque criminel qu’il puiſſe eſtre?¬</l>
            <l>
                <lb/>n interine bien ſouuent desgraces pour des gens moins cheris des..</l>
            <l>
                <lb/>Souuerains, &amp; moins conſidcrables à leurs perſonnes. Il n’eſt rien</l>
            <l>
                <lb/>qui faſſe tant eclater la puiſſance des Grands, que la Clemence &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>Miſericorde: Ce ſont les deux attributs dont Dieu ſe glorifie le</l>
            <l>
                <lb/>plus, &amp; dont l’excellence de leur immienfité ſe ſert inceſſamment.</l>
            <l>
                <lb/>pour ſe manifeſter beaucoup mieus parmy ſes creatures.</l>
            <l>
                <lb/>Si ſa Diuine Majeſté n’auoit point de clemence pour nous, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>ſa Miſericotde abandonnaſt les hommes à ſa Iuſfice, le mode ſe¬¬</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>1i</l>
            <l>
                <lb/>oitbien toſt depeuplé; &amp; noſtre donneur d’uis, auſſi bien que le</l>
            <l>
                <lb/>eſte des mortels, ſe trouueroit miſerablement logé dans vne eter¬</l>
            <l>
                <lb/>nité tres-malheureuſe. De telingeent qe igeras on prachai, diz</l>
            <l>
                <lb/>la Verité permanente, a ſeras iugeé oy-meſmes. C’eſt vn Arreſt in¬</l>
            <l>
                <lb/>uiolable, donne contre les grands &amp; les peuits, de quelque condi¬</l>
            <l>
                <lb/>ion qu’ils puiſſent eſtre.</l>
            <l>
                <lb/>La ſeconde raiſon qu’il allegue pour montrer que la Paix nous</l>
            <l>
                <lb/>ſeroit tres dangereuſe, ſi elle ſe faiſoit, ou pour dire comme il dit,</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle ne ſe peut pas faire; c’eſt parce, dit-il, parlant à Meſieurs du</l>
            <l>
                <lb/>Parlement, qu’il faudra de neceſſité́ que vous relaſchiez quelque</l>
            <l>
                <lb/>choſe de vos droits, &amp; que relaſchant ce ſera que vous permettiez</l>
            <l>
                <lb/>que le Cardinal demeure en France en quelqu’vne de ſes Abbayes</l>
            <l>
                <lb/>cela eſtant moraleuaent impoffble, ſera-ce à condition qu’ilſortira</l>
            <l>
                <lb/>de Prance, qui eſt l’vnique pierre d’achopement ? Nous n’en ſom¬</l>
            <l>
                <lb/>uesplusdans cesteraes là, les choſes ont changé de face; &amp; ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui le protegent &amp; qui le ſuiuent, ne ſont pas moins criminels que</l>
            <l>
                <lb/>luy, pour ne pas dire plus..</l>
            <l>
                <lb/>Si vous vous contentezde bannir le Cardinal, tous ces gens- là</l>
            <l>
                <lb/>demeureront;&amp; ſicela eſt, en quelle aſſeurance ſerez vous,s’ils vieu¬</l>
            <l>
                <lb/>nent à reprendre leur credit, comme il leur ſera facile, quand vous</l>
            <l>
                <lb/>aurez mis les armes bas, en quel eſtat reduiront ils la Erance? Les</l>
            <l>
                <lb/>Princes qui ont auec ardeur embraſſé uvoſtre party, ſeront-ils en ſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>eté de leurs teſtes, s’ils ſont contraints d’obeyr à ceux contre qui ils</l>
            <l>
                <lb/>ſont aemez Seront- ils en egale puiſſance? Cela e ſe peut; deux con¬</l>
            <l>
                <lb/>traires, diſent les Philoſophes, ne ſe peuuent endurert en va meſme</l>
            <l>
                <lb/>ſujet: &amp; en matiere de grandeur, &amp; de grandeur ennemie, il n’y</l>
            <l>
                <lb/>peus auoir de pareil. Quoy donc, donneront ils la loy? Il ne ſe peut</l>
            <l>
                <lb/>dans vnaccommodeent, &amp; par conſequent il eſt moalement im¬.</l>
            <l>
                <lb/>poſfſible de faire de Paix ſans s’expoſer en va danger tres-euident.</l>
            <l>
                <lb/> Voicy bien, s’il me ſemble, de la matiere à reſoudre en vn ſeu</l>
            <l>
                <lb/>article. Mais voyons ſi la choſe nous ſera auſſi impoſſible, que le</l>
            <l>
                <lb/>Traité de Paix l’eſt à ſon conte, &amp; qu’il ne veut pasque Meſſieurs</l>
            <l>
                <lb/>du Palement ſçachét faire, pour les raiſons qu’il vient de nous dite.</l>
            <l>
                <lb/>Ie repars d’abord, que s’il eſt impoſſible que la Paix ſe faſſe, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>luy eſt impoſſible auſſi de doner des aduis à Meſſieurs du Parlemene.</l>
            <l>
                <lb/>qui ne leurs ſoient inutiles; puis que perſonne du monde ne ſç̧au¬</l>
            <l>
                <lb/>roit faire l’impoſſible. En ſuitte il dit apres, qu’il faudra que vous</l>
            <l>
                <lb/>relaſchiez quelque choſe de vos droits; la Paix eſt donc poſfible.</l>
            <l>
                <lb/>oila bien de la cantrarieden vu eſrit coame le ſier, qui veut</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>onner de la lumiere au Soleil, &amp; qui ptetend eſtre i entendu aux E</l>
            <l>
                <lb/>affaires de cetre Monarchie. Il faudra que le Cardinal s’en aille en </l>
            <l>
                <lb/>quelqu’vne de ſes Abbayes, ou qu’il ſorte de France. Nous auons</l>
            <l>
                <lb/>pourtant la Paàix, qu’il tenoit impoſſible, &amp; Monſieur le Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>n’a pas fait ny l’vn ny l’autre. Ceux qui le protegent &amp; qui le ſui¬</l>
            <l>
                <lb/>uent, ne ſont pas moins criminels que luy, pour ne ps dire plus. </l>
            <l>
                <lb/>Ceux qui le protegent ſont le Roy, la Reyne, Monſieur le Duc</l>
            <l>
                <lb/>d’Orleans, &amp; Monſieur le Prince; ils ſont donc criminels à ſon con¬ </l>
            <l>
                <lb/>te. Ceux qui le ſuiuent, c’eſt toute la Cour, c’eſt le Conſeil, c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>tous les Officiers de la Couronne, c’eſt tout le Regiment des Gar¬</l>
            <l>
                <lb/>leue eienoeune n nalaiſe n e nen eſine deoui le l ier e</l>
            <l>
                <lb/>faits d’vn ſeul trait de ſa plume. Si vous vous contentez de banir</l>
            <l>
                <lb/> ſeulement le Cardinal, &amp; que tous ces gens-là demeurent, ie vous</l>
            <l>
                <lb/>prie de conſiderer, Meſſieurs, où vous en ſerez, &amp; ou vous pourrez</l>
            <l>
                <lb/>trouuervos aſſeurances.</l>
            <l>
                <lb/>Il ne reſtoit plus à dire à ce nouiueau Politique, fi ce neſt que</l>
            <l>
                <lb/>Meſieurs du Parlement ſeroient auſſi criminels que tous ceux que</l>
            <l>
                <lb/>nous venons de nommer, s’ils ne faiſoient pas ce qu’il leur conſeil¬</l>
            <l>
                <lb/>loit auec tant d’iniuſtice. Ie vous prie de conſiderer vous meſmes,</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Politique, ſi vous n’eſtes pas bien criminel, d’auoir eu</l>
            <l>
                <lb/>ſeulement l’id́e d’vn ſi abominable ſentiment, &amp; s’il ſe peut trou¬</l>
            <l>
                <lb/>nuer vn ſupplice égal à l’offenſe que vous venez de faire. Le Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de Paris eſt trop Venerable &amp; trop Auguſte, pour n’au oir pas</l>
            <l>
                <lb/>des penſées de cette nature en horreur, &amp; pour ne ſç̧auoir pas de</l>
            <l>
                <lb/>quelle ſorte ils doiuenttraiter auec leur Maiſtre.</l>
            <l>
                <lb/>Les Princes qui ont embraſſé leur partry auec tant d’ardeur, ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ront-ils en ſeureté de leurs teſtes? Ouy, Monſieur, ils le ſeront,</l>
            <l>
                <lb/>quoy que vous en puiſſiez dire. Le Roy n’eſt-il pas guarent de la</l>
            <l>
                <lb/>foy qu’on nous a iée; quoy que voſtre premier cenſeur ne veuil¬</l>
            <l>
                <lb/>le pas qu’ils ſoient obligez de tenir le ſerment qu’ils auront fait à</l>
            <l>
                <lb/>leurs Sujets, en qualité de Roys, comme ſi la dignité, &amp; la foy</l>
            <l>
                <lb/>eſtoient des choſes incompatibles. Ce ſeroit vne mauiuaiſe conſe¬</l>
            <l>
                <lb/>quence, laquelle n’obligeroit pas bien fort les creatures, à croire</l>
            <l>
                <lb/>aux paroles d’vn Createur, qui ne fera iamais rien contre les choſes</l>
            <l>
                <lb/>qu’vne fois il aura promiſes. Mais à vne autre fois cette repartie.</l>
            <l>
                <lb/>Voicy pourtaqttrois raiſons ſur leſquelles il ſe faut aſſeurer, &amp; ſur</l>
            <l>
                <lb/>leſquelles ie fae fonde.</l>
            <l>
                <lb/> Premierement,il y va de l’uonueur du Roy, des Regens, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>ſon </l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>13</l>
            <l>
                <lb/>ſon conſeil, que leur Foy ſoit inuiolable. Secondement, s’ils I’auoiene</l>
            <l>
                <lb/>fauſſée, on ne ſe fieroit iamais plus en leurs ſermens, &amp; l’on aimeroit</l>
            <l>
                <lb/>nieux mille fois perir, que de ſe confier vne autre fois en leurs pro¬</l>
            <l>
                <lb/>meſſes. Et finalement, qui eſt encore la raiſo la plus conſiderable &amp;
                la</l>
            <l>
                <lb/>plus forte, c’eſt qu’ils doiuentvn iour rendre compte à Diedetoutes.</l>
            <l>
                <lb/>leurs ations, deuant qui elles ſe ſont paſſees, auſſi bien que le mon¬</l>
            <l>
                <lb/>dre des hommes. Et puis à tout rompre, le meſme Createur &amp; les.</l>
            <l>
                <lb/>ueſmes creatures quinous aſſiſtoient dans les affaires paſſées, ne man¬</l>
            <l>
                <lb/> queroient pas de nous proteger encore vne ſeconde fois en la.iuſtice:</l>
            <l>
                <lb/>de noſtre cauſe, s’il le falloit faire..</l>
            <l>
                <lb/> Quoy donc, nousdonneront-ils la Loy ? Non, Monſieur, ils ne</l>
            <l>
                <lb/>nous la. donneront pas , car ils nous l’ont deſia donnée, &amp; ſi cela
                s’et:</l>
            <l>
                <lb/>pourtant fait, ſans s’expoſer en aucun danger, qui ſoit euident ny aux</l>
            <l>
                <lb/>homnes, ny aux Anges..</l>
            <l>
                <lb/>Mais voyons ſi ſa troſiémaraiſon qu’il tire par vne conſequence¬</l>
            <l>
                <lb/>neceſaire, ſera plus raiſonnable que les deux precedentes. De quel</l>
            <l>
                <lb/>front vous pourront regarder ces gons-laà, quiſe ſont vantez de lauer¬</l>
            <l>
                <lb/>leurs nains en voſtre ſang qui ne dermandoient pas moins que huictt</l>
            <l>
                <lb/>Conſeillers, &amp; quatre Preſidens à leur choix, pour les immeler à.</l>
            <l>
                <lb/>leur fureur. commne des victimes. Et vous, comment paurrez-vous¬</l>
            <l>
                <lb/>les regarder de bon œil? Serez vous touſiouts dans la défiance,,</l>
            <l>
                <lb/>ou touſiours en armes, cela ne ſe pent fairc.. Et le peuple qui n’au¬</l>
            <l>
                <lb/> ta peut-eſtre pas tant de retenuë que vous; pourra-til voir de ſes.</l>
            <l>
                <lb/>yex, des- gens qui ont exerce rtous les actes d’hoſtilité imaginabſe</l>
            <l>
                <lb/>ſur rout ce qui luy appartenoit? qui deuoient bruſler Patis, mettre la</l>
            <l>
                <lb/>cordeau col de tous les Bourgeos, &amp; qui auhoriſent le viol, les lar¬</l>
            <l>
                <lb/>cins, &amp; les ſacrileges. Eux pourront ils voir des Bbrgeois qui les ont.</l>
            <l>
                <lb/>uaorguez, &amp; qui par tant de Libelles diffamatoires, ont publie l’infa¬</l>
            <l>
                <lb/>re &amp; l’enormiteé de leurscrimes? Enfin, que diront les autres Par¬¬</l>
            <l>
                <lb/>lemens auec qui vous auez fait alliance? Que dronsles gens de guecr¬¬</l>
            <l>
                <lb/>re que vous auez fait venir? &amp;s les Seigneurs que vousauez engagezà</l>
            <l>
                <lb/>voſtre party, qui ne ſçauroient faire de paix s’ils ne la donnent. Cela</l>
            <l>
                <lb/>eſtant, i’y conſens, autrement, mourons pluſtoſt, que de rentrer dans¬</l>
            <l>
                <lb/>la ſeruirude..</l>
            <l>
                <lb/>Voila plaiſamment tirer vne troiſiémeraiſon des deux premieres,,</l>
            <l>
                <lb/>par vune neceſſité de coaſequence bien friuole. Il faudroit n’auoit</l>
            <l>
                <lb/>pas iamais eſté inſtruice la Loy Chreſtienne, ſi l’on oaloit ignorer</l>
            <l>
                <lb/>les moyens qu’il faut tenir, pour arriuer à des fias qui ne ſont pas foirt:</l>
            <l>
                <lb/>difficiles. Sa ſoaueraine Boute pardonne bien ſouuent à des villes;</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>ceotes entieres, à cauſe de bieu peu de iuſtes; &amp; tex qui ne l’imlce¬ </l>
            <l>
                <lb/>ront pas, n’heriternt iamais de la vie bien heureuſe. Oà trouuerez ie</l>
            <l>
                <lb/>vous vne ame, quelque reprouuée qu’ele puiſſe eſtre, qu’elle ne </l>
            <l>
                <lb/>tremble pas, en priant ſa diuine Majeſté de luy pardonner ſes pechez, :a</l>
            <l>
                <lb/>ainſi qu’elle les pardonne à ceux qui l’ont offensée? Si ſon intentioa 1</l>
            <l>
                <lb/>n’eſtoitpas bien portée, en diſant ſon Oraiſon Dominicale, à fairece </l>
            <l>
                <lb/>qu’ellepromet à certe adorable puiſſance, elle verroit comme vn au¬ </l>
            <l>
                <lb/>tre Baleaſar Roy de Babylone, eſcrite ſa condamnation ſur tous les u</l>
            <l>
                <lb/>obiets où̀ elle tourneroit ſa veuë, pat la meſme main qui eſcriuoic la </l>
            <l>
                <lb/>ſienne, pour auoir profané les Vaiſſeaux du Temple, en vn banquet </l>
            <l>
                <lb/>qu’ilfaiſoit aueecſes concubines. Aimer Dieu de tout ſon cœur &amp; de l</l>
            <l>
                <lb/>toute ſon ame, c’eſt faire le premier commandement de la Loy: mais:</l>
            <l>
                <lb/>aimerſon prochain comme ſoy meſme, c’eſt faire l’accompliſſemen</l>
            <l>
                <lb/>de la Loytoute entiere: &amp; qui ne le fait pas, eſt hors dela grace,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>celuy qui eſt hors de la grace, eſt hors de ſalut ſans remiſſion quelcon¬</l>
            <l>
                <lb/>que. Outte que, Monſieur le nouueau Politique auance bien là des </l>
            <l>
                <lb/>paroles qui n’ont iamais eſte ſeulemeot penſees de leurs Majeſtez, i 1</l>
            <l>
                <lb/>cola ſe peut dire, ſans ofenſer ſa Reuerence. Mais que diront les au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres Parlemens? Que diront les gens de guerre que vous auez faic ve¬,</l>
            <l>
                <lb/>nir? Et que diront les Seigneurs que vous auez engagez à voſtre par¬</l>
            <l>
                <lb/>y, qui ne ſç̧auroient faire de Paix s’ls ne l’a donnent ? Ils diront,
                s’ils.</l>
            <l>
                <lb/>ſe mettent en la place de ces Illuſtres Senateurs, pour bien iuger de la,</l>
            <l>
                <lb/>choſe, qu’ils ont fait ce qu’ils doiuent faire, que l’intereſt public, non¬</l>
            <l>
                <lb/>obſtant toures oppoſitions &amp; appellations quelconques, eſt touſiours,</l>
            <l>
                <lb/>preferable à l’intereſt de quelques particuliers. Et qu’vne Paix, quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que malheureuſe qu’elle puiſſe eſtre, vaut cent fois mieux que toutes</l>
            <l>
                <lb/>les meilleures guetres du monde. Aini la Painx s’eſt faite, ſans quece.</l>
            <l>
                <lb/>Seigneurs nous l’ayent donnée, ſans que Monſieur le Prouincialy:</l>
            <l>
                <lb/>ait conſenty, &amp; ſans qu’illuy en ait couſté la vie.</l>
            <l>
                <lb/> De grace, eſcoutons le reſte; il nous veut apprendre qu’il y a bien</l>
            <l>
                <lb/>a diſtinguer, entre la puſſance d’vn Roy maieéur, &amp; celle deſes Mi¬ </l>
            <l>
                <lb/>niſtres dans ſa minorté. C’eſt icy où̀ ie puis dire ſans faillir, qu’il ſe</l>
            <l>
                <lb/>debat contre ſon ombre, puis que perſonne du monde ne luy apas en¬ </l>
            <l>
                <lb/>core conteſté vne propoſition ſi veritable: car où eſt celuy qui vou¬</l>
            <l>
                <lb/> droit ſouſtenir le contraire? N’eſt-ce pas auſſi qu’il veut encore de</l>
            <l>
                <lb/> nouueau eſclairet le Soleil, &amp; donner des lumieres à celuy quien dõ̃¬</l>
            <l>
                <lb/>ne à rout le reſte? Les Nations les plus denuees d’intelligence, ſça¬</l>
            <l>
                <lb/>aanu for hiendeneſde reesonnienes de le piln inane d enre ans</l>
            <l>
                <lb/>n’a iamais pris le valet pour le maiſtse, quelque nauuaiſe imprefhion</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>qu’il puiſſe aoir e ſes ſemblables. Ne fçaic-i pas loy- meſme, que</l>
            <l>
                <lb/>Dieu ne donne deieunes Roys à ſes Peuples, que pour les rendre mal¬</l>
            <l>
                <lb/>heureux, &amp; que poar les punir de leurs crimes? Ce ſont des Decrets,</l>
            <l>
                <lb/>oatre qui les Requetes Ciailes n’one point de vertu, &amp; qu’il nous</l>
            <l>
                <lb/>aue ſubir malgré que nos on ayonsauec pacience. Mais le Roy, dit¬</l>
            <l>
                <lb/>il, na’eſtant pas en eſtat d’agi de ſa porfſonne, il faut donc que ceux</l>
            <l>
                <lb/>qoi ont le plus d’intareſt en la conſeraation de ſon Royaume, refre¬</l>
            <l>
                <lb/>et ſ’inſoleace de ces zelez Miniſtres, qui ſous ce rmaſque de l’au¬</l>
            <l>
                <lb/>horiteé Royale, tranchent des Souuerains, &amp; rauagent le Domaine</l>
            <l>
                <lb/>du Roy, come vne terre onuemie.</l>
            <l>
                <lb/>Mais de grace, Monſieur le Doâteur, qui enereprendra d’aller ou¬</l>
            <l>
                <lb/>tre la volonté de Dieu, du Roy, &amp; des Reges, ſans choquer des Sou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoraiaecez, qui ne peuuent pas ſoufftir qu’on les choque? Ne ſcauez</l>
            <l>
                <lb/>vous pas bien que les Peuples onc receu les Roys de la main d’vne</l>
            <l>
                <lb/>Piſſanoe infinie, à conditcion qu’ils prendroat leurs enfans, qu’ils diſ¬</l>
            <l>
                <lb/>poſeront de leurs biens &amp; de leurs vies, qu’ils crieront à ſa diuine</l>
            <l>
                <lb/>Mdajeſté pour eſtre deliutez, ſans qu’il les veüille exaucer en façon</l>
            <l>
                <lb/>quelconque? Ne ſçauez vous pas bien que les Miniſtres Fauorisſont</l>
            <l>
                <lb/>à la perſonae du Souuerain, ceque les faeulte de l’ame ſont à cette</l>
            <l>
                <lb/>admirablz viuifiante? Ne ſçauez vous pas bien, que le Prince &amp; le Cõ</l>
            <l>
                <lb/>ſeiller d’Eſtat, ſont tellement attachez d’intereſt par vne conſequen¬</l>
            <l>
                <lb/>ce de neceſficé, qu’on nue ſçauroic les deſunir ſans crime Qui choque</l>
            <l>
                <lb/>le Miniſtre neceſſaire au Souuerain, ne choque pas ſeulement l’obiet</l>
            <l>
                <lb/>de la plus legitime de ſes paſſions; mais il choque encore vne perſon¬</l>
            <l>
                <lb/>ne qui luy doie eſtre acrde: C’eſt vne confufion d’intereſts ſi grande,</l>
            <l>
                <lb/>que la Nature de l’vn, ſe trouue toute confonduë en la narure de</l>
            <l>
                <lb/>l’autre. Quefaut-il donc faire à cela? Il faut caſcher d’obliger Dieu,</l>
            <l>
                <lb/>le Prince, &amp; les Rogens, par de tres-humbles ſupplications, à nous</l>
            <l>
                <lb/>regarder d’vn œil de pitié, &amp; d’auoir quelque compaſſion de nos mi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeres. Et quaud toutes nos puiſſances terreſtres auroient le cœur auſſi</l>
            <l>
                <lb/>endurcy, que ceux qui reſiſtoient aux ſouhaits des Iſraëlites, ce Sou¬</l>
            <l>
                <lb/>erain Seigneur de lVniuers, ne manquera iamais d’exaucer les cris</l>
            <l>
                <lb/>de ceux qui leſeruiront, &amp; qui l’iuoqeront dans leurs neceſſitez</l>
            <l>
                <lb/>concre la meſme ryraanie. Ce ſera alors que ous errz ces zelez</l>
            <l>
                <lb/>Miniſtres d’Eſtat, qui ſous ce maſque de l’authorité Royle, comme</l>
            <l>
                <lb/>vous venez de dlre, contsefout les Poenet, &amp; rauagent le Domai¬</l>
            <l>
                <lb/>ne du Roy, coneſi c’eſtoic vne terte ennemie, ſuſmis à la raiſon,</l>
            <l>
                <lb/> par vne puiſſanc ſifuneſteà ceux qui neſe valet pas reeonuoiſtra,</l>
            <l>
                <lb/>qo’l a’eſt rieuau ûonde de ſaspenaut,aydeſi errible.</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>ls aurbnt bea s’arsen de l’Epire des ande,</l>
            <l>
                <lb/>E d’ne vanite, qui n’a poit de ſecomde,</l>
            <l>
                <lb/>Trancher les Souerains, &amp; braer moſfne ſãt:</l>
            <l>
                <lb/>Dieu lear fera ſcauoir, par vne gerre oaere,</l>
            <l>
                <lb/> Qa’il n’et niea icy has, qi e tete à ler perte,.</l>
            <l>
                <lb/>O bie qi e caaſire d lear donmer la sort..</l>
            <l>
                <lb/>Que n’ t’il pas fait en faueur de eeux qui l’ont peie dgrand,</l>
            <l>
                <lb/>zele ? Les miracles enſont ſifrequens, &amp; ſi connus de couesles-Na¬</l>
            <l>
                <lb/>uions de la terre, qu’il n’eſt pas beſoin d’amplifier co petit diſtours de</l>
            <l>
                <lb/>leurs exemples. Il faudroit eſtre tout à fait ſtupida, ou meſchant iuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>qu’à la rage, pour ne vouloir pas adiouſter quelque eſpece de foyanx.</l>
            <l>
                <lb/>Decrets d’vne parole inuiolable.</l>
            <l>
                <lb/>Mais, Monſieur le nouueau Politique, vouspaſſez inſenſiblement</l>
            <l>
                <lb/>de certaines queſtions où̀ ie ne faiſois que me diuertir en des que¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtions de conſcience. Vous ne voulenpas que le Roy ſoit Maiſtre de</l>
            <l>
                <lb/>anuen denene ee u ono e nueueen oee e euenue nrelr oree</l>
            <l>
                <lb/>rence entre deux propoſiuioos que vous faites, qui ſont, ſçauoir ſil</l>
            <l>
                <lb/>Prince peut prendre l’a &amp; l’autre, pour en dſpoſer à ſa fancaiſie, ou</l>
            <l>
                <lb/>ſi nous deuons enmployer tous les deux pour ſon ſeruice. La premiere,</l>
            <l>
                <lb/>dites vous, fuppofe vne puifſance deſpotique &amp; ſeigneuriale, &amp; la </l>
            <l>
                <lb/>ſeconde vne ſuiettion dans le ſet, qui l’oblige à ſeruir ſon Prince 1</l>
            <l>
                <lb/>au deſpens de ſon ſang, &amp; de ſes biens, quand la neceſſité eſt grande.. </l>
            <l>
                <lb/>Iamais la Ftance n’aeſté engouuernement deſpouique, ſice n’eſt de¬</l>
            <l>
                <lb/>puis rente ans, que nousauons eſte ſouſmis àla miſericofde des Mi¬</l>
            <l>
                <lb/>niſtres, &amp; expoſez à leur tyrannie, &amp; queila France eſt. vne pure Mo¬ </l>
            <l>
                <lb/>narehie oyale, où le Prinee eſtobligt deſe conforme au Loixde?</l>
            <l>
                <lb/> Deu, &amp; oùſon Pauple obeïſſant aux ſienaes, demeure dans lalihe¬</l>
            <l>
                <lb/>te- naturelle, &amp; dans la proprieté de ſes biens. En ſuite, vous rappon¬</l>
            <l>
                <lb/>tez vne grande partie de l’Hiſtoire, pour montrer que lFrance n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>pas vne eerre de conqueſte, ainſeque l’Empire dugrand. Tuc, donc ’</l>
            <l>
                <lb/>le Seigneur s’eſt fait Maiſtre par la uoye des. ares, &amp; qui peutpour</l>
            <l>
                <lb/>cela mander àſes Baſſas de luy apporser leurs teſtes ſans leur faire in¬ </l>
            <l>
                <lb/>iuſtice, ayant tcouſiours rerenu le pouuoir de Conquerant, qui don¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, ſuiuant le droiedes gens, lapauſſance detraitœr ſes Subjets com¬</l>
            <l>
                <lb/>me des Eſclaues.</l>
            <l>
                <lb/>Et moy, ie réponds àtout cela, Monſieur, que bien que la Prance.</l>
            <l>
                <lb/>ne ſoit pas vn pays de conqueſte, ny vne Monarchie deſpotique, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que nos aneiens Gaulois ſe ſoians librement ſouſmis à la domination </l>
            <l>
                <lb/>de Meraûée, ſans coupſerir, &amp; quis ayent eulaemeritéde chaſſer</l>
            <l>
                <lb/>ſaa:</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>17</l>
            <l>
                <lb/>ſon ils Chiſperſc, tout Roy qu’il eſtoir, pour metre Gillon en ſa place:</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’eſlire &amp; deſtituer, ne ſoient pas des marques d’vn peuple ſub¬</l>
            <l>
                <lb/>iugué, mais d’vn peuple libre, ie ne laiſſeray pourtant pas de vous</l>
            <l>
                <lb/>preſſer iuſques au point de vous faire dire, que vous eſtes auſſi mau¬</l>
            <l>
                <lb/>uais Chreſtien, que mauuais Politique. Car ſi vous auez droit de ri¬</l>
            <l>
                <lb/>rer vos conſequenees d’vn Meroüée, que des Subjets eſleuerent à</l>
            <l>
                <lb/>cette digniré Royale, il me ſemble que i’en auray bien plus de tirer</l>
            <l>
                <lb/>les miennes d’vn Saül, que Dieu prit le ſoin de couronner luy meſme</l>
            <l>
                <lb/>deſa propre main, quelque meſchant qu’il fuſt, ſur vn Peuple qu’il</l>
            <l>
                <lb/>cheriſſoit par deſſus rous les autres. Ce que ce Souuerain Seigneur</l>
            <l>
                <lb/>faic, doit auoir plus de credit lans l’eſprit des hommes, que tout ce</l>
            <l>
                <lb/>que ſes creatures ſçauroient faire; &amp; ſes promotions ſome d’vne natu¬</l>
            <l>
                <lb/>re bien plus ſtable, &amp; plus mportante que les noſtres, ſans contredit</l>
            <l>
                <lb/>quelconque.</l>
            <l>
                <lb/>Les Iſraëlites, comme nous auons deſia dit, demanderent vn Roy</l>
            <l>
                <lb/>pour les gouuerner &amp; pour les conduire, à ce Souuerain Legiſlateur</l>
            <l>
                <lb/>du Ciel &amp; de la Terre: &amp; ce diuin Seigneur les reprit aigrement, de</l>
            <l>
                <lb/>voir qu’ils luy demandoiéẽ vn homme mortel pour leur Prince. Mais</l>
            <l>
                <lb/>ces remonſtrances ne ſetuirent de rien ſur des eſprits preoccupez de</l>
            <l>
                <lb/>paffion, &amp; qui perſiſtoient couſiours en leurs demandes. Nonobſtant</l>
            <l>
                <lb/> out cela, ils ne laiſſent pas de perſeuerer en leurs volontez, &amp; de
                con¬</l>
            <l>
                <lb/>tinuer leur inſtance. Apres cela, Dieu leur fait voir encore derechef</l>
            <l>
                <lb/>q’il ne ſçauroit conſenrir àſ leurs importunitez, que ſous des condi¬</l>
            <l>
                <lb/>tions tres-ſeruiles &amp; tres-outrageuſes,. Tout cela ne ſert derienſur vn</l>
            <l>
                <lb/>Peuple ſi opiniaſtre. Leur deſir s’augmentce dans le refus, &amp; les re¬</l>
            <l>
                <lb/>monſtrances les nieux concertêes leurs ſontinautiles.</l>
            <l>
                <lb/>Ils veulent vn Roy, à quel prix que ce puiſſe eſtre. Si bien que le</l>
            <l>
                <lb/>Crearenr fut obligé de ceder quelque choſe aux importunitez de ſes</l>
            <l>
                <lb/>ereatures: mais ce ne fuſt pourtant qu’à condition, qu’il pourrois</l>
            <l>
                <lb/>prendre leurs biens &amp; leurs enfans, qu’il diſpoſeroit des vns &amp; des
                au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres comme bon luy ſembleroit, &amp; qu’il les ttaitteroit auec des cruau¬</l>
            <l>
                <lb/>tez ſi grandes, qu’ils ſeroient contraints de l’appeller à leur ſecours</l>
            <l>
                <lb/>pour les deliurer, qu’il ne les exauceroit iamais, &amp; qu’il
                n’eſcouteroit</l>
            <l>
                <lb/>pas meſme leurs plaintes. Ce que Dieu voulus abſolument ainſi pour</l>
            <l>
                <lb/>les punir, de ce qu’ils auoient eſté ſi. temeraires, que d’oſer preferet</l>
            <l>
                <lb/>vn homme mortel à ſa ſancte &amp; ſacrée Perſonne. Iugez ie vous prie</l>
            <l>
                <lb/>apres cela, de grace, ſi les Subjets ont droit de s’oppoſer à l’authorité</l>
            <l>
                <lb/>de leurs Souuerans, puis qu’ls ne les ont receus de la main de ce</l>
            <l>
                <lb/>Tou-Paiſſant, que ſous les conditions que nous venons de dire.</l>
            <l>
                <lb/>Les traitez que céet adorable Seigneur a faits auec ſes bien-aimez,</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>ne doiuent pas etre aaoias inuiolables, que ceux que Merouée fai¬.</l>
            <l>
                <lb/>ſois auee ſes idolatres: &amp; les Decrets de l’Eſcriture ſaincte ne uoas</l>
            <l>
                <lb/>ſont pas en moindre venerucion, que les autloritez de l’Hiſtire pro¬ </l>
            <l>
                <lb/>fane. Vous voila deſia vaineu par des Arreſts que vous ne ſçauriez caſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſer, ſans vous comblet l’eſprit d’vne reprobation eternelle. Cela vous</l>
            <l>
                <lb/>fait bien voit, Monſieur, que les Roys ont vne puiſſance tellemea</l>
            <l>
                <lb/>ſouueraine ſur leurs Sujes, qu’ils n’ont qu’à choiſir auec vne extre¬</l>
            <l>
                <lb/>me reſolution, ou la mort, ou l’obeiſſance. L’Eſcriture faincte eſt!</l>
            <l>
                <lb/>aſſez fertile en des exemples de certe nature: &amp; voſtre premier Cen¬ 9</l>
            <l>
                <lb/>ſeur ne manqo pas de vous en fournir d’vn afſez bon nombre ſur cét</l>
            <l>
                <lb/>article. La Sapience infinie nous apprend as huictiérme chaapire de</l>
            <l>
                <lb/>ſon Eccleſiaſte, que le Roy peut faire de nous tout ce qu’il luyplaira,</l>
            <l>
                <lb/>ſans exception quelconque. Ce mot de tout, eſt vn terme ſi vaiuerſel,</l>
            <l>
                <lb/>que ’entcendement humain he ſe ſçauroit eien figurer, qui ne ſois¬</l>
            <l>
                <lb/>compris de celuy qui comprend tourtes choſes. Quoy, oſerez vous</l>
            <l>
                <lb/>bien apres cela, criminel Policique, donner des bornes à vne puiftan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce ſi abſoluë &amp; ſi approuuée, que celle des Monarques. Ce n’eſtpas</l>
            <l>
                <lb/>moy quiparle, c’eſt n Dieu qui veut eſtre creu &amp; obey ſur peine.:</l>
            <l>
                <lb/>de la vie eternelle. Quicongae eſpriſera ma parele, dit-il en ſaint </l>
            <l>
                <lb/>Maheu lapire o ſira plee maauns puny qne a us ouom¬</l>
            <l>
                <lb/>es. N’eſt-ce pas là nous donner la ltberteé de contraier leurs volon¬</l>
            <l>
                <lb/>tez, &amp; de poſer des borncs à leur puiſſanc? Eſt ce là, de grace, nous </l>
            <l>
                <lb/>donner les moyens d’armer contre eux, &amp; de les depoſſeder de leurs</l>
            <l>
                <lb/>Throſnes? lſraël dem urant touſiours ſouple, &amp; touſiours obeiſſane</l>
            <l>
                <lb/>ſous la tyrannie de Saül, nous apprend aſſez bien ce que nous deuns</l>
            <l>
                <lb/>faire, comme ie l’ay dt cy-deuane, en cas de pareille rencontre. a</l>
            <l>
                <lb/>puiſſance abſoluë eſt ſi neceſſaire à la Royauté́, que le Prince ue ſçau¬</l>
            <l>
                <lb/>roit eſtre iamais bien Souuerain, ſielle ſe rrouuoit tant ſoitpeu lezé</l>
            <l>
                <lb/>Ouy, la Royauté eſt vne dignité ſi ſleuée au deſſus dé toutes les au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres dignitez, qu’il n’eſt que Dieu ſeul qui luy puiſſe preſcrire des.</l>
            <l>
                <lb/>Loix, &amp; borner vne authorité ſi legitime. La puiſſance R ayale n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>pas moins inſeparable de la per ſonne des Souuerains, que la puiſſan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce Eccleſiaſtique- l’eſt du Chef de l’Egliſe mmfitante. Toutes deux.</l>
            <l>
                <lb/>viennene immediatement de la pat de Dieu, &amp; la derniere n’apas,</l>
            <l>
                <lb/>plus de diretion ſur l’eſtre ſpirituel, que la precedente ſur l’eſtat des</l>
            <l>
                <lb/>ch ſes terreſtres.</l>
            <l>
                <lb/>Les Roys font des perſonnes ſi ſacrees, que Dieu ne veut pas en</l>
            <l>
                <lb/>aucune ſorte, qu’on ſoülle le reſpect qu’on leur doit de la moindre</l>
            <l>
                <lb/>de nos penſéa Songons ſeulemeat ̀ ſoufſti ouueus les biures</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils nous feront patiemment ſouffrir pour l’amour de Ieſus-Chriſt,</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>i dous voulonsfaite des nerueilles pour noſtre ſalu &amp; pour noſtre</l>
            <l>
                <lb/>loire. Ces petits Dieux terteſtres ſont des Souueraius ordonnez de</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſprit infiny,pour rendre la luſtice à leums Sujets, &amp; non pas pour</l>
            <l>
                <lb/>la receuoir de qui que ce puiſſe eſtre. Le cœur de ces Arbitres de</l>
            <l>
                <lb/>l’Vniuers eſt en la main de ce Tout-puiſſant, &amp; nous deuons les o¬</l>
            <l>
                <lb/>orer, &amp; nous garder de les auoir pour eonemis en façon quelcon¬</l>
            <l>
                <lb/>que. e perſeaere pamt en des choſes oauuaiſs, die cet Adorable Le¬</l>
            <l>
                <lb/>giſlareur, carids feros saar ce qa’il ler plaira, &amp; de ce qui
                ’appartien,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;r de ta perſne aeſme. La puiſſance ne les abandonne iamais, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>leur parole nous dot eſtre continuellement redourable. Le Sacre¬</l>
            <l>
                <lb/>ment dont ſa Prouidence erernelle les a voulu gratifier, les doit ren¬</l>
            <l>
                <lb/>dte venerables à tous les peuples de l’Vniuers, &amp; fuſſent-ils meſmes</l>
            <l>
                <lb/>cachez de quelque eſpece de tyrannie. Cet illuſtre charactere de</l>
            <l>
                <lb/>grandeur ne leus a eſté enuoyée du Ciel, que pour marquer l’admi¬</l>
            <l>
                <lb/>rable puiſſance qu’ils en ont receuë. Enfi ce ſigne viſible d’vne cho¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe inuſible, leur eſt vne authorite ſi myſterieuſe, qu’à peine peu¬</l>
            <l>
                <lb/>elle eſtreparfaitement bien compriſe des eſprits plus doûez d’ntelli¬</l>
            <l>
                <lb/>gence &amp; noſtre aouueau Polque apres cela, n’aora pas de la ve¬</l>
            <l>
                <lb/>aeratrion pour des perſonnes ſi ſacrées. Quiconque meépriſe la pui¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance ſouueraine, mépriſe le Souuerain qui l’a ordonné́e: &amp; qui mé¬</l>
            <l>
                <lb/>priſe le Souuerain qui l’a ordonńe, ſe rend abomiable à Dieu &amp;e</l>
            <l>
                <lb/>aux hommes. Saint Paul dt qu’il faut eſtre ſujet aux Puiſſances</l>
            <l>
                <lb/>ſoperieures, &amp; qu’il n’en eſt pas vne qui ne ſoit ordonné́e de Dieu</l>
            <l>
                <lb/>Il faut infcrer de ce Decret muiolable, que ceux qui reſiſtent à la</l>
            <l>
                <lb/>Pmſſance ordonnée de Dieu, reſiſtent par conſequent à l’ordon¬</l>
            <l>
                <lb/>nance de Deu meſne, &amp; ſe mettent au nombre des ames teprouué́es.</l>
            <l>
                <lb/>Mas de grace, que fiit leſs- Chrſt, ce ver:table Exemple de la</l>
            <l>
                <lb/>vie Chreſtenue, tout innocent qu’l eſtoit, en la perſecütion d’He¬</l>
            <l>
                <lb/>rode, luy qui pouuoit armt l iel &amp; la Terre pour la defenſe de ſa</l>
            <l>
                <lb/>eauſe? Il re s’amoſa pas à diſputer contre ce malheureux Prince, ny</l>
            <l>
                <lb/>de ſon çouuor, ny ne ſes droits: mais il s’enfuit en Egypte, pour ne</l>
            <l>
                <lb/>pas choquer vne Puſſance qu’l auot luy meſime eſtable. Quand les</l>
            <l>
                <lb/>mouches à mel ſonc en la dſgrace de leur Princeſſe, elles ſe percen</l>
            <l>
                <lb/>le cœur de leu propre aigullon, pour ne pas vute dans ce deſordre.</l>
            <l>
                <lb/>LsPerſes ſe redſent en cendre, touchez d’vne meſme aduenture.</l>
            <l>
                <lb/>enophon veut qu’l n’y ayt point d’animal au monde plus ingrat à</l>
            <l>
                <lb/>ſon Superieur que l’homme. Et nonobſtant tout cela vous dourere</l>
            <l>
                <lb/>encore de la nature du tribut qu’on doit rendre à ſon Prince, puisqu’il</l>
            <l>
                <lb/>peut prendre tout ce que nous auons quand bon luy ſemble. De ſorte</l>
            <l>
                <lb/>que ſinous ſommes obligede rendre au Roy ce quenous luy deuõs,</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/> 2</l>
            <l>
                <lb/>ie ne croy pas que l’homne ſe puiſſe vanter d’auoir quelque ahoſe à 1</l>
            <l>
                <lb/>ſoy qui ne luy appartienne, &amp; moins qu’il luy piſſe payer le ibus u</l>
            <l>
                <lb/>que vous voulez qu’il luy paye, que de ſon propre Doaaine, puis quée</l>
            <l>
                <lb/>nos biens &amp; nos vies ſont du nombre. Et c’eſt là veritablement la ſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>le raiſon par laquelle il ſe trouue inalienable, comme uvous dires, ves</l>
            <l>
                <lb/>que Dieu veut qu’il ſoit voiuerſellement affecté ſur tout ce que le</l>
            <l>
                <lb/>Ses poſede ſibienuonne loyſeuroit d́nie ce quiluy eſ deu.</l>
            <l>
                <lb/>ſans ſe mettre au hazard d’eſtre puny ſelon l’enormité́ du crime. En¬</l>
            <l>
                <lb/>in ſi les impoſts ont cauſé de grands troubles, c’eſt parce que le Sou¬</l>
            <l>
                <lb/>uerain n’a trouué ſous ſa domination que des-eſprits de rebellion, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>des ames bien peu Chreſtiennes.</l>
            <l>
                <lb/>Ce que nous venons de dire ſuffira pour répondre à cette grande</l>
            <l>
                <lb/>traińe de diſcours, qui ſont dans les trois derniers cahiers d’vn ſi di.</l>
            <l>
                <lb/>gne &amp; ſi Royal Ouurage que le voſtre, &amp; auſquels il a eſté
                ſuffiſam¬</l>
            <l>
                <lb/>ment répondu par le premier Refutateur de voſtre Letetre. Neant.</l>
            <l>
                <lb/>moins ie ne laiſſeray pas en chemin faiſant devous demder, par quel¬</l>
            <l>
                <lb/>le raiſon d’Eſtat eſt-ce qu’vn Roy, qu abuſe du pouuoir que Dieu</l>
            <l>
                <lb/>luy a donne, ceſſe d’eſtre Roy, &amp; ſes Sujets Sujets; &amp; que l’vn ſe
                diſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pẽſant de ſon deuoir, l’autre ſe peut bien tirer de ſon obeiſſance Voila</l>
            <l>
                <lb/>s’il meſemble vne maxime tres odieuſe à vne Poiſſance qu’vn abſolu</l>
            <l>
                <lb/>Legiſlateur a renduéë ſi ſouueraine. Et voicy à peu pres le nœud de l’af¬</l>
            <l>
                <lb/>faire, ſi ie ne me ttompe. Vous dires que quand les Roys viennent à</l>
            <l>
                <lb/>la Couronne ils iurent ſur les ſainctes Euangiles, qu’ils maintien¬</l>
            <l>
                <lb/>dront l’Egliſe de Dieu à leur pouuoir, qu’ils obſeruetont les loix fon¬</l>
            <l>
                <lb/>dunenules de rrſlnu qu ſdn proe p’rout leus Sues leion oe1</l>
            <l>
                <lb/>&amp; raiſon, ainſi que de bons Roys doiuent faire. Ieveux que ce la ſoit</l>
            <l>
                <lb/>ainſi: mais voyons ſi vous entendez bien voſtre Obieétion, &amp; ſi cela!</l>
            <l>
                <lb/>fait quelque choſe en faueur de voſtre conſequence. Vous voulez</l>
            <l>
                <lb/>donc que ſi le Roy manque au ſermcnt qu’il a fait à ſes Sujers, que</l>
            <l>
                <lb/>ſes Sujers manquent à l’obeyſſannce qu’ils luy ont promiſe.</l>
            <l>
                <lb/>Premierement, mon deuancier vous a dit, que le Monarque &amp;</l>
            <l>
                <lb/>la puiſſance eſtoient deux choſes indiuiſibles: mais cela ne fait rien</l>
            <l>
                <lb/>contre vous, attendu que vous ne vous amuſez pas tant à faire leur</l>
            <l>
                <lb/>diuiſion, quà les chaſſer &amp; qu’à̀ les deſtruie tous deux enſem¬</l>
            <l>
                <lb/>bles. Il vous dit encore, que les Roys ne ſont pas obligex de tenir</l>
            <l>
                <lb/>les ſerments qu’ils ont faits à leurs Sujets; ce qui fat contre Dieu,</l>
            <l>
                <lb/>contre l’honneur du Souuerain, &amp; contre la luſtice qu’ils doi¬</l>
            <l>
                <lb/>uent rendre à leurs peuples. Dieu leur defend pourtant de iu¬</l>
            <l>
                <lb/>rer en vain, &amp; ſa ſaincte &amp; ſacŕe Majeſté donne ſa maledi ction à</l>
            <l>
                <lb/>tous ceu qui ne rendront pas leurs promeſſes d’vne nature inuiola¬</l>
            <l>
                <lb/>ble.</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>le. Dieu eonfirae bien ſa promeſſe par ſerment, afin qu’elle ſoi</l>
            <l>
                <lb/>accomplie: &amp; ce grand Cenſeur François ae voudroit pas que les</l>
            <l>
                <lb/>Roys, qui ne ſont pas de meilleure maiſon, ny d’une condition plas</l>
            <l>
                <lb/>releuée, s’en peuſſent diſpenſer à leur mode. Si les Roys ne veu¬</l>
            <l>
                <lb/>lent pas enir leurs ſerments pour l’amour de leurs Sujets, du moins</l>
            <l>
                <lb/>les doiuen-ils tenir pour le reſpect du Seigneur de l’Vniuers, de¬</l>
            <l>
                <lb/>uanat qui, &amp; au nom de qui ils ſont faits, &amp; pour l’honneur qu’ils
                ſe</l>
            <l>
                <lb/>doiuentrendre.</l>
            <l>
                <lb/>Mais ce n’eſt pas encore là, s’il meſemble, bientoucher au texte</l>
            <l>
                <lb/>que noſtre aouueau Politique a poſé pour ſon fondement, ny bien</l>
            <l>
                <lb/>viſer à ce qu’il vient de dire. Le Roy a iuré qu’il maintiendroit l’E¬</l>
            <l>
                <lb/>gliſe de Dieu, qu’il obſcrueroit les loix fondamentales de l’Eſtat,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’il protegeroit ſes peuples. Ouy, ie le veux comme vous, ô&amp;</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt vne choſe que ie ne veux pas contrarier en facon quelconque.</l>
            <l>
                <lb/>Mais le Prince &amp; le peuple n’ont pas iuré enſemble, que ſi le Mo¬</l>
            <l>
                <lb/>narque ne faiſoit rien de rouc ce qu’il promettoit, qu’il ceſſeroit d’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre Roy, &amp; ſes Sujets Sujes, &amp; que par ainſi le Souuerain ſe diſ¬</l>
            <l>
                <lb/>penſant de ſon deuoir, les peuples ſe diſpeneroient auſſi de leur</l>
            <l>
                <lb/>obeyſſance. Si cela n’eſt pas, la condition auec laquelle il eſt mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſur ſon Throſne, vous auez grand tort de vous en ſeruir pour l’en</l>
            <l>
                <lb/>vouloir depoſſeder, ſi vous ne voulez faire voir que vous l’en vou¬</l>
            <l>
                <lb/>lez deſcendre auec iniuſtice. Le prouerbe dit, qu’il n’y a au mar¬</l>
            <l>
                <lb/>cheé que ce que l’on y met, &amp; ſ’on ne ſe ſçauroit obliger que ſelon</l>
            <l>
                <lb/>les clauſes. Si par les raiſons du ſernent qu’il a fait à ſes Subjects,</l>
            <l>
                <lb/>il ne s’eſtpas eſſeué au faiſte des grandeurs où il ſe void, par les meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>mes raiſons du ſerment violeé́, il n’eſt pas juſte qu’il en deſcende.</l>
            <l>
                <lb/>Ce ſont des ſermens auec leſquels, mais non pas par le moyen deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>quels il s’eſt acquis l’Empire. Les ſerrmés hors de la fin pour laquelle</l>
            <l>
                <lb/>nous les faiſons, ſont de nulle efficace. Que ſi le Prince ne tient pas</l>
            <l>
                <lb/>la promeſſe qu’il nous aura faite, il n’en faut blaſmer que ſa mauuaiſe</l>
            <l>
                <lb/>foy, &amp; non pas s’en prendre à vné puiſſaace qui ne releue en aucune</l>
            <l>
                <lb/>façon des hommes. Pour donner vn ofſfice, vn charge, vne dignite,</l>
            <l>
                <lb/>ou bien vn Empire, il faut auoir quelqu’vnede ces choſes là à ſa de¬</l>
            <l>
                <lb/>uotion, où pour mieu dire à ſon propre; puis que ſelon le Prince de</l>
            <l>
                <lb/>l’a cadermicScholaſtique nous ne ſçaurions dõner ce que nous n’auõs</l>
            <l>
                <lb/>pas, &amp; moins encore ce qui n’eſt pas noſtre. Mais quãd cela ſe ponur¬</l>
            <l>
                <lb/>roit faire, dites moy de grace où eſt l’vnique en ſon eſpece qui ſe vou¬</l>
            <l>
                <lb/>droit deſpouiiller d’vn ſi friand morceau en faueur de ſon tiual, s’il</l>
            <l>
                <lb/>l’auoit à ſa deuotion, pour en diſpoſer à ſa mode? Prinmso omihi, ſccamad</l>
            <l>
                <lb/>ibi, ſont maintenant les ins où̀ viſent toutes les intentions des hom¬</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>22¬</l>
            <l>
                <lb/>mes du ſiece. La Royaute eſt vn aceident concret, &amp; inſeparable</l>
            <l>
                <lb/>de ſa ſubſtance, Monſieur le nouueau Politique. Ouy, ce ſont deux</l>
            <l>
                <lb/>eſtres indiuiſibles, en quel ſens que vous le pſſiez prendre. Les a0¬ </l>
            <l>
                <lb/>ſtractions ne ſont que des eſpeces imaginaires &amp; phantaſtiques, qui</l>
            <l>
                <lb/>nc ſçauroient aucunement fubſiſter que par la force de nos reéueries.. </l>
            <l>
                <lb/>Les Royaumes ne s’acquierent que par eſlection, ou par ſucceſſion,</l>
            <l>
                <lb/>ou par force: mais les moyés d’y arriuer par quelqu’vne de ces voyes </l>
            <l>
                <lb/>laà, ne ſç̧auroit venir que de Dieu, ainſi que nous l’auons ſuffiſam¬1</l>
            <l>
                <lb/>ment prouué par pluſieurs raiſons, qui eſt le veritrable chemin qu’il</l>
            <l>
                <lb/>faut tenir pour bien verifier les choſes; &amp; par pluſieurs authoritez</l>
            <l>
                <lb/>de l’Eſcriture Saincte, qui ſont des oracles ſacrez, auſquels vn bon</l>
            <l>
                <lb/>Chreſtien comme vous, n’oſeroit contredire, ſi ſa reprobation ne</l>
            <l>
                <lb/>veut eſtre manifeſtée. Les eſlections, les ſucceſſions, &amp; les forces,</l>
            <l>
                <lb/>ſont des dons de Dieu conferez à qui bon luy ſemble. Nous n’auons</l>
            <l>
                <lb/> rien que nous ne l’ayons receu de cet eſtre infiny, dit le diuin:</l>
            <l>
                <lb/>Apoſtre Sainct Paul en ſa premiere Epiſtre aux Corinthiens, &amp; tou¬</l>
            <l>
                <lb/>res choſes procedent de ce Pere des lurnieres, ſelon ſaint Pierre.</l>
            <l>
                <lb/>N’eſt-ce pas vne grande inſolence à vn homme de ſa ſorte, de</l>
            <l>
                <lb/>dire hautement, que Meſſieurs du Parlement peuuent diſpenſer les </l>
            <l>
                <lb/> Subjets de l’ob iſſance qu’ils doiuent à leur Prince ? De publier pat 1</l>
            <l>
                <lb/>rout que la laſcheté de ces Meſſieurs, eſt la cauſe de tous les deſor¬</l>
            <l>
                <lb/>dres qui ſe ſont faits depuis les guerres? Qu’ils ſont les complices.</l>
            <l>
                <lb/>de tous les malheurs Qu’ils ont tolereé le trathic du ſang des Subjets</l>
            <l>
                <lb/>du Roy? Que ſa Majeſte &amp; les peuples n’ont que faire d’eux, s’ils ne</l>
            <l>
                <lb/>s’oppoſent abſolument aux volontez du Princee? Qu’ils le doiuent</l>
            <l>
                <lb/>faire genereuſement, ou abandonner leurs charges? Qu’ils quittent</l>
            <l>
                <lb/>l’oOffice de luges, pour faire celuy de fourbes? Qu’ils viuent ſans</l>
            <l>
                <lb/>honneur ? &amp; que tout ce qu’il vient de dire eſt vn diſcours qui ſe
                fait.</l>
            <l>
                <lb/>ordinairement dans les Prouinces? N’eſt ce pas là inſtruire le pro0s¬</l>
            <l>
                <lb/>cez de ces enfans de ces Peres de la Iuſtice.</l>
            <l>
                <lb/>Apres cela il allegue l’exemple d’vn fou, &amp; ſe met en parallele auee</l>
            <l>
                <lb/>luy, pour montrer à ces Meſſieurs, qu’ils ont fait eux meſmes tous</l>
            <l>
                <lb/>les vols, tous les viols, toutes les incendies, &amp; tous les ſacrileges</l>
            <l>
                <lb/>qui ſe ſon fies duneoures les guere, pour nauoir paus mis orde</l>
            <l>
                <lb/>aux affaires. Finalement il conclud, en aceuſaot le Conſeil du Roy</l>
            <l>
                <lb/>d’extoſions, de peculat, de volerie, de donner de faux Arrtſts, &amp;¬</l>
            <l>
                <lb/>de faire beaucoup d’injuſtices. Que peut-on dire dauantage contre</l>
            <l>
                <lb/>le Roy, contre ſon Conſeil, &amp; contre vn Parlement ſi Auguſte que</l>
            <l>
                <lb/>le noſtre? Pluſieurs perſonnes ont eſteé ſeuerement chaſtiez pour des</l>
            <l>
                <lb/>fautes moins ciminelles que les ſiennes. Ie ne dis pas cecy pour!</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/>23</l>
            <l>
                <lb/>vouiir qu’on intente vn procez contre luy, à Dieu ne plaiſe, la</l>
            <l>
                <lb/>Declaration du Roy pour faire ceſſer les mouuemens, &amp; reſtablir le</l>
            <l>
                <lb/>repos &amp; la tranquilite du Royaume, verifiée en Parlement, veut que</l>
            <l>
                <lb/>tout ce qui s’eſt fait durant lestroubles demeure nul, &amp; comme non</l>
            <l>
                <lb/>aduenu, ſans que perſonne en puiſſe eſtre cy-apres recherché ny in¬</l>
            <l>
                <lb/>quiete en façon quelconque: &amp; moy comme obligeé de m’humilier</l>
            <l>
                <lb/>à ces Decrets, ie ne dois pas auoir vne volonté contraire à celle de</l>
            <l>
                <lb/>nos Maiſtres.</l>
            <l>
                <lb/>Mais ie ne voy pas dans la chaleur du diſcours où ie ſuis, que ie</l>
            <l>
                <lb/>m’engage inſenſiblement dans des hazards bien eſtranges. Le titre</l>
            <l>
                <lb/>qui et ſur le frontiſpice de la Replique de ſon ſe cond, me doit faire</l>
            <l>
                <lb/>trembler de peur, &amp; me doit faire ſongerà ma conſcience. Ces mots</l>
            <l>
                <lb/>de ſuffiſant &amp; captieux Cenſeur de la letre d’auis, cõ̃nent beaucoup..</l>
            <l>
                <lb/>Dieu vueille pourtant qu’ils faſſent beaucoup de bruit, ſans fou¬</l>
            <l>
                <lb/>droyer ſur qui que ce puiſſe eſtre. Poutrquoy vous meſlez vous,</l>
            <l>
                <lb/>dit-il, de fueilleter l’Eſcriture pour en tirer la ſatis faction de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>ſens corrompu, &amp; meſpriſer le reſte, pour vous mettre au nombre</l>
            <l>
                <lb/>des ennemis de la veriteé? Et vous Monſieur le Iupiter, pourquoy</l>
            <l>
                <lb/>vous meſlez vous de luy faire cette demande? Eſt-ce à vous à qui il</l>
            <l>
                <lb/>doit rendre conte de ſes actions? Et croyez vous eſtre le ſeuſ qui</l>
            <l>
                <lb/>ſçache bien iuger des ſens de l’Eſcriture Deſabuſez vous de cela,</l>
            <l>
                <lb/>ie vous en ſupplie, à l’eſchantillon on connoiſt le reſte de la piece.</l>
            <l>
                <lb/>Vous dites que les Rois ſont eſtablis ſur les peuples du choix, ou de</l>
            <l>
                <lb/>la tolerance de leurs Subjects: Et ie vous nie que cela ſoit, puis que</l>
            <l>
                <lb/>ſelon Sainct Paul, eſcriuant aux Romains, Noſtre ſlection procede</l>
            <l>
                <lb/>de la grace de Dieu, &amp; non pas des hommes.</l>
            <l>
                <lb/>Comme il faut fermement croire, ſur peine de paſſer ponr here¬</l>
            <l>
                <lb/>tique, qu’il ne ſe fait point d’eſltion en la creation des ſouuerains</l>
            <l>
                <lb/>Ponrifes de l’Egliſe Catholique, Apoſtolique &amp; Romaine, où le</l>
            <l>
                <lb/>Sainct Eſprit ne ſoit pour y preſider, afin que cetre diuine au¬</l>
            <l>
                <lb/>horité ne ſoit occupée par vne perſonne indigne de ſes graces;</l>
            <l>
                <lb/>Il faut feraement croire auſſi, pour n’eſtre pas mis au rang des liber¬</l>
            <l>
                <lb/>tins &amp; des impies, qu’il ne ſe fait pas non plus vne eſlection en la</l>
            <l>
                <lb/>creation des Rois Chreſtiens, où ceétadorable Autheur de touteo les</l>
            <l>
                <lb/>contitutions les plus ſainctes &amp; les plus ſacré́es, ne ſe trouue pae¬</l>
            <l>
                <lb/>lement en qualité de ſouuerain Electeur, afin qu’vne puiſſancc ſi</l>
            <l>
                <lb/>ſublime que celle la, ne tombe iamais qu’entre les mains de ceut</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle iugera eſtre les plus propres à receuoir ſes ordres. De ſorte</l>
            <l>
                <lb/>que ſi nous ne ſommes eſleus que de ſon eternelle volonté, comme</l>
            <l>
                <lb/>dit fort blen S Pierre en ſa. Epiſt. les peuples ne contibuct donec</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>24</l>
            <l>
                <lb/>tien en l’eſlection des Roys; puis qu’ils ne font que ſuiure les inſpi¬</l>
            <l>
                <lb/>rations de celuy qui eſlit &amp; reprouue comme bon luy ſemble.</l>
            <l>
                <lb/>Celuy que vous arguez, dites vous, n’y contredit pas: &amp; moy ie</l>
            <l>
                <lb/>vous reſpons que c’eſt bien y contredire, que de ſouſtenir que les</l>
            <l>
                <lb/>ſubjets ceſſent d’eſtre ſubjets quand le Monarque abuſe du pouuoir.</l>
            <l>
                <lb/>que Dieu luy donne. N’eſt-ce pas laà le depoſſeder de ſa Royauteé,</l>
            <l>
                <lb/>que deſe reirer deſa ſubiection &amp; de ſon obeiſſance ? Et n’eſt-ce</l>
            <l>
                <lb/>pas là en ſuite oſter auec iniuſtice à ſon Souuerain, vne qualité qu’il</l>
            <l>
                <lb/>e tient pas des peuples en façon quelconque’ Et vous voulez qu’a¬</l>
            <l>
                <lb/>pres cela que voſtre fauſſe ohiectiõ̃, ſoit auſſi veritable que la meſme.</l>
            <l>
                <lb/>ſainéte Eſcriture, &amp; que la remarque que vous auez faite d’Helie-:</l>
            <l>
                <lb/>Car il eſt vray que ce fut Samuel, premier Prophete apres Moyſe,</l>
            <l>
                <lb/>qui oignit Dauid pour eſtre Roy d’Iſraël, ainſi que nous l’apprend</l>
            <l>
                <lb/>ce digne fils d’Helcana luy meſme, en ſon premier Liure, Chap.i6.</l>
            <l>
                <lb/>Enfins’l n’eſt queſtion que de l’obeiſſance que nous deuons à nos</l>
            <l>
                <lb/>Princes, liſez ce que i’en ay eſcrit cy-deuant, &amp; fi vous ne me voulez</l>
            <l>
                <lb/>pas croire, prenez la peine de conſulter l’oracle de la Verité́ perma¬</l>
            <l>
                <lb/>nente, &amp; vous apprendrez de luy que les Rois ont pouuoir ſur os</l>
            <l>
                <lb/>biens, ſur nos vies, &amp; ſur nos enfans, &amp; qu’ils nous traiteront ſi</l>
            <l>
                <lb/>cruellement, que nous ſerons contraints d’auoir recours à luy: mais</l>
            <l>
                <lb/>le malheur ſera ſi grand pour nous, qu’il ne voudta pas eſcouter nos</l>
            <l>
                <lb/>plaintes. L’exemple que vous rapportez de Roboam, ne fait rien</l>
            <l>
                <lb/>contre ce que ie dis; puis que Dieu voulut qu’il fut demis de ſa</l>
            <l>
                <lb/>Royauté, pour le punir du crime qu’il auoit commis, d’auoir donné</l>
            <l>
                <lb/>ſes ſeutimens au conſeil des icunes, &amp; pour auoir dit des paroles</l>
            <l>
                <lb/>trop rigoureuſes au peuple, ainſi que vous pouuez voir dans le pre¬</l>
            <l>
                <lb/>mier Llure des Rois, chapitre a.</l>
            <l>
                <lb/>Vous n’apprehendez pas qu’il vous arriue la meſme choſe, n’ayant</l>
            <l>
                <lb/>point de Royaume à petdre, de traiter vn honneſte homme de co¬</l>
            <l>
                <lb/>quin, &amp; de le vouloir faire mourir pour ſi peu de choſe. Ie croy que</l>
            <l>
                <lb/>sS’il vous eut fallu mertre voſtre nom dans voſtre innocẽte Replique,</l>
            <l>
                <lb/>comme il faut qu’il faſſe dans les Gazettes qu’il publie, ie croy que</l>
            <l>
                <lb/>vous n’auriez pas oſé parlcr ſi hantement de luy, ny ſi baſſement de</l>
            <l>
                <lb/>ſon Eminence. Si vous vous fuſſiez rendu plus intelligible que vous</l>
            <l>
                <lb/>n’auez pas fait dans la ſuite de voſtre bel ouurage, i’aurois continueé</l>
            <l>
                <lb/>de vous reſpondre iuſques à la fin: mais tous vos dſcours ſont ſi</l>
            <l>
                <lb/>ambigus, que ic ny trouue y ſens ny ſuitte.</l>
            <l>
                <lb/>Voila tousleacomplimens &amp; toutes les ciuilitez que ie vous puis</l>
            <l>
                <lb/>faire preſctemen &amp; tous les biens que ie vous puis donner pour</l>
            <l>
                <lb/>voſtre partage, &amp; atendant mieux, s’il plaiſt à Dieu nous en faire la</l>
            <l>
                <lb/>F IN.</l>
            <l>
                <lb/>grace.</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
