<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3267_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Remarques importantes à la cause commune sur les
                    actions et la conduite de M. le duc d'Elbeuf dans es affaires de ce
                    temps.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=KGOtSekRFJYC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Remarques importantes à la cause commune sur les actions
                        et la conduite de M. le duc d'Elbeuf dans es affaires de ce temps.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="12" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>&amp;&amp;A&amp;</l>
            <l>
                <lb/>RE MARQVES IMPORTANTES</l>
            <l>
                <lb/>̀ la cauſe commune, ſur les actions &amp; la conduite de Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur le Duc d’Elbeuf, dans les afſaires de cetemps.</l>
            <l>
                <lb/>g A calomnie fait trop’de progrez au deſad¬</l>
            <l>
                <lb/>Al uantage de l’honneur dé Monſieur le Due</l>
            <l>
                <lb/> d’Elbeuf, &amp; de l’intereſt publie, &amp; ſa vertu</l>
            <l>
                <lb/>â</l>
            <l>
                <lb/> eſt trop impunément attaquée pour ne pas</l>
            <l>
                <lb/>rompre le ſilence de ceux qui ont l’honneur de le bien</l>
            <l>
                <lb/>connoiſtre, &amp; qui prennent quelque part en la cauſe</l>
            <l>
                <lb/>generale. Ce grand Prince qui croid que ſa vie paſſée</l>
            <l>
                <lb/> qui a eſté vn des plus beaux ſujets de l’Hiſtoire de</l>
            <l>
                <lb/>noſtre temps) la ſincerité de ſes intentions, &amp; ſes</l>
            <l>
                <lb/>aCtions preſentes le defendent aſſez, me pardonne¬</l>
            <l>
                <lb/>ra, ſi ie dis que le mal eſt venu à vn poinct où il eſt</l>
            <l>
                <lb/>beſoin de plus grands remedes pour le guerir, &amp; qu’il</l>
            <l>
                <lb/>eſt mportant de deſabuſer vn Peuple bien intention¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, de luy arracher le vaſe plein du poiſon qu’on luy</l>
            <l>
                <lb/>fait aualer ſous le nom d’vn ſalutaire breuuage, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>ne le pas laiſſer tomber dans vne ingratitude, qui le</l>
            <l>
                <lb/>rendroit coulpable deuant Dieu &amp; deuant les hom¬</l>
            <l>
                <lb/>mes.</l>
            <l>
                <lb/>Tant de nouuelles ſemées, tant de billets eſpan¬</l>
            <l>
                <lb/>dus, tant de cris pouſſez en l’air, demandent vn com¬</l>
            <l>
                <lb/>ptre exact des intentions &amp; des actions de Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Duc d’Elbeuf: Ie te le vais rendre, Amy Lecteur,</l>
            <l>
                <lb/>apres t’auoir iuré que ie me ſens pouſſé à cét ouura¬</l>
            <l>
                <lb/>ge, plus par le zele que i’ay pour la cauſe commune,</l>
            <l>
                <lb/>que par celuy que i’ay pour ſes intereſts. Ie parle con¬</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>tre ſes ennemis cachez, qu’il a ſujet de meſpriſer: s’ils</l>
            <l>
                <lb/>ſe deſcouurent ſans auoir recours à ſa bonté, ils n’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chaperont pas à ſa valeur, &amp; au courage de Meſſieurs</l>
            <l>
                <lb/>ſes Enfans.</l>
            <l>
                <lb/>Il y a plus de ſix mois que Monſieur le Duc d’El¬</l>
            <l>
                <lb/>beufa proteſté à vne perſonne d’honneur, qui a beau¬</l>
            <l>
                <lb/> coup de part en ſa confidence, que la ſeule raiſon qui</l>
            <l>
                <lb/>le faiſoit ſi fortement attacher à Meſſieurs du Parſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, au prejudice de ſa fortune &amp; de celle de Meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieurs ſes Enfans, eſtoit qu’il ſç̧auoit aſſeureément que</l>
            <l>
                <lb/>cette Compagnie n’auoit pas d’autre intereſt que</l>
            <l>
                <lb/>celuy de la conſeruaſion de la Monarchie, du reſta¬</l>
            <l>
                <lb/>bliſſement de la liberté́ publique; &amp; de la ruine de la</l>
            <l>
                <lb/>tyrannie; &amp; qu’aucun de cét Auguſte Corps, n’auoit</l>
            <l>
                <lb/>ny ne pouuoit auoir la penſée d’enuahir au deſmem¬</l>
            <l>
                <lb/>brer l’Eſtat: Mais qu’il n’en eſtoir pas de meſme de</l>
            <l>
                <lb/>l’autre party, compoſe de l’Eſtranger &amp; de l’ambi¬</l>
            <l>
                <lb/>tieux, dont on ne pouuoit aſſez obſeruer la deſmar¬</l>
            <l>
                <lb/>che; &amp; qu’il eſtoit impoſſible d’auoir de meilleurs</l>
            <l>
                <lb/>ſurueillans, que ceux auſquels il s’eſtoit ſi eſtroite¬</l>
            <l>
                <lb/>ment lié. Il fiſt la meſme proteſtation à tous ceux</l>
            <l>
                <lb/>qu’il engagea dans le ſouſtien de la cauſe de Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeigneur le Duc d’Orleans, lors qu’on voulut le diui¬</l>
            <l>
                <lb/>ſer d’auec la Reyne, au mois de Nouembre dernier.</l>
            <l>
                <lb/>Et i’atteſte ceux qui ſçauent ce qui ſe paſſa dans ſon</l>
            <l>
                <lb/>accommodement, s’il n’eſt pas veritable qu’il ſupplia</l>
            <l>
                <lb/>ſon Alteſſe Royale, qui ne le voloit pas conclurre</l>
            <l>
                <lb/>ſi on ne luy donnoit le Gouuernement de Montreuil,</l>
            <l>
                <lb/>de ne luy pas faire ce tort de s’opiniaſtrer à̀ cette-de¬</l>
            <l>
                <lb/>mande, de peur qu’il ne fuſt dit, que pourſonintereſt</l>
            <l>
                <lb/>il ſe fuſt formé vn party capable de diuiſer l’Eſtat. Ie</l>
            <l>
                <lb/>prends</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>prends tous ſes Amis à teſmoins, s’il n’eſt pas auſſi</l>
            <l>
                <lb/>Veritable qu’il leur a touſiours proteſté, que ce qui le</l>
            <l>
                <lb/>rendoit ſi aſſidu auprés la perſonne de Monſeigneur</l>
            <l>
                <lb/>le Duc d’Orleans, eſtoit l’eſperance qu’il auoit de ga¬</l>
            <l>
                <lb/>gner ſur l’eſprit de ſon A. R. qu’elſe ne ſe ioindroie</l>
            <l>
                <lb/>iamais aux intereſts de ceux qui pillent, maſſacrent,</l>
            <l>
                <lb/>violent, brû̂lent &amp; prophanent aujourd’huy laſain¬</l>
            <l>
                <lb/>cteté de nos Autels, &amp; que par le moyen de ce puiſa</l>
            <l>
                <lb/>ſanc contrepoids on pourroit gagner le temps de la</l>
            <l>
                <lb/>majoriteé, l’vnique but de ſa conduite &amp; de ſes preten¬</l>
            <l>
                <lb/>tions. Toute la Cour ſcait l’intime vnion qui eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>entre Madame la Ducheſſe d’Orleans, &amp; luy, pour cé:</l>
            <l>
                <lb/>effet; &amp; cette meſme Cour ſcair encores, qu’il n’eut</l>
            <l>
                <lb/>auoume pae au conſeil qui fut prus d’enleuer leoy,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’il ne fut pas meſme aduerty de ſa ſortie qu’à</l>
            <l>
                <lb/>huict heures du matin. Ceux qui ont l’honneur de</l>
            <l>
                <lb/>l’approcher ſont obligez de publier par tout ces pa¬</l>
            <l>
                <lb/>roles qu’il dit en partant pour aller à Saint Germain:</l>
            <l>
                <lb/>le ſç̧ay bien que mes ennemis, qui leſont auſſi du Roy &amp; du Pu¬</l>
            <l>
                <lb/>blic, m’ont renadu ſuſpect à la Reyne, &amp; que ie ne peux nme</l>
            <l>
                <lb/>rendre auprés d’elle ſans haſarderma liberte; Mais cetre con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſideration ne m’empeſcbera pas d’aller repreſenter à ſonA. R.</l>
            <l>
                <lb/>toutes les ſuites d’vn ſi faſcheux connmencement, &amp; de faine</l>
            <l>
                <lb/>eanmoiſfre à rout le Royaume, ̀ la honmte de mes ennems, pa</l>
            <l>
                <lb/>les ſoins que ie vais prendre d’vn ſecond accommodement plus</l>
            <l>
                <lb/>ſolide qe le premaier, que mes intereſts ne me ſont rien en coms¬</l>
            <l>
                <lb/>paraifon de ceux de l’Efar. Et pour monſtrer combie¬</l>
            <l>
                <lb/>il auoit de reſpect pour l’authorité́ Royale, il com¬</l>
            <l>
                <lb/>manda en partant à vn des ſiens, d’aller trouuer de ſa</l>
            <l>
                <lb/>part vn de Meſſieurs du Parlement ſon intime amy,</l>
            <l>
                <lb/>pour le conjurer de dire à tous Meſſieurs ſes Confre¬</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>6.</l>
            <l>
                <lb/>res, qu’il les prioit de meſnager tellemenit leur con¬</l>
            <l>
                <lb/>duite, qu’il ne leur pûſt iamais eſtrereproché, d’auois</l>
            <l>
                <lb/>fait aucun attentat à cette authorité qui leur deuois</l>
            <l>
                <lb/>touſiouors eſtre en veneration. Voila en peu de traits</l>
            <l>
                <lb/>le veritable tableau deſesintentions.</l>
            <l>
                <lb/> Quand à ſes actions pour l’intereſt de ce party, elles</l>
            <l>
                <lb/>ont eſté́ publiques. Se trouueroit-il bien quelqu’v</l>
            <l>
                <lb/>aſſez hardy pour nier qu’il ayt eſté le premier de ſs</l>
            <l>
                <lb/>conditionà̀ ſe declarer pour lacauſe oommune ? Vou</l>
            <l>
                <lb/>droit-on luy oſter la gloire d’auoir cedé́ l’employ de</l>
            <l>
                <lb/>Generaliſſime, qui luy auoit eſté donné ſans partage;</l>
            <l>
                <lb/>à Monſieur le Prince de Contcy, &amp; de l’auoir fait de ſi</l>
            <l>
                <lb/>bonne grace, que ce Prince vrayemenr du Sangroyal,</l>
            <l>
                <lb/>qui ſouſtient ce grand employ auec toute la dignité</l>
            <l>
                <lb/>&amp; le courage quion ſçauroit ſouhaiter en vne perſon¬</l>
            <l>
                <lb/>ne de ſon rang, ne ſe peut laſſer de teſmoigner à tous</l>
            <l>
                <lb/>ſes amis la ſarisfaction qui luy en reſte, &amp; qu’ils’en</l>
            <l>
                <lb/>eſt formé. vne eſtime fimutuelle entre ces deu Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ces, que l’on ne ſçanroit dire lequelayme le plus, ou</l>
            <l>
                <lb/>ceſpectedauantage?</l>
            <l>
                <lb/> a-t’il quelqu’vn qui doute que pour ſouſtenirce</l>
            <l>
                <lb/>iuſte party, Monſieur le Duc d’Elbeuf n’ayt creu que</l>
            <l>
                <lb/>ce n’eſtoit pas aſſez d’expoſer ſa vie, s’il n’y engageoit</l>
            <l>
                <lb/>celle de Meſſieurs ſes Enfans? &amp; que pou cét effe il</l>
            <l>
                <lb/> n’ayt retiré du ſeruice du party contralre, Monſieur</l>
            <l>
                <lb/>le Comte de Liſlebonne ſon fils, que ſon merite &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſon ſang tant de fois épandu contre lEſtranger,</l>
            <l>
                <lb/>auoient rendu ſi conſiderable à la Cour, qu’il. en</l>
            <l>
                <lb/>deuoit attendre les premiers emplois.? Ignore-t’on</l>
            <l>
                <lb/>qu’il n’ayt ietté dans tous les haſards qui ſe rencon¬</l>
            <l>
                <lb/>trent en trente lieuës de chemin bordé́ &amp; couuerte</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>des ennmis, Monſiesr le Prânce d’Hlareour ſon fls</l>
            <l>
                <lb/> aiſné́, dont la valeur &amp; la codduiteſontconnus de</l>
            <l>
                <lb/>toute la France? &amp; qu’auaec eces deux Princes l n’aye</l>
            <l>
                <lb/>ioint pous le meſme cauſe Monſieur le Qome de</l>
            <l>
                <lb/>Rieux ſon ſecond fils, qui a porté les armos dés qu’il ¬</l>
            <l>
                <lb/>a ſceu marcher, &amp; donné des preuias de ſon courage</l>
            <l>
                <lb/>à la guerre &amp; dans les combatsſingliers, qui luy ons</l>
            <l>
                <lb/>aaquis la reputation d’vn des plus hardis de noſtte</l>
            <l>
                <lb/>temps? Il a expoſé css crois Princes, fans vouloir</l>
            <l>
                <lb/>qu’on leur donnaſt sucune des Charges proportion¬</l>
            <l>
                <lb/>nées à̀ leur naiſſance &amp; à leur merirte, tant il a eud’a¬</l>
            <l>
                <lb/>mour pour le ſouſtien de la euſe comun, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>defintereſſemens pous tout ce qui leregarde1</l>
            <l>
                <lb/>I a pris la Baſtille, ſecourules pauures Marchands</l>
            <l>
                <lb/>deſpouillez, oceupé le poſte de Charenton, &amp; s’eſt</l>
            <l>
                <lb/> rendu maiſtre de Brie, auec vnse ſi grande conduite,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il n’en a pàs ouſté la vieà vſeuſdenosſldats; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>depuis il ne s’eſt preſque pas fait vn pain dans Paris,</l>
            <l>
                <lb/> qui n’ait eſté paiſtry de la farine qui y eſt arriuée par</l>
            <l>
                <lb/>ſes ſoins, ayant eſté ſouuét ſoixãte heures de ſuiteſans</l>
            <l>
                <lb/>dormir, &amp; de cesſoxante plus de einquante à cheual.</l>
            <l>
                <lb/>Mais i’entends que l’onme teproche que Chaten¬</l>
            <l>
                <lb/>rton eſt pris. Eſt-il poſſlble que l’ignorance ou la m¬</l>
            <l>
                <lb/>lice ſoient vepus à cét excez, que de vouloirblaſmat</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Due d’Elbeuf de cette priſe ? Quand il</l>
            <l>
                <lb/>neſeroit pas veritable, comme il eſt ſans aueun dou¬</l>
            <l>
                <lb/>te, que les ennemis y one plus perdu que nous, O</l>
            <l>
                <lb/>eſt le fondement du blaſme qu’on luy en voudroit</l>
            <l>
                <lb/>imputey? De tous les Officiers qui eommandoien</l>
            <l>
                <lb/>les deux mil ecinqcens hommeseffectifs qui gardoient</l>
            <l>
                <lb/>certe place, il n’y en auoit quedeux de ſaain; Mo¬</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>ſieur le Maquis de Clanleu qui en eſtoit Gouuer¬</l>
            <l>
                <lb/>neur, &amp; Monſieur le Marquis de Cugnac, Mareſchal</l>
            <l>
                <lb/>de Camp. Le premier, apres y auoir fait toutce qu’on</l>
            <l>
                <lb/>dit des Alexandres &amp; des, Ceſars, y eſt mort au milieu</l>
            <l>
                <lb/>rEoeu auen peneone deonr e e oueieunee</l>
            <l>
                <lb/> cond qui gatdoit le plus foible poſte de la Place, apres</l>
            <l>
                <lb/>auoir repris iuſques aà cinq fois ſa premiere barricade,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; tueé cinquantedesennemis qui l’auoient attaqué́e,</l>
            <l>
                <lb/>au moment qu’il penſoit que dans tous les autres</l>
            <l>
                <lb/>quartiers on euſt fait la meſme reſiſtance &amp; la meſme</l>
            <l>
                <lb/>execution, veid venir les ennemis, leſquels s’eſtans</l>
            <l>
                <lb/>preualus de la laſcheté de la pluſpart des Officiers qui</l>
            <l>
                <lb/>auoienr abandonné leurs poſtes, &amp; leurs ſoldats, l’at¬</l>
            <l>
                <lb/>adquerent par derriere &amp;le contraignirent de ſe reti¬</l>
            <l>
                <lb/>rer du coſté de la riuiere, où̀ n’ayant plus trouué les</l>
            <l>
                <lb/>Soldats quily auoit pofez, il ſe ietta dans vn batteau,</l>
            <l>
                <lb/>dans lequel il perdit encores vn Sergent &amp; vn Soldat,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; fut emporté dans le courant de l’eau par les gla¬</l>
            <l>
                <lb/>ops, qui luy ſauuerent la vie qu’il venoit d’expoſer</l>
            <l>
                <lb/>auectantde generoſité.</l>
            <l>
                <lb/>l Cela ne ſatisfait pas les ignoras du meſtier de la guer¬</l>
            <l>
                <lb/>re, on vonloit qu’il allaſt ſecourir cette Place. C’eſt ve¬</l>
            <l>
                <lb/>ritablement en cét endroit où̀ le plus moderé de tous</l>
            <l>
                <lb/>les hommes ſeroit à bout de ſa patience. On veut que</l>
            <l>
                <lb/>l’on ſecoure vne Place priſe d’embĺe, eloignée d’vne</l>
            <l>
                <lb/>grande lieuë, &amp; couuerte d’vne puiſſante armée. Mais</l>
            <l>
                <lb/>au moins, diſent-ils, il falloit paſſer lur le ventre des</l>
            <l>
                <lb/>ennemis qui paroiſſoiét, &amp; y nener toute cette boui¬</l>
            <l>
                <lb/>geoiſie affectionné́e. Il falloit donc épandre le ſang</l>
            <l>
                <lb/>du Citoyen pour ſecourir vne Place perduë, &amp; qui ne</l>
            <l>
                <lb/>pouuoit eſtre gardée que par nous, comme l’euene¬</l>
            <l>
                <lb/>ment</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/> ment l’a fait connoiſtre: Mais qu’ils diſent plſtoſt,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il falloit ouurir les portes de la Ville à nos enne¬</l>
            <l>
                <lb/>mis, meſlez dans vn deplorable deſordre parmy nos</l>
            <l>
                <lb/>fideles Habitans, qui euſſent couuert les ruës de</l>
            <l>
                <lb/>leurs corps, s’ils n’euſſent eu encores aſſez de force</l>
            <l>
                <lb/>pour aller expirer entre les bras de leurs femmes &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de leurs enfans, pour cauſer dans Paris vne conſter¬</l>
            <l>
                <lb/>nation épouuentable. Les plus intelligens de cet¬</l>
            <l>
                <lb/>te multitude, qui ſe deſtruit ſouuent elle-meſme,</l>
            <l>
                <lb/>ayans veu le poſte aduantageux de l’Armée enne¬</l>
            <l>
                <lb/>mie, &amp; tant de Soldats aguerris en bataille, &amp; con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſideré au retour le peril où ils s’eſtoient expoſez,l’ar¬</l>
            <l>
                <lb/>deur de leur courage ayant fait place aà leur iuge¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, ont auoü̈é qu’ils eſtoient redeuables deleur</l>
            <l>
                <lb/>vie, ou de leur liberté, à la ſageſſe de ce General, qui</l>
            <l>
                <lb/>eſpere que bien-toſt les Troupes ſoudoyé́es eſtant</l>
            <l>
                <lb/>gales en nombre à celles des ennemis, il menera ces</l>
            <l>
                <lb/>biaues Habitans, non’pas aà la boucherie, ny com¬</l>
            <l>
                <lb/>me compagnons d’vn ſanglant combat, mais com¬</l>
            <l>
                <lb/>me ſpectateurs d’vne Victoire qu’il attend du Ciel,</l>
            <l>
                <lb/>en faueur d’vne ſi iuſte cauſe.</l>
            <l>
                <lb/> Faut-il que ie defende Monſieur le Duc d’Elbeu</l>
            <l>
                <lb/>du coſté de l’intereſt, luy qui neconnut de ſa vie que</l>
            <l>
                <lb/>celuy de ſes Amis ou de ſes ſeruiteurs? l’eſpere qu’il</l>
            <l>
                <lb/>excuſera mon zele, ſi ie fais voir ſa generoſité. Son</l>
            <l>
                <lb/>Intendant a toucheé quarente-cinqmil eſcus de l’ar¬</l>
            <l>
                <lb/>gent de la Ville, &amp; les a payzen meme temps aàceux.</l>
            <l>
                <lb/>qui ont pris le ſoin de la leuée de huict Compagnies</l>
            <l>
                <lb/>de Caualerie, &amp; d’vne de ſes Gardes. Il y a quatre</l>
            <l>
                <lb/>ſemaines qu’il en a porté les acquits chez Monſieur</l>
            <l>
                <lb/>le premier Preſident &amp; à la Ville, &amp; s’eſt ſouſrmis</l>
            <l>
                <lb/>C</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>o</l>
            <l>
                <lb/>à toutes les poines, au cas qu’il en eiſt eſté diue¬</l>
            <l>
                <lb/>ty la moindre partie pour l’vſage de ſon Maiſtre. lIe</l>
            <l>
                <lb/>ſuis aſſeureé qu’il fait encores la meſme offre. Il a de</l>
            <l>
                <lb/>plus eſté́ touché ecinq mil liures pour les fortifica¬</l>
            <l>
                <lb/> tions de Charenton, Elles ont eſté́ payé́esde la meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me ſort, &amp; auec la meſme ſinceriteé. Voila en peu de</l>
            <l>
                <lb/>paroles la recepte &amp; l’employ de tous les deniers qui</l>
            <l>
                <lb/>ont eſté deliurez à Monſieur le Due d’Elbeuf. Et ce¬</l>
            <l>
                <lb/>pandanton murmure effrontément, qu’il y a trouué,</l>
            <l>
                <lb/>outre ſa ſubſiſtance, vn ſeruice entier de vaiſſelle</l>
            <l>
                <lb/>d’argent, parce que la ſienneeſt neufue. Quoy qu’on</l>
            <l>
                <lb/>ue deuſt teſpõdre qu’aueca main desvalets, aux au¬</l>
            <l>
                <lb/>theurs de ſi enorms impoſtures, tu pourras, Lecteur,</l>
            <l>
                <lb/>t’informer chez l’Eſcot, Ocphebure,à la Fleur de Lys,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; apprendre de ſes liures, que plus de ſix ſemaines</l>
            <l>
                <lb/>aupatauant la guerre, cette vaiſſelle auoit eſté́ liurée,</l>
            <l>
                <lb/> Ie n’ay plus qu’vne calomnie à deſtruie, que i’a</l>
            <l>
                <lb/>gardée pour la derniere, comme de la plus grandd</l>
            <l>
                <lb/>conſequence. Monſieur d’Elbeuf, ce dit-on, ne veu</l>
            <l>
                <lb/>pas la Pafx. Ie n’ay veritablement que des ſouſpirs</l>
            <l>
                <lb/>des larmes pour cé́t endroit. Eſt il poſſible que es</l>
            <l>
                <lb/>diſcours, comme oti aſſeure, ayt trouué du credit</l>
            <l>
                <lb/>parmy les- gens d’honneur? Monſieur d’Elbeuf ne</l>
            <l>
                <lb/>veut pas la Paix: Hé́! quel aduantage trouue-t’il dans</l>
            <l>
                <lb/>la guerre ? L’a-t’on veu prendce plaſſir à épandre le</l>
            <l>
                <lb/>fang hbumain ? C’eſt le narurel le plus tendre quifut</l>
            <l>
                <lb/>laais. E tire- t’il quelque pofit ?Sa deſpenſe atri¬</l>
            <l>
                <lb/>pĺ depuis qué la guerre eſt comnencée, ſans auoir</l>
            <l>
                <lb/>fait aucune recepte. En eſt-il plus grand Seigneur? Ie</l>
            <l>
                <lb/>le laiſſe à peaſer aur ſages, &amp; les prle e ſeſouuenir</l>
            <l>
                <lb/>quel’onla diſpoſ́ de ſonouuornemouo.</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/> Monſieur le Dae dElbouif a aatant d’inceretà¬</l>
            <l>
                <lb/>Paix, qu’auunautre du Royaums. Il n’a pas de reue¬</l>
            <l>
                <lb/> qui ne eonſiſte en domaines éloignez, leſquele</l>
            <l>
                <lb/>ſon epoſen À ous les deſondes quiaCoonpaignent</l>
            <l>
                <lb/>laguerre. Meſſieus ſes Enfans ſeſone reculede</l>
            <l>
                <lb/>plois qu’ne Cour bien reglée ae leur ſçauroit refuſer.</l>
            <l>
                <lb/>Il a’a pas de oediuà la Place, &amp; a le courage tropéle</l>
            <l>
                <lb/>ú pour vouloir ſubſiſter par d’autes moyens quepa?</l>
            <l>
                <lb/>les ens Il uy eſtdeu plus d’vn million de liure pa</l>
            <l>
                <lb/> le Roy, &amp; auoit parole d’eftre paye de la plos granade</l>
            <l>
                <lb/>partie: on peut iuger s’il eſt en eſtat d’en demander</l>
            <l>
                <lb/>l’esecution. Enfin il eſt vray qu’il ne peut pretendee</l>
            <l>
                <lb/>dns ens punre, ue ludaunnge dé ſoudtenirnn</l>
            <l>
                <lb/>tereſt du Roy &amp; celuy de la liberté publique.</l>
            <l>
                <lb/>Et apres tane de iuſtes conſiderations, pourra-t’on</l>
            <l>
                <lb/>due quil’ne veus poine de Paix t Ie confeſs qu’lne</l>
            <l>
                <lb/>ſouhaite pas vne Paix qui naſſemble à celle du paſſe,</l>
            <l>
                <lb/>ny d’accommodement qui ſerue, conmme a fait l</l>
            <l>
                <lb/>dernier, auxennemis de l’Eſtar, pour aduancer leurr</l>
            <l>
                <lb/>antrepriſes, Il deſire vne Paix, il deſire vn accommo</l>
            <l>
                <lb/>dement, pourueu que la cauſe de la guetre ſoit pour</l>
            <l>
                <lb/>iamais é́loignée, qu’il s’y rencontre vne vnion desi</l>
            <l>
                <lb/>eœurs, &amp; non pas vn ajuftement intereſſé, Que le</l>
            <l>
                <lb/>Roy r’entre dans tous les droicts deſa Couronne, les</l>
            <l>
                <lb/>arenes danms laus liberez, &amp; le Peuple dans a</l>
            <l>
                <lb/>franchiſe.:</l>
            <l>
                <lb/>Enfin il eſt emps de ſedeſouſer, ces nouueſles</l>
            <l>
                <lb/>ſemées, ces bruits epandus, ces billets &amp; ees libelles</l>
            <l>
                <lb/>jettez, cescalonnies diſperſeées, ne procedent pasdu</l>
            <l>
                <lb/>Parlement, ny de l’Haſtelde ille s lesreſpets &amp; les¬</l>
            <l>
                <lb/>affectious de Monſieur le uc dElbeuf, y ſon trop</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/> 2</l>
            <l>
                <lb/>connus. Monfeigneur le Prince de Conty ne lesau¬</l>
            <l>
                <lb/>thoriſe pas, il eſt trop perſuadé de ſes ſinceresinten¬</l>
            <l>
                <lb/>tions. Monſieur le Duc de Beaufort ne les approuue</l>
            <l>
                <lb/>pas : ce Prince a trop d’honneur pout ne pas demeu¬</l>
            <l>
                <lb/>rer d’accord, que Monſieur le Comte de Liſlebonne</l>
            <l>
                <lb/>ſon couſin germain, &amp; fils de Monſieur le Duc d’El¬</l>
            <l>
                <lb/>beuf, le tira dernierement du peril où ſon grand cou¬</l>
            <l>
                <lb/>rage l’auoit engagé, Monſieur le Duc de Bouillon ne.</l>
            <l>
                <lb/>les ſouffriroit pas, on ſç̧ait que Monſieur le Duc d El¬</l>
            <l>
                <lb/>beuf eſt teélleinent ſon amy, que lors que Meſſieurs</l>
            <l>
                <lb/>les Deputez du Parlement &amp; de la Ville luy vinrent</l>
            <l>
                <lb/>annoncer le choix qui auoit eſté fait de ſa Perſonne</l>
            <l>
                <lb/>pour eſtre leur Chef, il ne ſe contenta pas de luy en</l>
            <l>
                <lb/>donner aduis en meſmetemps par vn des ſiens:ll pria</l>
            <l>
                <lb/>les meſmes Deputez de l’accompagner en la viſite</l>
            <l>
                <lb/>qu’il alla luy faire au ſortir de l’Hoſtel de Ville. Enfin</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Mareſchal de la Mothe ne les ſçautroi</l>
            <l>
                <lb/>entendre ſans s’en offencer, quand il ſe ſouuiendra</l>
            <l>
                <lb/>que Monſieur le Duc d’Elbeufa eſté le ſeul quis’eft</l>
            <l>
                <lb/>ouuerrtement declaré pour luy à la Cour, au temps</l>
            <l>
                <lb/>que perſonne n’oſoit plaindre ſon malheur &amp; ſa per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſecutio.</l>
            <l>
                <lb/> Que reſte-il donc à croire, ſinon que les meſmes</l>
            <l>
                <lb/>mains qui ont fabriqué ces billets &amp; ces libelles, ſont</l>
            <l>
                <lb/>celles qui ſe preparent à ſe ſouiller de noſtre ſang, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que c’eſt l’apprehenſion, que les autheurs de ces in¬</l>
            <l>
                <lb/>fames impoſtures ont de voir diſſiper leurs deſſeins</l>
            <l>
                <lb/>par ce Grand Prince, &amp; Meſſieurs ſes Enfans, bien</l>
            <l>
                <lb/>vnis à Meſſieurs les autres Generaux, qui les porte à</l>
            <l>
                <lb/>taſcher de diuiſer ceux qu’ils n’oſent attaquer ouuer¬</l>
            <l>
                <lb/>tement.</l>
            <l>
                <lb/>E I N.</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>mſſ</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>V</l>
            <l>
                <lb/>l a</l>
            <l>
                <lb/>i¬</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>aaa</l>
            <l>
                <lb/>7 </l>
            <l>
                <lb/>l </l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>l-</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>T </l>
            <l>
                <lb/> a</l>
            <l>
                <lb/>T</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>l.</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <l>
                <lb/>aaſ</l>
            <l>
                <lb/>e¬</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>A.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>auueurL Zae . TSeoner Oe Peſt</l>
            <l>
                <lb/>Pour7 Onseiller DPo en ſoi Co ei Oeſtat</l>
            <l>
                <lb/>haneler s Orrs Oc SlIies.</l>
            <l>
                <lb/>lſomornet eea. er riee</l>
            <l>
                <lb/>.¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>13</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
