<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau4060_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Voix (la) du peuple, servant d'avertissement à
                    monsieur le Prince dans la conjoncture des affaires du temps.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=2plAAAAAcAAJ"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Voix (la) du peuple, servant d'avertissement à monsieur
                        le Prince dans la conjoncture des affaires du temps.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="19" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>ſ r ſi </l>
            <l>
                <lb/>1 eauuuu u </l>
            <l>
                <lb/> J au az dau ynau J</l>
            <l>
                <lb/> u r dyr</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> A &amp;2 ee</l>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>34</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>.r</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> l¬¬l</l>
            <l>
                <lb/>Jnen</l>
            <l>
                <lb/>Enioe.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> S’et</l>
            <l>
                <lb/> i</l>
            <l>
                <lb/>e h</l>
            <l>
                <lb/>.3.</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>3.:¬</l>
            <l>
                <lb/> Cv</l>
            <l>
                <lb/>eeS</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>’</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>Sres</l>
            <l>
                <lb/>9. 8;</l>
            <l>
                <lb/>¬¬.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>¬1</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>4 ¬</l>
            <l>
                <lb/> . </l>
            <l>
                <lb/>,t </l>
            <l>
                <lb/>.¬4T</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>é</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>e¬</l>
            <l>
                <lb/>v </l>
            <l>
                <lb/>:2</l>
            <l>
                <lb/>: ,</l>
            <l>
                <lb/> 3</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>L</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>e </l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>2?</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/>s </l>
            <l>
                <lb/>-2</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>it2</l>
            <l>
                <lb/>LA</l>
            <l>
                <lb/>VOI X</l>
            <l>
                <lb/>DV PEVPLE,</l>
            <l>
                <lb/>u oneienne oelne</l>
            <l>
                <lb/>des affaires dutemps.</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>A PARIS.</l>
            <l>
                <lb/>argr4¬¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>M. . .</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <pb n="4"/>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/> a&amp; </l>
            <l>
                <lb/>éaE t eaepeéqtt</l>
            <l>
                <lb/>g&amp;’Ae e e edeope </l>
            <l>
                <lb/>rTV TN DJ </l>
            <l>
                <lb/>LA VOIXD PEVPL,</l>
            <l>
                <lb/>Seruant d’auereiſſement à M.</l>
            <l>
                <lb/>le Prince dans la conjoncture</l>
            <l>
                <lb/>des affaires dutemps.</l>
            <l>
                <lb/>¬ ’INDIFERENCE que les Peuples teſ¬</l>
            <l>
                <lb/> moignerent pour les perſecutions que leC.</l>
            <l>
                <lb/> Mazarin fiſt reſſentir à toute voſtre maiſon</l>
            <l>
                <lb/>A apres la guerre de Paris, &amp; le conſentement</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils donnerent à̀ l’attentat que cét ingrat</l>
            <l>
                <lb/>it conrre voſtre liberteé́, apres auoir reçeu la ſiennede</l>
            <l>
                <lb/>la protetion que vous luy auiez donnée contre le bien</l>
            <l>
                <lb/>de toute la France (qui n’enuiſageroit pas aujourd’huy</l>
            <l>
                <lb/>de ſi pres ſa derniere deſolation, ſi vous n’auiez entre¬</l>
            <l>
                <lb/>pris de conſeruer celuy qui vous perdra encores, ſi vous</l>
            <l>
                <lb/>ne le preuenez vous doiuent, Monſeigneur, aſſez faire</l>
            <l>
                <lb/>cognoiſtre, qu’il n’y a rien que les fauoris de nos Roys</l>
            <l>
                <lb/>ne puiſſent entreprendre contre les plus grands Princes</l>
            <l>
                <lb/>du Royaume par l’authorité́ du Souuerain, &amp; aà̀ la fa¬</l>
            <l>
                <lb/>eur d’vne populace comme celle de Paris; &amp; l’amirié</l>
            <l>
                <lb/>ue ce melme Peuple a conſerueé pour Monſieur de</l>
            <l>
                <lb/>Beaufort depuis ce temps-là, fait voir au C. Maarin</l>
            <l>
                <lb/>qu’on peut tout impunement quand on a la protectio</l>
            <l>
                <lb/> des Habitansde ce petit monde, qui ont touſiours mis</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>ce Due à̀ eouuert des orages que ce Miniſtre Eſtraa</l>
            <l>
                <lb/>ger auoit enuie de ſuſciter contre celuy qui s’eſtoit ou¬</l>
            <l>
                <lb/>uertement declaré ſon ennemy, pour ſe rendre le veri¬</l>
            <l>
                <lb/>table deffenſeur de la liberté́ publique. Enfin, Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeigneur, pour ne point r’apeller la memoire des choſes</l>
            <l>
                <lb/>paſſées, tout ce qui s’eſt fait &amp; lpratiqué depuis trois ans,</l>
            <l>
                <lb/>vous monſtre clairement ce que vaut la haine ou l’ami¬</l>
            <l>
                <lb/>tié des Peuples; vous ſçauez que ſi vous n’euſſiez point</l>
            <l>
                <lb/>meſlpriſé l’affection des Bourgeois de cette Ville, pour</l>
            <l>
                <lb/>donner entierement la voſtre aà̀ ce Tyran, qui cauſe en¬</l>
            <l>
                <lb/>cores aujourd’huy nos deſordres, &amp; les voſtres par la</l>
            <l>
                <lb/>diuiſion de la maiſon Royalle, vous n’auriez point</l>
            <l>
                <lb/>reſſenty les effets de ſon ingratitude par vne priſon de</l>
            <l>
                <lb/>creize mois, &amp; par la perſecution faite du depuis à toute</l>
            <l>
                <lb/>voſtre famille.</l>
            <l>
                <lb/>Vous ne deuez point ignorer, Monſeigneur, que la</l>
            <l>
                <lb/>voix des Peuples n’ait pluſtoſt rompu vos chaiſnes, que</l>
            <l>
                <lb/>les armeé́es que vos amis auoient leuées de toutes parts:</l>
            <l>
                <lb/>le Mareſchal de Turennes auoit beau faire du bruir.,</l>
            <l>
                <lb/>Madame la Princeſſe voſtre femme auoit beau preſen¬</l>
            <l>
                <lb/>rer des Requeſtes, Madame de Longueville auoit beau</l>
            <l>
                <lb/>faire des traictez, &amp; l’Archiduc auoit beau prendre des</l>
            <l>
                <lb/>Villes, tout cela ne ſeruoit qu’a vous faire ſortir d’vne</l>
            <l>
                <lb/>foible priſon pour vous transferer dans vne plus fortes</l>
            <l>
                <lb/>la caballe &amp; l’intrigue n’ont que fort peu contribué à</l>
            <l>
                <lb/>voſtre eſlargiſſement, &amp; la cognoiſſance ſeule qu’on</l>
            <l>
                <lb/>eut que gene allement tout Paris ſouhaitroit voſtre</l>
            <l>
                <lb/>liberté rendit ſenſibles à vos prieres tous ceux qui ne</l>
            <l>
                <lb/>l’auoient point eſté auparauant, encouragea ceux de</l>
            <l>
                <lb/>voſtre party, intimida ceux du contraire, chaſſa le Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>zarin,</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>ari, &amp; inuits le Parlsnent à vous faire ouurir les por¬</l>
            <l>
                <lb/>ts du lEIavre de Grace.</l>
            <l>
                <lb/> Cette voix publique qui a ſi hautement demandeé l</l>
            <l>
                <lb/>liberé de Meſſieurs les Prinees, &amp; l’expulſion du Card,</l>
            <l>
                <lb/>Mazariu ue prouenoitque de la croyance qu’vn chaeua</l>
            <l>
                <lb/>auoit, qu’apres ce ceſmoignage de l’amití qu’on auoit</l>
            <l>
                <lb/>cores pour vous, vous protegeriez rouſours les Pari¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiuens oncre les aauuais deſſeins de celui qui vous auois</l>
            <l>
                <lb/>enchaiſné, &amp; qu’on venoit de choquer encores vne</l>
            <l>
                <lb/>fois ſi rdeent pour l’amour de vouss nous n’aurions</l>
            <l>
                <lb/> diſ- je poit briſé vos fers, ſi nous n’euſſions creu que</l>
            <l>
                <lb/>ous omptiez les noſtres par l’exil perpetuel du plus</l>
            <l>
                <lb/>gtand ennmy que les Peuples ayenc iamais eu, &amp; ¬</l>
            <l>
                <lb/>nus euſfions peu coneuoir que vos ſeuls intereſts al¬</l>
            <l>
                <lb/>lunetoient le feu par tout le Royaume, ruineroient</l>
            <l>
                <lb/>utesles Prouinces conſecutiuement les vnes apres les</l>
            <l>
                <lb/>trs, &amp; feroient entiernaent ſaccagor coute la cam</l>
            <l>
                <lb/>padgae iſquaes aux pores de Paris, nous n’euſſions eu</l>
            <l>
                <lb/>garde de nou artirer cenmaſheux par voſtre liberté, ſi</l>
            <l>
                <lb/>hous n’euffſions eſperé qu’vne deſolation-ſi generale</l>
            <l>
                <lb/>que calde quicontnüe depuais va an ſous le preteste que</l>
            <l>
                <lb/>Aous ous donnez, ne deut ſe terminer par l’excluſio</l>
            <l>
                <lb/>d C. Maznni, puis que nous ſouffrons tant de rauages</l>
            <l>
                <lb/>ans dire mot, parea que voas nous promettez que c’eft</l>
            <l>
                <lb/>eſe burt de vo aunes; &amp; fi vous eſtez aſſez malheu¬</l>
            <l>
                <lb/>eux defininautremea que vous nous l’auez promis,</l>
            <l>
                <lb/>eous eſtonne point vn iour ſi vous voyez vos enne¬</l>
            <l>
                <lb/>mis en plas grand nombre que ceux du Mazarin ne le</l>
            <l>
                <lb/> onc à preſent, par le peu d’aſſurance qu’on croira tro¬</l>
            <l>
                <lb/>uere vos paroless c’eſt le dernier eſſay que nous en</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>ferons, &amp; cette tentatiue fera voir à toute la Françe</l>
            <l>
                <lb/>auſli bien qu’aux Eſtrangers, l’eſtime que l’on deura</l>
            <l>
                <lb/>dors en auant faire de vos promeſſes; car pour ledire en</l>
            <l>
                <lb/>vn mot l’eſperance que toute la Chreſtianté́ auoit, que</l>
            <l>
                <lb/>voſtre generoſité ne ſouffriroit iamais la ſubſiſtaneé</l>
            <l>
                <lb/>d’vn faquin, qui s’eſtoit jioü̈é de la grandeur des Prin.</l>
            <l>
                <lb/>ces du Sang, nous a fait meſpriſet tous les aduis qu’o</l>
            <l>
                <lb/>hous donnoir, que voſtre liberté nous ſeroit plus fu</l>
            <l>
                <lb/>neſte qu’aduantageuſe.</l>
            <l>
                <lb/> Mon deſſein, Monſeigneur, n’eſt point de vous ren¬</l>
            <l>
                <lb/>re odieux au public, ains au contraire, de vous- obli¬</l>
            <l>
                <lb/>ger à vous attirer l’amitieé de tout le monde, en vous</l>
            <l>
                <lb/>aduerciſſant que ſi vos propres intereſts vous font agi</l>
            <l>
                <lb/>de la maniere que vous faites, voſtre propre coſerua¬</l>
            <l>
                <lb/>ion; &amp; voſtre repuration vous obligent aufſi de nou</l>
            <l>
                <lb/>ienir ce que vous nousprometez depuis voſtre eſlargis</l>
            <l>
                <lb/>ſément, &amp; cõme cées proreſtations vous ont eſté́ abſolu¬</l>
            <l>
                <lb/>ment neceſſaires iuſques aà̀ preſent pour vous guaranti</l>
            <l>
                <lb/>des-attaques de la Cour, l’execmion ne vous leſera pas</l>
            <l>
                <lb/>moins pour éuiter les orages que vos ennemis feron</l>
            <l>
                <lb/>Touſleuer de toutes pars, &amp; qui lenmultiplieront aus de</l>
            <l>
                <lb/>ois qu’il y a de persõnes eſtrangeres ouù̀ de nô̂tre npario</l>
            <l>
                <lb/>qui s’atédent à̀ vos belles promeſſes, &amp; qui v ous e ſcre¬</l>
            <l>
                <lb/>diteronr parmy eux &amp; parmy nous ſi la fin ne nous fait</l>
            <l>
                <lb/>éogoiſtre qu’on peut trouuer de l’aſſurance en vs</l>
            <l>
                <lb/>aroles. Et afin que vous mn’ignoriez point les taiſons</l>
            <l>
                <lb/>qui v ous atrachent à decider à voſtre aduantage atte</l>
            <l>
                <lb/>ueſtion eant agitée, entre vos amis &amp; ceux ’qui ne le</l>
            <l>
                <lb/>ont point, i’ay voulu les mettre au iout pour les faire</l>
            <l>
                <lb/>venir iuſques à vous, afin que ſi le malheur eſt ſgrand</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>. aa e-2.</l>
            <l>
                <lb/>. 2</l>
            <l>
                <lb/>ue dans cetre reneontre vous manquiez contre voſtre</l>
            <l>
                <lb/>propre ſureté, uous. ne uiſſiez pas nous reprocher</l>
            <l>
                <lb/>qu’on né vous a point fait cognoiſtre les ruſes Maza¬</l>
            <l>
                <lb/>rines, ’ex periance pourtant vous en deuroit auoir</l>
            <l>
                <lb/>rondu aſfes ſç̧auant, puis qu’il eſt ſi conſtant dans la</l>
            <l>
                <lb/>maxime de celuy qui ne vous a peu pardonner vne ſim:</l>
            <l>
                <lb/>ple inijure. qu’il ne yous pardonnera point les effets</l>
            <l>
                <lb/>d’vne veiitable haine qu’il a recognu en vous, vne lon¬</l>
            <l>
                <lb/>gue guerre, vn exil, &amp; vn attentat fait à ſa furtune auec</l>
            <l>
                <lb/>tant de chaleur; vous ne deuez point dourer que l</l>
            <l>
                <lb/>Cour n’ait aujourd’huy plus de ſujet de conſpirer vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtie perte qu’elle n’auoit il y a vnan, vous deuez ſçauoir</l>
            <l>
                <lb/>qu’on taſche de ſe venger de ſes ennemis par fineſſe,</l>
            <l>
                <lb/>quand on ne le peut par la force ouuete, &amp; le Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>Maarin vous a fait cognoiſtre qu’il y eſt ſi bien.ſtilé</l>
            <l>
                <lb/>qu’il n’y a point de negoaciaqtion qui daps, cette con¬</l>
            <l>
                <lb/>joncture ne vous ſoits prejudiciable, puis quil eſt à</l>
            <l>
                <lb/>craindre qu’il he s’en ſerue pour vous deſcrier dans le</l>
            <l>
                <lb/>public; &amp; h’eſtant pas le ſeul emey que yqus aez à</l>
            <l>
                <lb/>ombatre, vous deuez prendre garde à celuy qui vous</l>
            <l>
                <lb/>reſte daas Paris, qui ne manquera point de iuſtifier par</l>
            <l>
                <lb/>la tolerance du C. M. les libelles qu’il a fait imprimer</l>
            <l>
                <lb/>Tur le ſujet du peu de foy, qu’il dit auoir touſiours re¬</l>
            <l>
                <lb/>cognu dans voſtre conduites ſi celuy cy n’eſt pas le plus</l>
            <l>
                <lb/>puiſſant il n’eſt pas le moins dangereux, &amp; ne ſe ſert pas</l>
            <l>
                <lb/>mal du peu de iour qu’il peut trouuer à faire breſche à</l>
            <l>
                <lb/>voſtre reputation, pour eſtablir ſa fortune dans le rang</l>
            <l>
                <lb/>où il aſpire depuis ſi longtemps, &amp; où il croit paruenir</l>
            <l>
                <lb/>ſur voſtre perte, incontinant apres l’accomodemeut</l>
            <l>
                <lb/>qu’il attend que vous ferez auec le C. Mazarin les bi¬</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>gues qu’il entretient dans Paris pour faire ſoafleuer le</l>
            <l>
                <lb/>Peuple contre vous en font foy, &amp; l’apparence qu’il y</l>
            <l>
                <lb/>a que la rage que les Pariſiens ont contre le Mazarin,</l>
            <l>
                <lb/>ne faſſe reuſſir le deſſein qu’ll a de vous terraſſer tous</l>
            <l>
                <lb/>deux aà̀ la fois, vous doit faire ſonger à voſtre conſeruas.</l>
            <l>
                <lb/>tion la perte du C. M. abbatra deux Eminances qui</l>
            <l>
                <lb/>tendent le chemin du repos de la Chreſtienteé &amp; de vo¬</l>
            <l>
                <lb/>Itre maiſon inacceſſible. Et le meſme coup qui choque¬</l>
            <l>
                <lb/>ta le Mazarin fera ſubſiſter la Declaration eontre les</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal &amp; eſtablira voſtre ſureté́, ou le reſtabliſſement</l>
            <l>
                <lb/>de l’vn pourra ſeruir de prejugeé pour faire entrer l’autre</l>
            <l>
                <lb/>dans le Miniſtere; ce dernier ne vous en veut point</l>
            <l>
                <lb/>moins que le Mazarin, qui reſtant le maiſtre des volon¬</l>
            <l>
                <lb/>tez du Roy, ſera touſiours en pouuoir de dire, que les</l>
            <l>
                <lb/>affaires de ſa majeſté, luy ont faie diffſerer voſtre punai¬</l>
            <l>
                <lb/>tion iuſques au temps qu’il en trouuera l’occaſion, &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>prenant au poil, il vous metrtta peut-eſtre ſi bas qu’il</l>
            <l>
                <lb/>n’aura plus de raiſon de vous apprehender, &amp; pour ce</l>
            <l>
                <lb/>lujet il luy ſera bien-aiſé de metere en vſage les moyens</l>
            <l>
                <lb/>quiſuiuent, puis qu’il ne laiſſe point eſchappet en vain</l>
            <l>
                <lb/>vne ſeule parole dont il puiſſe ſe ſeruir pour vous de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtruire.</l>
            <l>
                <lb/> Lorſque l’année paſsće le C. Mazarin fut informé à̀</l>
            <l>
                <lb/>Colongne par le moyen du Tellier, de Seruient, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>Lyonne, que vous ne pouuiez ſouffrir ſon retrour, vous</l>
            <l>
                <lb/> çauez les artifices qu’il mit en vſage pour vous per¬</l>
            <l>
                <lb/>dre, ou pour vous y faire conſentir; l’eſcrit qui fut</l>
            <l>
                <lb/>aux leu Cours Souueraines, &amp; à ceux de l’Hoſtel de</l>
            <l>
                <lb/>Ville pour vous rendre criminel de Leze Majeſté,</l>
            <l>
                <lb/>auec les autres deſſeins ſecrets qu’il auoit de faire atren¬</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>ter</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>tër votré Perſanhe font des auant-coureurs de ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’il pretend encores executeur auec le temps loubs</l>
            <l>
                <lb/>quelqueapparence de reconciliation s’il ne le peut au¬</l>
            <l>
                <lb/>trement: Et ſ le peuple n’auoit deſlbors teſmoigneé ou¬</l>
            <l>
                <lb/>uertement vouloir prendre voſre, defeneée, il n’eut</l>
            <l>
                <lb/>point differé iuſques à preſent: Le Parlement, les au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres Cours Souvetaine, &amp; vos amis meſimes vous euſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent enterement abandonné à̀ la vengeamce, &amp; ce Mi¬</l>
            <l>
                <lb/>aiſtre ſeroit paiſibla dans l’exercice de ſa: charge. Si</l>
            <l>
                <lb/>vous perdez, Monſeigneur, la membire de cetre bon.</l>
            <l>
                <lb/>ne volonté́ qu’on vous teſmoigna dans cette tencon¬</l>
            <l>
                <lb/>tre, &amp; qu’on continuë d’auoir pour vous depuis y oſtre</l>
            <l>
                <lb/>eſlargiſſement, iuſques à refuſer les portas à la Cour,</l>
            <l>
                <lb/>parce que noſtre ennemy &amp; le voſtresla ſui, ſouz l’eſ.</l>
            <l>
                <lb/>perance que vous uous. donnez de le haſfer entiere¬</l>
            <l>
                <lb/>ment: Le Card Mazarin ne manquira point de nou?</l>
            <l>
                <lb/>faire connoiſtrequ’on a beaurs’intereſſer aà̀ voſtre con¬.</l>
            <l>
                <lb/>ſeruation pou en eſperer de la prorection, puiſque</l>
            <l>
                <lb/>vous ne ſçauriez nous payer que d’ingraritrude, com¬</l>
            <l>
                <lb/>me ſes Partiſans le publient deſià tous les ijours, vous</l>
            <l>
                <lb/>ſçauez qu’il ſe ſeat des plus gtands biens-fts que vous</l>
            <l>
                <lb/>luy rendez poqur faeilirer voſtse perte; il ſe ſeruir de la</l>
            <l>
                <lb/>protection que vous luy donnaſtes durant la guerre de</l>
            <l>
                <lb/>Paris pout vous empriſonner, il ſe ſetuira auec plus de</l>
            <l>
                <lb/>de railon &amp; meilleur ſucez de la tolerance quevus</l>
            <l>
                <lb/>aurez pour log miniſtere pour acheuer voſtre rirae</l>
            <l>
                <lb/>qu’il medite de conduire dans ſon dernler periode, afi</l>
            <l>
                <lb/>de ſe vanger de la pourſuirte que vous luy auez faite</l>
            <l>
                <lb/>pendant dix mois, ou afin de ſe deliurer de la endinte</l>
            <l>
                <lb/>qu’il aura teuſiours d e pouuoir vous gouenuer à</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>fon gré, comme ceux qui foat gloire d’etre danis ſa¬</l>
            <l>
                <lb/> dependance.</l>
            <l>
                <lb/> Ie ne doute point, Monſeigneur, que ce ne ſoit le</l>
            <l>
                <lb/>grand chemin du C. Mazarin, de taſcher de faire ſo</l>
            <l>
                <lb/>accommodement auec vous, ne pouuant vous ſur¬</l>
            <l>
                <lb/>monter autrement, afin de vousobliger de le ſouffrir</l>
            <l>
                <lb/>dant les Conſeils du Roy par les fſeuretez apparentes</l>
            <l>
                <lb/>qu’il donera pourvoſtre perſonue, ou par les auanta¬</l>
            <l>
                <lb/>ges imaginaires qu’ilvouspromettra pour tous ceux de</l>
            <l>
                <lb/>voſtre maiſoni,; &amp; de voſtre party; e faiſant point de</l>
            <l>
                <lb/>difficulté́ de troire qu’il ne vous offre tout ce qu’on</l>
            <l>
                <lb/>peut eſpeter, pourueu que ſon eſloignement ny ſois</l>
            <l>
                <lb/>point’compis ur cette verise, l’on peut dire que l</l>
            <l>
                <lb/>C. Maarirn, u’ayant iamats ’eſſenty de telles atreintes</l>
            <l>
                <lb/>que celles que vous donnez à̀ ſa fortune, &amp; ne connoiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſant point de perfonne plus capable de uyen donne</l>
            <l>
                <lb/>de pls ludes àl’duenir que vousjil nemanqucrapoine</l>
            <l>
                <lb/>auſſi de taſcher de s’e defaire auço le temps pour vlur̀</l>
            <l>
                <lb/>en ſeureté de ce coſté là, il n’a point auiourd’huy d’ex¬</l>
            <l>
                <lb/>pedient plus infaillible que la negociation, par ce que</l>
            <l>
                <lb/>ne s’eſtudiant qu’à fourber, il no doute point qu’il ne</l>
            <l>
                <lb/>vous y embaraſſe de ſorte, que vous n’enſoetirez ny à̀</l>
            <l>
                <lb/>voſtre honneur, ny aà̀ voſtre aduantage.</l>
            <l>
                <lb/> Dans cette rencontre ce perfide peutſe figuret,</l>
            <l>
                <lb/>que vous faiſant conſentir-pa des beaux pretextes à̀</l>
            <l>
                <lb/>ſoa reſtabliſſement il pourrabien-toſt apres faite con¬</l>
            <l>
                <lb/>noiſtre au peuple le tord que vous luy aurez fait par les</l>
            <l>
                <lb/>deſordres que vous auez cauſez, faiſant ſemblant de</l>
            <l>
                <lb/>vouloir pourchaſler ce T yran, &amp; que neantmoins vus</l>
            <l>
                <lb/>ae cherchoz pas tan conqe il plroiſtra effect iuemen</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>is</l>
            <l>
                <lb/>’l ſubſiſte)ſon aneantiſſement comme l’eſleuation de.</l>
            <l>
                <lb/>oſtre maiſon, premieremét il pourra nous repreſentet</l>
            <l>
                <lb/>que par cette feinte l’on a approuué que vous ayez por¬</l>
            <l>
                <lb/>té pour vos ſeuls intereſts la guerre dans le Berry, dans</l>
            <l>
                <lb/>la Guyenne, dans la ainct onge, dans l’Angoumois,</l>
            <l>
                <lb/>dans l’Anjou, dans le Poictou, dans le Blaiſois, dans la</l>
            <l>
                <lb/>Toutaine, dans la Brie, dans la Champagne, dans la</l>
            <l>
                <lb/>Picardie, dans la Bourgongue, &amp; dans la capitale meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me du Royaume, &amp; que pourtant vous aurez fuſtré</l>
            <l>
                <lb/>out le monde de l’eſperance qui leur a fait ſouffrrtanr</l>
            <l>
                <lb/>de maux, tant de meurtres, tant de voleries, tant d’em¬</l>
            <l>
                <lb/>braſement, &amp; enfin toute ſorte de rauage, qui eſtoit le</l>
            <l>
                <lb/>ſeul banniſſement du C. Mazarin pour iamais, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>cependant il ſe trouuera que vous n’aurez oublié, ny</l>
            <l>
                <lb/> vos intereſts, ny ceux de vos amis partieuliers, mais la</l>
            <l>
                <lb/>ſeulle choſe que vous auiez tant de fois proteſté aux</l>
            <l>
                <lb/>peuples François, au Eſtrangers, aux Parlemens, à</l>
            <l>
                <lb/>Ja Nobleſſe, &amp; à pluſieurs Souuerains de la Chre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtienté, qui ſont venus ſur ceste meſme eſperan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce ou a voſtre ſecours, ou l’ont abſolument refuſé à la</l>
            <l>
                <lb/>Courvvos ennemis diſent que vous auez trouué l’intri;</l>
            <l>
                <lb/>gue de le r’appeller pour iuſtifier les armes que vous</l>
            <l>
                <lb/>auez priſes pour agrandir voſtre maiſon; mais tout le</l>
            <l>
                <lb/>monde aura ſujet de croire que vous n’auez armé que</l>
            <l>
                <lb/>pour le maintenir, ſi vous ne le chaſſez puis que vous</l>
            <l>
                <lb/>en auez le pouuoir en main, ’il ny aura point d’ex cuſe</l>
            <l>
                <lb/>qui puiſſe eſtre reçeuë, toutle inonde y veut coni¬</l>
            <l>
                <lb/>buer, pourueu que vous ne relaſchiez point.</l>
            <l>
                <lb/>Vous deuez bien conſidetef, Monſeigneur, que</l>
            <l>
                <lb/>vous eſtea angagé de bien, d’hoideéur, &amp; de repura¬</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>tion enuers tourel’Europe de luy donner lé repos par</l>
            <l>
                <lb/>l’eſloiguement du C. Mazarin des Conſeils du Roy.</l>
            <l>
                <lb/>Les Regiſtres du Parlement demureront eternellemen</l>
            <l>
                <lb/>chargez en diuers cayers, des proreſtations que vous en</l>
            <l>
                <lb/>auez faites, &amp; ceſera vne taſche irreparable en voſtre!</l>
            <l>
                <lb/>perſonne ſi vous ne faites cognoiſtre aà toute l’Europe;</l>
            <l>
                <lb/>quel’on peut trouuer plus de ſeureré dans vos paroles,</l>
            <l>
                <lb/>que vos ennemis ne diſent qu’il y en a; s’il arriue que</l>
            <l>
                <lb/>vous manquiez aux promeſſes qui vous engagént en¬</l>
            <l>
                <lb/>uers tant de puiſſances, vous perdrez voſtre credit dans</l>
            <l>
                <lb/>Cour d’Eſpagne, dans l’Allemagne, dans la France, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>enfin dans toute la Chreſtienté; s’il arriue diſ-je que</l>
            <l>
                <lb/>vous ayez encores v ne fois beſoin du ſecours de tant de</l>
            <l>
                <lb/>nations, elles courront pluſtoſt à voſtre perte qu’a vous</l>
            <l>
                <lb/>maintenir, parce que le premier traicté qu’on aura fait</l>
            <l>
                <lb/>auec vous leur en fera apprehender auec beaucoup de</l>
            <l>
                <lb/>raiſon vn ſecond. Croyez la voix du Peuple, monſei¬</l>
            <l>
                <lb/>gneur, ce ſeroit d’vne tres-dangereuſe conſequance</l>
            <l>
                <lb/>pour vous &amp; pour ceux de voſtre maiſon; conſeruez</l>
            <l>
                <lb/>encores vne fois voſtre reputation parmy les Eſtran¬</l>
            <l>
                <lb/>gers, l’amitié́ parmy les Peuples François, &amp; voſtre</l>
            <l>
                <lb/>honneur qui vous doit eftre ſi chesr enuers tous; vne</l>
            <l>
                <lb/>ferme reſolurion dans vos premiers ſentimens, vous</l>
            <l>
                <lb/>rendra plus puiſſant que pluſieurs millions, plus redou¬</l>
            <l>
                <lb/>table que l’acquiſition de cent Prouinces, &amp; plus chery</l>
            <l>
                <lb/>qu’vn Ange ou qu’vn demy Dieu ſur terre. Tout le</l>
            <l>
                <lb/>monde ſera bien-aiſe de ſe jetter dns voſtre party,</l>
            <l>
                <lb/>ſinon vn chacun s’en retirera n’y croyant point trouuet</l>
            <l>
                <lb/>de ſureté́ ſi vous n’appuyez auſſi vigoureuſement les</l>
            <l>
                <lb/>eatrepriſes que vous auez faites, que vous uous l’aue</l>
            <l>
                <lb/>promis;</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/> 13</l>
            <l>
                <lb/>promis; car dans cette rencontre le C. Mazarin au¬</l>
            <l>
                <lb/>roit beau vous attaquer iuſques à ce que le peuple cou¬</l>
            <l>
                <lb/> ruſt à voſtre ſecours, touele monde le ſeconderoit au</l>
            <l>
                <lb/>lieu de vous en defendre, &amp; l’on diroit, Il luy ſiet fore</l>
            <l>
                <lb/>bien à Monſieur le Prnce, que me le deftruiſoit-il lors qu’il</l>
            <l>
                <lb/>le ponuoit, que n’acceptoit-il les offres qu’on ly faiſoit, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qe ne ſe ſoraot-il da ſeeours qu’il poauoit eſperer de toures</l>
            <l>
                <lb/>ports, peus-eſtre qu’il veut encores nous engager à vneaotre</l>
            <l>
                <lb/> ſerre qui nous rner to, &amp; apres il nous abadonner</l>
            <l>
                <lb/> comse l’autrefo, s’il y trouae ſon adaantage; Voila,</l>
            <l>
                <lb/>Monſeigneur, à̀ plus prés ce que les peuples diront vn</l>
            <l>
                <lb/>jpur, fi vous leur manquez de parole.</l>
            <l>
                <lb/>Si vous agiſſez, Monſeigneur, auec autant de ſince¬</l>
            <l>
                <lb/>rité que nous le croyons, &amp; quoy qu’on parle d’ac¬</l>
            <l>
                <lb/>commodement, ſi vous eſtes reſolu de n’en point fai¬</l>
            <l>
                <lb/>re, que le C. Mazarin ne ſorte pour iamais du Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>me auant traitter (l eſtant inconceuable qu’il conſente</l>
            <l>
                <lb/>par vne paix faite auec luy-meſme à ſon eſloignemenr,</l>
            <l>
                <lb/>s’il n’eſpere de vous ſurprendre par quelque fourbe,</l>
            <l>
                <lb/>pour vous faire tomber dans le paneau, en vous deta¬</l>
            <l>
                <lb/>chant de l’amitié des peuples, comme il en vſa apres</l>
            <l>
                <lb/>la guerre de Paris; Vous deuez bien conſiderer ſi la</l>
            <l>
                <lb/>la Cour s’eſtant ſi fort attaché́e à̀ la conſeruation de co</l>
            <l>
                <lb/>Miniſtre, ne propoſe toutes ces conferences pour traiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ner les affaires à vne prodigieuſe longueur; Car ſi elle</l>
            <l>
                <lb/>eſt reſoluë de ne point faire de paix, comme il y a de</l>
            <l>
                <lb/>l’apparence, à l’excluſion de ce fauory,c’eſt que voyãt</l>
            <l>
                <lb/>que vous auez vne armé́e à entretenir, &amp; beaucoup</l>
            <l>
                <lb/>de frais aà faire, cependant que le temps ſe paſſe invti¬</l>
            <l>
                <lb/>lementà conferer ſaas rien aduancer pour vos affai¬</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>i4</l>
            <l>
                <lb/> res, l’on prerend vous eſpuiſer de forces, d’argene &amp;</l>
            <l>
                <lb/>d’amis, &amp; vous voyant enfin ſans reſource, le Roy qui</l>
            <l>
                <lb/>en a touſiours d’inépuiſables, vous pouſſe pour lors fi¬</l>
            <l>
                <lb/>bien à bout, qu’il en demeure entierement le Mai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre.</l>
            <l>
                <lb/> Ie ne doute point, Monſeigneur, que l’aduis de</l>
            <l>
                <lb/>quelques robes longues de voſtre Conſeil, &amp; d’autres</l>
            <l>
                <lb/>perſonnes qui vous pratiquentſouuent, ne ſoit de ter¬</l>
            <l>
                <lb/>miner les affaires par vn accommodement, eſtant le</l>
            <l>
                <lb/>ſeul moyen qui peat leur donner tout l’honneur d’vn</l>
            <l>
                <lb/>tel ouurage, &amp; ne pouuant auoir nulle part à l’execu¬</l>
            <l>
                <lb/>tion d’vne force ouuerte, qui eſt le ſeul endroit qui</l>
            <l>
                <lb/> vous reſte, pour prendie vos aſſeurances, vous ne de¬</l>
            <l>
                <lb/>uez point trouuer eſtrange ſi la Voix des Peuples vous</l>
            <l>
                <lb/>aduertit que le deſir de s’acquerir de la reputartion les</l>
            <l>
                <lb/>aueu gle dans cette occaſion; eſtant tres-conſtant que</l>
            <l>
                <lb/>rous les gens de bien ſans paſſion de leurs propres in¬</l>
            <l>
                <lb/>tereſts, &amp; attachez aux voſtres, vous conſeilleront</l>
            <l>
                <lb/>touſiours le contraire pour les raiſons qui ſuiuent.</l>
            <l>
                <lb/>Premierement, c’eſt qu’il eſt tres-conſtant que le.</l>
            <l>
                <lb/>C. Mazarin, entend mieux la negociation qu’homme</l>
            <l>
                <lb/>du monde, &amp; autant qu’il eſt igaorant à gouuerner</l>
            <l>
                <lb/>vn Eſtar, il eſt ſç̧auant à̀ fourber, &amp; ne s’en eſtant ia¬</l>
            <l>
                <lb/>mais peu empeſcher dans aucun traittré qu’il ait fait,</l>
            <l>
                <lb/>quoy qu’il n’y eut poinrd’autre intereſt quede le bien</l>
            <l>
                <lb/>conclure, il eſt bien difficile de s’en exempter dans</l>
            <l>
                <lb/>cette rencontre, qui eſt purement contre luy ſeul.</l>
            <l>
                <lb/>Secondement, c’eſt que ne pouuant auec honneur</l>
            <l>
                <lb/>&amp; leureté vous empeſcher de le chaſſer ſans eſperance</l>
            <l>
                <lb/>de retour, ſupercherie, ny pacte ſecret, il eft impoſſi¬</l>
            <l>
                <lb/>.. a</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>aa-¬ r¬¬</l>
            <l>
                <lb/>i5j</l>
            <l>
                <lb/>le qu’il eraitte luy-meſme, ny ceux qui ſont mis dans</l>
            <l>
                <lb/>eConſe du Roy de ſa main, ſans y faire gliſſer quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que chimere, qui pourra vn iour vous obliger à̀ re¬</l>
            <l>
                <lb/>commencer, pour vious oppoſer à ſon retour, ou pour</l>
            <l>
                <lb/>vous guarentir de ſes attaques, &amp; de celles de ceuxde</l>
            <l>
                <lb/> fa caballe qui demeureront aupres de ſa Majeſté; c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>pourquoy il en faut abſolument bannit toute la ſecte,</l>
            <l>
                <lb/>quoyqu’on en puiſſe dire pour l’empeſcher.</l>
            <l>
                <lb/> Troiſieſmement, c’eſt que ſi la Reyne n’auoit quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que eſperance de trouuer par vn traitté le moy en de</l>
            <l>
                <lb/>faire ſubſifter ſon fauory, &amp; vous tromper en faiſant</l>
            <l>
                <lb/>ſemblant de vous yfaire trouuer vos aſſeurances, elle</l>
            <l>
                <lb/>leedairoit plutoſt de Prouince en Prouince, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>villi en ville, tant qu’elle y trouueroit vn morceau de</l>
            <l>
                <lb/>pain à manger, auparauant que de confentir à̀ vn ac¬</l>
            <l>
                <lb/>commodement quile deuſt bannir auec ſincerité pour</l>
            <l>
                <lb/>iamâis du Royaume; Ellé n’en fait point auſſi la peti¬</l>
            <l>
                <lb/>tebõuche.</l>
            <l>
                <lb/> Quatriénement le’ chaſſant à̀ force ouuerte,toute</l>
            <l>
                <lb/>l’Europe cognoiſtra la puiſſance de voſtre party, em¬</l>
            <l>
                <lb/> peſchera que vos ennemis n’oſeront iamais rien en¬</l>
            <l>
                <lb/>teprendre econtre vous, vous accreditera chez les</l>
            <l>
                <lb/>Eſtrangers, vous fortifiera dans la France, iuſlifiera la</l>
            <l>
                <lb/>ſiiicerié de voſtre conduite, vous acquerra l’amitié</l>
            <l>
                <lb/>niuerſellee!tot le monde, vous mettre dans l’eſti¬</l>
            <l>
                <lb/>me neſme de os efnenis, vous attirera la confiance</l>
            <l>
                <lb/>generalle de tous ceux qui entendront parler de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>ſermetté, vous mertta en Eſtat de tout pouuoir, &amp; à</l>
            <l>
                <lb/>la veüe de tant de mutuelles acclamations des Peuples</l>
            <l>
                <lb/>qui vous verrontreſtablir l’authorité Royalle, &amp; le</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>. 16</l>
            <l>
                <lb/>repos de la Chreſtienté par vne bone Paix, ſa Majeſt6</l>
            <l>
                <lb/>cognoiſſant voſtre valeur ne manquera point de la re¬</l>
            <l>
                <lb/>cogaoiſtre par ſes faueurs &amp; par l’amitié́ qu’il aura</l>
            <l>
                <lb/>pour vn ſi grand Prince de ſon Sang.</l>
            <l>
                <lb/>e e eieie</l>
            <l>
                <lb/> Cinquiémement, vous ae ſerés point obligé de ſo¬</l>
            <l>
                <lb/>mettre vos iuſtes demandes au caprice d’vn Conſeil,</l>
            <l>
                <lb/>qui vous fera refuſer tout ce qui vous pourra eſtre</l>
            <l>
                <lb/>pourrés y en placer d’autres ſans le Cbnſentement de</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui le compoſent maintenant.</l>
            <l>
                <lb/>Sixiémement vous pourrés ſeurement aller con</l>
            <l>
                <lb/>clure la Paix generale pour acheuer de gaigner tout le</l>
            <l>
                <lb/>monde, en oſtant hardiment d’aupres de la perſonne</l>
            <l>
                <lb/>du Roy, tous ces eſprits malins qui luy inſpirent la per¬</l>
            <l>
                <lb/>te de ſon Eſtat, &amp; y remettant ceux qui n’en peuuent</l>
            <l>
                <lb/>eſtre legitimement exclus, ou par leur naiſſance,ou par</l>
            <l>
                <lb/>leur capacité &amp; longue experiance dans les affaires</l>
            <l>
                <lb/> d’Eſtat, ou enfin par leur probité, &amp; fidelité́ pour le</l>
            <l>
                <lb/>leruice de ſa Majeſté, vous n’aurez rien à craindre,</l>
            <l>
                <lb/>quoy qu’eſloigné de la Cour.</l>
            <l>
                <lb/>Septié mement vous pourrés hautement faire ſub¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiſter la Declaration donnée contre les Cardlnaux, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>par vn accomodement la Cour pretend abſolument</l>
            <l>
                <lb/>n’en point parler, afin de l’enfraindre tot apres par l’in¬</l>
            <l>
                <lb/>troduction d’vn plus dangexex que celuy que vousen</l>
            <l>
                <lb/>voulés chaſſer, &amp; comme l’on ne veut appeller au Mi¬</l>
            <l>
                <lb/>niſtere ce nouueau Bonnet Rouge que pour vous nui¬</l>
            <l>
                <lb/>re eſtant plus hardy &amp; plus dangereux, &amp; ne parlant</l>
            <l>
                <lb/>deſia que de faire couper des teſtes dans ſon commen¬</l>
            <l>
                <lb/>cement pour ſe faire ſi bien craindre qu’op n’oſe ia¬</l>
            <l>
                <lb/>mais</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>nais le choquer, en cas que vous ayez deſſein de vousy</l>
            <l>
                <lb/>oppoſer, la Reyne a reſolu de vous faire paſſer pour ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ditieux, &amp; vous ſurprenant ſans auoir du monde ſur</l>
            <l>
                <lb/>pied, vous fera d’abort ſuccomber ſans vous donner le</l>
            <l>
                <lb/>temps de ſonget à vous en deffendre.</l>
            <l>
                <lb/> Enfin, c’eſt que le Coadjuteur eſtant ſecretement</l>
            <l>
                <lb/>d’intelligence auec la Court, l’on a concerté de vous</l>
            <l>
                <lb/>faire conſentir par toutes ſortes d’inuention aà̀ cet ac¬</l>
            <l>
                <lb/>comodement, afin que faiſant interuenir ce Prelat à la.</l>
            <l>
                <lb/>deffence des Peuples, il leur faſſe conceuoir que toutes</l>
            <l>
                <lb/>vosactions ne tendent qu’à l’agrandiſſement de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>maiſon ſur leur ruine, comm’il pretend le iuſtifier par</l>
            <l>
                <lb/>beaucoup de circoſtances qu’il remarque, dit-il, con¬</l>
            <l>
                <lb/>traires à ce que vous nous promettez tous les iours, il a</l>
            <l>
                <lb/>aſſez d’inuention pour y reuiſſir tant ſoit peu de iour</l>
            <l>
                <lb/>qu’il y voye, donaez vous en de garde.</l>
            <l>
                <lb/> Si ces raiſons, Monſeigneur, ne ſont pas capables de</l>
            <l>
                <lb/> ous faire tenir ferme dans voſtre reſolution, vous</l>
            <l>
                <lb/>deuez neantmoins bien conſiderer qu’elles conuain¬</l>
            <l>
                <lb/>quent tellement l’eſprit des Peuples, que n’eſtant pas</l>
            <l>
                <lb/>poſſible de leur en oſtor l’impreſſion, on neſçauroit les</l>
            <l>
                <lb/>empeſcher de vous accuſer d’auoir quelque intelligen¬</l>
            <l>
                <lb/>ce auec celuy que vous faignez, diſent-ils, de voulolt</l>
            <l>
                <lb/>deſtruire. La pourſuite que vousluy faires pourra ſeule</l>
            <l>
                <lb/>mieux luſtifier voſtre. conduite que le raiſonnement</l>
            <l>
                <lb/>des meilleurs orareurs du mondeo&amp; pbur le direnette¬</l>
            <l>
                <lb/>ment les Peuples ont eſté́ ſi abuſe qu’ils ont de la peine</l>
            <l>
                <lb/>à crore ’ce qu’ils voyent meſme deuant leurs yeux,</l>
            <l>
                <lb/>quand il s’agit de leur intereſt: mais quand on leur ie¬</l>
            <l>
                <lb/>pr eſente le malhur qui-leus peué arriuer par vne coue</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>duise cottaire à ce qu’ils deſirent, il n’y a point de</l>
            <l>
                <lb/>choſes ſi eſloignées de la raiſon, qui ne laiſſent quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que mauauaiſe impreſſion dans leur eſprit, &amp; s’ils en</l>
            <l>
                <lb/>ont vne fois quel que veritable ou apparente connoiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſancs, ne doutez point que la rage de ſe voir touſiours!</l>
            <l>
                <lb/>arerappez, ne les puiſſe porter à des extremitez bien</l>
            <l>
                <lb/>dangereuſes pour voſtre perſonnne: Vous ſçauez que</l>
            <l>
                <lb/>la fourberie nous excite a de bien plus grandes fûureurs</l>
            <l>
                <lb/>contre celuy qui la commet, quand elle ſe rencontre</l>
            <l>
                <lb/>dans les actions de celuy en qui on auoit toute ſorte</l>
            <l>
                <lb/>de confianee, que dans celle d’vne perſonne de qui on</l>
            <l>
                <lb/>ſe défieroit, &amp; les Peuples ayans rure la leur en vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre perſonne, ſongez qu’à la veuë des rrahiſons qu’on</l>
            <l>
                <lb/>leur a déja faictes, &amp; ſe voyant enfin laſſez de tanr de</l>
            <l>
                <lb/>maux, ils pourroient vanger ſur vous toute leur luſte</l>
            <l>
                <lb/>colere, vos ennemis ſe preparent à les y pouſſer, &amp; ſi</l>
            <l>
                <lb/>par quelque vral-ſemblableils auoient pû faire naiſtre</l>
            <l>
                <lb/>quelque défiance de voſtre conduite dans l’eſprit des</l>
            <l>
                <lb/>Pariſiens, leur caballe eſt déja ſi grande, que pour peu</l>
            <l>
                <lb/>de changement qu’ils puſſent y porter, ils ne ſçau¬</l>
            <l>
                <lb/>roient faillir d’y mettre vos affaires en deſordre: Mais</l>
            <l>
                <lb/>ſi vos entrepriſs ſe terminent par vne fin auſſi aduan¬</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>ageuſe que vous le pomertez depuis vn an à toute la</l>
            <l>
                <lb/>rance, ceure ation vous endra ſi glorieun dans ce</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, ſi puiſſant chez les Eſtrangers, &amp; ſi chery</l>
            <l>
                <lb/>de tout lemonde que quand vas ennemis ſeroiene</l>
            <l>
                <lb/>cent fois plus forts, il leur ſeroit impoſſible de pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir rien entreprendreſur voſtre pesrſonne: Il eſt bien</l>
            <l>
                <lb/>eortain qu’il eſt tres-difficilesd’aſſelres rquse le Peu¬</l>
            <l>
                <lb/>les dans laqnceit de; vpctions, raiſon det cho¬</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>ſes paſſees qui les nourriſſent dans vne continuelle</l>
            <l>
                <lb/>deéfiance, mais l’expulſion du Cardinal Mazarin, la</l>
            <l>
                <lb/>concluſion de la Paix generale, le ſoulagement des</l>
            <l>
                <lb/>Peuples, leur donnera vne ſi grande aſſeurance en vos</l>
            <l>
                <lb/>paroles, &amp; les attachera tellement à vos intereſts, que</l>
            <l>
                <lb/>toute la Chreſtienté qui pretend auoir part aà̀ ce grand</l>
            <l>
                <lb/>ouurage, reſpectera touſiours tout ce qui portera vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre nom, vnira tous les Eſtrangers auec les François.</l>
            <l>
                <lb/>pout veiller inceſſamment à la conſeruation de celuy</l>
            <l>
                <lb/>qui leur aura procuré le repos, &amp; vous attirant par ce</l>
            <l>
                <lb/>moyen les vœus, les prieres, &amp; les benedictions de</l>
            <l>
                <lb/>tant de millions d’hommes, on n’entendra parler par</l>
            <l>
                <lb/>toute la terre, que des venerations &amp; des reſpects que</l>
            <l>
                <lb/>l’on y aura por l’Illuſtre Nom de Condé.</l>
            <l>
                <lb/>F IN.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>aa,</l>
            <l>
                <lb/> o</l>
            <l>
                <lb/>aao?J</l>
            <l>
                <lb/> ..</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/>r r¬¬</l>
            <l>
                <lb/> a</l>
            <l>
                <lb/>o.</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/> a -¬</l>
            <l>
                <lb/>aa-¬¬.</l>
            <l>
                <lb/> aa¬e </l>
            <l>
                <lb/> au. ?J</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
