<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau3700_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Souhaits (les) de la France, à monseigneur le duc
          d'Angoulême.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=I__QIWb-2ggC"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Souhaits (les) de la France, à monseigneur le duc
            d'Angoulême.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="4" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3700. Souhaits (les) de la France, à monseigneur le duc lit F i(.û)
          d,Ang°u,ême' CS, '•' 1649)&gt; * Pages- / Une des meilleures pièces suivant Naudé, page
          204 du Mascurat, mais non des plus rares. ifb .fV.XJ.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/> 31 1S6</l>
        <l>
          <lb/>mge, m mnee a magmgocneons </l>
        <l>
          <lb/> Q q e q s e q s</l>
        <l>
          <lb/>T T ¬ T </l>
        <l>
          <lb/> p r</l>
        <l>
          <lb/>- l</l>
        <l>
          <lb/>IES SVHAIIS</l>
        <l>
          <lb/> L¬</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>DE LA</l>
        <l>
          <lb/> T</l>
        <l>
          <lb/>L</l>
        <l>
          <lb/>M. MONSEIGNEVR</l>
        <l>
          <lb/> T ¬</l>
        <l>
          <lb/>LE DV C</l>
        <l>
          <lb/>DANGOVLESME</l>
        <l>
          <lb/> 4¬</l>
        <l>
          <lb/>I</l>
        <l>
          <lb/>Ra Prince, ie ſçay que vous compatiſſez à ma diſgra¬</l>
        <l>
          <lb/> ce, &amp; que vouis meſei de bon ceur vos larmes aue les</l>
        <l>
          <lb/>ſ miennes; &amp; puis qu’il vous faſche etrémement de me</l>
        <l>
          <lb/>vS oir auiourd ’huy recduite au plus déplorable eſta ou ic</l>
        <l>
          <lb/>Peneoe one ſ ee e eni deoeſe ne l lele ſeue eueneine</l>
        <l>
          <lb/>aux maux qui m’accablent, &amp; qui infailliblecment me vont ſaire pc¬</l>
        <l>
          <lb/>rir, ſi vous n’accourez à mon ſccours.</l>
        <l>
          <lb/>Vous auez vne longue &amp; triſte cxpericncec des calamitez que</l>
        <l>
          <lb/> i’ay endurées; &amp; ſans vous obliger de relire les guerres que i’ay eués</l>
        <l>
          <lb/> contre les Anglois, &amp; contre Charles le Quint, &amp; Philippes II. il</l>
        <l>
          <lb/> von eſme ſunt de vous dire, que vous eſtes venu au mon de durean les</l>
        <l>
          <lb/>Qa troubles des Religionnaircs, &amp; dans la plus facheuſe ſaiſon de cette</l>
        <l>
          <lb/> Monarchie. Vous auez veu naiſtre la Ligue &amp; les autres guerres</l>
        <l>
          <lb/> qu’ellc a produit, &amp; ic m’aſſeure que voſtre eſprit fremit encore</l>
        <l>
          <lb/>des ſpectacles d’horreur qui ont paru en ce temps là ſur mon thea¬</l>
        <l>
          <lb/>rre. La fſelicité du Regne de Henry IV. en auoit reparé toutes les</l>
        <l>
          <lb/>petes, &amp; les François ne ſe ſouuenoient plus des maux ſouifferts</l>
        <l>
          <lb/>&amp; des diſgracecs paſſées. Sous Louis XIII. les miſeres publiques</l>
        <l>
          <lb/>ont repris de ſi profondcs racines, qu’elles ſubſiſtent encore: Et les</l>
        <l>
          <lb/>pcuples extrcmément laſſez, &amp; autat affoiblis par les victoires que</l>
        <l>
          <lb/>par les pecrtcs, eſtoient aà la veille de reſpirer &amp; de iouir d’vn bien</l>
        <l>
          <lb/>heurcx repos.</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/> 2</l>
        <l>
          <lb/>Vn mal-heur qui n’a point d’exemplc dns l’Hiſtoire, var’ouurir</l>
        <l>
          <lb/>toutcs mes bleſſeures, &amp; mettrec en pieces ’mes pauures entrailles;</l>
        <l>
          <lb/>va auec le fet &amp; le feu, ſe repandre partoutes mes Prouinces, &amp; va</l>
        <l>
          <lb/>cauſer les plus grand embraſſement qui ait iamais paru dans lecs</l>
        <l>
          <lb/>monde. Et ce qui m’cſtonuec &amp; me ſurprend, eſt qu’on n’a point</l>
        <l>
          <lb/>veu de guerrc qui n’ait eu quelque fondment, ou du moins vn legi¬</l>
        <l>
          <lb/>time pretcxtc, &amp; dont la fi ’ait regardé l’intecreſt de quelques par¬</l>
        <l>
          <lb/>ticuliers. Lcs troubles d la l cligiõ̃ ont fomẽté́ l’ambition desPrin¬</l>
        <l>
          <lb/>ces, qui vouloient à quelque prix que ce fuſt, gouuerner l’Eſtat &amp;</l>
        <l>
          <lb/>poſſedcr par force &amp; par violence les honnes gracee des Rois. La</l>
        <l>
          <lb/>Ligue auoit pour but l’vſurpation de la Monarchie, &amp; clle vouloit</l>
        <l>
          <lb/>eſtcindre &amp; couppecr la racine de la Maiſon oyalo. Mais dans cet¬</l>
        <l>
          <lb/>te fatale &amp; cruelle conioncture, on ne reſpire que le bien gencral,</l>
        <l>
          <lb/>on nc tranaille qu’à maintenir l’authorité́ ſouuerainc, on ne cher¬</l>
        <l>
          <lb/>che que la felicité pnblique, &amp; on ne demande au C iel, que le</l>
        <l>
          <lb/>bon-heur dec tous mes ſuiets; &amp; la Cour eſt cn cela d’accord anec le</l>
        <l>
          <lb/>Palais, &amp; tous les ’ranç̧ois crient vnanimemeno. Vv L E Roy.</l>
        <l>
          <lb/>Il n’y a pas meſmic quaſi lieu de ſe plaindre, &amp; ſi les deſordres</l>
        <l>
          <lb/>ou les necſſitez publiques, ont deuoré pluſieurs millions, &amp; ſi les</l>
        <l>
          <lb/>diſpenſateurs des denicrs publics ont eu dcs mains, ils ne ſeront pas</l>
        <l>
          <lb/>excmpts de la repetition &amp; recherchc qui s’en doit faire. Vn bon</l>
        <l>
          <lb/>rcglement fcrmcra la bouche à tout le monde, &amp; rcnnira tous mes</l>
        <l>
          <lb/>enfans. Et apres tout, Ga lInc, eſt-il iuſte que pour re¬</l>
        <l>
          <lb/>parer vne faute, il faille cmployervn reinede pire mille ſois &amp; plus</l>
        <l>
          <lb/>facheux que le mal meſme, &amp; que les François verſecnt tout leur</l>
        <l>
          <lb/>ſang les vns contre les autres, pour puis apres deuenir les eſclaues</l>
        <l>
          <lb/>de leurs ennemis, &amp; faire changer de face à la plus redoutable &amp; la</l>
        <l>
          <lb/>plus ſloriſſante de toutcs les Monarchies. Que diront les amis</l>
        <l>
          <lb/>&amp; les alliez de cectte Couronne ? Que ne ſeront point les cnnemis.</l>
        <l>
          <lb/>Qu’clle gloire &amp; qu’elle reputation produira vne telle lcuée de</l>
        <l>
          <lb/>bouclicr? Quel iugement en feront les autres Nations? Et qu’en</l>
        <l>
          <lb/>croira la poſterité e Eſtrange aueuglement! Que ceux qui ſont au</l>
        <l>
          <lb/>iourd’huy les Miſtres &amp; les Arbitres de la Chreſtienté, ſoient peur:</l>
        <l>
          <lb/>eſtre obligcz demain de ſe foumcttre, &amp; que des victorieux ayent</l>
        <l>
          <lb/>la honte &amp; la confuſion de receuoir la loy des vaincus,</l>
        <l>
          <lb/>La Reyne ne demande que de l’obeiſſance, &amp; ceux de Paris r’ont</l>
        <l>
          <lb/>point d’autre penſée qe de luy en rendre; &amp; ſans entrer plus auant</l>
        <l>
          <lb/>dans de grandes irruptions, n’y faire des actes inouis d’oſtilité, nc</l>
        <l>
          <lb/>vaut-il pas mleux ſe reconcilier de bonne heure, &amp; n’attendre pas</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>3¬</l>
        <l>
          <lb/>que le deſordre ſoit monté́ à vn excez qui le rende irrëparable.</l>
        <l>
          <lb/>Faites, Gaan d P i nc , qu’vn fauorable accord ou vne heu¬</l>
        <l>
          <lb/>reuſe Ampiſtie preuienne vnec infinité de pillages, d’incendies, ds</l>
        <l>
          <lb/>ſacrileges, de violemens, de meurtres, de larcins, &amp; de tant d’au¬</l>
        <l>
          <lb/>tres meſchancetez qui ſont en vſage, &amp; que la guerre ciuile prati¬</l>
        <l>
          <lb/>que? Et dans les mal-hieurs dont l’auenir nous menace, faites yoir</l>
        <l>
          <lb/>qu’il eſt auſſi dangereux de vaincre que d’eſtre vaincu , puis que les</l>
        <l>
          <lb/>victorieux ne remporteronr que de funeſtes trophées, &amp; des déplai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſirs immortls, d’auoir combattu les vns contre les autres.</l>
        <l>
          <lb/>Vſtre Arasss qui eſt iſſue de l’Iluſtre Tge des Valois, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qui a porté les armes &amp; trauaillé puiſſamment à ſouiſtenir la gloire</l>
        <l>
          <lb/>&amp; l’eſtabliſſement des Bourbons, vous n’ignorez pas combien la</l>
        <l>
          <lb/>guerre fait de miſcrables, &amp; iuſques où̀ peut aller la licence &amp; l’im¬</l>
        <l>
          <lb/>punité du ſoldat; &amp; encore en cette piroyable occaſion,ouù̀ le pere</l>
        <l>
          <lb/>eſt coutre le fils, où vn frere medite la mrt de l’autre, &amp; ouù tous</l>
        <l>
          <lb/>les parens ne penſent qu’à ſe defaire de leurs plus proches.</l>
        <l>
          <lb/> Enfin, que reuiendroit-il du ſac &amp; de la ruinec de la plus belle &amp;</l>
        <l>
          <lb/>floriſſante Ville du monde, &amp;qui eſt celuy qui n’en deteſteroit point</l>
        <l>
          <lb/>la ſolitnde. Perdre les Pariſiens, n’eſt-ce pas perdre les plus fidelles</l>
        <l>
          <lb/>&amp; plus paſſionncz ſujets de ce Royaume. Dans vn mal-heur gene¬</l>
        <l>
          <lb/>ral, ne ſont-ils pas capables de ſeruir vtiſcment, &amp; il n’y en a peut¬</l>
        <l>
          <lb/>eſtre pas vn qui n’air aſſez de force &amp; de courage pour prodiguer ſa</l>
        <l>
          <lb/>vie, &amp; reſpandre ſon ſang pour vn Roy, s’il eſt cſtoit attaqué auec</l>
        <l>
          <lb/>perte ou deſauantage; comme il arriua lors que les ennemis s’em¬</l>
        <l>
          <lb/>parerent de Corbie, &amp; des autres villes fronticres, lors qu’ils por¬</l>
        <l>
          <lb/>terent le fer &amp; le ſeu dans toute la Picardie, &amp; lors qu’ils donncrent</l>
        <l>
          <lb/>l’eſpouuente &amp; la terreur à tous les. François.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt cette puiſſante &amp; ſuperbe Ville qui fit vn effort digne d’elle,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; qui donna moyen au feu Roy de couurir vne faute, &amp; de repa¬</l>
        <l>
          <lb/>rer l’imprudence du Cardinal de Richelicu, qui auoit laſſe cctrte</l>
        <l>
          <lb/>partie de l’Eſtat trop à̀ découuert. En effet, les Eſpagnols meſme</l>
        <l>
          <lb/>parlant de cette Ville, ſe ſont aſſez fait entendre quand ils ont pu¬</l>
        <l>
          <lb/>blieé hautement; Vvrbs preuallet ovbi: Qve c’eſtoit vn prodige &amp; vne</l>
        <l>
          <lb/>nçrueille de la nature, par le moyen de laquelle mes Rois peuuent</l>
        <l>
          <lb/>à mcilleur tiltre, ſe dire Monar ques, que non pas les Aſſyriens, les</l>
        <l>
          <lb/>Medes, les Perſes, les Grecs &amp; les Romains, puis qu’elle eſt capa¬</l>
        <l>
          <lb/>blc de leur ouurir le chenmin &amp; la conqueſte de l’Vniucrs.</l>
        <l>
          <lb/> Mais ce qui eſt admitablec, clle nec veut point fairc connoiſtre ſa</l>
        <l>
          <lb/>force &amp; ſa puiſsãce que pour le ſeruice de ſon Prinçe &amp; de ſa Patrie;</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>&amp; quoy qu’il puiſſe arriuer, elle veut demeurer ferme &amp; conſtante</l>
        <l>
          <lb/>dans le deuoir &amp; l’obeïſſance qu’elle doit à ſon Souuerain. C’eſt.là̀</l>
        <l>
          <lb/>toute l’ambition de Meſſieurs du l’arlemẽt. Ils deteſtent&amp; condam¬</l>
        <l>
          <lb/>nent toutes les vſurpations, ſoit qu’elles ayent eſté heureuſes, ſoit</l>
        <l>
          <lb/>que le ſuccez en ait eſté funeſte. Ils ont meſme en horreur l’eſta¬</l>
        <l>
          <lb/>bliſſement de la Republique Romaine, qui n’a pas commencé ſi</l>
        <l>
          <lb/>heureuſement qu’eux, comme auſſi les Suiſſes, qui neſe ſont pas</l>
        <l>
          <lb/>liguez auec tant d’auantage, &amp; meſme les Eſtats de Hollande, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>les ’arlementaires d’Angleterre, qui n’ont pas agy auec tant de</l>
        <l>
          <lb/>force, n’y auec’vne conduite pareille à la leur. Ils ne trauaillent</l>
        <l>
          <lb/>que pour ſouiſtehir la grandeur &amp; la dignité de cette Couronne, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>pour rendre eternclle la Monarchie Françoiſe, qui eſt ſi bien eſta¬</l>
        <l>
          <lb/>blie, qu’à̀ vray dire, elle ne peut perir que par elle-meſme, &amp; par la</l>
        <l>
          <lb/>diuiſion du peuple.</l>
        <l>
          <lb/>GnRa’Pa i c , agiſſez donc noblement, &amp; de tourte voſtre</l>
        <l>
          <lb/>force, comme ie vous en coniure, par les cris, les larmes, &amp; le ſang</l>
        <l>
          <lb/>d’vne infinité de miſerables; &amp; faites en ſorte qu’il arriue la meſme</l>
        <l>
          <lb/>choſe aux François, qui arriua autreſois aux Eſpagnols. Ils eſtoient</l>
        <l>
          <lb/>diuiſez, &amp; auoient peine à ſupporter la domination des Allemans,.</l>
        <l>
          <lb/>&amp; à ſouffrir l’humeur de Chafles le Quint. Vne guerre ciuile s’eſtoit</l>
        <l>
          <lb/>cruellenent alluméeen Caſtille, &amp; à dire vray, elle y euſt cauſé vne</l>
        <l>
          <lb/>épouuentable deſolation ſi l’arméeFraãçoiſe, qui fut enuoyé pour la</l>
        <l>
          <lb/>conqueſte de Nauarre, ſe fſuſt contentée d’auoir pris IPampelune, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>triomphé en quinze iours de toutce Royaume, mais l’imprudence</l>
        <l>
          <lb/>&amp; l’auarice de ceux qui commandoienr les porta à entrer hoſtiles¬</l>
        <l>
          <lb/>nent en Eſpagne, où ils ne firent autre progrez que de reünir les</l>
        <l>
          <lb/>Eſpagnols diuſez, eſteindre des animoſitez domeſtiques, &amp; met¬</l>
        <l>
          <lb/>tre fin à vne guerre ſanglante, qui ſans doute euſtruiné les affaires</l>
        <l>
          <lb/>de l’Empereur, &amp; donné en proye toute l’Eſpagne, qui en vn iour!</l>
        <l>
          <lb/>victorieux reconquit tout vn Royaume, &amp; donna vne chaſſe hon¬</l>
        <l>
          <lb/>tecuſe au Francois.</l>
        <l>
          <lb/>Et apres que tout les eſprits ſe ſcront reconciliez, &amp; la Cour &amp; le</l>
        <l>
          <lb/>Palais ſtans bien d’accord, toutes les trouppes Françoiſecs iront</l>
        <l>
          <lb/>fſondre en Flandre, &amp; fſorceront l’Eſpagno meſme de redemander</l>
        <l>
          <lb/>vnec ſeconde fois la Paix; &amp; vous aurez le contentement d’auoir ecſ- </l>
        <l>
          <lb/>ſuý mes larmes, &amp; mis fin à̀ mes déplaiſirs, &amp; la ſatisfaction
          d’auoirſ,,2</l>
        <l>
          <lb/> n </l>
        <l>
          <lb/>becancoup contribue au repos public, &amp; rendu la ſeurcté &amp; l’abon-</l>
        <l>
          <lb/>danee ̀ ous les Hlancois, qui auront rout le reſfentimeut qu’on </l>
        <l>
          <lb/>pcut auoir d’vnc ſi parfatc bbligarion.</l>
        <l>
          <lb/>FIN.</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
