<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1994_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Lettre de monseigneur l'éminentissime cardinal de
                    Retz, archevesque de Paris, à messieurs les archevesques et évesques de l'église
                    de France.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=gB8kUjeWuY0C&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Lettre de monseigneur l'éminentissime cardinal de Retz,
                        archevesque de Paris, à messieurs les archevesques et évesques de l'église
                        de France.</title>
                    <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau">Sans Date</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="24" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement ref="geonames:0000000"/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>A,:,</l>
            <l>
                <lb/> E eer </l>
            <l>
                <lb/> r </l>
            <l>
                <lb/>l 7</l>
            <l>
                <lb/>L1 AIINE V </l>
            <l>
                <lb/>l’Eminentiſſime Cardinal de RetzArcheueſque deParis,</l>
            <l>
                <lb/>1 ,</l>
            <l>
                <lb/>a Meßieurs les Archeueſques &amp; Eueſques de l’Egliſe</l>
            <l>
                <lb/>de France.</l>
            <l>
                <lb/> Je v7r e</l>
            <l>
                <lb/>RJESSIEVRS.</l>
            <l>
                <lb/>lr eſtimerois indigne du rang qu’il a plu à Dieu de me donner dans</l>
            <l>
                <lb/>vne des plus floriſſantes Egliſes du Monde, ſi ie ne deplorois auec vous,</l>
            <l>
                <lb/>comme auec mes Tres-illuſtres &amp; tres-chers Confreres, les injures arro¬</l>
            <l>
                <lb/>ce &amp; ſcandaleuſes dont on a des-honoré en ma perſonne la dignité
                Sainte</l>
            <l>
                <lb/>quinous eſt commune, &amp; les entrepriſes inouies dont on a viole les
                droits</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la Mjeſteé de l’ gliſe, que noſtre charactere aous oblige de
                ſouſtenir</l>
            <l>
                <lb/>au deſpens meſme de noſtre vie.</l>
            <l>
                <lb/>l’ay ſceu la arr que voſtre Charité́ vous a fait prendre dans la longue af¬</l>
            <l>
                <lb/> ton que i’ay endure; &amp; ſi apres la grace de Dieu, qui ne m’a pas aban¬</l>
            <l>
                <lb/>denné dans mes lens, nen à eſte capable de me conſoler dans la plus</l>
            <l>
                <lb/>dure captiuité, qu’vn homme de ma condrion puiſſe ſouffrir, çà eſté
                d’ap¬</l>
            <l>
                <lb/>prendre que vous auez joint vos ſupplications aux inſtances de Sa Sain</l>
            <l>
                <lb/>tte, pour me procurer la deliurance d’vne ſi miſerable ſeruitude; que</l>
            <l>
                <lb/>vous auez teſimoigné que les meſmes chaiſnes qui me rerenoient en priſon,</l>
            <l>
                <lb/>tenoient enchailnee la liberteé de l’Egliſe Gallicane; &amp; qu’ayant vû
                auec</l>
            <l>
                <lb/>Iegret toures vos remonſtrances inutiles, vousauez au moins gemy auec</l>
            <l>
                <lb/>no &amp; auez eſte touchez de mon infortune.</l>
            <l>
                <lb/>Mais quoy qu’il ſemblaſt, Meſſieurs, que l’oppreſſion de l’Egliſe ne pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit guere aller plus loin, que d’empriſonncr vn Cardinal &amp; vn Arche¬</l>
            <l>
                <lb/>uelque ſans aucune forme, ou pluſtoſt contre toutes les formes de la Iu.</l>
            <l>
                <lb/>ſtce Eccleſiaſtique &amp; Seculiere; que de le retenir reſſerré dans la
                plus</l>
            <l>
                <lb/>eſtroite &amp; la plus rude priſon qu’on puiſſe ſouffrir, que de trauailler
                durant</l>
            <l>
                <lb/>tant de temps à laſſer ſa parience par les traitements les plus rigoureux,</l>
            <l>
                <lb/> à é́branſler ſa fermeté par les objets les plus terribles qu’on pûſt
                repre¬</l>
            <l>
                <lb/>lenter à vne per ſonne qui eſt entre les mains de ſes ennemis; que de ne</l>
            <l>
                <lb/>ouloir point eſcouter dans vne cauſe toute Eccleſiaſtique la voix ſi
                ſacré́e</l>
            <l>
                <lb/>ſi venerable du Pere commun des fideles &amp; d’auoir touſiours ou eſtouf¬</l>
            <l>
                <lb/>e par la violence, ou eludé par l’artifice les iuſtes plaintes que voſtre
                zele</l>
            <l>
                <lb/>a voulu porteriuſqu’auxoreilles de ſa Majeſte,ln va v lement ſi inuy¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> hl d ’</l>
            <l>
                <lb/>c:.</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>.e¬¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>p</l>
            <l>
                <lb/>il</l>
            <l>
                <lb/>.1</l>
            <l>
                <lb/>1l</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l1.l</l>
            <l>
                <lb/>fois par les excommunications &amp; les anathemes. Ie ne doure pas neans</l>
            <l>
                <lb/>moins, Meſſieurs, que vous ne iugiez que ce qu’on a fait contre moy de¬</l>
            <l>
                <lb/>puis ma ſortie paſſe de beaucoup en indigniré les outrages que l’Egliſe</l>
            <l>
                <lb/>auoit receus par ma priſon. Car il ſemble que mes ennemis ayent voulu</l>
            <l>
                <lb/>teſmoigner à rou te la France, que les iniures qu’ils m’ont fait ſouffrir
                leur</l>
            <l>
                <lb/>eſtoient vn ſujer de ’en faire de plus grandes, &amp; qu’ils me hay ſſent
                dau.</l>
            <l>
                <lb/>tant plus cruellement, qu’ils ſç̧auent en leur conſcience m’auoir plus in¬</l>
            <l>
                <lb/>juſtement offenſé́.</l>
            <l>
                <lb/>Quelque triſte experience que i’euſſe de ce que leur paſſion pouuoit</l>
            <l>
                <lb/>faire contre moy, i’auoüe que leurs excez ont eſteé au delà de mes
                penſées.</l>
            <l>
                <lb/>I’auois cru que leurs efforts ſe termineroient aà̀ me bannir de mon Siege,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; à̀ ſe garantir de leurs vaines craintes par mon éloignement &amp; par
                mon</l>
            <l>
                <lb/>exil. Mais le ne me fuſſe pas aiſeément imaginé́, que ma deliurance, qui</l>
            <l>
                <lb/>a eſté plutoſt ’onurage de Dieu que des hommes, les deuſt ietter d’abord</l>
            <l>
                <lb/>dans des emporrtemens ſi étranges &amp; ſi injurieux à̀ l’Egliſe: Ie ne me
                ſerois</l>
            <l>
                <lb/>pas atrendu, que ceux qu durant vingt mois de priſon n’ont oſé́ rien pu¬</l>
            <l>
                <lb/>blier pour noircir mon innocence &amp; pour rendre compte au public, com</l>
            <l>
                <lb/>me ils auoient fair dans tous les autres rencontres ſemblables à celuy de</l>
            <l>
                <lb/>ma detention, d’vne action auſſi extraordinaire &amp; auſſi contraire au</l>
            <l>
                <lb/>Droits &amp; aux Immunirez de l’Egliſe, comme eſtoit l’empriſonnement d’v¬</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal &amp; d’vn Archeueſque: que ceux que vous ſç̧auez, Meſſieurs, n’a¬</l>
            <l>
                <lb/>noir reſpondu à̀ toures vos plaintes que par des promeſſes d’employer</l>
            <l>
                <lb/>leur credit au prés du Roy pour ma deliurance, &amp; qui onr fait voir par
                leur</l>
            <l>
                <lb/>conduire n’auoir point d’autre crime à me reprocber, ſi non que i’eſtois</l>
            <l>
                <lb/>Archeueſque de Paris, &amp; que ie poſſedois vne digniteé dont ils auoient
                en.</l>
            <l>
                <lb/>uiec de me dépoiller; que ceux, dis ie, qui ſont demeurez dans le ſilence</l>
            <l>
                <lb/>duranr tant de temps; fe ſoient emportez tout d’vn coup, auſſi-toſt que</l>
            <l>
                <lb/>Dieu m’a rendu la libetteé, à me deſchrer de la maniere du monde la plus</l>
            <l>
                <lb/>indigne &amp; qui bleſſe dauantage le reſpect que tous les fideles &amp; les
                Prin.¬</l>
            <l>
                <lb/>ees meſimes doiuent auoir pour les images viuantes de leſus-Chriſt, &amp;
                les</l>
            <l>
                <lb/>Ambaſſadeurs du Miſtre des Roys.</l>
            <l>
                <lb/>Ie m’eſtois bien repreſenteé que ceux qui ne me vouloient plus Archeueſ¬</l>
            <l>
                <lb/>que de Paris, auroient de la peine à̀ ſouffrir que ie fuſſe en eſtat, ou ie
                pour¬</l>
            <l>
                <lb/>rois conſeruer certe qualiteé́ malgré́ toutes leurs pratiques &amp; tous leurs
                ef.</l>
            <l>
                <lb/>forts, mais i’eſperois que dans la uerre la plus cruelle qu’ils me
                pourroient</l>
            <l>
                <lb/>faire, ls auroient touſiours quelque retenuë pour la grandeur &amp; pour la</l>
            <l>
                <lb/>Sainteré de l’Epiſcopat, &amp; que nous ne ſerions pas ſi mal heureux, que
                de</l>
            <l>
                <lb/>voir en nos iours le Sacerdoce Royal de Ieſus Chriſt fleſtry de la derniere</l>
            <l>
                <lb/>des igominies dans vn Royaume Tres- Chreſtien.</l>
            <l>
                <lb/>Cependant, Meſſieurs, tout Paris àveu, c’eſt a dire tous les Peuples</l>
            <l>
                <lb/>qi</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>y</l>
            <l>
                <lb/>quime ſont ſoumis comme à leur Archeueſque dans cette capirale du</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, ont veu auec autant de douleur que d’eſtonnement, que la de¬</l>
            <l>
                <lb/>lance de leur Prelat, qui auoit eſte peu auparauant l’obier de ſeur loye</l>
            <l>
                <lb/>pblque eſtoit deuenuë l’vnique ſuiet d’vne cruelle proſcriprion contre</l>
            <l>
                <lb/>lapelonue, d’vne langlante diffamatio contre ſon honneur, &amp; d’vne</l>
            <l>
                <lb/>hoateuſeprofanation de ſa dignité ſacreée.</l>
            <l>
                <lb/>Croirezvous, Meſſieurs, ce que ’ay eu de la peine aà̀ croire moy meſme,</l>
            <l>
                <lb/>aant que de l’auoir leu de mes propres yeux, qu’on ait traité́ vn Arche.</l>
            <l>
                <lb/>ueſque dans la propre ville de ſon ſiege, cõ̃me on auroit fait vn Bandy &amp;
                vn</l>
            <l>
                <lb/>Capitaine de voleurs; qu’on ait affiché dans rtoutes les places &amp; aux
                coins</l>
            <l>
                <lb/>detoutesles ruës, des placards, qui ae le des honnorent pas ſeulement par</l>
            <l>
                <lb/>desiuiures &amp; des calomnies, mais qui l’expeſent à toures ſortes de
                viole¬</l>
            <l>
                <lb/>cespar des ordres barbares, &amp; inouis conre la vie &amp; la libetté́ d’vn
                des</l>
            <l>
                <lb/> Pnces de l’Eglile.</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre pieté pourra-elle ſe perſuader aiſement vn excez dont elle doit</l>
            <l>
                <lb/>eſtref ſenſiblement offenſé́e Pourra. elle croire, que ſans aueune forme</l>
            <l>
                <lb/>depocez, ſans aucune information par quelquejuge que ce loit, ſans au¬</l>
            <l>
                <lb/>ne apparece du moindre crime, on aits ommencé́ d’aberd par vne</l>
            <l>
                <lb/> procedure auſſi injuſte &amp; auſſi inhumaine qu’eſt celle d’amer tous les</l>
            <l>
                <lb/> ouuerneurs des p laces, tous les Maires &amp; Eſcheuins des Villes, tous
                les</l>
            <l>
                <lb/> Gentils hommes &amp; Seigneurs contre vn Eueſque, &amp; v Miniſtre de Dieu</l>
            <l>
                <lb/> qui n’a fait autre choſe que ſe deliurer ſeleon la loy naturelle &amp;
                Euangeli¬</l>
            <l>
                <lb/> que, d’vne violence qui vous a fait ſouſpirer &amp; route l’Eghiſe durat
                tant</l>
            <l>
                <lb/>de temps, de le traiter comme vae ennemy public, qui rranailleir d allus¬</l>
            <l>
                <lb/> ner la guerre dans rout le Royaume, lors qu’il n penſoit qu’à en ſortir,</l>
            <l>
                <lb/> pour ſe guarentir d’vne oppreſſion qu’il luy eſtoit ineuitable en y demeu¬</l>
            <l>
                <lb/>nt; de luy laiſſer aucun hieu ouuert dans toure la France, que les priſons</l>
            <l>
                <lb/> &amp; les cachots, de menacer de chaſtimens rigoureux, comme des rece-</l>
            <l>
                <lb/>leurs de brigans publiecs, ceux qui auroient pité de on infotune, &amp; qui</l>
            <l>
                <lb/>luy rendroient quelque office de charité́, ou qui meſme ſeroient retenus</l>
            <l>
                <lb/>par vn reſpect de Chreſtiens vers l’Fgliſe leur mere, deporner leurs mains</l>
            <l>
                <lb/>olentes &amp; ſacrileges lur l’vn des Ones du Seigneur, pour le laerificra
                la</l>
            <l>
                <lb/>engeance de ſes ennemis, &amp; efin de faire vn crime dgne de punitio</l>
            <l>
                <lb/>emplaire, &amp; qui priue des charges, Offices &amp; beneficcs, d’xercer
                vers</l>
            <l>
                <lb/>n Prelat, que toute l’Egliſe reconnoſt pour Ai cheueſque de la capirai le</l>
            <l>
                <lb/>du Royaume, les moindres deuoirs de l’humanité naturel e, rel qu’eſt le</l>
            <l>
                <lb/>ſmple commerce de lettres; comoae ſi eſtnt tous iours honoré de l’affe¬</l>
            <l>
                <lb/>dion du Pape, des Cardnaux, &amp; de tout le Clerge de France l eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>euenu ennemi du genre humain, parce qu’il a’a pas eſte ennemi de ſoy</l>
            <l>
                <lb/>eſme en ſe ſeruant de l’occaſion, que Dieu luy a preſenté́e de faire ce¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe</l>
            <l>
                <lb/>; ¬¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>li</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>Il</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>il!</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l!</l>
            <l>
                <lb/>1i</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1li</l>
            <l>
                <lb/>llil</l>
            <l>
                <lb/>Jil</l>
            <l>
                <lb/>il</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>1VJ</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1!</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>J</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>i l!</l>
            <l>
                <lb/>il</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1l</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>ſer l’injuare que l’Egliſes ſouffroit on ſa perſonne par vne ſi dure
                captiuité</l>
            <l>
                <lb/>Mais, ce qui m’a cauſé, Meſfieurs, &amp; qi vous cuſera ſans doute plus de</l>
            <l>
                <lb/>douleur, eſt de voir que mes enuemis ayent eu ſi peu de reſpect pour le</l>
            <l>
                <lb/>nom du Roy, ſi augulte &amp; ſi venerable, &amp; qui doit paroiftre
                ſeulement</l>
            <l>
                <lb/>dns les actons toures de iuſtice, que de l’employer pour authoriſer leurs</l>
            <l>
                <lb/>injuſtices &amp; leurs violences. Ie ſçay la reuerence qui eſt düe à̀ ſa
                Majeſté</l>
            <l>
                <lb/>par tous ſes ſuiets, du nombre deſquels ie fay gloire d’eſtre. Et quandie</l>
            <l>
                <lb/>n’aurois pas appris du commandemenr del’Apoſtse &amp; des ordres de l’Egli</l>
            <l>
                <lb/>ſe, la fi lelité inuio lable, la parfaite ſoû miſſion &amp; l’humble reconn
                oiſſance</l>
            <l>
                <lb/>que ie luy dois de ſes graces, &amp; de ſes biens faits, ie l’aurois appris de
                l’exé.</l>
            <l>
                <lb/>ple dometque de mes Peres: Mais c’eſt le reſpect meſme que i’ay pour le</l>
            <l>
                <lb/>Roy, &amp; pour la Reine ſa mere, qui ne mepermet pas d’abandonner mon</l>
            <l>
                <lb/>honaeur, pſque le leur propre y eſt ea que ſorte engagé, &amp; que ie ne</l>
            <l>
                <lb/>puis deffn lre nm on innocence, ſans deffendre en melme temps leur juge¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, ny juſt fies m perſonne &amp; mes actons ſans juſtfier le choix que</l>
            <l>
                <lb/>leurs Mjeſtez ont daigneé́ faire de moy en m’appellant aux plus hautes</l>
            <l>
                <lb/>dignitez de l’Egliſe, &amp; monſtrer que ſi i’en ſuis tres indigne aux yeux
                de</l>
            <l>
                <lb/>Deu comme e le reconnois auec tremblement &amp; confuſion, ie n’ay</l>
            <l>
                <lb/>point comms de crime deuant les hommes, qui puiſſe porter l’Eghſe à̀</l>
            <l>
                <lb/>m’en priuer.</l>
            <l>
                <lb/>Qe ſi tout le monde ſçait que des Princes tres religieux &amp; tres Catho.</l>
            <l>
                <lb/>liques, ont eſté ſouuent preuenus de ſiniſtres impreſſions contre de tres¬</l>
            <l>
                <lb/>ſaints Eueſques: Si le Grand Conſtantin a relegué Saint Atanaſe: Si Arc¬</l>
            <l>
                <lb/>de a fait depoſer Saint Chryſoſtome: Si le jeune Teodoſe a fait empriſon</l>
            <l>
                <lb/>ner Saint Cyrille: Si Henry ſecond Roy d’Anglererre a banni ſon Arche</l>
            <l>
                <lb/>ueſque &amp; ſon primat, le genereux Saint Toms de Cantorbery, &amp; a don¬</l>
            <l>
                <lb/>neé occaſion a ſon martyre, &amp; ſi le Roy Louis le Gros, l’vn des
                Anceſtres</l>
            <l>
                <lb/>de ſa Maieſté a perſecuté autres fois l’illuſtre Eſtienne Eueſque de Pans,</l>
            <l>
                <lb/>l’vn de mes predeceſſeurs: ſi ces grands Prelats ont eſté preſque tous
                trait.</l>
            <l>
                <lb/>tez de Criminels de leze maieſte; &amp; ſi ceux qui ont eſcrit les
                perſecutions</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ont ſouffertes, nous ont temoigné qu’on ne s’en deuot pas prendre</l>
            <l>
                <lb/>à ces Princes, mais à ceux qui abuſoient de leur bonté, &amp; remphſſoent</l>
            <l>
                <lb/>leur eſprit de vaimes frayeurs: onnepeut erouuer eſtrange que mes eune¬</l>
            <l>
                <lb/>mis ayent eu aſſez de pouuoir pour ſurprendre S M. par leurs rapports ar</l>
            <l>
                <lb/>rificieux, pour couurir d’vne fauſſe politque l’iniure artroce qu’ils fontà</l>
            <l>
                <lb/>l’Egliſe en ma perſonne, &amp; ſeruir de l’aurhorité́ Royale pour ruiner
                celle</l>
            <l>
                <lb/>de l. C. qui reſide dans les Eueſques. &amp; qui pour les choſes purement
                ſpi.</l>
            <l>
                <lb/>rituelles eſt independante de la puiſſance des Roix.</l>
            <l>
                <lb/>Mais quelle preuue plus viſible voulez-vous, Meſſieurs, du peu de part</l>
            <l>
                <lb/>qu’a ſa , d’Elle meſme au mauuis traittement qu’on ue fait, que le io¬</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>5y</l>
            <l>
                <lb/>qlisprennent de m’oſter tout moyen de la detromper des mâuuaiſeslnmi</l>
            <l>
                <lb/>peſions, qu’ls taſchent ſans ceſſe de luy inſpirer contre moy, iuſqu’à
                n’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoirpû ſouffrir qu’vnGentil homme que ’auois enuoié à la Cour auſi.rtot</l>
            <l>
                <lb/>ptes maſortie, luy ait rendu la lettre que ie m’eſtois donné l’honneur de</l>
            <l>
                <lb/>lyeſcrire pour l’aſeurer de mes tres-humbles reſpects &amp; de ma parfaicte</l>
            <l>
                <lb/>idelireé, Tant ils apprehendent que la lumiere de la verité ne diſſipe
                leurs</l>
            <l>
                <lb/> uenſonges, &amp; queie ne parroiſſe aux yeux de ce grand &amp; auguſte
                Prince,</l>
            <l>
                <lb/>el que lſuis verirablement, &amp; non pas tel qu’ils me repreſent. Ils ren¬</l>
            <l>
                <lb/>uoyerent ce Genril-homme ſans autre reſponce, ſinon, qu’on ne pouuois</l>
            <l>
                <lb/>en receuoir de ma part que ie ne me fuſſe remis auparauant dans l’Eſta</l>
            <l>
                <lb/>dol i’eſtois ſorty, c’eſt à dire, que le ſeul oyen de me reconciſierauec</l>
            <l>
                <lb/>e, eſtot de me rendre leur eſclaue &amp; leur captif, &amp; que lors que ie
                ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ris eſtroittement reſſerré dans le Chaſteau de Nantes ou dans les priſons</l>
            <l>
                <lb/>deBreſt, ie pourrois eſcrire au Roy auee toute ſorte de liberté.</l>
            <l>
                <lb/>Mais ie n’ay pas beſoin de me rmertre en peine de prouuer ce qui eſt con¬</l>
            <l>
                <lb/>uude tout le monde. Ie ſuis aſſureé, Meſfieurs, qu’il n’y ̀ perſonne d’en¬</l>
            <l>
                <lb/>trevous n’y dans tout le reſte du Royaume, qui ſoit aſſez peu inſtruit de l</l>
            <l>
                <lb/>verité des choſes, pour atrbuer à d’autres, qu’à mes ennemis declarez,</l>
            <l>
                <lb/>les ſuppoſitions dont on me noircit, &amp; les violences qu’oas employe
                pout</l>
            <l>
                <lb/>m’accabler: Elles prtent trop ouuertement les marques de leurs au¬</l>
            <l>
                <lb/> theurs pour pouuor eſtre imputées à la generofiré du premier Roy de la</l>
            <l>
                <lb/>ere, &amp; àl la pené du fis aſné de l’Egliſe. Ce grand Prince, qui ſe
                regarde</l>
            <l>
                <lb/>touſiours comme deuant eſtre l herier des vertus, auſſi bien que de la</l>
            <l>
                <lb/>Couronne. de l’ncomarable S. Louis, &amp; à qu i’ay eu l’honneur de pro¬</l>
            <l>
                <lb/>poſer autre fois moy meſme ce grand modelle des Roix Chreſtiens, ̀ fin</l>
            <l>
                <lb/>qu’il’effrcaſt de l’mter en ſon regne, n’a pu gnorer l’humble reſpect</l>
            <l>
                <lb/>queceS Monarque à̀ touſiours porte aux premers Miriſtres de Dieu, qui</l>
            <l>
                <lb/>ſont les Eueſques, &amp; parnculierenent à̀ ceux de Paris mes
                predeceſſeursls</l>
            <l>
                <lb/>Et l’auguſte lang de ce pieux &amp; fi magnanmme Prince. qui coule dans ſes</l>
            <l>
                <lb/>venes, ne luy auroit jmas nſpire qu’vne auerſion noble &amp; religieuſe des</l>
            <l>
                <lb/>toutes les acbions violentes qui fonr onpirer l Eglſe ſa Mere, &amp; de
                toutes</l>
            <l>
                <lb/>les vanmes apprehenſions dont onles prerexte, qui ne peuuent tomber en</l>
            <l>
                <lb/>desames Royalles &amp; heroiques, comme eſt la ſienne.</l>
            <l>
                <lb/>Et ’eſt Meſeurs, ce qui me donne plus de liberté de me iuſtifier par</l>
            <l>
                <lb/>ettelettre, rout autre voye de deffendre mon innocence m’eſtant inter¬</l>
            <l>
                <lb/>ue par le credt de nes ennemis, &amp; ne m’eſtant pas permis ſelon les
                regles</l>
            <l>
                <lb/>del Egliſe de l’abandonner aà leurs impoſtures. Les particuhers n’ont qu’a</l>
            <l>
                <lb/>conſeruer leurs conſcience pure deuant Dieu, mais les perſonnes publi¬</l>
            <l>
                <lb/>ques, &amp; ſur tout les Mniſtres de I. C. ont encore à mamtenir leur
                reputa¬</l>
            <l>
                <lb/>uouſans tache deant les hommes, Ils n’y peuuens manquer ſans ſe ren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre</l>
            <l>
                <lb/>131</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1!</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>l1</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>l l</l>
            <l>
                <lb/>l!</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>ill</l>
            <l>
                <lb/>1ll</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>1ſ</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>I</l>
            <l>
                <lb/>1l</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>1l</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>li</l>
            <l>
                <lb/>Jll</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>6.</l>
            <l>
                <lb/>dre coupables d’lduſtice vers eux meſmes, &amp; de cruaté vers leur pr</l>
            <l>
                <lb/>chain, ſelon la parole d’vn ancien Pere, de quelque part que viennent les</l>
            <l>
                <lb/>calomnies, ils ſont obligez de les repouſſer; &amp; l’hiſtoire
                Eceleſiaſtique</l>
            <l>
                <lb/>nous apprend Meſſieurs, que les plus grandes, &amp; dont on à voul u
                couurir</l>
            <l>
                <lb/>meſme ſes plus brillantes lumieres de l’Egliſe, ſonrt touſiours, venuës de
                la</l>
            <l>
                <lb/>Cour des Princes &amp; des Empereurs: Elles ont eſté le ſujer de mes
                leétures</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de mes medirations durant ma capriuité; &amp; elles me ſeruent
                auiour¬</l>
            <l>
                <lb/>d’huy de conſolarion dans mon exil: Ie ne puis me ſouuenir qae les A tha¬</l>
            <l>
                <lb/>naſes &amp; les Chryſoſtomes ont eſté rendus criminels de leze Majeſteé,
                qu’on</l>
            <l>
                <lb/>les à accuſez tous deux d’auoir trop gagne l’affection de leurs peples,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’on à reproché́ au premier d’auoir eſté receu aueetrop
                d’acclamation&amp;</l>
            <l>
                <lb/>de joye au retour de ſon banniſſement, ſans me renir trop heureux d’eſtre</l>
            <l>
                <lb/>proſcrit &amp; deſchiré comme ont eſté ces grands homnmes de leur eſtre
                con¬</l>
            <l>
                <lb/>forme dans leurs trauaux &amp; dans leur ſouffrances leur eſtant d’ailleues
                ſiin¬</l>
            <l>
                <lb/>ferteur en vertu &amp; en merite, &amp; de vor que les meſmes perſecutions
                qui</l>
            <l>
                <lb/>eſtoient les couronnes &amp; les recompenſes de leur ſaintete, ſoien; au
                iou.</l>
            <l>
                <lb/>d’huy les epreuues &amp; les exercices de ma foibleſſe.</l>
            <l>
                <lb/>Au moins ſuiſ-ie aſſeureé, Meſſieurs, que vous jugerez que commeles ac.</l>
            <l>
                <lb/>cuſations qu’on me fait, ne ſont pas plns ſanglantes que les crimes qu’on</l>
            <l>
                <lb/>leur imputoit, elles ne ſont pas moias fauſſes n’y moins friuoles, &amp;
                que</l>
            <l>
                <lb/>l’Epiſcopat, que vous ſçauez eſtre egalement ſant &amp; venerable en tous</l>
            <l>
                <lb/> les Eueſques, n’eſt pas moins des’honnoré en ma perſonne, qu’il a eſteé
                en</l>
            <l>
                <lb/>la leur.</l>
            <l>
                <lb/>Ie merite Meſſieurs, d’eſtre proſcrit &amp; pourſuiuy aà feu &amp; ſang
                aeauſe</l>
            <l>
                <lb/>dit- on de l’ingratirude que i’ay teſmoigaée des graces qu’on me vouloit</l>
            <l>
                <lb/>faire, c’età dire, parce que ie n’ay pas receu auec aſſez de gratitude
                cette</l>
            <l>
                <lb/>nouuelle eſpece de grace, que vous jugerez fans doute, Meſſieurs eſtre</l>
            <l>
                <lb/>fort ſignaleée, qui eſtoit de me deſcharger, par le mouuement d’amour</l>
            <l>
                <lb/>qu’on auoit pour moy de la dignité d’Archeueſque de Paris, ou de m’ac¬</l>
            <l>
                <lb/>corder par vn effort de la mé́me charité de paſſer tout le reſte de mes
                iours.</l>
            <l>
                <lb/>dans la priſon de Breſt.</l>
            <l>
                <lb/>On reconnoiſt, Meſſieurs, par ce meſme eſcrit, que i’auois prorteſté́ &amp;</l>
            <l>
                <lb/>faitaſſurer S. M. par tous mes amis, que i’eſtois reſolu de demeurer touſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ipnars ferme dans l’obeiſſance &amp; la fidelité́ qu’vn ſujet doit à̀ ſon
                Souue¬</l>
            <l>
                <lb/>rain. Mais cette parolle, que ie garderay eonſtament cant que ie viuray,</l>
            <l>
                <lb/>comme ont touſiours fait ceux de maiſon auſſi fidele &amp; auſſi atrachée à
                nos</l>
            <l>
                <lb/>Roix qu’aucune de France, &amp; qu’on auoit receuë comme vn gage inuio</l>
            <l>
                <lb/>la ble de mon affe cton pour le ſeruice de S. M. eſt deuenuë tout d’vn
                coup.</l>
            <l>
                <lb/>par ma ſortie le fondement de la plus inhunaaine proſcription qu’on ait ia¬</l>
            <l>
                <lb/>mais uë dans vne ſemblablerencore, ommeſion e pouuoiceſtre fi¬</l>
            <l>
                <lb/>dele</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>deleauRoy que dans les fers, &amp; que tous ceux qui ſont libres fuſſent
                des</l>
            <l>
                <lb/> ebelles, comme ſi toutes les paroles que l’on auoit rirées de mes amis
                n’a¬</l>
            <l>
                <lb/> uoient eſté que pour aſſeurer le Roy, que ie demeurerois fidelementen</l>
            <l>
                <lb/>priſon, &amp; comme ſi la complaiſance que ie deuois auoir pour ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>y auoient mis, m’euſt dû obliger de reduire tous les ſeruices, que ios</l>
            <l>
                <lb/>pouuois rendre aàS. M. à̀ me tenir toute ma vie dans l’mpuiſſance de luy</l>
            <l>
                <lb/> rendreaucun ſeruice.</l>
            <l>
                <lb/> ledois eſtre, Meſſienrs, expoſé aà la fureur de tous Ies peuples de
                France,</l>
            <l>
                <lb/> parce qu’ainfi qu’ils le dient, e me ſuis rendu coupable d’vne ſupercherie</l>
            <l>
                <lb/> honreuſe, quoy que ie n’aye fait que me ſeruir du droit narurel, qu’a
                toute</l>
            <l>
                <lb/> peſonne opprimé, de ſe del’iurer d’oppreſſion, ſans que i’aye pour ce la</l>
            <l>
                <lb/>a violé aucune parole, comme la calomnie le veut faire croire : M. lIe pre¬</l>
            <l>
                <lb/> nier Preſident du Parlement de Paris peat eſtre vn reſmoin irreprocha¬</l>
            <l>
                <lb/> ble de cette verité, il fut depoſitaire des paroles qui le donnerent au
                ſor¬</l>
            <l>
                <lb/> uir du Bois-de Vincennes, &amp; le reſpect que i’ay pour vne probité auſſi
                ge¬</l>
            <l>
                <lb/>- nerallement reconuë que la ſienne, m’empeſche de m’eſtendre d’auan¬</l>
            <l>
                <lb/>tageſur ce ſujet, &amp; m’oblige à n’v point rechercher d’autre
                juſtificario,</l>
            <l>
                <lb/> que le iugement qu’il luy plaira d’en donner. Ie me contenteray de dire</l>
            <l>
                <lb/> cncelieu que M. le Marefchal de la Milleraye, qui a tant fait de priſon¬</l>
            <l>
                <lb/>i aiers, &amp; qui par conſequent n’ignore pas les regles de la priſon, ne
                m’au¬</l>
            <l>
                <lb/> oitpas gardé dans le Chaſteau de Nantes auſſi exactement &amp; auec tant</l>
            <l>
                <lb/>de ſentinelles &amp; de Gardes poſeées de nuit &amp; de iour qu’il a fait s’il
                euſt crs</l>
            <l>
                <lb/>queieuſfſe eſteé priſnnier fur ma parole. Il ſcait bien que par certe con¬</l>
            <l>
                <lb/>duite, il m’euſft degageé de celle que ie luy aurois donnee, &amp; ilauoit
                con¬</l>
            <l>
                <lb/>raupar experience, comme il l’auoit publié luy-meſme, que i’auois gardé</l>
            <l>
                <lb/>e ort fidelement celle, à̀ laquelle ië m’eſtois engagé, de ne me point
                ſauue</l>
            <l>
                <lb/> ſur le chemin de Vincennes à Nantes, quoy qu’il ſoit de notorieté publi¬</l>
            <l>
                <lb/>que, que ce m’euſt eſteé la choſe du monde la plus facile. Et les petites
                ca¬</l>
            <l>
                <lb/>leurs qu’fà teſmoignées depuis contre moy, ont eſté́ certainement beau¬</l>
            <l>
                <lb/> op moins des effets du ſujet qu’il eu de s’en plaindre, que de l’apprehen¬</l>
            <l>
                <lb/>on qu’il à vn peu trop viuement conceuẽ du chagrin qui paroiſſoir à la¬</l>
            <l>
                <lb/> Cour ſur ma hiberteé. Iſcauoir encore pſus particulierement que perſon</l>
            <l>
                <lb/> e, que ma ſortie du Chaſteau de Nantes pourroit cauſer de l’aigreurdaas.</l>
            <l>
                <lb/> uelques eſprit.s Il n’ignoroit pas les efforts, que l’on faiſoit ſur luy,
                pour</l>
            <l>
                <lb/>’obliger à manquer à la parole qu’il m’auoit donnce de ne me point re¬</l>
            <l>
                <lb/> hettre en l’eſtat d’où ie venois de ſortir; &amp; s’il n’en euſt eſteé preſſeé
                aue</l>
            <l>
                <lb/> iolence, l n’auroit pas eu ces fortes tentations, qui l’obligerens ad. me</l>
            <l>
                <lb/> dire en preſence d’vn homme de qualiré, qu’il ne pouuoit pas faire la
                guer¬</l>
            <l>
                <lb/>eau Roy pour mes intereſts, qui le forcerent à aduertir vne perſonne de</l>
            <l>
                <lb/>ande condition qu’il eſtoit obligé de me larſſer transferer à Breſtou</l>
            <l>
                <lb/>rouage </l>
            <l>
                <lb/>311</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>il</l>
            <l>
                <lb/>l!</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1l</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>1l1</l>
            <l>
                <lb/>1l’</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>i l</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>li</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1!</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>il</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>l1</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>Broage; &amp; qui le porterent à me vouſoir perſuader de me reſſerrermo</l>
            <l>
                <lb/>meſme, &amp; de me priuer des viſites jde mes proches &amp; de mes amis:
                Cequ</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit pourtant formellement contraire aux engagemens qu il auoit pris</l>
            <l>
                <lb/>auec moy en preſence de M. le premier Preſident, quand ie fus rmis entre</l>
            <l>
                <lb/>ſes mains. Il ne neuſt pas aſſeurement fait ces propoſitions, s’il u’eut
                eſteé</l>
            <l>
                <lb/>perſuadé, comme il aſſeuroit luy meſme à des perſonnes dont il ne pe</l>
            <l>
                <lb/>diſeonuenir, que routes ces promeſſes qu’il m’auoit faictes, n’auoient
                eſté́</l>
            <l>
                <lb/>que des paroles de complment. Ie ne les auoispas priſés en cetre manie</l>
            <l>
                <lb/>re, quand elles me furent données au ſortir du Bois de Vincenaes. le</l>
            <l>
                <lb/>les auos crû effectiues; &amp; voyant que ie m’eſtois trompe dans mon neli</l>
            <l>
                <lb/>gence, &amp; que l’ordre eIſtoit ex pedieé aà̀ la Cour pour me tran,fſerer à
                Breſt,</l>
            <l>
                <lb/>ecrus eſtre oblige de tenter rtoutes voyes, meſme au peril de ma vie pous</l>
            <l>
                <lb/>rompre mes liens, lors que ceux qui m’y auoient mis rompoent lafoy</l>
            <l>
                <lb/>qu’ilſs m’auoient donné́, comme on me l’auoit ſignifieé; &amp; Dieu
                ayantfau¬</l>
            <l>
                <lb/>riſé mon deſſein d’vn’ſuccez plus heureux, que e n’aurois preſque oſe eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>perer, a reſmoigné par cette prorection ſi viſible, combieu il condanaoi</l>
            <l>
                <lb/>le procedé de mes ennemis.</l>
            <l>
                <lb/>Mais ous aduouerez, Meſſieurs, que ceux qui ſeroient les mins equité</l>
            <l>
                <lb/>bles vers moy, doiuent eſtre pleinemenr perſuadez de mon inoocenct,</l>
            <l>
                <lb/>lors qu’ils verront, que pour me faire paroiſtre coupebſe, on les reduit à̀
                me</l>
            <l>
                <lb/>reprocher tout ce qui eſt arriué dans les deriers mouuemens, donrl nere</l>
            <l>
                <lb/>ſtoit plus auant ma detention meſme, aucunetrace dans Pars; &amp; ̀ miſ¬</l>
            <l>
                <lb/>purer des cri mes d’Eſtat, en vn temps, ou i’ay rendu à l’Eſtat le plus
                grau</l>
            <l>
                <lb/>deruice qu’vn homme de ma condrion luy pouuoit rendre. Car toutela</l>
            <l>
                <lb/>France ſcait les ſoins ſi ſalutaires que i’ay contribuez, au peril meſmed</l>
            <l>
                <lb/>ma ie, pour r’appeller le Roy dans ſa apirale, &amp; y reſtablir ſon
                authori</l>
            <l>
                <lb/>eé: Elle ſç̧ar auec quelle ardeur ie m’y ſuis employé pour fre inſpirer u</l>
            <l>
                <lb/>pêaples l’affection qu’ils deuoient auoir pour le rerour de leur Prince. le</l>
            <l>
                <lb/>ſç̧aie que le voyage que ie fis pour cét effet ̀ Compiegne, &amp; la parole
                qu</l>
            <l>
                <lb/>i’eus l’honneur de porter a. M eſtant à la teſte du Cler ge de Paris, a
                eſté</l>
            <l>
                <lb/>vne des plus grandes dſpoſitions à̀ ſon re tour. Et vous pouués auoir lce</l>
            <l>
                <lb/>Meſſieurs, que M. le Nonce ayant pns la pene de me enir voir au Bois</l>
            <l>
                <lb/>de Vincennes. teſmo gna en ma preſence à Meſſieurs de Brienne &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>Teilier Secretaire d’Eſtat, que la Reine luy auoit aduoue, que le retoui</l>
            <l>
                <lb/>du Roy dans Paris eſtot l’ouurage du Cardinal de RerzCe furent cespro</l>
            <l>
                <lb/>pres termes, que les calomnies de mes ennemis me forcent de r’appottl</l>
            <l>
                <lb/>moy meſme en ce lieu.</l>
            <l>
                <lb/>Que ſices actions publiques par les quelles Dieu a voulu que ie ſeruſſ</l>
            <l>
                <lb/>dinſtrument à ſa prouidence pour le reſtabliſſement de l’aurhorteé d</l>
            <l>
                <lb/>oy, meritoient au moins que l’on m’enſçeuſt quelque gré; pouuez vo</l>
            <l>
                <lb/>v0i</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>ir, Meſiears, ſans eſtre tonchez d’on jſte reſſfentiment, qu’on me l’a¬</l>
            <l>
                <lb/>pieaujoar-dhuy pour mes boaes-œuures, comme parle l’Euangile, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’aulieu que l’amniſtie a ſerui à tant d’autres, non ſeulement à̀ faire
                eu¬</l>
            <l>
                <lb/>blier ce qu’on leur imputoit du paſſe, mais à les faire entrer dans de nou¬</l>
            <l>
                <lb/>uelles charges &amp; dans de nouueaux emplois, elle ne ſeruiſt pour moy
                ſeul</l>
            <l>
                <lb/>qu’à faire oublier mes ſeruices? qu’on n’ait voulu courõner toutes les pei¬</l>
            <l>
                <lb/>nes quei’auois priſes pour faire reuenir le Roy dans Paris, qu’en employ¬</l>
            <l>
                <lb/>antſa prefſence pour m’arreſter dans le louure, ou ie n’euſſe eu garde
                d’at¬</l>
            <l>
                <lb/>ler, ſi ma conſcience rm’euſt fait le moindre reproche? qu’on ne ſe ſoit
                pas</l>
            <l>
                <lb/>contenté d’v eſloignenment volontaire, au quel ie m’eſtois diſpoſé moy¬</l>
            <l>
                <lb/>melme, a fin de guérr par mon abſence les frayeurs, &amp; les jalouſies
                que</l>
            <l>
                <lb/>l’on prenoit ſur mon ſuiet; mais qu’on ait voulu recompenſer des aions</l>
            <l>
                <lb/>ſivtiles au Roy &amp; à tout l’Eſtat par vne dure &amp; inhumaine priſon
                qu’o</l>
            <l>
                <lb/>m’air rendu ſi hautement le mal pour le bien; qu’on n’ait puû ſouffrir que</l>
            <l>
                <lb/>’euſſe trauaillé́ impunement pour la gloire &amp; la ſeureté de cette C
                ouron¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, &amp; que ie ne tiraſſeautre fruir de mes ſeruices que la perte de ma
                libert.</l>
            <l>
                <lb/>Que direz vous encore, Meſſieurs, de ceux qui ne craignent pas de me</l>
            <l>
                <lb/>forger des crimes d’Eſtat dans le remps meſme ou ie gemiſſois ſous les fer</l>
            <l>
                <lb/>d’vne priſon, Ills nefont point deſcrupule de dire dans cét eſcrit, que
                meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me pendant ma detention ie n’ay point ceſſé de faire mes pratiques ae¬</l>
            <l>
                <lb/>couſtumées, &amp; de renouet mes intélligences auec les Eſtrangers, &amp;
                aueec</l>
            <l>
                <lb/>M. le Prince de Condé, ſans qu’il ſe metrent en peine d’apporter la moin¬</l>
            <l>
                <lb/>dre preuue d’vne aceuſation capirale, &amp; qui n’a garde d’auoir aucun
                fon¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, puis qui’il euſt fallû que i’euſſe perdu leſens pour donner à̀ mes
                en¬</l>
            <l>
                <lb/>nemis des preuues aathentiques pouar me perdre, dans le temps meſme</l>
            <l>
                <lb/>où i’eſtois entre leurs mains puiſqu’ils nauroient pas mãqué́ de les
                produi¬</l>
            <l>
                <lb/>re pour me faire perir, s’ils en auoient eu quelques vnes alors; &amp; de
                r’ap¬</l>
            <l>
                <lb/>porrer apreſent les teſmoignage veritabſes, au lieu des chimeres qu il</l>
            <l>
                <lb/>pubhient; &amp; que d’ailleurs, l faut eſtre inſenſé pour s’imaginer,
                qu’eſtant</l>
            <l>
                <lb/>eaptif, ie nay point ceſeé de renoue des imtelligences &amp; des pratiques</l>
            <l>
                <lb/>auec des perſonnes, auee qui toute la Franceſç̧ait que ie n’en auois aueu¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, lors que i’eſtois meſme en pleine liberte.</l>
            <l>
                <lb/> Ce la n’eſt pas plus etrange neantmoins, que ce qu’on me reproche qus</l>
            <l>
                <lb/>gue ’ay fait depuis que ie ſus hors de priſon. On dit quei’ay trauailé
                d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>ord par mes lectres &amp; par mes emiſſiires à faire des aſſemblées illicite
                d¬</l>
            <l>
                <lb/>Noblee, &amp; exeite les peuples à la reuolte, lors que tout le monde eſt
                da¬</l>
            <l>
                <lb/>meuré en paix comme auant ma dehurance, &amp; qu’il n’à̀ pas parû le moiu:</l>
            <l>
                <lb/>dre erouble dans tut le Royaume.</l>
            <l>
                <lb/>Eofn ſ ce Roman diſoit aurre-fois u’n aceuſoit ſes paroles parce</l>
            <l>
                <lb/>qu’on ne trouuoit rien à̀ luy reprocher pous les acuons; ie puis ire an</l>
            <l>
                <lb/>t. .t</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>li</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>lll</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>ll l</l>
            <l>
                <lb/>1I</l>
            <l>
                <lb/>lſi</l>
            <l>
                <lb/>1i</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>!ll</l>
            <l>
                <lb/>1l</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>l1</l>
            <l>
                <lb/>! </l>
            <l>
                <lb/>1il</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>ll’l</l>
            <l>
                <lb/>tetaant qu’on va efercher dvns l’aduenir de quoy me rede criminel, par</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’on ne ſç̧auroit rien trouuer preſentement ſur quoy on puiſſe fonder</l>
            <l>
                <lb/>vne accuſation legitime. On me rend coupable des maux qui e ſontpas</l>
            <l>
                <lb/>arriuez, mais qu’on prerend qui arriueront, ſi ie continauois, comme i’ay</l>
            <l>
                <lb/>touſiours fait paiſiblement juſqu’au iour de ma deliurance, d’exercer ma</l>
            <l>
                <lb/>charge d’Archeueſque de Paris par mes grands Vicaires. Ce ſont les ſpe¬</l>
            <l>
                <lb/>res &amp; les fanoſmes, dont on veut effrayer les ſimples. On me fait louf¬</l>
            <l>
                <lb/>frir vne perſecution effectiue pour des deſordres imaginaires, qui ne ſub¬</l>
            <l>
                <lb/>iſtent que dans la maligniteé des ſoubcons de mes ennemis, &amp; pour me</l>
            <l>
                <lb/>faire des maux preſens, on feint que i’en dois faire à l’aduenir. Vous
                ſç̧a¬</l>
            <l>
                <lb/>uez, Meſſieurs, que les teſmoignages des ennemis declarez ne ſont receus</l>
            <l>
                <lb/>par aucun luge n’y Eccleſiaſtque n’y ſeculier; &amp; icy on veut receuoir</l>
            <l>
                <lb/>comme conſtans non ſeulement leurs menſonges ſur mes actions paſſé́es,</l>
            <l>
                <lb/>mais meémes leurs ſonges ſurles futures, qu’ils s’imaginent que ie puis
                faire.</l>
            <l>
                <lb/>Eſtes-vous d’auis, Meſſieurs, que ces maximes, qu violent l’equiré́ nat¬</l>
            <l>
                <lb/>relle, &amp; qui ne furent iamais en vſage par my les payens meſmes, qui
                ont</l>
            <l>
                <lb/>eu quelque apparCce de iuſtice, s’introduiſent en la place des lox du Chri¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtianiſme &amp; des Canons ſacrez de l’Egliſe; &amp; qu’on s’en ſerue, non
                pour</l>
            <l>
                <lb/>iuger quelque petit particulier, ou vn ſimple Ececleſiaſtique, mais pour</l>
            <l>
                <lb/>degrader vn Archeueſque &amp; proſcrire vn Cardinal.</l>
            <l>
                <lb/>Mais aà qui de vous, Meſſieurs, pourra-t’on perſuader que ce ne ſoit pas</l>
            <l>
                <lb/>le plus groſſier des arrifices, &amp; la plus vaine des imaginarions, de
                voulſoir</l>
            <l>
                <lb/>faire croire qu’vn Roy auſſi abſolu &amp; auſſi victonieux qu’eſt le noſtre</l>
            <l>
                <lb/>ne puiſſe pas demearer dans la Capitale de ſon Eſtat, ſi celuy que Dieu y</l>
            <l>
                <lb/>a eſtably pour Archeueſque, &amp;qui ne peut ceſſer de l’eſtre que par les</l>
            <l>
                <lb/>voyes Canoniques &amp; l’authorité de l’Egliſe, qui ne releue point de la
                puiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance ſeculiere, exerce ſa charge meſme eſtant abſent en la meſme maniere</l>
            <l>
                <lb/>qu’il l’a exercée durant ſix mois par ſes Grands Vicaires, ſans que ſes
                en¬</l>
            <l>
                <lb/>nemis puſſent dire qu’il ſoit arriué en toute ce temps, la moindre émo¬</l>
            <l>
                <lb/>tion dans Paris, eſtant au contraire oblgés de confeſſer, que iamais la</l>
            <l>
                <lb/>tranqulre n’y a eſte plus grande.</l>
            <l>
                <lb/>Apres cela, Meſſieurs, ne doit on pas reconnoiſtre que le ſeul crirne ve¬</l>
            <l>
                <lb/>ritable, qu a attiré́ ſur moy les derniers &amp; plus violens effects de la
                paſſion</l>
            <l>
                <lb/>de mes ennens, eſt que ie ne ſuis plus leur priſonnier, eſt qu’ils ne peu;</l>
            <l>
                <lb/>uent plus me renfermer dans la priſon du Chaſteau de Breſt, eſt q’ls ne</l>
            <l>
                <lb/>ſont plus les maiſtres de ma liberté &amp; de ma vie, eſt qu’il à plu a Dicu
                de</l>
            <l>
                <lb/>m’arracher d’entre leur mains. &amp; qu’en fſant ceſſer ma mſere, afar ceſi</l>
            <l>
                <lb/>ſer l’opprobre que I. C. ſouffroit en la perſonne d’vn de ſ s mſtres &amp;</l>
            <l>
                <lb/>’Eglle en celle d’vn de ſes Prelts.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt pour expier vn ſi grand &amp; ſi nouueau crime qu’on a inuenteé́ de</l>
            <l>
                <lb/>ouue </l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>neuaumx &amp; d’extraordinaires chaſtimens. L’impuiſſance ou ſe trouuent</l>
            <l>
                <lb/>auiourd’huy mes ennemis par la grace &amp; la protetion diuine, d’exercer </l>
            <l>
                <lb/>lerviolence contre ma perſonne, les à animez plus fortement à l’exercer</l>
            <l>
                <lb/>toutremon honneur, contre mon bien, contre mes domeſtiques, contre</l>
            <l>
                <lb/>namis, contre mes proches, contre mon Egliſe, contre mon authorité́.</l>
            <l>
                <lb/>Onaſoumis, Meſſieurs, la dignité de Cardinal &amp; d’Archeueſque de Pa¬</l>
            <l>
                <lb/>s, avaeproſcriprion infame, &amp; qui à̀ eſté́ accompagneée de toures les
                in¬</l>
            <l>
                <lb/>dgnirez qui pouuoient en rehauſſer la honre &amp; le ſcandale. On a profané</l>
            <l>
                <lb/>paraegamſon de ſoldats ma maiſon Archiepiſcopale, qui ſelon les ſa¬</l>
            <l>
                <lb/>utz Canons à touſiours eſté́ conſiderée comme lainte, &amp; comme faiſant</l>
            <l>
                <lb/>partie del’Egliſe. On ma rauy par vne laſche vengeance tout le reuenu de</l>
            <l>
                <lb/>monArcieueſché &amp; pour colorer certe action d’vn faux pretexte de
                iuſti¬.</l>
            <l>
                <lb/> ce’ony emploie la plus haute des iniuſtices, qui eſt d’alleguer que fauate
                d’àa.</l>
            <l>
                <lb/>voir rendu le ſerment de fidelité auRoy, l’Archeueſche eſt enRegale, e’eſt</l>
            <l>
                <lb/> ̀ dreque ceux qui m’ont empeſcé juſqu’a cet heure, &amp; m’empeſchéẽt en¬</l>
            <l>
                <lb/> torede rendre ce deuoir à S. M. ont droit de prendre cet empechement</l>
            <l>
                <lb/>quils ſorment eux -meſmes, pour vne raiſon legitime de ſe ſaiſir de mon</l>
            <l>
                <lb/>ben, &amp; de reduire à i’aumone vn Archeueſque de Paris &amp; vn
                Cardinal.</l>
            <l>
                <lb/>C que ie ne dis pas Meſſieurs, pour eſtre fort touché de cette iniuſtice,</l>
            <l>
                <lb/>Dieu m’ayant fat la grace d’eſtre peu’ſenſible à la pſſion du bien &amp;
                de</l>
            <l>
                <lb/>’ntereſt, ’eſpere qu’il me fera celle d’en ſouffrir la perte auec le meſme</l>
            <l>
                <lb/>ſpt, auec le quel on-ſçait que i’ay refuſſe autre.fois de grandes ſommes</l>
            <l>
                <lb/> des Benefices tres-conſiderables. Et comme ie n’ay iamais voulu tirer de</l>
            <l>
                <lb/>1 Cour des grartifications extraordinaires, qu’on iugeoit alors que i’auois</l>
            <l>
                <lb/>erirées auſſi-bien que beaucoup d’autres; ie me ſens auſſi eſloigné de</l>
            <l>
                <lb/>ure des actions indignes de mon charactere pour conſeruer ce qui map¬</l>
            <l>
                <lb/>artient, que ie l’ay touſiors eſté d’en faire d’indignes de la generoſité
                d’vn</l>
            <l>
                <lb/>ome d’honneur, pour receuoir ce qu’on me vouloit donner meſme</l>
            <l>
                <lb/>ecempreſſement.</l>
            <l>
                <lb/>Ona condanneé mes ldomeſtiques ſans aucune forme de procez à vn ri.¬</l>
            <l>
                <lb/>pureux exil. On a perſecure tous ceux qu’on à̀ cru eſtre mes amis. On à</l>
            <l>
                <lb/> les vns, on a emprisõné les aurres On à̀ expoſeé à̀ la diſcretion des gens</l>
            <l>
                <lb/>’guerre les maiſons &amp; les rerres de mes proches.Et on aà̀ eu aſſez
                d’inhu¬</l>
            <l>
                <lb/>anteé pour eſtendre la haine que l’on me porte iuſque ſur la perſonne de</l>
            <l>
                <lb/>uy dont ie tens la e, mes enne mis ayant bien iuge qu’ils ne pouuoient</l>
            <l>
                <lb/>e faire vne plus profonde &amp; plus culante plave, qu’en m.. le ſſant dans</l>
            <l>
                <lb/>lus tendre &amp; la plus ſenſible parte de mon cœur. Ny la loy deDieu, qui</l>
            <l>
                <lb/>ſſend de mal trter les Peres a cauſe de leurs enfans, n’y ſon extreme</l>
            <l>
                <lb/>lleſſe, qui auroit pù toucher des Barbares de compaſnion; n’y les ſerui¬</l>
            <l>
                <lb/>paſſez, qu’il a rendusà la France dans l’vne des plus illuſtres char es du</l>
            <l>
                <lb/>Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1l</l>
            <l>
                <lb/>1ll</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>li</l>
            <l>
                <lb/>1ll</l>
            <l>
                <lb/>1l</l>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>l i</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>il</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>l!</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1 li</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>Royaume; n’y ſa vie preſenre retireée &amp; oceupée das lesr ererieesdepyie</l>
            <l>
                <lb/>teé, qui ne luy fait prendre d’autre part dans la diſgrace de ſon fils, que
                cel¬</l>
            <l>
                <lb/>le de la tendreſſe d’vn Pere &amp; de la Charité́ d’vn Preſtre pour
                lerecom.</l>
            <l>
                <lb/>mander à Dieu dans ſes ſacrifices, n’ont pu les deſtourner d’adiouſter à ſo</l>
            <l>
                <lb/>dernier exil de Paris vn nouueau banniſſement, de l’enuoyer auec des Gar.</l>
            <l>
                <lb/>des &amp; à l’entrée de l’hyuer vn vieillard de ſoixante &amp; treie ansà
                cont</l>
            <l>
                <lb/>ieuës de ſa maiſon dans vn pais de moteagne &amp; de neiges, pour accoplit</l>
            <l>
                <lb/>en luy ce que le Patriarche Iaeob diſoit autre fois de ſoy meſme dans la</l>
            <l>
                <lb/>ral heureuſe conſpiration de l’enuie qui luy auoit rauy ſon fils Ioſeh:</l>
            <l>
                <lb/>qu’on fereoit deſcendre ſes cheueux blancs auec douleur &amp; auec amertam?</l>
            <l>
                <lb/>dans le tombeau.</l>
            <l>
                <lb/> I’eſpere que la grace de Dieu, qi a ſourenu ma ſoſbleſſe dans a captii¬</l>
            <l>
                <lb/>eé &amp; dansles maladies, qui m’ont eſte cauſées par les incommodite</l>
            <l>
                <lb/>inouies que l’on ma fait ſouffrir dans la priſon, ne me manquera pas encore</l>
            <l>
                <lb/>dans les perſecutions ſanglartes que l’on me fait ’preſentement. Et ie</l>
            <l>
                <lb/>vous puis aſſurer Meſſieurs, que ce qui me touche le plus forrement ent</l>
            <l>
                <lb/>encontre, eſt l’attentat qu’on à̀ forme contre mon aurhorite, quieſtla</l>
            <l>
                <lb/>voſtre, puiſque tous les ueſques, ſeloa les Peres ne ſont qu’vn Euelque</l>
            <l>
                <lb/>Ceux qui ne ſont que brebis dans le trouppeau de I. C. ont entrepris p</l>
            <l>
                <lb/>vne temerité́ inouie d’en iuger les iuges &amp; les Paſteurs. Des ſeculiers
                n’on</l>
            <l>
                <lb/>point fair de ſcrupule de depoſer vn Anrch eueſque dans vne aſemblee to</l>
            <l>
                <lb/>e ſeculiere, &amp; de declarer ſon ſiege vacant par vn Arreſt d Conſeil d’E</l>
            <l>
                <lb/>ſtat. Ils ont arraché l’encenſoir aux Pontife du Seigneur. Ils ont misl</l>
            <l>
                <lb/>main à l’Arche, &amp; encore ce n’a pas eſté́ pour la ſoutenir mais pour la
                fai</l>
            <l>
                <lb/>tomber.</l>
            <l>
                <lb/> Auec quels yeux, Meſſienrs, aurez vous pû lire vn Arreſt d Conſeild</l>
            <l>
                <lb/>ſtut du vingt deuxieſme d’Aouſt dernier, par lequel des ſeculiers declare!</l>
            <l>
                <lb/>raon ſiege vacant, c’eſt a dire me degradent &amp; me depoſent; &amp;
                n’ayantt</l>
            <l>
                <lb/>cela aucune authoriré́, ſur moy, font plus que le Pape ny aucun Coni</l>
            <l>
                <lb/>Oecumenique n’ont iamais entrepis de faire, qui eſt de priuer-vn Eueſq</l>
            <l>
                <lb/>de ſa Digniteé ſans le citer, ſans l’ouir, ſans accuſateurs, ſars pareies,
                &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>produre contre luy que des iniures vagues &amp; ſans preuues, qui n’ont</l>
            <l>
                <lb/>mais manqué aà la paſſion contre les perſonnes les plus innocentes.</l>
            <l>
                <lb/>I’ay honte de vous r’apporter les raiſans fuoles, par leſquelles ont ve</l>
            <l>
                <lb/>colorer vnrenuerſement ſi peraicieux de l’ordre de lIeſus-Chriſt &amp; vn</l>
            <l>
                <lb/>ſeruiſſement ſi heonteux -de la liberté de ſon Epouſe:</l>
            <l>
                <lb/> On dt dans cet Arreſt que ie ne ſuis plus Archeueſque, par ce que i’er</l>
            <l>
                <lb/>d̃neé ma demiſſion, &amp; qu’elle a eſté accsrée par S M Mais ne !cauez v</l>
            <l>
                <lb/>pas mieux que moy Meſlieurs, que c’ t renoncer à tar droirt n l</l>
            <l>
                <lb/>main, quede ’oppofer à preſent vne demiſſion extorquee dans vne</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>13</l>
            <l>
                <lb/>oi deé ſeize mois, &amp; dattée du Donjon du Bois-de. Vincennes, contre</l>
            <l>
                <lb/>lquelle ’auois aſſez proteſte au parauant par l’eſloignement formel que</l>
            <l>
                <lb/>ienausois teſmoigaeé à̀ M.leNonce en preſence de deux ſecretaires d’Eſtar,</l>
            <l>
                <lb/>qu’o m’auoit enuoyés au Bois-de- Vincennes pour me ſonder, vne demiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ian, qu’on n’oſeroit ſeulemeẽt faire paroiſtre tant elle eſt pleine de
                nulliteés</l>
            <l>
                <lb/>ibles, vne demiſſion que le Pape, ſans lequel les Canons ordõnent qu’vn</l>
            <l>
                <lb/>Eueſque ne peut quitter ſon Eueſché n’a pas ſeulement refuſé d’admertre,</l>
            <l>
                <lb/>mais qu’il a rejettée cõme injurieuſe à l’Egliſe, &amp; comme l’effet de la
                vio¬</l>
            <l>
                <lb/>lence&amp; de l’oppreſſion dont il auoit fait tant de plainres: vne demiſſio
                en¬</l>
            <l>
                <lb/>fn, quia eſté tres legitimement reuoqueéeauant qu’elle air eſté admiſe,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>quelleait eu aucun effet, &amp; qui par coaſequent ne ſufiroit pas pour
                faire</l>
            <l>
                <lb/>perdre la moindre Chappelle au plus petit Beneficier du Royaume.</l>
            <l>
                <lb/>Ouallegue dans cet Arreſt, qu’vn Eueſthé́ demeure vacantauſſitoſt que</l>
            <l>
                <lb/>la demiſion de l’Eueſque a eſté accepté́e par le Roy. Mais ſans auoir
                beſoin</l>
            <l>
                <lb/>de vous dire ce que vous ſçauez, Meſſieurs, que cette maximeeſt tres fauſſe</l>
            <l>
                <lb/>&amp; tre-injorieuſe à l’Egliſe &amp; au S.Siege, puiſque les ſacrez Canons
                decla¬</l>
            <l>
                <lb/>eotexpreſſément, que l’alliance ſpirituelle qu’vn Eueſque contracte auec</l>
            <l>
                <lb/>lon Eiglile, ne peut eſtre rompuë que par l’authorité du Souuerain Potife:</l>
            <l>
                <lb/>Sans reſpoadre escore, ce qu’on ma mandé de Paris, que le Conſeil meſme</l>
            <l>
                <lb/>du Roya iugeé tout au contraire de cette pretenduë maxime, que la demiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſion de feu M. l’Archeueſque de Rouen n’auoit point rendu ſon ſiege va¬</l>
            <l>
                <lb/>caat iuſqu’aà la preconiſation de ſon ſucceſſeur, il me ſuffir de dire e vn</l>
            <l>
                <lb/>ot que toutes les autres demiſſions n’ot rien de commun auec celle cy,</l>
            <l>
                <lb/>qui manque &amp; a touſiours manqué de la plus eſſentielle partie d’vn acte</l>
            <l>
                <lb/>legitime &amp; valable, qui eſt le libre conſentement né de la propre
                eletion</l>
            <l>
                <lb/>&amp; non d’vn mouuement inuolontaire &amp; forcé cauſé par la iuſte
                crainte</l>
            <l>
                <lb/>d’vne violence eſtrangere.</l>
            <l>
                <lb/>Sie parlois à des perſonnes moins ſçauantes, &amp; qui euſſent beſoin d’i¬</l>
            <l>
                <lb/>trution, i’aſſemblerois en ce lieu vn nombre infiny de ces teſmois</l>
            <l>
                <lb/>acrez, dont parle l’Eſcriture; de ces Authoritez tiré́es de l’ancienne tra¬</l>
            <l>
                <lb/>auon, qui afoudroyé́ par des Anathemes épouuentables des procedez</l>
            <l>
                <lb/>ſaas comparaiſon moins iniurieux à l’Egliſe que n’eſt ma preteẽtduë depo¬</l>
            <l>
                <lb/>ution. Si e parlois à̀ des perſonaes moins clair voyantes, e leur repreien¬
                ¬</l>
            <l>
                <lb/>erois, Meſſieurs, de qu’elle confequence pourroit eſtre la dépoſi ion</l>
            <l>
                <lb/>d’vn Eiueſque, ſi elle ſe faiſoit ſur vne ſimple demiſſion arrachée dans
                vne</l>
            <l>
                <lb/>priſon, ſans meſme qu’on ait beſoin de la faire accepter par le Pape. Mais</l>
            <l>
                <lb/>ou voyez aſſez que ſi cetre forme s’introduſoit, l n’y auroit plus de</l>
            <l>
                <lb/>Prelats en France, que le Roy ne puſt deſtituer plus facilement que les</l>
            <l>
                <lb/>oondres Offieers de ſa jaſtice; que ſon Conſeil le pourroit rende Chef</l>
            <l>
                <lb/>el’Egliſe Gallicaneauec v pouuoir plus abſolu que le Pape meme puis</l>
            <l>
                <lb/>que</l>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1!11</l>
            <l>
                <lb/>lll</l>
            <l>
                <lb/>1l</l>
            <l>
                <lb/>1ll</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>111d</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>i¬</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>que le Pape n’a iamais eu la penſé́e de deſtituer les Euefqoes, qus dais
                les</l>
            <l>
                <lb/>frmes de l’Egliſe, &amp; ſelon les voyes ordõnees par les ſainrs Canons;&amp;
                que</l>
            <l>
                <lb/>ſi cét exéple s’etablſſoirt en la persõne d’vn Cardinal &amp; d’vrn
                Archeuelque</l>
            <l>
                <lb/>de la Capitale du Royaume, &amp; de la plus grãde vlle de la terre, il n’y
                eau.</l>
            <l>
                <lb/>roit gueres d’entre vous, Meſſieurs, qui dans les changenéës ſi frequens
                des.</l>
            <l>
                <lb/>choſes du m6 le, &amp; l’inconſtãce des amtiez de la Cour, ne te duſſent
                croire</l>
            <l>
                <lb/>à tous momens expoſez à perdre leurs Eueſchez; puis qu’il ne faudroit</l>
            <l>
                <lb/>pour cela, que perdre les bonnes graces d’vn fauory, &amp; eſtre reduits à
                en</l>
            <l>
                <lb/>donner la denmſſion pour ſortir d’vne miſrable captiuteé.</l>
            <l>
                <lb/>Le dernier defautqu’on m’obiecte, qu eſt de n’auoir pas preſté le ſermé!</l>
            <l>
                <lb/>de filehté, eſt encoce plus deſue de rounte apparence. Car aà qui de vons,</l>
            <l>
                <lb/>Meſſieurs, pourrat’on perſuader qu’vn Archeueſque qui a pns à la vuë de</l>
            <l>
                <lb/>tout Paris la poſſeſſiou legitime &amp; canonique de ſa charge E piſcopale
                auſſi.</l>
            <l>
                <lb/>toſt apres le decez de ſon Predeceſſeur, &amp; qui l’apubl quement admini¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtré́e par ſes Grands- Vicaires durant ſix mois, ait ceſſe d’eſtre Archeueſ</l>
            <l>
                <lb/>que, parce qu’il n’a pû̂ eſtant priſonnier faire en perſonne ce ſerment.
                Qui</l>
            <l>
                <lb/>peut ſouffrir que eeux meſmes qui le tenoiẽët en priſon &amp; l’ont
                empeſche</l>
            <l>
                <lb/>de rendre ce deuoir à̀ S. M. &amp; qui declarent encore par meſme
                Arreſteſtre</l>
            <l>
                <lb/>reſolus de l’empeſcher, luy reprochẽt de n’auoir pas fait ce qu’eux-meſmes</l>
            <l>
                <lb/>l’empeſchent de faire. Et enfio, Meſſieurs, qui de vous peut approuutr,</l>
            <l>
                <lb/>que le pouuoir tout ſpirituel &amp; tout diuin des Eueſques, qui eſt auſſi
                an¬</l>
            <l>
                <lb/>cien que l’Egliſe, ou pluſtoſt qui eſt l’Egliſe meſme, depende d’vne forma</l>
            <l>
                <lb/>lité de droit human, qui n’a iamais regardé que le temporel, comme les.</l>
            <l>
                <lb/>termes meſmes du ſerment, le marquentaſſez, &amp; qua eſtéinconu dans,</l>
            <l>
                <lb/>l’Egliſe durant tant de ſiecles.</l>
            <l>
                <lb/>Mais ces vaines pretentions, Meſſieurs, ne ſe detruiſent pas ſeulenment:</l>
            <l>
                <lb/>elles-meſmes elles onr encore eſté deſtrutes par ceux meſmes qui les alle</l>
            <l>
                <lb/>guent: Car, puiſque mes Grands Vicaires ont admoiſtre mon Arche</l>
            <l>
                <lb/>ueſche au vu &amp; au ſçu de tout le monde quarre mois entiers depuis ma
                de.</l>
            <l>
                <lb/>miſſion, comme ils auoient fair auparauant, puiſque durant tout ce remps,</l>
            <l>
                <lb/>toutes les parroſſes du Dioceſe &amp; tous les les Preſtres dans leurs
                ſacrifices</l>
            <l>
                <lb/>o faites des prieres publiques pour moy, çomme pour leur Archeuelque,</l>
            <l>
                <lb/>pſque i’ay ſçeu qu’un a donné meſme vn Arreſt au Conſeil d’Eſtat, pat</l>
            <l>
                <lb/>le quel il eſtot ordonné à mes Crands-Vicares de ne point fare de ma¬</l>
            <l>
                <lb/>demens extraordinaires ſans les communiquer, ce qui luſufie qu’on recon</l>
            <l>
                <lb/>noſſot à la Cour meſme, qu’ils auoient le pouuoir d’enfaire, n’eſt l pas</l>
            <l>
                <lb/>plu elair que le Soleil, que ce n’eſt point ma de miſſion, que ce n’eſt
                point</l>
            <l>
                <lb/>le deffaur d’auoir preſté le ſerment de fidelité, qui ont fair declarer
                mon</l>
            <l>
                <lb/>ſiege vacant par cet Arreſt du Conſeil, puiſque l’vn &amp; l’aurre de ces
                deux</l>
            <l>
                <lb/>pretextes n’auoienrt pas empeſché que ie ne fuſſe reconnu pour Arche¬</l>
            <l>
                <lb/>uelque</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>15</l>
            <l>
                <lb/>elquede Paris ioſqus’au idnr de ma deliurance;, mais que c’eſt ma ſeul ſo</l>
            <l>
                <lb/>iedu Chaſteau de Nantes, qui à eſté l’vnique cauſe de ma pretenduë de.</l>
            <l>
                <lb/>pſaion, puiſque cé n’eſt que depus ce temps, que l’aſſerb'ée tenué à</l>
            <l>
                <lb/>Pernneſe:. d’Aouſt par des Mareſc haux de France, &amp; des Miniſtres</l>
            <l>
                <lb/>dEtat ſubſtituez enla place du Pape &amp; des Prelats de l’Egiſe, ont
                decla¬</l>
            <l>
                <lb/>rennnſiege vacant.</l>
            <l>
                <lb/>Auſieſtoi il raiſonnable, que ce Concile de nouuelle eſpece ſe ſeruiſt</l>
            <l>
                <lb/> d’onouueau Canon pour me depoſer &amp; qu’au heu que l’Eglle à eſte au¬</l>
            <l>
                <lb/>refois en peine de u’elle ſorte elle pouruoiroit aux beſoins d’vn Dioce</l>
            <l>
                <lb/> ſe, lor queſon Eueſque eſtoie priſonner entre les mans des infideles,.</l>
            <l>
                <lb/>musqu’elle n’a iamais douté qu’il ne duſt reprendre les fonctios de ſa</l>
            <l>
                <lb/>arge auſfi roſt que Dieu rompoit ſes liens :icy aucontraire vn Eueſque</l>
            <l>
                <lb/> qi eſt pnſonnier peut gouuerner ſon Egliſe par ſes Grandes. Vicaires,.</l>
            <l>
                <lb/>comme ’ay fat. &amp; ſon ſiege n’eſt alors n’y vacant n’y abandonné;
                rmais¬</l>
            <l>
                <lb/>lorſqu’il le lauue de priſon, &amp; que ceux qui l’y auoient mis ne l’ont plus
                en.</l>
            <l>
                <lb/> ueleur mains, ſon ſiege qui eſtoit remply durant ſa de tention, deuient</l>
            <l>
                <lb/> cant par ſa lberteé. Au lieu que ſon Eglile eſtoit libre pendant que ſo.</l>
            <l>
                <lb/> Pelateſtoit captif, elle deuient captiue en ſa place auſſi-toſt que ſont
                Pre¬</l>
            <l>
                <lb/> lat deuient lbre. Et ainſi, au lieu que les Canons des Saint Coneiles
                obli¬</l>
            <l>
                <lb/> gent ſoubs de grandes peines les Eueſques &amp; les Archeueſques à̀
                reſider</l>
            <l>
                <lb/> ansleurs Eglſes, ce nouueau Canon du Concile de Peronne les obligera</l>
            <l>
                <lb/> deſormais à̀ refider dans les prſons oûi on les aura mis, ſous peine
                d’ſtre</l>
            <l>
                <lb/> depoſlez de leur ſieges &amp; de neplus gouuerner leurs Dioceſes, meſime
                par</l>
            <l>
                <lb/>leusOficiers. Ie m’imagine que le Canõ qu fut allegué pendant ma priſ6</l>
            <l>
                <lb/>adM. le Nonce du Pape, par lequel on pretendoit qu’vn Eueſque pouuoie</l>
            <l>
                <lb/>tre depoſé par la ſeuleraiſon qu’il eſtoit deſagreable à la Cour, auoit
                eſté</l>
            <l>
                <lb/>it dans vn Concile de la meſme nature que celuy de Peronne.</l>
            <l>
                <lb/> Pour eſtablir ces nouuelles loix, on a eu beſoin, Meſſieurs, de nouueaux¬</l>
            <l>
                <lb/>noyens auffi oppoſez à l’eſprit de l’Egliſe, que ces loix luy eſtoient con¬</l>
            <l>
                <lb/>raires. On à eõmencé par intimider mes Grands-Vicaires, &amp; comme on</l>
            <l>
                <lb/>ui que les menaces n’efbranloiẽt point leur conſtance, on les aà̀ fait man¬</l>
            <l>
                <lb/>leren Cour auec quelques autes Chanoines de mon Eghſe, &amp; quelques</l>
            <l>
                <lb/>urez de Paris, pour rendre cõpte de leurs actions quoy qu’ils n’en euſſee:</l>
            <l>
                <lb/>t aucune, qu ne regardaſt le ſpirituel, &amp; qui ne fuſt de leur charge.</l>
            <l>
                <lb/>Cependa on a pris le remps de cet eſloignement de mes Grands: Vicai¬¬</l>
            <l>
                <lb/>, qui n’eſtoit qu’vn effer de leur obeiſſance aux ordres qum portoient le</l>
            <l>
                <lb/>õ de S M. pour ſignifier au Chapirre de mon Egliſe cet Arreſt du Conſeil</l>
            <l>
                <lb/>iEſtat par e quel on a declare mon ſiege vacant, &amp; on luy ordonne en¬</l>
            <l>
                <lb/>tte de certe prerenduë vacance de mon ſiege, de nommer-dans huit.</l>
            <l>
                <lb/>s des Grds-Vcaires, pou adminiſtrer, au lieu des miens, la iuriſdiclion</l>
            <l>
                <lb/>ſpirituelle¬</l>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>Jl</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>Ile</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>ll </l>
            <l>
                <lb/>1l</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>l11</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>1J</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1l!l</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>li</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>il</l>
            <l>
                <lb/>1i1</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>il</l>
            <l>
                <lb/>i1</l>
            <l>
                <lb/>1!</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>16</l>
            <l>
                <lb/>ſirituelle dans m6 Dioceſe, auec menaces qu’à faute de le faire ilyſeroi</l>
            <l>
                <lb/>pourueit autrement.</l>
            <l>
                <lb/> Mais encore qu’outre l’abſence de quatre ou cinq des plus genereux de</l>
            <l>
                <lb/>cette compagnieé, on ſe fuſt ſeruy de toutes ſortes de voyes pour gaigaer</l>
            <l>
                <lb/>les vns, pourntimider les autres, &amp; pour affoiblir ceux meſmes quiſe¬</l>
            <l>
                <lb/>roiét les plus deſ jntereſſez en leur particulier pour l’apprehenſion de
                pe¬</l>
            <l>
                <lb/>dre les priuileges de leur Egliſe.il y a neantmoins ſujet de louër Dieu, de
                ce</l>
            <l>
                <lb/>que ce procedé ſi violent a rendu plus viſible à tout le mõde l’outrage que</l>
            <l>
                <lb/>mes enneais ont voulu faire aà l’Egliſe en ma perſone: Car quoy ques</l>
            <l>
                <lb/>Corps illuſtre fuſt demembreé par le retrchement de quelques-vnes deſes</l>
            <l>
                <lb/>plus fermes parties &amp; abattu par la terreur &amp; par la crainte de ce
                qu’il ya de</l>
            <l>
                <lb/>redoutable dis la colere des grãds armée de l’hauthoriteé Royale, il
                n’apas</l>
            <l>
                <lb/>laiſſeé d’auoir en horreur cet excez inouy &amp; ss exéple par lequel vn
                Arche¬</l>
            <l>
                <lb/>ueſque:qui a eſteé durã̃t ſix mois dans la poſſeſſion paiſible de ſa digniteé,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>recõ̃nu pour Archeneſque par tous les peuples de ſon Dioceſe, par tous les</l>
            <l>
                <lb/>Eueſques &amp; par le Pape, eſt en vn moiment degradé́ par vn Arreſt donné</l>
            <l>
                <lb/>dans vn Conſeil, ou toure la Frãce ſcait que ſes ennemis ſont tout
                puiſſant.</l>
            <l>
                <lb/> Et en effet Meſſieurs, cõ̃ment ceux qui m’auoiët receu dans la poſſeſſi6
                de</l>
            <l>
                <lb/>mon Archeueſche dez le iour meſme du decez de m predeceœſſeur d heu:</l>
            <l>
                <lb/>reuſe memoire, auee tant de t eſmoignage d’affection &amp; d’eſtime. ceux
                qui</l>
            <l>
                <lb/>auoient deelaré à la Cour dez ce iour. l’a meſme, que mou ſieé́ge eſtoit
                legi¬</l>
            <l>
                <lb/>rimemẽtrẽply; ceux qui ont touſiours recõnu depuis, que mes Grãds-Vi¬</l>
            <l>
                <lb/>caires eſtoient les ſeuls adminiſtrareurs de mõ6 Diocele en mon nõ̃ &amp;
                ſous</l>
            <l>
                <lb/>mon authoriteé́; ceux qui auoient fait tt de prieres publiques pour obtenir</l>
            <l>
                <lb/>de Dieu qu’il me rendiſt à mon Egliſe; ceux qui auoient receu auec tantde</l>
            <l>
                <lb/>joye la lettre que ie leur eſcriuis dez le iour meſme de ma delurance, ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui dez le lendemain ena auoiene rendu à Dieu vne ſolẽnelle actide grace</l>
            <l>
                <lb/>par l’eſprirt d’vne gratitude tout Chreſtiẽne &amp; toute Eccleſiaſtique;
                ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui auoient eu la bõté de me teſmoigner par leur reſponſe à ma lettre; que</l>
            <l>
                <lb/>Dieu, qui penettre le fons des cœurs. ſçauoit auec quelle ioye toure la C6.</l>
            <l>
                <lb/>pagnié auoit receu les nouuelles de ma liberteé pour la quelle tous ſes
                vœus</l>
            <l>
                <lb/>auoient eſteé inceſſaméẽt employez &amp; qu’ils n’auoient puû dfferer d’en
                faire</l>
            <l>
                <lb/>chanter le Te Deum dans nõ̃ Egliſe pour en rédre graces à̀ Dieu;, ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>m’auoient donné les plus grles marques de leur bien veillance &amp; de
                leur</l>
            <l>
                <lb/>aele, qu’vn Chapirre illuſtre d’vneEgliſe Cathedrale puisſe rẽëdre à s6
                Eueſ</l>
            <l>
                <lb/>que, euſſent ils pû conſentir à vn cõmandement ſi irreguler &amp; non
                moins</l>
            <l>
                <lb/>iniurieux a leur hõneur qu’aà̀ ma digniré, de declarer mon ſiege
                vact.c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>dire de ruiner par vne manifeſte preuaricarion ce qu’ils auoient eſtably
                eux</l>
            <l>
                <lb/>melmes &amp; de renõcer par la terreur des puiſſnces tẽ̈porelles, celuy
                qu’il:</l>
            <l>
                <lb/>out recõnu tant de fois tenir la place de I. C. dãs l’Egliie de Paris en
                qualté</l>
            <l>
                <lb/>de leu</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>y..</l>
            <l>
                <lb/>deleur Aecheueſque. Alnſl au lieu qu’on leur auolt comnandé, cormme ie</l>
            <l>
                <lb/>viens de dire, de declarer mon ſiege vacant, ſelon les termes de cér
                Arreſt,</l>
            <l>
                <lb/>lsont declaré́ au contraire qu’il eſtoit remply par ma perſonne, &amp; qu’ils
                fe¬</l>
            <l>
                <lb/>roent de tres-humbles remonſtrances à S. M. pour mon retour dans mon</l>
            <l>
                <lb/>Egle, cõme de leur Archeueſque; &amp; pour celuy de mes Grands Vicaires.</l>
            <l>
                <lb/>l’ay eu plus de douleur que d’eſtoonemẽt de ce qui s’eſt faitpar ce meſme</l>
            <l>
                <lb/>ate, &amp; c6noiſſant aſez ce que peuut les artifices &amp; les mences pour
                af¬</l>
            <l>
                <lb/>foiblr les plus grands corps, ie n’ay point eſté ſurpris d’apprãdre, que
                quel.</l>
            <l>
                <lb/>qes vns d’enrre eux voyant la tempeſte qui alloit fondre ſur leur Compa¬</l>
            <l>
                <lb/>gie, &amp; la maniere outrageuſe, d6t ont traittoit vn Archeueſque &amp; vn
                Cas.</l>
            <l>
                <lb/>doal leurfaiſant iuger qu’on n’epargneroit pas desChanoines, ſe ſont laiſ.</l>
            <l>
                <lb/>ſez emporter à ce torrent, &amp; s’eſtant contentez de deſtruire le
                fondement</l>
            <l>
                <lb/>de cet Arreſt en me reconnoiſſant pour leur Areheueſque, ils n’ont oſé eſi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſterau commandement abſolu qui leur eſtoit falt de nommer des Grands¬</l>
            <l>
                <lb/>Vicaires pour admiſtrer la iuriſdicti ſpirituelle dans mon Dioceſe. La ſeul</l>
            <l>
                <lb/>vibléẽce leur à fait prendre ce conſeil ſi extra ordinaire dans vne
                extremité</l>
            <l>
                <lb/>ſi inouie. Ce n’a pas eſte l’ouurage de leur iugement &amp; de leur
                eſlection,</l>
            <l>
                <lb/>mais de la force &amp; de la rrante. Ils ne l’ont fait qu’en gemiſſant,
                qu’eu</l>
            <l>
                <lb/>deplorant l’eſtat ou l’Egliſe eſtoit reduite, &amp; la miſerable neceſſité qui
                les</l>
            <l>
                <lb/>engageoit malgre eux à luy faire cette playe.</l>
            <l>
                <lb/>Mais comme l’honneur de cette Cô6pagnie ma touſiours eſt e auſſi cher</l>
            <l>
                <lb/>que le miea propre, ce m’aà eſté vne ſenſibſe cõ̃tolation de ſç̧auoir qu’il y
                en</l>
            <l>
                <lb/>at eu nombre conſiderable, qui ſont demeuré́s fermes dãs la reſolurioa de</l>
            <l>
                <lb/> ſouffrir pluſtoſt toutes choles, que de conſentit à cette breche qu’on
                vou¬</l>
            <l>
                <lb/>L lot fare à ma digniteé́. Il y a eu des colonnes de ce temple qui n’ont pû
                eſtre</l>
            <l>
                <lb/> eſbranleées; qui ontdeclaré auec force le ſenriment que tous leurs
                cõfreres</l>
            <l>
                <lb/> auoient dans le cœur; qui ont proreſteé pour tous les autres contre la
                vio¬</l>
            <l>
                <lb/> lence qu’on leur faiſoit, &amp; qui n’ayant eſté emportez que de quatre
                voix</l>
            <l>
                <lb/> cõme on me l’aſſure, on fait voir euidemment qué s’ils euſſent encore eſté</l>
            <l>
                <lb/> ſouſtenus du courage de eeux que l’on auoit eſſoignez &amp; dont la
                c6ſtance</l>
            <l>
                <lb/> n’eſtoit que trop reconnue, il ſe ne ſeroit rien paſſe dans cette
                aſſemblée</l>
            <l>
                <lb/> qui ne fuſt entierement digne de ſa generoſité &amp; de ſon zele.</l>
            <l>
                <lb/> Et comment pouuoient ils teſmoigner plus clairement, qu’ils ce doiené</l>
            <l>
                <lb/> ſeulemnenr à̀ la violence par ce qu’ils ont adiouſté à̀ la fin de leur acte
                capi¬</l>
            <l>
                <lb/> tulaire: qu’ils feroient aupluſtoſt de tres -humbles ſupplicatiõ̃s au Roy
                pour</l>
            <l>
                <lb/> mon retour &amp; pour celuy de mes Grands Vicaires? ar voyant qu’on ſe</l>
            <l>
                <lb/> ſeruoit de mon abſene &amp; de celles de mes Officiers, pour leur fan e
                pren¬</l>
            <l>
                <lb/> dre malgreé eux le Gouuernement de mon A heueſché, en melme temps</l>
            <l>
                <lb/> qu ils le prennent par cet ace, ils demandent au Roy qu’il luy plaſe faire</l>
            <l>
                <lb/>ceſſer cetteabſence, pour faire ceſſer le deſordre &amp; le rentericment
                qu’on</l>
            <l>
                <lb/> lescõcra ignort, ſur ce pretexte, d’ntroduire dans mon Egliſe.lls demant</l>
            <l>
                <lb/>qu’on defaſſe ce qu’à peme ils auoient fait; Ils ne che cnent qu’a iurur
                du</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>ma!¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>1l!</l>
            <l>
                <lb/>ii</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1!</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>ell</l>
            <l>
                <lb/>14!</l>
            <l>
                <lb/>ll!l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>lll</l>
            <l>
                <lb/>li lde l l1</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1l</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>lll</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>naal eureux engagement où ils voudroient n’eltre point etrez. Ilsa:</l>
            <l>
                <lb/>uailleat pour eſtouffer u pluſtoſt cette funeſte produûion de la volence</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de l’iniuſtice.</l>
            <l>
                <lb/>Vous voyez aſſez, Meſſieurs, combien ce procedeé eſt contraire à tutes</l>
            <l>
                <lb/>les loix de l’Eglſe, &amp; ſi vous conſilerez qu’il n’y auoit que quatre
                jours</l>
            <l>
                <lb/>qu’on auoit mandé mes Grands Vicaires en Cour lors qu’on à voulu fare</l>
            <l>
                <lb/>paſſer mon ſiege pour deſert &amp; abandonoé vons iugerez facilement que</l>
            <l>
                <lb/>cette voye inoie &amp; ſans exemple, que la violence de mes ennemis à fait</l>
            <l>
                <lb/>prendre au Chapitre de mon Eglſe eſt vn moyen ouuert pour eſtablisr dans</l>
            <l>
                <lb/>le C lergé de France la plus indigne, de toure les ſeruitudes, &amp; pour
                fare</l>
            <l>
                <lb/>que tous les Eueſques &amp; les Archeueſques ne ſoient plus que de petits
                Vi¬</l>
            <l>
                <lb/>caires du Conſeil d’Eſtar, deſtituables a la moindre volonté d’vn Pauor</l>
            <l>
                <lb/>Car il ne faudra que les obliger à̀s’bẽter par les menaces d’vne priſon m¬</l>
            <l>
                <lb/>der enſuite leurs Grands Vicaires en Cour, &amp; commander en meme tés</l>
            <l>
                <lb/>à leur Chapitre de prendre en main la conduite du Dioceſe. ſous ce pretex</l>
            <l>
                <lb/>te que le ſiege Epiſcopal eſt deſert &amp; abandonné, &amp; nommer auſi. toſt
                des</l>
            <l>
                <lb/>Grands Vicaises qui en prennent le gouuernement, noa pas aunom de</l>
            <l>
                <lb/>de l’Eueſque meſme, mais au nom du Clergé́ de ſon Eglile , comme ſivne</l>
            <l>
                <lb/>Egliſe perdoit ſonPafteur auſſs-toſt que ſon Paſteur pert les bonnes gaces</l>
            <l>
                <lb/>de la Cour, &amp; que fuir la violence de ſes ennemis, luy fuſt la meſme
                chole</l>
            <l>
                <lb/>que d’eſtre tombéentre les mains des arbares.</l>
            <l>
                <lb/>Que ſi vous auez appris, Meſſieurs, ce quis’eſt paſſeé depuis dans mo</l>
            <l>
                <lb/>Di cee, vous auez veu auec douleur vne image de ce que vous auez leu</l>
            <l>
                <lb/>dans l’hſtoise Eccleſiaſtique, des proſcriptions &amp; des exils,
                dontſeſont</l>
            <l>
                <lb/>touſiours ſeruis ceux qui ont uoulu opprier la liberrté de l’Egliſe. Oǹ</l>
            <l>
                <lb/>proſcrit mes rands-Vicaires, des Chanoines &amp; des Curez qu’on auo</l>
            <l>
                <lb/>d abord maadez à̀ la Cour, apres ſes auoir enuoyez d’vne vil le à̀ vn
                aurre,</l>
            <l>
                <lb/>ſans leur donner aucune audience, par ce qu’on n’auoit rien de ſolidei</l>
            <l>
                <lb/>leur reprocher, &amp; que les obliger àjuſtfier leur actions, eſtoir leur
                ouurs</l>
            <l>
                <lb/>vne voye auantageuſe de faire paroiſtre leur innocence On les à̀releguez</l>
            <l>
                <lb/>en diuerles prouinces du Royaume &amp; er des villes fort eſloignée à fin
                que</l>
            <l>
                <lb/>leur exemple laſlaſt dans Paris, dont on les banniſſoit, vne image de</l>
            <l>
                <lb/>crainte &amp; de rerreur qui fiſt trembler tous les autres, &amp; que leurs
                perfo</l>
            <l>
                <lb/>nes portaſſent par eout les criſtes marques de I’oppreſſion de l’Egliſe.</l>
            <l>
                <lb/>On à etté́ ſi auã̃t la frayeur dans leseſpsits que ceux qui m’aidentà̀
                ſoute.</l>
            <l>
                <lb/>ir le poids de ma charge dans le gouuernement des Parroiſſes de la pri¬</l>
            <l>
                <lb/>cipale Vlle de mon Dioceſe, &amp; qui ont teſnoigneé tant de zele pour main</l>
            <l>
                <lb/>tenir mon aut horité eurent ſi peu de liberteé dans leur derniere aſſemblé,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il n’oſerens meſime lire vne lettre que ie leur auois elcrt; comme ſi</l>
            <l>
                <lb/>c’euſt ſteé́ vn crime de leze Majeſteé a des Curez de Parisd’eſcourer lave</l>
            <l>
                <lb/>de leur Paſteur &amp; de leur Archeueſque ſur vn ſujet purement
                Eccleſiaſti¬</l>
            <l>
                <lb/>qu4</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/> 19</l>
            <l>
                <lb/>qe ltpar ee u’il s’en treoua beaucoup dans cetre pieſes &amp;t ſçauante</l>
            <l>
                <lb/>Céfagme qui ne purét s’empeſcher de deplorer ceé́t outrage, que l’onfai¬.</l>
            <l>
                <lb/>ſoità on charactere, en enuoy a des le lende mainà l’vn deux vne lettre de</l>
            <l>
                <lb/>tachet pour luy ſignfier vne ſentéce de banoifſeet renduë auec les meſ</l>
            <l>
                <lb/>me formes de juſce que les autres, &amp; pour le meſme crine ſi ſcãdaleux
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ipuniſſble, qu eſt de n’auoir pas trahi l’l õneur de l’t glile, l’authorite
                de</l>
            <l>
                <lb/>ſan Archeueſque, les deuors de ſa charge, &amp; les ſentmẽs de ſa
                couſcienee.</l>
            <l>
                <lb/>Vous voyez Meſſieurs, quelle eſt au iourd huy la face de mõ̃ Egliſe. C’eſt</l>
            <l>
                <lb/>automaun des fideles aà deplorer de ſi grands deſordres; mais c’eſt à̀
                vous,</l>
            <l>
                <lb/>lleſieurs, c’eſt aux Princes de lE gſe à s’y oppoſer. Les particuliers ne</l>
            <l>
                <lb/>douent en ces rencontres que des gemſſemens &amp; des larmes aà̀ leur ere,</l>
            <l>
                <lb/>aisles Prelas doiuent leur vigaeur &amp; leur protection a leur Eſpouſe.</l>
            <l>
                <lb/>ll eſtimpoſſible qu’ayãét tous graué dans le cœur l’amour que vous deuési</l>
            <l>
                <lb/>auoir pour l’intereſt de l’Egliſe &amp; l’honneur de noſtre charactere, vous
                ne</l>
            <l>
                <lb/>yez viuement touchez de voir l’vne aſſeruie, l’autre des’honare. Il eſt im¬</l>
            <l>
                <lb/>poſible que ces ſcandales ne vous bruſlent, &amp; qu’à la veuë de tant
                d’enor¬</l>
            <l>
                <lb/>mes excez vous ne reſſentiez ces nobles impatiences, que les Peres ont</l>
            <l>
                <lb/>appellés de ſaintes indignaions.</l>
            <l>
                <lb/>Mais pardonnez moy, Meſſieurs ſij’oſe vous dire, que ieu demande au¬</l>
            <l>
                <lb/>echole de ſes principaux Miniſtres, que des mouuemens interieurs &amp; ſte</l>
            <l>
                <lb/>riles d’vn zele muet &amp; ſans action, &amp; qu’il eſt à craindre qu’il ne
                ſoit pas ſa¬</l>
            <l>
                <lb/>tſar de voſtre generoſité Epilcopale. fi vous n’eploye outtes lesx voyes</l>
            <l>
                <lb/>Eccleſiaſtques, que Dieu met entre vos mains, pour faire qu’vn abus &amp;</l>
            <l>
                <lb/>na attentat, qui n a point eu d’exéple par le paſfeé, n’en ait point
                àl’aduenir.</l>
            <l>
                <lb/>leferois tort à toute l’Egliſe Gallicane, ſi ie doutois que vous ne fuſiez</l>
            <l>
                <lb/>encore les meſmes que vous eſez, lorſque j’eus l’honneur de parler à S. M.</l>
            <l>
                <lb/>aunm de tout le Clergé de France, &amp; de luy repreſenter ce que le grand</l>
            <l>
                <lb/>S Marn ueſque de Tours drautrefois à̀ vn Empereur: C’eſt vne impie¬</l>
            <l>
                <lb/>téinouie, que les ſeculiers ſe meſſent des affares de la Religion; Et ce
                que</l>
            <l>
                <lb/>le grand Conſtantin dit aux Eueſques de ſon ſiecle; ll ne m’eſt pas pe mis</l>
            <l>
                <lb/>a moy, qui ſuis de condition humaine, de juger des cauſes des Eueſques:</l>
            <l>
                <lb/>Comment dont pourrois iccroire que vous fuſſiez capables de diſſimuler</l>
            <l>
                <lb/>ue entrepriſe- beaucoup plus ſcandaleuſe a l’Egliſe, que celle dont le
                plai¬</l>
            <l>
                <lb/>gnoit S. Martin, &amp; que celle qui fut rejettee par le premier des
                Empereure</l>
            <l>
                <lb/>Chreſtiens, vn entrepriſe qui jetre la confuſion dans l’Egliſe de la Ville</l>
            <l>
                <lb/>Capirale du Royaume par des ſuitres lamentables mais infaibles, par le</l>
            <l>
                <lb/>trouble des conſciences, par le deffaur de l’approbation naece fſaire aux</l>
            <l>
                <lb/>conſeſſeurs &amp; par le renuerſement de toutes les autres choſes qui
                doiuent</l>
            <l>
                <lb/>eſtrefondées ſur vu authoriré́ legitime, vne entrepriſe qui nous fait voir
                le</l>
            <l>
                <lb/>ſpetacle ſi monſtrueux d’vn Archeueique degradé par vn Arreſt renda</l>
            <l>
                <lb/>ans parties, contre tous les Canons, &amp; par des iuges d’vne condition</l>
            <l>
                <lb/>toutelaique &amp; ſeculiere!, &amp; d’vn Chapitre, à qui les meſiaes laiques
                doa¬</l>
            <l>
                <lb/>nen</l>
            <l>
                <lb/> ¬¬</l>
            <l>
                <lb/>l1</l>
            <l>
                <lb/>l1</l>
            <l>
                <lb/>1i</l>
            <l>
                <lb/>lll</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1i</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>l1</l>
            <l>
                <lb/>le</l>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1l</l>
            <l>
                <lb/>11!</l>
            <l>
                <lb/>1il</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>lſl</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>lil</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ent niſſio par vn cmmandement abſolu de prendre l’adminiſtass</l>
            <l>
                <lb/>ſpiriruelle d’vn Dioceſe, vne entrepriſe enfin, par laquelle vu Trbunal ſe.</l>
            <l>
                <lb/>culieroſte le droit de gouuerner les conſiences des fideles à vn Eueſque,</l>
            <l>
                <lb/>a q l. C. le donne, &amp; le donnent par force à des Chanoines, à qui les
                lo</l>
            <l>
                <lb/>de l’Egliſe le refuſent, &amp; à qui la Cour ſeule le veut donner.</l>
            <l>
                <lb/> Qe Ii vous n’auez peu ſouffir, Meſſieurs. il y a dix ans qu’vn Eneſque de</l>
            <l>
                <lb/>France opprimé par vn Miſtre d’Eſtat, &amp; depoſeé de ſon Eueſcé́ en vne</l>
            <l>
                <lb/>forme qui auoit l’apparece d’eſtre Canonique, demeuraſt accableé ſous vne</l>
            <l>
                <lb/>perſecution qui auoit eu pour fondement de faux crimes de leze- Majeſté,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſi eſtnt eémas par la voix du ſang de voſtre frere vous en portates les
                cr</l>
            <l>
                <lb/>par ma bouche iuſqu’au troſne de noſtre grand Prince;, ſouffrirez-vous au¬</l>
            <l>
                <lb/>iourd’huy, qu’on ’employe que la ſeule violence ſeculiere, pour depoſei</l>
            <l>
                <lb/>lIes Eueſques, pour rendre leurs ſieges vacans &amp; abandonnez, pour
                interdi.</l>
            <l>
                <lb/>re toutes les fonctions ſpirituclles a leurs Grands-Vicaires; &amp; que diroit
                la</l>
            <l>
                <lb/>Poſterité, ſi vous ne faiſiez pas maintenant pour vn Archeueſque de Paris</l>
            <l>
                <lb/>&amp; vn Cardinal, ce que vous fiſtes a lors pour vn Eueſque.</l>
            <l>
                <lb/>Ce n’eſt pas, Meſſieurs, que ie ſouhaire que vous conſideriez en moyautre</l>
            <l>
                <lb/>choſe, que ce que vous cõſideraſtes en ce Prelat: &amp; ie vous prie au
                contrai¬</l>
            <l>
                <lb/>re de ne point regarder les defauts de la perſonne, mais l’emnence de laÛi¬</l>
            <l>
                <lb/>gnité, ny les imperfeions de l’Eueſque, mais la ſainteté de l’Epiſcopar.</l>
            <l>
                <lb/>Vous ſç̧auez mieux que moy, Meſſieurs, que l’Egliſe n’a iamais voulu que</l>
            <l>
                <lb/>l’on conſideraſt les qualirez parteiculieres des Prelats, lors qu’l s’agit de
                de.</l>
            <l>
                <lb/>meurer attaché, uon à leur perſonne partculiere, mais à leur puiſſance pu¬</l>
            <l>
                <lb/>blique &amp; ſacree, qui eſt la puiſſance melrme de I. C. non à leur haire,
                qui</l>
            <l>
                <lb/>eſt la Chaire ſainte de l’vnité́ Catholique dans chaque Egliſe, commela</l>
            <l>
                <lb/>Chaire de S Pierre l’eſt dans l’Egliſe vniuerſelle C’eſt pour quoy vous
                ſça.</l>
            <l>
                <lb/>uez encore, Meſſieurs, que les Canons ordonnent, que tous ceux, ſoit d</l>
            <l>
                <lb/>Clergé, ſoit du peuple, qui ſe leparent de la communion de leur Eueſque,</l>
            <l>
                <lb/>auant qu’il ſoit canoniquement depoſe, quoy qu’ils le pretendent coupà</l>
            <l>
                <lb/>ble de crimes, doiuent eſtre ou ſuſpendus des fonctions de leur Sacerdoce,</l>
            <l>
                <lb/>ou priuez de la communion de l’Egliſe, iuſqu’à ce qu’ils ſoient rerablu</l>
            <l>
                <lb/>apres vne legitime penitence.</l>
            <l>
                <lb/>Ie vous ſupplie Meſſieurs, de permettre de vous faire reſſouuenir en ce</l>
            <l>
                <lb/>lIieu, ſur le retablſſemcnt de M. l’Eueſque de Leon que ie viens de toucher</l>
            <l>
                <lb/>que la premiere aigreur que la Cour airjamais teſmoigné contre moy, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qui a eſté peut eſtre la ſource de la plus part des autres, fut vne effer de
                la</l>
            <l>
                <lb/>fermete auec la quelle ie crus eſtre obligé de ſoutenir vne ſi juſte cauſe,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>d’obeir aux ordres que l’aſſemblé́e m’auoit donnez de ſolicirter le ſuccez</l>
            <l>
                <lb/>apres que Meſſieurs du Clergé ſerent ſeparés.</l>
            <l>
                <lb/>eu m’a fait la grace d’arriuer en fin apres beaucoup de rrauerſes au ſiége</l>
            <l>
                <lb/>du grand Princee des Apoſtres, &amp; au refuge le plu aſleuré &amp; le plus
                inuio¬</l>
            <l>
                <lb/>lable de tous les Eueſques perſecutez. La peur, qu’en onteu mes enne:</l>
            <l>
                <lb/> nis</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>mis lesa poſſez’à necercôœe nmioy vnénouuelle &amp; rouite extraordinaſse</l>
            <l>
                <lb/>perſeeution, auſſi tot qu’ils ont appris que i’eſtois en chemia pour y
                aller,</l>
            <l>
                <lb/>llsm’ont fait n crime de leze-Majeſteé, &amp; tel qu’il me deuoit faie
                perdne</l>
            <l>
                <lb/>cous les priuiléges de l’Egliſe, &amp; tous les droirs de mon charactere,
                d’auor</l>
            <l>
                <lb/>paſſ par i’Eſpagne pour ie rendre à Rome, cous les paſſages de France</l>
            <l>
                <lb/>u’eſtant fſermez par vne proſcription publique. Apres m’auoir tant de fois</l>
            <l>
                <lb/>dechiré. proſcrit, degradé ſans la moindre information. ils ont voulu
                con.¬</l>
            <l>
                <lb/>auencer d faire les preieres precedures criminelles contre moy, en faiſant</l>
            <l>
                <lb/>nformen ds ce grand &amp; enorme crime que i’ay commis, lors qu’vſant dl</l>
            <l>
                <lb/>droit des gens &amp; de la narure i’ay, pris l’vnique voye ſeure qui me
                reſtoit</l>
            <l>
                <lb/>pour paſſer en yn lieu ou iene fuſſe pas ſeulement aà̀ couuert de leurs
                vio¬</l>
            <l>
                <lb/>lences mais ou ie puſſe trouer econe ne puiſſaae proresti contre</l>
            <l>
                <lb/>leurs injuſtices &amp; leurs atueurats.</l>
            <l>
                <lb/>Ils auoie fat tous leurs efforts pour me remnetre, dans les liens, d’ou la,</l>
            <l>
                <lb/>Prouidonce ds Siea a’uoit tiré. ls auoient efſayé par toutes ſortes de</l>
            <l>
                <lb/>voyes de nmae blocquer dans vn lieus, ou ils me puſſent obliger par la
                nece¬</l>
            <l>
                <lb/> iré dvae deffeſe nacurelle à donner des apparences de deſobeïſſanceaux</l>
            <l>
                <lb/>ordres-duRoy. Ils euſſent deſire ſans doute, que j’euſſe pris des retraites</l>
            <l>
                <lb/> qu’ls euſfeue rsndu ſuſpectes par la force des places, &amp; par le voiſinage
                de</l>
            <l>
                <lb/>la frantiore, quoyqu’elles ne le duſent pas eſtreon effet, e u egand à la
                fids.</l>
            <l>
                <lb/>lité, &amp; lla nrobité des Gouerneurs. ls auoint pout-eſtre eſpeére que le</l>
            <l>
                <lb/>haard, qui me pourroit offrir qaehque oocafion pour paſſer en daolland,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; paende lasuced’aliepar l’Allemagoe, me puroit fatre toucher e</l>
            <l>
                <lb/>l’Angletere, ce qoi ot preſque ineuitable dans ce chemin &amp; ce qui leur</l>
            <l>
                <lb/> euſt donne facilement pneexre de m’accuſee d’intelbigence auec les ens¬</l>
            <l>
                <lb/>mis de l’Egliſe. La Prouridence de Dieu, qui nemà laiſſé qu’vn Barque de</l>
            <l>
                <lb/>ciq Peſcheurs pourme ſauues, maa fait prendre la ſeule roure, qu’vn Vaiſſe¬</l>
            <l>
                <lb/> au de ceaceaacure pouuttenr. Elle a deſtruit les apparences de mes en.</l>
            <l>
                <lb/>uemis, qui onar eſté faſchez que ie n’aye pas done lieu à̀ leur calomnie,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>voyanit que ie conuainquois de fauſfté par mon voyage de Romecelles</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils auoient des-ja publiees par auance dans leurs placards, ils ont
                decla¬</l>
            <l>
                <lb/>mé contre moy ſur les paſſages d’Eſpagne, que la ſeule neceſſité pourroit</l>
            <l>
                <lb/>uffiſaaent excaler, mais qui eſt pleinenent juſtifieé par la ronte que i’ay</l>
            <l>
                <lb/>priſe enſuite, quand ilue le leroit pas par vne infinité de circonſtances,
                qui</l>
            <l>
                <lb/>ae peuuee eſtre ignorées, &amp; qui font eonnoiſtre qu’vn bon François ne</l>
            <l>
                <lb/>change pas de cœur pour changer d’air.</l>
            <l>
                <lb/>lIe croy Meſfieurs, eſtre afſez connu de vous, pour n’auoir pas beſoin de</l>
            <l>
                <lb/>me iuſtifier dans vos eſprits ſurcetre ſorte de calomnie: le zele ardent
                que</l>
            <l>
                <lb/>voſtre naiſſance, outre coutes vosauures obligations vous donne pour vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtrs Parie, eſt bien eoigné de conceuoir ces imaginarons baſſes, &amp; fri.</l>
            <l>
                <lb/>uoles, qui ne peuuent tormaber que dans des eſprits peu eſclairez dans les
                af¬</l>
            <l>
                <lb/>aaires du oyauane, &amp; icapableade cnoiſte &amp; les daaoirs &amp; les
                iateres</l>
            <l>
                <lb/>EF d’vn</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>lll</l>
            <l>
                <lb/>1l1!</l>
            <l>
                <lb/>1l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>1l</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>1l</l>
            <l>
                <lb/>li ll</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>li</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>lſl</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>lil</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1!</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l1!</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>ſ</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>22</l>
            <l>
                <lb/>d’vn Francois. Ma csnſcienees &amp; mon honmneur rm’attachetoient liola¬</l>
            <l>
                <lb/>blement au ſeruice du Roy, quand meſne ma fidelire mc deuroit couter</l>
            <l>
                <lb/>ma frtune &amp; ma vie. Pourrois je auoir la moindre penſéede la violereſté</l>
            <l>
                <lb/>auſſi aſſeuré que je le luis, qu’e lle me conſerue, malgré la fureur demes</l>
            <l>
                <lb/>er nemis, les auantages que la bonté du Roy m’a donnez dans la France, les</l>
            <l>
                <lb/>gages que ma mailon y poſſede, que je pnis dire, ſans vanite, u’eſtre pas</l>
            <l>
                <lb/>tout a ft méprſables?</l>
            <l>
                <lb/>Et ſur ces propos, Meſſieurs, ie ne puis m’empeſcher de vous ſuppliertres¬</l>
            <l>
                <lb/>humblement de faire quelques reflections lur l’emportement demes enn.</l>
            <l>
                <lb/>mis; Il ſemble que la fureur qu’ils ont contre moy les aueugle albſolument,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;les porte à̀ combatre meſme toutes les apparences. Il n’eſt pas
                nouutau</l>
            <l>
                <lb/>que des hommes inuentent des calomnies, mais il eſt eſtrange que des eſ.</l>
            <l>
                <lb/>prits qui ont quelque connoiſſance des choſe du monde, choquẽt les vray</l>
            <l>
                <lb/>lemblable auſſi gtoſſierement qu’ils le fonr preſentement ſur ce qui me</l>
            <l>
                <lb/>touche, &amp; ſi le menſonge &amp; l’impoſture n’eſtoiet-accompagaez de cû</l>
            <l>
                <lb/>aueug lemẽt fatal par lequel Dieu les punit ſi ſouuẽt &amp; auec tant de
                luſtce</l>
            <l>
                <lb/>pourroient- ils pretendre deperſuader aux perſonnes les plus credules qu</l>
            <l>
                <lb/>ie traitte auec les ennemis de l’Eſtat, dans le moment meſme que rous mea</l>
            <l>
                <lb/>proches &amp; ceux auec leſquelsie ſuis le plus lie &amp; par les inteters du
                ſaag&amp;</l>
            <l>
                <lb/>par ceux de l’amirieé donneotau Roy par des acbions cffectues &amp; volon¬</l>
            <l>
                <lb/>taires, roures les marques imaginables de leur obïſlance &amp; de leur
                fidelt</l>
            <l>
                <lb/>Iay des Intellgences auec les eſtrangers. Ie paſſe en Eſpagne pour leurof¬</l>
            <l>
                <lb/>frir Belliſle &amp; ie n’ay preſque pas acheué mon voyage, que l’on eſt
                oblig</l>
            <l>
                <lb/>par la verité, &amp; par l’rpoſſiliteé́ de trouuer des preuues contraires
                que</l>
            <l>
                <lb/>l’on auoit recherchées auec ioin, que l’ou à̀ diſ-je eſte obligé́de
                ecãõncſtr</l>
            <l>
                <lb/>dans vn accommodemeat l’Innocence de mes proches, &amp; de laiſſer paſi</l>
            <l>
                <lb/>blemenr en leur mains cette place, qui u’eſt Eſpagnole que dans les pla¬</l>
            <l>
                <lb/>arts qu’on fat contre mo, a’et-il pas vray qu’il eſt difficile que le men¬</l>
            <l>
                <lb/>onge conſerue meſne les apparences de la veriré:</l>
            <l>
                <lb/>Auſſi, Meſfieurs, les bruits que mes enneris eſſayent de jerter dans le</l>
            <l>
                <lb/>monde ſur ce ſujet, ne peuuét trouuer aucuue croyance dans les eſprits les</l>
            <l>
                <lb/>plus mediocres &amp; le plus aiſez à ſurprendre. Ceux meſmes qui ſonrles
                plus</l>
            <l>
                <lb/>animez contre moy, ſçauent le contraire de ce qu’ilsauancent. Ils onr pus</l>
            <l>
                <lb/>blie que j’eſteis allé́ à̀ Madrid, que i’auois eu des conferances auec des
                pes</l>
            <l>
                <lb/>ſonnes, que ic ne connois pas ſeulermenr de viſage, &amp; beaucoup d’aurres</l>
            <l>
                <lb/>impoſtures de cette narure, qui ſe d’atruiſent par la notoriete publique.
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu ſont des effets de la colere qai les aueugle, quand ls ont appnis queie</l>
            <l>
                <lb/>prenois le chemin de Rome, le centre de la verité, où ls ont bien iugé que</l>
            <l>
                <lb/>ie ſerois éclater mon innocence à̀ la honte &amp; àla c õfuſionde la
                calomne.</l>
            <l>
                <lb/>Les temoignages ſi obhgrans de Charne &amp; d’afſ c n, dont i’a plû̂ a ſa</l>
            <l>
                <lb/>Sainteté &amp; à tout le Sacre College de m’honorer en qualté d’A rche ucſ¬</l>
            <l>
                <lb/>que de Paris, auſſi toſt que i’ay eu l’hõneu de leur rendre mes deuoirs,fon</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/>23</l>
            <l>
                <lb/>aez voir d’vne pars, qu’o ne peut ſans faire ſchiſmeauee l’Egliſe Rmaſ¬</l>
            <l>
                <lb/>naerefuſer de reconnoiſtre pour Archeueſque de Paris, celuy que le Che</l>
            <l>
                <lb/>de tous les Eueſques, auſſi bien quede toute l’Egliſe, reconnoiſt pour tel,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>mefait eſperer de l’autre, que le grand &amp; digneſuceeſſeur de S. Pierre
                aura:</l>
            <l>
                <lb/>plas de pouuoir pouar me maintenir dans la Digté qui m’a eſté́ conferé́e</l>
            <l>
                <lb/>parſes Bulles Apoſtoliques; que mes ennemis de m’en d’eépouïiler par les</l>
            <l>
                <lb/>Arreſts d’vn Trbunal ſeculier.</l>
            <l>
                <lb/>Mais i’eſpere auſſi, Meſſieurs, que vous tiedrez à̀ gloire de prendre pare</l>
            <l>
                <lb/>dans vne affaire ſiimportante à̀ l’nonneur de toute l’Egliſe, &amp; à la
                conſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uation de voſtre authornté diuine.</l>
            <l>
                <lb/>I’eſpere que ſi l’on ne vous empeſche point de porter à̀ ſa M. les plaintes</l>
            <l>
                <lb/>del’Eghſe opprimée, vous luy ferez aileément entendre combien les en¬</l>
            <l>
                <lb/>trepnles où on l’a engagée ſonut peu dignes de ſes Royales &amp; ſaintes
                ineli¬</l>
            <l>
                <lb/>nations que la ſeule repreſentation des violences qu’on exerce ſous ſon</l>
            <l>
                <lb/>nom &amp; ſous ſon anthborité contre des perſonnes honorees de l’Epiſcopae</l>
            <l>
                <lb/>&amp; du acerdoce, la touchera de compaſſion &amp; de douleur &amp;
                l’engagera</l>
            <l>
                <lb/>d’elle meſme à̀ ne pas ſouffnr que ſous le faux pretexte du bien de ſon
                Roy¬</l>
            <l>
                <lb/>aume on faſſe de ſi veritables &amp; ſi grands maux dans le Royaune de l.
                C¬</l>
            <l>
                <lb/> I’eſpere en fin, Meſſieurs, que vous aurez aſſez de bõté pour eſtre mes
                ga¬</l>
            <l>
                <lb/> randsauprez d’Elle de la proteſtation pubhque, que ie fais iey deuãt Dieu</l>
            <l>
                <lb/> &amp; deuant vous: que ſi e me ſens obligé de garder le ſerment, que i’ay
                fait</l>
            <l>
                <lb/>à Dieu dans mon ſacre, d’vne fermeté inflxible pour la conſeruation des</l>
            <l>
                <lb/>droits ſacrez de l Egliſe, ce fera touſiours ſans manquer à̀ celuy
                quei’ayfait</l>
            <l>
                <lb/>à̀S. M. d’vne fidelité ineſbranlable pour touat ce qui regarde la Couronne</l>
            <l>
                <lb/>qu’au lieu que ie ſçay que mes ennemis ont voulu perſuader aux peuples</l>
            <l>
                <lb/>par ne ipoſture horrible, qu’on me verroit bien toſt à la teſte d’vn ar¬</l>
            <l>
                <lb/>mée, ie ne me ſeruiray iamais, pour me maintenir dans le rang ouieu</l>
            <l>
                <lb/>ma mis, que des ſeules voyes E ccleſiaſtiques routes Spirituelles &amp;
                tout</l>
            <l>
                <lb/>diuines, &amp; qui ne rendent d’elles meſmes qu’a la paix &amp; aà l’vnion:
                que</l>
            <l>
                <lb/>ie ſuis aurant eſlſoigné́ de me conſeruer ma dignité par des moyens illi¬</l>
            <l>
                <lb/>ies que ie ſuis reſolu de la ſoutenir auec vne fſermeré ineſbranlableif¬</l>
            <l>
                <lb/>ques à la fin de ma vie par les voyes Canoniques; que ie ne feray point</l>
            <l>
                <lb/>e prejudice aà̀. l’Egliſe d’employer pour ſes intereſts d’autres armes</l>
            <l>
                <lb/>ue les ſiennes, &amp; d’antre puiſfance que celle de Ieſus. Chrſt ſon
                Epouxs</l>
            <l>
                <lb/>que ie ne perdray icy aucune occaſion de faire paroiſtre le zele que</l>
            <l>
                <lb/>l’ay pour le biea de l’Eſtat &amp; pour le ſeruice du Roy: qu’a prez ce que</l>
            <l>
                <lb/>ie dois aux intereſts de l’Egliſe, qui ſont me premieres obligations, ie
                ’au¬</l>
            <l>
                <lb/>ray d’aurre ſoin qu’a rechercber de penetrer ce qui ſe ra de ceux de S. M..</l>
            <l>
                <lb/>pour le ſeruir en ee qui me ſera poſſible, quelque rigoureux &amp; 1nouis
                que</l>
            <l>
                <lb/>ſoient les ordres que l’on a de me les cacher que toures les prariques
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>toutes les intelligcnces qu’on mn’accuſe ſi fanſſement d’auoir auec les
                eono¬</l>
            <l>
                <lb/>is de l’Eſtat ſe termineront à vne liaiſon toute lainte auec le ſouuerai</l>
            <l>
                <lb/>Pon¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1l</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1l</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>11!</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>1!</l>
            <l>
                <lb/>li</l>
            <l>
                <lb/>li</l>
            <l>
                <lb/>lli</l>
            <l>
                <lb/>i1</l>
            <l>
                <lb/>ſ</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>lil</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>li</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>ſl</l>
            <l>
                <lb/>oa¬-i</l>
            <l>
                <lb/>24</l>
            <l>
                <lb/>Pontife, &amp; auee vous, Meſieurs, qui eſtes tous intereſez dans ma’eruſe,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que je n’ay point, graces à Dieu, de plus grande paſfion, que de
                m’ap.</l>
            <l>
                <lb/>pliquer vniquement &amp; iouariablemenr aux exercices de mon Miniſtere.</l>
            <l>
                <lb/>dont j’ay reconnu plus que jamais l’eminence &amp; la grandeur dãs la
                ſolitude</l>
            <l>
                <lb/>de ma prſon, &amp; dont tout Paris à veu que i’ay non ſeulement ſouhaité,</l>
            <l>
                <lb/>mais recherch de faire les fonctions autant que mon rang de Coadjuteus</l>
            <l>
                <lb/>me le permet toit.</l>
            <l>
                <lb/> Voila, Meſſieurs, les aouuemens les plus ſinceres de mon cœur. Veilal</l>
            <l>
                <lb/>diſpoſition que Dieu me donne, &amp; dans la quelleje me ſens rous’les iour</l>
            <l>
                <lb/>confirmeé de plus en plus. C’eſt ce que ie vous ſupplie de prier celuy, de
                qui</l>
            <l>
                <lb/>nous auons l’h6neur de tenir la place dans le gouuernement deſoa Eglſe</l>
            <l>
                <lb/>de me faire la grace d’executer auec vne perſeuerance immobile, lors qu’l</l>
            <l>
                <lb/>luy aura plû donner encrée dans le cœur de S. M. à vos charirables remo</l>
            <l>
                <lb/>ſtrances, &amp; diſſiper ans ſon eſprit par la force de la verité, &amp; par
                les lumie</l>
            <l>
                <lb/>res de voſtre ſageſſe, les nudages dont on à voulu obſcurcir mon innoceace</l>
            <l>
                <lb/>&amp; couurir l’iniure ſi atroce &amp; ſi ſcandaleuſe qu’on fait à l’Egliſe en
                roa per</l>
            <l>
                <lb/>ſonne. Cependant, Meſſieurs, quoy que Dieu permetre lelon les ordre</l>
            <l>
                <lb/>adorables de ſa Prouidence ’eſpere demeurer dans la Paix au mleude ls</l>
            <l>
                <lb/>tempeſte, &amp; iuſqu’à ce qu’il face ſortir la luriere de ces renebres, &amp;
                ſutee</l>
            <l>
                <lb/>der le calme d cet orage, ie luy diray tous les iours du plus profond de
                mos</l>
            <l>
                <lb/>eœurauec vne humble &amp; fidele confiance ces paroles d’vn grand Roy </l>
            <l>
                <lb/>d’vn grand Prophete, a vbra alaras tuaro ſperabe, dones raſeas is</l>
            <l>
                <lb/>gausas. C’eſt.</l>
            <l>
                <lb/>ESSIEvRS,</l>
            <l>
                <lb/>Ze i4. Desenbre i;4.</l>
            <l>
                <lb/>VVoftre tres humble ettres aſe</l>
            <l>
                <lb/>tuionné́ ſeruiteur er confrere</l>
            <l>
                <lb/>Le Card. de Retz A. de Pa</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
