<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1779_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Juliade (la), ou Jules démasqué, où se voit au
                    vif le caractère de son âme, par le sieur De La Campie, gentilhomme
                    périgourdin.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=sHdKAAAAcAAJ"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Juliade (la), ou Jules démasqué, où se voit au vif le
                        caractère de son âme, par le sieur De La Campie, gentilhomme
                        périgourdin.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="12" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/> luotuuQitſrlt</l>
            <l>
                <lb/>ll e¬</l>
            <l>
                <lb/> 123-B</l>
            <l>
                <lb/> ALT¬</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>I¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>I¬</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>u!</l>
            <l>
                <lb/>il</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>aals</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>al</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>IF</l>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>lll</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>eta</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>l1</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>il</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>a!</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>ili</l>
            <l>
                <lb/>I</l>
            <l>
                <lb/>tl</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>I</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>li</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>Iiil!</l>
            <l>
                <lb/>lea</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>Ilſi</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>l!</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>I</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>E1</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>fs</l>
            <l>
                <lb/>I</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>la</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>l1</l>
            <l>
                <lb/>lll</l>
            <l>
                <lb/>m</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>I1</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>nn</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>I</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>z</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>T</l>
            <l>
                <lb/>L V</l>
            <l>
                <lb/>Ad</l>
            <l>
                <lb/>LA</l>
            <l>
                <lb/>T </l>
            <l>
                <lb/>L 1</l>
            <l>
                <lb/>OV</l>
            <l>
                <lb/>IVLE DEMASQVE.</l>
            <l>
                <lb/> Où ſe voit au vif le charactere de ſon</l>
            <l>
                <lb/>ame.</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>’Par leSieurDE LA CAMPI E, Gentil-homme</l>
            <l>
                <lb/>Perigordin.</l>
            <l>
                <lb/>paa</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>fli</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>Ea</l>
            <l>
                <lb/>ts</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>bl</l>
            <l>
                <lb/>A PARIS,</l>
            <l>
                <lb/> Cheuz la VeufueFRANcoIs TARGE, ruë Saint Victor,</l>
            <l>
                <lb/>au Soleil d’Or.</l>
            <l>
                <lb/>1 . 7</l>
            <l>
                <lb/>M. DC. XLIX.</l>
            <l>
                <lb/>II-</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>2E</l>
            <l>
                <lb/>a¬ ?</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>; ¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> n.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.¬</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/> amſſ</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/> jeep’ eeeee’eos</l>
            <l>
                <lb/> 7E r E</l>
            <l>
                <lb/>L 1vILIDE OVIVLE pPEMSQVE</l>
            <l>
                <lb/>r p 7</l>
            <l>
                <lb/>oà ſe voit au vif le Caraſere de ſon ame.</l>
            <l>
                <lb/>VJ’Entreprends v ouurage preſque impoſſible. Ie peins l’eſprit de</l>
            <l>
                <lb/> Mazarin qui change à toute heure de forme, &amp; fais la reſſem¬</l>
            <l>
                <lb/>-blance d’vne choſe toujours diſſemblable à̀ ſoy-meſme. Etpuis</l>
            <l>
                <lb/>ie cherche vne maniere de peinture impercepribleaux yeux, &amp; veux</l>
            <l>
                <lb/>rendre viſible en mon tableau, e qui ne peut-eſtre veu. Toutefois</l>
            <l>
                <lb/>enfaiſantcét eſprit fourbe, foihle, &amp; timide au demnier poinct, on</l>
            <l>
                <lb/>ne peut manquerà le recognoiſtre pour celuy de Iules; qui c’ailleurs</l>
            <l>
                <lb/>eomme tres-materiel, peut tomber ſoubs les ſens. Il faut donc paſſer</l>
            <l>
                <lb/> outre aueec cette eſperance, &amp; broyer nos couleurs pour tracer cette:</l>
            <l>
                <lb/>fantaſque Image.</l>
            <l>
                <lb/>Quelquas Philoſophes ont ecreu, que pendant le ſommeil l’ame</l>
            <l>
                <lb/> abandonnoit le corps, &amp; s’eſleuoit au Ciel pour s’y remettre dans la</l>
            <l>
                <lb/>pureté́ de ſon eſſence, qui s’altere par la contagion du corps, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>puiſer en la praique de ſes ſemblables, les lumieres neceſſaires à:</l>
            <l>
                <lb/>noſtre conduite: leurs raiſons ſont, que le ſommeil eſtant vne courte</l>
            <l>
                <lb/>mort, il faut que l’ame abandonne le corps pour quelque temps,¬</l>
            <l>
                <lb/>comme elle fait pourjamais, en cet inſtant quel’homme meurt: Et</l>
            <l>
                <lb/>que comme le corps ſe retire quaſi du commerce de l’ame pendant</l>
            <l>
                <lb/>leſommeil, pour reparerſes forces dans le repos, il eſt croyable que</l>
            <l>
                <lb/>l’ame en fait de meſme de ſon coſté. Ils diſent encore, que l’ame</l>
            <l>
                <lb/>eſtantvacte informant la mariere, qui ne ſe meut que par elle, ne</l>
            <l>
                <lb/>peut ſe tenir ſi long-temps oiſiue en vn corps oiſif. Leur opinion</l>
            <l>
                <lb/>ainſi prouuée,ils aſſeurent que de là viennent ces ſommes lethargi¬</l>
            <l>
                <lb/>ques, d’où l’on ne peut eſtre tiré, l’ame n’eſtant pas encore de retour;</l>
            <l>
                <lb/>Que de là procede la croyance conmune. de l’apparition des Eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>prits, les ames les plus materielles auant que retourner au corps ne</l>
            <l>
                <lb/>pouuant eſuirer d’eſtre veues dans leur paſſage, plus ou moins ſelon</l>
            <l>
                <lb/>que les yeux ſont plus ou moins perçans: Que de là deriuent les ſon¬</l>
            <l>
                <lb/>ges qui nous pronoſtiquent le futur; l’ame rapportant ſes cognoiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ances, des lieux où rien n’eſtignoŕ. Que ſi l’Image n’en eſt pas net¬</l>
            <l>
                <lb/>e, il en faut acuſer nos organes, qui pour lors agiſſent par vn mou¬</l>
            <l>
                <lb/>uement irregulier, independant de la volonté, qui d’ordinaire leur</l>
            <l>
                <lb/>donne le branſle.</l>
            <l>
                <lb/> Cette opinionſi plauſiblom’auoit toujours obligé d’eſtre l’vn de</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>ſes Sectateurs, &amp; mon eſprit indifferant par toutailleurs, auit te¬</l>
            <l>
                <lb/>moigné pour elle vn attachement tout particulier. C’eſt ſans doute</l>
            <l>
                <lb/>en faueur de cela que leDemon protecteur de la veriteé, me la vou¬</l>
            <l>
                <lb/>lut confirmer par l’expcrience, comme tu vas entendre, ôLecteu,</l>
            <l>
                <lb/>dont ie demande lacroyance auec prieres, ne pouuant l’obtenir par</l>
            <l>
                <lb/>des preuues conuainquantes; T’aſſeurant au reſte que ie n’adjoiſte</l>
            <l>
                <lb/>ny ne diminut à ice qui s’eſtpaſſe. S’ilre paroiſt incroyable, ſonge</l>
            <l>
                <lb/>que tout cequi nus eſt nouueau, nous paroiſt miraculeux, &amp; qu’on</l>
            <l>
                <lb/>adjouſtera peu de foy au pouuoir mfiny de la Nature, ſil’on veut</l>
            <l>
                <lb/>la conſiderer par ſes parties.</l>
            <l>
                <lb/>Pendant l’vne des dernieres nuits de nos troubles, m’eſtant en.</l>
            <l>
                <lb/>dormy ſur les penſees des malheurs où la France eſt plongée par la</l>
            <l>
                <lb/>fortune du Cardinal Mazarin, que ie me figurois comme vne perni¬</l>
            <l>
                <lb/>cieuſe machine que le Ciel auroit eſleuée pour perdre ce que luy¬</l>
            <l>
                <lb/>meſine n’euſt pu deſtruire de ſes propres forces, ſemblable au Ca¬</l>
            <l>
                <lb/>nonier, qui foible contrevne muraillc, fait vn canon dont il la ren¬</l>
            <l>
                <lb/>uerſe; Ie ſentis que mon ame s’eſleuoit dans le Ciel à meſure que</l>
            <l>
                <lb/>mon corps ſe plongeoit dans le ſommeil, &amp; qu’enfinelle l’abandon¬</l>
            <l>
                <lb/>na tout à fait pour penetrer au deſſus des aſtres: l’Image m’en reſte</l>
            <l>
                <lb/>encore ſi preſente, &amp; ſemblablement de tout ce qui ſuiuit, que ce ne</l>
            <l>
                <lb/>peut eſtre l’effet d’vn ſonge, mais pluſtoſt vn effct du Ciel, qui ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>uent ſe ſert des inſtrumens les plus abjets, pour apprendre à la terre</l>
            <l>
                <lb/>les ſecrets de la verité, ſi rourtefois mon eſprit n’en trouue la cuſe</l>
            <l>
                <lb/>dans ſon attention, qui touteparticeliere en ce rencontre, m’aura</l>
            <l>
                <lb/>fait apprehender plus fortement les eſpeces, &amp; par conſequent m’en</l>
            <l>
                <lb/>aura donné la reminiſcence plus viue qu’à l’ordinaire. Mais pour re¬</l>
            <l>
                <lb/>uenir à̀ mon diſcours, ayant trauerfſeé tant d’eſpaces en vn moment,</l>
            <l>
                <lb/>i’arriuay dans vn Palais celeſte, qui me ſembloit conſtruit d’vne lu¬</l>
            <l>
                <lb/>miere endurcie. Ce lieu m’euſt long-emps arreſté à la conteapla¬</l>
            <l>
                <lb/>tion de ſes merueilles, ſi les habitans n’euſſent preualu. Ie vôyois</l>
            <l>
                <lb/>vne foule preſque incroyable de perſonnes, qui diuerſement oeccu¬</l>
            <l>
                <lb/>peées conſeruoient vne pareille majeſteé, qui me paroiſſoit telle, que</l>
            <l>
                <lb/>ie les pris pour autant de Dieux, qui decidoient les affaires du mon¬</l>
            <l>
                <lb/>de. Cette incertitude redoublant ma curioſiteé, ie voulus pour e</l>
            <l>
                <lb/>ſortir, arreſter par la robe vne de ces venerables perſonnes, mais au</l>
            <l>
                <lb/>lieu de trouuervn corps, ie ne pris que de l’air, &amp; cependanr pour</l>
            <l>
                <lb/>accroiſtre mon eſtonnement elle ne laiſſa pas de fe rerournor ves</l>
            <l>
                <lb/>moy. M’eſtant enquis ſur l’heure, du lieu, &amp; des habitans, Il me fus</l>
            <l>
                <lb/>reſpondu que ie me rrouuois au commun rendez-vous de routes</l>
            <l>
                <lb/>les ames, que c’eſtoir là, que celles quiſur terre auoiene fait leur eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>preuue,</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>ut</l>
            <l>
                <lb/>la</l>
            <l>
                <lb/>ſte</l>
            <l>
                <lb/>l¬</l>
            <l>
                <lb/>le</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>pteuue faiſoient enfin leur dernier ſejour; Que les vertueſes y teſ¬</l>
            <l>
                <lb/>moient en main le Gouuiernement &amp; ſe faiſoient ſeruir parles vicieu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes en qualité d’eſclaues;Que le grdSocrare, &amp; le braue Epaminon¬</l>
            <l>
                <lb/>das regnoient ſur les vnes &amp; lesauacres; &amp; que ce rang leur ſeroit
                ac¬</l>
            <l>
                <lb/>quis, iuſqu’ce que del’autre nmoade il en vint deplus vertueuſes;</l>
            <l>
                <lb/>Que les aes y contractoiẽrt mariage, &amp; que delenranmouprocedoit</l>
            <l>
                <lb/>par generatin ſpirituelle colles qui vont ſur tereinformerlescorpa</l>
            <l>
                <lb/>hunmains, d’où n ſuitte eles’rermaontoient as lieu de leur origine</l>
            <l>
                <lb/>pendaat les interuales du ſommeil, pour apprndre enſi bonne eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>olleceqi’elles deuoient pratiquer dans le ours de lavie humaine.</l>
            <l>
                <lb/>M’ayantainſi parlé, cette ame vaneable, car s’en eſtoit vne me pria</l>
            <l>
                <lb/>de l’exeuſer li clle ne m’en appronoidauantage àcauſe qu’elleeſtic</l>
            <l>
                <lb/>preſſeée de retourner dan l’eſſamblé́e, ou l’ontraictoit lés affaires de</l>
            <l>
                <lb/>eur Eſtat. M’ayant quitteé de la ſorte, elle tourna ſes pas vers vn</l>
            <l>
                <lb/>dieu oàie la ſuiuy, n’eſtantpas reſolu de ſortir de là ſans m’inſtruirc</l>
            <l>
                <lb/>de tour s’il m’eſtoit poſſible. Ie vis donc vneaſſembléepreſque con¬</l>
            <l>
                <lb/>forme à mos Parlements, oà le braue Epaminondas &amp; Socrate pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſidoient, &amp; faiſoient diuersreglements pour le bien commtan que ie</l>
            <l>
                <lb/> nerapporte point, pour briefueré. Seulenent vous diray-je, que</l>
            <l>
                <lb/>comne chacun oſtoit preſt à ſe retirer, on rid paroiſtre vneame qui</l>
            <l>
                <lb/>demandoit audience, ſa taille eſtoit fort baſſe; pourſa forme, elle</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit fortœxtraordinaire, car elle eftoit caillée amme ces Images</l>
            <l>
                <lb/>pliſſes, de ſorte que la regardantde diuers codeés,o la royoit ſoubs</l>
            <l>
                <lb/>dluerſes figures, comme il me part à̀moy-meſne, l’ayant priſe tan.</l>
            <l>
                <lb/>toſt pour vne harpie, tantoſt pour vn pourceaa, inuloup, vn renard,</l>
            <l>
                <lb/>vne fine mouche, &amp; bref pour vn ſige, afin de ne point rapporter</l>
            <l>
                <lb/>milleautres animaux dont il emprumtoit la figre. Cela me donna</l>
            <l>
                <lb/>beaueoup de diuertiſſement, qui ſe chaagea enfin en :vne ſurpriſe</l>
            <l>
                <lb/>extrefme, lors que l’ayant regadée’fxementfac àface, rie la re¬</l>
            <l>
                <lb/>cogneus pour eſtre Mazarin, ſelon la forme qu’irerenoiencore de</l>
            <l>
                <lb/>ſon corps, que ie ne deſcriray point, perſounen’ignoranten France</l>
            <l>
                <lb/>qu’à̀ ſa phiſionomie on ne le prenne, pourvn ſorſtupide, poltro</l>
            <l>
                <lb/>ſignalé, qui n’a d’autrespenſ́es que leis voluptezde l’amor, &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>bonae cbaire. Poux ſa- robbe, elle eſtbit oouſu par le deuant au</l>
            <l>
                <lb/>concrairede cales dosaucres, ce qui faiſoit orair qu’il n’eſtoit pas</l>
            <l>
                <lb/>aiſé de vairetteametoutenuë.</l>
            <l>
                <lb/>Agyant obtenaſilence, elle commença par rmille poſtures pitoya¬</l>
            <l>
                <lb/>bles ,eeles que fonc’y nos Italios ſappliats, &amp; pis i ſuiure</l>
            <l>
                <lb/>a harague ni estmes.</l>
            <l>
                <lb/> Mon ialhieur eſtſi grand,aes ſagesjquepu ouder durepos,</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>ie ſais oblige depaſor dans vn’autre monde que le mien; Vous eſtes</l>
            <l>
                <lb/>lefeuls quimepmulez donner vu Aſile, &amp; c’eſt ce quime fait croire</l>
            <l>
                <lb/>qu’ibm’eſtlafailfble, puis qu’il n’eſt pas conceuable que par vous</l>
            <l>
                <lb/>eſois-exclus d’vnc prorection, done le refus ſeroit vne cruauté. Il</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt poiniey de milien, vus- ua’eſtes inhumains ſi vous ne m’eſtes.</l>
            <l>
                <lb/>faurables, puis qu’en me chaſfant de ces lieux, vous me liurez à la</l>
            <l>
                <lb/>fureur dé tous ls hommes. Ie fus le Cardinal Mazarin fi cogneu par</l>
            <l>
                <lb/>ſa prodigieuſe fotan, &amp; ſi perſeeuré daes Francois, qu’ils pareiſſent:</l>
            <l>
                <lb/>auor enuie d’egaler mes ſapplicesà ceux que ie leur ay fai ſentir:</l>
            <l>
                <lb/>I’entray chezeux le demien de la ace humaine, maintenant ie ſuis</l>
            <l>
                <lb/>le premiarpar les boatez de as-Rey; On en meurmure, les vns,</l>
            <l>
                <lb/>nme veulent perdre, &amp; les autres me proteger, &amp; de cette diuerſiré</l>
            <l>
                <lb/>de ſentimonts rocede vne guerreé oiuile. Mais pour mona malheur,</l>
            <l>
                <lb/>mes Ennemis ſe trouueat les plus forts, &amp; malaiſeément ie puis eui¬</l>
            <l>
                <lb/>rer d’eſtre misen pieces par les mains de la populace. Deſ-j cette</l>
            <l>
                <lb/>penſée me rermpliſfans dfayeur, auoit donné le brarle aà moname</l>
            <l>
                <lb/>pour qier mon oorps, lors que la nouuelle m’eſtant rapportée que</l>
            <l>
                <lb/>le party aonre au mienauoie pour chefs des Ducs de Beaufort, de</l>
            <l>
                <lb/>Botiillon,&amp; des areſchaux de la Motte. Elle prit tout à faieſa v¬</l>
            <l>
                <lb/>leée vers ce lieu, la crainte luy preſtant ſes aiſles; car d’elle-meſnme,
                il</l>
            <l>
                <lb/>eſt cereain, &amp;-ie l’aduoüe qu’ellé n’euſt pu jamais s’eſleuer. Que ſi</l>
            <l>
                <lb/>pour ce voyage elle n’a point artendu l’heure du ſommeil, camme</l>
            <l>
                <lb/>i’appronds que fonetautes les atres; depuismorarriuée ſeulemenae</l>
            <l>
                <lb/>Car ie cofeffe queiamais ie n’eſtois icy venu, eſtant à croire que</l>
            <l>
                <lb/>mou ame deneuroir ruſiours vnie à mon corps, comme faiſant vne.</l>
            <l>
                <lb/>partie ſubſtancielle dlay-meſme; c’eſt que i’y ſuis arriué par la voye</l>
            <l>
                <lb/>de la mors, eſtanz tertin qu’en cét inſtan ie ſuis mort de peur, ¬i</l>
            <l>
                <lb/>pounmncnnmnevoudire que daus cerencontr mes flateurs, contre</l>
            <l>
                <lb/>touteappece m’auiantendomy par les hautes eſperances qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>me faiſoent oonceuoirdeaos force:. Quoy qu’il en ſoit;ames ſages,</l>
            <l>
                <lb/>efûtant igrarine, i’n ay trouaé la demeure commode; &amp; ſios bon¬</l>
            <l>
                <lb/>utam dpçeen l’rfray mon Aſilo contre ls malhenrs qui</l>
            <l>
                <lb/>de peefoenuho , eſtaarreſohld’y demeune deſocmain Anes ſages,</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt oe-ae lemqs deamnde auectoutes le peieeqoipeat ia.¬</l>
            <l>
                <lb/>pierla eraibtodurafts ; Ieſça que poarfaire cy vn fejout eternd,</l>
            <l>
                <lb/>il faut auoir acheueé ſa courſe ſur la terre conjointement auec le.</l>
            <l>
                <lb/>corps, &amp; beefanoifrffanty daas ette partie les rignaeursdelamort,</l>
            <l>
                <lb/>aisconſilaesezs’ilauplaiſyque ie ſus defiamode pen, pur</l>
            <l>
                <lb/>ainſi dire, comme vous vënez d’entendre, q’ e l’eſtaoſoi les</l>
            <l>
                <lb/>affaires, iefuinnoranapt vaut;. fi bie qu’en me faiſaat grace,</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>vous ne bleſſerez poinc l’eſtroitte rigueur de vos Ordbnnances. De</l>
            <l>
                <lb/>plus conſiderez que mon ame eſt ſi eſtroittement vnieaà moncorps,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;de naue ſ eonſurme ̀la ſienme, quil eſtimpoſſbls que le ſep¬</l>
            <l>
                <lb/>ce de ce dernier neſoir celuy de l’aurre, &amp; partant il vous ſeroithon¬</l>
            <l>
                <lb/>teux qu’on mepuniſt de la ſorte, puiſque Ies ames pour criminelles</l>
            <l>
                <lb/>qu’elles ſoient ne recognoiſſent que vous de luges &amp; Souueraips. Et </l>
            <l>
                <lb/>puis pour obtenir cette faueur de vous s’il m’eſt permis d’allagerles</l>
            <l>
                <lb/>ſeruces que ie vous peux rendre. Ie promets hautement à tutre</l>
            <l>
                <lb/>l’aſſemblée d’iurroduite icy la plus delicate maniere qu’on ait tenuë</l>
            <l>
                <lb/> pour contenter les ſens. Ainſi reformateur des cuiſines, ie donnray</l>
            <l>
                <lb/>le gouſt aux ſaulces, admis en vos plus ſecrettes vlupeez, e our</l>
            <l>
                <lb/>apprendray les tours de rains les plus aduenants aux plaiſirs de’a¬</l>
            <l>
                <lb/>mour, &amp; brefpour vous tout dire en vn mot, ie vous donuaeraylacp¬</l>
            <l>
                <lb/>gnoiſſance parfaite du hoc Mazarin..</l>
            <l>
                <lb/>A peine eut-il finy qu’vne ame venerable, qui d’abord ſe fiſt o,</l>
            <l>
                <lb/>gnoiſtre pour eſtre du Parlement de Paris, priſt la parole, &amp; inciſta</l>
            <l>
                <lb/>fort à̀ ce que Iulles fut debouté de ſa requeſte. Il exageraſestrimes,</l>
            <l>
                <lb/>il les miſt en leur jour, puis remonſtra qu’il n’eſtois pasiuſte qu l’a</l>
            <l>
                <lb/>me &amp; le corps de ce modeſte perſonnage qu’il auoi; falljpçuſſes</l>
            <l>
                <lb/>aux honneurs par le deſriere, cuſſent egalement pech́, &amp; gue ce¬</l>
            <l>
                <lb/>pendant tout Ie ſuplice tombaſt ſus le dernier. Qu’il ne falloit poin</l>
            <l>
                <lb/>que mourant aurrement, quau ſuplice ilfiſt perir auec uiyl’eplé.</l>
            <l>
                <lb/>qu’il deuoit à ſes pargils, pouren tirer les precepres, de, leux coadui</l>
            <l>
                <lb/>te, &amp; qu’enfin il y alloit de l honneur de la Fpance, qu’ rouuaſt</l>
            <l>
                <lb/>encor ſon ame en ſon corps, lors qu’on en feroit juſtice, d peus</l>
            <l>
                <lb/>qu’on ne luy reprochaſt qu elle euſt fait tans de bruit, &amp; taat d’apre;</l>
            <l>
                <lb/> la ruine d’vn corps ſans ame.</l>
            <l>
                <lb/> En ſuirte, s’eſtant retiree, vne aurre priſt la parole, qui par ſo</l>
            <l>
                <lb/>geſte &amp; ſonmiptien teſmoignoit vn emoriu extraqrdinaire:</l>
            <l>
                <lb/> Ie ſuis frere du demandeur, s’eſcria-elle, &amp; çommanceparcetce De¬</l>
            <l>
                <lb/>claration, ames ſages, pour oſter toute la hone que vous porriez</l>
            <l>
                <lb/>auoir de refuſer voſtre afſiſtance à celuy qui neu peu auir d’aue.</l>
            <l>
                <lb/>Ie ſuisſon frere, &amp; cgoy que perſonne ne doit rougir deſtre fou4n¬</l>
            <l>
                <lb/>nemy, lors qu ſonfrere prend ce tiltre. Mais de peurm</l>
            <l>
                <lb/>iuge hbarbare en meſme temps, il eſt neceſſaire que ie vus dçlar</l>
            <l>
                <lb/>quelle raiſoa m y oblige, vous l’aprouuerez lans doute, puisq’ell9</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt autre que le zele inuiolable qui m’artache au bien devoaſtre</l>
            <l>
                <lb/>Empire. Les plus ſages y gouuernent, bien-roſt ſiuous lereceuez ce</l>
            <l>
                <lb/>ſroat-lesplus foux, au moins il eſſayera dele faife, metant toueep</l>
            <l>
                <lb/> œuure pour s’eſleuer ea ce degré, comme il eſt à croir, v queſn</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>ahbicion malaiſémendenorderadu gouuernement oùû il eſtatcou¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtumé́; Malhereux-qui ne ſe ſouuient pas qu il eſt né, non ſeule¬</l>
            <l>
                <lb/>medt pour Pbeſſmce, mais auſſi pour le plus ſeruile &amp; honteux</l>
            <l>
                <lb/>eſcla uage. Encela,ie parle contre moy-meſme, mais, ames ſages,</l>
            <l>
                <lb/>-ie m’aſſeure qué lahenre queie mefais icy me tiendra lieu de merite</l>
            <l>
                <lb/>aupres devous.Neſtre origine eſttéllement obſeure, que iamais no¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre pere n’a cogneu le ſien, apres cela iugez ſi l’on peut faire l’orbſco¬</l>
            <l>
                <lb/>pede Maiſtré Iules, commei cntens qu’on a fait én France, puiſque</l>
            <l>
                <lb/>la naiſſance eſtignorée. Dans cette baſſſſe, toutefois le Ciel impru¬</l>
            <l>
                <lb/>dent, ſiiel’oſedire, luy donna la beauté pour luy faire outrage. 1l</l>
            <l>
                <lb/>la pofſeda en vn teſl point, qu’en ſon jeune aage on le prenoit pour</l>
            <l>
                <lb/>vne hlle, ſoubs hait d’vn garcon, luy-meſme le creut, ou du moins</l>
            <l>
                <lb/>eſàa de ſe croire pur receuoir ſans horreur les careſſes qui luy</l>
            <l>
                <lb/>furent fairtes; aui ſouuenir deſquelles ie m’eſtonne, comment il</l>
            <l>
                <lb/>eſt poſſible qu’vne perſonne, autrefois les delices du genre hu¬</l>
            <l>
                <lb/>main auſſi bien que cét autre Empereur de Rome, en ſoit aujour¬</l>
            <l>
                <lb/>d’huiy la defolarion. A preſent on dit de luy qui nouuel Hercule a</l>
            <l>
                <lb/>poreé !tout le monde, qu’à ſon tour-il aime vn ſexe, quijadis luy</l>
            <l>
                <lb/>peſſlc fur les eſpaules: Mais ie n’en croy rien, il auroit trop peur</l>
            <l>
                <lb/>de- quélque faç̧on que ce fuſt d’aller rondement en beſongne; Que</l>
            <l>
                <lb/>vous, diray-je plus de ſon ambition, elle n’a pas mefme reſpecteé</l>
            <l>
                <lb/>les iours dé fſon frere, elle n’a point reſpecteé le ſacre ſanctuaire,</l>
            <l>
                <lb/>ou’lé pieté auitant que l’indigence m’auoicent confiné. Il y frſt paſſer</l>
            <l>
                <lb/>ſeslperfdes Agens, &amp; m’en tir malgr noy pour me faire Cardi¬</l>
            <l>
                <lb/>nat;rais A queldeſein, c’eſtoit afin qu’ ilne fut pas ſeul de grand en¬</l>
            <l>
                <lb/>tre lesſiens, -fin que leur baſſeſſe ne luy fit pas honte, ou qu’ils ne</l>
            <l>
                <lb/>paruſſent plus petits aupres de ce coloſſe de fortune; ſi toutefois l</l>
            <l>
                <lb/>fſ’auoit deſein d’aſſemlerà lafois en vn meſme ſiecle, puis qu’ilne</l>
            <l>
                <lb/>lIé pouoit autrefhenr, toues les marques de nobleſſe que les au¬</l>
            <l>
                <lb/>trés cortehe ſucceffiuementdans les ſiecles paſſez; mais, ô perni¬</l>
            <l>
                <lb/>cieux effet de ma grandeur impreueuë, ̀ peine m’euſt-il reueſtu de</l>
            <l>
                <lb/>ces pompeux ornemens, qu’il re deſpoilla de lavie, en me faiſant</l>
            <l>
                <lb/>empoiſonner ſeépareément par eiqoui ſix des perfides domeſtiques</l>
            <l>
                <lb/>qui’l ’afoit donnéz; comne ſi ſon impacicnce’de rvoir mourir,</l>
            <l>
                <lb/>heuſt asvoulu ſefier d vne ſeuſe ortde cchfue commiſſion¬</l>
            <l>
                <lb/>Quel fut ſon defſein alors d’attaquer vn frere, mais vn frere inno¬</l>
            <l>
                <lb/>cent, incapable de luy nuite, mais quel ames ſagjes, ſinon que ſà</l>
            <l>
                <lb/>eruauté́ ne pouuant rien eſpagner, il luy ſiuffiſoit que ie fuſſe apable</l>
            <l>
                <lb/>’endurer’la inoft’D’antestesfois fious aſſeurent que ma perte</l>
            <l>
                <lb/>fut vn coup de ſa vanlteé,-Il craienit que mon genred vie ne moA¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtraſt</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>ſtraſt que ie n’eſtois pointné pour ce grade Emint, ſi toutefois nous</l>
            <l>
                <lb/>n’aymons mieux dire, qu’eſtant ſatisfait de m’auoir veu Cardinal, il</l>
            <l>
                <lb/>m’immola pours eſpagner mon entretien, ou que pour ne pas offen¬</l>
            <l>
                <lb/>cer Rome toutà fait, il ne voulut ſouiller ſa pourpre qu ’autant de</l>
            <l>
                <lb/>temps qu il en falloit pour ſe ſarisfaire, &amp; ne la pas deshonorer par</l>
            <l>
                <lb/>ma promotion; iugeant que celuy eſtoit aſſez dohonte de voir entre</l>
            <l>
                <lb/>ſes Princes vn Mazarin à̀ la fois: Ainſi le perfide me’fit mourir pour</l>
            <l>
                <lb/>apprendre qu’il eſt incapable de faire du bien à̀ perſonne ſans vn re¬</l>
            <l>
                <lb/>tour de mal. Pour ſon auarice elle eſt ſans meſure, &amp; l’on diroit qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ait entrepris d’amaſſer enſemble rous les treſors du monde, afin que</l>
            <l>
                <lb/>tout lc monde eſtant dans l indigence, on n’oſaſt luy reprocher celle</l>
            <l>
                <lb/>ou jadis il fut, ou pluſtoſt qu’il les acumule pour ſe racheter du ſupli¬</l>
            <l>
                <lb/>ce qui luy eſt inf̃illible Et commc ſa vanité luy perſuade qu’il vaut</l>
            <l>
                <lb/>beaucoup, il amaſſe à ceé́t effet vne immance rançon par vne pre¬</l>
            <l>
                <lb/>uoyance inutille Mais encores Iules mon frere, eſt-il poſſible que tu</l>
            <l>
                <lb/>ne puiſſe moderer ta conuoitiſe, Tu veux des richeſſes ſans nom¬</l>
            <l>
                <lb/> bre, mais à quel deſſein? Reſponds-moy, ſi ce n’eſt que pour l’vſa¬</l>
            <l>
                <lb/>ge, ne te ſouuient-il pas de l’eſtat ou tu veſcus jadis en noſtre ſoupan¬</l>
            <l>
                <lb/>te, que ie n’oſe encores appeller noſtre, puis qu’alors nous n auions</l>
            <l>
                <lb/>que le deſir d’auoir quelque choſe; S’il t’en ſouuient tu verras que</l>
            <l>
                <lb/> nature eſt contente de peu, &amp; qu’on n’a beſoin des richefſes que pour</l>
            <l>
                <lb/>les choſes ſuperfluës: Mais que di-je ſuperflues, i’ay beau tenir ce</l>
            <l>
                <lb/>’angage pour l’en deſgouſter; c’eſt pour elles qu’il ſoupire ſeulement,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; luy-meſme n eſt qu’vne ſupefluité de nature, puis qu’on ſe fut bien</l>
            <l>
                <lb/> paſſé de luy. En France quelles marques n’a-t’ilpoint laiſſées de cet¬</l>
            <l>
                <lb/>te paſſion, Il a tout ruïne par des impoſitions, inouyes, &amp; ſans doute,</l>
            <l>
                <lb/>s’il euſt eſteé dans ſon pouuoir il en euſt mis ſur les entrées de l’air</l>
            <l>
                <lb/>qu’on y reſpire. La moitié des peuples a pery dans les priſons, oùil</l>
            <l>
                <lb/>les a fait mettre pour en tirer la quinteſance, lautre deſeſperée de</l>
            <l>
                <lb/> n’auoir plus qu’vn reſte de vie languiſſante c’eſt deliurée par le fer,</l>
            <l>
                <lb/>ou par les eaux ou elle c’eſt precipitée. Les fſeuues furent les triſtes</l>
            <l>
                <lb/>tombeaux ou s’enferment les premiers; Et les aurres deceus de leur</l>
            <l>
                <lb/> eſperance, ne tombant que ſur des corps, furent obligez de cher¬</l>
            <l>
                <lb/> cher d’autres voyes pour arriuerà la mort. La mort y dedaignant les</l>
            <l>
                <lb/>particuliers, ne moiſſonnoit que des narions toutes entcieres, &amp; cette</l>
            <l>
                <lb/>deſolation qui n’a couſtume d’eſtre que l’effet d’vne bataille ſanglan¬</l>
            <l>
                <lb/>te, ou d vnc peſte, eſtoit pour lors comme vn ſuplice, &amp; le cruel ce¬</l>
            <l>
                <lb/> pendant conſideroit à ſon aiſe de ſi grands malheurs, ſans ſe repantir</l>
            <l>
                <lb/>d’auoir ordonneé de mourir à tant de millions d’hommes innocens.</l>
            <l>
                <lb/>Ie ſçay quon veut attribuer ces violences- à ſon orgueil, &amp; qu’on</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>rr-¬ ol</l>
            <l>
                <lb/>T0</l>
            <l>
                <lb/> roit qu’il n’en vſoit ainſique pour montrer qu’il auoit autant d’eſ¬¬</l>
            <l>
                <lb/>claues que le oy de luiets, puis qu’ils luy payoient tibut, mais laiſſons.</l>
            <l>
                <lb/>en la honte à ſon auarice, veu que comme vn feu deuotant elle n’a rien</l>
            <l>
                <lb/>eſpargné, au lieu que lemoindr tribut ſuffir à contenter l’orgueil, qui</l>
            <l>
                <lb/>d’ailleurs ne paſſe que dans des ames hautes, &amp; cependant on voir que</l>
            <l>
                <lb/>laſienne n’a rien que de bas Mais qu’importe, puis qu’on en peut con¬</l>
            <l>
                <lb/>clure la deprauation de ſes mœurs, fatalles à toute la terre antant qu’à</l>
            <l>
                <lb/>cé́r Eſtat ſi vous l’y receuez? Vous en voyez les exemples, &amp; ma voix</l>
            <l>
                <lb/>reſonne par tout pour empeſcher qu’il ne vousſarprenne. Toutefois ſi.</l>
            <l>
                <lb/>ſon artifice l’emporte par deſſus voſtre propre aduantage, au meſme in¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtant que vous luy ferez grace. Ie vous endemande vne au:re pour prix</l>
            <l>
                <lb/>du zele que ie montre à voſtre ſeruie; ſouffrez que ie repaſfe en l’aurre</l>
            <l>
                <lb/>monde, lors qu’il ſera receu en celuy-cy,afin que ie ſois en vn lieu dont</l>
            <l>
                <lb/>l’entrée luy ſoitinterdite.</l>
            <l>
                <lb/>En ſuite les ames femelles interuindront, &amp; remonſtrerent qu’vne</l>
            <l>
                <lb/>ame ſi deſcriée par l’amour des mafles, pourroit e apporter la conta¬</l>
            <l>
                <lb/>gieuſe pratique parmy elles, &amp; que de là prouenant le meſpris de la ge¬</l>
            <l>
                <lb/>nerationa, on manqueroit d’amres põur fournir à cellas des hommes.</l>
            <l>
                <lb/>L’aſſemblée fut fort eſmeuë de cetteremonſtrance, &amp; vo grand bruit¬</l>
            <l>
                <lb/>de voix s’eſtant eſtfeué, qui ſembloit deſia le condamner au banniſſe.</l>
            <l>
                <lb/>ment irreuocable &amp; perpetuel, il leua lemaſque, &amp; leur dit, pour
                vous¬.</l>
            <l>
                <lb/>oſter cette crainte. le ne demande qu’vn ſeul de vos regards mais par¬</l>
            <l>
                <lb/>don ſi ie commets quelque irreuerenee, heureux autant que loüablei¬</l>
            <l>
                <lb/>de n’en auoir point d’aurre à demander.</l>
            <l>
                <lb/>A l’inſtant elleouurit ſa robbe à foree de mains, &amp; ſe faiſant voir
                tou¬</l>
            <l>
                <lb/>te nuë fit ce qu’elle n’auoit iamais fait; Vn chacun y porta les yeux que</l>
            <l>
                <lb/>la curioſité rendoit plus penotrans, &amp; nul d’eux ne maquade voir</l>
            <l>
                <lb/>que cette ame Mazarine eſtoit femelle, mais femelle par de ſi bonnes.</l>
            <l>
                <lb/>marques, qu’elleſufiſoit pour en deſigner vne centainae d’autres ; elle</l>
            <l>
                <lb/>l’eſtoit ſans meſlange, oa ny voyoit rien de maſle, rien de vigoureux,</l>
            <l>
                <lb/>elle eſtoit toute confite en rmaolleſſe, &amp; ſibruſlante des deſirs de
                lubricité</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eſtoit facille de voirqu’elle n’auoit pris vn corps-conraire à ſo</l>
            <l>
                <lb/>ſexe, que ponr eſtre touſiours coaiointe auec le masle, ou faire vne:</l>
            <l>
                <lb/>nouuelle eſpece d’Harmafroidite, vn chacun fut eſtonné de cette mer¬</l>
            <l>
                <lb/>ueille ſurprenante, &amp; l’on n’euſt iamais ceſſe de regarder fi Iules
                n’euſt</l>
            <l>
                <lb/>refermé ſa robbe, lequel reprit aiſi la parole.</l>
            <l>
                <lb/>Mon ſexe ſeradonc ma iuſufication, &amp; pour infirmer l’interuention</l>
            <l>
                <lb/>des ames fſemelles, ilſuffit de dire que ie le ſuis. Ie le ſuis, ie
                l’aduoue</l>
            <l>
                <lb/>aa vn corps qui ne l’eſtpas, ſoit erreur de nature, ſoit que faute d’au¬</l>
            <l>
                <lb/>ae olle fut necute d’e vſr ainûiau point de ma geaeratiancospo</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>relle, &amp; de là ſans doute procedent ſes ditferentes actlons qui ſe¬.</l>
            <l>
                <lb/>blent ſe contredire dans le cours de mavie.</l>
            <l>
                <lb/>Comme maſle du coſte du corps, i’ay fait partie de ceque font les maſ¬</l>
            <l>
                <lb/>les, &amp; me ſuis laiſſeé prendre à l’amour des femmes, comme femehle</l>
            <l>
                <lb/>du coſlé de l’ame, ay paru foible, vindicaril, ude, imprudent, &amp;;</l>
            <l>
                <lb/>paſſionnué de l’amour des hommes. En certe qualité leurs recherches</l>
            <l>
                <lb/>amoureuſes m’ont eſté ſi agreables, &amp; i’ay ſouffert d’eux ce qu’en
                ſouf.¬</l>
            <l>
                <lb/>fren les femmes. Quelqueſois l’inchnation du corps, ſe meslant v</l>
            <l>
                <lb/>peu à celle de l’ame. I’ay pratiqué ſut eux vnamour actiue, afin d’en</l>
            <l>
                <lb/>iouyr ena cetce ſorte, ne le pouuant autrement, mais icy metrouuant</l>
            <l>
                <lb/>ſans mélange, tout es mes inclinarions ſeront conſormes au ſexe dont¬</l>
            <l>
                <lb/>vous auez veu les mas ques, &amp; deſormais ie ſuis incapable de faire mal,</l>
            <l>
                <lb/>ce qui ſans doute me rendra vertueuſe. e merefuſez donc pas l aſi</l>
            <l>
                <lb/>le que ie demande, &amp; qu’il ne ſoit point dit qu’vn malheureux à ou¬</l>
            <l>
                <lb/>ru deux mondes ſans’trouuer de la-eompaſſion :Ay ant ceſſé depaier</l>
            <l>
                <lb/>ilſembloit qu’on allaſt opiner, mais le ſage Epamainondas, &amp; Sociates</l>
            <l>
                <lb/>on meſmetemps, de meſme que leurs Vice-Roys, Sal mon, &amp; le Cr¬</l>
            <l>
                <lb/>dinal Duc de Riche lieu ſe leuerent pour faire ſurceoir &amp; propoſer
                leuis</l>
            <l>
                <lb/>aduis: ce rapport de penſces les ayant obligez d’enconferer enſembe,</l>
            <l>
                <lb/>il ce trouua qu’ils n’auoient ea qu’vn meſme deſſein, tant leur ſageſſe</l>
            <l>
                <lb/>preſque ſemblable produiſoit des effets peu differends. C’eſt pour quoy</l>
            <l>
                <lb/>Epaminondas prit la parole pour tous, &amp; dt à l’aſſomblee qu’auant</l>
            <l>
                <lb/>que paſſer outre, il falloit examiner la nture de la demandereſſe. &amp;</l>
            <l>
                <lb/>voir ſi c’etoit vao ame, choſe dont il doutoit, tant par ſa confeſſion</l>
            <l>
                <lb/>que par ſa ſubſtance, qui n’eſtoit point lucide &amp; tranſperante comme</l>
            <l>
                <lb/>celle des autres. Bref, qu’il eſtoit trcmpé ſi Mazarin n’auoit eſté com¬</l>
            <l>
                <lb/>poſé de deux corps, dont le moins groſier eſtoit en leur preſence, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que cela eſtant, il n’eſtoit point de leur reſſort.</l>
            <l>
                <lb/>Sur cela les voix ramaſſées, il ſut dit qu’epreuue en ſeroit faite ſur l</l>
            <l>
                <lb/>champ, ce qu’on executa par vn moyen qui leur eſt aſſt z ordinre en</l>
            <l>
                <lb/>pareille renmcontre, ils ont certaines portions des eſlemens en qui leur</l>
            <l>
                <lb/>art redouble fibien l’inclination naturelle de ſe ioindre à leurs ſembla¬</l>
            <l>
                <lb/>bles, que mis en vne diſtance aſſz confiderabſe, ils les vont retrou.</l>
            <l>
                <lb/>uer auec vne oxtreme viteſſe, de meſme quaſr que fait le ſer pour s’vnir</l>
            <l>
                <lb/>à l’aymant. Ces elemens qu’ils appellent f mpatiques eſtant appro¬</l>
            <l>
                <lb/>chez de Mazarin, le feu &amp; l’air dont les ames ſont compoſées, furent</l>
            <l>
                <lb/>immobilles, l’eau &amp; la torre au contraire, apportées coaioinctement le</l>
            <l>
                <lb/>Coururent ioindre en vn momeot, l’eau comme plus legere prit la par¬</l>
            <l>
                <lb/>tie ſuperieure, eſtant pour ainſi dire d’intelligence auec ceux de l’aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſemblée qui vouloiant lauar la teſteà Maarin, &amp; fit cognoſtre ainſi</l>
            <l>
                <lb/>¬¬.,</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>coubien il auoit le ecrueanu humide, duquel procedoit tant de diſeours</l>
            <l>
                <lb/>phelmatiques dont il ſubmergeoitla patience du monde le pluspatienm.</l>
            <l>
                <lb/>Pour la terre elle ceuuroit lereſte de Mazarin, &amp; ſenabla l’enſeuelir</l>
            <l>
                <lb/>tout vif, pour digne ſuplice de ſos crimes.</l>
            <l>
                <lb/>Ces choſes conſiderées, on fut aux voix &amp; ſoudain Richelieu quis’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtoanoit de voir que ſon bouffon euſt eſté ſon ſucceſſeur, luy prononça</l>
            <l>
                <lb/>ſon arreſt par lequel comme atteir &amp; conuaincu de n’auoir point d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>me il fut declaré corps; &amp; comme tel relegué au pays des corps, pous</l>
            <l>
                <lb/>yſeruit de retraitte à la premiere ame qui luy ſeroit enuoyée exprés, lors</l>
            <l>
                <lb/> qu’il auroit acheué ſa vie auec ſon ſemblable; Deffenſes à luy de s’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>leuer iamais au ſe iour des ames, n’y d en prendre le nom, à peine d’e¬</l>
            <l>
                <lb/>flre reſuſſité apres ſa mort, pour ſentir de nouueau la iuſte rigueur du</l>
            <l>
                <lb/>Parlement de Paris. La ſentence prononcée, il en voult appeller à la</l>
            <l>
                <lb/>eompaſſion des Iuges par des gemſſemens infinis, proteſtant de ne ſe</l>
            <l>
                <lb/>departir iamais de là, ſurquoy pour vaincre ſon obſtination, on s’ad¬</l>
            <l>
                <lb/>uiſa de faire crier par vn Huiſſier, ou forme d’Huiſſier, que ſi les Beau</l>
            <l>
                <lb/>fort, bouüillon, &amp; la Mothe Houdancourt efloient la, on l’abandon¬</l>
            <l>
                <lb/>noit à leur mercy; ſur quoy vne teclle frayeur le prit, que ſoudain il ſe</l>
            <l>
                <lb/>precipita de cette demeure celeſte en erre, ou ie croy qu’il ſe ſera bri¬</l>
            <l>
                <lb/>ſé enmille pieces, du moins, ſi tombant dans l’eau, il ne s’eſt ſauuéà</l>
            <l>
                <lb/>la nage. Pour moy, ayant veu la concluſion de cette affaire, vn deſir</l>
            <l>
                <lb/>me prit de reuenir à moy, &amp; ſoudain ie ſentis vne eſpece d’atraction de</l>
            <l>
                <lb/>la terre qui me reconduiſit à mon corps, ou ie rentray apres auoir fait</l>
            <l>
                <lb/>quelques tours, de meſme que fait vn chien, pour ainſi dire auant que</l>
            <l>
                <lb/>que ſe coucher.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <l>
                <lb/>J</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <pb n="17"/>
            <pb n="18"/>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>iiii</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/> 4</l>
            <l>
                <lb/>L</l>
            <l>
                <lb/>A’e</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>AA </l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> ga</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>t. a</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>Ea</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>L¬</l>
            <l>
                <lb/>V..</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/> e.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>rr</l>
            <l>
                <lb/>y</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e&amp;</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>aça4</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>la¬</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>r e</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> r</l>
            <l>
                <lb/>p¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>t </l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>Y </l>
            <l>
                <lb/>2.?</l>
            <l>
                <lb/>e e</l>
            <l>
                <lb/>a </l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/> F</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>ai nei’ss</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>é</l>
            <l>
                <lb/> L2</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>2A</l>
            <l>
                <lb/>,..</l>
            <l>
                <lb/>N</l>
            <l>
                <lb/>’</l>
            <l>
                <lb/>aaeaa¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>A </l>
            <l>
                <lb/>é</l>
            <l>
                <lb/>-e -</l>
            <l>
                <lb/>Vs</l>
            <l>
                <lb/>i¬</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>a </l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>13</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> ,</l>
            <l>
                <lb/>A -a’¬</l>
            <l>
                <lb/>J.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>se</l>
            <l>
                <lb/>e </l>
            <l>
                <lb/>3 J</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> E</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>2.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>L5</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>Ai</l>
            <l>
                <lb/>Ta</l>
            <l>
                <lb/>re</l>
            <l>
                <lb/> E</l>
            <l>
                <lb/>La5</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>a.</l>
            <l>
                <lb/>’</l>
            <l>
                <lb/>,V</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1 5¬</l>
            <l>
                <lb/>gey</l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/>17</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>d</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>Al</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>. 1</l>
            <l>
                <lb/>H1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>9¬</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>a </l>
            <l>
                <lb/>e¬ </l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
