<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3738_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Sybille (la) moderne, ou l'Oracle du
                    temps.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=BcWtxGLjmTwC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Sybille (la) moderne, ou l'Oracle du temps.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="15" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">vers</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>L A</l>
            <l>
                <lb/>SY BILLE</l>
            <l>
                <lb/>MODERNE</l>
            <l>
                <lb/>LORACLE</l>
            <l>
                <lb/>DV TEMPS.</l>
            <l>
                <lb/>ous</l>
            <l>
                <lb/>ee peru</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/>g</l>
            <l>
                <lb/>A PARIS,</l>
            <l>
                <lb/>che EA b V ue neu</l>
            <l>
                <lb/>S. Louys,</l>
            <l>
                <lb/>oaenole re eoue</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> a¬</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>vre,</l>
            <l>
                <lb/>ar¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> ſi</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>ehAaeumu¬.</l>
            <l>
                <lb/>&amp;re eee:eaaea&amp;eaS3¬</l>
            <l>
                <lb/>ttelee’ll ee</l>
            <l>
                <lb/>LSIBILLE MODERNE, 9 V</l>
            <l>
                <lb/>l’Oracls du Temps.</l>
            <l>
                <lb/>Ae E puis dira aux Franç̧ois ce que ſainct Pau!</l>
            <l>
                <lb/>J eſcriuoi à̀ ceux de l’Egliſe de Corinthe;</l>
            <l>
                <lb/> Vous auez aſſez de gens lqui vous louent,</l>
            <l>
                <lb/>dl un oen e e enei rui oe en pe</l>
            <l>
                <lb/> nent. Le François eſt ſi amoureux de ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ayma, qu’il a du reſpect pour ſes deffauts &amp; pour</l>
            <l>
                <lb/>ſes ſoibleſſe;, quand il rencontre quelqu’vn qui les eſle¬</l>
            <l>
                <lb/>e ou qui les appreuue; &amp; comme il ne veut point eſtr</l>
            <l>
                <lb/>ontredit, il ne cherche &amp; n’eſtime que ceux qui les at¬</l>
            <l>
                <lb/>tent, &amp; ne manque iaulais d’en trouuer de cette nature</l>
            <l>
                <lb/>qui l’endorment &amp; qui le perdent, comme les Pſylles</l>
            <l>
                <lb/>de qui les loiianges eſtoient ſi funeſtes, à̀ ce qu’on dit,</l>
            <l>
                <lb/>que c’eſtoit par elles quiila audient accouſtumé d’empoi¬</l>
            <l>
                <lb/>lonner &amp; dedeſſeicher iuſques aux trouppeaux &amp; iuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ques aux arbres. Quoy que ie ſois de la Nation a qui ie</l>
            <l>
                <lb/>parle, l’eſtat ou i’ay eſté appollee par vne inſpiration par¬</l>
            <l>
                <lb/>ticuliere, ne me permet poine de flatter ny de mentir,</l>
            <l>
                <lb/> &amp; ſi vous me refuſez votre audiance, ouſi ce que i’ay à</l>
            <l>
                <lb/>vous dire vous def oblige, ie vous feray le meſme r¬</l>
            <l>
                <lb/>proche que Iasvs-Casr faiſoit ax Phariſiens &amp; aux</l>
            <l>
                <lb/>Iuifs: Que qui ſe ſeandaliſe de la verite eſt aueugle, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que qui ne l’é courepoint n’eſt point de Dieu.</l>
            <l>
                <lb/>Nous pouuons dire despremiers François ce qu’on a di</l>
            <l>
                <lb/>des premieres femmes dets Hebreux, qui pour accoucher</l>
            <l>
                <lb/>’auoient point beſoiu do Sages Femmes. Pour con¬</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>duire &amp; pout acheuet leurs deſſeis, ils n’auoient beſoin</l>
            <l>
                <lb/>ny de. l’opinlaſtrere furicuſe des Auglois; ny de -a vail¬</l>
            <l>
                <lb/>lance brutale des Allemans, ny de la patiece ogueilleu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe des Eſpagnols, ny de l’adreſſe criminelle de ceux d’I¬</l>
            <l>
                <lb/>talie, ny de la malce enueillie de ceux de Sicile. Leurs</l>
            <l>
                <lb/>victoires pouiuoieat eſte àppelĺcs le oaurages de leurse</l>
            <l>
                <lb/>mains &amp; de leur eſprit, &amp; leu ialouſie eſtoit ſi belle &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſi noble, qu’ils ſe croyoient aſſez forts &amp; aſſez puſſantes</l>
            <l>
                <lb/>pour aſſeurer leur Eſtat, &amp; pour on eſtendre les bornes.</l>
            <l>
                <lb/>Les trouppes Stipendiaires ne leur eſtoient pas meſme</l>
            <l>
                <lb/>connuës, &amp; ce n’eſt pas la moindr faute dẽ l’vn de nos</l>
            <l>
                <lb/>Roys, à ce que temarque Machiauel, qued’enu auoir in¬</l>
            <l>
                <lb/>troduit qui ont touſiours partagé depuis auec eux la gloi¬</l>
            <l>
                <lb/>re de leurs conqueſtes, &amp; que l’alhance a preſque natura¬</l>
            <l>
                <lb/>liſeées dans ce Royaume. Mais puis qu’il faut faire quel¬</l>
            <l>
                <lb/>quefois des alliez de peur de faire des mutins, &amp; qu’on</l>
            <l>
                <lb/>ſe ſert de la fidelité des. vns pours’oppoſer aà l’inſolence</l>
            <l>
                <lb/>&amp; à la tyrannie des autres, ie n’examineray point l’opi¬</l>
            <l>
                <lb/>nion de ce Politique, &amp; ie paſſeray de noſtre premier</l>
            <l>
                <lb/>bon heur à noſtre dernierediſgrace. Cependant comme</l>
            <l>
                <lb/>il y auoit autrefois chez les Romains vne ordonnante</l>
            <l>
                <lb/>qui deffendoit ’à ceux quiſe meſloiene de predire l’auenir</l>
            <l>
                <lb/>par la remarque du vol des oyſeaux, d’exercer lenr char.</l>
            <l>
                <lb/>ge quand ils auoient ſur eux quelque vlcere; auparauant</l>
            <l>
                <lb/>que de faire entendre ce que i’ay predit par le vol d’vnc</l>
            <l>
                <lb/>infinitré d’Harpies, ie ſuis obligée de deſ-abufer las per¬</l>
            <l>
                <lb/>fones qui pourroient me ſoupcçonnen de quelque nial¬</l>
            <l>
                <lb/>die cachée, &amp; de proreſter d’abord que ie n’ay rieu en</l>
            <l>
                <lb/>moy qui m’empeſche d’eſtte eroyable.</l>
            <l>
                <lb/>Si Lyſippe qui ſe contenta de donner vne Lance u</l>
            <l>
                <lb/>grand Alexaudre, reprir iuſtement Apelle qut l’auoit</l>
            <l>
                <lb/>cint auec vn foudre daus la mair: ceux qui-ont parlé</l>
            <l>
                <lb/>du Cardinal qudi regne auiourd’huy; peuuet eſtrephs</l>
            <l>
                <lb/>iuſtement</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>5¬</l>
            <l>
                <lb/>iuſtement accuſez d’auois repreſeté auecedes yertus Mo!</l>
            <l>
                <lb/>rales &amp; Chreſtiennes, vn hojme ’ſouille le meurtres,!</l>
            <l>
                <lb/>d’empoiſonnemens, &amp; de ſacélegs, &amp; d’auoir do ué</l>
            <l>
                <lb/>aà vne Furie des Eloges que les Poëtes euſlent reluſez à</l>
            <l>
                <lb/>leurs Graces &amp; aux demy-Dieux de l’antiquite. Les Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>cois qui l’ont vantoſi hautement dans leurs eſcrits, on</l>
            <l>
                <lb/>ſte auſſi galants que cet Orateur qui eſcriuoit les louan¬</l>
            <l>
                <lb/>ges de la fiévre, à meſure que ſesaccez l faiſoient rem¬</l>
            <l>
                <lb/>bler; ils ont eu des Panegyrigues pour, vn moaſtre a me¬</l>
            <l>
                <lb/>ſure qu’ils en eſtoient perſecute, &amp;n’ons pas moins fait</l>
            <l>
                <lb/>par flatterie, que les Martyrs faiſoient autrefois par vu ſen¬</l>
            <l>
                <lb/>1imet de Religion, lors qu’ils beniſſient les bourreaux</l>
            <l>
                <lb/>qui les deſchiroient en pieces. Mais on e doit preſq</l>
            <l>
                <lb/>plustrouuer eſtrange que le Cardinal Maarin ait eu des</l>
            <l>
                <lb/>hommes pour faire valoir ſes crimes, puis que les Buſires &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les Nerons ont trouué des Apologiſtes, &amp; que des peuples</l>
            <l>
                <lb/>ntiers ont Deifié des crapautas &amp; des Crecdiles. Il n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>point de ſiecle qui n’air porté des aueuglo&amp; des ladres, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>tant qu’il y aura des pauures &amp; des mereenaires, il y aura</l>
            <l>
                <lb/>touſours &amp; des flatteurs &amp; des laſches. Cette baſſeſſe n’a</l>
            <l>
                <lb/>pas eu de grands ſuccez; ces illuſions pompeuſes n’ont</l>
            <l>
                <lb/>pas meſme gaigné les plus foibles &amp; les plus credules,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ceux qui ont eu queélqua eſpece de creance pour les</l>
            <l>
                <lb/>ables, n’en ont pas eu pour csiapoſtures.</l>
            <l>
                <lb/>Certcs il n’eſtoit pas viayſomblable qu’on deu faire</l>
            <l>
                <lb/>paſſcrpour vn Miniſtre fidcle, eeluy qui vſurpoit l’attho¬</l>
            <l>
                <lb/>tité ſouueraine, &amp; qui deſoloit tout l’Eſtat, qu’on d’eut</l>
            <l>
                <lb/>nommer Politique, coluy qui n’eſt adroit qu’aux dez &amp;</l>
            <l>
                <lb/>aux cartes„ qu’on eut de l’amour poura Agent qui doie</l>
            <l>
                <lb/>toute ſa reputation à ſes crimes, &amp;qu’o eut ds l’eſtime</l>
            <l>
                <lb/>pour vn Gouuerneur qui ſouffroit que la Chambre du Roy</l>
            <l>
                <lb/>retenit dans le ieu de mille blaſphemes, pour luy appren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre à eſtre deuot apres auoirpeut-eſtre ouüy dire que ceux</l>
            <l>
                <lb/> B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>de Lacedemone rondlent leurs énfans fobeés à forte dé</l>
            <l>
                <lb/>leur montrer leurs eſclauesyures. I eut eſté-plus aiſé de</l>
            <l>
                <lb/>ſouſcrire à l’opinion des Sceptiques &amp; d’naxagore qui</l>
            <l>
                <lb/>ont ſouſtenu que le feu ne bruſloir point, &amp; que la neige</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit noire.</l>
            <l>
                <lb/> Il y auoit-quelque choſcde Religieux &amp; deſainét dans</l>
            <l>
                <lb/>la couſtume de ces ancions, qui me vouloiet pdint que</l>
            <l>
                <lb/>les gens de mauuaiſe vi fufſent recçeus à donner meſme</l>
            <l>
                <lb/>vn bo Conſeil, dans la creante u’ils auoient que ce qui</l>
            <l>
                <lb/>ſortoit de la bouche d’vn meſchant homme, deuoit tou¬</l>
            <l>
                <lb/>jours eſtre ſuſpect &amp;ie m’eſtonne qu’vne loyſiiuſte n’ait</l>
            <l>
                <lb/>paſſe dans tous le Eſtatas ou qu’vne ſi bello rhorte qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ſtoit facle defairéreuiure, n’ait point eſté reſuſcitée de¬</l>
            <l>
                <lb/>puis rant deſeoles. Il n’eut ramais eſté permis au Cardi¬.</l>
            <l>
                <lb/>nal Maàzarin d’ouurir la bouche dans les Conſeils ny dans</l>
            <l>
                <lb/>les aſſemblées publiques, il n’eut iamais eſté receu dans</l>
            <l>
                <lb/>le Cabinet nydans les maiſons de Ville, &amp; tous ſes arreſts</l>
            <l>
                <lb/>euſſent eut credit ’que dans le’brelans &amp; dans les Acade¬</l>
            <l>
                <lb/>iies. Mais on labien fait paſſer plus auant, quoy qu’on.</l>
            <l>
                <lb/>fut inſtruict des abominations de ſa ieuneſſe, &amp; deſes tra¬</l>
            <l>
                <lb/>h iſons ordinaires, on ne luy a pas ſeulemeut ouuert la pot¬</l>
            <l>
                <lb/>te daus le Conſeil, on a voulu qu’il y fit eſclatter ſes ſenti¬</l>
            <l>
                <lb/>mens, &amp; que les Sages les reueraſſent comne des loys&amp;</l>
            <l>
                <lb/>des Oracles. C’eſt ainſi eu’il a perſuadé ut Vhs &amp; auxau¬</l>
            <l>
                <lb/>tres; qu’il falloit entreteinit la guerr6 ponr leur intereſt ou</l>
            <l>
                <lb/>pour lour gloire, qu’on h pouuoit mieſx purger la Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>ce de ſeditieux, qu’en luy tirant ce qui luy reſtoit de ſang</l>
            <l>
                <lb/>dans les veines, &amp; qu’il n’eſtoit point de remede ny plus</l>
            <l>
                <lb/>prompt ny plus afſeué pour en eſpouuantesr les ennemis,</l>
            <l>
                <lb/>que de l’eſcorcher. Comme on dit que les loix de Dracon</l>
            <l>
                <lb/>eſtoient pluſtoſt eſcrittes auecdu ſang qu’auec de l’ancre,</l>
            <l>
                <lb/>eeclle-cy ne fut enregiſtrée que ſur des tombeaux &amp; ſur des</l>
            <l>
                <lb/>ruines, elle trouuades acclamateurs pblics; &amp; pourle</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>faire paſſer, on n’eſpargna ny la liberté́ des Pinces, ny</l>
            <l>
                <lb/>les conqueſtes des Grands, ny l’authorité des Iuges, ny le</l>
            <l>
                <lb/>Miniſtere des Prelats, ny le caractere des Preſtres, nyles</l>
            <l>
                <lb/>Priuileges de la Nobleſſe, ny le ſang du peuple. Les Iu¬</l>
            <l>
                <lb/>tendans de Iuſtice furent enuoiez dans les Prouinces pour</l>
            <l>
                <lb/>violer ou pour abolir iuſque au droit des gens: les Sactri¬</l>
            <l>
                <lb/>ficateurs qui reſuſerent d’eſtre des Loups, furent immolez¬</l>
            <l>
                <lb/>à la tyranoie comme des Aigneaux, &amp; comme des victi¬</l>
            <l>
                <lb/>mes d’expiation, &amp; ceux qui ozerent murmurer contre</l>
            <l>
                <lb/>ce decret, furent declarez Rebelles, &amp; n’ont eſté gue¬</l>
            <l>
                <lb/>res mieux traittez que des Incendiaires &amp; des Parrici¬</l>
            <l>
                <lb/>des.</l>
            <l>
                <lb/>Quoy que ceét horrible &amp; ce nouueau Le giſlateur d’eut</l>
            <l>
                <lb/>tre e execration à tous les hommes, il s’en eſt u ce¬</l>
            <l>
                <lb/>pendant qui ſe ſont empoiſonnez de ſes maximes, &amp; com¬</l>
            <l>
                <lb/>me on dic que ceux qui ſe ffttoient les mains au Colonnes</l>
            <l>
                <lb/>duTemple de cette Diane Orientale qui eſtoit baſty dans</l>
            <l>
                <lb/>Athenes, enrapporteroint l’odeur &amp; la couleur du ſaf.</l>
            <l>
                <lb/>fran, il s’eſt trouué que ceux qui ſc ſont trottez à ſa robbe,</l>
            <l>
                <lb/>pourrappeller noſtre vieux ’rouerbe, en ont rapporteé tou¬</l>
            <l>
                <lb/>tes les taſches.</l>
            <l>
                <lb/>Apres auoir eſpuiſé toutes les finances de l’Eſtar, apres</l>
            <l>
                <lb/>auoir fait autant de pauures-qu’il y a de ſuets dans ce Roy¬</l>
            <l>
                <lb/>aume, il ſemble qu’il ait eu deſſein de ſe iouer meſme</l>
            <l>
                <lb/>de Diu. Il a fait venir de nouueaux Religieux qui ont</l>
            <l>
                <lb/>fait vne foire ſainct Gcrmain de leur Egliſe, vn Thea¬</l>
            <l>
                <lb/>re de leur Autel, qui ont introduit des Marionettes pour</l>
            <l>
                <lb/>des Saints, &amp; qui commençoient à faire vne farce de nos¬</l>
            <l>
                <lb/>plus Auguſtes myſteres, dans la creance qu’ils ont eue</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ne pouuoient luy plaire plus auantageuſemcnt qu’en</l>
            <l>
                <lb/>changeant la Religion en Comedienne. Il les auoit deſia</l>
            <l>
                <lb/>logez de ſes impiete&amp; de ſes larcins, &amp; conſacroit à Dieu</l>
            <l>
                <lb/>vn Temple de ſesſaletez &amp; de ſes crimcs, comme ces mal¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>38</l>
            <l>
                <lb/>heureuſes Phœniciennes qui ſe proſtituoient deuant leurs.</l>
            <l>
                <lb/>ldoles, &amp; qui leur dedioient le px de leurs paillardiles&amp;</l>
            <l>
                <lb/>de leurs ordures.</l>
            <l>
                <lb/>Mais c’cſt imiter de trop pres certains Medecins qui</l>
            <l>
                <lb/>diſcourent aſſez de la nature du mal, &amp; qui ne parienta¬</l>
            <l>
                <lb/>mais duremede, &amp; ſi ie penſois r’appeller l’argent qu’il</l>
            <l>
                <lb/>nousa vollé à̀ force de fairec eſclatter mes reſſentimens &amp;</l>
            <l>
                <lb/>mes plaintes, ie ne tr auaillerois gueres plus vtilement que</l>
            <l>
                <lb/>les Romains. que dans l’Eclipſe de la Lune faiſoient el¬</l>
            <l>
                <lb/>clatter de grands bruits pour en r’appeller la lumicre.</l>
            <l>
                <lb/>Ie veux ſimplement vous aduertir que la guerre qu’l</l>
            <l>
                <lb/> ient d’allumer au milicu de cc Royaume luy doit cſtre</l>
            <l>
                <lb/>auſſi fatale qu’elle nous doit eſtre ſenſible, &amp; que nous..</l>
            <l>
                <lb/>pouuons dire a peu pres de luy, ce qu’vn ioueur de Irage¬..</l>
            <l>
                <lb/>dies reſpondit autrefois à ceux qui luy demandcrent e.</l>
            <l>
                <lb/>qu’il auoit trouue de plus remarquable dans les deux Tra.</l>
            <l>
                <lb/>giques de la Grece. Rien, dit il, ne m’a plus ſurpris que</l>
            <l>
                <lb/>d’auoir veu Philippe celcbrer les nopces de ſa chere fille</l>
            <l>
                <lb/>dans vne Scene longue &amp; pompeuſe, où il eſtoit appelle le</l>
            <l>
                <lb/>reizieſme Dieu, &amp; d’auois veu le lendemain le meſme</l>
            <l>
                <lb/>Phlippe maſiacré, &amp; ictté hors du heatre. Si nous na¬¬</l>
            <l>
                <lb/>uons ſuiuytout a fait le Cardinal Mazarin dans les e pou¬.</l>
            <l>
                <lb/>2ailles de ſes Niepces, nous l’auons rcmarque iuſques iey.</l>
            <l>
                <lb/>dans vn eſtat magnifique: Nous l’auons veu come le</l>
            <l>
                <lb/>premier &amp; loplus ſuperbe des Miniſtrcs, il a ioué vVn per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnagc de Roy, &amp; nous le verrons deſpouillé de ſes orne¬</l>
            <l>
                <lb/>mens, &amp; plus miſerable dans ſa mort qu’il n’a eſté glorieux</l>
            <l>
                <lb/>durant ſa vie.</l>
            <l>
                <lb/>Ceux qui le protegent doiuent craindreDieu, ſi les</l>
            <l>
                <lb/>beiiecs qualitez qu’ils ont apportées au monde, les cmpeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chent de craindre les hommes. Entre pluſeurs eſpeces de</l>
            <l>
                <lb/>foudres, les anciens en appelloient quelques-vns monitoi¬</l>
            <l>
                <lb/>res, pour ce qu’ils aduertiſſoieut ceux qui cn eſtoient</l>
            <l>
                <lb/>frappez</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>frappéz de ſeeonir ſuor leurs gardes. Mſonſeigneur le Prins¬</l>
            <l>
                <lb/>ce en a eſté deſia frappé dans la perſoone de deux fauo¬</l>
            <l>
                <lb/>ris; il en a regretté la perte, il eſt encore en ſlon pouuoir de</l>
            <l>
                <lb/>nous empoſçher de pleurer la ſienne. Quelle honte &amp;</l>
            <l>
                <lb/>quel mal-heas qu’vn Cardinal tout ſonille de crimes,</l>
            <l>
                <lb/>ſouillé aujourd’huy l’Eſtat du plus pur &amp; du plus illuſtre</l>
            <l>
                <lb/>ſang dont il ait droit de ſe preualoir? Qu’on faſſe perir</l>
            <l>
                <lb/>taut de gens de bien pour vn meſchant homme ? Qu’on</l>
            <l>
                <lb/>haarde iuſques à la glolre &amp; à la ſance du Roy, pour l’vn</l>
            <l>
                <lb/>des derniers monſtres de la Sieile? Toutes nos larmes</l>
            <l>
                <lb/>peuuent- elles iamais ſuffire à la mort de Monſieur de Cha¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtillon, quis’eſtoit rendu fameux dans la plus part de nos</l>
            <l>
                <lb/>ſieges, qui auoit eutant de part à nos vicloires, &amp; qui s’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtoit imnortaliſe dans vn aage ou Ceſar ſe plaignoit de</l>
            <l>
                <lb/>n’auoir rien. fait encore ? Il a fallu que la maiſon de</l>
            <l>
                <lb/>Chaſtillon perit auec ce grand hormme pour vn tyran &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pour vn barbare; que les Tancredes, les Comies d’Ors,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les Clanleus, fuſſent immolex à la querelle d’vn trai¬</l>
            <l>
                <lb/>tie, que nmos meilleurs ſoldats &amp; nos -meilleurs Officiers</l>
            <l>
                <lb/>combatiſſentl jour &amp; nuit les vns contre les autres pour le</l>
            <l>
                <lb/>diuertifſernent d’vn eſtrangets que des Princes dont nous</l>
            <l>
                <lb/>apprehendons eſgallement &amp; leriomphe &amp; la deffaites ſe.</l>
            <l>
                <lb/>cherchaſſent comne des ennemis irreconciliables, pour</l>
            <l>
                <lb/>leurr fleau comman, que les fteres fuſſont diuiſez&amp; d’int¬</l>
            <l>
                <lb/>reſts &amp; de ſentimenspouat v vſurpat eur, &amp; que la Frnce</l>
            <l>
                <lb/>employaſt ſes ſoces, &amp; ouraſt ſes arnes contre elle-meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me pour ſatisfaireà l’auarice d’vvoleur, &amp; pour aſouoir</l>
            <l>
                <lb/>ſarage.</l>
            <l>
                <lb/>Quoy que celoyaune ſoît grand &amp; peuplé, il ne por¬</l>
            <l>
                <lb/>e pas touſiours de grads hoanmes; Dieu na fait pas des</l>
            <l>
                <lb/>miracles ous les iours, les fleros ne ſontpas des pro¬</l>
            <l>
                <lb/>duons ordinaires de la nature. Quand quelqu’vn de</l>
            <l>
                <lb/>eerteefpecé vieit à perir-, la coaſtetnatioa en dois eſtre</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>vniuerſelle, &amp; tous en doiuent prendre gnëralenmént lé</l>
            <l>
                <lb/>duel, comme certains peuples le prenoient quand le So¬</l>
            <l>
                <lb/>leil ſouffroit quelque Eſclipſe. L Cardinali Mazarin eſt</l>
            <l>
                <lb/>d’vne opinion tout a fait contraire, pource qu’il croit ne</l>
            <l>
                <lb/>pouuoir mieux ſeruir ſon Roy naturel pour rachepter ſon</l>
            <l>
                <lb/>banniſſement, &amp; pour ſeromettre dans ſes bonnes graces,</l>
            <l>
                <lb/>qu’en faiſant eſgorget ceux qui font trembler l’Eſpagne;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ne luy peut rendre’ en effet de meilleur Officel qu’en luy</l>
            <l>
                <lb/> donnant le loiſir &amp; la liberté de reprendre haleine, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>venir triompher chez nous de nos déroutes &amp; de nos vi¬</l>
            <l>
                <lb/>ctoires.</l>
            <l>
                <lb/>En effet, quand ’Dieu nous puniroit des pechez de</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin, iuſques aà permettre que Monſieur le Prince fu</l>
            <l>
                <lb/>auſi heureux contec lesvcritables ſujets du Roy, qu’il l’a</l>
            <l>
                <lb/>eſté contre les ennemis iurez de l’Eſtat; il eſt certain que</l>
            <l>
                <lb/>le Caedinalſrempliroit la France de nouueaux deſordres,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’il adiouſteroit de ſecondes ſouffrances aux premieres.</l>
            <l>
                <lb/>Mais! auoc quels maux feroit-il reuiure ces maux meſmes,.</l>
            <l>
                <lb/>puis qu’il faudroit aſfieger toutes les places, liurer plu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieurs combats dans chaque Prouince, deſoler toutes nos</l>
            <l>
                <lb/>campagnes, ruiner toutes lesmaiſons, &amp; forcer des peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ples qui combattent pour leur foyer auec le meſme zele,</l>
            <l>
                <lb/>que les anciens combattoient pour leur liberté &amp; pour.</l>
            <l>
                <lb/>leurs Dieux domeſtiques’ Il nareſtcois aucune parie ſai¬</l>
            <l>
                <lb/>ne dans cét Eſtat; &amp; Monſieur le Pince n’auroit enfintra¬</l>
            <l>
                <lb/>uaillé́ qu’a rendre au Roy vne affreuſe ſolitude pour vn</l>
            <l>
                <lb/>beau Royaume. Qellerecompenſeauroit-il droit d’eſpe¬</l>
            <l>
                <lb/>rer d’vne peine ſi cruelle? Et quelle gloire pourroit-ilpre¬</l>
            <l>
                <lb/>tendre du meurtre de tan d’inaocens qui eſleuent encore </l>
            <l>
                <lb/>leurs cœurs &amp; leurs yeuxau Giel, pout a conſeruaion de</l>
            <l>
                <lb/>ſa petſonne ? S’il atriue d’lleurs que ſa cœur oitendu¬</l>
            <l>
                <lb/>cy comme celuy déPharaon, &amp; qu’il- ſuccombe das un,</l>
            <l>
                <lb/>ſi mal- heureux party, cooune Diu et uſte&amp; terriblela,</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/> 11</l>
            <l>
                <lb/>moindre goutte deſon ſang peut-elle eſtre iamais aſſez di¬</l>
            <l>
                <lb/>gnementpayée? Et quelque reſpect &amp; quelque amour que</l>
            <l>
                <lb/>nous ayons pour noſtre cauſe, pourrions-nous aſſez re¬</l>
            <l>
                <lb/>gretter le bras droit du Roy, l’eſperance &amp; l ’admiration</l>
            <l>
                <lb/>de ſes peuples, l’eſtonnement &amp; l’effroy des eſtrangers, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pour tout dire vn Prince que l’Empereur &amp; le Roy d’Eſpa¬</l>
            <l>
                <lb/>goe ne connoiſſent que par la priſe de leurs fortereſſes, &amp;</l>
            <l>
                <lb/> par la deftaite de leurs armées?</l>
            <l>
                <lb/>Ie fais icy en ſa faueur ce ſouhait que fſaiſoit autrefois</l>
            <l>
                <lb/>Moyſe. Pleut à Dieu que tous les hommes fuſſent Prophe.</l>
            <l>
                <lb/>tes. Il verroit au moins lde loing que ceux qui ſouſtien¬</l>
            <l>
                <lb/>nent des quereles trop iniuſtes ſont toufiours a plaindre,</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ſement du vent, pour parler auec l Eſcriture, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils moiſſonnent des tempeſtes. Monſieur le Prince eſt</l>
            <l>
                <lb/>trop iudic ieux pour croire auec Roboam, que ſon petit</l>
            <l>
                <lb/>doigt eſt plus fort que tout le corps de ſes peres, &amp; quand i!l</l>
            <l>
                <lb/>oudroit s’eſleuer à leurs deſpens &amp; à leur honte, il eſt trop</l>
            <l>
                <lb/>ſage pour n’eſtre pas perſuadé́ que c’eſtſicy la cauſe de</l>
            <l>
                <lb/>Dieu qui combat pour nous au milieu de nos armeées.</l>
            <l>
                <lb/>Outre ce mal-heur qui regarde la vie &amp; la conſcience,</l>
            <l>
                <lb/>il arriuera ſans doute que ſes belles iourné́es que les Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>cçois ont chommées comme autant de feſtes, ne viuront</l>
            <l>
                <lb/>plus dans leur memoire, pour ce que les hommes ſont na¬</l>
            <l>
                <lb/>turellement plus portez à ſe reſſouuenir des maux ’qu’on</l>
            <l>
                <lb/>leur a cauſez, que des graces qu’on leur a faites, que les</l>
            <l>
                <lb/>biens- faits s’eſcriuent deſſus le ſable, &amp; les iniures ſur le</l>
            <l>
                <lb/>marbre &amp; ſur le bronze. Il arriuera que les acclamations</l>
            <l>
                <lb/>publiques ſe changeront tout d’vn coup en imprecations</l>
            <l>
                <lb/>ſecrettes; qu’il perdra ſa plus belle gloire en perdant l’a¬</l>
            <l>
                <lb/>mour des peuples ; &amp; quand la poſterité s’entreciendra de</l>
            <l>
                <lb/>Rocroy, de Fribourg, de Nortlinguen, &amp; de Lens, elle</l>
            <l>
                <lb/>ne manquera point de parler de Paris preſſé d’vn ſiege,</l>
            <l>
                <lb/>d’vn vſurpareur maintenu contre l’Authorité́ Royale, de</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>Parlemens interdits, de morts horribles, de ſancluaires</l>
            <l>
                <lb/>prophanez, de femmes &amp; de vieres violees, d’inuocens</l>
            <l>
                <lb/>perſecute2z ou meurtris, &amp; d’vn ſacrifice effroyable de tart</l>
            <l>
                <lb/>de perſonneslde toutes conditions, de tout aage, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>tout ſexe de qui le ſang doit fumer vne eternité́ toute en¬</l>
            <l>
                <lb/>tiere. Comme on dit que Dieu chaſtie l’iniquité des peres</l>
            <l>
                <lb/>ſur leurs enfans, il eſtendra cette haie ſur les deſce ndans</l>
            <l>
                <lb/>de ceux qui auront preſté le conſentement ou à la main</l>
            <l>
                <lb/>à l’horreur de ces ſpectacles, &amp; fera paſſer ce mal heur du</l>
            <l>
                <lb/>tronc aux branches.</l>
            <l>
                <lb/>Il arrinera par vne raiſon contraire que les autres qui</l>
            <l>
                <lb/>ſe ſeront armez en faueur du Roy &amp; de la Iuſtce, ſeront</l>
            <l>
                <lb/>comblez de benedictions &amp; de louanges, que la felcité</l>
            <l>
                <lb/>des peres ne manquera pas de couler auec leur ſang dans</l>
            <l>
                <lb/>les veines de leurs enfans, &amp; qu’ils procureront aà tote leur</l>
            <l>
                <lb/>poſterté plus de bon heur qu’elle n’en ’pourtoit tirer des</l>
            <l>
                <lb/>plus fauorables influences des Aſtres. ’il eſt vray ce que</l>
            <l>
                <lb/>dit Pauſanias dans ſes Attiques, que cent ans apres la iour¬</l>
            <l>
                <lb/>née de Marathon, les paſſans entendoient encore le han¬</l>
            <l>
                <lb/>niſſement des Cheuaux, &amp; leé bruit des Trompettes &amp; des</l>
            <l>
                <lb/>Armes au meſme lieu ou’la bataille s’eſtoit donnée, i’oſes</l>
            <l>
                <lb/>dire que ceux qui viendront long-temps apres nous, en¬</l>
            <l>
                <lb/>tendront ſortir des cris des ſepulchres par tout où l’on au¬</l>
            <l>
                <lb/>ra combattu, &amp; que ceux de qui lesanceſtres aurot cauſé́</l>
            <l>
                <lb/>toutes nos miſeres, ſeront frappez de frayeur &amp; de piticé à</l>
            <l>
                <lb/>cette mé́rueille prodigieuſe. S il eſt vray encore que les</l>
            <l>
                <lb/>villes d’Arique qui eſtoient autreſois aſſiegécs par des</l>
            <l>
                <lb/>Lyons n’en peurent eſtre deliurécs que par le ſpcctacle</l>
            <l>
                <lb/>des Lyons qu’on pendit auxaduenuës; eſt certain que la</l>
            <l>
                <lb/>France ne ſera libre des Partiſans qui l’ont preſſée de tou¬</l>
            <l>
                <lb/>tes parts, &amp; qui l’ont reduitte aux extremitez dernieres,</l>
            <l>
                <lb/>qu’apres en auoir fait pendre par toures les places publi.</l>
            <l>
                <lb/>ques, pour eſpouuanter les autres, &amp; pour aller au deuant</l>
            <l>
                <lb/>de</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>de ceux qui auroiẽnt le meſme deſſein deé la péẽrdre. Pour¬</l>
            <l>
                <lb/>ueus que la mort du Cardinal Mazarini deuienne l’exemple</l>
            <l>
                <lb/>des voleurs &amp; des eſtrangers, la France ſe remertra de ſes</l>
            <l>
                <lb/>deſordres auec le temps, mais ſi on luy ouurc des paſſages</l>
            <l>
                <lb/>pour ſa ſortie, &amp; qu’on fauoriſe ſa fuitte, elle doit auoir</l>
            <l>
                <lb/>auſſi peu de ſujet de ſe reſiouyr, que celuy de qui on auroit</l>
            <l>
                <lb/>enleué tous les biens &amp; brule tous les heritages, &amp; qu’on</l>
            <l>
                <lb/>voudroit conſoler, en luy remonſtrant qu’on auroit ſauué</l>
            <l>
                <lb/>l’autheur de ſon deſeſpoir &amp; de ſa miſere. De quelques</l>
            <l>
                <lb/>trouppes que nos ennemis ſe puiſſent preualoir tous les</l>
            <l>
                <lb/>iours, ils ſucomberont enfin ſous leurs propres ſorces, com¬</l>
            <l>
                <lb/>me ces baſtimens qui creuent ſous leur peſanteur; ils eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>branleront vne Colonne comme Samſon ſous laquelle ils</l>
            <l>
                <lb/>feront per ir pluſieurs perſonnes, &amp; ne manqueront pas de</l>
            <l>
                <lb/>perir eux meſmes, &amp; l’on dira d’eux pour leur ſgloire, ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’on a dit d’Eraſme pour les ſciences, qu’ils euſſent eſte</l>
            <l>
                <lb/>beaucoup plus grands,s’ils euſſent voulu ſe contenter d’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre moindres.</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/> E ¬</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>u ¬ </l>
            <l>
                <lb/>ae ,</l>
            <l>
                <lb/>e </l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>15</l>
            <l>
                <lb/>SONN</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>Effroyables Autheurs de nos calamitez,</l>
            <l>
                <lb/>Ennenis- de la paix qn’on nous faiſoit attendre</l>
            <l>
                <lb/>uperbes criminels qu’on ne peut plus deſfedre,</l>
            <l>
                <lb/>Des maux que nous ſouſfrons, &amp; que vous maerirez,</l>
            <l>
                <lb/>Quels deſardres nouueaux auiez vous meditez?</l>
            <l>
                <lb/>Quels biens dans nos maiſons evons reſtoit-il ̀ prendre?</l>
            <l>
                <lb/>Et evoalez vos enfin mertre l’Eſtat en cendre,</l>
            <l>
                <lb/>Apres l’auoir ſaigné́ preſque de tous colez?</l>
            <l>
                <lb/>8 1</l>
            <l>
                <lb/>Ne evous flattez plus tant miſerables impies,</l>
            <l>
                <lb/>Ne vous déguiſe plus dangereuſes Harpies,</l>
            <l>
                <lb/>L ortune pour vous naura plus rien de beau</l>
            <l>
                <lb/>La lIuftice apres vous iour &amp; nuit oceupé́é</l>
            <l>
                <lb/>Pour evous mieux reconnoſtre a rompu ſonm bandea,</l>
            <l>
                <lb/>Et pour evous mieux punir a repris ſon eſpée.</l>
            <l>
                <lb/>D. B.</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>uE</l>
            <l>
                <lb/>u,</l>
            <l>
                <lb/>¬.. .,</l>
            <l>
                <lb/>..¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>one, oogle</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
