<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau3064_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Réflexions sérieuses et importantes sur les af faires
          présentes.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=4-P8GyZnNZ0C"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Réflexions sérieuses et importantes sur les af faires
            présentes.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
          <extent>
            <measure quantity="7" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50177"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3064. Réflexions sérieuses et importantes sur les af faires présentes.
          (S. 1., 1651), 7 pages. Contre la nomination de Chàleauneuf au ministère et la remise des
          sceaux à Mole. Le père Lelong en cite une édition qui porte au titre : libres au lieu de
          sérieuses et la date de 1651 .</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>8 ,, a</l>
        <l>
          <lb/>pe’p:e’p:?</l>
        <l>
          <lb/> 3109</l>
        <l>
          <lb/>REFLECTIONS</l>
        <l>
          <lb/>T </l>
        <l>
          <lb/> 1 H</l>
        <l>
          <lb/>SERIEVSES ET IMPORTANTES</l>
        <l>
          <lb/>Sur les Affaires preſentes.</l>
        <l>
          <lb/>TE ſt vne choſe bien eſtrange que la tyrannie</l>
        <l>
          <lb/>que le Cardinal Mazarin a introduit en France</l>
        <l>
          <lb/>Sſt venué iuſques-là, qu’il ſoit permis à ſes Emiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſaires, quoi que bannis &amp;condamnez auſſi bien que</l>
        <l>
          <lb/>luy, de l’exercer indifferamment ſur toures ſortes de</l>
        <l>
          <lb/>perſonnes auec impunité, &amp; qu’il nous ſoit abſolu¬</l>
        <l>
          <lb/>ent deffendu de nous plaindre auec toute ſorte</l>
        <l>
          <lb/>de raiſon; que les peuples ne ſoient pas ſeulement</l>
        <l>
          <lb/>ſuiets aux meſmes ſouffrances, pour leſquelles ce Mi¬</l>
        <l>
          <lb/>niſtre a eſté exllé; mais que les Princes du Sang ſoiét</l>
        <l>
          <lb/>encores chaſſez par les perſecutions qu’ils reç̧oiue nt</l>
        <l>
          <lb/>àa la Cour animée de l’eſprit eſtranger, parce qu ils</l>
        <l>
          <lb/>ne veulent point donner les mains a l oppreſiion</l>
        <l>
          <lb/>que le Conſeil azarin du loy nous prepare par le</l>
        <l>
          <lb/>1eſtabliſſement de ce Monſtre, ſur le debris des</l>
        <l>
          <lb/> mieux intentionnés, &amp; ſur la perte generalle de</l>
        <l>
          <lb/>rout le Royaume.</l>
        <l>
          <lb/>Il n’eſt pas auiourd huy permis à Moſieur le Duc</l>
        <l>
          <lb/>dOrleans de dire ſon ſentiment ſur l’eſtablſſement</l>
        <l>
          <lb/>qu’on fait d’vn Conſeil compoſé de perſonnes en¬</l>
        <l>
          <lb/>E ou¬</l>
        <l>
          <lb/>u</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>2.</l>
        <l>
          <lb/> tierement deſvoü̈ées à̀ ce miniſtre eſtranger. Il ne</l>
        <l>
          <lb/>luy eſt pas permis de dire qu’il s’eſtonne de trouuer</l>
        <l>
          <lb/>des perſõnnes dansle Palais Royal, qu’on en auoit</l>
        <l>
          <lb/>chaſſé́, pour leu mauuaiſe verſation, &amp; que l’on y</l>
        <l>
          <lb/>fait rentrer ſans qu’il en ait eu connoiſſance, ny</l>
        <l>
          <lb/>comme Oncle du Roy, ny comme Lieutenant Ge¬</l>
        <l>
          <lb/> neral de la Couronne. On trouue mauuais que Son</l>
        <l>
          <lb/>A. R. ſe plaigne que Chaſteauneufſoit aſſez effron¬</l>
        <l>
          <lb/>té malgré ſon ſentiment, de ſe trouuer aupres de la</l>
        <l>
          <lb/>perſonne du Roy; ſçachant bien qu’il n’y eſt ſouf¬</l>
        <l>
          <lb/>fert que parce qu’il s’eſt attaché́ nouuellement aux</l>
        <l>
          <lb/>intereſts du Cardinal Mazarin. On ne trouue pas</l>
        <l>
          <lb/>mauuais que ce nouuel amy de ce iniſtre ſoit de¬</l>
        <l>
          <lb/>puis cette reconciliation, en deſplt des Princes du</l>
        <l>
          <lb/>Sang, dans le Conſeil, &amp; l’on approuue qu’vn tel</l>
        <l>
          <lb/>outrage ſoit fait au Sang Royal en la perſone de</l>
        <l>
          <lb/>meſſieurs les Princes, parce que c’eſt la ſatisfaction</l>
        <l>
          <lb/>d’vn Sicilen banny, d’vn Eſpagnol de naiſſance, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>d’vn ennemy declaré de l’Eſtat.</l>
        <l>
          <lb/>Ce n eſt pas aſſez pour le Cardinal Mazarin d’a¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir entlerement ruiné la France, d’auoir affoibly</l>
        <l>
          <lb/>l’authorité Royale, &amp; d’auoir pour ſes intereſts par¬</l>
        <l>
          <lb/>ticuliers mille fois expoſé la Couronne. Il faut qu’il</l>
        <l>
          <lb/>perde tout ce qui reſte de l’illuſtre Sang de nos</l>
        <l>
          <lb/>Rois; qu’il chaſſe tout ce qu’il y a de bien inten¬</l>
        <l>
          <lb/>tionné dans le Conſeil; il faut qu’il y mette des</l>
        <l>
          <lb/>perſonnes à̀ ſa deuotion, &amp; qu’il y regne plus ſou¬</l>
        <l>
          <lb/> uerainement que iamais par les intelligences ſecre¬</l>
        <l>
          <lb/> tes qu’il y conſerue.</l>
        <l>
          <lb/>¬..</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>Les Arreſts du Parlement donnez contre ceux qui</l>
        <l>
          <lb/>comercentauec luy, ne ſont que des couleurs pour</l>
        <l>
          <lb/>amuſer le peuple; la negociation continuë auec ſes</l>
        <l>
          <lb/>Emiſſaires; il attente de Cologne ſur ce qu’il y a de</l>
        <l>
          <lb/>plus entier &amp; de plus ſain dans le Conſeil du Roy;</l>
        <l>
          <lb/>Ta Maieſté́ ne ſert que pour authoriſer de ſon nom</l>
        <l>
          <lb/>routes ſes entrepriſes; puis que ſon propre ſang</l>
        <l>
          <lb/>n’eſt pas exempt de ſes perſecutions dans la perſon¬</l>
        <l>
          <lb/>ne meſme de ſes plus proches s’ils oſent parler pour</l>
        <l>
          <lb/>le bien de ſon Eſtat, &amp; lerepos de ſon peuple. Sa</l>
        <l>
          <lb/>iuſtice eſt difſerée par les artifices duCardinal, &amp; ſes</l>
        <l>
          <lb/>parolles Royales ſujettes au manquement de foy,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; aux fourbes, auſſi bien que celles de cet ltalien;</l>
        <l>
          <lb/>Enfin toutes choſes. ſont conduittes dans ſon Con.¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeil ſolon les lnclinations de ce Miniſtre banny. Ce</l>
        <l>
          <lb/>que l’on fait auiourd’huy dire au Roy, on le nie</l>
        <l>
          <lb/>deux iours apres, ſi l’on fait declarer à ſa Maieſté</l>
        <l>
          <lb/>qu’elle n’a poimt conſenti au mariage de Monſieur</l>
        <l>
          <lb/> de Mercœur, on enuoye vn autre Meſſager au Par¬</l>
        <l>
          <lb/>lement aſſeurer la Compagnie que la consomation</l>
        <l>
          <lb/>s’eneſt faite en ſa preſence, &amp; par ſon coſentemér.</l>
        <l>
          <lb/>Enfin l’on fait paroiſtre leRoy par tous les carefours</l>
        <l>
          <lb/>deParis enDeclamateur, en Autheur de libelles dif¬</l>
        <l>
          <lb/>famatoires, &amp; en Calominiateur de la plus belle</l>
        <l>
          <lb/>vie, qui ait reſpiré ſous le regne de tous ſes predeceſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeurs. On luy fait blaſmer la conduitte de M. le Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>ce, de qui ſa ajeſteéa receu plus de ſeruices, de plus</l>
        <l>
          <lb/>eſſentiels au ſalut de ſon Eſtat, de plus importans à la</l>
        <l>
          <lb/>¬...-¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>conſeruation de la Monarchie, &amp; plus en ñbre que</l>
        <l>
          <lb/>iamais Subjet n’en a rendu a ſon Souuerain. Et pour</l>
        <l>
          <lb/>moſtrer au moins eſclairez iuſques où va la ryranie,</l>
        <l>
          <lb/>ou l’ambition de cet eſtranger, on luy fait blaſmer</l>
        <l>
          <lb/>la conduitte de Monſieur le Duc d’Orleans lon On¬</l>
        <l>
          <lb/>cle, parce qu’il ne veut pas laiſſer l’adminiſtration</l>
        <l>
          <lb/>de ſon Royaume à la direction des Emiſſaires du</l>
        <l>
          <lb/>Cardinal Mazarin, qui l’a deſia mis ſur le penchant</l>
        <l>
          <lb/>de ſa ruine, &amp; qui contnuc encore de l’y precipiter;</l>
        <l>
          <lb/>De maniere qu’on ne peut coceuoir que ce Sicilien</l>
        <l>
          <lb/>puiſſe auoir ſi eſtroitement attaché la Reyne à ſes</l>
        <l>
          <lb/>inteſts, que par quelque ſortilege, ou par quelque</l>
        <l>
          <lb/>autre neud d’amitié indiſſolble &amp;volontaire qu’on</l>
        <l>
          <lb/>n’oſe dire, quoy que peu de perſonnes en doutent;</l>
        <l>
          <lb/>puis qu’il n’eſt pas ſeulement deffendu aux pçuples</l>
        <l>
          <lb/>de declarer leurs ſouffrances, mais encore l’on ban¬</l>
        <l>
          <lb/> nit les princes du Conſeil parce qu’ils ſont attachez</l>
        <l>
          <lb/>au bien de l’Eſtat, &amp; ennemis de ceux qui l’ont d’e¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtruit.</l>
        <l>
          <lb/>On approuue la conduitte du chefd’vne Compa¬</l>
        <l>
          <lb/> gnie qui donne le branle à toutes choſes, parce que</l>
        <l>
          <lb/>par ſes artifices, il prolonge la deciſion des affaires</l>
        <l>
          <lb/>les plus preſſantes, pour faire gagner la Majorité,</l>
        <l>
          <lb/>dans laquelle les Partiſans du Cardinal luy promet¬</l>
        <l>
          <lb/>rent les Seaux, ou le premier rang dans le Miniſtere.</l>
        <l>
          <lb/>Vn Prelat eſt bien receu dans le Palais oyal,</l>
        <l>
          <lb/>parce qu’il a quitté l’intereſt du peuple pour fauo¬</l>
        <l>
          <lb/>riler le retour du Mazarin, par le credit qu’il auoit</l>
        <l>
          <lb/>ſur</l>
        <l>
          <lb/>- A2</l>
        <l>
          <lb/>.„ ao¬</l>
        <l>
          <lb/>, ¬¬¬¬ ¬¬.¬</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>ſur l’eſprit des Pariſiens, ſur l’eſperance qu’il a de</l>
        <l>
          <lb/>faire prendre à ſes habits la couieur du ſang de</l>
        <l>
          <lb/>tant de bons Bourgeois quiſont reſolus de l’eſpan¬</l>
        <l>
          <lb/>cher pluſtoſt que de ſouffrir l’entrée de ce Miniſtre</l>
        <l>
          <lb/>dans leur Ville.</l>
        <l>
          <lb/>Des Dames qui eſtoient bannies de la Cour, y</l>
        <l>
          <lb/>tiennent maintenant le haut bout, parce qu’elles</l>
        <l>
          <lb/>ont juré la perte de monſieur le Prince pour facili¬</l>
        <l>
          <lb/> ter le retour d’vn Sicilien</l>
        <l>
          <lb/>A bien conſiderer les choſes en elles meſmes, il</l>
        <l>
          <lb/>faut neceſſaiement dire, que tous ces nouueaux</l>
        <l>
          <lb/>reconciliez, nont iamais eu d’autrec deſſein que de</l>
        <l>
          <lb/>troubler l’Eſtat, puis que le Cardinal eſtant en Fran¬</l>
        <l>
          <lb/>ce, il n’y a point d artifice qu’ils n’ayent mis envſage</l>
        <l>
          <lb/>pour l’en chaſſer, quoy que le peuple, les Parle¬</l>
        <l>
          <lb/>mens, &amp; le Roy melme l’y ſouffroit, &amp; maintenant</l>
        <l>
          <lb/>qu’il en eſt chaſſé par les ſollicitations des vns, par</l>
        <l>
          <lb/>les Arreſts des autres, &amp; par vne Declaration au¬</l>
        <l>
          <lb/>thentique de ſa majeſteé, ils n’obmettent rien pour</l>
        <l>
          <lb/>luy donner lentrée dans le Royaume, contre le</l>
        <l>
          <lb/>ſentiment vniuerſel de tous ceux qui ne ſe ſont pas</l>
        <l>
          <lb/>laiſſez corrompre par les promeſſes de ce Monſtre.</l>
        <l>
          <lb/>Enfin tous ceux qui eſtoient mal à la Cour pour</l>
        <l>
          <lb/>auoir ſeruy le Peuple, y ſont bien receus, parce</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils ſont deuenus eſclaues du Mazarin, &amp; enne¬</l>
        <l>
          <lb/>mis de Monſieur le Prince. Monſieur le Duc d’Or¬</l>
        <l>
          <lb/>leans en eſt eſloigné, parce qu’on n’a ſceu le cor¬</l>
        <l>
          <lb/>rompre, qui n’ayant point d’autre penſée que pour</l>
        <l>
          <lb/>¬3 ¬</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>le bien de l’Eſtat, n’a pû non plus entendre parler</l>
        <l>
          <lb/>du reſtabliſſement de celuy qui a penſeé le renuer¬</l>
        <l>
          <lb/>ſer.</l>
        <l>
          <lb/>Voyant vnc ſi violente diſpoſition demal-heurs</l>
        <l>
          <lb/>prochains, qui nous doiuent infailliblement arri¬</l>
        <l>
          <lb/>uer, ſi ceux qui ſont eſtablis pour y apporter du re¬</l>
        <l>
          <lb/>mede, ne veulent en empeſcher l’execution. Vn</l>
        <l>
          <lb/>chacun doit ſçauoir qu’il n’eſt pas deffendu à qui</l>
        <l>
          <lb/>que ce ſoit de ſe rendre juſtice ſoy-meſme, quand</l>
        <l>
          <lb/>il ne la peut eſperer d’autruy; Nous eſtant permis</l>
        <l>
          <lb/>de nous oppoſer à nos Ennemis par quelque voye</l>
        <l>
          <lb/>que ce ſoit. ſi l’on ne veut y remedier par la juſtice.</l>
        <l>
          <lb/>Il eſt preſentement queltion de proteger ceux qui</l>
        <l>
          <lb/>nous protegent; De nous deffendre des Ennemis</l>
        <l>
          <lb/>qui nous aitaquent. On a contraint les premiers</l>
        <l>
          <lb/>de ſortir de la Cour pour faire place aux derniers.</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Duec d’Orleans en eſt ſorty, parce</l>
        <l>
          <lb/> qu’on n’a pas voulu ſouffrir qu’il demandaſt ce qu’il</l>
        <l>
          <lb/>a jué ecſtre neceſſaire pour le bien de l’Eſtat, &amp; le</l>
        <l>
          <lb/>ſoulagement du Peuple. lln eſt pas ſeulement ju¬</l>
        <l>
          <lb/>ſte d’employer tout noſtre pouuoir pour le remet¬</l>
        <l>
          <lb/>tre lans vn poſte que ſa naiſſance &amp; ſon merire luy</l>
        <l>
          <lb/>donne lans conteſte; mais abſolument neceſſaire</l>
        <l>
          <lb/>qu’il ſoit ans vn lieu, d’où il ne peut eſtre banny</l>
        <l>
          <lb/>ſans tyrannie, &amp; ouù le bien de ture la France l’ap¬</l>
        <l>
          <lb/>pelle. n attaque la vertu de Monſieur le Prince,</l>
        <l>
          <lb/>parce qu’l ſ’oppoſe au retour de noſtre Ennemy, il</l>
        <l>
          <lb/> y va du repos de tout le oyaume, &amp; principale¬</l>
        <l>
          <lb/>e-L L-,¬¬...¬</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>ment du ſalut des Bourgeois de Paris de le ſecourir</l>
        <l>
          <lb/>dans vn ſi bon deſſein. Enfin tous les deux nous</l>
        <l>
          <lb/>protegent, &amp; ſe mettent en danger de leur vie pour</l>
        <l>
          <lb/>ce ſujer;, nous en deuons faire de melme pour leur</l>
        <l>
          <lb/>conſeruation. Le Cardinal &amp; ſes Emiſſaires, nous</l>
        <l>
          <lb/>veulent perdre, en les perdant, nous ne deuons ren</l>
        <l>
          <lb/>oublier pour chaſſer ces Hlarpies en les conſeruant:</l>
        <l>
          <lb/>Et le ſentiment vniuerſel de tous les Gens de bien,</l>
        <l>
          <lb/>eſt d’aller à Limours ſupplier Son Alteſſe Royale,</l>
        <l>
          <lb/>de feuenir dans cetre Ville, à la garde des Bourgeois,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; d’en chaſſer tout ce qu’il y reſte de Mazarin, afin</l>
        <l>
          <lb/>d’oſter tous les obſtacles qu’on fait naiſtre a la reü̈¬</l>
        <l>
          <lb/>nion de la Maiſon Royale, &amp; à la tranquillité pu¬</l>
        <l>
          <lb/>blique.</l>
        <l>
          <lb/>FIN.</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬L ¬¬¬¬..</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>-oomo Google</l>
        <l>
          <lb/>..-L ¬</l>
        <l>
          <lb/>. </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>ea--A</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
