<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau1suppl219_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Sceptre (le) de France en quenouille, etc</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=Z3HlCJyisL0C&amp;pg=PA91&amp;dq=LA+FRANCE+A+LA+REYNE&amp;hl=&amp;as_brr=7&amp;cd=31&amp;source=gbs_api#v=onepage&amp;q=LA%20FRANCE%20A%20LA%20REYNE&amp;f=false"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Sceptre (le) de France en quenouille, etc</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="s.i" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50228"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l><lb/>1116</l>
        <l><lb/>es.</l>
        <l><lb/>otte6</l>
        <l><lb/>eeprealeqa</l>
        <l><lb/>ls</l>
        <l><lb/>ſdfeo1</l>
        <l><lb/>LAREGENCE</l>
        <l><lb/>T T¬ T T7</l>
        <l><lb/> ¬</l>
        <l><lb/>DE RENE</l>
        <l><lb/>, EN FRANCE.</l>
        <l><lb/>LES REGENTES.</l>
        <l><lb/>I. CLOTILDE Vefue de Clouis, &amp;</l>
        <l><lb/>Tutrice des Enfans de Clodomire Roy d’Or¬</l>
        <l><lb/>leans ſon fils, &amp; du meſme Clouis.</l>
        <l><lb/>qelO lDE fut filede chipenies pe¬</l>
        <l><lb/>a iue e enoene ene eie eine ſle;</l>
        <l><lb/>&amp;&amp;eonaaisae enrienue ilin dle</l>
        <l><lb/>e uee à la Cour de cet oncdle, apres la more on</l>
        <l><lb/> vV de ſon pere qu’il auoit priué du Royau¬</l>
        <l><lb/>me enſemblement, &amp; de la vie. Depuis elle fut re-lbiſtoirs,</l>
        <l><lb/>cherchée en Mariage par noſtre Roy Clouis, &amp; luy e</l>
        <pb n="2"/>
        <l><lb/>Regence de Clotilde,</l>
        <l><lb/> 2</l>
        <l><lb/>p ’ fut accordée preſque contre le gré de Gombaut, le¬</l>
        <l><lb/>patAymoa,</l>
        <l><lb/> pair de quel apprehendoit qu’ayant en main la puiſſance</l>
        <l><lb/>P. Cauſſin. </l>
        <l><lb/>Eapii e ſouueraine, elle ne vangeaſt la mort de ſon pere &amp; de</l>
        <l><lb/>la Couz</l>
        <l><lb/>ſes freres. Elle contribua beaucoup à la conuerſion</l>
        <l><lb/>Sainte.</l>
        <l><lb/>Goeg. Tur.</l>
        <l><lb/>63, lib.2.</l>
        <l><lb/>Aianss.</l>
        <l><lb/>sp.9.L1.</l>
        <l><lb/>de Clouis en la foy Chreſtienne, autant par ſes prie¬</l>
        <l><lb/>res, &amp; parſa bonne vie, comme par ſes frequentes</l>
        <l><lb/>perſuaſions, &amp; ſes ſainctes remonſtrances. Ce Prince</l>
        <l><lb/>ſe treuuaat en peine à la bataille de Tolbiac, fit vœu</l>
        <l><lb/>que s’il demeuroit victorieux des Alemans, il croi¬</l>
        <l><lb/>roit au Dieu de ſa femme, &amp; ſe feroit baptizer: Ce</l>
        <l><lb/>qu’il fit, apres auoir eſté inſtruit aux plus ſaincts my¬</l>
        <l><lb/>ſteres de noſtre Religion, par ſainct Remy Archeueſ¬</l>
        <l><lb/>que de Reims. Clotilde le porta depuis à rendre ſes</l>
        <l><lb/>premiers deuoirs au S.Siege; enuoyant au PapeSym¬</l>
        <l><lb/>machus vne Thiare à trois couronnes, qu’il auoit re¬</l>
        <l><lb/>ceu de l’Empereur Anaſtaſe, &amp; que les Papes portent</l>
        <l><lb/>encore aujourd’huyſur leurs armes, comme la mar¬</l>
        <l><lb/>que la plusilluſtre de leur Grandeur. Elle induiſit en</l>
        <l><lb/>ſuite le Grand Clouis ſeul Roy Catholique au mon¬</l>
        <l><lb/>de, en ce temps, à faire la guerre aux Princes hereti¬</l>
        <l><lb/>quas ſes voiſins: premierement à Alaric Roy des Vi¬</l>
        <l><lb/>ſigots, puis aà̀ Gombaut ſon oncle Roy de Bourgon¬</l>
        <l><lb/>gne; pluſtoſt pour ce que ces Princes eſtoient Ar¬</l>
        <l><lb/>riens, que pour ce que l’vn s’eſtoit reuolté contre</l>
        <l><lb/>luy, &amp; que l’autres’eſtoit montré extremement cruel</l>
        <l><lb/>enuers elle, &amp; touteſa famille. Elle fit baſtir en Fran¬</l>
        <l><lb/>ce pluſieurs Temples magnifiques, &amp; entre autres ce</l>
        <l><lb/>luy de S Pierre &amp; S. Pauſ, conſacreé depuis en l’hon¬</l>
        <l><lb/>neur de ſainte Geneuiefve à Paris; ou le Grand Clo¬</l>
        <l><lb/>uisfut enterré, auec vne telle reputation de pieté &amp; de</l>
        <pb n="3"/>
        <l><lb/>Reyne de France.</l>
        <l><lb/>vertu, qu’elle luy fit neriter, &amp;à̀ tous ſes deſcendans, </l>
        <l><lb/>leſurnomde Roys Tres-Chresrins..</l>
        <l><lb/>Eſtant Vefue, elle aſſiſta au partage queſes enfans ll</l>
        <l><lb/>Clotilde</l>
        <l><lb/>fireat du Royaume en quatre parties, ou Childebert eeu,.</l>
        <l><lb/>futRoy de Paris, Clotaire Roy de Soiſſons, Clodomi-ee</l>
        <l><lb/>re Roy d’Orleans, &amp; Thierry Roy de Mets. Apres la</l>
        <l><lb/>mort de Clodomire, qui fut tueé miſerablement par</l>
        <l><lb/>Gondemar Roy de Bourgongne. Clotlde prit en</l>
        <l><lb/>en main la Tutele de ſes enfans Thibaut, Gontaire</l>
        <l><lb/>&amp; Clodoalde, &amp; tout enſemble la Regence de leur</l>
        <l><lb/>Eſtat. Elle leséleuoit dans ſon Palais auec des ſoins</l>
        <l><lb/>tres-particuliers, &amp; vneaffection plus que de Mere,</l>
        <l><lb/>lors qu’ils luy furent cruellement enleuez par leurs</l>
        <l><lb/>oncles Childebert &amp; Clotaire; leſquels ayans ces</l>
        <l><lb/>ieunes Princes en leur poſſeſſion, enuoyerent à Clo¬</l>
        <l><lb/>tilde vn Poignard &amp; vn Cizeau, pour choiſir l’vn</l>
        <l><lb/>des deux, ou de les voir tuer, ou de les faire tondre.</l>
        <l><lb/>Cette Princeſſeſurpriſe d’vn ſi horrible crime, &amp; s’eſ¬</l>
        <l><lb/>tant é́criée, Aaſs toſt morts que Moin-s; Clotaire</l>
        <l><lb/>poſſedé d’vn eſprit de fureur, prit l’aiſné de ſes En¬</l>
        <l><lb/>fans, &amp; le tua en la preſence meſme de ſes freres;</l>
        <l><lb/>Childebert liura le ſecond à vn ſoldat qui luy paſſa</l>
        <l><lb/>l’eſpée au trauers du corps: &amp; pour diuiſer leſort, le</l>
        <l><lb/>Troiſieſme fut tondu, &amp; ietté dans vn Cloiſtre; &amp;</l>
        <l><lb/>c’eſt le S. Cloud que nous honnorons aupres de Pa¬</l>
        <l><lb/>ris. Clotilde inconſolablement affligé́e, autant du</l>
        <l><lb/>crime de ſes Enfans, que du malheur de ſes petits</l>
        <l><lb/>fils, quitte la Cour, &amp; ſe retire à Tours aupres du</l>
        <l><lb/>tombeau de S. Martin, ouù̀ elle paſſa le reſte de ſes</l>
        <l><lb/>iours dans des exercices contiauels de pieté, &amp; de mé¬</l>
        <l><lb/>A ij</l>
        <pb n="4"/>
        <l><lb/>4 Regence de Clotilde Reyne de France.</l>
        <l><lb/>pris du monde. Le ſenſible regret qu’elle y eut en¬</l>
        <l><lb/>core depus, de voir ſes enfans ſe faire la guerre l’vn à</l>
        <l><lb/>l’autre, apres auoir vaincu tous leurs ennemis, fut</l>
        <l><lb/>beaucoup moderé par la ioye qu’elle eut de les voir</l>
        <l><lb/>heureuſement pacifiez par ſes prieres, &amp; par ſa con¬</l>
        <l><lb/>duite, &amp; de mourit en leur preſence, &amp; comme entre</l>
        <l><lb/>leurs bras. Son Corps fut porteé à Paris, &amp; enterré en</l>
        <l><lb/>l’Egliſe de ſaincte Geneuiefve aupres de celuy de</l>
        <l><lb/>Clouis. Princeſſe à laquelle la France demeure eter¬</l>
        <l><lb/>nellement obligée d’eſtre Chreſtienne, &amp; quel’on ne</l>
        <l><lb/>peut nier auoir beaucoupfait, puis qu’elle a porté la</l>
        <l><lb/>Saincteteé iuſqu’à̀ la Cour, &amp; que d’vne Reyne elle en</l>
        <l><lb/>a fait vne Saincte.</l>
        <l><lb/>II. BRV¬</l>
        <pb n="5"/>
        <l><lb/>ela</l>
        <l><lb/>P;</l>
        <l><lb/>z </l>
        <l><lb/>elſ</l>
        <l><lb/>I I.</l>
        <l><lb/>D T T L LI</l>
        <l><lb/> e¬</l>
        <l><lb/>BRVNEH AVT</l>
        <l><lb/>5</l>
        <l><lb/>Vefue de Sigebert Roy de Mets, &amp; Tutrice</l>
        <l><lb/>premierement de ſon fils Childebert, puis de ſes</l>
        <l><lb/>Petits-fils Theodebert &amp; Thierry; &amp; en fin</l>
        <l><lb/>des Enfans de ce Thierry; Sigebert, Childe¬</l>
        <l><lb/>bert, Corbe &amp; Merouée.</l>
        <l><lb/>QRVNEHAVT fut fille d’Athanagil¬,!</l>
        <l><lb/> de Roy des Viſigots en eſpagne. Peu ’.</l>
        <l><lb/>é de temps apres ſon arriuée en France,qui Du</l>
        <l><lb/> fut en l’an cinq cent ſoixante cinq; elle</l>
        <l><lb/>quitta l’hereſie Arrienne en laquelle olle auoit eſte</l>
        <l><lb/>eleuée dés la naiſſance, &amp; fut inſſfruite en la Religion</l>
        <l><lb/>Catholique qu’elle profeſſa le reſte de ſes iours. Le</l>
        <l><lb/>Roy Clotaire premier de ce nom auoit laiſſeé à ſa</l>
        <l><lb/>mort quatre fils qui partagerent entre eux le Royau¬</l>
        <l><lb/>me de France, ſur le meſme plan que les quatre fils</l>
        <l><lb/>du Grand Clouis leur ayeul. Cherebert fut Roy de</l>
        <l><lb/>Paris, Gontran Roy d’Orleans, Chilperic Roy de</l>
        <l><lb/>Soiſſons, Sigebert Roy de Mets ou d’Auſtraſie. Bru¬</l>
        <l><lb/>nchaut eſpouſa ce dernier duquel elle eut trois en¬</l>
        <l><lb/>B</l>
        <pb n="6"/>
        <l><lb/>Regence de Brunehaut,</l>
        <l><lb/>fans; ſçauoir Childebert, qui ſucceda à ſon Pere au</l>
        <l><lb/>Royaume d’Auſtraſie; &amp; deux filles, Ingonde mariée</l>
        <l><lb/>à Herminigilde Prince d’t ſpagne, &amp; Gloſinde ma¬</l>
        <l><lb/>rié premierement à Antaric Roy de Lombardie, puis</l>
        <l><lb/>à Recarede frere de Hermenigilde, &amp; fils de Leuigil.</l>
        <l><lb/>de Roy des Viſigots en Eſpagne. Cette Reyne con¬</l>
        <l><lb/>duiſit ſa vie dans vne ſuite d’actions ſi peureglée, &amp;</l>
        <l><lb/>dans vne route ſi inegale, qu’il eſt incertain d’aſſeu¬</l>
        <l><lb/>rer ſi on la doit pluſtoſt accuſer de beaucoup de cri¬</l>
        <l><lb/>mes, ou l’en excuſer du tout. Son mary Sigebert,</l>
        <l><lb/>peu apres qu’il ſe fut rendu par pluſieurs victoires pai¬</l>
        <l><lb/>ſible poſſeſſeur de deux Royaumes, de Paris &amp; de</l>
        <l><lb/>Soiſſons, ayant eſté traiſtreuſement aſſaſſiné par les</l>
        <l><lb/>mené́es de Fredegonde ſa Riuale, lors meſme qu’il la</l>
        <l><lb/>tenoit aſſiegée dans Tournay auec Chilperic; Bru¬</l>
        <l><lb/>nehaut Princeſſe d’vn grand eſprit, &amp; d’vn courage</l>
        <l><lb/>encore plus fort, prit en main la Tutele de ſon fils</l>
        <l><lb/>Childebert en vn aage auquel il ne pouuoit pas ſeu¬</l>
        <l><lb/>lement ſe gouuerner luy meſme. Ala premiere nou¬</l>
        <l><lb/>uelle qu’elle eut du meurtre du Roy Sigebert ſon</l>
        <l><lb/>Mari, pour mettreſon Fils en vn lieu de ſeuretré, au¬</l>
        <l><lb/>quel ſes ennemis ne pourroient point luy nuire, elle</l>
        <l><lb/>le fit ſortir de nuict hors de Paris, &amp; deſcendre ſecret¬</l>
        <l><lb/>tement des murailles dans vne corbeille d’ozier, en¬</l>
        <l><lb/>rre les mains de Gondebaut ſon Confident, qui le</l>
        <l><lb/>conduiſit à Mets, pour y receuoir le ſerment de fide¬</l>
        <l><lb/>lite de ſes Sujets, &amp; ſe mettre dans la poſſeſſion pai¬</l>
        <l><lb/>ſible de ſon Royaume. Elle cependant eſt priſe à</l>
        <l><lb/>Paris, &amp; exilée à Roüen, ou Meroüée ſecond fils de</l>
        <l><lb/>Chilperic, eſtant enuoyé par ſon Pere pour prendre</l>
        <pb n="7"/>
        <l><lb/>Reyne de France.</l>
        <l><lb/>la ville, ſe treuue pris par les yeux de Brunehaut, &amp;</l>
        <l><lb/>l’eſpouſe en ſuite, bien qu’elle fuſt ſa Tante. Ce Ma¬</l>
        <l><lb/>riage, contre les loix de l’Egliſe, &amp; contre les ordres</l>
        <l><lb/>d’vn Pere, cauſe la mort à Meroüée, fils deſobeiſſant;</l>
        <l><lb/>&amp; le banniſſemét à̀ Pretextat Archeueſque de Roüen,</l>
        <l><lb/>vn peu trop facile. Childebert ayant eſteé depuis em¬</l>
        <l><lb/>poiſonné auec ſa femme Falembe par Fredegonde,</l>
        <l><lb/>&amp; ayant laiſſé de leur Mariage deux fils, Theodebert</l>
        <l><lb/>&amp; Thierry; Brunehaut fut vne ſeconde fois Regen¬</l>
        <l><lb/>te. Elle leur diuiſa d’abord les Royaumes que ſon fils</l>
        <l><lb/>ſeul auoit poſſedez, donnant celuy d’Auſtraſie à</l>
        <l><lb/>Theodebert &amp; à Thierry celuy de Bourgongne: Ces</l>
        <l><lb/>deux ieunes Princes ſous la tutele de leur grand Me¬</l>
        <l><lb/>re, pourſuiuirent l’ancienne querele contre Clotaire</l>
        <l><lb/>fils de Chilpenic &amp; de Fredegonde, qu’ils preten¬</l>
        <l><lb/>doient n’eſtre pas legitime, &amp; par l’auantage de leurs</l>
        <l><lb/>armes, ils le reduiſirent au poinct de leur ceder les</l>
        <l><lb/>deux plus belles parties de ſon Royaume, Orleans &amp;</l>
        <l><lb/>Soiſſons. Brunehaut eſtoit alors ſi fort en faueur au¬</l>
        <l><lb/>pres de Theodebert ſon fils aiſné Roy d’Auſtraſie,</l>
        <l><lb/>qu’elle en diſpoſoit abſolumét; &amp; elle eut demeure</l>
        <l><lb/>long temps en credit dans cette Cour, n’euſt eſteé, que</l>
        <l><lb/>leſcandale de ſes amours auec Protade Gentilhom¬</l>
        <l><lb/>me Romain, &amp; leſoupçon du meurtre de Guintrion</l>
        <l><lb/>l’vn des Heros de ce ſiecle, la contraignirent de ſe re¬</l>
        <l><lb/>tirer en Bourgongne aupres de Thierry ſon ſecond</l>
        <l><lb/>fils, lequel elle arma auſſi toſt contre ſon aiſneé, luy</l>
        <l><lb/>perſuadant qu’il eſtoit fils d’vn Iardinier, &amp; non pas</l>
        <l><lb/>du Roy Childebert ſon pere. Ces deux freres à la</l>
        <l><lb/>ſuſcitationde leur ayeule,ſefont vne guerre d’autant</l>
        <l><lb/>B ij</l>
        <pb n="8"/>
        <l><lb/>8</l>
        <l><lb/>Regence de Brunehaut.</l>
        <l><lb/>plus cruelle, que l’vn defendoit ſa naiſſance, &amp; que</l>
        <l><lb/>l’autre attaquoit vn Royaume. Theodebert eſt vain¬</l>
        <l><lb/>cu, pris à Cologne, &amp;tué par vn de ſes gens, Confi¬</l>
        <l><lb/>dent de Brunehaut, ſa teſte en fut apportée à̀ Thier¬</l>
        <l><lb/>ry, &amp; tous ſes enfans tuez aà Mets, horſmis vne fille</l>
        <l><lb/>aà qui la beauté ſauua la vie. Ce pendant Thierry</l>
        <l><lb/>ayant eu quatre Batards de diuerſes femmes, eſpouſe</l>
        <l><lb/>Hermenberge fille de Dateric Roy d’Eſpagne, à la</l>
        <l><lb/>perſuaſion du bon homme Sainct Colomban, qui re¬</l>
        <l><lb/>ceut le banniſſement pour le ſalaire de ſon ele. Bru¬</l>
        <l><lb/>nehaut ialouſe de cet amour legitime, &amp; craignant</l>
        <l><lb/>d’auoir en ſa Brû vne Riuale, vſe de charmes, &amp; fait</l>
        <l><lb/>que ſon Fils ne pouuant ſouffrir la veü̈e ny l’appro¬</l>
        <l><lb/>che de ſa femme, la renuoye en Eſpagne à̀ ſon Pere,</l>
        <l><lb/>comme incapable de porter des enfans; &amp; en ſa pla¬</l>
        <l><lb/>ce il eſpouſe Theodeberte pour auoir vne honneſte</l>
        <l><lb/>excuſe d’enuahir l’Eſtat de ſon frere. Dans la iuſte</l>
        <l><lb/>apprehenſion d’auoir en cette Fille vne compagne</l>
        <l><lb/>en authorité́, Brunehaut s’efforce de le diuertir de</l>
        <l><lb/>ce Mariage par cette Raiſon, qu’il ne luy eſtoit point</l>
        <l><lb/>permis d’eſpouſer ſa Niece: Prfide ( diſt-il alors en</l>
        <l><lb/>mettantla main à l’eſpée) i’ay fait mourr Theod. brt,</l>
        <l><lb/>pour ce que tu a’as dit, qu’il n’eſtoit pas mon frere: &amp;</l>
        <l><lb/>maintenant tu me dis que ie ne puis eſpouſr ſa Fille pour</l>
        <l><lb/>ce qu’elleft ma Niece. Et ſans doute qu’il l’euſt tuée</l>
        <l><lb/>dans cette colere, n’euſt eſté qu’il en fut empeſché par</l>
        <l><lb/>quelques Suigneurs, qui furent les telmoins de la noi¬</l>
        <l><lb/>re infidelité de l’vne, &amp; de la iuſte colere de l’autre.</l>
        <l><lb/>La Reyne ſe voyant ſurpriſe par le propre teſmoi¬</l>
        <l><lb/>gnage de ſa parole, ſe reſout de preuenir ſa mort par</l>
        <l><lb/>celle</l>
        <pb n="9"/>
        <l><lb/> Reyne de France.</l>
        <l><lb/>celle du Roy, &amp; ordonne ſon deſſein dans vne con¬</l>
        <l><lb/>duite ſi iudicieuſement dreſſée qu’au ſortir du bain</l>
        <l><lb/>&amp; de l’eſtuue, elle luy donne du poiſon pour du vin,</l>
        <l><lb/>lequel luy fit rendre ſon ame auec ſon ſang par vne</l>
        <l><lb/>diſſenterie languiſſante &amp; mortelle. De là elle ſe por¬</l>
        <l><lb/>te pour Regente de ſes Enfans Sigebert, Childebert,</l>
        <l><lb/>Corbe &amp; Merouée, leſquels bien qu’ils fuſſent ille¬</l>
        <l><lb/>gitimes, furent appellés à la Couronne d’Auſtraſie</l>
        <l><lb/>par le droit de leur naiſſance, ſuiuant l’vſage de ce</l>
        <l><lb/>téps dans la premiere race de nos Rois. Mais Pepin &amp;</l>
        <l><lb/>Arnoul ſeigneurs principaux d’Auſtraſie aỹts conſ¬</l>
        <l><lb/>pirté auec Varnier &amp; Albon Maires du Palais, la perte</l>
        <l><lb/>de Brunehaut &amp; de ſes arriere-fils, les liurerent au</l>
        <l><lb/>Roy Clotaire leur ennemy, lequel ayant fait mourir</l>
        <l><lb/>premierement ces petits lnnocens, ſit faire enſuite le</l>
        <l><lb/>procez à̀ leur ayeule. Par l’arreſt des Seigneurs les plus</l>
        <l><lb/>notables de ſa cour, elle fut condamnée à eſtre liée</l>
        <l><lb/>par les cheueux &amp; par les bras à vn ieune cheual in¬</l>
        <l><lb/>domté, &amp; traiſnée par des chemins difficiles &amp; rab¬</l>
        <l><lb/>boteux à la veüe de toute l’armeée, pour qu’eſtant</l>
        <l><lb/>déchireé́e en diuerſes pieces, elle mouruſt autant de</l>
        <l><lb/>fois qu’elle auoit fait mourir de perſonnes. Voila le</l>
        <l><lb/>recit ſimple &amp; abregé de la vie de Brunehaut; mais</l>
        <l><lb/>puisque, ce queiay dit iuſqu’à̀ cette heure, ne ſuffit</l>
        <l><lb/>pas pour auoir vne conoiſſance parfaite de ſes actiôs,</l>
        <l><lb/>ie deſire faire icy premierement vne liſte des cri¬</l>
        <l><lb/>mes dont quelques autheurs l’ont chargée, &amp; appor¬</l>
        <l><lb/>ter enſuite les iuſtifications dont les autres l’exeuſent,</l>
        <l><lb/>noe liſue ene n deſen lnpleſoeie e¬</l>
        <l><lb/> Les crime;</l>
        <l><lb/>¬ </l>
        <pb n="10"/>
        <l><lb/>Regence de Cloilde,</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>Au ur par Gã Maire de ſon Palais, peu apres leur maia¬</l>
        <l><lb/>cuſe Brune¬ 1</l>
        <l><lb/>ge coſommeé, elle procura ſa mort, aupres du Roy ſon</l>
        <l><lb/>lau.</l>
        <l><lb/>mari. II. Qu’elle eſpouſa ſon Nepueu par vn ma¬</l>
        <l><lb/>riage inceſtueux, &amp; fut cauſe deſa mort. En III. lieu,</l>
        <l><lb/>Qu’elle fit mourir Guentrion l’vn des principaux</l>
        <l><lb/>Seigneurs d’Auſtraſie, ſans autre ſuiet que de ce</l>
        <l><lb/>qu’il eſtoit trop agreable à ſon fils Theodebert, de la</l>
        <l><lb/>cour duquel elle fut chaſſeée pour cette raiſon. En</l>
        <l><lb/>IV. lieu, Qu’elle fit Eueſqued’Auxerre vn ſimple</l>
        <l><lb/>paiſan, pour ce qu’il l’auoit conduite lors qu’elle</l>
        <l><lb/>eſtoit ſeule errante par les champs, à la cour de ſoa</l>
        <l><lb/>fils Thierri Roy de Bourgogne. V. Qu’eſtant</l>
        <l><lb/>deuenue amoureuſe de Protade, elle le fit Maire.</l>
        <l><lb/>du Palais de Bourgogne, au preiudice de Bertrand</l>
        <l><lb/>Seigneur de grande qualité &amp; d’vn merite extra¬</l>
        <l><lb/>ordinaire, lequel pour s’en deffaire, elle engage¬</l>
        <l><lb/>en toutes les entrepriſes perilleuſes qui ſe peurene</l>
        <l><lb/>preſenter, &amp; luy reſolu de mourir en la bataille d’Eſ¬</l>
        <l><lb/>tampes contre Landry, où Merouée fils aiſné de Clo¬</l>
        <l><lb/>taire fut tueé, il ſe meſla ſi auant au combat parmi les</l>
        <l><lb/>ennemis qu’il acheta lavictoire par ſa propre deffaite,</l>
        <l><lb/>ne voulant point ſuruiure à la diſgrace de Brune¬</l>
        <l><lb/>haut. En ſiieſme lieu, on l’accuſe d’auoir fait tuer</l>
        <l><lb/>Aigila Patrice Romain, ſans autreſuiet que pour a¬</l>
        <l><lb/>uoir ſon bien, ſe ſoüillaainſi d’vn double crimae d’a¬</l>
        <l><lb/>uarice &amp;de cruauté. Septieſmemét d’auoir enuoyéen</l>
        <l><lb/>exil S. Didier Eueſque deVienne, &amp; depuis de l’auoir</l>
        <l><lb/>fait tuer à coups de pierre. Huictieſmement apres a¬</l>
        <l><lb/>uoir diuiſeé les Couſins entreeux, d’auoir encore di¬</l>
        <pb n="11"/>
        <l><lb/>Reyne de France.</l>
        <l><lb/>aiſé les freres ſes enfans, faiſant croire à Thierri le ca¬</l>
        <l><lb/>det que Theodebert ſon frere eſtoit fils d’vn iardi¬</l>
        <l><lb/>nier. Neufieſrmement d’auoir lieé́ par la force du char¬</l>
        <l><lb/>me ſon fils le Roy Thierri auec Hermemberge ſa</l>
        <l><lb/>femme, ce qui fut cauſe de leur diuorce. Dixieſme¬</l>
        <l><lb/>ment, d’auoir contribueé aux deſbauches du meſme</l>
        <l><lb/>Thierri ſon fils, &amp; relegueé en Angleterre S. Colom¬</l>
        <l><lb/> uriaumds</l>
        <l><lb/>ban qui les reprenoit. Vnzieſmement d’auoir fait raa¬</l>
        <l><lb/>tuer so petit-fils Theodebert Roy d’Auſtraſie. Dou¬- e</l>
        <l><lb/>eieſmemét d’auoir elle meſme tue deux de ſes petits ,</l>
        <l><lb/>Enfans, battant vne muraille de la teſte du plus petit, ul e¬</l>
        <l><lb/>ia eſſo</l>
        <l><lb/>pour luy en faire ſortir la ceruelle, &amp; cela meſme de- n</l>
        <l><lb/>ais isp</l>
        <l><lb/>uant qu’il fuſt bapciſé. Treiſieſmement, d’auoir fait !</l>
        <l><lb/>empoiſonner le Roy Thierry ſon puiſné duquel elle fe?</l>
        <l><lb/>auoit receu tant de bons offices. Quatorſieſmement i¬ ve¬</l>
        <l><lb/>Colaoa¬</l>
        <l><lb/>d’auoir voulu faire tuer Varnier par Albon Maire du</l>
        <l><lb/>Palais d’Auſtraſie &amp; de Bourgogne, lors que les ayant</l>
        <l><lb/>enuoies auec ſon fils Sigebert pour le mettre en poſ¬</l>
        <l><lb/>ſeſſion de ſes Royaumes, elle eſcriuit à Albon qu’il</l>
        <l><lb/>fit tuer Varnier: ce qui euſt eſté fait, n’euſt eſteé que</l>
        <l><lb/>les pieces de cette lettre dechireée par Albon, eſtans</l>
        <l><lb/>reiointes auec de la cire par vn gentil-homme deVar¬</l>
        <l><lb/>nier, la coniuration fut decouuerte, &amp; toute la fourbe</l>
        <l><lb/>retomba ſur celle qui l’auoit faite. Quinzieſmement</l>
        <l><lb/>au ſuplice elle fut chargeée d’auoir fait mourir dix</l>
        <l><lb/>Rois François, ſçauoir Sigibert ſon mari, Merouée</l>
        <l><lb/>fils de Chilperic, le meſme Chilperic, Merouée fils</l>
        <l><lb/>aiſné deClotaire, Childebert Roy d’Auſtraſie ſon fils,</l>
        <l><lb/>Theodebert &amp; Thierri ſes petits-fils, l’vn Roy d’Au¬</l>
        <l><lb/>ſtraſie &amp; l’autre de Bourgogne, &amp; trois autres deſes</l>
        <l><lb/>C ij</l>
        <pb n="12"/>
        <l><lb/>Regence de Brunehaut,</l>
        <l><lb/>12</l>
        <l><lb/>Vesier Bru¬</l>
        <l><lb/> petits enfans Sigebert, Corhe &amp; Merouée. Enfin</l>
        <l><lb/> ſt Brunehaut fille, femme, mere, ayeule, biſayeule de</l>
        <l><lb/> ts Roy, eſt morte par ſentence de luge &amp; par la main</l>
        <l><lb/>genmtes ve!,</l>
        <l><lb/>nu d’vn bourreau. Ces crimes ſont horribles en vne</l>
        <l><lb/>Reges peri¬</l>
        <l><lb/> ſ femme, &amp; du tout execrables en vne Reyne tres¬</l>
        <l><lb/>r.ee Chreſtienne</l>
        <l><lb/>Mais certainement il eſt eſtrage que la Reyne Bru¬</l>
        <l><lb/> r¬</l>
        <l><lb/>s. S; bill</l>
        <l><lb/>il nehaut qui ſoufſrit tant de peine &amp; de maux pendant</l>
        <l><lb/>Sgeberto </l>
        <l><lb/> ſa vie, iuſque-là que de veoir ſa ſœur eſtranglée, ſon</l>
        <l><lb/>nqe.e mari aſſaſliné, ſon fils empoiſoné, ſes petits-fils tuez</l>
        <l><lb/>s Puns leur Royaume vſurpé par Clotaire, &amp; elle meſime en¬</l>
        <l><lb/>haut.</l>
        <l><lb/>fin cruellementſuppliciée par la ſentence d’vn luge,.</l>
        <l><lb/>on l’afflſige encore apres ſa mort, iuſqu’à noircir ſa re¬</l>
        <l><lb/>putation par la meſdiſance; &amp; elle laquelle en vie</l>
        <l><lb/>eſt eſtimée auoir ietté́ les partialitez entre ſes enfans,</l>
        <l><lb/>qu’elle excite encore apres ſa mort les diuiſions entre</l>
        <l><lb/>les autheurs. Dans le nombre des anciens Fredegaire</l>
        <l><lb/>&amp; Aimoin, Gaguin &amp; Giles luy ſont contraires, Bo¬</l>
        <l><lb/>cace &amp; Fortunat, Paul-Emile &amp; du Tillet Eueſque de</l>
        <l><lb/>Meaux luy ſont fauorables. Entre les modernes Pa¬</l>
        <l><lb/>pirius Maſſonus &amp; Mariana la iuſtiſient, du Haillan</l>
        <l><lb/>&amp; Vignier, Belleforeſt &amp; de Serres la condamnent.</l>
        <l><lb/>Vne forte preſomption qu’elle eſt innocente de la</l>
        <l><lb/>plus-part des crimes dont on ſ’efforce de la rendre</l>
        <l><lb/>ceen coulpable,eſtque les deux grads Gregoires tous deux</l>
        <l><lb/>ſtr. b. 5.</l>
        <l><lb/>’ e ſaincts, tous deux ſç̧auans, tous deux de ſon temps,</l>
        <l><lb/>lnue l’vn Pape l’autre Eueſque de Tours en parlent touſ¬</l>
        <l><lb/>eſr</l>
        <l><lb/>-lritaui iours auec Eloge; &amp; il eſt remarquable que cettuy cy</l>
        <l><lb/>on qui de la meſme plume qu’il eſcrit la loüange des</l>
        <l><lb/>l. bons Rois, publie hautemẽt les blaſmes des mauuais</l>
        <l><lb/>Princes,</l>
        <pb n="13"/>
        <l><lb/>Reyne de France.</l>
        <l><lb/>13</l>
        <l><lb/> Gregor. Ta¬</l>
        <l><lb/>Princes, ne dit pas vnſeul mot des cruautez ny des ,</l>
        <l><lb/>fourbes, des amours, ny des impietez que l’on impu¬</l>
        <l><lb/>Paſquier en</l>
        <l><lb/>te à l’vne des grandes Reynes que nous ayons eu en lſ</l>
        <l><lb/>France, depuis la naiſſance de cette Monarchie. C’eſt ches</l>
        <l><lb/>donc à tort qu’on la charge de la mort de Gozon</l>
        <l><lb/>Maire du Palais de ſon mari, qu’on dit auoir eſteé</l>
        <l><lb/>empoiſonneé́ par elle, puiſque les autheurs aſſeurent</l>
        <l><lb/>qu’ilfuetué dans vn iuſte combat. En vain on la blaſ¬</l>
        <l><lb/>me de ſon Mariage auec erouée qu’elle fit auec diſ¬</l>
        <l><lb/>penſe, &amp; pour nuire à ſon ennemy par ſon propre fils.</l>
        <l><lb/>C’eſt iniuſtement qu’onl’accuſe de la mort de Guin¬</l>
        <l><lb/>trion aà la cour de Theodebert, ouù elle ne fit iamais</l>
        <l><lb/>aueun ſeiour. Pour ce qui regarde la diuiſion des</l>
        <l><lb/>deux Freresſes enfans, ce fut l’ambition de l’vn &amp; l’a¬</l>
        <l><lb/>uarice de l’autre qui fut cauſe de leur rupture plu¬</l>
        <l><lb/>ſtoſt quel’artifice ou la ſimpliciteé de leur mere. Il eſt</l>
        <l><lb/>auſſi faux qu’elle aye fait mourir par poiſon Thierri</l>
        <l><lb/>ſon petit-fils, puiſque l’hiſtoire nous aſſeure qu’il fut</l>
        <l><lb/>tué́ d’vn coup de Tonnerre. L’autorité d’Aymoin eſt</l>
        <l><lb/>reprochable en ce fait, pour ce qu’il ſe declare en tout</l>
        <l><lb/>rencontre l’ennemi paſlionné de Brunehaut; &amp; l’Ab¬</l>
        <l><lb/>bé Ionas eſt auſſi peu croyable, lors-qu’il luy attribue</l>
        <l><lb/>la mort de Theodebert, comme lors qu’il luy impute</l>
        <l><lb/>l’exil de S. Colomban qu’elle honnora toute ſa vie.</l>
        <l><lb/>Adiouſtés que le ſupplice de Brunehaut ioint à vne</l>
        <l><lb/>mort ſi indigne d’vne Reyne, ne paſſe que pour vne</l>
        <l><lb/>fable dans la creance des eſpritsles plus iudicieux&amp;</l>
        <l><lb/>les mieux verſés dans l’hiſtoire; outre que toute cette</l>
        <l><lb/>feinte de la trahiſon de Varnier, ne fut qu’vne fourbe</l>
        <l><lb/>pour opprimer l’innocence de Brunehaut, &amp; rauir à</l>
        <l><lb/>D</l>
        <pb n="14"/>
        <l><lb/>Regence de Brunehaut</l>
        <l><lb/>1I4</l>
        <l><lb/> ſes enfans leur Royaume auec la vie. Apres tout la ri¬</l>
        <l><lb/>gueur de ſon ſuplice accuſe pluſtoſt ſes ennemis d’in¬</l>
        <l><lb/>Erat pell </l>
        <l><lb/>l Iuſtice &amp; defureur, qu’il ne la conuainc de cruauté ou</l>
        <l><lb/> de quelque autre crime. Tous les aurres forfaits dont</l>
        <l><lb/>efia ma on ſ’accuſe, pareſtrot ſuppoſez, ſi l ’on reçoit pour ve¬</l>
        <l><lb/>bass, prdes,</l>
        <l><lb/>ſi ritable le teſmoignage de S. Gregoire de Tours qui</l>
        <l><lb/>blan da al¬</l>
        <l><lb/>ltll, l’appelle auſſi honeſte dans ſes mœurs &amp; regĺe dans</l>
        <l><lb/>Tarna ſa conduite qu’elle eſtoit belle &amp; agreable au corps.</l>
        <l><lb/>Fortunat Eueſque de Poitiers qui viuoit de ſon téps</l>
        <l><lb/>ulclora,</l>
        <l><lb/> . dit que la grace de ſo viſage n’egaloit pas à beaucoup</l>
        <l><lb/>l présla beauté de ſon eſprit, &amp; que ſa vertuſurpaſſoit</l>
        <l><lb/>lima iur l’vne &amp; l’autre. S. Gregoire Pape auec lequel elle</l>
        <l><lb/>genia, vults,</l>
        <l><lb/>e contracta vne amitié tres eſtroite &amp; laquelle dura</l>
        <l><lb/>ll i plus de trente ans, luy eſcriuit iuſques à̀ ſeize lettres</l>
        <l><lb/>pos. For¬</l>
        <l><lb/>e. qui ſe treuuét encore en ſon regiſfre, dans leſquelles</l>
        <l><lb/>Gnqnus il loüe tantoſt ſa pieté́ enuersDieu, puis la bonne edu¬</l>
        <l><lb/>i cation deſes enfans. L’autreS. Gregoire qui viuoit de</l>
        <l><lb/>Epft. 37. ad</l>
        <l><lb/>ſon temps &amp; qui ſouffrit vne rude perſecution à ſon</l>
        <l><lb/>ſuiet, l’appelle Princeſſe incomparable &amp; ſans pareil¬</l>
        <l><lb/>Glorioſi¬</l>
        <l><lb/>l le. Dans vn Traitéfait entre les Roys Childebert &amp;</l>
        <l><lb/>ee l Gontran, elle eſt nommée pleine d’honneur &amp; de</l>
        <l><lb/>uru, gloire. Voila le teſmoignage de l’antiquité, en faueur</l>
        <l><lb/>Elle, de Brunehaut ais lesſiecles ſuiuans n’ont pas moins</l>
        <l><lb/> reconnu ſon innocence &amp; ſon merite que ceux qui</l>
        <l><lb/> les ont precedés. Nous auons cette obligation à Bo¬</l>
        <l><lb/>eis rpo¬</l>
        <l><lb/>cace, lequel luy donne place entre les Dames les plus</l>
        <l><lb/>is ql</l>
        <l><lb/>illuſtres du monde dont il a dreſſé les eloges. Paul E¬</l>
        <l><lb/>Pontifi¬</l>
        <l><lb/> x¬</l>
        <l><lb/>’., mile la loûe d’auoir rachere ſes petits enfans priſon¬</l>
        <l><lb/>ieee niers parvne ricme raqon, &amp;e dit qu’edlena ett blame</l>
        <l><lb/>apus que par l’euie que ſes ennemis ont porté à la gloire de</l>
        <l><lb/>ſuo peeuni A</l>
        <pb n="15"/>
        <l><lb/>Reyne de France.</l>
        <l><lb/>15</l>
        <l><lb/>rednnts,</l>
        <l><lb/>ſes actions. Du Tillet tient pour fabuleux tous les ,</l>
        <l><lb/>contes que l’on fait de la mort de ſes enfans par poi-</l>
        <l><lb/>ſon &amp; de la ſienne par vn ſupplice douloureux &amp; in-;s, ne¬</l>
        <l><lb/>. dis, prtis</l>
        <l><lb/>fame. Papirius Maſſonus adiouſte qu’il eſt ou neceſ-Ea</l>
        <l><lb/>bllehes</l>
        <l><lb/>ſaire d’auoüer que Brunehaut ſi hautement loüée e.</l>
        <l><lb/>de S. Gregoire à eſté vertueuſe, ou qu’on eſt con-,</l>
        <l><lb/>traint de dire que S. Gregoire qui la loüe, ne l’eſt pas. mula¬</l>
        <l><lb/>ianpr</l>
        <l><lb/>Mariana: eſt-il croyable (dit ilque S Gregoire de l</l>
        <l><lb/>Tours qui deſcrit auec tãt de liberté les crimes hor-ſl</l>
        <l><lb/>ribles de Fredegonde Françoiſe d’origine, euſt epar-min</l>
        <l><lb/>it. . 1.</l>
        <l><lb/>gneé à dire les cruautez de Brunehaut Eſpagnole &amp; raadini</l>
        <l><lb/>dyſenteri</l>
        <l><lb/>&amp; eſtrangeresais pourquoy rapporter icy le teſmoi-ll</l>
        <l><lb/>gnage es hommes morts &amp; qui ne ſont plus Na-lt</l>
        <l><lb/> g ps¬</l>
        <l><lb/>uons nous pas encore tant d’Egliſes magnifiques, &amp; an a:</l>
        <l><lb/>les hoift¬</l>
        <l><lb/>tant de riches Abbayes qu’elle a fondées, &amp; qui nous </l>
        <l><lb/> hoe loce</l>
        <l><lb/>reſtent comme les illuſtres monumens de la pieteé de ll</l>
        <l><lb/>cette Reyneſans parler de l’Abbaye de S. Vincent de i nnn</l>
        <l><lb/>&amp; ragie6</l>
        <l><lb/>Laõ, de celle de S. Medard àSoiſsõs, ny de celle d’Aul-euu</l>
        <l><lb/>, agoéos</l>
        <l><lb/>naypres Lyo, ny de cele de S. Martinaà Auſtû &amp; d’vn ’</l>
        <l><lb/>bel Hoſpital hors de la ville qu’elle a omé de baſti-p</l>
        <l><lb/>mens &amp; enrichy d’vn ample reuenu. Le Moine Ay-apm boſ</l>
        <l><lb/>moin ſon ennemy declaré n’a il pas eſté contraint de p¬</l>
        <l><lb/>dire qu’ele a fait baſtir tant d’Egliſes &amp; doté vn ſi .</l>
        <l><lb/>grand nombre de Monaſteres tant en Bourgogne e</l>
        <l><lb/>qu’en Auſtraſie; qu’il eſt comme incroyable qu’vne uu n</l>
        <l><lb/>EFasnehoils</l>
        <l><lb/>ſeule femme en aye peu tantfaire &amp; en tant de lieux, </l>
        <l><lb/>&amp; en ſi peu de temps, &amp; parmy tant d’affaires. A-,</l>
        <l><lb/>pres tout le iugoment du grand Cardinal Baronius ias ’a</l>
        <l><lb/>ſas, ve¬</l>
        <l><lb/>eſt à mon auisfort à eſtimer en ceſuiet, lors que par-iil</l>
        <l><lb/>iqis l</l>
        <l><lb/>lant de Brunehaut, il dit que ſielle s’eſt peruertie,ce i’.</l>
        <pb n="16"/>
        <l><lb/>Regence de runehaut</l>
        <l><lb/>16</l>
        <l><lb/>ibus geas,</l>
        <l><lb/>at n’a eſteé que depuis la mort deS. Gregoire dont les</l>
        <l><lb/>aſpicias fſ¬</l>
        <l><lb/> auis &amp; les lettres luy ſeruoient de puiſſantes perſua¬</l>
        <l><lb/>unes ſions à lavertu, &amp; reprehenſions ou d’empeſchements</l>
        <l><lb/>ia àſes fautes. Ce qui eſt de plus conſtant en cet endroit,</l>
        <l><lb/>erai p¬</l>
        <l><lb/>r p eſt que cette Reyne ayant veſcu ſeptante &amp; trois ans</l>
        <l><lb/> apres ſa mort ſoncorps fut porté à Auſtun en l’Ab¬</l>
        <l><lb/>n pi baye deS. Martin qu’elleauoit fait baſtir, &amp; enterré</l>
        <l><lb/>faiſſ apor.</l>
        <l><lb/>oane- en vn tombeau que l’on veoit encore auiourd’huy</l>
        <l><lb/>gorié cert</l>
        <l><lb/>a dans cette Egliſe. On y treuua,il y aquelques années,.</l>
        <l><lb/> e vne Vrne pleines de cendres, auec vne molette d’eſ¬</l>
        <l><lb/>hbit.</l>
        <l><lb/>ſl, peron, qui ſont de precieux reſtes de l’antiquité &amp; des</l>
        <l><lb/>Fredegadis </l>
        <l><lb/>ſelent nm- marques preſque certaines du ſupplice de Brune¬¬</l>
        <l><lb/>i é dslss </l>
        <l><lb/>ui, haut; de laquelle pour bien iuger, il en faut laiſſerle</l>
        <l><lb/>tſ iugement à Dieu, auquel ſeul il appartient de diſ¬</l>
        <l><lb/>ſ’ cerner les conſciences &amp; de donner l’approbation à̀ la</l>
        <l><lb/>r ea reafi¬</l>
        <l><lb/>ta, s vertu, &amp; la condamnation aux crimes..</l>
        <l><lb/>bild arhi¬</l>
        <l><lb/>royr faosi¬</l>
        <l><lb/>me religoſe piegue: Mariane hit. Hiſ9. i 1. E ifei ſaera ab iſ ronmſtieat vſ
                od</l>
        <l><lb/>hoe pempas daraoeia oſfemodamrar, é-inerodrbiſe videaraur ab nma maiene inſtria
                tsmnode,¬</l>
        <l><lb/>e Bergdis regmamte, samta i ran dnerſis Frci parriba, cbſtstui poviſſe. A5y
                moin.iſt. .4. e.r.</l>
        <l><lb/>Rimaus recenrioreans autorem qui eonases eſt Brunihildes excuſare, AEhiopem
                lauas q a¬</l>
        <l><lb/>ibs oiſtoriis ſui temporis ſaecrilegi, ſang uioaria &amp; vbique ncſarsi
                acolaasur, oequeois ¬</l>
        <l><lb/>rge rj lamdes crmin pfaa eomaiſſa parganBaron, adann. 5.</l>
        <l><lb/> FREDEGONDE</l>
        <pb n="17"/>
        <l><lb/>TT T</l>
        <l><lb/>LL .</l>
        <l><lb/>17</l>
        <l><lb/>FREDEGONDE</l>
        <l><lb/>1M H </l>
        <l><lb/> H</l>
        <l><lb/>Vefue de Chilperic &amp; Regente du Royaume,</l>
        <l><lb/>durant la minorité du Roy Clotaire ſecond</l>
        <l><lb/>ſon fils.</l>
        <l><lb/>g Redegonde fut vne ſimple Damoiſelle ene.</l>
        <l><lb/>d demailſane ongnuainre da vilage derna ler¬</l>
        <l><lb/>e</l>
        <l><lb/> necourt en Picardie, d’autres diſent de De re.</l>
        <l><lb/>et Brabancourt en Artois Son auancement</l>
        <l><lb/> à la cour vint de ce que ſa beauteé luy</l>
        <l><lb/>ayant fait treuuer place entre les filles d’honeur de la</l>
        <l><lb/>Reyne Audoere premiere femme de Chilperic, elle</l>
        <l><lb/>deuint ſiabſolument maiſtreſſe du Roy qu’elle ſem¬</l>
        <l><lb/> bloit commander aà celuy auquel chacun faiſoit gloi¬</l>
        <l><lb/>re d’obeir. loignant les artifices de l’eſprit aux at¬</l>
        <l><lb/>traits du viſage, elle ſceut regner ſi imperieuſemente</l>
        <l><lb/>ſur le cœur de ce Prince, qu’eile en depoſſeda ſa féme</l>
        <l><lb/>legitime, laquelle elle fit releguer au Mans, ſous cou¬</l>
        <l><lb/>leur d’auoir cotracte vne afinité ſpirituelleauec ſon</l>
        <l><lb/>mari, en tenant elle meſme vn de ſes enfans ſur les</l>
        <l><lb/>fonds au Bapteſme: depuis elle fit encore chaſſer d’au¬</l>
        <l><lb/>pres du Roy, &amp; renuoyer en Eſpagne &amp; meſme e¬chudeſna</l>
        <l><lb/>tranglerſur le chemin Galſonde ſœur aiſnece de Bru- Sbuldea¬</l>
        <pb n="18"/>
        <l><lb/>Regence de Fredegonde</l>
        <l><lb/>18</l>
        <l><lb/>nehaut qu’il auoirt épouſée en ſecondes nopces, pour</l>
        <l><lb/>deuenir enfin elle meſme publiquement ſa femre</l>
        <l><lb/>legitime. Aces crimes de diuorce &amp; de ſcandale, elle</l>
        <l><lb/>adiouſta le meurtre de Sigebert Roy de Mets qu’elle</l>
        <l><lb/>fit aſſaſſiner au ſiege de Tournay, pour preuenir la</l>
        <l><lb/>mort qui luy eſtoit ineuitable: de là̀, ehaine de’ßru¬</l>
        <l><lb/> nehaut elle fit faire le procez à Pretextat Archeueſque</l>
        <l><lb/>de Roü̈en par vn Concile de Ptelats aſſemblez à Pa¬</l>
        <l><lb/>ris, par leſquels elle le fit condamner a eſtre exilé dans</l>
        <l><lb/>vne Iſle deſete ſur le bord de la mer Oceane enla</l>
        <l><lb/>coſte de Normandie. Pour aſſeurer le Royaume àſon</l>
        <l><lb/>fils, elle fit tuer premierement Meroüe fils-aiſne de</l>
        <l><lb/>Chilporic, faiſant courre le bruit par tout qu’il s’e¬</l>
        <l><lb/>ſtoit tué luy meſme, pour ne tober pas entre les mains</l>
        <l><lb/>de ſon pere en cholere. Peu apres elle fit encore aſſaſſi¬</l>
        <l><lb/>ner Clouisle Ieune frere de Meroüé, ayant ordonné</l>
        <l><lb/>à les meurtriers de luy laiſſer le poignard dãs la playe,</l>
        <l><lb/>pour que l’on creuſt qu’il s’eſtoit tué luy meſme de</l>
        <l><lb/>deſeſpoir. Audoere ſuiuit bien-toſtſes enfans par la</l>
        <l><lb/>meſme main qui les auoit frappez. Mais par vn a¬</l>
        <l><lb/>mour contraire à luy meſme, tandis que Chilperic</l>
        <l><lb/>ayme Fredegonde, elle ayme vn Seigneur nommeé</l>
        <l><lb/>Landry de la Tour qui par la faueur deſon Amante;</l>
        <l><lb/>auoit obtenu les deux plus grades charges de la Cou¬</l>
        <l><lb/>ronne de Duc de France &amp; de Maire du Palais. Ceét</l>
        <l><lb/>amour profane &amp; illegitime rendit touſiours depuis</l>
        <l><lb/>la naiſſance de ſon fils Clotaire douteuſe &amp;incertai¬</l>
        <l><lb/>ne, iuſques-là que les Princes d’Auſtraſie ne le voulu¬</l>
        <l><lb/>rét iamais reconnoiſtre pour le fils legitime de Chil¬</l>
        <l><lb/>peric. Ce pendant par les artifices de ces deux Amans,</l>
        <pb n="19"/>
        <l><lb/>Reyne de France.</l>
        <l><lb/>19</l>
        <l><lb/>e Princes eſt malheureſement tueé, lors qu’il penſoit</l>
        <l><lb/>le moins à mourir. Il eſtoit à Chelles &amp; diſpoſoit tout</l>
        <l><lb/>ſon train pouraller à la chaſſe, lors queſur le poinct de</l>
        <l><lb/>partir, il entre tout botté dans la Chambre de la Rey¬</l>
        <l><lb/>ne pour la’ſaluer: Latreuuant ſeule qu’elleſe peig¬</l>
        <l><lb/>noit, &amp; ayant les cheueux eſpars ſur le vifſage, ils’ap¬</l>
        <l><lb/>proche doucement, &amp; ſans dire mot, luy donne par</l>
        <l><lb/>ieu vn petit coup do ſa canne ſur le derriere de la te¬</l>
        <l><lb/>ſte. Elle qui penſoit que ce fuſt ſon Amant, accouſtu¬</l>
        <l><lb/>mé d’vſer enuers elle de ſemblables careſſes. oas</l>
        <l><lb/>aueztort, Laendry( dit-elle en ſous-riant) vn generex</l>
        <l><lb/>Caualier doit touſiours frapper par ledeuane, f nonpasen</l>
        <l><lb/>derriere. Eſtonné́, confus, &amp; peſtant de colere d’a¬</l>
        <l><lb/>uoir eſté luy méme preſent à ſon deshonneur, le Roy</l>
        <l><lb/>par ſans rien dire, &amp; occupe moinsſoneſpit à pren¬</l>
        <l><lb/>dres des beſtes fauues à la chaſſe, qu’à ſe deffaire à ſon</l>
        <l><lb/>retour de Fredegoôde &amp; de Lãdry, dont il appelle l’vn</l>
        <l><lb/>ingrat &amp; l’autre perfide. Mais elle reconnoiſſant la</l>
        <l><lb/>faute qu’elle venoit de faire, appelle Landry, &amp; luy</l>
        <l><lb/>ayant raconteé la ſurpriſe, reſout de preuenir le Roy,</l>
        <l><lb/>&amp; de luy oſter la vie pourſauuer la ſienne. Comme</l>
        <l><lb/>ce Princereuenoit de la chaſſe, &amp;ſe fuſt vn peu ecarteé</l>
        <l><lb/>de ſes gens, pour rover à ſon malheur, il fut inueſti par</l>
        <l><lb/>ſes meurtriers, leſquels l’ayant tué́ auec le ſeul page</l>
        <l><lb/>qui le ſuiuoit, ils fuient en Auſtraſie pourietterſur</l>
        <l><lb/>Brunehaut &amp;ſurſon fils Childebert tout le ſoupçon</l>
        <l><lb/>de cette mort. Cependant Fredegonde &amp; Landry</l>
        <l><lb/>font les inconſolables, l’vn l’appellant ſon bonmari,</l>
        <l><lb/>&amp; l’autreſon bon maiſtre: &amp; tandis que Landry court</l>
        <l><lb/>dans la foreſt, pour ſuiure ceux qu’ilſçauoit n’y eſtre</l>
        <pb n="20"/>
        <l><lb/>Regence de</l>
        <l><lb/>Regence de Fredegonde</l>
        <l><lb/>20</l>
        <l><lb/>plus; Fredegonde ſe retire auec ſon Fils Clotaire dans</l>
        <l><lb/>I’Egliſe de Paris, pour aſſeurer ſa perſonne, ou ſa con¬</l>
        <l><lb/>ſcience. Elle y eſt receuë par Renaut Eueſque de Pa¬</l>
        <l><lb/>ris, qui pouruoit à l’vne, &amp; aſſeure l’autre.</l>
        <l><lb/>Des-lors elleſe porta pour Tutrice de ſon fils, &amp;¬</l>
        <l><lb/> pour Regente du Royaume, appellant Gontran Roy</l>
        <l><lb/>Fredegonde.</l>
        <l><lb/>d’Orleans, oncle du Roy, pour partager auec elle</l>
        <l><lb/>toute l’authorité́ de commander. Mais ce bon Prin.</l>
        <l><lb/>ce reconnoiſſant qu’il auoità traicter auec vne fem¬</l>
        <l><lb/>me artificieuſe&amp; cruelle, à̀ qui le meurtre &amp; le parri¬</l>
        <l><lb/>cide des Rois n’eſtoient que des petits coups d’eſſay,</l>
        <l><lb/>&amp; ne paſſoient aupres-d’elle que pour des jeux ordi¬</l>
        <l><lb/>naires, il laiſſe ſagement à Fredegonde la tutele de</l>
        <l><lb/>ſon fils, &amp; à Landry le Gouuernement de l’Eſtat. Luy</l>
        <l><lb/>ſe retire paiſiblement en ſon Royaume, qu’il change</l>
        <l><lb/>bien-toſt en celuy du Ciel. Eſtant mort ſans enfans,.</l>
        <l><lb/>ſes Nepueus Clotaire Roy de Paris &amp; de Soiſſons, &amp;</l>
        <l><lb/>Childébert Roy d’Auſtraſie &amp; de Bourgogne, ou</l>
        <l><lb/>pluſtoſt leurs meres Predegonde &amp; Brunehauld,</l>
        <l><lb/>cruelles &amp; imperieuſes Riuales l’vne de l’autre, ſe</l>
        <l><lb/>font vne guerre mortelle, ou il ne s’agit pas tant de la</l>
        <l><lb/>ſucceſſion du Roy Gontran, que de vanger la mort</l>
        <l><lb/>de Sigebert Roy d’Auſtraſie, &amp; d’authoriſer la naiſ¬</l>
        <l><lb/>ſance de Clotaire qui paſſoit en ce temps pour vnen¬</l>
        <l><lb/>fant ſuppoſé à Chilperic par Fredegonde. On que¬</l>
        <l><lb/>rele, on arme, on ſe bat rudement des deux coſteés.</l>
        <l><lb/>Fredegonde qui voit ſon honneur &amp; ſa vie attaquées</l>
        <l><lb/>en cette guerre par vne meſme atteinte, pour encou¬</l>
        <l><lb/> rager ſes ſoldats par la preſence de leur Roy, elle le</l>
        <l><lb/>porteau milieu des eſcadrons armés, &amp; le meine elle</l>
        <l><lb/> meſme</l>
        <pb n="21"/>
        <l><lb/>Reyne de France.</l>
        <l><lb/>21</l>
        <l><lb/>meſme aà la guerte, bien qu’il n’euſt alors que</l>
        <l><lb/>erois mois ſeulement, ou comme d’autres tien¬</l>
        <l><lb/>2</l>
        <l><lb/>nent qu’il fuſt pour lors àgé de huict ou de neuf ans.</l>
        <l><lb/>Pleie eis</l>
        <l><lb/>Montée ſur vn cheual de bataille, elle ſe met elle- </l>
        <l><lb/>meſmeauecſon fils à la ceſte de ſestroupes, &amp; leur </l>
        <l><lb/>monſtrant le veritable fils de Chilperic, &amp; le ſeul legi¬ ie’ ad</l>
        <l><lb/>. be ſegentem</l>
        <l><lb/>ime heririer du Royaume, elle les harangue auectã̃t </l>
        <l><lb/>d’ardeur, qu’elle leur inſpire à tous cette heureuſe re- t¬</l>
        <l><lb/>ſolution, ou de vaincre auee courage, ou de mourir es</l>
        <l><lb/>Fredegods</l>
        <l><lb/>auec honneur. Pour reüſſir encore plus aſſeurement ciiarius.</l>
        <l><lb/>ia ſais ge¬</l>
        <l><lb/>on ſon deſſein, elle ioint l’artifice au courage, elle fait a, lie, ¬</l>
        <l><lb/>attacher au col de ſes cheuaux des ſonnettes pareilles n</l>
        <l><lb/>à celles que l’on attache aux vaches, en les laiſſant ptethts¬</l>
        <l><lb/>reirs, e.</l>
        <l><lb/>paiſtre au milieu des bruieres, pour ſurprendre oi,.</l>
        <l><lb/>mieux les troupes de Childebert, dont elle ſe trou¬ itr</l>
        <l><lb/>uoit alors eloignée de plus de quinze lieues. Cette</l>
        <l><lb/>armée plus forte par la preſence du ieune Roy, &amp; par</l>
        <l><lb/>la remonſtrance de ſa mere, que par la valeur desſol¬</l>
        <l><lb/>dats, ou par la bonne conduite de leurs Chefs, part</l>
        <l><lb/>la nuict à l’impourueu ſans perdre temps, &amp; veint</l>
        <l><lb/>auec tant de promptitude, que les ennemſs de Frede¬</l>
        <l><lb/>gonde furent pluſtoſt deffaits qu’ils ne ſe furent re¬</l>
        <l><lb/>connuûs. Ainſi- Childebert par tout iuſqu’a loes vi¬</l>
        <l><lb/>ctorieux, fut vaincu par vn enfant, &amp;par vne femme,</l>
        <l><lb/>ſurpris moins de la peur que d’vne proptitude ſi ex¬</l>
        <l><lb/>traordinaire, qu’aà peine croioit-t’il larmée ennemie</l>
        <l><lb/>eſtreſortie de Paris, qu’il apperceut la-ſienne entiere¬</l>
        <l><lb/>ment deéfaite. Il perdit en cette occaſion plus devingt¬</l>
        <l><lb/>mille hommes, &amp; beaucoup plus que tout cela, l’hon.</l>
        <l><lb/> neun &amp; la via; dautant que s’eſtantretiré à̀ peine e</l>
        <pb n="22"/>
        <l><lb/> Regence de Fredegonde</l>
        <l><lb/>22</l>
        <l><lb/>oapninil y mouinut de niſtee es efanouunſ</l>
        <l><lb/>e u un dneonunele ls eure enr en dernn e</l>
        <l><lb/>Ple etonneurent uſdi geonereuſei fotmetſe</l>
        <l><lb/>aldteinu que leont peae lauoi eouue eſdae lle</l>
        <l><lb/>eleer rule guone ſut eu ue ſeonde vaoie</l>
        <l><lb/>le n ſ grand ſiuces, que peu de ſeas geons ſtan</l>
        <l><lb/>stesemn cere baraile, le coun de la iuiee d’u¬</l>
        <l><lb/>ne u e conmdoat fu donne, fue areſte pas le</l>
        <l><lb/>orp des vaineus dinſi fredeponde na lese</l>
        <l><lb/> npue deurſoide omarel ne d putroſee</l>
        <l><lb/>ur oon dodloanme de oonn de cullebe</l>
        <l><lb/>efdenfan, e quele enmoit beauoup plu</l>
        <l><lb/>queou ela dle nruedaue ſanule o ſnomne ne</l>
        <l><lb/>llais ſtaioye ut oien-oſt nerompue pat la nro</l>
        <l><lb/>e e quilu oſda la ne nſqauaniauauſde le ſrone</l>
        <l><lb/>is e de toen eoraodnaire qu’vne ſimeameſenmns</l>
        <l><lb/>rée à S. Ger¬</l>
        <l><lb/>le e eunte pnuſolenene, de u nilia de ſes ſn</l>
        <l><lb/>ee oeu ie qiepreanue d eine lenle do n edlin.</l>
        <l><lb/>Ee e ls lernre, ele aſie qnt ſi houmne onders</l>
        <l><lb/>ee die en eole piaile, ſon edieu louau ſonſil ſe</l>
        <l><lb/>é leurs affai.</l>
        <l><lb/>idue aſolu Monarque des deux Frances¬</l>
        <l><lb/>Oe lau ioene que oen lunſlnnre lnee</l>
        <l><lb/>eeie neſenrl ſi l ſoe de loaſenr du el pne rn ſe</l>
        <l><lb/>aereoeie l e elnee lu on i puns ld qurednienſdenuſe</l>
        <l><lb/>ee, roiron, ſa donduiue de uonpenie ſe</l>
        <l><lb/>uenunu d lene lenent e dea nednons panrieiener</l>
        <l><lb/>erone reueiupeieie l ſnmes li nene</l>
        <l><lb/> e let ei eſlnn ſet ouſorde ſeromde feons</l>
        <l><lb/>d enipur le ns r anoi onnne preens pnrl</l>
        <l><lb/>laldhete qa uioques eueſoques qu’ele auoit aroresi</l>
        <pb n="23"/>
        <l><lb/>Reyre de Franee.</l>
        <l><lb/>23</l>
        <l><lb/>ſon party. III. D’auoir fit mourir Meroié fils de</l>
        <l><lb/>Chilperic, &amp; tous ſes confidens, IV. Et depuis</l>
        <l><lb/>encore Clouis ſon puis-né. V. &amp; en ſuite leur mere</l>
        <l><lb/>Audocre. VI. D’auoir attenté ſur la vie de Brune¬</l>
        <l><lb/>haut par Cleric, qu’elle enuoya vers elle expreſſemét.</l>
        <l><lb/>pour ce ſujet. VII. Et auquel elle fit couper les</l>
        <l><lb/>mains &amp; les pieds, pour auoir manqueé fon coup, &amp;</l>
        <l><lb/>n’auoir pas executé toute la cruauté qu’elle luy auoit Grr Taro.</l>
        <l><lb/>eniointe. VIII. D’auoir fait ietter le corps du petit ’’r</l>
        <l><lb/>Clouis dans la Marne, d’où il fut tireé par vn peſcheur,</l>
        <l><lb/>&amp; porté au Roy Gontran. X. D’auoir empoiſonné</l>
        <l><lb/>deux couſteaux pour tuer Childebert &amp; ſa mere. X.</l>
        <l><lb/>D’auoir attcenté ſur la vie du Roy Gontran, pour</l>
        <l><lb/>S’aſſeurer de la Regence du Royaune, ainſi que le</l>
        <l><lb/>confeſſa vn Preſtre ſurpris dans vne Egliſe auec vn</l>
        <l><lb/>poignard pour le tuer. XI. De s’eſtre efforcée d’e¬</l>
        <l><lb/>ſtranglerſa fille Ragonde, pour ce qu’elle ne l’aymois</l>
        <l><lb/>pas. X. D’auoir fait aſſaſſiner l’Eueſque Pretextar</l>
        <l><lb/>en la grande Egliſe de Roüen au iour de Paſques,</l>
        <l><lb/>lors meſme qu’il officioit au ſeruice Diuin, &amp; pour</l>
        <l><lb/>repaiſtre ſes yeux de la veuë d’vn ſi triſteobjet, de ſe</l>
        <l><lb/>l’eſtre fait apporter demy-mort en ſa chambre, fei¬</l>
        <l><lb/>gnant de le vouloir guerir &amp; conſoler. Mais ce grand</l>
        <l><lb/>homegenereux iuſques das la mort méme, eut enco¬</l>
        <l><lb/>re aſſes de ſens &amp; de vigueur en cette extremité́ pour</l>
        <l><lb/>uy reprocher l’horreur de ſon crime, &amp; luyrepreſen</l>
        <l><lb/>ter la verité deſon innocéce. XIIl. D’auoir eu des pri¬</l>
        <l><lb/> uautez meſſeantes, &amp; contre l’honneur auec Ber¬</l>
        <l><lb/>trand Archeueſque de Bourdeaux, &amp; auec Gontran</l>
        <l><lb/>Boſon graad Seigneur de France. XIV.D’auoir vou¬</l>
        <pb n="24"/>
        <l><lb/>Regence de Fredegonde</l>
        <l><lb/>24</l>
        <l><lb/>lu corronpre par argent Gregoire de Tours, &amp; de</l>
        <l><lb/>l’auoir contraint de ſe iuſtifier en plein Concile d’vn</l>
        <l><lb/>crime qu’il n’auoit pas commis. XV. D’auoir entre¬</l>
        <l><lb/>tenu des folles amours auec Landry, au preiudice de</l>
        <l><lb/>l’honneur de ſon lict, &amp; du repos de ſa conſcience.</l>
        <l><lb/>ltt tit XvI. D’auoir fait uer le Roy Chilperic ſon mari</l>
        <l><lb/>iaiis ni XVIIL Et empoiſonné Childebert ſon nepueu.</l>
        <l><lb/>lirie ſsa?</l>
        <l><lb/>XVIII. Vne ſimple Damoiſelle, de maiſtreſſe du</l>
        <l><lb/>Gregor. Tre.</l>
        <l><lb/>lbift. lb. .</l>
        <l><lb/>RoyChilperic deuenue ſa femme, &amp; Reyne; &amp; depuis</l>
        <l><lb/>encore Regentee en France, renuerſe tout ce qui s’op¬</l>
        <l><lb/>poſe à ſes deſſeins, &amp; tuë indifferemment les Princes</l>
        <l><lb/>&amp; lesPrelats qu’elle croit deuoir nuire à̀ l’eſtabliſſe¬</l>
        <l><lb/>ment de ſa fortune,; &amp; à la grandeur de ſon fils. Voy:</l>
        <l><lb/>la des crimes ſi horribles, &amp; ſi fort extraordinaires,</l>
        <l><lb/>qu’ils neſemblent rien meriter moins que cette pro¬</l>
        <l><lb/>ſperité́ flonaſſante, dont Fredegonde a ioü̈y durant</l>
        <l><lb/>out le cours de ſa ie. Pour nous faire iuger que par</l>
        <l><lb/>vne meſme prouidence Dieu permet ſouuent que les</l>
        <l><lb/>meſchans proſperent en cette vie, pour les rendre</l>
        <l><lb/>eternellement malheureux enl’autre, &amp; au contraire;</l>
        <l><lb/>qu’il ſouffre quelquesfoisque les gens de bien ſoyent</l>
        <l><lb/>affligés ſur la tetre par des peines temporelles &amp; paſ¬</l>
        <l><lb/>fageres, pour eſtre vniour bien-heureux dans le Ciel;</l>
        <l><lb/>par des ioyes auſſir parfaites &amp; ſolides en leur poſſeſ¬</l>
        <l><lb/>ſion, qu’elles ſeront conſtantes &amp; immortelles en leur</l>
        <l><lb/> durée.</l>
        <l><lb/>NANTILDE.</l>
        <pb n="25"/>
        <l><lb/>1 7</l>
        <l><lb/> V.</l>
        <l><lb/>NANTILDE</l>
        <l><lb/>T H r </l>
        <l><lb/>1 H</l>
        <l><lb/>25</l>
        <l><lb/>Vefue de Dagobert, &amp; Regente du Royaume</l>
        <l><lb/>durant la minorité de Clouis ſecond ſon</l>
        <l><lb/>fils.</l>
        <l><lb/>y ATiE E fut vne Princeſſe yſſueë du egne a.</l>
        <l><lb/>Q ſang des Goths, dont la beaute qui eſtoit aai.</l>
        <l><lb/>&amp; rauiſſante, ſurpaſſoit encore la No¬</l>
        <l><lb/>ſé bleſe, bien qu’ele fuſt Royale. Dago¬</l>
        <l><lb/>a bert ayant fait mourir vn Seigneur</l>
        <l><lb/>nommé Bernulfe, ſans eſtre coupable d’autre crime,</l>
        <l><lb/>non qu’ilfauoriſoit contre luy Aribert ſon frere, il</l>
        <l><lb/>repudia en meſme temps Gomatrude ſa ſœur qu’il</l>
        <l><lb/>auoit eſpouſeée; par cette ſpeciouſe raiſon qu’elle eſtoit</l>
        <l><lb/>ſterile, &amp; incapable d’auoir des enfans. Ce crime fut</l>
        <l><lb/>ſuiuy d’vn ſacrilege, en ce qu’il tira du- Cloiſtre Nan¬</l>
        <l><lb/>tilde ieune Religieuſe, d’vne parfait beauté, &amp; d’vn</l>
        <l><lb/>oſprit encore plus excellent. Bien que e deſordre fuſt</l>
        <l><lb/>ſeuerement repris par ſainct Amand Eueſque d’V¬</l>
        <l><lb/>trec: ll ne laiſſa pas de l’eſpouſer publiquement à la</l>
        <l><lb/>face de l’Egliſe, &amp; en eut bien-toſt vn fils qu’il fit ap¬</l>
        <pb n="26"/>
        <l><lb/>Fredegairee.</l>
        <l><lb/>Regence de Nantilde</l>
        <l><lb/>26</l>
        <l><lb/>peller Clouis au Bapteſme. ll auoit eu vn fils-aiſné</l>
        <l><lb/>d’vne autre de ſes femmes, ou de ſes maiſtreſſes nom¬</l>
        <l><lb/>meée Rentrude. Mais par vn exemple fameux &amp; re¬</l>
        <l><lb/>marquable à la poſterité, il prefera à la ſucceſſion de</l>
        <l><lb/>la Couronne le cadet à l’aiſné, contre les Loix fonda¬</l>
        <l><lb/>5. ſeqaet.</l>
        <l><lb/>li,. mentales de cette Monarchie. Et partageant ces</l>
        <l><lb/>deux Royaumes par le conſeil de Nantilde, dont l’au¬</l>
        <l><lb/>Regence de</l>
        <l><lb/>Naatilde.</l>
        <l><lb/>thorité auoit vn puiſſant empire ſur ſon eſprit, il</l>
        <l><lb/>donna l’Auſtiaſie à Sigebert ſon aiſné, &amp; laiſſa la</l>
        <l><lb/>France à Clouis, ſoit qu’il vſaſt de ce choix par le me¬</l>
        <l><lb/>rite, ou par l’incapaciteé des perſonnes, ou par le ſeul</l>
        <l><lb/>mouuement d’vne inclination libre &amp; volontaire.Ce</l>
        <l><lb/>partage ſiinegal entre les deux freres, lequel auoit</l>
        <l><lb/>eſté fait par ordre de leur pere Dagobert, &amp; pendant</l>
        <l><lb/>ſa vie, fut inauiolablement maintenu par Nantilde</l>
        <l><lb/>leur mere, apres ſon trepas.</l>
        <l><lb/>Ce Prince apres auoir racheté ſos pecheés par</l>
        <l><lb/>la profuſion de ſes aumoſnes, &amp; par la fondation</l>
        <l><lb/>d’vn nombre preſque inſiny d’Egliſes, &amp; de Mona¬</l>
        <l><lb/>ſteres qu’il fit baſtir preſque entoutes les Prouinces</l>
        <l><lb/>de France,ſentant en fin le dernier iour approcher,</l>
        <l><lb/>auquel ildeuoit rendre comteaà Dieu deſes actions,</l>
        <l><lb/>il ſe fit porter dans l’Egliſe de ſainct Denis qu’il auoit</l>
        <l><lb/>fondée, &amp; ayant là conuoqué l’Aſſemblée generale</l>
        <l><lb/>des Eſtats deſon Royaume, il leur recommanda ſon</l>
        <l><lb/>fils &amp; ſa femme Nantilde, laquelleil declara deſlors</l>
        <l><lb/>Tutrice de Clouis, &amp; Regente du Royaume.</l>
        <l><lb/>Vn des premiers ſains de cecte Regente, fut de</l>
        <l><lb/>coſeruer ces deux freres en paix, laquelle fut entre eux</l>
        <l><lb/>d’autant plus inuiolable, qu’elle eſt peu ſolide entre</l>
        <pb n="27"/>
        <l><lb/>Reyne de France.</l>
        <l><lb/>27</l>
        <l><lb/>tous les autres freres. Apres la mort de Dagobert qui</l>
        <l><lb/>arriua le ſeizieſmeiour de May en l’an ſix cents qua¬</l>
        <l><lb/>Eãte huict ils partagerent ſans bruict, &amp; ſansterouble</l>
        <l><lb/>l’vn contre l’autre, les grands threſors que leur pere</l>
        <l><lb/>leur auoit amaſſé dans vnregne floriſſant &amp; paiſible,</l>
        <l><lb/>&amp; reſeruerent à la Reyne Nantilde la troiſieſme par</l>
        <l><lb/>tie de tout le bien qu’elle auoit acquis auec luy de.</l>
        <l><lb/>puis leur mariage. D-la la Reyne choiſiſt Egon pour</l>
        <l><lb/>Maire deſon Palais, &amp; apres luy Floquat qu’elle hon¬</l>
        <l><lb/>nora touſiours de ſa faueur, &amp; de ſa protection contre</l>
        <l><lb/>Guillebautſon Riual, &amp; contre tous les puiſſans en¬</l>
        <l><lb/>nemis qu’il auoit en Cour. Elle mena meſme le Roy</l>
        <l><lb/>ſon fils iuſqu’à Arles, ancien Siege des Roys de Bour¬</l>
        <l><lb/>gogne, pour vanger les iniures de ſon Fauory, faiſant</l>
        <l><lb/>par vne mauuaiſe politique vne guore d’Eſtat d’v¬</l>
        <l><lb/>e querele particuliere. En fin cette Regente voyant</l>
        <l><lb/>ſes ennemis vaincus, ſes ſeruiteurs appuyés, le regne</l>
        <l><lb/>deſon fils puiſſamment affermy, elle mourut dans la</l>
        <l><lb/>meſme paix qu’elle auoit procurée à ſon peuple. Elle</l>
        <l><lb/>eſt enterrée à̀S. Denays proche de Dagobert ſon eſ¬</l>
        <l><lb/>poux, n’ayant point voulu eſtreſeparee à la mort de</l>
        <l><lb/>celuy auquel elle auoit eſté ſiintimement vnie pen¬</l>
        <l><lb/>dant la vie.</l>
        <pb n="28"/>
        <l><lb/>athilde Rey.</l>
        <l><lb/>28</l>
        <l><lb/>r</l>
        <l><lb/>R e</l>
        <l><lb/>v.</l>
        <l><lb/>IT TE</l>
        <l><lb/>H </l>
        <l><lb/> 1</l>
        <l><lb/>l H</l>
        <l><lb/>D . L. AL L L</l>
        <l><lb/>Femme de Clouis ſecond, &amp; Regente en Fran¬¬</l>
        <l><lb/>ce durant ſes voyages.</l>
        <l><lb/> ATnLDE fut vne Princeſſe de la mai¬</l>
        <l><lb/>lE ondeoaune dlmule enaur eſte piſee</l>
        <l><lb/> guere par Bertinax Maire du Palais de</l>
        <l><lb/> eeue n ne puine oeue oe el er</l>
        <l><lb/>6 Jberté iuſques dans la priſon, &amp; ſon</l>
        <l><lb/>bon-heur meſme dans ſa propre diſgrace. Comme</l>
        <l><lb/>elle eſtoit doǘe de toutes les perfections qui ſe ren¬</l>
        <l><lb/>dent aymables en celles de fon ſexe, elle fut elle-meſ¬</l>
        <l><lb/>me victorieuſe de ſon vainqueur: elle deuint mai¬</l>
        <l><lb/>ſtreſſe deſon Roy, elle captiua par la douceur deſes</l>
        <l><lb/>attraits celuy dont elle. eſtoit priſonniere par la ri¬</l>
        <l><lb/>gueur des armes. Clouis l’eſpouſe auec le conſente¬</l>
        <l><lb/>ment vniucrſel de tous les Ordres du Royaume, la</l>
        <l><lb/>trouuant aſſés digne d’eſtre Reyne, pour ce qu’elle</l>
        <l><lb/>eſtoit belle, &amp; qu’elle adiouſtoit à la grandeur de ſa</l>
        <l><lb/>naiſſance qui eſtoit Royale, les teſmoignages d’vne</l>
        <l><lb/>probité de vie, laquelle eſtoit du tout exrraordinai¬</l>
        <l><lb/>re. Ce mariage qui fut fait dans routes les formalités</l>
        <l><lb/>requiſes, fut beny d’vne heureuſefecondité, qui leur</l>
        <l><lb/>donna</l>
        <pb n="29"/>
        <l><lb/>Reyne de France.</l>
        <l><lb/>9</l>
        <l><lb/>donna cinq fils tout d’vne ſuite, dont les trois der¬</l>
        <l><lb/>niers furent Roys de France apres leur pere, &amp;ſue¬</l>
        <l><lb/>ceſſiuemét l’vn apres l’autre: ſçauoir Clotaire, Thier¬</l>
        <l><lb/>ry &amp; Childeric. Les deux premiers eurent vn ſort</l>
        <l><lb/>bien contraire, &amp; vne conduite de vie, dont les eue¬</l>
        <l><lb/>nemens furét ſi fort admirables, qu’ils ſemblent paſ¬</l>
        <l><lb/>ſer toute la creance, &amp; qu’au ſentiment de quelques¬</l>
        <l><lb/>vns de nos Hiſtoriens, ils n’ont peu iuſqu’à cette</l>
        <l><lb/>heure trouuer place que parmy les Romans, &amp; dan</l>
        <l><lb/>la Fable. Ie les rapporteray neantmoins pour ce</l>
        <l><lb/>qu’ils font à mon ſujet, &amp; qu’ils ſe trouuent encore tredecaire.</l>
        <l><lb/>authoriſeés par les Archiues de l’Abbaye de Chelles, e ioese¬</l>
        <l><lb/> la vie.</l>
        <l><lb/>&amp; par la Legende deS. Pierre de Corbie, qui furent</l>
        <l><lb/>fondeées par cetse Reyne.</l>
        <l><lb/>L’Hiſtoire porte que par le conſeil de la Reyne </l>
        <l><lb/>Bathilde Re.</l>
        <l><lb/>Bathilde, le Roy Clouis II. fit le voyage de la terre l</l>
        <l><lb/>Saincte, laquelle il conquiſt preſqu’aà la ſeule veuë,</l>
        <l><lb/>comme s’il euſt fait la guerre par les regards: il prit</l>
        <l><lb/>Ieruſalem &amp; les Saincts lieux ſans oppoſition d’aucun</l>
        <l><lb/>ennemy, &amp; ſe rendit paiſible poſſeſſeur de toute la</l>
        <l><lb/>Paeſtine, auec la meſme facilité qu’il y eſtoit entré.</l>
        <l><lb/>Il y regna ſept ans entiers dans vne profonde Paix. Et</l>
        <l><lb/>il eut demeuré́ encore plus long-temps dans ce pais</l>
        <l><lb/>eſtranger, n’euft eſté qu’il fut rappellé en Pance par</l>
        <l><lb/>la diſcorde qui s’eſtoit miſe dans ſa maiſon. A ſon</l>
        <l><lb/>depart il auoit laiſſé la Reyne Bathilde Regente du</l>
        <l><lb/>Royaume, &amp; Tutrice de ſes enfans. Mais leur ambi¬</l>
        <l><lb/>ion croiſſant auec l’âge, bien lolng de conſeruer</l>
        <l><lb/>le reſpect pour leur mere, &amp; l’obeiſſance pour leur</l>
        <l><lb/>ſouueraine, que ſe laſſant d’obeyrà vne femme, ils funlea du</l>
        <l><lb/>H</l>
        <pb n="30"/>
        <l><lb/>Regence de Bathilde</l>
        <l><lb/>30</l>
        <l><lb/>rteſolurent par vn meſme attentat de la reduire ſous</l>
        <l><lb/>leur pouuoir, &amp; de prendre eux-meſmes le Gouuer¬</l>
        <l><lb/>nement de l’Eſtat. Auſſi-toſt que le Roy Clouis fut</l>
        <l><lb/>auerty de ce deſordre, il part de Iudeé́e, &amp; reuient</l>
        <l><lb/>promptement en France, autant pour vanger ſa fem¬</l>
        <l><lb/>me que pour punirſes enfans. Eux que leur malice</l>
        <l><lb/>ſembloit peruertir, ajoû̂tent au crime dedeſobeiſſan¬</l>
        <l><lb/>ce contre Bathilde, la reuolte toute ouuerte conxre</l>
        <l><lb/>Clouis. Ils vont au deuant de leur Pere, &amp; de leur</l>
        <l><lb/>Roy, auec vne armée de trente mille hommes, pluſ¬</l>
        <l><lb/>toſt pour luy empeſcher l’entrée de ſon Royaume,</l>
        <l><lb/>ne niſie eope lſt neſs nnenen</l>
        <l><lb/>leur deſſein, deſorte qu’ayant derriere eux l’armeé́e de</l>
        <l><lb/>la Regente, &amp; en deuant celle du Roy, &amp; dans le</l>
        <l><lb/>cœur le reproche interieur de la conſcience, qui leur</l>
        <l><lb/>ſeruoit de ſupplice, ils furent auſſi-toſt vaincus par</l>
        <l><lb/>leur propre crime, comme par la force des armes de</l>
        <l><lb/>leur Pere, &amp; de leur Mere, deuenus leurs conmuns</l>
        <l><lb/>ennemis. Ilsſont faits priſonniers de guere preſque</l>
        <l><lb/>ſans combatre, &amp; de-là eſtans menés à̀ Paris, les Eſtats</l>
        <l><lb/>du Royaume aſſemblé́s à ce ſujet, ſe priuent volon¬</l>
        <l><lb/>tairement eux-meſmes du droit de les iuger, pour le</l>
        <l><lb/>ceder à Bathilde, laquelle ſouſtint en cette rencon¬</l>
        <l><lb/>tre le perſonnage de Mere, &amp; de Reyne, de luge, &amp; de</l>
        <l><lb/>partie, de delatrice &amp; d’offenſee. Pour vn iuſte chaſti¬</l>
        <l><lb/>ment de tant de crimes, elle les declara dés-lors pri¬</l>
        <l><lb/>ués du droit du Royaume, &amp; de la ſucceſſion à la</l>
        <l><lb/>Couronne qui leur eſtoit echeü par le droit d’aiſneſ¬</l>
        <l><lb/> ſe: &amp; pour que leur memoire fuſt à iamais eſteinte</l>
        <pb n="31"/>
        <l><lb/>Reyne de France.</l>
        <l><lb/>41</l>
        <l><lb/>aaec leur poſterite, ils furent enervés, cõme dit l’Hi¬</l>
        <l><lb/>ſtoire, &amp;rẽdus impuiſſans d’auoir iamais ligneée. Acet.</l>
        <l><lb/>te rigueur d’vne mereen cholere, ſuruint la ſeuerité</l>
        <l><lb/>d’vn pere iuſtement offenſé. Il commande qu’on luy</l>
        <l><lb/>oſte cét obet d’auerſion &amp; de mé́pris de deuant les</l>
        <l><lb/>yeux, &amp; qu’il ne peut ſouffrir, ny l’horreur de leut</l>
        <l><lb/>crime, ny la honte de leur ſupplice. Par l’ordre de ce</l>
        <l><lb/>Pere irrite&amp; de cette Mere iuſtement impitoyable &amp;</l>
        <l><lb/>cruelle, ils ſont expoſez ſeuls ſur la Seyne, ſans voile,</l>
        <l><lb/>ny ſans rame, dans vne miſerable barque, qui ſem¬</l>
        <l><lb/>bloit deuoir faire naufrage deés le Port. Mais la luſti¬</l>
        <l><lb/>ce de Dieu eſtant ſatisfaite de tant de ſupplices, ſa</l>
        <l><lb/>prouidéce qui les conduiſoit, les fit heureuſement ar¬</l>
        <l><lb/>riuer en Normandie,au pied d’vn rocher, &amp; tout pro¬</l>
        <l><lb/>che de la Cellule d’vn ſolitraire, à la perſuaſion duquel</l>
        <l><lb/>Bathilde leur fit baſtir en ce meſme endroit vne bel¬</l>
        <l><lb/>le, riche, &amp; ample Abbaye, où ils paſſerent le reſte.</l>
        <l><lb/>de leurs iours dans les regrets de leurs crimes paſſés, &amp;</l>
        <l><lb/>dans les exercices de leur vertu preſente. Et c’eſt cét</l>
        <l><lb/>euenement rare &amp; ſingulier qui donna le premier</l>
        <l><lb/>commencement à l’Abbaye de lumiege, où cette Hi¬</l>
        <l><lb/>ſtoire eſt receuë pour authentique, autant dans les</l>
        <l><lb/>Archiues de ſa fondation, comme dans le recit de ſa</l>
        <l><lb/>Legende.</l>
        <l><lb/>Apres la mort de Clouis Bathildeſe retira à Chel¬</l>
        <l><lb/>Bthilde Re¬</l>
        <l><lb/>les, pour pleurer ſon mal-heur, &amp; le deſaſtre de ſes en- iiouſ¬</l>
        <l><lb/>fans; Voyant que ſon fils Clotaire IIl. regnoit en</l>
        <l><lb/>paix, elle n’eut plus rien à ſouhaiter au monde, ſinon</l>
        <l><lb/>d’y viure en repos, &amp; de ioüir de la tranquillité que ſa</l>
        <l><lb/>bonue conduite auoit procureé́ à tout le Royaume.</l>
        <pb n="32"/>
        <l><lb/>Regence de Bathilde</l>
        <l><lb/>32</l>
        <l><lb/>C’eſt là que quittant la terte de veuë &amp; d’affecion,</l>
        <l><lb/>elle n’a plus de ſoings ny de penſées que pour le Ciel.</l>
        <l><lb/>Elle le preuient long-temps en deſir pour le poſſe¬</l>
        <l><lb/>der bien-toſt en effet. Elle meurt en Sainte, apres</l>
        <l><lb/>auoir veſcu de meſme. Ellefut enterrée en cette Egli¬</l>
        <l><lb/>ſe qu’elle auoit fait baſtir, pluſtoſt pout ſeruirt de ſe¬</l>
        <l><lb/>jour à IEsvs-CnRIsT ſur l’Autel, qu’à elle-meſme de</l>
        <l><lb/>Tombeau. Les Miracles qu’elle y fait encore, n’em¬</l>
        <l><lb/>peſchent pas qu’on ne croye qu’elle n’ena iamais fait</l>
        <l><lb/>de plus grand qu’elle-meſme. Là on voit vn notable</l>
        <l><lb/>Epitaphe qui porte que Bathilde a eſteé plus illuſtre</l>
        <l><lb/>dans le Monaſtere qu’à la Cour, &amp; qu’elle n’eſt pas</l>
        <l><lb/>moins priſable d’auoir eſteé ſimple Religieuſe de</l>
        <l><lb/>Chelles, que d’auoireſté Ryn RecntE en</l>
        <l><lb/>FRACR.</l>
        <l><lb/>eliepPe</l>
        <l><lb/>eé2</l>
        <l><lb/>ALIX</l>
        <pb n="33"/>
        <l><lb/>V I.</l>
        <l><lb/> V </l>
        <l><lb/>. A A</l>
        <l><lb/> Vefue de Louys le Ieune, &amp; Regente du Royau¬</l>
        <l><lb/>me, premierement durant la maladie de</l>
        <l><lb/>ſon mari, &amp; la ieuneſſe de Philippes Au¬</l>
        <l><lb/>guſte ſon fils; Puis pendant le voyage du</l>
        <l><lb/>meſme Philippes Auguſte en la Terre¬</l>
        <l><lb/>Saincte.</l>
        <l><lb/>Lix ou Ade s fut fille de Tibaut 1</l>
        <l><lb/>La premiere</l>
        <l><lb/> ſurnommeé le Vieil, Comte de Cham-Et.</l>
        <l><lb/>pagne &amp; de Brie, &amp; ſœur de Tibaut li¬</l>
        <l><lb/>auſſi Comte de Champagne, &amp; de</l>
        <l><lb/>Henry Comte de Blois, gendre de</l>
        <l><lb/>Louys le leune Roy de France. Elle fut mariée à ce</l>
        <l><lb/>Prince eſtant deſia ſur le declin de ſon âge, &amp; fut ſa</l>
        <l><lb/>troiſieſme femme apres Eleonor, qu’il repudia en la</l>
        <l><lb/>Terre-Saincte, &amp; Conſtance qui mourutſans enfans.</l>
        <l><lb/>Ayant demeuré quatre ansauecluy, ſans auoir lignée,</l>
        <l><lb/>le Roy &amp; la Reyne, &amp; auec eux toute la France eut</l>
        <l><lb/>recours aux prieres pour la demander à Dieu; On fit</l>
        <l><lb/>1</l>
        <pb n="34"/>
        <l><lb/>34 Regence de Alie ou Adelde</l>
        <l><lb/>à ce ſujet par tout le Royaume des vœux publics, &amp;</l>
        <l><lb/>des Proceſſions ſolemnelles, afin qu’il pleuſtà Die</l>
        <l><lb/>de benir le Mariage du Roy auec Alix, &amp; de luy don¬</l>
        <l><lb/>ner vn ſucceſſeur legitime, pour que l’Eſtat, à faute</l>
        <l><lb/>de Princes du ſang, ne tombaſt point en des mains</l>
        <l><lb/>eſtrangeres. Le Ciel exauça les iuſtes deſirs de ces</l>
        <l><lb/>Princes, &amp; de leur peuple. Deuant que l’anné́e fut</l>
        <l><lb/>paſſée, Dieu leur donna vn fils, lequel par le preſage</l>
        <l><lb/>de ſon nom, en reconnoiſſance de ce bien-fait d</l>
        <l><lb/>Ciel,fut appellé Avcvsre et Diev-donn.</l>
        <l><lb/>Ce fut Philippes II. de ce nom, qui naquit le troi¬</l>
        <l><lb/>ſieſme iour d’Aouſt l’an mil cent ſoixante cinq, &amp; le¬</l>
        <l><lb/>quel par la ſage conduite de ſa vie, fit aſſés reconnoi¬</l>
        <l><lb/>ſtre qu’il eſtoit vn preſent que le Ciel faiſoit à la Fran¬</l>
        <l><lb/>ce, d’vn Prince egalement vaillant, comme il eſtoit</l>
        <l><lb/>vetueux. Le Roy Louys le leune eſtoit alors en la</l>
        <l><lb/>ſeptante &amp; neufieſme anneée de ſa vie, en vn âge au¬</l>
        <l><lb/>quel il auoit plus beſoin d’eſtre gouuerné luy-meſ¬</l>
        <l><lb/>me que de gouuerner les autres. Pour cõble de miſe¬</l>
        <l><lb/>res, il fut atteint d’vne cruelle paralyſie, laquelle auec</l>
        <l><lb/>l’interdiction de tousſes membres, luy oſte auſſi en</l>
        <l><lb/>meſme temps tout l’vſage de la parole, &amp; vne partie</l>
        <l><lb/>de ſa raiſon. Tandis que pour le recouurement de</l>
        <l><lb/>ſaſante, il fait vn voyage en Angleterre au Tombeau</l>
        <l><lb/>de S. Thomas Archeueſque de Cantorbie, &amp; Martyr</l>
        <l><lb/>que Dieu honnoroit de pluſieurs Miracles; La Rey¬</l>
        <l><lb/>ne declarée Regente en l’abſence de ſon Mari, &amp; du¬</l>
        <l><lb/>rant ſon indiſpoſirion. fait auſſi-toſt conſacrer à</l>
        <l><lb/>Reims, ſon fils Pnpes AvGvst par Guillaume</l>
        <l><lb/>Archeueſque de cette ville, &amp; oncle maternel du Roy.</l>
        <pb n="35"/>
        <l><lb/>Reyne de France.</l>
        <l><lb/>35</l>
        <l><lb/>La ceremonie de ceSacre fut ſi AvcvsrE, qu’auec vn</l>
        <l><lb/>nombre infiny de Princes &amp; de Seigneurs Francçois,</l>
        <l><lb/>Henry V. Roy d’Angleterre y aſſiſta en qualité de</l>
        <l><lb/>Duc de Normandie, &amp; comme vaſſal de la Couron¬</l>
        <l><lb/>ne ilſouſtint d’n coſteé la Couronne, lors meſme que</l>
        <l><lb/>l’Archeueſque la mit ſur la teſte du ieune Roy. Ce</l>
        <l><lb/>fut en cette rencontre ou le Priuilege de Conſacrer</l>
        <l><lb/>les Roysfut confirmeé à l’Egliſe de Réims par le Roy</l>
        <l><lb/>Philippes Auguſte, en faueur de l’Archeuelque Guil¬</l>
        <l><lb/>laume ſon oncle. La ioye d’vne ſi belle ceremonie</l>
        <l><lb/>fut bien-toſt interrompuë par la mort du Roouys</l>
        <l><lb/>le leune, lequelfut enterré en l’Abbaye de Barbeau,</l>
        <l><lb/>autrement dite Port-ſur-Seyne, qu’il auoit fait baſtir</l>
        <l><lb/>auec celle de Nieufport, &amp; des dunes ſur la Mer, en</l>
        <l><lb/>reconnoiſſance de la naiſſance de Philippes ſon fils.</l>
        <l><lb/>Alors ce ieune Prince ſous la conduite deſa Mere, oc¬</l>
        <l><lb/>upoit tous ſes ſoins à regler ſon Eſtat, ſous les Loix</l>
        <l><lb/>d’vne iudicieuſe police.</l>
        <l><lb/>Ayant conſacré les premices de ſon regne par le</l>
        <l><lb/>chaſtiment des blaſphemateurs ſecrets, &amp; des vo¬</l>
        <l><lb/>leurs publies, il banniſt la Comedie &amp; le jeu de la</l>
        <l><lb/>Cour, &amp; fis detres-belles Ordonnances qu’on lit en</l>
        <l><lb/>noſtre ſiecle, &amp; que le ſien obſerua. De-là il tourne</l>
        <l><lb/>ſon zele contre les luifs, &amp; contre les Cotereaux He¬</l>
        <l><lb/>retiques, dont il banniſt les yns deſon Royaume, &amp;</l>
        <l><lb/>en extermina les autres. Apres auoir humilie ſon ou¬</l>
        <l><lb/>cle Eſtienne Comte de Sancerre, &amp; chaſtié Hunibert</l>
        <l><lb/>ſieur de Beau-jeu, leſquels par raiſon de ſon âge s’e¬</l>
        <l><lb/>ſtoient reuolteés contre luy, il eſpouſa Iſabeau Com¬</l>
        <l><lb/>teſſe de Hainaur, par le conſeil d’Alixſa mere, &amp;à la</l>
        <pb n="36"/>
        <l><lb/>Seconde Re¬</l>
        <l><lb/>geace d’Ali.</l>
        <l><lb/>36 Regence de Alie ou Adelde</l>
        <l><lb/>perſuaſion de Philippes Comte de Flandres &amp; d</l>
        <l><lb/>Vermandois.</l>
        <l><lb/>Peu apres, ſçauoir l’an mil cent nonante, il fit le</l>
        <l><lb/>voyage de la Terre-Saincte auec Richard Royd’An¬</l>
        <l><lb/>gleterre, qui fut le troiſieſme de ceux que nos Roys</l>
        <l><lb/>ont fait en la Paleſtine; Pendant lequel il laiſſa ſa</l>
        <l><lb/>mere Alix Regente du Royaume auec ſon oncle</l>
        <l><lb/>Guillaume Archeueſque de Reims, Legat du S. Siege</l>
        <l><lb/>en France, &amp; Cardinal du titre de Saincte Sabine,</l>
        <l><lb/>leur ayantſur tout recommandé l’education de ſon</l>
        <l><lb/>fils-aſſneé Louys VIIl. encore au berceau. Vn peu de¬</l>
        <l><lb/>uant ſon depart, il fit ſonTeſtament auec la meſme</l>
        <l><lb/>indifferéce, comme ſi luy-meéme a lloit mourir.Entre</l>
        <l><lb/>autres beaus Reglemens qu’il vouloit eſtre inuiola¬</l>
        <l><lb/>blement obſerues enſon abſence: Il ordonna cettui¬</l>
        <l><lb/>cy. NovVs VovLs que la Reyne noſtre tres-honm¬</l>
        <l><lb/>tée Dame &amp; Mere, laquele nouus laiſſons Regente e no¬</l>
        <l><lb/>flre Royaumse, auec qillausse Areheueſque de Reisms</l>
        <l><lb/>noſtre tres-cher, ftres-fidele onmcle, aſignens certain ior</l>
        <l><lb/>d̀ Paris tous les qatre mois, ò ils oyent les plaintes de nmos</l>
        <l><lb/>ſulets, &amp; leur faire droir ſur icelle, ſelas l’honeur de</l>
        <l><lb/>Dieas, &amp; l’vtilité́ de nmoſtre Royame, Durant ce long</l>
        <l><lb/>&amp; penible voyage de Philippes, la Reyne gouuerna la</l>
        <l><lb/>France auec vne douceur ſi charmante, qu’elle ſem¬</l>
        <l><lb/>bloit luy donner la Souueraineté des cœurs &amp; des eſ¬</l>
        <l><lb/>prits auſſi-bien que ſa qualité luy donmoit l’Empire</l>
        <l><lb/>ſur les corps de ſes ſujets. Le contentement public ne</l>
        <l><lb/>fut troublé que de l’abſence de Philippes, &amp; de la ma¬</l>
        <l><lb/>ladie de ſon fils. Il eſt remarquable qu’ils furent tous</l>
        <l><lb/>deux malades en meſme temps, &amp; comme ſi laſym¬</l>
        <l><lb/>pathie</l>
        <pb n="37"/>
        <l><lb/>53y</l>
        <l><lb/>Reyne de France.</l>
        <l><lb/>pathie d’humeurs &amp; de naturel, pouuoit agir mal¬</l>
        <l><lb/>greé la diſtance des lieux, on remarq ueque ces</l>
        <l><lb/>deux Princes reſſentoient en vn meſme temps lesat¬</l>
        <l><lb/>teintes d’vne meſme maladie, &amp; d’vne pareille gue¬</l>
        <l><lb/>riſon. La ſanté du pere en la Paleſtine, &amp; du fils à</l>
        <l><lb/>Paris, fut vn Miracle viſible de S. Denys, &amp; des Pa¬</l>
        <l><lb/>trons de la France, en ce que par l’ordre de la Regé̃te,</l>
        <l><lb/>on apporta leurs Re liques en Proceſſion à Paris, dont</l>
        <l><lb/>la ſeule veueë, &amp; les approches rendirent à l’vn &amp; à</l>
        <l><lb/>l’autre la ſante, &amp; le bon-heur à toute la France. Le</l>
        <l><lb/>retour de Philippes en France, fut ſuiuy bien toſt</l>
        <l><lb/>du depart de ſa mere en l’autre monde; Ele mourut</l>
        <l><lb/>l’an mil deux cents &amp; ſix, auſſi paiſiblement comme</l>
        <l><lb/>elle auoit veſcu dans le repos. Son corps fut porteé à</l>
        <l><lb/>Pontignon en Bretagne, aupres de celuy de Thibaut</l>
        <l><lb/>ſon pere. Princeſſe autant glorieuſe d’eſtre la mere</l>
        <l><lb/>d’vn VicToriE vx, que d’auoir eſté la femme d’vn</l>
        <l><lb/>mari TIOMPHAnNT: Mais encore plus eſtima¬</l>
        <l><lb/>ble d’auoir eleué ſon fils dans la vertu, que de l’a¬</l>
        <l><lb/>uoir produit au monde par la naiſſance.</l>
        <l><lb/>Ia</l>
        <l><lb/>-</l>
        <l><lb/>eA¬</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>e</l>
        <pb n="38"/>
        <l><lb/>Le Regne de</l>
        <l><lb/>Bianche.</l>
        <l><lb/>SerueAeeaaéé</l>
        <l><lb/>s r eſele&amp;lieſ</l>
        <l><lb/>S-2</l>
        <l><lb/>PabA’e e</l>
        <l><lb/>7 T 1</l>
        <l><lb/>V l.</l>
        <l><lb/>S</l>
        <l><lb/>BLANCHE</l>
        <l><lb/> T</l>
        <l><lb/>u ?</l>
        <l><lb/> 8</l>
        <l><lb/>Vefue de Louys VIII. &amp; deux fois Regente;</l>
        <l><lb/>La premiere durant la minorité́ de ſon fils</l>
        <l><lb/>S. Louys, la ſeconde pendant ſon premior</l>
        <l><lb/>voyage en l Terre-Saincte.</l>
        <l><lb/> LACHE fut fille d’AIfonſe Roy</l>
        <l><lb/>rrego-e¬s</l>
        <l><lb/>s </l>
        <l><lb/>Jr</l>
        <l><lb/> de Caſtille, &amp; niepce de Iean Roy</l>
        <l><lb/>L-Ale enodeoe n e ee e eune e ere</l>
        <l><lb/>Ee lunie lleſes one oene eiſ</l>
        <l><lb/>&amp; ſane, vn eſprit eueedlent, &amp; vne</l>
        <l><lb/>ere</l>
        <l><lb/>- ertu encore plus accomplie; de</l>
        <l><lb/>ſorte que l’on peut dire qu’elle a eſté l’vne des gran¬</l>
        <l><lb/>des Princeſſes que l’Eſpagne aye porté, &amp; qui aye ia¬</l>
        <l><lb/>mais gouuerné l’Eſtat en France. Elle fut recherchée</l>
        <l><lb/>en mariage par le Roy Louys VIlI. pour confirmer</l>
        <l><lb/>l’Alliance qu’il auoit faite auec le Roy de Caſtille. Ce</l>
        <l><lb/>Mariage receut cette benediction du Ciel, que la</l>
        <l><lb/>Reyne Blanche apres la mort de Philippes ſon aiſné,</l>
        <l><lb/>accoucha d’vn fils qui fut nommé Louys au Bapteſ¬</l>
        <l><lb/>me, &amp; qui ſanctifia depuis ſa Couronne par la ſain¬</l>
        <l><lb/> cteté de ſes actions. Ce fut au Chaſteau de Poiſſy en</l>
        <pb n="39"/>
        <l><lb/>Reyne de France.</l>
        <l><lb/>39</l>
        <l><lb/>l’an mil deux cents vingt-cinq, le vingt-qua¬</l>
        <l><lb/>trieſme iour d’Auril qui eſt conſacré par l’Egliſe à la</l>
        <l><lb/>memoire de ſainct Marc l’Euangeliſte, que naquit</l>
        <l><lb/>ce grand Prince. Lequel en ſa vie a merité des triom¬</l>
        <l><lb/>phes, &amp; à ſa mort des Temples, &amp; qui par le ſenti¬</l>
        <l><lb/>ment d’vne humilité vrayement Chreſtienne, ſe fit</l>
        <l><lb/>appeller depuis du lieu deſon Bapteſme, LovYs D</l>
        <l><lb/>Po1ssY. La naiſſance de ce Prince fut deſlors ſan¬</l>
        <l><lb/>ctifié́e par vne action de pieté, dautant que Blanche</l>
        <l><lb/>ſa mere prenant garde que pour la conſideration de</l>
        <l><lb/>ſon repos, on ne ſonnoit point les cloches de l’Egliſe</l>
        <l><lb/>de Noſtre-Dame qui eſt dans l’enceinte duChaſteau,</l>
        <l><lb/>elle ſe fit porter en vn autre endroit, qui en retient</l>
        <l><lb/>encore auiourd’huy le nom de Grange aux Danes;</l>
        <l><lb/>où le grand Autel de l’Abbaye des Religieuſes fut</l>
        <l><lb/>baſty depuis, en memoire d’vnec ſi Religieuſe humi¬</l>
        <l><lb/>lité. Sainct Louys paſſa doucement ſon premier àge</l>
        <l><lb/>ſousla ſage &amp; iudicieuſe conduite de Blanche ſa me¬</l>
        <l><lb/>re, à laquelle il rendoit tant de teſmoignages d’amour</l>
        <l><lb/>&amp; de reſpect, qu’on peut dire en verité, que deſlors il</l>
        <l><lb/>fut Sainct dés l’enfance.</l>
        <l><lb/>Auſſi Louys VlII. en mourant, ordonna par vn 1</l>
        <l><lb/>2 La premiere</l>
        <l><lb/>meſme Teſtament le Couronnement de ſon fils, &amp; l.</l>
        <l><lb/>la Regence de ſa femme. Pluſieurs grandes conſide. lainche.</l>
        <l><lb/>rations l’obligerent à faire choix de la Reyne pour</l>
        <l><lb/>vne charge ſi importante, pluſtoſt que d’vn Prince</l>
        <l><lb/>du ſang Royal La premiere fut par ce que l’experien¬</l>
        <l><lb/>ce luy auoit fait connoiſtre que les Regens de ceét</l>
        <l><lb/>Eſtat auoiét quelquesfois aſpiré aà la Royauté, au pre¬</l>
        <l><lb/>iudice de leurs pupilles. D’ailleurs il iugeoit que s’il</l>
        <pb n="40"/>
        <l><lb/>aſquier en</l>
        <l><lb/>es Rechet¬</l>
        <l><lb/>cs.</l>
        <l><lb/>Regence de Blanche</l>
        <l><lb/>40</l>
        <l><lb/>preferoit en ce choix vn Prince de ſa maiſon, il cho¬</l>
        <l><lb/>quoit cous les autres;s’il choiſiſſoit vn Eſtranger, il</l>
        <l><lb/>offenſoit generalement tous les parens, outre qu’il</l>
        <l><lb/>connoiſſoit les bonnes qualiteé́s de la Reyne ſa fem¬</l>
        <l><lb/>me, iointes aà vne aſfection particuliere pour ſon fils.</l>
        <l><lb/>Auec cela, elle eſtoit encore ieune, belle &amp; de bonne</l>
        <l><lb/>grace, qui ſont des qualités qui fauoriſent beaucoup</l>
        <l><lb/>l’empire des femmes. Et de vray l’euenement mon¬</l>
        <l><lb/>ſtra bien qu’il ne ſe trompoit pas. Elle gouuerna ſon</l>
        <l><lb/>ſils &amp; le Royaume auec tant de prudence &amp; de dou¬</l>
        <l><lb/>ceur, que comme autresfois à Rome en memoire de</l>
        <l><lb/>l’Empereur Auguſte qui fut vn Prince ſinguliere¬</l>
        <l><lb/>ment aymé du peuple, les Empereurs fes deſcendans</l>
        <l><lb/>prirent tous le ſurnom d’Auguſte, comme pour en</l>
        <l><lb/>attirer ſur eux le bon-heur de ce Prince, &amp; la reputa¬</l>
        <l><lb/>tion de ſa vertu; En France toutes les Reynes-Meres,</l>
        <l><lb/>apres le decés de leurs maris, veulent eſtre nommées</l>
        <l><lb/>BLANCHES par vne honnorable memoire tirée du</l>
        <l><lb/>bon gouuernement de cette ſage Princeſſe. S. Louys</l>
        <l><lb/>auoit aà peine douze ans, lors qu’elle en prit la tutele</l>
        <l><lb/>aucc la Regence du Royaume. L’vn de ſes premiers</l>
        <l><lb/>ſoins, fut de pouruoir à l’inſtirution de ſon fils, au¬</l>
        <l><lb/>quel elle donna pour Maiſtres, &amp; pour directeurs les</l>
        <l><lb/>hommes les plus renommés de ſon temps en probiteé́</l>
        <l><lb/>de vie, &amp; en eminence de doctrine. Auſſ comme ce</l>
        <l><lb/>ieune Prince auoit naturellement toutes les inclina¬</l>
        <l><lb/>tions porté́es à la vertu, il ne fut pas bien difficile à̀</l>
        <l><lb/>luy en former les habitudes, autant par l’inſtruction</l>
        <l><lb/>de la parole, que par l’exercice des actions. La Reyne</l>
        <l><lb/>lſa mere luy ſeruit elle-meſme d’vn grand exemple de</l>
        <l><lb/> ve rtu</l>
        <pb n="41"/>
        <l><lb/>Reyne de France.</l>
        <l><lb/>41</l>
        <l><lb/>vertu &amp; de bonne conduite, luy proteſtant ſouuent,</l>
        <l><lb/>qu’ encore qu’elle l’aymaſt plus que ſa propre vie, elle euſt</l>
        <l><lb/>mieux aymé le voir mort, que de le voir offenſer Dieus d’en</l>
        <l><lb/>ſeul peché́ mortel. Et de vray cette ſaincte remonſtran.</l>
        <l><lb/>ce, fit depuis vne ſi forte impreſſion dans ſon cœur,</l>
        <l><lb/>&amp; luy graua ſi profondement en l’ame l’horreur du</l>
        <l><lb/>peché, que l’on croit auec quelque apparence de ve¬</l>
        <l><lb/>rite, que dans tout le cours de ſa vie il ne s’en rendit</l>
        <l><lb/>iamais coupable, ſur tout de ceux qui nous priuent</l>
        <l><lb/>entierement de la Grace, &amp; de l’amitié de Dieu. La</l>
        <l><lb/>ſeconde de ſes penſées en ſa Regence, fut d’executer</l>
        <l><lb/>l’ordre du Roy defunct ſon eſpoux, lequel en mou¬</l>
        <l><lb/>rant auoit recommandé que l’on Conſacraſt ſon fils</l>
        <l><lb/>au pluſtoſt. Pour ce ſujet elle part de Paris auec le</l>
        <l><lb/>ieune Roy, accompagne d’vn grand-nombre de</l>
        <l><lb/>Princes, de Seigneurs &amp; de Prelats deſon Royaume,</l>
        <l><lb/>&amp; le fait Sacrer le premier iour de Decembre en l’an</l>
        <l><lb/>mille deux cens vingt-deux, par l’Eueſque de Soiſ¬</l>
        <l><lb/>ſons Suffragant de l’Archeueſque de Reims, dont le</l>
        <l><lb/>Siege vacquoit alors. De-la elle s’oppoſe vigoureu¬</l>
        <l><lb/>ſement au ſouleuement de quelques Seigneurs qui</l>
        <l><lb/>s’efforçoient de broüiller dans l’Eſtat, prenantauan¬</l>
        <l><lb/>tage de la ieuneſſe du Roy, &amp; de la foibleſſe d’vne</l>
        <l><lb/>femme. Mais elle leur fit bien-toſt iuger par l’eſſay,</l>
        <l><lb/>que ſous vn viſage de femme elle auoit vn courage</l>
        <l><lb/>d’homme, &amp; que ſon fils encore enfant, appuyé de</l>
        <l><lb/>l’aſſiſtance Ciel, valoit plus luyſeul que des armées</l>
        <l><lb/> innombrables d’enncmis. Ayant domteé Raymond</l>
        <l><lb/>Comte de Toulouſe, qu’elle reduiſit au poinct de</l>
        <l><lb/>quitter le party Albigeois, pour ſuiure celuy de</l>
        <pb n="42"/>
        <l><lb/>Mast. Panis.</l>
        <l><lb/>Regence de Blanche</l>
        <l><lb/>2</l>
        <l><lb/>Dieu, &amp; du Roy, elle maria ſon ſecond fils Alfonſe</l>
        <l><lb/>auec la fille de ce Comte, nommeé́e Ieanne, pour ci¬</l>
        <l><lb/>menter plus fortement leur accord par l’intereſt de</l>
        <l><lb/>cette alhiance. Peu apres elle ſceut demeſler vne in¬</l>
        <l><lb/>trigue que les Princes du ſang, Philippes Comte de</l>
        <l><lb/>Clermont &amp; de Boulongne, oncle paternel du Roy,</l>
        <l><lb/>Thibaut Comte de Champagneſon couſin, Hugues</l>
        <l><lb/>Comte de la Marche ſon allie, Hugues de Chaſtillon</l>
        <l><lb/>Comte de S. Paul, Simon Comte de Ponthieu, Pier.</l>
        <l><lb/>re Comte de Bretagne, &amp; Pierre de Dreux ſon frere</l>
        <l><lb/>tous aſſociés dans vn meſme party, auoient formé́</l>
        <l><lb/>contre le Roy mineur, &amp; contre ſa Regence. Les</l>
        <l><lb/>ayant vaincu par la maturiteé du conſeil, elle les deffit</l>
        <l><lb/>ayſement par la force des armes. Le bon-droit l’em¬</l>
        <l><lb/>porta en cette rencontre ſur l’iniuſtice. Auſſi ceux</l>
        <l><lb/>d’entre les coniurés que la Regente ae peût flechir</l>
        <l><lb/>par la douceur d’vn accommodement, elle les domta</l>
        <l><lb/>par l’effort de la guerre. Lé Comte de Bretagne fut</l>
        <l><lb/>depoü̈illé de ſes Eſtats, le Comte de la Marche fut</l>
        <l><lb/>aſſés heureux de n’eſtre que priſonnier, &amp; d’auoir ra¬</l>
        <l><lb/>cheté ſa vie par vne riche rançon. Enfin tous les au¬</l>
        <l><lb/>tres ennemis furent, ou paciheés ou vaincus.</l>
        <l><lb/>Ainſi la Regence de Blanche eſtant aſſeureée, le</l>
        <l><lb/>regne de S Louys affermy, elle luy fit eſpouſer Mar¬</l>
        <l><lb/>guerite fille du Comte de Prouence, Raymond Be¬</l>
        <l><lb/>renger, Princeſſe doüeée de toutes les grandes quali¬</l>
        <l><lb/>tés que l’on peut rechercher en vne Reyne; Et cela</l>
        <l><lb/>auec vn ſi parfait contentement de part &amp; d’autre,</l>
        <l><lb/>que comme elle aymoit vniquement le Roy, elle en</l>
        <l><lb/>eſtoit auſſi ſingulierement aymée.</l>
        <pb n="43"/>
        <l><lb/>Reyne de France.</l>
        <l><lb/>43</l>
        <l><lb/>En ce temps Blanche quitta la Regence à ſon fils</l>
        <l><lb/>auſſi-toſt qu’il eut atreint l’âge capable de comman¬</l>
        <l><lb/>der; Et bien qu’elle eut alors changé l’employ des</l>
        <l><lb/>affaires publiques en vn exercice continuel de deuo¬</l>
        <l><lb/>tions &amp; de prieres, Louys &amp; le peuple ne laiſſerent</l>
        <l><lb/>pas de l’aymer, &amp; de l’honorer touſiours tres-partl¬</l>
        <l><lb/>culierement, l’vn pour lesſoins de ſa bonne educa¬</l>
        <l><lb/>tion, &amp; I’autre pour le bon-heur deſa ſage conduite.</l>
        <l><lb/>Il n’eſt pas de monſujet de rapporter icy les grandes</l>
        <l><lb/>actions de ce Sainct Roy, qui furent toutes de vertu</l>
        <l><lb/>ou de Miracle, &amp; que leſucceé́s ne rendoit pas moins</l>
        <l><lb/>glorieuſes que leur difficulté les faiſoit eſtre heroi¬</l>
        <l><lb/>ques. Il meſuffit de dire en cette rencontre, que dans</l>
        <l><lb/>toute la conduite de ſes deſſeins, &amp; dans le but de</l>
        <l><lb/>toutesſes actions; dans le peril de ſes guerres, &amp; dans</l>
        <l><lb/>les ſoin des affaires les plus importantes de ſon Eſtat,</l>
        <l><lb/>il eut touſiours la Reyne Blanche ſa mere pour con¬</l>
        <l><lb/>fidente, ou pour aſſociée, &amp; que la gloire de l’vn eſtoit</l>
        <l><lb/>touſiours heureuſement confonduë dans celle de</l>
        <l><lb/>l’autre.</l>
        <l><lb/>Dans le cours de tant de glorieuſes entrepriſes. Ce</l>
        <l><lb/>Laſeconde</l>
        <l><lb/>Sainct Roy partant pour aller à la Terre-Saincte, in¬ Fegenee de</l>
        <l><lb/> Blauche.</l>
        <l><lb/>ſtitua ſa mere Regente vneſeconde fois en France, &amp;</l>
        <l><lb/>luy donna pour ce ſujet des lettres dattées de l’Hoſ¬</l>
        <l><lb/>pital ſous-Corbeil en l’an mille deux cens quarante¬</l>
        <l><lb/>ſix au mois de Iuin, auec vn pleinpouuoir de diſpo¬</l>
        <l><lb/>ſer abſolument, tant des Charges ſeculieres en ce</l>
        <l><lb/>Royaume, que des Benefices Eccleſiaſtiques. Elle</l>
        <l><lb/>l’accompagna de preſence corporelle iuſqu’aà Lyon:</l>
        <l><lb/>mais elle leſuiuit dans tout ſon voyage d’affection&amp;</l>
        <pb n="44"/>
        <l><lb/>Regence de Blanche</l>
        <l><lb/> 4¬</l>
        <l><lb/>de penfée. Par vn mal-heur deplorable à la Frante,.</l>
        <l><lb/>ceSainct Roy ayant eſté pris des Sarraſins en la Pa¬</l>
        <l><lb/>leſtine, la Regente en fut d’autant plusſenſiblement</l>
        <l><lb/>touchée, qu’elle aymoit ſon fils plus que toutes les</l>
        <l><lb/>meres du monde n’ayment leurs enfans, &amp; encore</l>
        <l><lb/>non pas tans pour ce qu’il eſtoit ſon fils, que pour ce</l>
        <l><lb/>angi.. qu’il eſtoit parfait. Auſſi la violence de ſa douleur la</l>
        <l><lb/>Collenuius.</l>
        <l><lb/>ca’onioue. conduiſit bien-toſt au tombeau, n’ayant pas voulu</l>
        <l><lb/>s. Deis ſuruiure à la captiuité de ſon fils, qu’elle eſtimoit di¬</l>
        <l><lb/>gne d’vn meilleur ſort que celuy que la prouidence</l>
        <l><lb/>Iuy faiſoit ſouffrir. La nouuelle de cette mort fu</l>
        <l><lb/>porteée à S. Louys vn peu de temps apres ſa deliuran¬</l>
        <l><lb/>ce par le Cardinal de Rome Legat du Papeà la Ter¬</l>
        <l><lb/>re-Saincte, &amp; apres auoir teſmoigné d’abord au recit</l>
        <l><lb/>de cette nouuelle les ſentimens veritables d’vn bõ fils</l>
        <l><lb/>vers vne ſi bonne mere; il parla en Sainct, &amp; agiſt en</l>
        <l><lb/>Chreſtien, s’eſtant ietté à genoux il diſt ces pitoya¬</l>
        <l><lb/>aiaaau.4 bles paroles. Ie evous rends graces( o mon Dieus!)Jde c</l>
        <l><lb/>qu’il vous a pleus de me preſter M adame ma tres-chere</l>
        <l><lb/>igper.</l>
        <l><lb/>mere, iuſques en ce emps. Il eſt vray que ie l’ay¬</l>
        <l><lb/>mois plus que toutes les choſes di monde, comme elle le</l>
        <l><lb/>meritoit auſsi mnais puis que voss me l’aués oſtée, eooſtre</l>
        <l><lb/>Sainct nmom ſoit beny. II auoit receu peu auparauant</l>
        <l><lb/>vn puiſſant ſecours d’hommes &amp; de deniers que la</l>
        <l><lb/>Regente, qui n’auoit point encore perdu le cœur</l>
        <l><lb/>dans cette conſternation publique, luy auoit enuoyeé,</l>
        <l><lb/>&amp; qui luy ſeruit depuis pour le renfort de ſon armée,</l>
        <l><lb/>&amp; pour le payement deſa rançon. Mais comme les</l>
        <l><lb/>affaires ne paroiſſent iamais de loin ce qu’elles ſont</l>
        <l><lb/>de prés, pour haſter le ſecours, &amp; preuenir ſon rertour,</l>
        <pb n="45"/>
        <l><lb/>Reyne de FErance.</l>
        <l><lb/>45</l>
        <l><lb/>il auoit deſpeſché en France Alfonſe &amp; Charles ſes</l>
        <l><lb/>deux freres, leſquels arriuerent aſſeés à temps pour aſ¬</l>
        <l><lb/>ſiſter à la mort de leur Mere, &amp; luy fermet les yeux.</l>
        <l><lb/>qu’elle n’auoit iamais ouuerts que pour leur prote¬</l>
        <l><lb/>ction, ou pour leur defenſe. Dans vn ſentiment par¬</l>
        <l><lb/>tagé de douleur &amp; de ioye, cette Saincte Reyne les</l>
        <l><lb/>eleuant encore vers le Ciel, leur donna à tous deux ſa</l>
        <l><lb/>henediction, &amp; mourut ſur leut ſein, &amp; comme en¬¬</l>
        <l><lb/>tre leurs bras, l’an mil deux céts cinquante deux. Elle</l>
        <l><lb/>leur laiſſa en ſuit e auec le ſoin de Philippes ſon petit</l>
        <l><lb/>fils, la Regence du Royaume. Son corps fut porteé́ en</l>
        <l><lb/>l’Abbaye de Maubuiſſon proche de Pontoiſe, qu’elle</l>
        <l><lb/>auoit fait baſtir auec celle du Lis prés de Melun; ou il</l>
        <l><lb/>repoſe auec vn prejugé preſque certain de la gloire</l>
        <l><lb/>de ſon ame. Il ſe ttouue des Autheurs qui diſent que le Comme¬</l>
        <l><lb/>tateur de l’Hi¬</l>
        <l><lb/>cette Saincte Reyne, cinq ou ſix iours deuant ſon e</l>
        <l><lb/>Louys, eſcrite</l>
        <l><lb/>treſpas prit l’habit des Religieuſes de Maubuiſſon J l liuu</l>
        <l><lb/>de l’Otdre de Ciſteaux; qu’elle y fit les vœux de Reli¬</l>
        <l><lb/>gion, &amp; qu’elle eſt encore miſe au rang des Sainctes</l>
        <l><lb/>de cét Ordre. Certainement dans quelque eſtat</l>
        <l><lb/>qu’elle mouruſt de Religieuſe ou de Reyne, toute la</l>
        <l><lb/>conduite de ſes actions nous fait aſſés iuger que la</l>
        <l><lb/>tranqillité́ de l mort procede ordimairement de laſain¬</l>
        <l><lb/>teté́ de la vie, &amp; qu’en l’vn &amp; en l’aatre le bon heur eſt</l>
        <l><lb/>touſiors evne reeorspenſe inſeparable de l ertu: Com¬</l>
        <l><lb/>meil paroiſt en l’Epitaphe ſuiuant conſacré à l’heu¬</l>
        <l><lb/>reuſe memoire de ceſte illuſtre Princeſſe.</l>
        <l><lb/>M</l>
        <pb n="46"/>
        <l><lb/>46</l>
        <l><lb/>DIT A DIIY R</l>
        <l><lb/>1 H I </l>
        <l><lb/>LLI AT TI1 V IV1</l>
        <l><lb/>REGINE BLANC.</l>
        <l><lb/>Ee te Caſtella!l Radians vt in athere ſftella,</l>
        <l><lb/>Prodijt hac Blanca, quam lager natio Franca;</l>
        <l><lb/>Rex paterAlfonſus, Ludouicus Rex quoq;ſpõſu,</l>
        <l><lb/>Quo viduata REGENS agit, vt vigeat requieſcés.</l>
        <l><lb/>Hinc peregrinante nato bene rexit, vt ante:</l>
        <l><lb/>Tandem ſe Chriſto cœtu donauit in iſto,</l>
        <l><lb/>Cuius tuta malis, viguit gens Franca ſub alis</l>
        <l><lb/>Tanta prius, talis jacet hîc pauper Monialis.</l>
        <l><lb/>lacet ad Pontſiam in Abbat. Maubuiſſonij, ſe¬</l>
        <l><lb/>pulchro œreo condita in medio ſanctimonialiun</l>
        <l><lb/>choro.</l>
        <pb n="47"/>
        <l><lb/>yr</l>
        <l><lb/>eAee</l>
        <l><lb/>eaeé e e e- ea ge: 3</l>
        <l><lb/>’’ét’’tttt:</l>
        <l><lb/>VI I I.</l>
        <l><lb/>IEANNE</l>
        <l><lb/>De Nauarre, femme de Philippe le Bel, &amp; Re¬</l>
        <l><lb/>gente pendant ſes voyages hors du Royaume.</l>
        <l><lb/>JEAE DE NAVA fut fi¬</l>
        <l><lb/>Je le vnique, &amp; heriniere vniueſel¬</l>
        <l><lb/> le de Henry Roy de Nauarre Com¬</l>
        <l><lb/> te de Champagne &amp; de Brie, &amp;</l>
        <l><lb/> d’iſabeau file de obert Comte</l>
        <l><lb/>a d’Artois, &amp; frere de ſainct Louys.</l>
        <l><lb/>Elle fut mariée à Philippes IV. Roy de France, dit</l>
        <l><lb/>le Bel, auquel elle apporta le Royaume de Nauarre</l>
        <l><lb/>par ſon mariage, dont il porta le nom &amp; les Armes</l>
        <l><lb/>deuant le deces de ſon pere. Ils veſcurent enſemble</l>
        <l><lb/>en grande paix &amp; vnion, autant conformes de vo¬</l>
        <l><lb/>lonteés &amp; de naturels qu’ils eſtoient ſemblables d’in¬</l>
        <l><lb/>elinations &amp; de deſirs. Tandis que ce Prince dreſſoit</l>
        <l><lb/>à la luſtice ce ſuperbe baſtiment du Palais à Paris, ou</l>
        <l><lb/>il eſtabliſt depuis leſejour arreſté du Parlement;cette</l>
        <l><lb/>Princeſſe compagne inſeparable de ſes actions, s’oc¬</l>
        <l><lb/>eupoit à baſtir aux hommes d’eſtude le beau Colle¬</l>
        <l><lb/>ge, qui de ſon nom s’eſt appellé de Nauarre, &amp; qui la</l>
        <l><lb/>reconnoſt encore auiourd’huy, comme ſa Fondatri¬</l>
        <pb n="48"/>
        <l><lb/> Regence de lIeanne de Nauarre</l>
        <l><lb/>ce. Elle eut de Philippes le Bel trois fils egalement.</l>
        <l><lb/>beaus comme luy, &amp; ſages comme elle. Dans les di¬</l>
        <l><lb/>uers voyages que la neceſſité de ſes affaires l’oblige¬</l>
        <l><lb/>rent de faire en Flandres, &amp; hors des frontieres deſon</l>
        <l><lb/>Eſtat, il eſtabliſt rouſiours en ſa place la Reyne leãne</l>
        <l><lb/>ſa femme Regente du Royaume, où elle fit regner</l>
        <l><lb/>par ſa bonne conduite l’abondance auec la paix. Vn</l>
        <l><lb/>ſeul deplaiſir trauerſa ſon bon-heur. Ce fut de voir</l>
        <l><lb/>le deshoneur dans ſa maiſon, &amp; ſes trois fils honteu¬¬</l>
        <l><lb/>ſement deshonoreés par l’incontinence de leuts fem¬</l>
        <l><lb/>mes, leſquelles eſtans ſurpriſes dans l’action meſne</l>
        <l><lb/>de leur crime, ne peutent nier qu’elles ne fuſſent cou¬¬</l>
        <l><lb/>pables. Auſſi l’vn des premiers ſoins de cette Reyne,</l>
        <l><lb/>&amp; des plus importans emplois de ſon ame en cette af¬</l>
        <l><lb/>faire, fut de chaſtier ſeuerement les corrupteurs de ſes</l>
        <l><lb/>brus, &amp; leur donner à̀ elles-meſmes les grilles pour</l>
        <l><lb/>priſons, &amp; des Monaſteres pour leurs ſupplices. Peu</l>
        <l><lb/>apres, ſçauoir enl’an mille deux céts nonante-quatre</l>
        <l><lb/>le Roy Philippes le Bel eſtant au bois de Vincennes,</l>
        <l><lb/>ordonna que la Reine leanne ſon eſpouſe ſeroit Re¬</l>
        <l><lb/>gente du Royaume, &amp; tutrice deſes enfans, tat qu’el¬</l>
        <l><lb/>Ie demeureroit en viduiteé́, &amp; luy ſupſtitua en cette</l>
        <l><lb/>Taamn. a, charge Charles de France Comte de Blois ſon frere,</l>
        <l><lb/>ri ppei e voulat qu’il obeiſt immediatement à la Reyne ſeule,</l>
        <l><lb/>e.</l>
        <l><lb/>&amp; qu’il commandaſt abſolument au reſte du Royau¬</l>
        <l><lb/>Jle-Foreſt,</l>
        <l><lb/>me, comme aſſocié à la Regence. Mais cette vo!onteé</l>
        <l><lb/>du Roy n’eut point d’effet, dautant que le Royre¬</l>
        <l><lb/>uint en ſanteé, &amp; la Reyne mourut auparauant ſon.</l>
        <l><lb/>mari, aſſeés heureuſe d’auoir eu l’honneur de la. Re¬</l>
        <l><lb/>gence, ſansen auoir les peines.</l>
        <l><lb/>IEANNE</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <pb n="49"/>
        <l><lb/>4</l>
        <l><lb/>deadſſeſts</l>
        <l><lb/>re</l>
        <l><lb/>eſtelrns</l>
        <l><lb/>ſe lrſr</l>
        <l><lb/>1e,ſ</l>
        <l><lb/>e ’</l>
        <l><lb/>ſſ ee</l>
        <l><lb/>&amp;</l>
        <l><lb/> al </l>
        <l><lb/>I X.</l>
        <l><lb/>T ¬</l>
        <l><lb/>T </l>
        <l><lb/>I </l>
        <l><lb/>IE A IN IN E</l>
        <l><lb/> gente du Royaume par ſon Teſtame nt.</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>ele</l>
        <l><lb/>De Bourbon femme de Cbarles V. &amp; Re¬</l>
        <l><lb/>0</l>
        <l><lb/>S</l>
        <l><lb/>e EANE DE BovREo fut fille de</l>
        <l><lb/>ſ fe charles Duc de Bourbon, Princeſſe</l>
        <l><lb/>Vl le eune e ſe ne de e e n re</l>
        <l><lb/>ae nariee au Roy Charles V. ſurnomme</l>
        <l><lb/>le Sage, lequel ne dementit point la verité de ſon</l>
        <l><lb/>nom en ce qu’il la prefera à l’vnique heritiere de</l>
        <l><lb/>Flandres, &amp; en elle aà toute la cormnodité de ſon</l>
        <l><lb/>Royaume. ll l’ayma encore depuis auec vne paſ¬</l>
        <l><lb/>ſion ſi extraordinaire en vn homme ſage, qu’en tou¬</l>
        <l><lb/>te autre elle euſt paſſe pour vne fohe: il en eut deux</l>
        <l><lb/>fils &amp; vne fille. Charles VI. naquit le cinquieſmne</l>
        <l><lb/>Decembre en l’an mil trois cens ſeptante &amp; vn, &amp;</l>
        <l><lb/>fut tenu au Sainct Bapteſme par Charles Duc de</l>
        <l><lb/> Montmorancy, &amp; baptiſé par Deſdormans Eueſ¬</l>
        <l><lb/>que de Beauuais, &amp; Chancelier de France. Louys</l>
        <l><lb/>N</l>
        <pb n="50"/>
        <l><lb/>50 Regence de Ieanne de Bourbon</l>
        <l><lb/>fut Duc d’Orleans. La fille fut lſabeau marié́e à Ri¬</l>
        <l><lb/>chard Roy d’Angleterre. Ce ſage Prince reconnoiſ¬</l>
        <l><lb/>ſant en ſa femme, vn eſprit iudicieux &amp; propre à gou¬</l>
        <l><lb/>uerner vn Royaume, il prenoit d’ordinaire ſon auis</l>
        <l><lb/>dans les affaires les plus importantes de ſon Eſtat.</l>
        <l><lb/>Auſſi dans le peu de ſanté qui luy reſtoit depuis ſon</l>
        <l><lb/>empoſonnement par le Roy de Nauarre, &amp; ſe</l>
        <l><lb/>voyant à la fin de ſa vie, lors qu’il ne deuoit eſtre</l>
        <l><lb/>que dans ſon commencement, il ordonna eſtant à</l>
        <l><lb/>Melun en l’an de Grace mil trois cens ſeptante qua¬</l>
        <l><lb/>tre, que la Reyne Ieanne de Bourbon ſa femme.</l>
        <l><lb/>ſeroit Tutrice principale, &amp; Regente ſouueraine en</l>
        <l><lb/>ſa place, tant du Royaume que de ſes enfans, &amp;</l>
        <l><lb/>Teament . auec elle Philippes Duc de Bourgogne frere du</l>
        <l><lb/>l, l. Roy, &amp; Iacques Duc de Bourbon frere de la Rey¬</l>
        <l><lb/>ne. Mais le changement des affaires, &amp; l’ambition</l>
        <l><lb/>en ſou hiſt.</l>
        <l><lb/>des oncles du Roy mineur, violerent cette Ordon¬</l>
        <l><lb/>nance. Outre que, lors meſme que Charles for¬</l>
        <l><lb/>moit ce deſſein, la Reyne luy fut ſubitement rauie</l>
        <l><lb/>par vne mauuaiſe couche. Cette mort auança la</l>
        <l><lb/>ſienne, &amp; l’on remarqua que depuis la mort de ſa</l>
        <l><lb/>femme, il ne’porta plus de ſanté: de ſorte que ſe</l>
        <l><lb/>trouuant affoibly pluſtoſt par le poids des gran¬</l>
        <l><lb/>des affaires, que par la longueur deſon àge, il pour¬</l>
        <l><lb/>ueut à la minorité de ſon fils, auec la meſme ſageſ¬</l>
        <l><lb/>ſe qu’il auoit gouuerné l’Eſtat. Dans cette diſpo¬</l>
        <l><lb/>ſition d’eſprit, &amp; eſtant au lict de la mort, il fait</l>
        <l><lb/>appeller en ſa Chambre, Louys Duc d’Anjou,</l>
        <l><lb/>Iean Duc de Berry, &amp; Philippes Duc de Bourgo¬</l>
        <l><lb/>gne ſes freres, &amp; lacques Duc de Bourbon frere de</l>
        <pb n="51"/>
        <l><lb/>Reyne de France.</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>la defuncte Reyne y fut ajouſté en ſa conſidera¬</l>
        <l><lb/>tion. Leur ayant d’abord recommandé ſes enfans</l>
        <l><lb/>&amp; ſon peuple, &amp; donné des auis neceſſaires en cet¬</l>
        <l><lb/>te rencontre pour le gouuernement de ſon Eſtat, il</l>
        <l><lb/>leur laiſſa la tutele de ſon fils, &amp; la Regence du</l>
        <l><lb/>Royaume. Mais helas que de confuſion dans cette</l>
        <l><lb/>minorité! Le Regent eſt trauerſé auſſi-toſt par ſes</l>
        <l><lb/>aſſociés qui pretendent d’auoir auec luy vne égale</l>
        <l><lb/>authoritcé de commander, &amp; luy-meſme abuſant</l>
        <l><lb/>imperieuſement de la puiſſance qui luy eſt com¬</l>
        <l><lb/>miſe, il veut commander en Roy, &amp; non pas en</l>
        <l><lb/>Regent, ſiecle de confuſion &amp; d’horreur !où celuy¬</l>
        <l><lb/>la eſt Roy ou Regent en France, lequel eſt moins di¬</l>
        <l><lb/>gne de regner.</l>
        <l><lb/>cé</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>Ee</l>
        <pb n="52"/>
        <l><lb/>Le regne</l>
        <l><lb/>abe au.</l>
        <l><lb/>52</l>
        <l><lb/>ant</l>
        <l><lb/>2.</l>
        <l><lb/>Seis</l>
        <l><lb/>edſas</l>
        <l><lb/>leeeñ</l>
        <l><lb/>uE</l>
        <l><lb/> ¬ </l>
        <l><lb/>I </l>
        <l><lb/>De Bauiere femme</l>
        <l><lb/>rente en France</l>
        <l><lb/>A.</l>
        <l><lb/>BE AV</l>
        <l><lb/>de Charles VI. &amp; Re¬</l>
        <l><lb/>durant ſa maladie.</l>
        <l><lb/>Ve SAEAV DE BAVIEE ut fille d’E¬</l>
        <l><lb/> y; ſtienne Duc de Bauiere, ſœur de Louys,</l>
        <l><lb/>vI l</l>
        <l><lb/>VlVll uniepre de ouni une nueoede de</l>
        <l><lb/>é uiere. Elle fut maríe au Roy Charles</l>
        <l><lb/>r -u ue e ne nue euene e e l oee</l>
        <l><lb/> lequel ordonna en mourant que cette alliance fut</l>
        <l><lb/>preferéc à celles d’Angleterre &amp; de Lorraine qui luy</l>
        <l><lb/>eſtoient preſentées, en deſſein d’egaler en Allema¬</l>
        <l><lb/>gne par cette Alliance le credit que Richard Roy</l>
        <l><lb/>d’Angleterre &amp; l’Empereur Venceſlas y pouuoient</l>
        <l><lb/>auoir, l’vn par ſa dignité d’Empereur, &amp; l’autre par</l>
        <l><lb/>ſon mariage auec la fille du Roy de Boheme. La</l>
        <l><lb/>celebrité des nopces de Charles &amp; d Iſabeau fut faite</l>
        <l><lb/>à miens aucc vne ioye incroyable de toute la Cour,</l>
        <l><lb/>ſur tout de Louys Duc d’Anjou alors Regent en</l>
        <l><lb/>France, &amp; de ſes trois aſſociés au gouuernement de</l>
        <l><lb/>l’Eſtat: ſçauoir lean Duc du Berry, Philippes Due</l>
        <pb n="53"/>
        <l><lb/> Reyne de France.</l>
        <l><lb/>53</l>
        <l><lb/>de Bourgogne, &amp; lacques Duc de Bourbon; Cette</l>
        <l><lb/>Princeſſe faiſant alors eſperer à la France autant de</l>
        <l><lb/>bon-heur de ſon eſprit iudicieux, &amp; de ſon naturel</l>
        <l><lb/>facile &amp; accommodant, qu’elle luy apporta depuis</l>
        <l><lb/>de mal-heurs par ſon mauuais courage, &amp; par ſa con¬</l>
        <l><lb/>duite imperieuſe &amp; embaraſſée. Elle fit ſon entreéeà̀</l>
        <l><lb/>Paris auec vn appareil ſi pompeux &amp; ſi auguſte, qu’il</l>
        <l><lb/>ſembloit pluſtoſt auoir l’apparence d’vn triomphe,</l>
        <l><lb/>que la ſuite d’vn voyage. Entre autres magnificen¬</l>
        <l><lb/>ces de cette entrée, on dit que le Pont-au-Change</l>
        <l><lb/>fut tout tendu de taffetas bleu ſeme de fleurs de Lis</l>
        <l><lb/>d’or, &amp; que dans le moment que la Reyne paſſa en ce</l>
        <l><lb/>quartier, vn homme volant des tours de Noſtre-Da¬</l>
        <l><lb/>me vint fondre ſur elle, &amp; luy mit vne Couronne</l>
        <l><lb/>d’or ſur la teſte. Comme cette Princeſſe eſtoit doüée</l>
        <l><lb/>d’vne intelligence iudicieuſe à former les deſſeins des</l>
        <l><lb/>grandes affaires, &amp; d’vn courage encore plus fort à les</l>
        <l><lb/>conduire heureuſement à l’iſſuë qu’elle en ſouhai¬</l>
        <l><lb/>roit, elleſe meſla deſlors fort auant dans l’intrigue, &amp;</l>
        <l><lb/>s’intereſſa dans le gouuernement de l’Eſtat pendant</l>
        <l><lb/>la ieuneſſe deſon mari, dont par vn exemple fameux</l>
        <l><lb/>d’ambition &amp; d’auarice, on prolongea la minorité</l>
        <l><lb/>iuſqu’à l’âge de dix-huict ans; vſant ainſi fauorable¬</l>
        <l><lb/>ment des diuiſions des Ducs d’Anjou &amp; d’Or leans, de</l>
        <l><lb/>Bourgogne &amp; de Bourbon, qui dans ce ſiecle de trou¬</l>
        <l><lb/>ble &amp; de confuſion, furent chacun à leur tour l’vn</l>
        <l><lb/>apres l’autre Regens en France. Depuis encore dans</l>
        <l><lb/>leregne abſolu de Charles VI. Le demeſleé de cette</l>
        <l><lb/>Reyne Iſabeau de auieres auec Valentine Ducheſſe</l>
        <l><lb/>de Milan, &amp; femme de Louys Duc d’Orleans, c’eſt</l>
        <pb n="54"/>
        <l><lb/> y </l>
        <l><lb/>54 Regence d’Iſabeau de Bauieres</l>
        <l><lb/>a dire les quereles d’vne Alemande auec vne Iralien¬</l>
        <l><lb/>ne, firent d’eſtranges broü̈illeries à la Cour, &amp; de</l>
        <l><lb/>cruelles intrigues dans l’Eſtat; l’vne fauoriſant le</l>
        <l><lb/>pary Bourguignon, &amp; l’aure cedluy de la maiſon</l>
        <l><lb/>d’Orleans, à̀ laquelle elle eſtoit alliée. En ce temps</l>
        <l><lb/>Dieu afflgea la France par la maladie de ſon Roy</l>
        <l><lb/>Charles Vl. auquel en partie les mouuemens d’vne</l>
        <l><lb/>cholere furieuſe &amp; enragée contre les meurtriers de</l>
        <l><lb/>ſon frere le Duc d’Orleans, en partie l’atteinte d’vne</l>
        <l><lb/>peur ſoudaine &amp; impreueuë à ſon voyage de Breta¬</l>
        <l><lb/>gne, oſterent tout l’viage duſens&amp; de la raiſon, &amp; le</l>
        <l><lb/>ietterent dans vne interdiction d’eſprit ſi horrible,</l>
        <l><lb/>qu’il ne ſe connoiſſoit plus, ny entant qu’homme, ny</l>
        <l><lb/>comme Roy; &amp; bien loin de gouuerner vn Royau¬</l>
        <l><lb/>me, qu’il ne pouuoit pas ſeulement ſe conduire luy¬</l>
        <l><lb/>meſme. Bien que dans le premier effort de cette</l>
        <l><lb/>maladie, il n’euſt aucun relaſche de ſon mal, il s’a¬</l>
        <l><lb/>moindrit depuis par des interualles reglés qui le met¬</l>
        <l><lb/>toient quelquesfois dans vn eſtat metoyen entre la</l>
        <l><lb/>folie &amp; le bon ſens. L’ordre que l’on donna au gou¬</l>
        <l><lb/>uernement du Royaume dans cette conioncture</l>
        <l><lb/>d’affaires, fut de laiſſer la direction de la ſanté &amp; de la</l>
        <l><lb/>perſonne du Roy à la Reyne Iſabeau de Pauieres, &amp;</l>
        <l><lb/>de donner le gouuernement de l’Eſtat à̀ Philippes</l>
        <l><lb/>Duc de Bourgogne, ſous le titre de Lieutenant Ge¬</l>
        <l><lb/>neral du Royaume. Ce reglement dura iuſqu’aà la</l>
        <l><lb/>maiorité du Due d’Orleans frere vnique du Roy, le.</l>
        <l><lb/>quel apres l’eloignement du Duc de Bourgogne,</l>
        <l><lb/>partagea auee la Reyne ſa belle-ſœur tout le Gou¬</l>
        <l><lb/>uernement de la France, ſoit publicou domeſtique.</l>
        <pb n="55"/>
        <l><lb/> Reyne de France.</l>
        <l><lb/>5¬</l>
        <l><lb/>Depuis encore cettePrinceſſe gouuerna coniointemét</l>
        <l><lb/>l’Eſtat auec Charles le Dauphin ſon fils, pluſtoſt par</l>
        <l><lb/>diuiſiõ de puiſſances, que par vne vnion bien eſtroite</l>
        <l><lb/>de volontés. Ce fut en ce miſerable ſiecle, où la France</l>
        <l><lb/>ſe veid diuiſée en deux partis contraires de Bourgui¬</l>
        <l><lb/>gnons &amp; d’Armagnacs; où la mort d’vn Duc d’Or¬</l>
        <l><lb/>leans fut vangée par le meurtre d’vn Duc de Bour¬</l>
        <l><lb/>gogne qui l’auoit faite. Objet affreux ſpcctacle hor¬</l>
        <l><lb/>rible, broüillerie &amp; meſlange d’affaires deteſté de</l>
        <l><lb/>toute la poſterité! Vn oncle meurtrier de ſon nepueu,</l>
        <l><lb/>deux proches parens aſſaſſins l’vn de l’autre, vne me¬</l>
        <l><lb/>re ennemie de ſon fils, la Regente contraire au Dau¬</l>
        <l><lb/>phin, Iſabeau de Bauieres animé́e contre ſon propre</l>
        <l><lb/>ſang, &amp; contre Charles VI. le legitime heritier de cet¬</l>
        <l><lb/>te Couronne; Femme cruelle, Mere denaturée, Re¬</l>
        <l><lb/>gente impitoyable!Tantoſt elle eſt attaché́e au par¬</l>
        <l><lb/>ty d’Orleans, &amp; puis à celuy de Bourgogne, quelques¬</l>
        <l><lb/>fois elles’entremet de la paix entre les partis, d’autres¬</l>
        <l><lb/>fois elle enflamme la guerre; auſſiinconſtante en ſes</l>
        <l><lb/>inclinations qu’obſtinée à ſes intereſts. Son eſprit eſt</l>
        <l><lb/>atteint d’ambition, lors qu’il n’eſt plus touché d’aua¬</l>
        <l><lb/>rice, &amp; ſon cœur touſiours cruellement diuiſé entre</l>
        <l><lb/>l’amour de ſes ennemis, &amp; la haine de ſes enfans; Ou</l>
        <l><lb/>pluſtoſt il s’vnit touſiours entre le deſeſpoir du</l>
        <l><lb/>pardon, &amp; le deſir de la vengeance. Il n’eſt pas</l>
        <l><lb/>ayſé de dire quel fut le veritable ſujet de la rupture</l>
        <l><lb/>de la Reyne Iſabeau, auec Charles le Dauphin ſon</l>
        <l><lb/>fils. Les vns l’attribuent au ſcandale de ſes amours</l>
        <l><lb/>auec vn ieune Seigneur nommé Louys Bourdillon,</l>
        <l><lb/>les autres à̀ vne ſecrette auerſion qu’elle auoit touſ¬</l>
        <pb n="56"/>
        <l><lb/>La Regence</l>
        <l><lb/>d’Ilaba.</l>
        <l><lb/>56 Regence d’Iſabeau de Bauieres</l>
        <l><lb/>jours eué contre Charles qui eſtoit le IIl. Dauphin</l>
        <l><lb/>qu’elle auoit veu entre ſes enfans, apres Louys &amp; Iean</l>
        <l><lb/>ſes aiſneés. Quelques-vns à la biſarrerie de ſon eſprit</l>
        <l><lb/>auſſi changeant à aymer ce qu’elle auoit vn peu au¬</l>
        <l><lb/>parauant hay, comme il eſtoit leger à hayr ce qu’elle</l>
        <l><lb/>auoit autresfois vniquemét aymé. D’autres à la hay¬</l>
        <l><lb/>neirreconciliable du Conneſtable d’Armagnac, fa¬</l>
        <l><lb/>uory de Charles, &amp; ennemy de cette Princeſſe. Mais</l>
        <l><lb/>certainement quelque cauſe qu’ayt eu vne ſi cruelle</l>
        <l><lb/>diſſenſion, il eſt certain que Charles ayant relegué à</l>
        <l><lb/>Tours ſa Mere la Reyne Iſabeau, pour qu’elle ne</l>
        <l><lb/>peût point nuire à ſes ffaires, Elle en fut tireée par le</l>
        <l><lb/>Duc de Bourgogne, &amp; en ſuite declareée Regente du</l>
        <l><lb/>Royaume en la place de ſonfils, auec vn Seau remar¬</l>
        <l><lb/>quable, où elle fit grauer ſon lmage animeée de ces</l>
        <l><lb/>mots. C’eſt Le Sſeau de la Souueraineté́ da Roy. Iamais</l>
        <l><lb/>la France n’auoit veu dans vn meſme temps vn Re¬</l>
        <l><lb/>gent &amp; vne Regente, &amp; tous deux oppoſeés l’vn à l’au¬</l>
        <l><lb/>tre, ſinon en cette rencontre, ou par vn exemple de</l>
        <l><lb/>rigueur remarquable à la poſterité, elle veid vne Mere</l>
        <l><lb/>ruellement armée contre ſon propre ſang, faire la</l>
        <l><lb/>paix &amp; alliance auec ſon ennemy, pour declarer la</l>
        <l><lb/>guerte à ſon propre fils, &amp; preferer vn gendre à vn fils</l>
        <l><lb/>au droict de la ſucceſſion à̀ la Couronne. Et c’eſt ce</l>
        <l><lb/>que fit le crime de cette mauuaiſe Mere, lors qu’ayant</l>
        <l><lb/>marié ſa fille Catherine à Henry V. Roy d’Angleter¬</l>
        <l><lb/>re, elle abuſa ſi fort de la folie &amp; de la credlulité de ſon</l>
        <l><lb/>mari Charles VI. egaré de ſonſens, que de luy faire</l>
        <l><lb/>desheriter le legitime heritier de ce Royaume, pour</l>
        <l><lb/>ſubſiſter en ſa place l’ancien ennemy de l’Eſtat.</l>
        <l><lb/>L’acte</l>
        <pb n="57"/>
        <l><lb/>Reyne de France.</l>
        <l><lb/>L’acte en fut fait à̀ Troyes en Champagne le 1.</l>
        <l><lb/>iour de May l’an 14 o. En ces termes, Que pour eſtablir uuena des</l>
        <l><lb/>Vſins.</l>
        <l><lb/>la Paix aux deux Royaumes de France &amp; d’Angleterre, oa</l>
        <l><lb/>&amp; en conſideration du nmariage de Catherine de Franee </l>
        <l><lb/>anec Henry V. Roy d’Anleerre, ſl le declaroit Re ent gun</l>
        <l><lb/>du Royaume pendant ſon viuamt, &amp; Roy apres ſa mort, &amp;</l>
        <l><lb/>que Charles ſon fils pour ſes crimes de rebellion &amp; deſo¬</l>
        <l><lb/>beyſſance, ſeroit exilé da Royaume à perpet uiré, &amp; exclus</l>
        <l><lb/>de la ſacceſsion ad̀ la Couronne. Le Dauphin appelle de</l>
        <l><lb/>cét Arreſt à Dieu, &amp; à ſon eſpeée; &amp; l’vn &amp; l’autre le</l>
        <l><lb/>reſtabliront vn iour en l’Eſtat d’où il eſt mainte¬</l>
        <l><lb/>nant chabpar la cruauté́ d’vne mere furieuſe &amp; en¬</l>
        <l><lb/>ragée, &amp; par les fourbes d’vn oncle artificieux, &amp; ce¬</l>
        <l><lb/>pendant Henry Roy d’Anglerre ſe met en poſſeſſion</l>
        <l><lb/>de la Couronne, auec d’autant plus de facilité, que</l>
        <l><lb/>perſonne ne luy reſiſte. Il eſt receu à Paris, &amp; ſaſué</l>
        <l><lb/>comme Roy de France, à la mort de Charles VI. la¬</l>
        <l><lb/>quelle fut bien-toſt ſuiuie de celle d’Iſabeau ſa fem¬</l>
        <l><lb/>me. On dit qu’elle mourut de joye de s’eſtre bien</l>
        <l><lb/>vangée de ſon fils, &amp; de voir l’Anglois eſtably Roy</l>
        <l><lb/>de France en ſa place; deuant pluſtoſt mourir de re¬</l>
        <l><lb/>gret d’auoir ſi cruellement affligé l’Eſtat par ſa mau¬</l>
        <l><lb/>uaiſe conduite. Elle fut enterree à S. Denys ſans pom¬</l>
        <l><lb/>pe, &amp; ſans honneur. Femme cruelle, mere denarurée,</l>
        <l><lb/>Reyne du tout indigne du Sceptre. Elle qui auoit fait</l>
        <l><lb/>tant de bruit pendant ſa vie, meurt ſans autre me¬</l>
        <l><lb/>moire que d’auoir trop veſcu pour la France, aſſez</l>
        <l><lb/>pourſes enfans, &amp; trop peu pour elle-meſme.</l>
        <pb n="58"/>
        <l><lb/>8</l>
        <l><lb/>r</l>
        <l><lb/>A</l>
        <l><lb/>a</l>
        <l><lb/>NNE</l>
        <l><lb/>De France, ſœur de Charles VIII. Regenmte</l>
        <l><lb/> du Royaume dans ſa minorite, &amp; duras</l>
        <l><lb/>ſon voyage de Naples.</l>
        <l><lb/>Nn E DE Fr an c e fut fille de</l>
        <l><lb/>ANenaie le leſlee eſne ſe oe</l>
        <l><lb/>anae Gou. 5</l>
        <l><lb/>ueraaae da 4</l>
        <l><lb/>Roy.</l>
        <l><lb/>V </l>
        <l><lb/>a:</l>
        <l><lb/>Louys X I. &amp; ſœur aiſnée de Char¬</l>
        <l><lb/>cordée premierement à Nicolas Mar¬</l>
        <l><lb/>quis du Pont, &amp; fils aiſné du Duc de</l>
        <l><lb/>Lorraine, puis mariée à Pierre de Bourbon Seigneur</l>
        <l><lb/>de Beau-jeu, qui fut Duc de Bourbon par le decé́s de</l>
        <l><lb/>Iean ſon frere aiſné. Ce Prince de Gouuerneur</l>
        <l><lb/>du Roy Charles VIll. du viuant de ſon pere, fut ſon</l>
        <l><lb/>Tuteur &amp; Regent du Royaume apres ſon trepas.</l>
        <l><lb/>Mais bien qu’il en portaſt la qualité par l’ordre du</l>
        <l><lb/>feu Roy, &amp; par le conſentement des ſtats, ſa femme</l>
        <l><lb/>Anne de France ſœur du Roy en poſſedoit effectiue¬</l>
        <l><lb/>ment toute l’aurhorité. Cette Regence commenca</l>
        <l><lb/>heuteuſement par le Sacre du Roy à Reims, &amp; par la.</l>
        <l><lb/>punition de quelques Financiers qui s’eſtoient enri¬</l>
        <l><lb/>chis ſous le feu Roy, par la ruine du peuple. Le Roy</l>
        <l><lb/>croiſſoit de iour à autre en ſanté de corps, &amp; enforce</l>
        <pb n="59"/>
        <l><lb/>Reyne de France.</l>
        <l><lb/>59</l>
        <l><lb/>d’eſprit: deſorte, qu’entrant dans ſa quatorieſme</l>
        <l><lb/>anneée, où la minorité des Roys expire, pour termi¬</l>
        <l><lb/>ner les differens des Princes, Pierre Duc de Bourbon,</l>
        <l><lb/>&amp; Louys Duc d’Orleans, que l’ambition ou l’auarice</l>
        <l><lb/>faiſoit conteſter de la egence du Royaume, les</l>
        <l><lb/>Eſtats Generaux aſſemblés à Tours ordonnerent ſa¬</l>
        <l><lb/>gement qu’il n’y auroit point de Regent en France:</l>
        <l><lb/>Mais qu’ne de Franmce femme de Pierre de Bourbon</l>
        <l><lb/>eigneur de DBeau-jeu, ſuur du Roy, auroit le Gonuetne¬</l>
        <l><lb/>ment de la pepſonnme de ſ MaJeſté, ſuiuant la volenté du</l>
        <l><lb/>Roy Loys XI. ſon pere, &amp; que d ailenrs tote la direction</l>
        <l><lb/>des affaire polltiques ſerait a Conſeil d’Eſtat conmposé in¬</l>
        <l><lb/>diaiſblermems des Princas duſang, &amp; des principaux Of¬</l>
        <l><lb/>fielers de la Couronne. Le Duc d’Orleans qui ſe voyoit</l>
        <l><lb/>fruſtre de ſon deſſein par cette Ordonnance des</l>
        <l><lb/>Eſtats, ne ſe peût empeſcher de teſmoigner le meſ¬</l>
        <l><lb/>contentement qu’il auoit de ce tebut en ſa retraite</l>
        <l><lb/>de la Cour, &amp; ſortant de Paris, de preuenir ainſi la</l>
        <l><lb/>mauuaiſe volonté́ de la Gouuernãte du Roy, laquelle</l>
        <l><lb/>auoit donné ordte de l’arteſter. Et il eſt ſans doute</l>
        <l><lb/>que ſa ligue groſſie des Ducs d’Angouleſme &amp; du Si¬</l>
        <l><lb/>re d’Albret, euſt eauſé de gtands troubles dãs l Eſtat,</l>
        <l><lb/>n’euſt eſté qu’elle fut eſtouffee dans ſa naiſſance pas</l>
        <l><lb/>la condulte de cette ſage Princeſſe, &amp; par la reſolu¬</l>
        <l><lb/>tion de ſon mari deuenu Conneſtable depuis l’aſſem¬</l>
        <l><lb/>blée des Eſtats. Il eſt vray que l’ambition ou l’opi¬</l>
        <l><lb/>niaſtreté de cette Princeſſe fut viſible, en ce que dans</l>
        <l><lb/>vne Confetence d’accord qui fut tenuë à Alençon,</l>
        <l><lb/> pour pacifier tous les differens des Princes ligués, elle</l>
        <l><lb/>ne voulut en rien du tout relaſcher de l’authorité</l>
        <pb n="60"/>
        <l><lb/>Regence d’Anne de France</l>
        <l><lb/>éo</l>
        <l><lb/>qu’elle auoit vſurpée en l’adminiſtration des affaires</l>
        <l><lb/>d’ltat, ſous ombre du Gouuernement de la perſon¬</l>
        <l><lb/>ne du Roy qui luy auoit eſté́ confiée, &amp; qui dans vn</l>
        <l><lb/>age de plus de quinze ans, ne parloit encore que par la</l>
        <l><lb/>voix de ſa Gouuernante, &amp; n’agiſſoit que par ſon or¬</l>
        <l><lb/>gane. Tout eclate donc en vne guerre ciuile qui fut</l>
        <l><lb/>preſque auſſi toſt finie qu’e lle auoir eſteé commancée,</l>
        <l><lb/>par l’accommodement du Duc d’Orleans auec le</l>
        <l><lb/>Roy, &amp; par la reconciliation des Princes auec la Re¬</l>
        <l><lb/>ente. Mais comme cét accord eſtoit peu ſolide, auſ¬i</l>
        <l><lb/>fut-il de peu de durée. Les Princes renouuellerent</l>
        <l><lb/>leur ligue auſſi toſt que leur mecontentement ſe re¬</l>
        <l><lb/>nouuella. Le Duc de Bretagne qui s’y ioint, groſſit</l>
        <l><lb/>la partie de plus de la moitié. Mais ſa ionction à̀ la li¬</l>
        <l><lb/>gue des Princes ne ſeruit qu’aà croiſtre l’honneur de la</l>
        <l><lb/>victoire que le Roy &amp; ſa Gouuernante remporterent</l>
        <l><lb/>à S. Aubin ſur le Duc d’Orleans, &amp; ſur le Duc de Bre¬</l>
        <l><lb/>tagne vnis enſemble. La paix qui ſuruint enſuite de</l>
        <l><lb/>cette guerre, fut d’autant plus fortement affermie,</l>
        <l><lb/>qu’elle fut authoriſée par le mariage du Roy Char¬</l>
        <l><lb/>les VlII. auec Anne fille &amp; heritiere vnique du Duc</l>
        <l><lb/>de Bretagne, laquelle luy apporta cette Ducheé́ pour</l>
        <l><lb/>fruict de ſa victoite, &amp; de leur mariage.</l>
        <l><lb/>Cependant Charles entreprenant le voyage de</l>
        <l><lb/>Anne de Ftan¬</l>
        <l><lb/> , Naples, ordonna en ſon abſence Pierre de Bourbon,</l>
        <l><lb/>&amp; ſa ſœur Anne Regens en France. Là tandis que ce</l>
        <l><lb/>ieune Prince par tout victorieux s’aſſeure de Milan,</l>
        <l><lb/>pacifie Florence, rauit Rome, prend Naples, eſtonne</l>
        <l><lb/>toute l ’Italie, &amp; que toutes les villes auſquelles il paſ¬</l>
        <l><lb/>ſe, ou l’embraſſent comme amy, ou luy obeyſſent</l>
        <l><lb/>comme</l>
        <pb n="61"/>
        <l><lb/>Reyne de France.</l>
        <l><lb/>67</l>
        <l><lb/>comme vainqueur; Ce Prince &amp; ſa femme main¬</l>
        <l><lb/>tiennent toutes les parties de l’Eſtat en vne profonde</l>
        <l><lb/>paix, d’autant plus agreable qu’elle eſtoit dans le</l>
        <l><lb/>trouble de toutes les Prouinces de l’Europe. Au re¬</l>
        <l><lb/>tour du Roy en France, Anne l’accueillit, &amp; comme</l>
        <l><lb/>frere, &amp; comme Souuerain; &amp; allant au deuant de luy</l>
        <l><lb/>iuſques ſur les frontieres, elle le receut comme leCon¬</l>
        <l><lb/>querant de Naples, &amp; comme le Heros victorieux de</l>
        <l><lb/>l’Italie. Ce Prince n’ayant pas long-temps ſurueſcu</l>
        <l><lb/>à ſa victoire, &amp; eſtant mort par vn accident auſſi fu¬</l>
        <l><lb/>neſte à̀ la France qu’il fut impreueu à luy-meſme.</l>
        <l><lb/>Cetteſage Princeſle entre les bras de laquelle il expi¬</l>
        <l><lb/>ra, le ſuiuit bien-toſt au treſpas, comme elle l’auoit</l>
        <l><lb/>touſiours accompagné pendant ſavie. Elle mourut</l>
        <l><lb/>plus chargeé́e de merires que d’années, &amp; encore</l>
        <l><lb/>moins regretteée des ſiens que pleurée vniuerſelle¬</l>
        <l><lb/>ment de toute la France, qui perdoit en elle vne Pro¬</l>
        <l><lb/>tectrice egalement puiſſante, &amp; affectionneée.</l>
        <l><lb/>i</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>-.</l>
        <pb n="62"/>
        <l><lb/>62</l>
        <l><lb/>Loyſe de¬</l>
        <l><lb/>:,,uet,et</l>
        <l><lb/> e: e &amp;e e e e e Je ees: qe</l>
        <l><lb/>P: p’ep:p</l>
        <l><lb/>gne Regen¬</l>
        <l><lb/>A. L.</l>
        <l><lb/>T </l>
        <l><lb/>LOVISE</l>
        <l><lb/>De Sauoye Mere de Francois I. Regente pen¬</l>
        <l><lb/>dant ſes voyages d’Italie, &amp; durant ſa</l>
        <l><lb/> priſon en Eſpagne.</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/> OvYs e Sa voyE fut fille de</l>
        <l><lb/>Q Philippes de Lagey fils aiſné d’Ame¬</l>
        <l><lb/>; dee Duc de Sauoye, &amp; de Margueri¬</l>
        <l><lb/> te de Bourbon, fille de Pierre II. Due</l>
        <l><lb/>EN de Bourbon. Elle fut mariée à Char¬</l>
        <l><lb/>Ie,SEngouleſme deſcendant du Roy Char¬</l>
        <l><lb/>les V. pere de Louis Due d’Orleans ſon ayeul. Entre</l>
        <l><lb/> autres enfans, elle en eut vn fils, qui fut François,</l>
        <l><lb/>premierement Duc de Valois &amp; d’Angouleſme, puis</l>
        <l><lb/>Roy de France. Ce fut parſon auis, &amp; par ſa condui¬</l>
        <l><lb/>te que ce Prince eſpouſa Claude de France fille vni¬</l>
        <l><lb/>que de Louys XIl. auquel il ſucceda de droict à la</l>
        <l><lb/>Couronne. On trouue vn Teſtament de ce Roy</l>
        <l><lb/>Louys XIl. fait en l’an mil cinqcents cinq, le dernier</l>
        <l><lb/>iour de May, par lequel ce Prince iudicieux ordonna</l>
        <l><lb/>qu’apres ſa mort, &amp; durant la minorité de François</l>
        <l><lb/>Duc de Valois le legitime heritier de la Couronne,</l>
        <l><lb/>la Regence du Royaume ſeroit diuiſée entre la Rey¬</l>
        <pb n="63"/>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>Reyne de France.</l>
        <l><lb/>63</l>
        <l><lb/>ne Anne ſon eſpouſe, Louyſe de Sauoye Mcre de</l>
        <l><lb/>François, &amp; qu’auec elle, le Cardinal d’Amboiſe, le</l>
        <l><lb/>Comte de Neuers, le Chancelier, &amp; quelques autres</l>
        <l><lb/>Seigneurs tiendroient le Conſeil Souuerain. Mais ce</l>
        <l><lb/>Teſtament n’eut point d’effet, dautans qe lors que</l>
        <l><lb/>Louys XII. mourut, Francois l. de ce no qui Iuy</l>
        <l><lb/>ſucceda à la Couronne, eſtoit maieur, &amp; ainſi il n’y</l>
        <l><lb/>auoit plus de lieu à la Regence. Neantmoins il eſt</l>
        <l><lb/>certain que Louyſe de Sauoye eut touſiours grande</l>
        <l><lb/>part au Gouuernement des affaires publiquesdurant</l>
        <l><lb/>tout le regne de ſon fils, lequel auoit vne confiance</l>
        <l><lb/>tres-particuliere en ſa bonne conduite, &amp; conſerua</l>
        <l><lb/>touſiours enuers elle durant toute ſa vie, vn amour</l>
        <l><lb/>cordial, &amp; vn reſpect inuiolable.</l>
        <l><lb/>Auſſi désſon premier voyage d’Iltalie il la laiſſa</l>
        <l><lb/>A. Losyſe Re¬</l>
        <l><lb/>Regente en France, auec vn pouuoir abſolu dans l’E-e.</l>
        <l><lb/>ſtat; &amp; à ſon depart il luy donna en proprieté les Du¬</l>
        <l><lb/>chés d’Anjou &amp; du Maine. Ce choix que le Roy fit</l>
        <l><lb/>de ſa mere pour le Gouuernement du Royaume fut</l>
        <l><lb/>approuueé generalement de tous les Princes, chacun</l>
        <l><lb/>d’eux connoiſſant ſon merite, &amp; d’ailleurs demeu¬</l>
        <l><lb/>rant aſſés content de n’auoir pas le mécontente¬</l>
        <l><lb/>ment deſe voir en ce choix poſtpoſe à vn autre, au¬</l>
        <l><lb/>quel il s’eſtimoit ſuperieur en authorité, ou egal en</l>
        <l><lb/>naiſſance.. Auſſi durant que François fait vne ſan¬</l>
        <l><lb/>glante guerre en Italie, qu’il domte les Suiſſes, &amp;</l>
        <l><lb/>prend Milan, la Regente maintient la France en vne</l>
        <l><lb/>profonde paix, &amp; occupe tous ſes ſoins à regler la lu¬</l>
        <l><lb/>ſtice &amp; les Finances, la Cour &amp; les Prouinces, la No¬</l>
        <l><lb/>bleſſe &amp; les Eccleſiaſques. Dans ce ſiecle de guerres</l>
        <pb n="64"/>
        <l><lb/>e Serres.</l>
        <l><lb/>Duplex ſou¬</l>
        <l><lb/>Bellay.</l>
        <l><lb/>Gil!. du Be.</l>
        <l><lb/>lay P. Ioue</l>
        <l><lb/>F. Beſear.</l>
        <l><lb/>Du Tillat.</l>
        <l><lb/>&amp; de ligues, où̀ la Francé ſe veid oppoſer à elle</l>
        <l><lb/>ſeule, toute l’Europe armée, &amp; où François I. eut</l>
        <l><lb/>à combatre, en Charles-Quint Empereur, vn riual</l>
        <l><lb/>lequel auoit par tout des ſujets, ou des alliés; La</l>
        <l><lb/>tien les me¬</l>
        <l><lb/>oires du</l>
        <l><lb/>4 Regence de Louyſe de Sauoye</l>
        <l><lb/>Regentegſſiſta touſiours ſon fils en ce qu’elle peuût,</l>
        <l><lb/>d’argent,&amp; de conſeil, de vœux &amp; de deſirs. Deux</l>
        <l><lb/>ſeules taches, au rapport de nos Hiſtoriens ont ſoüil¬</l>
        <l><lb/>lé ſa Regence &amp; ſa vie; L’vne eſt qu’en ce temps</l>
        <l><lb/>elle fut cauſe de la perte du Royaume de Naples</l>
        <l><lb/>conquis par Odet de Foix, Seigneur de Lautrec,</l>
        <l><lb/>l’vn des Heros de ce ſiecle; en luy retenant par</l>
        <l><lb/>vne ſecrete hayne, quatre cents mille eſcus que le</l>
        <l><lb/>Roy luy faiſoit tenir pour la ſubſiſtence neceſſaire</l>
        <l><lb/>de ſes troupes. L’autre eſt que l’amour extreéme</l>
        <l><lb/>qu’elle auoit eu pour Charles de Bourbon Conne¬</l>
        <l><lb/>ſtable de France, dont elle auoit eſté refuſé́e dans</l>
        <l><lb/>ſes recherches de mariage, s’eſtant tourneé en vne</l>
        <l><lb/>haine mortelle, elle luy ſuſcita tant de quereles,</l>
        <l><lb/>ou en empeſchant qu’il n’euſt entré́e au Con¬</l>
        <l><lb/>ſeil du Roy, ou en luy intentant des procés pour la</l>
        <l><lb/>fucceſſion de ſa femme Suſanne, qu’elle contrai.</l>
        <l><lb/> gnit en quelque faç̧on ce Prince de prendre le par¬</l>
        <l><lb/>ty de Charles-Quint Empereur l’ennemy declaré</l>
        <l><lb/>de cét Eſtat; &amp; fut cauſe, qu’eſtant iuſtement irri¬</l>
        <l><lb/>té de ſes meſpris, apres auoir declaré la guerre à ſon</l>
        <l><lb/>propre pays, il la denonç̧a au Pape, &amp; mourut en</l>
        <l><lb/>prenant Rome, ouù il fut tout à la fois, &amp; victorieux</l>
        <l><lb/>&amp; vaincu. Cependant apres la lourńe de Pauie, fa¬</l>
        <l><lb/>meuſe par la deroute des François, &amp; par la priſe de</l>
        <l><lb/>leur Roy, Louyſe de Sauoye, laquelle eſtoit vne ſe¬</l>
        <l><lb/>conde</l>
        <pb n="65"/>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/> Reyne de France.</l>
        <l><lb/> 65</l>
        <l><lb/>conde fois Regente de l’Eſtat, conuoqua à Lyon vne</l>
        <l><lb/>aſſemblée des Eſtats Generaux, pour deliberer &amp; re¬</l>
        <l><lb/>ſoudte des moyens de procurer la liberté au Roy, &amp;</l>
        <l><lb/>pouruoir à la defenſe du Royaume. Le premier &amp;</l>
        <l><lb/>principal ſoin de cette Princeſſe fut d’enuoyer auſſi¬</l>
        <l><lb/>toſt des Deputés en Eſpagne, pour traicter de la ran¬</l>
        <l><lb/>con du Roy, dont l’elargiſſement fut conclud au</l>
        <l><lb/>Traicté de Madrid, &amp; relaſcheé en ſuite auſſi toſt que</l>
        <l><lb/>ſes deux fils, François le Dauphin, &amp; Henry Duc</l>
        <l><lb/>d’Orleans furent receus enſa place pour oſtages. Ain¬</l>
        <l><lb/>ſi comme cette Princeſſe auoit heureuſement reiüſ¬i</l>
        <l><lb/>dans ſa premiere Regence, ſon Gouuernement dans</l>
        <l><lb/>la ſeconde, parut de-la ſi iudicieux &amp; ſi ſage, que le</l>
        <l><lb/>titre de Re Gnt luy fut touſiours continué de¬</l>
        <l><lb/>puis le retour deſon fils en France, &amp; meſme durant</l>
        <l><lb/>tout le cours de ſa vie. Elle mourut preſque au meſ¬</l>
        <l><lb/>me temps, que pour cimenter la Paix de la France</l>
        <l><lb/>auec l’Eſpagne, François I. eſpouſa Eleonor ſœur de</l>
        <l><lb/>Charles-Quint, &amp; doüairiere de Portugal, faiſant iu¬</l>
        <l><lb/>ger dans toute la conduite de ſa vie QvE L’AmMOvR</l>
        <l><lb/>es EmMES, ET LEvR HAIE ſont touſiours</l>
        <l><lb/>irreconciliables.</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>c</l>
        <pb n="66"/>
        <l><lb/>66</l>
        <l><lb/>aa</l>
        <l><lb/>Ie</l>
        <l><lb/>Pad</l>
        <l><lb/>s</l>
        <l><lb/>AP</l>
        <l><lb/>P</l>
        <l><lb/>Seeeate?</l>
        <l><lb/>àeel</l>
        <l><lb/> T 1</l>
        <l><lb/>XIII.</l>
        <l><lb/> A I T</l>
        <l><lb/>J1 H</l>
        <l><lb/>1 1 H 1</l>
        <l><lb/> . L L </l>
        <l><lb/>De Cedicis femme de Henry II. &amp; trous</l>
        <l><lb/>fois Regente en France, pendant le voya¬</l>
        <l><lb/>ge de Henry II. en Alemagne, dans l</l>
        <l><lb/>9</l>
        <l><lb/>minorité, &amp; dans la maladie de ſon fils</l>
        <l><lb/>Charles . &amp; attendant le retour de Hen¬</l>
        <l><lb/>ry III. de Pologne en France.</l>
        <l><lb/> ATHERINE DE MEDe1s fut fil¬</l>
        <l><lb/>le eenede, le de Laurent de Medicis puedvr¬</l>
        <l><lb/>aeie Ioe ld bn, &amp;e de lasedelune fl d len</l>
        <l><lb/>A J tiere de Iean de la Tour, Comte de</l>
        <l><lb/>ee</l>
        <l><lb/>e Bologne, &amp; nicpce du Pape Leon X.</l>
        <l><lb/>eette maiſon de Medicis. Eile fut mariée a Hen¬</l>
        <l><lb/>ry Il. qui ne portoit alors que la qualité de Duc</l>
        <l><lb/>d’Orleans, &amp; qui depuis fut Dauphin &amp; Roy de</l>
        <l><lb/>France, apres la mort de François ſon frere aiſné;</l>
        <l><lb/>Leurs nopces furent celebrées aà̀ Marſeille, en preſen¬</l>
        <l><lb/>ce duPape, &amp; du Roy, qui confirmerent leur amitié</l>
        <l><lb/>par cette alliance. Le motif de ce mariage fut que</l>
        <pb n="67"/>
        <l><lb/>Reyne de France.</l>
        <l><lb/>67</l>
        <l><lb/>le Roy eſperoit que l’amitieé &amp; l’alliance du Pape luy</l>
        <l><lb/>ſeroit vtile au recouurement du Royaume de Na¬</l>
        <l><lb/>ples, du Duché́ de Milan, &amp; de la Seigneurie de Gen¬</l>
        <l><lb/>nes, qui eſtoient les trois pierres precieuſes que Phi¬</l>
        <l><lb/>lippo Strozzy Gentil-homme Italien diſt alors aux</l>
        <l><lb/>Treſoriers de l’Epargne, deuoir compoſer la dotte de</l>
        <l><lb/>la Reyne Catherine, mieux que les cent mille eſcus,</l>
        <l><lb/>&amp; les Duchés de Regio &amp; de Modene qu’elle appor¬</l>
        <l><lb/>toit à la Couronne. L’amour &amp; l’eſtime de Henry ll.</l>
        <l><lb/>enuers cetre Princeſſe, furent ſi remarquables, que</l>
        <l><lb/>partant pour ſon voyage d’Alemagne, il l’eſtabliſt en</l>
        <l><lb/>ſa place Regente du Royaume, auec commande¬ n</l>
        <l><lb/>ment à tous les Gouuerneurs des Prouinces, &amp; des Hnremiers</l>
        <l><lb/>Regente.</l>
        <l><lb/>places particulieres, de luy obeyr de meſme qu’au Roy,</l>
        <l><lb/>s’l euſt eſté preſent. Et pour la ſoulager d’vne partie du</l>
        <l><lb/>poids des affaires, il eſtabliſt vn Conſeil aupres d’elle,</l>
        <l><lb/>auquel l’Admiral Annebaut deuoit auoir la princi¬</l>
        <l><lb/>pale authorité. Laà tandis qu’il prend Mets, qu’ils’aſ¬</l>
        <l><lb/>ſeure de Toul &amp; de Verdun, que par tout il ſe fait de</l>
        <l><lb/>nouueaux ſubjets, ou qu’il domte les rebelles, qu’il</l>
        <l><lb/>protege les Princes opprimés, ou qu’il domte les</l>
        <l><lb/>inſolens, tout eſt paiſible dans le Royaume par la ſa¬</l>
        <l><lb/>ge conduite de Catherine qui gagne les vns par les</l>
        <l><lb/>biens- faits, flechir les autres par les menaces, &amp; diſ¬</l>
        <l><lb/>poſe abſolument des vns &amp; des autres par l’adreſſe</l>
        <l><lb/>deſa bonne conduite. Mais elle ne s’occupe pas ſeu¬</l>
        <l><lb/>lement à̀ la Police Ciuile, elle agit auſſi vigoureuſe¬</l>
        <l><lb/>ment dans les affaires de la guerre. Les troupes de</l>
        <l><lb/>Marie Reyne de Hongrie &amp; Gouuernante des Pays¬</l>
        <l><lb/>bas, ſe preualans de l’abſence du Roy, eſtoient alors</l>
        <pb n="68"/>
        <l><lb/>6S Regence de Catherine de Medicis</l>
        <l><lb/>entrées en Champagne, &amp; deſoloient vniuerſelle¬</l>
        <l><lb/>mét les villes &amp; les bourgades. Cette Reyne auſſi cou¬</l>
        <l><lb/>rageuſe dans les perils de la guerre qu’elle eſtoit iu¬,</l>
        <l><lb/>dicieuſe dans les affaires de la paix, s’oppoſe à elles,</l>
        <l><lb/>auec vne reſolutio qui ſurpaſſoit l’âge &amp; le ſexe, &amp; re¬</l>
        <l><lb/>cogne les troupes dans leur pais, auec la meéme prom¬</l>
        <l><lb/>pttude qu’elles en eſtoient ſorties pour entrer en</l>
        <l><lb/>France. Son mariage auec Henry I. luy auoit donné</l>
        <l><lb/>dix enfans, cinqfils, &amp; autant de filles; dont elle en</l>
        <l><lb/>veid trois regner ſucceſſiuement l’vn apres l’autre:</l>
        <l><lb/>ſçauoir François I. Charles IX. &amp; Henry lII. &amp;</l>
        <l><lb/>deux de ſes filles Reynes; l’vne de France, &amp; l’autre</l>
        <l><lb/>d’Eſpagne; ſçauoir Marguerite mariée à Henry IV.</l>
        <l><lb/>&amp; Iſabeau mariée à̀ Philippes II. Ce fut dans l’appa¬</l>
        <l><lb/>reil de ces nopces, où le Roy ſon mari luy fut miſera¬</l>
        <l><lb/>blement enleué par vn accident auſſi funeſte qu’il</l>
        <l><lb/>eſtoit extraordinaire. On auoit conclud la Paix auec</l>
        <l><lb/>l’Eſpagnol, &amp; pour la rendre plus durable, auec la</l>
        <l><lb/>reddition de plus de quatre-vingt places; Henry luy</l>
        <l><lb/>auoit donne encore l’vne de ſes filles, afin de lier</l>
        <l><lb/>cette alliance par vn nœud plus fort &amp; plus inuiola¬</l>
        <l><lb/>ble Mais la réioü̈iſſance de la Paix, &amp; l’eclat deſes</l>
        <l><lb/>nopces furent ſubitement changé́es en vn deüil pu¬</l>
        <l><lb/>blic, &amp; en vne pompe funebre à̀ cauſe de la mort du</l>
        <l><lb/>Roy tué d’vn eclat de lance, par le Comte de Mont¬</l>
        <l><lb/>gommery, que ce Prince auoit obligé de jouſter con¬</l>
        <l><lb/>tre luy dans le Carrouſel qu’il auoit fait dreſſer à la</l>
        <l><lb/>porte de S. Anthoine, pour teſmoignage du conten¬</l>
        <l><lb/>tement public, &amp; de ſa joye particuliere. La Reyne</l>
        <l><lb/>inconſolablement affligée d’auoir perdu le Roy ſon</l>
        <l><lb/>mari,</l>
        <pb n="69"/>
        <l><lb/>Reyne de France.</l>
        <l><lb/>69</l>
        <l><lb/>mari, &amp; deſe voir chargée d’vne ſi nombreuſe lignée,</l>
        <l><lb/>dont à peine l’aiſné́ pouuoit ayder au plus petit; Elle</l>
        <l><lb/>eut encore ce séſible deplaiſir de ſe voir, elle &amp; le Roy</l>
        <l><lb/>Françs II. ſon fils, inueſtie par les Princes de la mai¬</l>
        <l><lb/>ſon de Guiſe, &amp; en meſme temps attaqueé́e de lours</l>
        <l><lb/>riuaux, Anne de Montmorency Conneſtable, &amp; de</l>
        <l><lb/>Gaſpar de Colligny Admiral de France. Ce furent</l>
        <l><lb/>alors trois partis contraires formés dans l’Eſtat, dont</l>
        <l><lb/>celuy du Roy paroiſſoit le plus foible en authorité,</l>
        <l><lb/>bien qu’il fuſt le plus fort en raiſon. Le Ducde Guiſe</l>
        <l><lb/>pour les Catholiques, l’Admiral pour les Religionai¬</l>
        <l><lb/>res, &amp; le Conneſtable pour ſoy-meſme, agiſſoiene</l>
        <l><lb/>dans l’Eſtat, autant independemment du Roy, com¬</l>
        <l><lb/>me par oppoſition de l’vn à l’autre. Tout ce que peuû̂t</l>
        <l><lb/>faire en cettre conioncture, cette ſage &amp; iudicieuſe</l>
        <l><lb/>Reyne, fut de rendreveritable la deuiſe de ſ maiſon,</l>
        <l><lb/>De les dioiſr toas enſemble, pour ſe les vir plas farte- piide v e¬</l>
        <l><lb/>ges. heroi¬</l>
        <l><lb/>maent, &amp; ainſi regner elle ſeule abſolument, &amp; poſſe¬ ju</l>
        <l><lb/>der tout le credit, par l’amoindriſſement de leur au.¬</l>
        <l><lb/>thorité partageée entre pluſieurs. Certainement elle</l>
        <l><lb/>fit beaucoup, puis qu’elle ſceut preſeruer ſon fils, &amp;</l>
        <l><lb/>toure la Cour de la coniuration d’Amboiſe, où auec</l>
        <l><lb/>la mort du Roy, les Heretiques ne deſtinoient rien</l>
        <l><lb/>moins que le changement de l’Eſtat, &amp; toute la per¬</l>
        <l><lb/>te du Royaume.</l>
        <l><lb/> Depuis la mort de François lI. enleueé de ce,</l>
        <l><lb/>La ſeconde</l>
        <l><lb/>monde en la ſeizieſme année de fa vie, &amp; à l’aduene¬ egenee.</l>
        <l><lb/>ment aà la Couronne de Charles lXſon ll.fils, la Rey¬</l>
        <l><lb/>ne par le conſentement vniuerſel de tous les Ordres</l>
        <l><lb/>du Royaume, fut declarée Tutrice du Roy, encoreà</l>
        <pb n="70"/>
        <l><lb/>. </l>
        <l><lb/>7 Regence de Catherine de Medicis</l>
        <l><lb/>l’age de neuf ans, &amp; Regente en France dans vne</l>
        <l><lb/>eſtrange broü̈illerie de Religion &amp; d’Eſtat, d’intri¬</l>
        <l><lb/>gues &amp; d’affaires; Veu meſme que par le préjugé du</l>
        <l><lb/>Roy Henry Il. qui l’auoit eſtablie Regente iurant</l>
        <l><lb/>ſon voyage d’Alemagne, elle deuoit auoir en tela la</l>
        <l><lb/>preference ſur tous les autres Princes. Auſſi n’eut-elle</l>
        <l><lb/>pour oppoſans à ce deſſein qu’Antoine de Bourbo</l>
        <l><lb/>Roy de Nauarre, &amp; Henry Prince de Condé, leſquels</l>
        <l><lb/>eſtans les Princes les plus proches du ſang Royal, ne</l>
        <l><lb/>vouloient point ſouffrir le Gouuernement d’vne</l>
        <l><lb/>femme eſtrangere, &amp; n’aſpiroient aà rien moins qu’à̀</l>
        <l><lb/>diuiſer la Regence, ou l’envahir toute entiere. Mais</l>
        <l><lb/>lls en furent deboutés encore moins par l’Ordon¬</l>
        <l><lb/>nance des Eſtats Generaux, que par l’addreſſe, &amp; par</l>
        <l><lb/>la reſolution de Catherine, qui ſceut encore en cette</l>
        <l><lb/>reneontré vſer iudicieuſement de la verité de ſa de¬</l>
        <l><lb/>uiſe: Sçauoir, de les diuiſer entre-eox, pour les affoiblir,</l>
        <l><lb/> &amp;lſe fortifier d’autame plus par l’imbecilité de ſes enmnemis.</l>
        <l><lb/>Comme elle eſtoit doüée d’vneintelligencetres-par¬</l>
        <l><lb/>faicte, &amp; d’vne conduite dans les affaires d’Eſtat, du</l>
        <l><lb/>tout extraordinaire en celles de ſon ſexe, elle ſe deé¬</l>
        <l><lb/>meſla touſiours auec tant d’accortiſe &amp; d’adreſſe de </l>
        <l><lb/>toutes les intrigues de Cour, queſuiuant l’oceurence</l>
        <l><lb/>des affaires, el le ſceut diuiſer les Princes, ou les recon¬</l>
        <l><lb/>cilier enſemblement; broüillant ainſ, ou racommo¬</l>
        <l><lb/>dant, comme elle vouloit, le Roy de Nauarre auec le</l>
        <l><lb/>vnane. au- Prince de Conde, le Conneſtable auec l’Admiral, le</l>
        <l><lb/>aoire eſ. de4.</l>
        <l><lb/>Duc de Guiſe auec les Seigneurs de Chaſtillon, les</l>
        <l><lb/>. Aaug Tbomo¬ ¬</l>
        <l><lb/>Mur Catholiques auec les Religionnaires. Et certaine¬</l>
        <l><lb/>ment, bien que cette Princeſſe ſoit vniuerſellemens</l>
        <pb n="71"/>
        <l><lb/> Reyne de France.</l>
        <l><lb/>71</l>
        <l><lb/>loüieée de n’auoir eſté dans toute ſa conduite, ny ma¬</l>
        <l><lb/>licieuſe, ny cruelle; ſa procedure a eſte blaſmée par</l>
        <l><lb/>quelques-vns d’artifice &amp; d’ambition; &amp; que pur</l>
        <l><lb/>s’accommoder à la qualité des perſonnes, ou au ren¬</l>
        <l><lb/>contre des affaires, elle paroiſſoit ſouuent inégale.</l>
        <l><lb/>Mais au iugement de la poſterité, elle paroiſtra du</l>
        <l><lb/>tout inexcuſable d’auoir authoriſé l’hereſie par le</l>
        <l><lb/>credit qu’elle donnoit aupres de ſa perſonne, à̀ ſes</l>
        <l><lb/>Protecteurs, &amp; d’auoir ſoûmis au Colloque de Poiſ¬</l>
        <l><lb/>ſy la deciſion des articles de la Foy à vne aſſemblée,</l>
        <l><lb/>confuſe de Predicans, &amp; de Miniſtres; pluſtoſt que de</l>
        <l><lb/>la reſeruer au lugement de l’Egliſe, &amp; à la determina¬</l>
        <l><lb/>tion des Conciles; En cela ſeulement excuſable que</l>
        <l><lb/>pour l’accommodement de ſes affaires, elle auoit la</l>
        <l><lb/> conduite Huguenotte, &amp; la creance Catholique. Daple</l>
        <l><lb/>Auſifut-ce en ce ſiecle d’horreur, où par la minorité pe e utre¬</l>
        <l><lb/>du Roy, &amp; par la foibleſſe d’vne femme; l’Hereſie uuuifiere:.</l>
        <l><lb/>l.Aag Tlaa¬</l>
        <l><lb/>’eſtabliſt en France, &amp; auec elle la guerre &amp; la confu¬- </l>
        <l><lb/> Manniſtere.</l>
        <l><lb/>ſion; Ou l’on veid dans diuers euenemens le Roy de l</l>
        <l><lb/>Nauarre tué́ au Siege de Roüen, le Prince de Condé</l>
        <l><lb/>pris à la bataille de Dreux, &amp; tú à celle de larnac,</l>
        <l><lb/>Francçois Duc de Guiſe aſſaſſiné par Poltro au Siege</l>
        <l><lb/>d’Orleans, vn Conneſtable, &amp; vn Mareſchal de Fran¬</l>
        <l><lb/>ce, l’vn pris, l’autre tué, &amp; generalement par toute la</l>
        <l><lb/>France le deſordre, &amp; la miſere, le trouble auec la</l>
        <l><lb/>pauureteé, la profanation &amp; l’iniuſtice. Horrible</l>
        <l><lb/>Eſtat de la France diuiſée contre elle meſme! En ce</l>
        <l><lb/>emps de ligues &amp; de troubles, ce fuſt aſſes-toſt pour</l>
        <l><lb/>ſon contentement que le Roy Charles lX. fut decla¬</l>
        <l><lb/>é maieur, autant par l’auancement deſonâge, que</l>
        <pb n="72"/>
        <l><lb/>72 Regence de Catherinme de Medicis</l>
        <l><lb/>par la demiſſion volontaire de la Reyne, laquelle a¬</l>
        <l><lb/>uec le titre de Regence, ne quitta pas l’lntendance</l>
        <l><lb/>des affaires. Il eſt icy remarquable que la declaration</l>
        <l><lb/>de la maiorité du Roy, fut verifiée au Parlement de</l>
        <l><lb/>Roüen le quinzieſme d’Aouſt mil cinq cents ſoixan¬</l>
        <l><lb/>te trois, au preiudice de celuy de Paris, lequel s’en</l>
        <l><lb/>eſtant plaind au Conſeil, ne receut point d’aurre ſa¬</l>
        <l><lb/>tisfaction de cetete iniure, ſinon que le Roy n’eſtoit</l>
        <l><lb/>point obligeé́ d’enuoyer ſes Edicts à vn Parlement,</l>
        <l><lb/>pluſtoſt qu’aà vn autre, &amp; qu’il ne luy auoit commis</l>
        <l><lb/>? que l’adminiſtration de la Iuſtice; &amp; non point la di¬</l>
        <l><lb/>rection des affaires de l’Eſtat. Mais à̀ iuger de cette</l>
        <l><lb/>procedure par la raiſon qui la conduiſiſt alors, il eſt</l>
        <l><lb/>certain que la neceſſité preſſante des affaires du</l>
        <l><lb/>Royaume, oblgea la Reyne d’en vſer ainſi, &amp; de</l>
        <l><lb/>changer le titre de Regenre, en celuy de Sarinsen¬</l>
        <l><lb/>dante de l’Eftar; pour ſe degager des promeſſes qu’el¬</l>
        <l><lb/>le auoir faites au Prince de Condé, de luy donner la</l>
        <l><lb/>charge de Lieutenant General de tout le Royaume,</l>
        <l><lb/>en laplace du Roy de Nauarre ſon frere, &amp; par cet</l>
        <l><lb/>expedient de la maiorité du Roy, éconduire ho¬</l>
        <l><lb/> neſtement le Prince, &amp; ſe ſeruir d’excuſe à elle</l>
        <l><lb/>meſme.</l>
        <l><lb/>De-là la Reyne conduiſit le Roy dans toutes les</l>
        <l><lb/>bonnes villes de ſon Royaume, en apparence, au¬</l>
        <l><lb/>tant pour ſoulager les miſeres de ſon peuple opprimeé</l>
        <l><lb/>par la guerre, que pour le faire obeyr aux Edicts de</l>
        <l><lb/>Pacificat ion &amp; d’accord: Mais en effet, pour recon¬</l>
        <l><lb/>noiſtre dans les Prouinces les forces des Carholiques,</l>
        <l><lb/>&amp; de ceux de la Religion, &amp; traicter en ſuite auec le</l>
        <l><lb/>Roy</l>
        <pb n="73"/>
        <l><lb/>Reyne de France.</l>
        <l><lb/>73</l>
        <l><lb/>Roy d’Eſpagne, ſous pretexte de l’entreueue du Roy,</l>
        <l><lb/>&amp; de ſa file Iſabeau mariée à Philippes Il Cette viſir rTua¬</l>
        <l><lb/>te du Royaume fut ſuiuie de la retraite du Roy, de au</l>
        <l><lb/>Meaux aà Paris, où le deſſein des Heretiques, d’enle¬</l>
        <l><lb/>uer le Roy, fut eludé par la vigilance actiue, &amp; par la</l>
        <l><lb/>conduite iudicieuſe de cette Reyne, laquelle durant</l>
        <l><lb/>tout le regne de ſon fils, fut touſiours ſi puiſſante à̀ ſa</l>
        <l><lb/>Cour, qu’il nes’y paſſoit aucune affaire importante</l>
        <l><lb/>que par ſon aueu, ou par ſa conduite, ſon credit y</l>
        <l><lb/>eſtoit fortifié par le Chancelier de Birague, &amp; par les</l>
        <l><lb/>Seigneurs de Gondy, qu’elle auoit tirés d’Italie, pour</l>
        <l><lb/>les amener en France. Dans ce haut appareil de puiſ¬</l>
        <l><lb/>ſance, où ſa fortune ſe trouuoit alors eleueée, autant</l>
        <l><lb/>victorieuſe de ſes ennemis, qu’elle eſtoit ſuperieure aà</l>
        <l><lb/>tous ſes riuaux, elle fit le mariage de ſon fils Charles</l>
        <l><lb/>IX. auec Eliſabeth d’Autriche fille de l’Empereur</l>
        <l><lb/>Maximilian, dont la celebrité, &amp; la conſomma¬</l>
        <l><lb/>tion furent faites à Mezieres, auec vne joye incroya¬</l>
        <l><lb/>ble de toute la France, de meſme qu’au contente¬</l>
        <l><lb/>ment parfaict des deux partis. ll eſt eſtrange que les</l>
        <l><lb/>cnnemis de cette Reyne l’ont accuſée d’auoir aymé</l>
        <l><lb/>deſordonneément Henry ſol IIl. fils, alors Duc</l>
        <l><lb/>d’Anjou, &amp; depuis Roy de Pologne, &amp; de France; Et</l>
        <l><lb/>que pour le faire regner ſucceſſiuement apres ſes</l>
        <l><lb/>deux aiſnés qu’elle n’aymoit pas, elles les auoit cous</l>
        <l><lb/> deux fait mourir par poiſon, bien qu’elle euſt touſ¬</l>
        <l><lb/>iours eſté Regente, meſme durant qu’ils eſtoient</l>
        <l><lb/>Roys maieurs, &amp; abſolus ſur leurs peuples. Ces ſa¬</l>
        <l><lb/>ges Princes ont eu des ſentimens bien contraires, &amp;</l>
        <l><lb/> ¬</l>
        <pb n="74"/>
        <l><lb/>74 Regence de Catherine de Medicis</l>
        <l><lb/>ſur tout Charles IX. lors que dans les plus cruelles</l>
        <l><lb/>atteintes de ſa maladie, il ſemble oublier toute ſa</l>
        <l><lb/>1 e.. douleur, pour ne ſe ſouuenir que de l’Eſtat, &amp; de ſa</l>
        <l><lb/>Mere, en la declarant Regente pour vne troiſieſme</l>
        <l><lb/> Regeue.</l>
        <l><lb/>fois pendant la violence de ſon mal, qui ne relaſchoit</l>
        <l><lb/>point dans ſa longueur, &amp; qui le rendoit alors inca¬</l>
        <l><lb/>pable d’auoir d’autres ſoins, ny d’autres penſées, que</l>
        <l><lb/>du ſentiment de ſon mal, ou du recouurement de ſa</l>
        <l><lb/>ſanté. Ne ſe contentant pas de l’auoir eleuée aà cette</l>
        <l><lb/>haute charge qu’elle auoit deſia ſi dignemet exercée;</l>
        <l><lb/>Il luy en fit expedier des Lettres du grand Seau, leſ¬</l>
        <l><lb/>quelles furent en ſuite verifiées en Parlement auec</l>
        <l><lb/>ces termes honorables, La Reyne a accepté la Rgence,</l>
        <l><lb/>priée de ce faire par le Duc d’Alençon, le Roy de Nauar¬</l>
        <l><lb/>re, le Cardinal de Sourbon, &amp;c. Commiſſaires de la</l>
        <l><lb/>Cour dſes fins depurés deuers elle. Signe trop apparent,</l>
        <l><lb/>qu’elle auoit ſouhaiteé́ cette Regcnce pour tromper</l>
        <l><lb/>artificieuſement le party des Heretiques, leſquels ſe</l>
        <l><lb/>promettoient de la mort du Roy vn notable auance¬</l>
        <l><lb/>ment à leurs affaires, ſous le Gouuernement du Duc</l>
        <l><lb/>d’Alenç̧on, ou ſous le regne de Henry IlI. alors en</l>
        <l><lb/>Pologne. En vertu déces Lettres, &amp; par la force de</l>
        <l><lb/>la volonteé du Roy, qui par le meſime Arreſt auoit fait</l>
        <l><lb/>ſa Mere Regente, par lequel il auoit declaré ſon frcre</l>
        <l><lb/>Henry vray &amp; legitime ſucceſſeur de ſa Couronne;</l>
        <l><lb/>Elle prit en main le Gouuernement de l’Eſtat du¬</l>
        <l><lb/>rant ſa maladie, qui traiſna plus de huict mois, &amp;</l>
        <l><lb/>commenç̧a ſa Regence par la diſſipation de la ligue</l>
        <l><lb/>des Malcontans, où le Duc d’Alençon ſon l V. fils, &amp;</l>
        <pb n="75"/>
        <l><lb/>Reyne de France.</l>
        <l><lb/>75</l>
        <l><lb/>le Roy de Nauarre furent arreſtés, le reſte des coupa¬</l>
        <l><lb/>bles, ou exilés, ou punis. Vn des plus funeſtes em¬</l>
        <l><lb/>plois de ſa Regence, fut de rendre les deuoirs fune¬</l>
        <l><lb/> bres à ſon fils Charles IX. &amp; d’appeller auſſi toſt</l>
        <l><lb/>Henty IlI. de Pologne pour le mettre en poſſeſſion</l>
        <l><lb/>du Royaume, dont ſaſucceſſion luy eſtoit echeuë par</l>
        <l><lb/> la mort de ſon frere, &amp; duquel par vnecçrtaine anti¬</l>
        <l><lb/>cipation du futur, elle auoit dit en partnt de France,</l>
        <l><lb/>qu’il n’yſeroit pas long temps. En effet, l’anneée expi¬</l>
        <l><lb/>rée, il rentra en France au meſme iour qu’il en eſtoit</l>
        <l><lb/>ſorty. Mais il en eſtoit ſortyſubject du Roy, &amp; il y</l>
        <l><lb/>entra comme vn Monarque abſolu. Durant cét in¬</l>
        <l><lb/>terregne, &amp; cette longue ſuſpenſion de l’authorité</l>
        <l><lb/>Royale; le ſecond ſoin de la Regente, fut qu’ayant</l>
        <l><lb/>auerty le Roy de Pologne de la mort de ſon frere, elle</l>
        <l><lb/>le pria de reuenir au pluſtoſt en France, &amp; en atten¬</l>
        <l><lb/>dant de ſon retour, de confirmer la Regence que le</l>
        <l><lb/>feu oy luy auoit defereée. Ce Prince fit l’vn &amp; l’autre</l>
        <l><lb/>par ſes Ambaſſadeurs, &amp; s’eſtant luy-meſme echap¬</l>
        <l><lb/>pé de Pologne, il arriue en France heureuſement,</l>
        <l><lb/>ouù la Reyne eſtant alleée au deuant de luy iuſques au</l>
        <l><lb/>Pont de Beauuoiſin, premiere ville de France ſur les</l>
        <l><lb/>frontieres, elle eut autant de ioye au retour de ce</l>
        <l><lb/>cher fils, qu’elle auoit reſſenty de triſteſſe à ſon de¬</l>
        <l><lb/>part. D’abord elle luy remet auec la Regence la li¬</l>
        <l><lb/>berté du Duc d’Alenç̧on, &amp; du Roy de Nauarte,</l>
        <l><lb/>qu’elle auoit fait arreſter, pour ce qu’ils broü̈illoient</l>
        <l><lb/>dans l’Eſtat. De-là elle eut vnſenſible deplaiſir, de</l>
        <l><lb/> voir ces deux freres, les ſeuls fils qui luy reſtoient au</l>
        <pb n="76"/>
        <l><lb/>6 Regence de Catherine de Medicis</l>
        <l><lb/>monde, ſi mal enſemble, que l’vn ne ceſſoit de con¬</l>
        <l><lb/>ſpirer contre la vie de l’autre; &amp; que le Duc d’Alen¬</l>
        <l><lb/>çons’endurciſſant par le pardõ de ſes fautes, il faiſoit</l>
        <l><lb/>d’autant plus de mal que ſon frere luy faiſoit de gra¬</l>
        <l><lb/>ces. Enfin par le reſpect particulier que le Roy Hen¬</l>
        <l><lb/>ry l II. conſerua touſiours pour ſa Mere, elle eut au¬</l>
        <l><lb/>tant de pa à toutes les affaires durant ſon regne,</l>
        <l><lb/>comme ſi elle éuſt eſté encore Regente. Et ainſi elle</l>
        <l><lb/>ſuiuit par tout la fortune de ſon fils, ſoit à la proſperi¬</l>
        <l><lb/>te, ou dans le mal-heur, dans la paix, ou dans la guer¬</l>
        <l><lb/>re, dans les ſuccés heureux, ou dans la diſgrace. Enfin</l>
        <l><lb/>plus conſommée de ſoins que de vieilleſſe, &amp; ayant</l>
        <l><lb/>vn ieune &amp; fort eſprit dans vn corps vſeé, &amp; de ſoixan¬</l>
        <l><lb/>te neufannées, elle tombe malade d’vne fievre lente,</l>
        <l><lb/>qui par de foibles commencemens paſſant aà de grads</l>
        <l><lb/>progrés, luy oſta peu à̀ peu la ſanteé́ auec la vie. Cefut</l>
        <l><lb/>à Blois le cinquieſme iour de Ianuier en l’an mil cinq</l>
        <l><lb/>cents octante neuf, d’ou elle fut apportée long-temps</l>
        <l><lb/>apres à S. Denys. Il n’eſt pas vray que les iours luy</l>
        <l><lb/>ayent eſté auancés par poiſon, dont aucune mar¬</l>
        <l><lb/>que ne parut ſur ſon corps, apres ſa mort. Il eſt</l>
        <l><lb/>auſſi faux d’aſſeurer qu’elle mourut de l’affliction</l>
        <l><lb/>qu’elle conceut du meurtre des Princes de Guiſe,</l>
        <l><lb/>&amp; du mauuais gouuernement de ſon’Fils; dautant</l>
        <l><lb/>que les vns luy eſtoient alors indifferens, &amp; l’autre.</l>
        <l><lb/>eſtoit encore aſſes heureux, pour n’eſtre pas regret¬</l>
        <l><lb/>té. Il eſt plus veritable de dire que cette Princeſſe</l>
        <l><lb/>a eſté vne des grandes Reynes que la France aye</l>
        <l><lb/>iamais eu. Et certainement elle auroit eſté du tout</l>
        <l><lb/>parfaite</l>
        <pb n="77"/>
        <l><lb/>Reyne de France.</l>
        <l><lb/>7¬</l>
        <l><lb/>parfaite, ſi l’ambition de regner, &amp; l’enuie d’eſtre</l>
        <l><lb/>aymée plus que tous les fauoris de ſes enfans, ne</l>
        <l><lb/>luy euſſent fait quelquesfois oublier tous les inte¬</l>
        <l><lb/>reſts de la Religion, &amp; tous les deuoirs de la Iu¬</l>
        <l><lb/>ſtice: Enfin de tant d’euenemens d’vne vie ſi in¬</l>
        <l><lb/>rriguée, l’on doit iuger qu’il eſt ſouuent nui¬</l>
        <l><lb/>ſble à evnme fenome d’auoir trop d’eſprit, &amp; qu’evnm</l>
        <l><lb/>Pieé́ modeſte &amp; ſincere eſt touſiours plus à priſer en</l>
        <l><lb/>ene Princeſſe, qu’eume intelligence artficieuſe &amp;r hau¬</l>
        <l><lb/>aaine¬</l>
        <pb n="78"/>
        <l><lb/>38</l>
        <l><lb/>ee ’nurfuytss ue</l>
        <l><lb/>5 u</l>
        <l><lb/>t fi9 iee</l>
        <l><lb/>Aedsee id8</l>
        <l><lb/>XIV.</l>
        <l><lb/>DI L</l>
        <l><lb/> R</l>
        <l><lb/>1 H</l>
        <l><lb/>VL A. I L</l>
        <l><lb/>De Medicis vefue de Henry IV Tatrice de</l>
        <l><lb/>Louys XIII. ſon fils, &amp; Regente du</l>
        <l><lb/>77 1</l>
        <l><lb/>Royaume.</l>
        <l><lb/>e . TV AE DE MEDIC1S fut file de</l>
        <l><lb/>La tegence de </l>
        <l><lb/> j François de Me dicis Grand-Duc de</l>
        <l><lb/>ſſ lreienu e u i e ne e loene</l>
        <l><lb/>aie de Me¬ </l>
        <l><lb/>EHAe</l>
        <l><lb/> che, &amp; niepce de Ferdinand auſſi</l>
        <l><lb/>ſ orand Due de Toſeane La repu¬</l>
        <l><lb/>a tation des grandes qualités de cette</l>
        <l><lb/>Princeſſe porta le Roy Henry IV. de ce nom ſur¬</l>
        <l><lb/>nommé le Grand, à la rechercher en mariage. llen¬</l>
        <l><lb/>uoya pour ce ſujet à Florence Roger de Bellegarde</l>
        <l><lb/>Grand-Eſcuyer de France pour l’eſpouſer en ſon</l>
        <l><lb/>nom. La ceremonie des nopces fut faite par le Cardi¬</l>
        <l><lb/>nal Aldobrandin venant de Rome, pour eſtre Legat</l>
        <l><lb/>en France, &amp; en preſence du Grand-Duc de Toſcane,</l>
        <l><lb/>du Duc &amp; de la Ducheſſe de Mantouü̈e, &amp; de toute la</l>
        <l><lb/>Cour de Florence; Et au meſme temps le fils-aiſné lu</l>
        <l><lb/>Grand Duc fut auſſi baptiſé, &amp; leué aux Saints-Fonds</l>
        <l><lb/>de Bapteſme par l’Ambaſſadeur de la Seigneurie de</l>
        <l><lb/>Veniſe. La reioüiſſance de cette Cour fut ſi extraor¬</l>
        <pb n="79"/>
        <l><lb/>79</l>
        <l><lb/>Reyne de France.</l>
        <l><lb/>dinaire, que ſans parler de la repreſentation des C¬</l>
        <l><lb/>medies, &amp; de la magnificence des fſtins, la deſpenſe</l>
        <l><lb/>d’vnſeul Ballet, &amp; d’vn concert de Muſique, fut eſti¬</l>
        <l><lb/>mée iuſqu’à ſoixante mille eſcus. La Reyne au ſor¬</l>
        <l><lb/>tir de Toſcane, vint par mer en France, &amp; eſtant heu.</l>
        <l><lb/>reuſement arriuée aà Marſeille, elle y fut receuë</l>
        <l><lb/>auec vn grand accueil par le Duc de Guiſe, Gou¬</l>
        <l><lb/>uerneur de Prouence, &amp; par les Cardinaux de loyeu¬</l>
        <l><lb/>ſe, de Gondy, &amp; de Sourdis, &amp; en ſuite par les deux</l>
        <l><lb/>principaux Officiers de cette Couronne, le Conne¬</l>
        <l><lb/>ſtable &amp; le Chancelier, que le Roy y auoit enuoyés</l>
        <l><lb/>expreſſément pour faire compliment à̀ la Reyne aà̀</l>
        <l><lb/>ſon heureuſe arriuée. De-la elle paſſa en Auignon,</l>
        <l><lb/>puis à Lyon, où le Roy la vint trouuer, &amp; conſommer</l>
        <l><lb/>auec elle ſon mariage. Cetce alliance fut authoriſée</l>
        <l><lb/>du Ciel, duquel elle receut cette benediction qu’au</l>
        <l><lb/>bout des neuf mois, la Reyne accoucha d’vn fils,</l>
        <l><lb/>qui fut Louys XII1. Roy Tres- Chreſtien apres ſon</l>
        <l><lb/>Pere. Elle eur en ſuite vne heureuſe poſterité de deux</l>
        <l><lb/>autres fils, &amp; de trois filles. Ie ſecond fils ne veſeut</l>
        <l><lb/>pas. Le troiſieſme eſt Iean Gaſton de France, auiour¬</l>
        <l><lb/>d’huy Duc d’Orleãs. L’aiſnée des filles fut Eliſabeth¬</l>
        <l><lb/>Marie, depuis mariée à Philippes lV. Roy d’Eſpa¬</l>
        <l><lb/>gne. La ſeconde Chriſtine mariée à Victor Amedée</l>
        <l><lb/>Duc de Sauoye, &amp; la troiſieſme Henriette, mariée à</l>
        <l><lb/>Charles dernier Roy de la Grande-Bretagne. Dans</l>
        <l><lb/>ce grand projet que le Roy Henry IV. auoit formé</l>
        <l><lb/>peu auparauant ſon treſpas de ſortir hors du Royau¬</l>
        <l><lb/>me, pour aller (comme l’on croit ) à luilliers, &amp; de¬</l>
        <l><lb/>la ou ſa fortune le deuoir conduire, il auoit deſtiné</l>
        <pb n="80"/>
        <l><lb/>Ce fut le 14.</l>
        <l><lb/>Ma y, el’au</l>
        <l><lb/>o0 Regence de Marie de Medicis</l>
        <l><lb/>de laiſſer la Regence aà la Reyne, auec le Gouuerne¬</l>
        <l><lb/>ment abſolu &amp; vniuerſel de toutes les affaires du¬</l>
        <l><lb/>Royaume. Et pour donner plus d’authorité à cette</l>
        <l><lb/>nouuelle charge, il la fit Couronner &amp; Sacrer dans</l>
        <l><lb/>l’Egliſe ſainct Denys par le Cardinal de loyeuſe, auec</l>
        <l><lb/>vn appareil digne du premier Monarque du monde,</l>
        <l><lb/>&amp; de la plus auguſte ceremonie qui ſe ſoit veuë de¬</l>
        <l><lb/>puis long-temps en France: Mais helas que les deſ¬</l>
        <l><lb/>ſeins des hommes ſont trompeurs! Tandis que ce</l>
        <l><lb/>Grand Prince luy preparoit vne entréetriomphante</l>
        <l><lb/>dans Paris, &amp; en titre de Reyne, &amp; en qualiteé de Re¬</l>
        <l><lb/>gente, vn miſerable parricide priua d’vn meſme</l>
        <l><lb/>coup le Royaume d’vn Grand Roy, &amp; la Reyne de ce</l>
        <l><lb/>triomphe. Ce Prince eſt malheureuſement tué</l>
        <l><lb/>dans ſon carroſſe, lors meſme qu’il eſtonnoit toute</l>
        <l><lb/>l’Europe, par l’effort deſes armes, apres auoir vaincu</l>
        <l><lb/>la France par elle meſme, bien qu’elle ſoit plus inſur¬</l>
        <l><lb/>montable que le monde tour entier. Laioye de Pa¬</l>
        <l><lb/>ris eſt changéeſubitement en deuil, &amp; l’entreée de la:</l>
        <l><lb/>Reyne aux funerailles du Roy.</l>
        <l><lb/>Louys XlII. ayant recueilly la ſucceſſion des deux</l>
        <l><lb/> e Couronnes de France, &amp; de Nauarre, qui luy eſtoient</l>
        <l><lb/>ei.</l>
        <l><lb/>echeuës par le trepas de ſon Pere, dautant qu’il n’e¬</l>
        <l><lb/>ſtoit alors âgé que de huict à neuf ans, &amp; que dans</l>
        <l><lb/>cette foibleſſe, il auoit plus beſoin d’eſtre gouuer¬</l>
        <l><lb/>né luy-meſme, que de gouuerner les autres; la tu¬</l>
        <l><lb/>tele du Roy, &amp; la Regence de l’Eſtat eſt deferée à la</l>
        <l><lb/>Reyne ſa mere, par le conſentement vniuerſel de</l>
        <l><lb/>tous les Ordres du Royaume. Cét Ordre qui ſem¬</l>
        <l><lb/>bloit auoir eſté porté par le feu Roy pendant ſa vie,</l>
        <l><lb/>fut</l>
        <pb n="81"/>
        <l><lb/> Reyne de France.</l>
        <l><lb/>81</l>
        <l><lb/>fut en ſuite confirmé par le Parlement, &amp; par le aree ra.</l>
        <l><lb/>Conſeil, apres ſa mort, &amp; authoriſé depuis par l’ap- ?</l>
        <l><lb/>I ſeant en ſon</l>
        <l><lb/>plaudiſſement’de Paris, &amp; de toute la France. Le ie de iuti¬</l>
        <l><lb/>commencement de ceregne, &amp; de cette Regencefut</l>
        <l><lb/>conſacré par le Sacre du Roy, dont la- ceremonie fut</l>
        <l><lb/>faite le dixſeptieſme iour d’Octobre, en l’an mil ſix</l>
        <l><lb/>cents dix, en l’Egliſe de S. Remy de Reims, ſelon la</l>
        <l><lb/>couſtume, par ſe meſme Cardinal de loyeuſe, le¬</l>
        <l><lb/>quel auoit conſacreé àS. Denys la Reyne ſa mere. La</l>
        <l><lb/>punition de quelques Seigneurs coupables par l’auis</l>
        <l><lb/>de la Regente, acquiſt en ſuice au jeune Roy le ſur¬</l>
        <l><lb/>nom de Iv st e, qu’il a depuis ſi glorieuſement ſou¬</l>
        <l><lb/>ſtenu par la ſaintete de ſes actions, &amp; par l’equité de</l>
        <l><lb/>toute ſa conduite. Ontraicta en ſuite d’vne double</l>
        <l><lb/>alliance du Roy auec An ’Avstrr cH ln¬</l>
        <l><lb/>fante d’Eſpagne, &amp;de Philippes lV. Roy d’Eſpagne,</l>
        <l><lb/>auec Eliſabeth de France, ſœur du Roy, autant pour</l>
        <l><lb/>le bon-heur de la France, que pour le repos de l’Eſpa¬</l>
        <l><lb/>gne. La celebrité́ de ces nopces fut depuis depart &amp;</l>
        <l><lb/>d’autre celebreée à Bourdeaux, &amp; à Madrit, enl’arnée</l>
        <l><lb/>mil ſix cents quinze. Mais tandis que la Regente</l>
        <l><lb/>fortifie ſon credit par cette alliance auec les Eſtran¬</l>
        <l><lb/>gets, elle voit naiſtre en vn moment des troubles,</l>
        <l><lb/>&amp; des emotions ciuiles dans l’Eſtat, par leſquelleson</l>
        <l><lb/>s’efforçoit beaucoup de l’amoindrir. Les Princes</l>
        <l><lb/>meſcontens de voir des Eſtrangers auancés dans les</l>
        <l><lb/>charges par l’eloignement, ou par la diſgrace des</l>
        <l><lb/>Seigneurs François, mettent vne armeée en campa¬</l>
        <l><lb/>gne, pour gagner par la force des armes ce qu’ils n’a¬</l>
        <l><lb/>uoient peu obtenir par la douceur des remonſtran¬</l>
        <pb n="82"/>
        <l><lb/>2 Regence de Marie de Medicis</l>
        <l><lb/>ces. Il ſont preuenus par la Reyne, qui pour ne point</l>
        <l><lb/>aigrir le mal par la violence du remede, leur accorde</l>
        <l><lb/>plus qu’ils ne demandent, &amp; touſiours plus qu’elle</l>
        <l><lb/>meſme ne deſire. La priſon des vns, &amp; l’eloignement</l>
        <l><lb/>des autres ne ſeruit depuis qu’à vnir plus fortement</l>
        <l><lb/>leurs intereſts, en diuiſanmt leur puiſſance. Cependant</l>
        <l><lb/>le Roy ayant atteint l’aâ̂ge de treize ans accomplis, eſt</l>
        <l><lb/>declaré majeur, ſuiuant l’Ordonnance de Charles V.</l>
        <l><lb/>dit le Sage, &amp; cette Declararion verifiee au Parle¬</l>
        <l><lb/>ment par le Roy ſeant en ſon lict de Iuſtice, &amp;</l>
        <l><lb/>confirmee encore depuis en l’aſſemblée Generale des</l>
        <l><lb/>Eſtats tenuë à Paris, en preſence d’vn nombre preſ¬</l>
        <l><lb/>que infiny de Princes &amp; de Preélats, de Seigneurs &amp; de</l>
        <l><lb/>Gentils-homes. Mais en quittant la qualité de Regé¬</l>
        <l><lb/>te, la Reyne ne quitta point le Gouuernement des af¬</l>
        <l><lb/>faires publiques:elle s’y intrigue auec plusd’empreſſe¬</l>
        <l><lb/>ment que iamais, par la depoſition es anciens Offi¬</l>
        <l><lb/>ciers de la Couronne, &amp; par l’auancement des nou¬</l>
        <l><lb/>ueaux; iuſque-là, que de rendre ſa conduite impor¬</l>
        <l><lb/>tune à ſon Fils, &amp; celle du Marquis d’Ancre, ſon Fa¬</l>
        <l><lb/>uory, odieuſe à toute la France. Apres auoir reietté́</l>
        <l><lb/>les remonſtrances du Parlement, offenſé les Princes.,</l>
        <l><lb/>foulé le peuple, meécontenté la pluſpart desſuabjects</l>
        <l><lb/>du Roy; Elle voit le Royaume cruellement diuiſé</l>
        <l><lb/>entre deux partis qu’elle ne peût plus vnir, &amp; elle en¬</l>
        <l><lb/>fin reduite au poinct de voir le plusintime de ſes fau</l>
        <l><lb/>ris tué iuſtement par le commandement du Roy,</l>
        <l><lb/>comme vniniuſte &amp; illegitime vſurpateur de ſa puiſ¬</l>
        <l><lb/>ſance. La mort du Marquis d’Ancre eſt ſuiuie peu</l>
        <l><lb/>apres de la retraite de la Reyne aà Blois, &amp; de-là à An¬</l>
        <pb n="83"/>
        <l><lb/>Reyne de France.</l>
        <l><lb/>8s</l>
        <l><lb/> gouleſme; Puis au Pont de Cé, où par vn exemple</l>
        <l><lb/>remarquable à la poſterité, la France veid la mere</l>
        <l><lb/>armeée contre fon fils, &amp; deux eſtendars contraires</l>
        <l><lb/>portans les meſmes fleurs de Lis. Cette rupture entre</l>
        <l><lb/>Ie Roy &amp; la Reyne ſa Mere, qui deuoit apparem¬</l>
        <l><lb/>ment cauſer la diuiſion de tout ’Eſtat, fut heureuſe¬</l>
        <l><lb/>ment appaiſée, lors meſme qu’elle ſembloit deuoir</l>
        <l><lb/>faire pluis de bruit. La conduite de l’Eueſque de Lu¬</l>
        <l><lb/>con, depuis Cardinal Duc de Richelieu, qui ſeruit</l>
        <l><lb/>d’entremotteur à cét accommodement, parut deſ¬</l>
        <l><lb/>lors ſi iudicieuſe, &amp; ſi actiue, qu’ayant rendu ayſé́e</l>
        <l><lb/>l’iſſuë d’vne affaire, dont le projet paroiſſoit hardy, &amp;</l>
        <l><lb/>la conduite tres-embaraſſee, il fit bien-toſt iuger</l>
        <l><lb/>qu’il eſtoit capable defaire le deſtin de l’Europe, puis</l>
        <l><lb/>qu’il ſçauoit ſi ſagement conduire la fortune des</l>
        <l><lb/>Roys. Et certainecment il eſt bien eſtrange que la</l>
        <l><lb/>feuë Reyne-Mere qui le produiſit alors, &amp; l’intro¬</l>
        <l><lb/>duiſit dans le Conſeil du Roy, aye fait depuis tous</l>
        <l><lb/>ſes effors pour l’en chaſſer. Parvne inconſtance d’eſ¬</l>
        <l><lb/>prit qui deſtruit elle meſme ſes propres ouurages, el¬</l>
        <l><lb/>Ie ne puût ſouffrtr aupres du Roy ce ſeruiteur qu’elle</l>
        <l><lb/>luy auoit donné, poſſible pource qu’il eſtoir trop fi¬</l>
        <l><lb/>delle, &amp; l’ayantfait elle meſme tout ce qu’il eſtoit,</l>
        <l><lb/>elle n’obmit rien alors de force ny d’artifice, pour</l>
        <l><lb/>ruyner ſa fortune &amp; celle de l’Eſtat, à̀ laquelle ellee¬</l>
        <l><lb/>ſtoit inſeparablemét vnie. Mais il eſt encore bien plus</l>
        <l><lb/>émerueillable que l’eſtabliſſemét de la fortune de cet</l>
        <l><lb/>hôme aupres duRoy, par vn ſort cotraire à luy méme</l>
        <l><lb/>aye eſteéſeul la cauſe de l’eloignement de ſa Mere &amp;</l>
        <l><lb/>de toutes ſes diſgraces. Ce fut leſujet de ſa ſortie de</l>
        <pb n="84"/>
        <l><lb/>4 Regence de Catherine de Medicis</l>
        <l><lb/>Compiegne, &amp; de ſa retraite en Flandres, preferant</l>
        <l><lb/>de viure eloigneée de la Cour &amp; de ſon fils, pluſtoſt</l>
        <l><lb/>que d’eſtre preſentée à vn Miniſtre fidelle qui n’auoit</l>
        <l><lb/>pour elle que des ſentiments de reſpect &amp; de recon¬</l>
        <l><lb/>noiſſance, en qualité́ de ſujet &amp; d’obligé. Ce pais où</l>
        <l><lb/>elle ſe retire, ne luy eſt point eſtranger; elle y trouue</l>
        <l><lb/>par tout des Alliez ou des Proches. L’Archiducheſſe</l>
        <l><lb/>&amp; les Seigneurs de Flandres la reçoiuent auec l’ac¬</l>
        <l><lb/>cueil que meritoit le rang de ſa dignité de Regente,.</l>
        <l><lb/>&amp; la qualité qu’elle porte de mere de quatre Roys:</l>
        <l><lb/>mais comme il arriue ſouuent que la fortune man¬</l>
        <l><lb/>quant, l’on manque d’amis, l’argent ne luy venant</l>
        <l><lb/>plus de France, &amp; tirant peu d’aſſiſtance des Eſtran¬</l>
        <l><lb/>gers, elle eſt contrainte de retrancher de ſa Cour tout</l>
        <l><lb/>ce qui paroiſt y eſtre deſuperflu, &amp; ne garder ſeule¬</l>
        <l><lb/>ment que ce qui-luy eſt du tout neceſſaire; la rigueur</l>
        <l><lb/>de ſon ſort l’obligeant de changer le train d’vne</l>
        <l><lb/>grande Reyne en la fuite d’vne perſonne particulie¬</l>
        <l><lb/>re. De là elle paſſe en Hollande, où elle reçoit plus de:</l>
        <l><lb/>complimens que de ſecours; elle donne iuſqu’en An¬</l>
        <l><lb/>gleterre, où elle eſpere de trouuer aupres de la Reyne</l>
        <l><lb/>ſa fille vne afſiſtance que la Frãce luy refuſe &amp; qu’elle</l>
        <l><lb/>ne peut point auoir deſes autres parens. Mais com¬</l>
        <l><lb/>me la plus ample fortune &amp; la puiſſance laplus ab¬</l>
        <l><lb/>fſolus eſttouſious limitéc, lors qu’ils’agit dedonner,</l>
        <l><lb/>il arriue ſouuent que la volonteé paſſe le pouuoir, &amp;</l>
        <l><lb/>qu’vn preſent, lequel eſt agreabla aà fairevne fois, de¬</l>
        <l><lb/>uient importun dans la continuë. Enfin cette Reyne</l>
        <l><lb/>eſtant laſſee de tout le monde, qu’elle auoit elle meſ¬</l>
        <l><lb/>me laſſé, elle cherche vn pais entout l’Vniuers, pour</l>
        <l><lb/>y faire</l>
        <pb n="85"/>
        <l><lb/>5.</l>
        <l><lb/>Reyne de France.</l>
        <l><lb/>yfaire ſon ſecjour, &amp; ne le trouue pas: elle qui diſpo¬</l>
        <l><lb/>ſoit autresfois abſolument de toutes les puiſſan¬</l>
        <l><lb/>ces du monde, elle qui n’auoit point d’enfans qui</l>
        <l><lb/>ne fuſſent couronnés, elle qui auoit entre tous</l>
        <l><lb/>les Monarques de l’Europe des fils ou des gendres,</l>
        <l><lb/>elle qui trouuoit par toue des peuples ſubjets ou</l>
        <l><lb/>tributaires, elle ſe veid preſque releguée du monde</l>
        <l><lb/>tout entier, &amp; n’ayant peu trouuer vn endroir aſſeu¬</l>
        <l><lb/>reé dans tous les Eſtars de ſes enfans, pour y viure ar¬</l>
        <l><lb/>reſté́e, elle trouue hors de leurs domaines vn en¬</l>
        <l><lb/>droit inconneu pour y mourir en repos! Adorable</l>
        <l><lb/>conduite de la Prouidence, laquelle aſflige les gens</l>
        <l><lb/>de bien de la meſme main, dont elle punit les me¬</l>
        <l><lb/>chans.. Batue moins de l’orage de la mer, que de la</l>
        <l><lb/>empeſte de la fortune, aecompagnée par tout deſon</l>
        <l><lb/>mauuais ſort, iettée au ſortir d’Angleterreſurvne mi¬</l>
        <l><lb/>ſerable coſte de lamer, elle arriue enfin au terme de</l>
        <l><lb/>ſa vie, &amp; trouue au riuagede Hollande le port aſſeu- pe mourae</l>
        <l><lb/>ré de ſon ſalut. Elle mourut à Cologne auec cette le luillutad.</l>
        <l><lb/>ſeule ſatisfaction d’eſprit, que Dieu la propoſoit au l’aa e.</l>
        <l><lb/>monde comme vn illuſtre exemple de ſa vanité. Son</l>
        <l><lb/>affliction luy auoit eſté long-temps auparauant pre¬</l>
        <l><lb/>dite par la Paſithée, vne ſaincte fille qu’elle auoit</l>
        <l><lb/>amené́e d’Italie en France, lors que luay diſant Adieu</l>
        <l><lb/>pour retourner en ſon pays, paeſprit de. Prophetie</l>
        <l><lb/>&amp; de Miracle, elle luy laiſſa vne grande &amp; rude croix,</l>
        <l><lb/>comme le partage que Dieu deſtinoit de luy faire vn</l>
        <l><lb/>iour dans la communication de ſes ſouffrances. Mais</l>
        <l><lb/>ce qu’elle eur peine de croire alors dans ſon eclat, elle</l>
        <l><lb/>l’a bien eprouué́ depuis dans ſon malheur, n’eſtre</l>
        <l><lb/>Y</l>
        <pb n="86"/>
        <l><lb/>36 Regence de Marie de Medicis</l>
        <l><lb/>que trop veritable. Dans ce delaiſement vniuerſ</l>
        <l><lb/>de toutes choſes, elle fit vn Teſtament, ou ſa liberali¬</l>
        <l><lb/>té eſt beaucoup plus remarquable que ſa richeſſe, &amp;</l>
        <l><lb/>où il paroiſt aſſez que dans cét eſtat d’affliction oà</l>
        <l><lb/>ſon malheur l’auoit reduite, elle auoit plus à rece¬</l>
        <l><lb/>uoir qu’à donner, &amp; que cette haute dignité de Re¬</l>
        <l><lb/>gente &amp; de Reyne où elle eſtoit eleuée, ne ſeruoit</l>
        <l><lb/>alors qu’aà la rendre plusindigente. Son corpsfut ap¬</l>
        <l><lb/>porté peu de temps apres à . Denys, ou il futenter¬</l>
        <l><lb/>reé́ ſans grand appareil, toute ſa gloire luy eſtant re¬</l>
        <l><lb/>ſeruée dans le Ciel. Certainement on ne peut nier</l>
        <l><lb/>qu’elle n’aye eſté vne des grandes Princeſſes de l’Eu¬</l>
        <l><lb/>rope en ſontemps, &amp; qu’en elle vn eſprit iudicieux,</l>
        <l><lb/>vne beauté majeſtueuſe, vn courage heroique, vne</l>
        <l><lb/>conſtance inſurmontable, vne Pieteé́ tres-ſolide ne ſe</l>
        <l><lb/>ſoient accordés enſemble pour faire vne grande Rey¬</l>
        <l><lb/>ne, &amp; vne Princeſſe du tout accomplie. Outre que</l>
        <l><lb/>la France luy demeurera eternellement redeuable de</l>
        <l><lb/>l’education &amp; de la naiſſance du feu Roy, la ville de</l>
        <l><lb/>Paris reſtera à iamais ſon obligee de ceriche, am¬</l>
        <l><lb/>ple &amp; magnfique Palais d’Ol as, l’vne des plus bel¬</l>
        <l><lb/>ſes maiſons de l’Europe, &amp; de quantité́ de lieux de</l>
        <l><lb/>Deuotion, qu’elle a fait baſtir en ſes Faux-bourgs.</l>
        <l><lb/>ou dans l’encênte de ſes murailles, auſquels elle a</l>
        <l><lb/>laiſſé́ vn monument eternel de ſa Pieté, &amp; de l’hon¬</l>
        <l><lb/>meur que l’on doit rendre à Dieu. Auſſi vne ſi</l>
        <l><lb/>grande vertu ſembloit bien meriter vn ſort plus</l>
        <l><lb/>heuteux. Mais Dieu ne iuge pas des hommes com¬</l>
        <l><lb/>me les hommes meſmes. Ayant veſcu comme la</l>
        <l><lb/>plus puiſſante, &amp; la plus ſomptueuſe Reyne du mou¬</l>
        <pb n="87"/>
        <l><lb/>Reyne de France.</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>de, Mere ou bee-Mere de la puſpart des Roys de</l>
        <l><lb/>l’Europe, de Fras d’Eſpagne, d’Angleterrte, &amp; de</l>
        <l><lb/>Sauoye; elle mourut dans vn ſort egal à la plus ſim¬</l>
        <l><lb/>plefemme deſon Royaume. Illuſtre document, in¬</l>
        <l><lb/>ſtruction ſenſible, exemple fameux à la poſterité,</l>
        <l><lb/>Que l grandeur da moonde eft paſſagere, f que tous</l>
        <l><lb/>ee poopex eclas de Puiſſance &amp; de aieſtéqau’on ada¬</l>
        <l><lb/>re aux Reynes, à la ſour, n’eſt qu’evne ſpecieuſe va¬</l>
        <l><lb/>oité aſsii peu ſolide ea ſon exiſtece qu’elde eſt peu du¬</l>
        <l><lb/>abhle dass ſon Cours.</l>
        <pb n="88"/>
        <l><lb/>88</l>
        <l><lb/>ANNE</l>
        <l><lb/>rice de LouysXIV. &amp; Regente en France.</l>
        <l><lb/>a uee CA</l>
        <l><lb/>Dplex.</l>
        <l><lb/>X V.</l>
        <l><lb/>D’Auſtriche vefue de Louy III. &amp; Tu¬</l>
        <l><lb/>ee ae e</l>
        <l><lb/>Mathieu.</l>
        <l><lb/>a</l>
        <l><lb/>NNE D’AvsTRiCHE eſt fille-aiſnée de:</l>
        <l><lb/> Philippes IIIl. Roy d’Eſpagne, &amp; de</l>
        <l><lb/>Marguerite Archiducheſſe d’Auſtri¬</l>
        <l><lb/>che, Petite-fille de plus de ſix Empe¬</l>
        <l><lb/>reurs, &amp; d’autat de Roys de la meéme</l>
        <l><lb/>maiſon. Il eſt remarquable qu’elle naquit l’année mé¬</l>
        <l><lb/>me, &amp; au méme mois, &amp; cinqiours auparauant que le</l>
        <l><lb/>Dauphin de Frãce, qui deuoit eſftre ſon eſpoux;par vn</l>
        <l><lb/>preiugé certain qu’ils deuoié̃t eſtre ioints d’affection</l>
        <l><lb/>durant tout le cours de leur vie, puis qu’ils auoient</l>
        <l><lb/>eſteé deſlors ſi heureuſement vnis par le rencontre de</l>
        <l><lb/>leur naiſſance. Cette alliance qui deuoit eſtre dou¬</l>
        <l><lb/>ble, ſç̧auoir de Louys XIII. Roy de France, auec l’In¬</l>
        <l><lb/>fante d’Eſpagne Anne d’Auſtriche, &amp; de Philippes</l>
        <l><lb/>IV. Roy d’Eſpagne, auec Eliſabeth fille de France,</l>
        <l><lb/>fut traitée reciproquement de part &amp; d’autre dés l’an</l>
        <l><lb/>mil ſix cents douze, par le Duc de Paſtrane à Paris, &amp;</l>
        <l><lb/>par le Duc de Mayenne à Madrit, &amp; les articles eſtans</l>
        <l><lb/>mutuel¬</l>
        <pb n="89"/>
        <l><lb/> Reyne de France.</l>
        <l><lb/>89</l>
        <l><lb/>mutuelement accordés, elle fut terminée en ſuite</l>
        <l><lb/>l’an mil ſix cents quinze par le paſſage de la fille de</l>
        <l><lb/>France en ſagne, &amp; par l’entrée de l’ nfante d’Eſ¬</l>
        <l><lb/>pagne en France. Cet eſchange fut fait à̀ S. Iean de</l>
        <l><lb/>Lus le neufieſme iour du mois de Nouembre ſur la</l>
        <l><lb/>riuiere de Bi laſſe, qui ſeparant ces deux grands</l>
        <l><lb/>Royaumes, ſeruit en cette rencontre à vnir les Princes</l>
        <l><lb/>qui leur commandent, &amp; ſembla par reſpect arreſter</l>
        <l><lb/>le cours de ſes eaux, pour conſiderer au paſſage ces</l>
        <l><lb/>deux grandes Princeſſes. Les nopces du RoyCatholi¬</l>
        <l><lb/>que auec la fille de France, furent celebrées à Bourges</l>
        <l><lb/>par le Duc de Lerme, au meſme temps que celles du</l>
        <l><lb/>Roy &amp; de la Reyne furent faites à Bourdeaux: auec</l>
        <l><lb/>vn ſi grand concours de Nobleſſe, qu’on ne ſç̧auoit</l>
        <l><lb/>lequel des deux admirer le plus, ou ſon nombre, ou</l>
        <l><lb/>ſon eclat; &amp; qu’en ce temps les louſtes &amp; les Tour¬</l>
        <l><lb/>nois, le Carrouſel &amp; les courſes de Bagues, le Ballet &amp;</l>
        <l><lb/>la Comedie, les feux de joye, ou les arcs de triophe ne</l>
        <l><lb/>paſſerent plus entre-eux pour vn diuertiſſement paſ¬</l>
        <l><lb/>ſager; mais comme vn employ ordinaire. L’amout</l>
        <l><lb/>du Roy vers vne ſi bonne, ſi ſage, &amp; ſi vertueuſe</l>
        <l><lb/>Princeſſe parut depuis du tot extraordinaire en ce</l>
        <l><lb/>que dans vne maladie dangereuſe, dont elle fut ac¬</l>
        <l><lb/>cueillie quelques anneées apres, il en reſſentt ſi vio¬</l>
        <l><lb/>lemment les impreſſions &amp; les atteintes, qu’il ſembla</l>
        <l><lb/>partager auec elle toute ſa douleur, ou la prendre en</l>
        <l><lb/>luy-meſme toute entiere. Sa ſante fut depuis em¬</l>
        <l><lb/>ployée à de ſi ſaincts exercices, que la viſite des Cloi¬</l>
        <l><lb/>ſtres &amp; des Hoſpitaux diuiſoit tout ſon temps, &amp; ne</l>
        <l><lb/>partageoit point ſon cœur. Tandis que le Roy ſon</l>
        <pb n="90"/>
        <l><lb/>90 Regence d’Anne d’Aſtriche</l>
        <l><lb/>mari, que la Pieté a fait ſurnommerle IvstE, &amp; à</l>
        <l><lb/>qui la valeur euſtfait porter auſſi iuſtement le Titre</l>
        <l><lb/>de VIcToRIEvX, apres auoir domté les Rebelles</l>
        <l><lb/>deſon Royaume, porte ou chaſſe la guerre de tous</l>
        <l><lb/>les pays, la Reyne luy gaigne des batailes par ſes ieuû̂¬</l>
        <l><lb/>nes, &amp; luy donne des victoires par ſes prieres. ll court</l>
        <l><lb/>d’vn bout de ſon Royaume à l’autre, pourſecourir ſes</l>
        <l><lb/>voiſins, ou pour domter ſes ennemis, &amp; elle ne fre¬</l>
        <l><lb/>quentant que des Religieuſes &amp; des Egliſes, prie con¬</l>
        <l><lb/>tinuellemẽt pour la conſeruation de ſanté, ou pour la</l>
        <l><lb/>proſperité de ſes armes. Tandis qu’il effraye l’ltalie,</l>
        <l><lb/>qu’il ſecourt l’Alemagne, qu’il domte la Flandre,</l>
        <l><lb/>qu’il bat l’Eſpagnol par tout où il a des Villes &amp; des</l>
        <l><lb/>Prouinces, cette vertueuſe Reyne demeure aſſiduë¬</l>
        <l><lb/>ment proſternée deuant les Autels, ou elle luy ac¬</l>
        <l><lb/>quiert plus deſubjects par le Chapeller, &amp; auec ſes</l>
        <l><lb/>heures, que les boulets &amp; les canons ne luy tuent en</l>
        <l><lb/>guerre d’ennemis. Sollicitant ſans ceſſe le Ciel d’vne</l>
        <l><lb/>ardente priere, dont la ferueur ne relaſche point dans</l>
        <l><lb/>la continuë; elle obtient de luy la naiſſance de cét</l>
        <l><lb/>enfant Miraculeux, dont la vie doit eſtre autant ad¬</l>
        <l><lb/>mirable que la naiſſance a paru extraordinaire. Plus</l>
        <l><lb/>de vingt ans de mariage s’eſtoient deſia paſſés, que la</l>
        <l><lb/>Frãce attédoit encore vn ſucceſſeur à ſon Roy qui fuſt</l>
        <l><lb/>ſemblable à luy, &amp; qui ſe rendiſt le digne heritier de</l>
        <l><lb/>la Couronne de Charlemagne, &amp; deS. Louys. Lors</l>
        <l><lb/>meſme qu’vn ſi long-temps d’abſences &amp; de ſterili.</l>
        <l><lb/>rés faiſoſent croire fa Cõ̃ception eloignée, &amp; ſa Naiſ¬</l>
        <l><lb/>ſance du tout impoſſible, il nacquit le cinquieſme</l>
        <l><lb/>iour de Seprtembre de l’anmil ſix cents trente huict;</l>
        <pb n="91"/>
        <l><lb/>Reyne de France.</l>
        <l><lb/>91</l>
        <l><lb/>&amp;receuttant d’applaudiſſemés de tout le Royaume</l>
        <l><lb/>à ſon entrée au monde; qu’il fit deſlors iuger, qu’il</l>
        <l><lb/>ſeroit vn iour les delices de la France, &amp; tout le bon¬</l>
        <l><lb/>heur de l Europe.. Mais comme les plus beaux iours</l>
        <l><lb/>ſont ſuiuis quelquesfois des plus obſcures nuicts, &amp;</l>
        <l><lb/>que les euenemens les plus agreables precedent ſou¬</l>
        <l><lb/>uent les accidens les plus funeſtes, la naiſſance de ce</l>
        <l><lb/>fils fut ſuiuie quelques années apres de la mort de</l>
        <l><lb/>ſon Pere, auec lequel le bon-heur, &amp; la fortune de la</l>
        <l><lb/>France ſemblerent eſtre enterres, &amp; auec qui l’on dit</l>
        <l><lb/>que la Iuſtice &amp; le courage parurent ſe renfermer</l>
        <l><lb/>dans vn meſme tombeau.</l>
        <l><lb/>La Reyne declarée Regente par ſa derniere vo- t. egence de</l>
        <l><lb/>lonté, prend en main auec la Tutele de ſon Fils, le la Reyne.</l>
        <l><lb/>Gouuernement de l’Eſtat; mais dautant que cette</l>
        <l><lb/>Declaration du feu Roy en faueur de la Reyne, eſtoit</l>
        <l><lb/> faite auec quelque reſtriction de ſon authorité, l’o¬</l>
        <l><lb/>bligeant à la rigueur de deux voix ſeulement dans le</l>
        <l><lb/>Conſeil, &amp; à la conſeruation dans l’Eſtat de trois Mi¬</l>
        <l><lb/>niſtres qu’il appelloit non deſtituables. Elle remon¬</l>
        <l><lb/>ſtra ſagement à̀ l’Aſemblée Generale du Parlement</l>
        <l><lb/>compoſée des Princes, Ducs &amp; Pairs de France, &amp; de</l>
        <l><lb/>tous les gens de longue-Robbe; que les bornes de</l>
        <l><lb/>cette puiſſance ſi fort limitée la declaroient Regente,</l>
        <l><lb/>&amp; ne la faiſoient pas. Ils iugerent d’abord ſa propoſi¬</l>
        <l><lb/>tion ſi iuſte, &amp; ſa demande ſiraiſonnable, qu’ils l’au¬</l>
        <l><lb/>thoriſerent tous d’vn commun conſentement auſſi¬</l>
        <l><lb/>toſt qu’elle l’eut enoncée, &amp; declarerent en ſuite par</l>
        <l><lb/>Arreſt qu’elleſeroit ſeule Regente Souueraine &amp;ab¬</l>
        <l><lb/>ſoluë en France, &amp; qu’elle partageroit toute l’autho¬</l>
        <pb n="92"/>
        <l><lb/>92 Regence d’Anne d’Auftriche</l>
        <l><lb/>riteé de commander auec lean Gaſton de France Due</l>
        <l><lb/>d’Orleans eſtably du feu Roy ſon frere, comme Lieu¬</l>
        <l><lb/>renant General du Royaume, tant pour le reglemét</l>
        <l><lb/>de la Police, que pour le bon ordre de la guerre. Et</l>
        <l><lb/>ceſt ſous la douceur de cette conduite, que nous</l>
        <l><lb/>auons touſiours veſeu depuis; &amp; que le conſeil, où</l>
        <l><lb/>Louys de Bourbon Prince de Condé fut depuis ap¬</l>
        <l><lb/>pelleé pour y preſider, comme le Chef, &amp; le Cardinal</l>
        <l><lb/>Mazarin eſtably comme principal Miniſtre, a touſ¬</l>
        <l><lb/>iours rendu la France, ou heureuſe &amp; floriſſante dans</l>
        <l><lb/>ſon peuple, ou victorieuſe &amp; triomphante de ſes</l>
        <l><lb/>ennemis. Le bon-heur de cette Regence commen¬</l>
        <l><lb/>ca par le Bapteſme du ieune Roy, qui par l’heureux</l>
        <l><lb/>preſage de ſa naiſſance, ne portoit point encore</l>
        <l><lb/>d’autre nom que eeluy de Diev-donn, qu’il a</l>
        <l><lb/>touſiours conſerué́ depuis, qu’il remplit encore glo¬</l>
        <l><lb/>rieuſement par la bonte de ſon naturel, &amp; par l’in¬</l>
        <l><lb/>nocence de ſes actions. a Reyne fit cet honneur au</l>
        <l><lb/>Cardinal Mazarin, &amp; à la Princeſſe de Condé de leur</l>
        <l><lb/>faire nommer ſon Fils, &amp; de le tenir ſur les Saints</l>
        <l><lb/>Fonds au Bapteſme; pour les engager d’autant plus,</l>
        <l><lb/>l’vn à le ſeruir fidelement, &amp; l’autre à l’aymer auec</l>
        <l><lb/>plus de tendreſſe. Il fut nommé Louys, pour l’obli¬</l>
        <l><lb/>ger aux exemples de ſon Pere, &amp; de ſes anceſtres, par</l>
        <l><lb/>Ie preſage de ſon nom, comme il y eſtoit deſia aſſes</l>
        <l><lb/>puiſſamment engagé par le deuoir de ſa naiſſance, &amp;</l>
        <l><lb/>par l’intereſt de ſa Couronne. Auſſi pour reü̈ſſir en¬</l>
        <l><lb/>core plus heureuſement dans le ſoin de ſon educa¬</l>
        <l><lb/>tion, eſtant ſorty de la conduite des femmes, il paſſa</l>
        <l><lb/>ſous la direction de Henry de Nefuille Mareſchal</l>
        <pb n="93"/>
        <l><lb/>Reyne de France.</l>
        <l><lb/>23</l>
        <l><lb/>dé Villeroy, auquel la Reyne fit cet honneur de le</l>
        <l><lb/>donner à ſon fils pour eſtre ſon Gouuerneur, &amp; pour</l>
        <l><lb/>former la ieuneſſe de celuy dont la vie doit eſtre le</l>
        <l><lb/>bon-heur de l’Vniuers. Et certainement, à voir en</l>
        <l><lb/>ce ieune Prince vn Eſprit qui anticipe le temps &amp; les</l>
        <l><lb/>anneées, vn Courag qui ſurpaſſe celuy d’vnhomme,</l>
        <l><lb/>vn Naturel ſi charmant, que la vertu ſemble luy eſtre</l>
        <l><lb/>cõme d’habitude, vn Bon-heur qui luy a donné des</l>
        <l><lb/>victoires dés le berceau, tant de grace au parler; tant</l>
        <l><lb/>de retenuë dans le ſilence, tant d’agreémens au viſa¬</l>
        <l><lb/>ge, rant d’innocence dans ſes actſons, tant de bien¬</l>
        <l><lb/>ſeance en ſes mœurs, tant de perfections au- corps &amp;</l>
        <l><lb/>en l’eſprit; ll eſt ayſeé́ de iuger que toutes ces Royales</l>
        <l><lb/>qualités ſont en luy, pluſtoſt vne inclination du na¬</l>
        <l><lb/>turel qu’vn effet de la culture; &amp; qu’il eſt par tout vn</l>
        <l><lb/>don du Ciel, &amp; vn preſent que Dieu a fait à la Fran¬</l>
        <l><lb/>ce, pour la rendre bien-heureuſe Auſſi comme il</l>
        <l><lb/>n’eſt point auare deſes faueurs à̀ ceux qui s’efforcent</l>
        <l><lb/>de les meriter, la naiſſance du Roy fut ſuiuie de</l>
        <l><lb/>celle d’vn ſecond Fils, lequel a eſté nommé Philippes</l>
        <l><lb/>au Bapteſme, &amp; porte la qualité de Duc d’Anjou,</l>
        <l><lb/>Prince d’vn eſprit ſirare, &amp; d’vn naturel ſi charmant,</l>
        <l><lb/>qu’il fait croire que cette ſeconde benediction du</l>
        <l><lb/>Ciel au mariage de la Reyne n’eſt qu’vne confirma¬</l>
        <l><lb/>tion de la premiere. Mais ſi l’on do auoües que la</l>
        <l><lb/>naiſſance du Roy fut vn bien-fait du Ciel, on ne peut</l>
        <l><lb/>pas nier auſſi queſa vie ne ſoit vn eſpece de Miracle,</l>
        <l><lb/>qui pour eſtre ſenſible, n’en eſt pas moins extraordi¬</l>
        <l><lb/>naire; En ce que ſur la huictieſmeannée de ſon àge,</l>
        <l><lb/>la petite verole, cette laide &amp; cruclle maladie qui</l>
        <l><lb/>procede aux enfans de l’impurete d’vnſang qui leur</l>
        <l><lb/> e¬</l>
        <l><lb/>Aa</l>
        <pb n="94"/>
        <l><lb/>94 Regence d’Anne d’Auſtriche</l>
        <l><lb/>a ſeruy de nourriture dans le ſein maternel; l’ayant</l>
        <l><lb/>mis en vn peril eminent de ſa vie, elle ne peût eſtre</l>
        <l><lb/>aſſeurée qu’apres que la Reyne eut formé le deſſein</l>
        <l><lb/>d’vn voyage de deuotion à̀ Noſtre-Dame de Char¬</l>
        <l><lb/>L’Auheur a</l>
        <l><lb/>fauvue peute tres; où par vn vœu ſolemnel &amp; publie, à̀ peine eut¬</l>
        <l><lb/>P’iece qui n’a</l>
        <l><lb/>n ne. elle offert ce cher Fils ſur les Autels, que l’on veid</l>
        <l><lb/>pimée, qu</l>
        <l><lb/>J naiſtre l’eſperance de ſa gueriſon, iuſques dans le deſ¬</l>
        <l><lb/> Hlo, de eſpoir meſme de ſa vie. De vray, il eſt apparemment</l>
        <l><lb/>ia Pete de la</l>
        <l><lb/>eyne, ou vilible que la benediction de ſon mariage, auſſi bien</l>
        <l><lb/>chant ſa de¬</l>
        <l><lb/>’ne que le ſuccés heureux de ſes autres entrepriſes ne ſont</l>
        <l><lb/>eee que les eſfets de ſa Pieté, &amp; des recompenſes ſolides</l>
        <l><lb/>denie voya- de ſa vertu. Tout Paris a veu auec admiration la</l>
        <l><lb/>ge de Char¬</l>
        <l><lb/> res.</l>
        <l><lb/>Reyne ſeruir de ſuiuante à lEs vs-CHRIST dans</l>
        <l><lb/>l’Hoſtie, &amp; prier Dieu auectant de deuotion, que ſa</l>
        <l><lb/>ſeule veuë en donnoit aux autres. Sans parler de la</l>
        <l><lb/>profuſion deſes aumoſnes, où̀ elle a donné́ en vnſeul</l>
        <l><lb/>iour quinze mille eſcus que le feu Roy deſtinoit pout</l>
        <l><lb/>eſtre employés en vn Balet; ny de ſes voyagesreglés à</l>
        <l><lb/>l’Autel de Noſtre-Dame de Paris, ouù̀ elle ſemble</l>
        <l><lb/>rendre toutes les ſepmaines à la Vierge le tribut de</l>
        <l><lb/>ſa vie, &amp; l’hommage de ſa Couronne. Ne la void-on</l>
        <l><lb/>pas ſouuent preferer la ſolitude d’vn Cloiſtre &amp; d’vne</l>
        <l><lb/>Cellule Religieuſe au Val de Grace, à̀ toute la pom¬</l>
        <l><lb/>pe du Palais Royal, &amp; aux delices de la promenade &amp;</l>
        <l><lb/>du Cours? Mais tandis que tout eſt en paix à la Cour,</l>
        <l><lb/>on ne laiſſe pas de faire la guerre à la campagne. La</l>
        <l><lb/>France eſtoit encore en deü̈il de la mort de ſon</l>
        <l><lb/>Roy, lors que ſes cypreés furent ſubitement chan¬</l>
        <l><lb/>gés en lauriers, &amp; ſa triſteſſe en réioüiſſance. Le</l>
        <l><lb/>Regne de Louys XIV. &amp; la Regence de la Reyne</l>
        <l><lb/>commeucerent heureuſement par la victoire de Ro¬</l>
        <pb n="95"/>
        <l><lb/>Reyne de France.</l>
        <l><lb/>5</l>
        <l><lb/>croy, l’vne des plus ſignalées de noſtre temps; où</l>
        <l><lb/>le Prince de Condé dans ſon premier coup-d’eſſay</l>
        <l><lb/>ſurpaſſa toute l’experience des plus grands Capitai¬</l>
        <l><lb/>nes de l’Europe. Toute la Flandre fut vamcuë dans</l>
        <l><lb/>ſon Gouuerneur Franciſco de Mello, qui laiſſa au</l>
        <l><lb/>vainqueur ſa canne de comandement pour vne mar¬</l>
        <l><lb/>que honorable deſa deffaite. Depuis cette memora¬</l>
        <l><lb/>ble Iournée, à peine ya-il eu vne Capagne quin’aye</l>
        <l><lb/>eſté glorieuſement marquée de la priſe dequelque</l>
        <l><lb/>Place importante, ou du gainde quelque fameuſeba¬</l>
        <l><lb/>taile. La priſe de Thionuille fut ſuiuie de celle de</l>
        <l><lb/>Philisbourg, &amp; le combat de Nortlingfameux par la</l>
        <l><lb/>mort ou par la priſe deſes deux Chefs, fut anticipé</l>
        <l><lb/>par l’ataque de Fribourg, oû aueec les rochers noſtre</l>
        <l><lb/>armeé́e eut à combatre les Elemens. Grauelinesſe ré¬</l>
        <l><lb/>dit enſuite. Bourbourg &amp; Furnes, Courtray &amp; Ar¬</l>
        <l><lb/>mentiers, Lens &amp; Bethune ont acreu nos Fron¬</l>
        <l><lb/>tieres du coſté de Flandres; Portolongone du</l>
        <l><lb/>coſté d’Italie; Tortoſe en Catalogne; Par tout les</l>
        <l><lb/>armes de la France paroiſſent en cette Regence vi¬</l>
        <l><lb/>ctorieuſes ou inuincibles. Auſſi ce ſiecle quel’on peut</l>
        <l><lb/>iuſtement appeller en France l’âge des Heros &amp; des</l>
        <l><lb/>ſages Politiques, a donné de ſi grands hormmes à̀ l’E¬</l>
        <l><lb/>ſtat, ſoit en courage, ou en bonne conduite; que cette</l>
        <l><lb/>parole notable a eſté receuë pour vn dire commun</l>
        <l><lb/>Tasi aei</l>
        <l><lb/>parmy les Eſtrangers, que comme la Sageſſe d’Eſpagne e.</l>
        <l><lb/>eſt paſſee en France, la valeur y eſt touſiours demeurée eel</l>
        <l><lb/> ſai ſpannali.</l>
        <l><lb/>omme domeſtique, ou comme hereditaire, pour faire</l>
        <l><lb/>vn heureux mélange de deux qualités ſi fort incom¬</l>
        <l><lb/>patibles en vne ſeule perſonne. Mais comme la Paix</l>
        <l><lb/>eſt touſiours beaucoup plus eſtimable que la guerre</l>
        <pb n="96"/>
        <l><lb/>9s Regence d’Anne d’Auſtriche.</l>
        <l><lb/>qui la regarde comme ſa fin, &amp; qui la pourſuit com¬</l>
        <l><lb/>me ſa recompenſe, l’vn des premiers ſoins de noſtre</l>
        <l><lb/>vertueuſe Reyne a eſteé d’enuoyer ſes Pleniporentiai¬</l>
        <l><lb/>res à l’aſſemblee de Munſter, ou elle ſe traire; pour la</l>
        <l><lb/>procurer à ſon peuple, auſſi auantageuſe comme elle</l>
        <l><lb/>eſt deſiré́e. Et certainement dans ces dernieres emo¬</l>
        <l><lb/>tions, qui ont ſemble diuiſer la France d’auec elle¬</l>
        <l><lb/>meſme, cette ſage Prtinceſſe eſt loü̈ée d’auoir heu¬</l>
        <l><lb/>reuſement pacifieé́ les troubles de Paris; où apres.</l>
        <l><lb/>auoir rendu le repos à ſon peuple; elle luy fait eſperr</l>
        <l><lb/>bien-toſt vn ſieclede bon heur, &amp; vn â̂ge de Paix auſ¬</l>
        <l><lb/>ſi durable, comme elle ſera vniuerſelle.</l>
        <l><lb/>De toute la conduite de la Reyne, qui par la dou¬¬</l>
        <l><lb/>ceur, &amp; par l’innoence de ſes actions s’eſt iuſte¬</l>
        <l><lb/>ment acquis la qualite de Vertueuſe, &amp; de Bonne, il</l>
        <l><lb/>eſt aiſeé d’inferer qu’il elt. vray qu le bon-heur des en¬</l>
        <l><lb/>trepriſes eſt toauſoiurs ene recopenſ de l ert, &amp; que</l>
        <l><lb/>pour eſtre heureux, il faus bie euiure.</l>
        <l><lb/>AD EFEI GIEMRE GIS LVDOVIC I XIV..</l>
        <l><lb/> Eroas Francos, quodeunmque -eſt Noblle terris,</l>
        <l><lb/>L Auſtriacoſqe vn cerais i ore Deos.</l>
        <l><lb/>Maerns, Paris hie anmioous, cum ſanguine ceeat,,</l>
        <l><lb/>Gallicaque ’iſpane glori iuncta iret.</l>
        <l><lb/>Diſcordes inter- popaulos hic. fdus amicuna:</l>
        <l><lb/>Iungitaur &amp; bell pax ſociasa viget.</l>
        <l><lb/>Incaſſums Europe Moderanaina tencat lberasr.</l>
        <l><lb/>Non aliàs dominums eeriùs obis habeét.</l>
        <l><lb/>FI N</l>
        <l><lb/>l n’y</l>
        <pb n="97"/>
        <l><lb/>5</l>
        <l><lb/>Reyne de France.</l>
        <l><lb/>¬ A </l>
        <l><lb/>Il y auoit rien de toutes ces choſes qui ne</l>
        <l><lb/>nous promit vn bon-heur durable &amp; aſſeuré, &amp;</l>
        <l><lb/>nos eſperances n’auroient point eſté vaines, ſi les</l>
        <l><lb/>choſes les meilleures n’eſtoient ſujettes à chan¬</l>
        <l><lb/>ger, en de tres-mauuaiſes, par l’abus qu’on</l>
        <l><lb/>fait de leur vſage: la proſperité aueugle, &amp; cét</l>
        <l><lb/>aueuglement eſt ſuiuy de l’inſolence, de là ſortant</l>
        <l><lb/>commede leurs ſources, routes les autres paſſions</l>
        <l><lb/>qui ſont comme des bouraſques impetueuſes,</l>
        <l><lb/>qui viennent troubler le calme, &amp; la tranquilité de</l>
        <l><lb/>nos plus beaux iours.</l>
        <l><lb/>La Reyne s’eſtoit acquis vn Empire parfaite¬</l>
        <l><lb/>ment abſolu, ſur l’eſprit des Francçois, &amp; s’eſtoit</l>
        <l><lb/>renduë la plus puifſante Souueraine du monde;</l>
        <l><lb/>rien ne trauerſoit ſon pouuoir, tout faiſoit ioug</l>
        <l><lb/>à ſon Authorité́, elle triomphoit ſans contredit</l>
        <l><lb/>de nos libertez que nous ſouû̂mettions tres-vo¬</l>
        <l><lb/>lontairement à vne domination eſtrangere, ſous</l>
        <l><lb/>eſperance d’vne paix generale, qu’elle auoit fait</l>
        <l><lb/>auorter au point de ſa naiſſance, &amp; tout d’vn coup</l>
        <l><lb/>elle voulut faire voir ſon impuiſſance, au ma¬</l>
        <l><lb/>niment des affaires d’Eſtat, au temps qu’elle en¬</l>
        <l><lb/>ſembloit plus digne &amp; plus capable: la ialouſie.</l>
        <l><lb/>la hayne, la vangeance, &amp; la maudite ambition</l>
        <l><lb/>S’emparerent de tout ſon eſprit, &amp; les pernicieu¬</l>
        <l><lb/>ſes ſugeſtions du Cardinal Mazarin, qui la vou¬</l>
        <l><lb/> loit flatter en toutes choſes, alluma ſi bien toutes</l>
        <l><lb/>ces peruerſes paſſions, qu’elles n’ont pû encor</l>
        <l><lb/>eſteindre par le ſang d’vne infinité de perſon¬</l>
        <l><lb/>nes, elle fut perſuadée par les conſeils de ce mau¬</l>
        <l><lb/>Bb</l>
        <pb n="98"/>
        <l><lb/>98 Regence d’Anne d’Auiriche,</l>
        <l><lb/>uais Miniſtre de prendre vne année des gages des</l>
        <l><lb/>Officiers de Iuſtice, d’etablir vn ſemeſtre dans</l>
        <l><lb/>tous les Parlements de France, dont on vendoit</l>
        <l><lb/>les Offices, autant que celles d’ancienne creation,</l>
        <l><lb/>afin de les rendre en tout égales, moyens ̀ ce</l>
        <l><lb/>que luy promettoit ce fauory d’amaſſer des ſom¬</l>
        <l><lb/>mes immences, &amp; dequoy appuyer long-temps</l>
        <l><lb/>la domination prodigieuſe qu’elle s’eſtoit acqui¬</l>
        <l><lb/>ſe. Cetrte bonne Princeſſe, des lors plus auide, que</l>
        <l><lb/>iamais de regner, ſe laiſſa facilement aller à cette</l>
        <l><lb/>iniuſtice, ſans conſiderer que ſe défaut à rou¬</l>
        <l><lb/>ſiours eſté l’eſcueil des plus hautes puiſſances. Pour</l>
        <l><lb/>venir à bout de ce mal-heureux deſſein, il falut</l>
        <l><lb/>employer le pouuoir d’vn Roy mineur, qui don¬</l>
        <l><lb/>noit beaucoup de poids, &amp; tout le branſle, à cette</l>
        <l><lb/>affaire: la Declaration fut dreſſée des volontez</l>
        <l><lb/>de leurs Maieſtez, &amp; portée au Parlement de Pa¬</l>
        <l><lb/>ris, contre laquelle les plus deſ-intereſſez recla¬</l>
        <l><lb/>merent d’abord, &amp; ſe plaignirent aſſez hautement</l>
        <l><lb/>de cette exaction. La Reyne, à qui l’on perſuada</l>
        <l><lb/>fort facilement, que c’eſtoit chocquer ſon Au¬</l>
        <l><lb/>thorité́ en conceu des reſſentiments, qui couru¬</l>
        <l><lb/>rent bien-toſt aà la vangeance. Il ne falloit plus</l>
        <l><lb/>qu’vn temps propre pour la faire eſclatter, &amp; il ſe</l>
        <l><lb/>preſenta fauorablement, peu apres au grand con¬</l>
        <l><lb/>tentement de ſon eſprit ambitieux, &amp; preuenu</l>
        <l><lb/>par les artifices du Cardinal Mazarin.</l>
        <l><lb/>L’heureuſe nouuelle de la victoire du Prince de</l>
        <l><lb/>Condeé, remportée à Lens ſur les Eſpagnols, anciens</l>
        <l><lb/>ennemis de cette Couronne, obligea leurs Maie¬</l>
        <pb n="99"/>
        <l><lb/>Reyne de Frãnce.</l>
        <l><lb/>99</l>
        <l><lb/>tez d’en aller rendre grace à Dieu dans l’Egliſe</l>
        <l><lb/>noſtre Dame de Paris, &amp; ſous pretexte de faire plus</l>
        <l><lb/>d’honneur au Roy, l’on fit mettre les Suiſſes &amp;</l>
        <l><lb/>tout le Regiment des Gardes ſous les armes. La</l>
        <l><lb/>Ceremonie eſtant acheué́e, &amp; leurs Maieſtez à pei¬</l>
        <l><lb/>ne s’eſtant retirées dans leur Palais Cardinal, ces</l>
        <l><lb/>troupes furent employées à forcer deux ou trois</l>
        <l><lb/>logis de Conſeillers, qu’on vouloit prendre pri¬</l>
        <l><lb/>ſonniers, acuſez de rebellion, pour auoir dit leurs</l>
        <l><lb/>ſentimens auec liberté, &amp; en gens d’honneur,</l>
        <l><lb/>ſans intereſt &amp; ſans flatterie. Les ſieurs de Blan¬</l>
        <l><lb/>menil &amp; Brouſſel furent enleuez dans vn car¬</l>
        <l><lb/>roſſe, &amp; bien accompagnez de Gardes pour les</l>
        <l><lb/>conduire; mais cette façon inconſidereée &amp; rigou¬</l>
        <l><lb/>reuſe d’agir ayant allarmeé tout Paris, chacun cou¬</l>
        <l><lb/>rut aux armes, &amp; en vn inſtant on vit Paris tout</l>
        <l><lb/>ſouleué en faueur de Brouſſel, qu’ils vouloient ra¬</l>
        <l><lb/>uoir a quelque prix que ce fuſt, le nommant le Pe¬</l>
        <l><lb/>re de la Patrie, le veritable appuy de l liberté pu¬</l>
        <l><lb/>blique, &amp; luy donnant mille autres titres d’hon¬</l>
        <l><lb/>neur &amp; de gloire. Incontinent on pouſſa les Suſ¬</l>
        <l><lb/>ſes qui furent contraints d’abandonner le Pont¬</l>
        <l><lb/>neuf &amp; ſe retirer deuant les galenes du Louure au</l>
        <l><lb/>bout du pont ouge, &amp; le Regiment des Grdes</l>
        <l><lb/>occupa toutes les auenuës du Palais Cardnal</l>
        <l><lb/>Cependant par le Conſeil du C. M la Reyne</l>
        <l><lb/>fit emmener les prſonniers au loin hors de ’aris,</l>
        <l><lb/>pour oſteraà̀ cette populace emeuë l’eſperance de</l>
        <l><lb/>les r’auoir, &amp; luy fare poſer les armes qu’elle auoit</l>
        <l><lb/>priſes auec tant de chaleur &amp; de precipitation.</l>
        <pb n="100"/>
        <l><lb/>1oo. Regence d’Anme d’Autriche,</l>
        <l><lb/>La nuict ſe paſſa dans ces allarmes, qui donna con¬</l>
        <l><lb/>ſeil aux vns &amp; aux autres. L’obſtinat ion s’accrut</l>
        <l><lb/>dans l’eſprit du peuple, &amp; le deſir du chaſtiment,</l>
        <l><lb/>dans celuy de la Reyne. Le lendemain matin l’on</l>
        <l><lb/>enuoya le Chancelier paſſer ſur le Pont-neuf,</l>
        <l><lb/>afin qu’il eſſayaſt d’appaiſer cette eſmeute par ſa</l>
        <l><lb/>preſence; mais au lieu de faire l’effect qu’on s’en</l>
        <l><lb/>promettoit, il fut pourſuiuy par la populace, &amp;</l>
        <l><lb/>ſur le point d’eſtre ſacrifié à̀ leur fureur, ſi le Mareſ¬</l>
        <l><lb/>chal de la Meſleraye, auec les cheuaux legers de la</l>
        <l><lb/>Garde, ne le fuſt venu retirer de l’Hoſtel de Luy¬</l>
        <l><lb/>ne, où il eſtoit en tres grand danger de la vie.</l>
        <l><lb/>Ce Mareſchal obeiſſant au deſir de la Reyne,</l>
        <l><lb/>commanda les Suiſſes pour venir paſſer du Faux¬</l>
        <l><lb/>bourg S. Germain dans la Ville, &amp; ſe ſaiſir des</l>
        <l><lb/>auenuës du Pont-neuf, pendant qu’il couroit du</l>
        <l><lb/>coſté de la Greue auec quelque Caualerie; mais les</l>
        <l><lb/>vns &amp; les autres furent ſi verrement repouſlez,</l>
        <l><lb/>qu’il ne leur prit plus enuie d’y retourner. Cepen¬</l>
        <l><lb/>dant le Bourgeois trauaille à ſe barricader en telle</l>
        <l><lb/>ſorte, qu’en peu d’heures, l’on vit Paris fortifí, &amp;</l>
        <l><lb/>le Palais de leurs Maieſtez inueſty de gens armés</l>
        <l><lb/>qui deamndoient à̀ haute voixMonſieur de Brouſ¬</l>
        <l><lb/>ſel. Il n’y auoit point d’autre moyen d’appaiſer ces</l>
        <l><lb/>deſordres que de le rendre au plus viſte. Son Fils</l>
        <l><lb/>la Louuiere fut enuoyé dans vn carroſſe du Roy</l>
        <l><lb/>pour le r’amener en cette Ville, de laquelle il eſtoit</l>
        <l><lb/>deſia eſloigné de plus de quatorze lieuës; il reuint</l>
        <l><lb/>au grand contentement de tout le peuple, vn iour</l>
        <l><lb/>apres n’ayant point voulu poſer les armes, qu’ul ne</l>
        <l><lb/>vit</l>
        <pb n="101"/>
        <l><lb/>Reyne de France,</l>
        <l><lb/>1o</l>
        <l><lb/>vit tout a fait en libert́. Cét eſchec à l’ambition</l>
        <l><lb/>de la Reyne &amp; aux deſſeins du C. M. irrita puiſ¬</l>
        <l><lb/>ſamment leurs elprits contre Paris, outre qu’il eſt</l>
        <l><lb/>probable que deſia il eſtoit remply de ialouſie des</l>
        <l><lb/>auantages du Prince de Condé, qu’ils deſtinoient</l>
        <l><lb/>auſſi deslors à leursvangeances.</l>
        <l><lb/>La Reyne ſe retira quelque temps apres aà Ruel,</l>
        <l><lb/>auec le Roy &amp; toute ſa Cour, attendant la venue</l>
        <l><lb/>du Prince de Condé́ qui auoit ordre de reuenir au</l>
        <l><lb/>pluſtoſt, ayant preparé, là, tous les artifices deſ¬¬</l>
        <l><lb/>quels elle ſe ſeruit aà ſon arriuée, pour l’engager</l>
        <l><lb/>dans la reſolution qu’elle auoit priſe du blocus de</l>
        <l><lb/>Paris.</l>
        <l><lb/>Il arriua bien-toſt apres à̀ Ruel, ou le deſſein</l>
        <l><lb/>tres pernicieux aà̀ la France fut pris d’aſſieger ſa</l>
        <l><lb/>Capitale, leurs Maieſtez retournerent à Paris ſur</l>
        <l><lb/>la fin du mois de Nouembre, ayant oublié en ap¬</l>
        <l><lb/>parence tout le paſsé, Monſieur le’Primce y reuint</l>
        <l><lb/>auſſi, qui fut accueilly de tout le Monde, comme</l>
        <l><lb/>guerrier Triomphant, duquel on eſperoit cout</l>
        <l><lb/>appuy &amp; toute faueur:mais la Reyne ayant deſſein</l>
        <l><lb/>de ſe vanger de Paris, &amp; pour cet effect ayat donné</l>
        <l><lb/>l’heure à toute la Cour de la ſuiure, partità minuict</l>
        <l><lb/>de Paris le . Ianuier8. le iour de la Feſte des</l>
        <l><lb/>Roys, enleua le Roy de Palais, qui fut ſuiuy à l’in¬</l>
        <l><lb/>ſtant du Duc d’Orleans, du Prince de Condé, &amp;</l>
        <l><lb/>de tous les autres ’rinces &amp; Seigneurs qui en e¬</l>
        <l><lb/>ſtoient auertis, les troupes furent mandées de tou¬</l>
        <l><lb/>tes parts, &amp; auſſi toſt és enuirons de Paris, ſe ſai¬</l>
        <l><lb/>ſirent de toures ſes auenuë̈s, on reprend les armes</l>
        <l><lb/>Cc</l>
        <pb n="102"/>
        <l><lb/>ro2 Regence d’Anne d’Auſtriche,</l>
        <l><lb/>auſſi-toſt en cette malheureuſe Ville, qu’on ta¬</l>
        <l><lb/>choit par tous moyens d’affamer; mais comme la</l>
        <l><lb/> choſe ne ſe trouua point ſi facile qu’on ſe l’eſtoit</l>
        <l><lb/>figurée, apres trois mois de blocus, à force de re¬</l>
        <l><lb/>monſtrances on flechit l’eſprit de la Reyne, quine</l>
        <l><lb/>pouuoit auſſi bien exercer ſa vangeance au poinct</l>
        <l><lb/>quelle le deſiroit la reſeruant à̀ la faire é́clatter par</l>
        <l><lb/>par des moyens bien plus funeſtes &amp; damnables,</l>
        <l><lb/>qui furent les guerres ciuiles quelle a allumées</l>
        <l><lb/> dans toutes les Prouinces, ſe promettant que le</l>
        <l><lb/>cœur du Royaume ne ſera point exempt de l’em¬</l>
        <l><lb/>braſement de toutes ſes autres parties.</l>
        <l><lb/>Elle ſe retira à Compiegne pour quelque temps,</l>
        <l><lb/>&amp; le Prince de Condé en Bourgogne, &amp; enfin s’e¬</l>
        <l><lb/>ſtant reioins, ils r’amenerent le Roy à Paris, où el¬</l>
        <l><lb/>le commença de faire voir ſon ambition par de</l>
        <l><lb/>nouueaux troubles qu’elle y fit naiſtre par l’aſſi¬</l>
        <l><lb/>ſtance des mauuais Conſeils du C. M. La puiſſan¬</l>
        <l><lb/>te ialouſie qu’elle eut des Princes de Condé &amp; de</l>
        <l><lb/>Beaufort, auſquels elle ne vouloit point de bien,</l>
        <l><lb/>parce qu’ils eſtoient capables de faire obſtacle à</l>
        <l><lb/>ſes ambitieux deſſeins, luy ſuggera des intrigues</l>
        <l><lb/>pour les diuiſer d’enſemble, &amp; les perdre tous</l>
        <l><lb/>deux, par apres le Cardinal Mazarin luy donna vn</l>
        <l><lb/>expedient qui eſtoit de ſuppoſer vn aſſaſſinat en</l>
        <l><lb/>la perſonne de Monſieur le Prince, &amp; d’en rendre</l>
        <l><lb/>complices Monſieur de Beaufort &amp; le Coadiu¬</l>
        <l><lb/>teur qui commenç̧oient deſlors à s’entriguer dans</l>
        <l><lb/>les affaites de l’Eſtat, la choſe reuſſit comme elle</l>
        <l><lb/>ſe l’eſtoit promiſe, quelques coups tirez ſur le car¬</l>
        <pb n="103"/>
        <l><lb/>V¬</l>
        <l><lb/>R’eyne de France.</l>
        <l><lb/>1o 3</l>
        <l><lb/>roſe de Monſieur le Prince:où il n’eſtoit pas, ſur</l>
        <l><lb/>l’auis que luy auoit fait donner leC. M. par le</l>
        <l><lb/>Mareéchal de Grammont du deſſein qu’on auoit</l>
        <l><lb/>ſur ſa perſonne, on pourſuiuit auſſi Monſieur de</l>
        <l><lb/>Beaufort le Coadiuteur &amp; la Boulaye au criminel;</l>
        <l><lb/>ne s’y trouuant point de preuues manifeſtes, &amp;</l>
        <l><lb/>Monſicr le Prince eſtant aſſez diuisé́ pour n’eſtre</l>
        <l><lb/>plus ſecouru de ceux qu’il auoit rendu ſes enne¬</l>
        <l><lb/>mis; la Reyne choiſitſon temps de le faire arre¬</l>
        <l><lb/>ſter auec les Princes de Conty &amp; Longueuille, ny</l>
        <l><lb/>ayant perſonne qui ſoppoſaſt aà̀ cette violence</l>
        <l><lb/>quoy quelle fut tout a fait mjuſte &amp; purement</l>
        <l><lb/>paſſionnée ainſi qu’il a paru par vne Declaration</l>
        <l><lb/>Authentique de ſon innocence.</l>
        <l><lb/>Cette effroyable entrepriſe, eſtonna toute la</l>
        <l><lb/>France &amp; fit ſouleuer la Guyenne qui ne pouuoit</l>
        <l><lb/>plus ſouffrir les extorſions iniques du ſieur d’Eſ¬</l>
        <l><lb/>pernon ſon Gouuerneur, la Reyne accourut auec</l>
        <l><lb/>vne armeée pour commencer ſa vengeance par la</l>
        <l><lb/>deſolation de cetce Ptouince, Bourdeaux receut</l>
        <l><lb/>heureuſement vne amiſtie parcequelle ne le puû̂t</l>
        <l><lb/>forcer, &amp; leurs Maieſtez eſtant de retour à Paris</l>
        <l><lb/>apres auoir fait transferer les Princes priſonniers</l>
        <l><lb/>àMarcouſſi, &amp; de la au Havre de grace, le Cardi¬</l>
        <l><lb/>nal Mazarin ſe creut tout a fait Maiſtre du Royau¬</l>
        <l><lb/>me, excepté Monſieur de Beaufort, qui ne ſe vou¬</l>
        <l><lb/>lut iamais abaiſſer iuſqu’à le vouloir voir, quelque</l>
        <l><lb/>ommandement que luy en fit la Reyne.</l>
        <l><lb/>Ce puiſſant Mimſtre pour mieux eſtablir ſon</l>
        <l><lb/>authorité, voulut aller luy meſme gaigner la Ba¬</l>
        <pb n="104"/>
        <l><lb/>1o</l>
        <l><lb/>Regence d’Anne d’Auſfriche,</l>
        <l><lb/>taille de Retel, ce qu’il fit par ſes fourbes ordinai¬</l>
        <l><lb/>res, ayant obligé par argent le Gouuerneur de cet¬</l>
        <l><lb/>te Ville aà manquer de parole au Mareſchal de Tu¬</l>
        <l><lb/>renne. auquel il promettoit à l’inſtant qu’il liure¬</l>
        <l><lb/>roit la place auC qu’il la tiendroit encore plus de</l>
        <l><lb/>huict iours contre les aſſiegeants.</l>
        <l><lb/>Cette laoheté ayant reuſſi au M. il reuint en</l>
        <l><lb/>triomphe retrouuer la Reyne, qui luy fit vn tres</l>
        <l><lb/>fauorable aceueil, elle ſe crut pour lors toute puiſ¬</l>
        <l><lb/>ſante, pour ſe vanger de tout ceux q s’eſtoient</l>
        <l><lb/>oppoſez à̀ ſes deſſeins, &amp; deſia elle en meditoit la</l>
        <l><lb/>perte, quand Dieu fit naiſtre de nouueaux trou¬</l>
        <l><lb/>bles du coſté́ quelle en artendoit le moins, l’inno¬</l>
        <l><lb/>cence des Princes priſonniers demandoit Iuſtice,</l>
        <l><lb/>chacun en fut touché de compaſſion, &amp; le Parle¬</l>
        <l><lb/>ment ſollicit́ par leurs plaintes, qui auoient pe¬</l>
        <l><lb/>netré à̀ trauers des murs de leur priſon, prit leur</l>
        <l><lb/>cauſe en main, auſſi bien que tout le peuple qui</l>
        <l><lb/>ſe mit a declamer contre les malices inouyes du fa¬</l>
        <l><lb/>uory de la Reyne, l’Arreſt fut donneé de la liberté</l>
        <l><lb/>des Princes, &amp; celuy d’exil contre le Card. M.</l>
        <l><lb/>qui eſtoient les deux coups qu pouuoient affliger</l>
        <l><lb/>le plus ſenſiblement cette ambtieuſe Princeſſe.</l>
        <l><lb/>Elle vit tout d’vn coup ceux qu’elle auoit oppri¬</l>
        <l><lb/>mez, en eſtat de s’en pouuoir reſſentir, s’ils euſſent</l>
        <l><lb/>voulu ſe preualoir de l’affcction des peuples, &amp; le</l>
        <l><lb/>plus ferme appuy de ſa tyrannique domination</l>
        <l><lb/> eſloigné de ſes Conſeils &amp; de ſon Eſtat, auec peu</l>
        <l><lb/>d’eſperance de l’y pouuoir r’appeller.</l>
        <l><lb/>Elle ne perdit pont courage pour cela, elle ſs</l>
        <l><lb/>promit</l>
        <pb n="105"/>
        <l><lb/>Reyne de France.</l>
        <l><lb/>1o5</l>
        <l><lb/>promit qu’elle pourroit ſe deffaire du Prince de</l>
        <l><lb/>Condeé, par quelque voye que le temps &amp; l’oc¬</l>
        <l><lb/>caſion luy feroient naiſtre, &amp; que par ce</l>
        <l><lb/>moyen elle pourroit r’auoir le plus confident Mi¬</l>
        <l><lb/>niſtre de ſes Paſſions. Elle releua ſon eſpoir ſur</l>
        <l><lb/>cette pensé́e, &amp; ſe mit en deuoir de venir aà̀ bout</l>
        <l><lb/>de ce qu’elle proiettoit en elle meſme, pour cét</l>
        <l><lb/>effect elle traitta le Prince de Condé, auec beau¬</l>
        <l><lb/>coup de froideur &amp; d’empire, elle luy refuſa ſa IPla¬</l>
        <l><lb/>ce dans lesConſeils du Roy, elle en fit autant aS. A.</l>
        <l><lb/>R. afin de les obliger à ſe ioindre pour comba¬</l>
        <l><lb/>tre ſes intentions eſperant par la faire naiſtre vne</l>
        <l><lb/>guerre Ciuile, qui luy donneroit tout moyens d’e¬</l>
        <l><lb/>xecer longuement ſes violéces. Elle ne reü̈ſſit que</l>
        <l><lb/> trop bien dans ſes plus mauuaiſes entrepriſes, ces</l>
        <l><lb/>Princes eſtonnez de ces conſtants rebuts font al¬</l>
        <l><lb/>lianceeſtroite ſur la connoiſſance qu’ils ont que</l>
        <l><lb/>le M. regne plus abſolument que iamais, dans l’eſ¬</l>
        <l><lb/>prit de la Reyne qui medite de les perdre pour le</l>
        <l><lb/>r’appeller à̀ elle, elle fait aſſembler la nuit dans</l>
        <l><lb/>ſon l’alais, les principaux Officiers de la Couron¬</l>
        <l><lb/>ne, les obl ige à ſon party, par des ſerments inuio¬</l>
        <l><lb/>lables, donne des. ordres aux Officiers des gardes</l>
        <l><lb/>&amp; des cheuaux legers, de ſe tenir ſous les a mes</l>
        <l><lb/>pour quelque grande execution, dequoy le Prin¬</l>
        <l><lb/>ce de Condé eſtant auerty, car elle en faiſoit</l>
        <l><lb/>tenir aurour de ſon Palais, ſur les diuers rapports</l>
        <l><lb/>qu’on luy fait que la Reyne, à deſſein ſur ſa</l>
        <l><lb/>perſonne, il ſort de Paris, &amp; ſe retire à̀ ſon Cha¬</l>
        <l><lb/>ſteau de ſainct Maur, faiſant encela tout ce que</l>
        <l><lb/>Dd</l>
        <l><lb/> aar¬</l>
        <pb n="106"/>
        <l><lb/>o6 Regence d’Anne d’Autriche,</l>
        <l><lb/>lon ſouhaittoit de luy, quoy qu’on luy aſfure</l>
        <l><lb/>de la part de la Reyne qu’il peut retourner à</l>
        <l><lb/>Paris ſans apprehenſion d’y receuoir aucun mau¬</l>
        <l><lb/>uais traittement, il ſe deffie d’autant plus de ſa</l>
        <l><lb/>bõne volonté́ neantmoins le Tellier, &amp; Seruien,</l>
        <l><lb/>eſtans eſloignez des Conſeils du Roy, comme</l>
        <l><lb/>ceux ſur leſquels on reietta toute la faute, com¬</l>
        <l><lb/>me eſtant creatures du C. M. Monſieur le Prince</l>
        <l><lb/>reuint à Paris: mais touſiours auec la deffiance de</l>
        <l><lb/>la Reyne qui eſtoit tout ce qu’o pretendoit de</l>
        <l><lb/>cette intrigue.</l>
        <l><lb/> A meſure que la Maiorité approcha qui n’e¬</l>
        <l><lb/>ſtoit plus guere eſloignée, on augmenta, par tous</l>
        <l><lb/>les artifices poſſibles, ces ſoubȩons dans l’eſprit de</l>
        <l><lb/>Monſieur le Prince, ſi bien que n’ayant point oſeé</l>
        <l><lb/>ſe trouuer aà la Majorité du Roy le 5 Septembre¬</l>
        <l><lb/>165o. il partit de Paris pendant cette colebrité</l>
        <l><lb/> pour ſe retirer en Berry, &amp; de la en Guyenne, s’il</l>
        <l><lb/>eſtoit preſſeé dont le gouuernement luy auoit eſté</l>
        <l><lb/>donné en eſchange de celuy de Bourgongne, qu’il</l>
        <l><lb/>auoit cedé au ſieur d’Eſpernon.</l>
        <l><lb/>Ce départ precipité, fit bien-toſt reſoudre la</l>
        <l><lb/>Reyne aà le pourſuiure, &amp; luy oſter les moyens de</l>
        <l><lb/>luy pouuoir faire aucun obſtacle au retour du</l>
        <l><lb/>C. M. qu’elle auoit reſolu, quoy qu’il en d’euſt</l>
        <l><lb/>couſter à la France, elle le fit bien-toſt ſortir de</l>
        <l><lb/>Bourges, puis de Mouron, &amp; enfin le pouſſa iuſ¬</l>
        <l><lb/>qu’à Bourdeaux ou ſe voyant obligé de pouruoirt</l>
        <l><lb/>à̀ ſa ſeureté, il fit quelques leueées de troupes mal</l>
        <l><lb/>aguernes, auec leſquelles il para aux efforts que</l>
        <pb n="107"/>
        <l><lb/> Reyne de France.</l>
        <l><lb/>1o07</l>
        <l><lb/>le Comte d’Harcourt fit auec les meilleures trou¬</l>
        <l><lb/>pes du Royaume, pour taſcher de le reduire aux</l>
        <l><lb/>extremitez de la fuitte, ou de la priſon, tout cela</l>
        <l><lb/>ne ſ’executa qu’auec vne deſolation generale des</l>
        <l><lb/>Paysd’ Aunis, d’Angoumois, Poitou, Berry, Li¬</l>
        <l><lb/>moſin, haute &amp; baſſe Guyenne, Perigord, &amp; au¬</l>
        <l><lb/>tres Prouinces, dont la ſubſtance, &amp; le ſang ont</l>
        <l><lb/>eſté́ épuiſez iuſqu’à la derniere goutte.</l>
        <l><lb/>Cependant la Reyne, ne pouuant plus retenir</l>
        <l><lb/>la violente paſſion, qu’elle auoit pour le retour du</l>
        <l><lb/>C. M. luy fit tenir quantiteé d’argent, afin de</l>
        <l><lb/>leuer tant de troupes qu’il voudroit, pour la ſeu¬</l>
        <l><lb/>reté de ſon paſſage iuſqu’à Poitiers, où̀ elle l’atten¬</l>
        <l><lb/>doit en bonne deuotion. Fatale reünion qui à̀ di¬</l>
        <l><lb/>uiſé toute la France, &amp; a introduit les eſtrangers</l>
        <l><lb/>au pillage, &amp; au ſaccagement de ce miſerable.</l>
        <l><lb/>Royaume.</l>
        <l><lb/> Le Cardinal reuint dont à la teſte deſix mille</l>
        <l><lb/>eſtrangers, portant le fer, &amp; le feu dans la Fcance,</l>
        <l><lb/>qu’il trauerſa preſque d’vn bout, à l’autre, ſans</l>
        <l><lb/>d’autre oppoſition que de foibles Arreſts du Par¬</l>
        <l><lb/>lement, portant la proſcription de ſa teſte, qui</l>
        <l><lb/>eſt encorde nulle valeur iuſqu’à preſent: mais non</l>
        <l><lb/>pas ſans des deſordres, qui ont eſtalé l’horreur,</l>
        <l><lb/>pour ſeruir de déplorable objet à plus d’vn ſiecle.</l>
        <l><lb/>Le voila encor plus puiſſant que iamais, &amp; la Rey¬</l>
        <l><lb/>ne appuyée de tant de forces, ne parle plus que</l>
        <l><lb/>d’exterminer, &amp; n’a fait autre choſe depuis,</l>
        <l><lb/>Tours, Bloye, Poictiers, Angers, &amp; en ſuitte Paris,</l>
        <l><lb/>en ont bien reſſenty les funeſtes effects, malgré</l>
        <pb n="108"/>
        <l><lb/>1o8</l>
        <l><lb/>Regence d’Anne d’Autriche,</l>
        <l><lb/>rout le courage de ce Prince, qui pourroir venir à̀</l>
        <l><lb/>bout de tout, s’il eſtoit fortement ſeconde, &amp; que</l>
        <l><lb/>chacun y allaſt de meſme ſorte.</l>
        <l><lb/>Mais que nous ſommes eſloignez de nos atten¬</l>
        <l><lb/>tes, &amp; que le cours de nos miſeres, va prendre en¬</l>
        <l><lb/>cor vne longue ſuitte par l’obſtination de cette</l>
        <l><lb/>Princeſſe, à ſe vanger autant ſur l’innocent, que</l>
        <l><lb/>ſur le coupable, elle paroiſt plus fiere que iamais.,</l>
        <l><lb/>dans la certitrude qu’elleà, qu’elle n’a enuoyé le</l>
        <l><lb/>Mazarin hors du Royaume, que pour luy leuer de</l>
        <l><lb/>nouuelles troupes, &amp; luy amener, quand elle vou¬</l>
        <l><lb/>dra qu’il reuienne, pour acheuer noſtre deſola¬</l>
        <l><lb/>tion.</l>
        <l><lb/>Cela n’eſt point ſans fondement, tout le mon¬</l>
        <l><lb/>de ſçait bien qu’il a laiſſé́ aupres de la Reyne ſon</l>
        <l><lb/>Secretaire nommé Ondedei, home Iralien; c’eſt</l>
        <l><lb/>a dire Fourbe, auquel il laiſſe pleine authorité de</l>
        <l><lb/>brouiller les affaires de France ſelon ſes deſſeins</l>
        <l><lb/>ordinaires. Le Cardinal meſme a dit en partant à</l>
        <l><lb/>tous ſes amis, qu’ils ſe pouuocient adreſſera ſon Se¬</l>
        <l><lb/>cretaire en ſon abſence, qu’il luy liſſoit le ſecret</l>
        <l><lb/>des affaires, qu’il le laiſlot tout puſſant aupres</l>
        <l><lb/>de la Reyne, que pour luy il reuiendroit bien¬</l>
        <l><lb/>roſt, en eſtat de ſe pouuoir faire obeyr, malgré</l>
        <l><lb/>tous ceux qui s’y veulent oppoſer, ce la donne aſ¬</l>
        <l><lb/>ſez a connoiſtre qu’il va chercher de nouueau ren¬</l>
        <l><lb/>fort, &amp; qu’il pretend de ſe rendre bicn-toſt en</l>
        <l><lb/>eltat de nous faire encore plus de mal, que par le</l>
        <l><lb/>paſſe. Miſerables que nous ſommes, de ne pou¬</l>
        <l><lb/>uoir nous depeſtrer des mains eſtrangeres qui ont¬</l>
        <l><lb/>iuré</l>
        <pb n="109"/>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>Reyne de France.</l>
        <l><lb/> 1o9</l>
        <l><lb/>uré noſtre perte &amp; noſtre ruyne, que nous ne</l>
        <l><lb/>ſç̧aurions preuenir malgré tous nos efforts, &amp; tou¬</l>
        <l><lb/>re l’oppoſition que nous nous efforçons d’y ap¬</l>
        <l><lb/>porter depuis ſi long-temps, que nous combat¬</l>
        <l><lb/>tons ſa tyranie.</l>
        <l><lb/>Il n’y a qu’vn moyen, de preuenir noſtre der¬</l>
        <l><lb/>niere ruine, que ie diray hardiment quelque diſ¬</l>
        <l><lb/>grace, que i’en puiſſe encourir, ie dois cét aduis</l>
        <l><lb/>à ma languiſſante patrie, en arriue ce qu’il pourra</l>
        <l><lb/>&amp; qu’elle periſſe apres faute de l’auoir mis en vſa¬</l>
        <l><lb/>ge, ce ne ſera pas du moins, faute d’en auoir eu la</l>
        <l><lb/>connoiſſance.</l>
        <l><lb/>Perſonne ne doute, qu’il n’y ayt vn ſuffiſant</l>
        <l><lb/>appanage donnez aux Reynes de France, apres la</l>
        <l><lb/>perte des Roys, leurs maris, lors que le ſucceſſeur</l>
        <l><lb/>eſt en majorité &amp; cenſé capable de gouuerner</l>
        <l><lb/>ſon Eſtat par luy meſme, il n’a point eſté eſtably</l>
        <l><lb/>qu’à cette condition qu’elles ſe retireroient du</l>
        <l><lb/>maniment de l’Eſtat, &amp; pour l’obſeruation de la</l>
        <l><lb/>Loy alique, qui donne tout le gouuernement aux</l>
        <l><lb/> maſles, &amp; de plus il ſeroit fort inutile, ſi les Rey¬</l>
        <l><lb/>nes n’y deuoient iamais eſtre reduites, il faut done</l>
        <l><lb/>qu’elles y ſoient obligées en quelques rencontres,</l>
        <l><lb/>cela narnue point qu’apres la perte de leur eſpoux</l>
        <l><lb/>ceſt done le temps qu’elles y doiuent eſtre e¬</l>
        <l><lb/>duittes,&amp; quand eſt-ce que la eyne preten de</l>
        <l><lb/>y retirer ſi a l’aege qu’elle a, apres ſa mort de</l>
        <l><lb/>ſon eſpou, &amp; la Delararion d’vn Roy maieur,</l>
        <l><lb/>elle perſiſte encor auec opiniaſtrete vouloi</l>
        <l><lb/>gouuerer ſouuerainement au plus grand pteju¬</l>
        <l><lb/>Ee</l>
        <pb n="110"/>
        <l><lb/>110</l>
        <l><lb/>. r¬ ¬</l>
        <l><lb/>Regence d’aAone d’Auftriche,</l>
        <l><lb/>dice de la Monarchie Françoiſe, où eſt cette de.</l>
        <l><lb/>uotion paſſée, qui luy a fait aymer autres-fois</l>
        <l><lb/>la ſolitude &amp; la retraitté, auec tant d’empreſſe¬</l>
        <l><lb/>ments, oſerons nous la nommer hypocriſie;non</l>
        <l><lb/>ſi elle fait voir qu’elle à vne bonne fin, mais ſi</l>
        <l><lb/>elle meurt dans cette prodigieuſe ambition de</l>
        <l><lb/>regner, meſme par les plus tyranniques volences,</l>
        <l><lb/>toutes ſes vertus ne s’en yront’elles pas en fumé́e,</l>
        <l><lb/>elle y eſt interreſſé́e plus que perſonne.</l>
        <l><lb/>Que ſi elle le refuſe aux ſentiments Chreſtiens</l>
        <l><lb/>qui luy appelle, elle ne le pourroit refuſer aux</l>
        <l><lb/>Eſtats Gencraux, qui ſont eſtablis pour fonde¬</l>
        <l><lb/>ment inebranſlable de cette Monarchie, leur aſ¬</l>
        <l><lb/>ſemblé́e, ſi les plus zelez pour le bien public l’a¬</l>
        <l><lb/>uoient tenuë auec bon deſſein, ſeroit ſans doute</l>
        <l><lb/>vn changement merueilleux de tous nos maux</l>
        <l><lb/>en de plus grands biens, chacun s’en tiendroic a la</l>
        <l><lb/>Iuſtice de leurs Arreſts, &amp; la Reyne meſme ſi</l>
        <l><lb/>ſoumettroit volontiers quand elle reconnoiſtroit</l>
        <l><lb/>que la tranquilité, &amp; le repos de tant de peuples</l>
        <l><lb/>qui gemiſſent ſous le fais inſupportable de ſa Que¬</l>
        <l><lb/>nouille ſeroit l’heureuſe fin, de tant de deſordres</l>
        <l><lb/>qu’elle doit ſouhaitter, demander à Dieu, &amp; y</l>
        <l><lb/>trauailler efficacement, par la chariteé Chreſtien¬</l>
        <l><lb/>ne, qui doit couronner ſon gouuernement.</l>
        <l><lb/>FIN. .</l>
        <l><lb/>u</l>
        <pb n="111"/>
        <l><lb/>. a.</l>
        <l><lb/>s</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/> a¬</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>?</l>
        <l><lb/>a</l>
        <l><lb/>1.</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/> ſ</l>
        <pb n="112"/>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>é</l>
        <pb n="113"/>
        <l><lb/>3</l>
        <l><lb/>8</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>s</l>
        <pb n="114"/>
        <l><lb/>e</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>aa¬</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/> 1</l>
        <l><lb/>1</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
