<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2951_GALL" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Question: Si la voix du peuple est la voix de
                    Dieu.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k850607b"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Question: Si la voix du peuple est la voix de
                        Dieu.</title>
                    <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="34" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement ref="geonames:0000000"/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/> QVESTION.</l>
            <l>
                <lb/>SI LA VOIX DV PEVPLE</l>
            <l>
                <lb/>EST LA VOIXDE DIEV?</l>
            <l>
                <lb/>M. DC. XLIX.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/> duhdndadhdheAdnhodhhh8</l>
            <l>
                <lb/> - S4S4</l>
            <l>
                <lb/>b</l>
            <l>
                <lb/>Sttddſſſus</l>
            <l>
                <lb/>O:I</l>
            <l>
                <lb/>7 J</l>
            <l>
                <lb/>7 </l>
            <l>
                <lb/> ola 4</l>
            <l>
                <lb/>D u u &amp;uple S la</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>7 </l>
            <l>
                <lb/>o?</l>
            <l>
                <lb/>&amp;r 7</l>
            <l>
                <lb/> AA .</l>
            <l>
                <lb/>JE Proucrbe paſſe dans la pluſpart du monde</l>
            <l>
                <lb/>pour vne verité́ indubitable, &amp; pour vn oracle</l>
            <l>
                <lb/>parti de la propre bouche de Dieu: Et ie ne</l>
            <l>
                <lb/>m’en eſtô̂nne pas, pource que la pluſpart du</l>
            <l>
                <lb/>mõde c’eſt le peuple; &amp; ce n’eſt pas merueille</l>
            <l>
                <lb/>qu’il taſche d’authoriſer vne maxime qui eſt</l>
            <l>
                <lb/>ſi fort à ſon auantage. Mais ce n’eſt pas luy qui en doit eſtre</l>
            <l>
                <lb/>le Iuge. Il eſt trop intereſſé dans cette cauſe pour en pouuoit</l>
            <l>
                <lb/>cognoiſtre: &amp; l’arrogance meſme qu’il a de ſe vanter d’entrer</l>
            <l>
                <lb/>dans les iugemens de Dieu, ſemble approcher pluſtoſt de la</l>
            <l>
                <lb/>temerité &amp; du blaſpheme, que de cette confiance modeſte</l>
            <l>
                <lb/>que la verité a accouſtumé de donner; n’eſtant pas vray ſem¬</l>
            <l>
                <lb/>blable qu’il emprunte ſi hardiment le nom de Dieu, ſans le</l>
            <l>
                <lb/>prendre le plus ordinairement en vain.</l>
            <l>
                <lb/>Si l’Eſcriture St met en quelque endroit de la conformité Non eſt eni</l>
            <l>
                <lb/>entre la voix de Dieu &amp; celle du peuple, ce n’eſt pas pour don¬ pPopulus
                ſa¬</l>
            <l>
                <lb/>pietS. Iſai. 27.</l>
            <l>
                <lb/>ner du credit à la voix du peuple, à qui en vne infinité de lieux ll’</l>
            <l>
                <lb/>elle ne donne pour partage que la folie &amp; la vanité, mais pour in quo
                nulla</l>
            <l>
                <lb/>ſaire conceuoir à l’eſprit humain la parole de Dieu plus vene-e eronuia</l>
            <l>
                <lb/>rable, &amp; plus tertible. Leges populorum vanx ſunt Hierem. o.</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt ſa le veritable ſens du paſſage de Daniel, qui a donné</l>
            <l>
                <lb/>lieu à ce prouerbe. Où ce l’rophete racontant vne de ſes vi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſions miraeuleuſes, apres auoir fait vne peinture ſurprenante</l>
            <l>
                <lb/>Et ecee vir de l’homme diuin qui luy eſtoit apparu: apres auoir dit que ſa</l>
            <l>
                <lb/>, veſuitus face eſtoit reſplendiſſante comme vn eſclair; que ſon œil eſtoit
                vne</l>
            <l>
                <lb/>leee , , lampe eſincelante ſes braus &amp;e ſes iambes, de lairain
                enfamnmés</l>
            <l>
                <lb/>lmeis, &amp; re¬</l>
            <l>
                <lb/>’,l init en diſant que ſa voix on ſon diſcours eſtoi la voix de la</l>
            <l>
                <lb/>oori20, &amp; multitude.</l>
            <l>
                <lb/>ccrpus eius</l>
            <l>
                <lb/>e t. C’eſt vne faç̧on de parler ordinaire aux Prophetes, lors</l>
            <l>
                <lb/>liuus, &amp; facies qu’ils veulenoreprenſenter cette voix terrible, qui tonne
                ſi for¬</l>
            <l>
                <lb/>ne e e lui lenens cete voix, qui lbriſe des edes lesplus leu cere vos de</l>
            <l>
                <lb/>eius ve lut</l>
            <l>
                <lb/>’e nieu des armées qui fuit trembler las terre. Et la viſion d’Eechiel</l>
            <l>
                <lb/>eius, lne’ teſuoigne bien clairement que c’eſt ainſi que celle de Daniel</l>
            <l>
                <lb/>nardens: bra¬,</l>
            <l>
                <lb/> doit eſtre entendue: car apres en auoir fait vne deſcription</l>
            <l>
                <lb/>Es ene nn ſenolile il du qe ileun eloie ſtne etne e uieſoie</l>
            <l>
                <lb/>l de au d ſſous du fitament, comme le bruit d’vn grand anma dea¬</l>
            <l>
                <lb/>e,-ris comme le bruit d Tres haut, comme le bruit de la multitude, comme le</l>
            <l>
                <lb/>calenis lrit d’vne armée. C’eſt ce que veut dire le meſme Prophete,</l>
            <l>
                <lb/>vox ſet mon</l>
            <l>
                <lb/>s lors que parlant de la gloire de Dieu, il luy attribue vne voix</l>
            <l>
                <lb/>nleitudiuis- ſemlable à vn amas d’eau: &amp; S. Iean dans ſon Apocalypſe</l>
            <l>
                <lb/>Dan. cap10.</l>
            <l>
                <lb/>lors qu’il dit qu’il a ouy vne voix du Ciel ſemblable à la voix de</l>
            <l>
                <lb/>Tonabit vo-heucoup d’eau, &amp; comme la voix d’vn grand tonnerre. Ce que
                S.</l>
            <l>
                <lb/>Se ſe i Hieroſme en ſes commentaires ſut Enechiel remarqueeſre la</l>
            <l>
                <lb/>’a meſme echoſe que la voix de la multitude: pource que dans</l>
            <l>
                <lb/>couftingentis l’Apocalypſe il eſt dit, que les eaux ſigniſent les peuples,
                confor¬</l>
            <l>
                <lb/>cedos, vox</l>
            <l>
                <lb/> mement à la comparaiſon qu’en fait lſaye: Malheur à toy, dit-il,</l>
            <l>
                <lb/>eienis de multitude de peuple ſemblableà la mer, tes émotions reſſemblent à
                celles</l>
            <l>
                <lb/>ſrtum. Pſal.5</l>
            <l>
                <lb/> at des flos, &amp; es cris ſeditieux au bruit d’vn torrent qui inonde vne</l>
            <l>
                <lb/> ueenm canpgne. Ce qui eſt ſ naturellement ſemblable, que lea Poëte</l>
            <l>
                <lb/>orne meſme ſien ſert de l’autre coſté, comparant l’agitation de la</l>
            <l>
                <lb/>ſum..</l>
            <l>
                <lb/>eoremuit mer à l’émotion d’vn peuple.</l>
            <l>
                <lb/>erra oſal11. Et certainement ce ſeroit faire vne iniure à la Sageſſe Eter¬</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Pſa!5.</l>
            <l>
                <lb/> , nelle, que de luy attribuer des ſentimens qu’on ne veut pas</l>
            <l>
                <lb/>,na alaru , quaſi ſonum aquarum multaram, quaſi ſonum ſublimis Dei, quum
                ambularent quaſi ſo¬</l>
            <l>
                <lb/> eat nuletudiuis, vt ſonus caſtcorum. Eeeh cap. v. 24 Et voxe rat ei quaſi
                aquarum mul¬</l>
            <l>
                <lb/>ar. Ezec.43 Et au liui vocem sqaruom multarum, &amp; tanquam vocem tonitrui
                magni po¬</l>
            <l>
                <lb/>.... opuli ſunt, &amp; gentes, &amp; lingu Apocal. 17. Ve</l>
            <l>
                <lb/>cal. 1. Aque, quas vi liſti,....</l>
            <l>
                <lb/>uulitudini nopulnrum multorum, v nultiudo r aris ſonautis, &amp; tutnu lus
                turbarum ſicut ſoniru¬</l>
            <l>
                <lb/>anquarum melarum ſonaount populi, ſicu ſonitus aquarum multarum. Iſaia . a
                yigil e nil</l>
            <l>
                <lb/>meſme</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>meſme que la ſageſſe du monde ſuiue: &amp; mettre Dieu duparti atoi inf¬</l>
            <l>
                <lb/>des ſots, &amp; des meſchans, dont conſtamment le nombre eſt le nius ei .</l>
            <l>
                <lb/>plus grãd, &amp; qui par cõſequẽt font ce qu’on appelle le peuple. merus
                Eeel.</l>
            <l>
                <lb/>Ainſi la voix ſacrilege de ce peuple barbare qui vent de</l>
            <l>
                <lb/>ſoüller ſes mains dans le ſang de la perſonne ſacrée de ſon</l>
            <l>
                <lb/>Roy, deuroit eſtre la voix de Dieu: qui defend au contraire</l>
            <l>
                <lb/>Nolite tange¬</l>
            <l>
                <lb/>de toucher à ſes oirgts, &amp; qui ne peut conſiderer d’autre voix s</l>
            <l>
                <lb/>dans ce parricide execrable, que celle de ce ſang innocent qui meos. Pſaln.</l>
            <l>
                <lb/>crie à luy de la terre.</l>
            <l>
                <lb/>IO4.</l>
            <l>
                <lb/>Cette reuolte generale des ſubjets contre les Souuerains qui</l>
            <l>
                <lb/>Ceſt ne ue en iniiouns nn ſeuleinenu en dne leuene, een ee oe.</l>
            <l>
                <lb/>Eſpagne, en Pologne, en Moſcouie, en Turquie, &amp; dans no¬.</l>
            <l>
                <lb/>ſtre pauure France auſſi; monſtre bien que c’eſt le doigt du Haſta eſt na:</l>
            <l>
                <lb/>nus omni,</l>
            <l>
                <lb/>Seigneur, &amp; cette main peſante de Dieu, dont il eſt ſi ſouuent àugnauans t
                a</l>
            <l>
                <lb/>parlé dans l’Eſcriture: mais gardons-nous bien de dire que ce manus Doni¬</l>
            <l>
                <lb/>ni Rurh.1.</l>
            <l>
                <lb/>ſoit ſa voix, ſi ce n’eſt cetre voix de fleau &amp; de cholere, dont vn ,¬.</l>
            <l>
                <lb/>Prophete menace la ville de Niniue.</l>
            <l>
                <lb/>Cela peut faire penſer que les Princes ont gaſté pour la pluſ¬ ’o dagelli</l>
            <l>
                <lb/>&amp; vox impe¬</l>
            <l>
                <lb/>part ce caractere de la Diuinité, qui rendoit leur front maje-,iu</l>
            <l>
                <lb/>ſtueux, &amp; terrible; &amp; que les peuples n’y voyant point la iuſti¬3.</l>
            <l>
                <lb/>ce &amp; la bonté de Dieu, ayent mécogneu en eux l’authorité &amp;</l>
            <l>
                <lb/>la puiſſance, qui eſtoient, peut-eſtre, les ſeuls traicts qui leur</l>
            <l>
                <lb/>en eſtoient demeurez; &amp; qu’ainſi la deſobeyſſance des peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ples aux loix du Prince, ſoit quelquefois vne punition de la</l>
            <l>
                <lb/>deſobeyſſance du Prince aux loix de Dieu. Mais cela ne peut</l>
            <l>
                <lb/>pas faire que l’action des peuples ne ſoit criminelle: &amp; c’eſt ce</l>
            <l>
                <lb/>qui fait la d’fference des crimes des Princes auec ceux des</l>
            <l>
                <lb/>particuliers; que punir les crimes des particuliers, ce peut</l>
            <l>
                <lb/>eſtre, &amp; c’eſt ordinairement vne action de iuſtice: mais punir</l>
            <l>
                <lb/>ceux des Princes, ce ne ſç̧auroit iamais eſtre qu’vn crime.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt pourquoy ie trouue que cette ind́pendance, qui eſt la</l>
            <l>
                <lb/>plus belle prerogatiue des Roys, au lieu de leur donner plus de</l>
            <l>
                <lb/>liberté de mal faire, les doit rendre encore plus circonſpects</l>
            <l>
                <lb/>en toutes leurs actions, que les particuliers qui ont des Magi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtrats à qui rendre compte. Pource que comme il n’y a poinde</l>
            <l>
                <lb/>luge ſur la terre qui puiſſe condamner ce qu’ils font, il n’y en</l>
            <l>
                <lb/>a point auſſi qui le puſſe ioſtifier. Et ainſi ſ’ils contreuiennent</l>
            <l>
                <lb/>aux loix, ce qui eſt bien plus remarquable en eux que dans les</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>perſonnes priúes, ils paroiſſent touſiours criminels aux yeux</l>
            <l>
                <lb/>des peuples, qui ſe coſtituent pour luges de leurs ationus, c¬</l>
            <l>
                <lb/>me ils voyent que perſonne n’en a la charge, &amp; ſontordinaire¬</l>
            <l>
                <lb/>met lugés injuſtes &amp; paſſionnez, qui ne ptonõcent ren qu’en</l>
            <l>
                <lb/>umulſte, &amp; qui n’executent leurs A rreſts que par des ſeditions.</l>
            <l>
                <lb/>Dieu permet ſouuent que ees ſcandales publics arriuent pour</l>
            <l>
                <lb/>apprendre le deuoir aux Princes, &amp; punir les ſubjes auſſi bien</l>
            <l>
                <lb/>v- honns, qu’eux: Mais malheur à ceux par qui ils arriuent, Si le Prince
                fait</l>
            <l>
                <lb/>pa quem ſea nal de ne pas viure ſelon la loy de Dieu, &amp; ſelon celle de
                ſon</l>
            <l>
                <lb/>leeir Eſat: le peuple d’vn autre coſté fait mal d’en prendre con¬</l>
            <l>
                <lb/>noiſſance, &amp; pis encore d’en entre prendre la punition. On voit</l>
            <l>
                <lb/>Iudieium du- bien dans la Sageſſe que, Iugement rgoureux ſera fait de ceux
                qui</l>
            <l>
                <lb/>iſr ſoint au dſus ds antes: Mais ce iugement la n’appartientpas?</l>
            <l>
                <lb/>riſſimum his,</l>
            <l>
                <lb/>et s,e ceux qui ſont au deſſous d’eux, autrement ils changeroient de</l>
            <l>
                <lb/>condition. C’eſt pourquoy quand ſainct Paul ordonne aux</l>
            <l>
                <lb/>Puu Seigneurs de bien traiterleurs ſubjects, il ne les menace que</l>
            <l>
                <lb/>Aoquumſerus du tribunal de Dieu, les faiſant ſouuenir qu’ils ont vn
                Seigneur</l>
            <l>
                <lb/>ueſu ſeie us cel qu nfbarine ſr ne d nme one qn le eun oun ſie lens uple</l>
            <l>
                <lb/>,s La vengeance eſtà moy, dit le Seigneur, &amp; c’eſt à moy à rendre à
                vs</l>
            <l>
                <lb/>habetis in ee chacun la recompenſé ou la punitiou qui luy eſt deüe. Ne vons
                en mettez</l>
            <l>
                <lb/>1o. Coloſſ. .</l>
            <l>
                <lb/>ſgeiſuts, point en peine, ie la ſçaury bien depertir en tnps &amp; lie. Et ſ
                toute</l>
            <l>
                <lb/> e er ſorte de vengeancé eſt à Dieu, que Dauid appelle le Dieu des</l>
            <l>
                <lb/>eneinuuen venoeanees o des cutmens , il y apa de doue que eel</l>
            <l>
                <lb/>des actions des Roys luy eſt à plus forte raiſon particulieremẽt</l>
            <l>
                <lb/>Deus vlrin attribué, comme au ſeul à qui ils doiuent rendre compte.</l>
            <l>
                <lb/> mnu c eſt permis de porter la proportion que ſainct Paul met</l>
            <l>
                <lb/>Pſal 9;.</l>
            <l>
                <lb/>entre Dieu &amp; les Rois, vn peu plus loin qu’il ne l’a portée, on</l>
            <l>
                <lb/>peut meſme ſouſtenirt que la ſojetion des peuples enuers les</l>
            <l>
                <lb/>Rois, doit eſtre en quelque façon aueugle, auſſi bien que la</l>
            <l>
                <lb/>ſouſmiſſion des hommes enuers Dieu. En effet ſi nous vou¬</l>
            <l>
                <lb/>lions examiner ce qui nous eſt propoſé de la part de nos Supe¬</l>
            <l>
                <lb/>rieurs, ſelon noſtre ſens particulier, qu ſeroit bien ſouuent ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>lon noſtre paſſion, il arriueroit autantde deſordre dans la poli¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, qu’l en arriueroit dans la Religion, ſi nous voulions exami¬</l>
            <l>
                <lb/>ner les myſteres qui nous ont eſt́ reuelez ſelon les fauſſes lu¬</l>
            <l>
                <lb/>mieres de noſtre raiſon; &amp; nous trouuerions des pretextes pour</l>
            <l>
                <lb/>n’obër iamais auſſi facilement que de raiſons pour ne rien</l>
            <l>
                <lb/>croire.</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/> Iuger des volontez du Prince, &amp; examiner ſi ſes commande¬</l>
            <l>
                <lb/>mens ſont iuſtes, ce qui ſe doit toufiours ſuppoſer, ſ’ils ne ſont</l>
            <l>
                <lb/>manifeſtement contraires à la loy de Dieu, ce n’eſt pas eſtre</l>
            <l>
                <lb/>fon ſubject, c’eſt eſtre ſon Superieur, ou tout au moins ſon égal.</l>
            <l>
                <lb/>Et n’y obeir que lors que ce qu’ls commandent eſt loü̈able en</l>
            <l>
                <lb/>ſoy, ce n’eſt pas faire vn acte d’obeiſſance, mais d’vne autre</l>
            <l>
                <lb/>vertu: &amp; ce n’eſt pas meriter de loüange en ce genre ſelon le</l>
            <l>
                <lb/>raiſonnenent de S. Pierre. Que les peuples ne ſ’excuſent donc . Epit. s</l>
            <l>
                <lb/>pas de ne pas ſuiure les volontez de leurs Princes, ſur ce qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>ſ’imginent que leurs Princes ne marchent pas touſiours dans</l>
            <l>
                <lb/>les voyes de Dieu. lls ſe trompent pour l’ordinaire dans leurs Exe-ea cor</l>
            <l>
                <lb/>imagnations; &amp; quand l’enuie de crier les prend, ils crient in-popul
                luiun,</l>
            <l>
                <lb/>differẽ̃ment contre les bons &amp; cõtre les mauuais Princes. Dieu oulos</l>
            <l>
                <lb/>claude, ne vi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe ſert ſouuẽ̃t de leurs imaginations trõpeuſes, &amp; les empeſche deat.
                fa.</l>
            <l>
                <lb/>de voir la verité. Quand ſon iour eſt venu, &amp; qu’il eſt temps Eisanlu</l>
            <l>
                <lb/>ſiones eorum.</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ſ’attirent la punition qu’il y auoit long temps qu’il pre-, ee uus</l>
            <l>
                <lb/>paroit pour leur or gueil, &amp; pour leur luxe. C’eſt ce que le Pro-Vo&amp;
                populi</l>
            <l>
                <lb/>de ciuitate,</l>
            <l>
                <lb/>phete Iſaie ſemble vouloir dire quand il menace les luifs de . u¬.</l>
            <l>
                <lb/>cette voix de retribution &amp; de vengeance, qui viendra du Ciel ros
                nrpre¬</l>
            <l>
                <lb/>en meſme temps que celle de la ſedition du peuple ſortira de la ’ </l>
            <l>
                <lb/>ulus de ci¬</l>
            <l>
                <lb/>ville. Et quand il fait amaſſer les Rois &amp; les armé́es dans les uirae
                de</l>
            <l>
                <lb/>montagnes, &amp; qu’il leur crie, qu’ils ruinent tou, &amp; qu’ils renuer
                eſlflo </l>
            <l>
                <lb/> Domini red¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent abylone. Cette voix de Dieu qui retentit de tous coſtez ſi .</l>
            <l>
                <lb/>é́pouuantablement, doit arreſter ces voix licentieuſes du peu butionem ini¬</l>
            <l>
                <lb/>ple qui ſortent de la ville, &amp; non pas les aigrir: Pource que les i ſus</l>
            <l>
                <lb/>Iſa. 56.</l>
            <l>
                <lb/>Rois ne font en cette occaſion que preſter leur colere à Dieu, Voeaui
                fortes</l>
            <l>
                <lb/>&amp; exceuter l’Arreſt de ſa Iuſtice, au leu de deſobeir à ſa loy, iu ira
                mea:¬</l>
            <l>
                <lb/>vox multit¬</l>
            <l>
                <lb/>cõme le peuple leur obiecte. Ce n’eſt pas auſi le zele de la loy ait,, .</l>
            <l>
                <lb/>de Dieu qui l’anime la plus part dutemps; c’eſt ſon intereſt ibus, vox ſo¬</l>
            <l>
                <lb/>particulier. Ce n’eſt pas de ce que le Prince fait contre Dieu e.</l>
            <l>
                <lb/>qu’l ſe met en peine, c’eſt de ce que le Prince demande de luy. eituum pre¬</l>
            <l>
                <lb/>Et qu’ainſi ne ſoit: Que le Prince aime autant de femmes, &amp; or miluis</l>
            <l>
                <lb/>belli.... Va¬</l>
            <l>
                <lb/>face auſſi bonne chere qu’il luy plaira; qu’il ſoit iureur, men- furoris
                ei?,</l>
            <l>
                <lb/>teur, médiſant, &amp; colere ſ’il veut, on ne verra perſonne ſ’en vt
                diſperdat</l>
            <l>
                <lb/>omé terrã..</l>
            <l>
                <lb/>émouuoir.</l>
            <l>
                <lb/>Dies Domini</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt en quoy le procedé des peuples paroiſt bien n’eſtre pas crude lis ad</l>
            <l>
                <lb/>fonde ſur la iuſtice comme ils le publient; Ils ne font point de enet ee</l>
            <l>
                <lb/>ram in ſolitu¬</l>
            <l>
                <lb/>bruit quand le Roy deſobeit aux loix de Dieu, qu’il eſt ſans dne iſai,,</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>o!</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>1!</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>controuerſe obligé de ſuiure: Mais ils ſe ſouſleuent quand il</l>
            <l>
                <lb/>contreuient en quelque façon aux loix de l’Eſtat, au deſſus deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>quelles la pluſpart des hommes aduoüent que ſa conditon</l>
            <l>
                <lb/> l’eſleue. S’il contreuient à quelque dec laration faite en vn</l>
            <l>
                <lb/>temps où il eſtoit neceſſaire de la faire, ou ſil fait quelque cho¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe ſans les formes preſcrites par quelqu’vn de ſes predeceſſeurs,</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt vn tyran qui abuſe de l’authorité Royale. Et on ne voit</l>
            <l>
                <lb/>pas que bien ſouuent ces declarations ſont contraires à̀ d’au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres, ou qu’elles ne ſont pas bonnes dans le temps preſent, com¬</l>
            <l>
                <lb/>me elles eſtoient dans le paſſe. Que ceux meſmes qui murmu¬</l>
            <l>
                <lb/>rent de l’infracton des Edicts, demandent la caſſation d’autres¬</l>
            <l>
                <lb/>Edicts qui ſont partis de la meſme ſource, c’eſt aà̀ dire de l’au¬</l>
            <l>
                <lb/>thorité Royale, quoy que peut eſtre par des canaux differens:</l>
            <l>
                <lb/>Et que celuy qui regne n’eſt pas de pire condition que ceux</l>
            <l>
                <lb/>quiontregné; &amp; a par conſequent auſſi bien qu’eux le droict</l>
            <l>
                <lb/>de faire des Ordonnances nouuelles, ſelon les occurrences</l>
            <l>
                <lb/>dfferentes, &amp; d’interpreter les anciennes comme toutes cel¬</l>
            <l>
                <lb/>les du Royaume, dont il eſt l’appuy &amp; le ſouſtien. Et non pas</l>
            <l>
                <lb/>les peuples, dont le zele indiſcret reſſemble à celuy de cet</l>
            <l>
                <lb/>Oa.paraip. Iſraëlite, qui ſ’imaginant que l’Arche d’Alliance alloit tom¬</l>
            <l>
                <lb/>cp3 ber, ſ’auanç̧a, ſans y eſtre appellé, pour la ſouſtenir, &amp; fut
                frapṕ</l>
            <l>
                <lb/>du feu celeſte pour auoir témoigné cette deéfiance de ſon Dieu,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; oſé mettre la main au Sanctuaire.</l>
            <l>
                <lb/> L’nſolence des ſubjects contre leurs Souuerains n’eſt donc</l>
            <l>
                <lb/>point approuúe de Dieu: &amp; par conſequent lors que leur</l>
            <l>
                <lb/>voix ſ’éleue contre eux, ce ne ſç̧auroir e ſtre ſa voix. Il a bien</l>
            <l>
                <lb/>Nlire con fi</l>
            <l>
                <lb/>,, dit: Ne vous ez pas aux Princes, il n’y a po le aiut aueceux:</l>
            <l>
                <lb/>cipihus in fi mais il n’a iamais dit, Ne leur obeyſſez pas; au conrraire,
                toute</l>
            <l>
                <lb/>l:s ir 1</l>
            <l>
                <lb/>e us, l’Eſctiture ne preſche tien tant que l’ooeyſſance, &amp; la ſouſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ent aos. miſſion. Le princpal nſeignemẽr que l’Apoſtre donne à Tite,</l>
            <l>
                <lb/>Hſa.15 &amp; ce qu’il luy recommnde dauantage, c’eſt d’nſtruire les</l>
            <l>
                <lb/>Sereos om. Peuples de Crete où il l’auot laſſé́, d’e re ſouſmis en toutes
                choſes</l>
            <l>
                <lb/>nis ſuis ſub- à leurs Seigneurs, de taſi her d leur plaire ea rour, &amp; de
                ne les contre¬</l>
            <l>
                <lb/>l dire en rien, de ne les fruder point de leurs droics, mais de leuir
                gardcr</l>
            <l>
                <lb/>omnibs pl¬</l>
            <l>
                <lb/>ernes, non toute fd lué, afin qa’ils couronnent, &amp; accomplſen la dolrine
                de</l>
            <l>
                <lb/>c si Dieu en toue. O’eyſſez à vos Superieurs, dit il aux Hcbreux. &amp;</l>
            <l>
                <lb/>tes, nn frau ¬</l>
            <l>
                <lb/>Anee ei, loyez ſouſmis àeux: car ils doient rendre compte de vous. Aux Ro¬</l>
            <l>
                <lb/>omnibus bo mains:AQueoue perſone ſoit ſouſmiſc aux Puiſſances: car il n’y a</l>
            <l>
                <lb/>.¬2¬.</l>
            <l>
                <lb/>point</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>uius d ruirnue qu nuins dr pias d le ſu ſ́in eſelie er ſole</l>
            <l>
                <lb/>Ilſſul, ſiuſondnnies de piens de ſqn que qnirorqre eſ te eo enen</l>
            <l>
                <lb/> vt doctrinam</l>
            <l>
                <lb/>use eniſinut n ſiſe atnde dl piu Ee peus apre e oounusſee d liones</l>
            <l>
                <lb/>nee p, ſelermnpar fir mais paroiſtr onſienſes e ſons le inoen oene</l>
            <l>
                <lb/>in omnibus.</l>
            <l>
                <lb/>uins eſed oien ueindedo lrilts e pepne lei peſe e ine ſin</l>
            <l>
                <lb/>uleur ls dene &amp;ux coloſiens oſeſe e os dſiſe he lenueneule</l>
            <l>
                <lb/> Principbus.</l>
            <l>
                <lb/> en nouus eloſes, &amp; nonpar pour leurplaire, nais dans laſipſieié poe
                ſtni.</l>
            <l>
                <lb/>eeeur, de per la rainue d ieu, Aui Ephe ſiens obeſes uoue ſielnon eſe</l>
            <l>
                <lb/>e nnſiumuntanntl le ſisClniſs nun pes̀teil &amp; puur ee tne</l>
            <l>
                <lb/> re Ad Tit3.</l>
            <l>
                <lb/>pne aue lomnus, eea Timohee re ls en pe inus ſrſs oele</l>
            <l>
                <lb/> s leinua, eſinen ſuar seis nnrs dgnes d ut lurnur, aſir pſe eſens</l>
            <l>
                <lb/>2 &amp; ſubjacete</l>
            <l>
                <lb/>ue le nonm deoieu &amp; ſa dotrine ne ſoit point mepiée</l>
            <l>
                <lb/>eis: ipſi enim</l>
            <l>
                <lb/>ce qui mnonſlre bien elairement que l’oboeſſanee des peur oeni lns</l>
            <l>
                <lb/>ei lelnu oiouenns ns ei pas ie ſnnle ordonnane ous eſ lurni</l>
            <l>
                <lb/>outame de poliee, mais que cd’eſt vn commandement de plne .</l>
            <l>
                <lb/>Deu, donr u n’y a point de raiſonhumaine qui puiſſe diſpen- on i iein</l>
            <l>
                <lb/>l’oteſtatibus</l>
            <l>
                <lb/>tet Cceſt pourquoyſainè piere qui auoit reeeu encores plus ſaouniotiou</l>
            <l>
                <lb/>parieulierement de la bouehe de leſus chriſt les intutons ſein n e</l>
            <l>
                <lb/>prn ie ois depouririſon rieniſe nenour pusauants &amp;apres pore iuens</l>
            <l>
                <lb/>uoireommandé, de craindre oieu, &amp; d’honorer le oy, il com: Deo pneut</l>
            <l>
                <lb/>nrae e predernenr de doyr d nus lrnose, oon ſindornt qnnd e nnei oe</l>
            <l>
                <lb/>ordinae ſunr.</l>
            <l>
                <lb/>il ſounr hons &amp; rmudore , mis qundmrſine ls ne ſ mien pus iſui
                inneouie¬</l>
            <l>
                <lb/>aalie, dit en termes exprés que eſla eſt agreable à Dieus &amp; que ſſi
                pounepier</l>
            <l>
                <lb/>t, Dei ordi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſinous ne leur obeyſions qu’alnrs qu ils ſont bons, oune ntrieiouns piieni
                eſi¬</l>
            <l>
                <lb/>auoune louiange car la plus graude c’eſt quand on ſanſfte iniuſlemen ei ii</l>
            <l>
                <lb/>ape le e e e e ſee e ele le en oi p ſes donueire ſeris ieoenene</l>
            <l>
                <lb/>eure eſt remplie, ſont autant de voix qui condamnent la deſ pesins ſeé</l>
            <l>
                <lb/>ooeyfanee des peuples, bien loing de l’autlorſet. Et crla pa leeeet ons</l>
            <l>
                <lb/>ſcientiã....</l>
            <l>
                <lb/>roſt bien epreſement lors que bieu eſtablit vn Roy deſius eiie ce</l>
            <l>
                <lb/>les lufis, car apres leut auoit fait conſiderer toutes les viole eie oene¬</l>
            <l>
                <lb/>aeul ue ie n e iel iun eue is ſont en puiſrane deee ſut dei eeiue</l>
            <l>
                <lb/>leurs ſub ets : apres qu’ils auront fait toutes ces eruaure, leu un lerne</l>
            <l>
                <lb/>auſ eoias i nr e oue dine pſe oiu ponials nioat ln uds eepnunſirienne!</l>
            <l>
                <lb/>uieile eneus edeteue ſe due ien ieiu oun de qunſi enennes pornn e liſ ens u ton
                pe</l>
            <l>
                <lb/>en n neunon e ene eie oe e reunuonre ue rniee ouiennmnueſunſuouneuuP</l>
            <l>
                <lb/>lennounuenne ononue enune e re enue ue nuonen ooenins doainas lliſt lurneneſu
                leT iue</l>
            <l>
                <lb/>nuine aneioenere uenun unene ene nur rseun oeun lnus lere, ouniſs pnrr enei ſen
                de.</l>
            <l>
                <lb/>inn u er rseuo e nue u een oa oniſeune serui ſuinuni ſdoe la o pius inor Donie
                e nie</l>
            <l>
                <lb/>anuio o le enennenre,s ene nu iſe e in lulnue ei un graia uedfeuns ue Qure et
                enins</l>
            <l>
                <lb/>on pu e n es ou eila litauiſe aeniss fe ſe leun ſu ieneus qarieiouet ſauneiu
                hae ei i¬</l>
            <l>
                <lb/>apud Deum. 1. Pori 2.</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>HRoe erit iu. dit-il, n’allez pas crier contre eux, ie ne vous xaucerarpoint.
                S’il eſt</l>
            <l>
                <lb/>a aio, done vray, comme il me ſemble qu’il le paroiſt aſſez, que Dieu</l>
            <l>
                <lb/>eſttouolle n’approuue pas que les peuples éleuent leur voix contre leurs</l>
            <l>
                <lb/>e. grege ¬</l>
            <l>
                <lb/>, f Souuerains, quand meſme ils ſont violens &amp; cruels: à plus</l>
            <l>
                <lb/>addeeimabit, forte raiſon n’approuue-t’il pas qu’ils prennent iamais les</l>
            <l>
                <lb/>s eriiſtru armes contre eux.</l>
            <l>
                <lb/>&amp; elamabii Faire la guerre, c’eſt vn priuilege de Souuerain, toutes les</l>
            <l>
                <lb/>in die lla àe: loix l’eſtabliſſent, &amp; la couſtume l’authoriſe; c’eſt ce
                dont les</l>
            <l>
                <lb/>eie Regis ve¬,</l>
            <l>
                <lb/>. Iuifs meſme conuindrent quand ils demanderent vn Roy. Il</l>
            <l>
                <lb/>audiet vos ſera ſur nous comme les Roys ſont ſur les autres peuples: Il fera
                la</l>
            <l>
                <lb/>Dominus.</l>
            <l>
                <lb/>’,. guerre pour nmou, ſera le General de nos armées. Et pour ioindre</l>
            <l>
                <lb/>Reteninm er à l’authorité de l’Eſcriture celle de la Philoſophie,à
                Ariſtote</l>
            <l>
                <lb/>uneo * dit que la plus grande prerogatiue des Roys, c’eſt d’auoir l’au¬</l>
            <l>
                <lb/>os erimus</l>
            <l>
                <lb/>E,aae, thorité ſouueraine &amp; perpetuelle des armes: ce qu’il confirm</l>
            <l>
                <lb/>gente, &amp; iu par l’exemple d’Agamemnon, à qui il remarque que l’on con¬</l>
            <l>
                <lb/>de er irediſoit hardiment dans le Conſeil, mais qu’on obeiſſoit fort</l>
            <l>
                <lb/>egredietur refpectueuſement à la campagne. Et parlant de pluſieurs ſor¬</l>
            <l>
                <lb/>leis ſe tes de onarehiess il remarue auſi que la lMonar chie de</l>
            <l>
                <lb/>te Sparte, qui eſtoit la moins abſoluë de toutes, &amp; la plus tem¬</l>
            <l>
                <lb/> Rgm perée par les loix, auoit toutefois l’authorité abſolü de la</l>
            <l>
                <lb/>a Po’iiicer: li.</l>
            <l>
                <lb/>guerre; ce qu’Herodote, qui eſtoit deuant luy, auoit deſia re¬</l>
            <l>
                <lb/>3. cp. 14.</l>
            <l>
                <lb/>Muſ. 6.</l>
            <l>
                <lb/>marqué, quand il auoit dit, que les Rois de Sparte auoient vne</l>
            <l>
                <lb/>authorité ſi abſoluë pour le fait de la guerre, qu’ils la pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoient faire contre qui il leur plaiſoit, ſans que le peuple ny</l>
            <l>
                <lb/>les Ephores ſ’y peuſſent oppoſer. S’il n’appartient donc qu’au</l>
            <l>
                <lb/>Souuerain de faire la guerre, &amp; que le peuple n’en puiſſe pas</l>
            <l>
                <lb/>faire contre ſes voiſins ſans ſon commandement expres; il luy</l>
            <l>
                <lb/>appartient encor bien moins de la luy declarer à luy meſme. Il</l>
            <l>
                <lb/>ne ſçauroit y auoir de cauſe legitime d’vne rebellion ſi enor¬</l>
            <l>
                <lb/>me, &amp; la defenſe meſme de ſa vie propre, qui eſt veritable¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de droict naturel contre qui que ce ſoit, n’eſt pas approu¬</l>
            <l>
                <lb/>uée de Dieu contre le Prince, non plus que contre le Magi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtrat. Il y a des exemples manifeſtes de cette verité dans l’Hi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtoire des Iuifs, où l’on voit des millers d’hommes égorgez, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>des Tribus entieres decimées, ſans qu’ils oſent leuer les armes</l>
            <l>
                <lb/>contre Moyſe, qui eſtoit leur Conducteur, non pas par la</l>
            <l>
                <lb/>crainte de ſuceomber dans leur reſiſtance, mais par le reſpect</l>
            <l>
                <lb/> qu’ils auoient pour les commãdemens du Chef que Dieu leur</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>auoit donné. Dauid, que le Prophete auoit deſia fſait Roy en</l>
            <l>
                <lb/>luy verſant l’huile ſacrée deſſus la teſte, &amp; qui ſçauoit que Saül</l>
            <l>
                <lb/>auoit encouru la diſgrace de Dieu, ſe reſolut de ſouffrir plu¬</l>
            <l>
                <lb/>toſt toutes les miſeres imaginables, que de leuer les armes</l>
            <l>
                <lb/>contre luy. Il ſouffrit la faim aueepatience, iuſques-laà qu’il</l>
            <l>
                <lb/>fut obligé chez le Prophete Achimelech; de manger des pains</l>
            <l>
                <lb/>de Propoſition à̀ faute d’autres, &amp; econtint tous ceux qui vin¬</l>
            <l>
                <lb/>drent ſe ioindre aà̀ luy dans le deuoir. Il ne fit pas comme les</l>
            <l>
                <lb/>meſcontens de noſtre ſiecle: car ſç̧achant que Saül alloit rui¬</l>
            <l>
                <lb/>ner la ville de Ceilam où il eſtoit enfermeé, il aima mieux en</l>
            <l>
                <lb/>1. Reg.2.</l>
            <l>
                <lb/>ſortir, que d’attirer l’indignation du Prince ſur cette ville, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſe mit aà̀ fuir de deſert en deſert, &amp; de nation en nation, de de¬</l>
            <l>
                <lb/>uant la face de Saül, iuſqu’à ce qu’en fin on luy apporta la</l>
            <l>
                <lb/>nouuelle de ſa mort; furquoy d́chirant ſes veſtemens, il fit</l>
            <l>
                <lb/>mourir celuy qui auoit eu l’impieté de ſeruir de miniſtre au e</l>
            <l>
                <lb/>deſeſpoir de ce Prince, luy diſant; Comment n’as-tu point</l>
            <l>
                <lb/>tremblé de mettre la main ſur l’Oingt du Seigneur?¬</l>
            <l>
                <lb/>Cette hiſtoire eſt bien vne pierre de touche veritable, dont</l>
            <l>
                <lb/>l’on peut eſprouuet la ſouſmiſſion &amp; la fidelité que les peuples</l>
            <l>
                <lb/>doiuent auoir pour leurs Princes, quand meſme ils en ſeroient</l>
            <l>
                <lb/>perſecutez; &amp; monſtre bien par l’approbation qu’elle a dans</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſcriture que c’eſt l’exemple de cet homme, qui eſtoit ſelon</l>
            <l>
                <lb/>le cœur de Dieu, qu’il faut ſe propoſer, &amp; qu’il faut ſuiure.</l>
            <l>
                <lb/>a rebellion ne ſçauroit non plus ſ’authoriſer par le pretexte</l>
            <l>
                <lb/>du ſoulagement des peuples; Il n’y en a iamais e u de ſi injuſte</l>
            <l>
                <lb/>qui ne l’ait pris. Les deux Gracques, tous deux fort honneſtes</l>
            <l>
                <lb/>gens, &amp; fort habiles, commencerent, ſans y penſer, la ruine de</l>
            <l>
                <lb/>la Republique de Rome, par la loy qu’ils firent, pour faire</l>
            <l>
                <lb/>reſtituer aux pauures des terres qui leur auoient eſté deſtinées</l>
            <l>
                <lb/>pour peu d’argent qu’ils deuoient donner à la ville, ſur leſ¬</l>
            <l>
                <lb/>quelles les riches auoient mis l’enchere, &amp; en auoient ainſi de¬</l>
            <l>
                <lb/>poſſede les pauures. Edict qui eſtoit raiſonnable en ſoy, &amp; ap¬</l>
            <l>
                <lb/>prouue de Lœlius, de Scipion, &amp; des plus ſages de ce temps-là:</l>
            <l>
                <lb/>Mais cela leur acquit vne telle bienveillance parmy le peuple,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; vne ſi grande haine parmy les grands, que la vlle commença</l>
            <l>
                <lb/>dés lors à ſe deſchirer en deux partis; iuſqu’à ce qu’apres les</l>
            <l>
                <lb/>guerres ciuiles de Catilina, qui n’auot pas des deſſeins ſi mo¬</l>
            <l>
                <lb/>derez qu’eux, de Marius, de Sertorius, &amp; des autres: En fin</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/> J¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>12</l>
            <l>
                <lb/>Ll</l>
            <l>
                <lb/>Ceſar mit à bout ce que les autres auoient eommencé́, &amp; chan¬</l>
            <l>
                <lb/>gea le gouuernement de la Republique, dont il ſe fit le Tyran.</l>
            <l>
                <lb/>Ils ſe plaignoient pourtant tous de la tyrannie des nobles &amp;</l>
            <l>
                <lb/>des riches, qui eſt ordinairement le ſujet des plaintes du peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ple, qui crie ſouuent contreſon Roy legitime, comme contre</l>
            <l>
                <lb/>vn tyran; ne voyant pas que ce ſont deux qualitez incompa¬</l>
            <l>
                <lb/>tibles: pource que quelque abſoluë que ſot la Monarchie,</l>
            <l>
                <lb/>pourueu qu’elle ſot eſtablie dans vn pays par le conſentement</l>
            <l>
                <lb/>des peuples, &amp; par vne longue ſuite de temps, ce ne ſç̧auroit</l>
            <l>
                <lb/> eſtre tyrannie. C’eſt le raiſonnement du Philoſophe qui dit,</l>
            <l>
                <lb/>Ileaeue du uil y a vne ſorte de Monarchie, conmme celes qui ſont parmy les</l>
            <l>
                <lb/>A ae ua- 7¬</l>
            <l>
                <lb/>nu i ſ, barbares, oi le loa vnue aulonié appmhate de dle de la pamie</l>
            <l>
                <lb/> ,ia encore qu’elle ſoit legitime &amp; dans l’ordre, &amp; ſelon les loix du
                pays.</l>
            <l>
                <lb/>iai eaomnia Et vn peu apres il remarque, que ceite domination des barbares
                eſt</l>
            <l>
                <lb/>un iap6on, ordinairement hereditaire, &amp; ſelon les loix: C’eſt à dire
                qu’elle n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>’n ’ai pas pour cela tyrannique. Car les Tyrans, dit ailleurs Ariſtote,</l>
            <l>
                <lb/>e ſatu ont ceux qui commandent ſans le conſentement des peuples, encore</l>
            <l>
                <lb/>ru r9¬</l>
            <l>
                <lb/> qu’ils prennent leur origine du party du peuple contre les grands, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>,une .s que les yrans ſe facent des fauteurs des peuples qui acquierent du</l>
            <l>
                <lb/> uus t credit parmy eux, en calomniant les grands contre leſquels ils
                promet¬</l>
            <l>
                <lb/>v́uon ̀, e- ent de les defendre; au lieu que le Roy ſe fait du parti des
                nobles, ou</l>
            <l>
                <lb/>e.</l>
            <l>
                <lb/>pour ſes grandes vertus, &amp; ſes belles actions; ou pour celles de ſes
                an¬</l>
            <l>
                <lb/>Ariſt.3. Pol.</l>
            <l>
                <lb/>ceſftres dont il herite la Couronne.</l>
            <l>
                <lb/>An ’r Qui voudra faire l’application de ces hiſtoires &amp; de ces</l>
            <l>
                <lb/>e os ajè paſſages à l’hiſtoire de noſtre tomps, ttouuera bien toſt quels</l>
            <l>
                <lb/>tnmui ont eſté les Gracques, &amp; quelsont eſté les Tyrans. Etle Roy</l>
            <l>
                <lb/>iens lene leoue poiroir oieidire uſie onene e que ſDieu dr au re elieui</l>
            <l>
                <lb/>lſe eee pourquoy ſfaines vons lann de brmis d nma iuſliet d pour puoy aue¬</l>
            <l>
                <lb/>douu us vous rouſiours mon nom dans vofre bouche, penmdant quoe vous ſortea</l>
            <l>
                <lb/> ie de voſtre deuoir, &amp; que vous meſpriſez mes paroles? L’obeyſſance</l>
            <l>
                <lb/>ueu tis em auroit mieux valu que ce grand ſacrifice que vous penſiez</l>
            <l>
                <lb/>én vnt faire de vous-meſme à voſtre patrie. En effect voyons-nous</l>
            <l>
                <lb/> o ieos</l>
            <l>
                <lb/> qu’elle en ayt profité? Les émotions populaires ( comme on a</l>
            <l>
                <lb/>oc !</l>
            <l>
                <lb/>eene es dit il ya ion emps ſontdes remedés pires nile fois que les</l>
            <l>
                <lb/>,s i maux qu’ellés veulent guarir, &amp; ne font que deſoler les Eſtats</l>
            <l>
                <lb/>ſeur ao aaris i u&amp;’ Apn dù l u yous. ̀ esros diuav , rios</l>
            <l>
                <lb/>dm voe yveiuos meoe dos ̀uuru nay r ao.5. Polit cap o.</l>
            <l>
                <lb/>Quate arras iuſtuas meas &amp; aſſumis ne men meum per os tuum: Tu ver odiſti
                diſeiplinam, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>projeciſtiſetmones meos. Pſal. p. Eccleſ.4.</l>
            <l>
                <lb/>qu’elles</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>qu’elles ſe vantent de vouloir remetre. Et toutes ces guerre</l>
            <l>
                <lb/>e Bien public ſe terminent ordinairement par vne paix de</l>
            <l>
                <lb/>Bien partieulier. Les Princes les commencent lors qu’ils ont</l>
            <l>
                <lb/>queilque ḿcontentement, &amp; les finiſſent dés le moment</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils onteuſatisfaction, cependant que les peuples qu’ils ont</l>
            <l>
                <lb/>engagez dans leur malheur, y demeurent long temps apres</l>
            <l>
                <lb/>eu, de façon qu’on peut dire d’eux à l’égard des peuples, ce</l>
            <l>
                <lb/>que Solon en diſoit à l’eſgard de leurs Fauoris qu’ls les trai</l>
            <l>
                <lb/>eent comme des iettons, que l’on iette auſi toſt que l’on </l>
            <l>
                <lb/>rouué ſon compte, ou bien ce qu’en diſoit Diogene, qu’ils ſe</l>
            <l>
                <lb/>ſeruoient de ceux qui leur faiſoient la Cour, comme de bou¬</l>
            <l>
                <lb/>reilles qu’on eé leue ſoigneuſement au plus haut des planchers</l>
            <l>
                <lb/>cant qu’il y a quelque choſe dedans, mais que l’on caſſe auſſi</l>
            <l>
                <lb/>toſ qu’elles ſont vuides. Ainſi dans le regne de Charles VI.</l>
            <l>
                <lb/>Ie Duc de Bourgongne Philippe excitoit tantoſt des ſeditions</l>
            <l>
                <lb/>dans Paris, &amp; tantoſt il aydoit au Roy à les punir. Et ſon fils</l>
            <l>
                <lb/>Iean qui ſuiuoit les meſmes maximes, eut bien de la peine aà</l>
            <l>
                <lb/>ne pas ſuecomber luy-meſme auſſi bien que tous ſes Conſeil¬</l>
            <l>
                <lb/>lers ſous la fureur du peuple, à qui il auoit mis les armes à la</l>
            <l>
                <lb/>main, &amp; qui ne pouuoit plus ſupporter ſa tyrannie. Ainſi dans</l>
            <l>
                <lb/>la guerre du Bien publie du temps de Louys XI. la paix ne</l>
            <l>
                <lb/>tourna qu’au profit des Ducs de Bourgongne, de Bretagne,</l>
            <l>
                <lb/>de Berry, &amp; de Bourbon, pendant que les peuples, &amp; beau¬</l>
            <l>
                <lb/>coup de particuliers furent oubliez. Sur quoy Philippe de</l>
            <l>
                <lb/>Cammines dit qu’il n’y euſt iamais de ſi bonnes nopces qu’il</l>
            <l>
                <lb/>n’y en euſt de mal diſnez. La guerre de la Ligue ne finit qu’a¬</l>
            <l>
                <lb/>lors que Monſieur de Mayenne vid qu’il ne pouuoit ſe faire</l>
            <l>
                <lb/>Roy de France; &amp; Monſieur de Mercœur qu’l ne ſe pouuoit</l>
            <l>
                <lb/>faire Duc de Bretagne. Et apres que Henry IV. euſt changé</l>
            <l>
                <lb/>de Religion, il ne laiſſa pas d’y auoir encore des partis, pour</l>
            <l>
                <lb/>monſtrer que ce n’auoit pas eſté pour la Religion qu’ils auoiẽ̃t</l>
            <l>
                <lb/>eſte formez. Sous la regence de la feüe Reyne- Mere il ſem¬</l>
            <l>
                <lb/>bloit que les Princes ſe renuoyaſſent l’eſteuf les vns aux au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres, afin qu’apres qu’vn auoit fait du bruit, &amp; qu’il auoit eſté</l>
            <l>
                <lb/>appaiſé par quel que douceur, l’autre en fiſt auſſi toſt de meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me pour en auoir autant. Cependant les peuples n’en ſont</l>
            <l>
                <lb/>eie enen eiuiſe n ſioieilerne ue u enre</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>Poſuiti nos</l>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>l’oreille, ſ’il leur oſte ſon chapeau ſans le cognoiſtre, ils ſ’im¬</l>
            <l>
                <lb/>ginent auſſi toſt qu’il n’a point d’autre intereſt que la diminu¬</l>
            <l>
                <lb/>tion des tailles &amp; des impoſts.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt ce qui deſehire depuis quelque temps noſtre miſera¬</l>
            <l>
                <lb/>ebiu ble Patrie, &amp; ce qui nous met en opprobre chez tous les eſtran¬</l>
            <l>
                <lb/>vcinis no¬</l>
            <l>
                <lb/>tris, &amp; ſub. gers, &amp; nous fait la fable &amp; la riſée de tous nos
                voiſins. Cette</l>
            <l>
                <lb/>laioń&amp; grande Ville, qui eſtoit la merueille du monde, eſt deſolée, &amp;
                n’a plus</l>
            <l>
                <lb/>deriſum his </l>
            <l>
                <lb/>oui ſun que l’apparence de ce qu’elle a eſtéautrefois. Elle eſtdelaiſſée
                comme vn</l>
            <l>
                <lb/>ireuitu no deſert; ce ſont des femmes qui y gouuecrnent: car le peuple n’eſt
                point</l>
            <l>
                <lb/>e ſâge. * Ilſe trouue des Prophetes qui propletiſent le nenſonge, le peu¬</l>
            <l>
                <lb/>Ciuitas enim</l>
            <l>
                <lb/>munita deſo-ple ayme cela, &amp; il y a des Preſtres meſmes qui y
                applaudiſſent. Le cœur</l>
            <l>
                <lb/>u e de ce peuple eſt deuenu incredule, il interprete en mal tout ce que
                l’on</l>
            <l>
                <lb/>cioſa relin¬</l>
            <l>
                <lb/>quetur, ’a. fſait. Si l’on parle de faire la paix, apres laquelle il y a ſi
                long</l>
            <l>
                <lb/>teurquaſi temps qu’il ſouſpire, &amp; pour laquelle il ſ’eſt eſmeu; il
                croit</l>
            <l>
                <lb/>eeenie uſi toſt que cela vient de la volonté que l’on a de le deſtruire,</l>
            <l>
                <lb/>nientes, &amp; &amp; ſe veut mutiner à cauſe que l’on fait vne choſe qu’il
                ſeſt au¬</l>
            <l>
                <lb/> parauant mutiné de ce qu’on ne faiſoit point. Si le Prince tar¬</l>
            <l>
                <lb/>non eſt enim l</l>
            <l>
                <lb/>populus ſa- de quelque temps a le venir viſiter, pource qu’il eſt occupé
                aà̀</l>
            <l>
                <lb/>Ps lſi tenir loing de luy les anciens ennemis de l’Eſtat, dont ſans ce</l>
            <l>
                <lb/>* Prophete</l>
            <l>
                <lb/>propluta ſoin de Pere &amp; de Monar que tout enſemble il pourroit à la
                fin</l>
            <l>
                <lb/>meudaû, &amp; deuenir la proye: il murmure auſſi toſt, &amp; auſſi ſottement
                que</l>
            <l>
                <lb/> , les Iſraelites, quand ls virent que Moyſe demeuroit trop long</l>
            <l>
                <lb/>applaudebant</l>
            <l>
                <lb/>manſbus ſuis, temps ſur la montagne, où il ne faiſoit que leur attirer des
                be¬</l>
            <l>
                <lb/> Ple nedictions, qu’ils dirent entre eux: Faiſons- nous vn Dieu proin¬</l>
            <l>
                <lb/>meus dilexit</l>
            <l>
                <lb/>alia. iee. ptement, car nous ne ſçauons ce qu’eſt deuenu Moyſe. Et qu’apes</l>
            <l>
                <lb/>ni 5j.</l>
            <l>
                <lb/>l’auoir fait, ils s’eſcrierent publiquement par les places, oila le Dieu</l>
            <l>
                <lb/>IPopulo huic</l>
            <l>
                <lb/>faduanme ae, qui no a ſuuez de la capinité.</l>
            <l>
                <lb/>ineredulu, &amp; On y entend encore des voix ſeditieuſes &amp; calomnieuſes</l>
            <l>
                <lb/>jne contre les perſonnes les plus ſacrées. La pourpre de la Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>Ibidem.</l>
            <l>
                <lb/>vides autem té, non plus que celle de l’Egliſe ne ſont point à couuert de
                la</l>
            <l>
                <lb/>Pleuod noirceur de la meſdiſance. Les lauriers les plus verds &amp; les
                plus</l>
            <l>
                <lb/>e e fdoriſans ſe ſentent de ſon vent peſtlent, &amp; ſnut area que de la.</l>
            <l>
                <lb/>de mõteMoi. foudre qui ſe forme dans cette region corrompuë: Et ces au¬</l>
            <l>
                <lb/>,, guſtes Senateurs quiſe ſont acquis depuis peu le tiltre de Pe¬</l>
            <l>
                <lb/>gatus a luer¬ </l>
            <l>
                <lb/>ſus aon di res de la Patrie, qu’ils auoient miſe auparauant à deux doigrs</l>
            <l>
                <lb/>liugeas de ſa ruine, ne ſont pas maintenant les maiſtres des furieux </l>
            <l>
                <lb/>nmobis Deos:</l>
            <l>
                <lb/>Moyſ nin qui ils ont mis les armes à la main; &amp; ſouffent en eux la
                dimi¬</l>
            <l>
                <lb/>aeſeim? quid nution dureſpect qu’ils ont fait perdre au Prince. Ils ont veu</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>13</l>
            <l>
                <lb/>par experience qu’il eſt bien plus aiſé d’exeiter des ſeditions,
                aeeideie...</l>
            <l>
                <lb/>que deles appaiſer; &amp; que ee n’eſt pas ſur la faueur dela popu¬Dxetque:</l>
            <l>
                <lb/>lace qu’ils doiuent chercher à ſiappuyer, mais ſur la ſolidire l</l>
            <l>
                <lb/>du Throſne, ſur lequel toute leur authorité eſt fondé́e, &amp; qui qui’te
                eduxe¬</l>
            <l>
                <lb/>ne ſç̧auroit tomber ſans les entraiſner auec luy dans ſa cheute; de tera</l>
            <l>
                <lb/>Egypti.</l>
            <l>
                <lb/>n’eſtant à proprement parler qu’vne participation de la gran-E,,.</l>
            <l>
                <lb/>deur des Roys, &amp; qu’vn rayon de leur gloire: ſemblables par</l>
            <l>
                <lb/>conſequent à ces aſtres qui ſe mettans entre la terre &amp; le So¬</l>
            <l>
                <lb/>leil, ne ſç̧auroient le faire eclipſer qu’ils ne perdent en meſme</l>
            <l>
                <lb/>temps toute la lumiere qu’il leur auoit communiquée, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’ainſi ils ne paroiſſent à la terre encore moins lumineux que</l>
            <l>
                <lb/>celuy qu’ils veulent obſcurcir; &amp; dépendant, pour mieux dire,</l>
            <l>
                <lb/>encore plus des Roys que les aſtres ne dépendent du Soleil,</l>
            <l>
                <lb/>qui ne les a point faits, mais qui a eſté fait auſſi bien qu’eux, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qui n’a pardeſſus eux que l’auantage d’eſtre le premier, &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>plus grand luminaire. Au lieu que les Parlemens ont eſté faits</l>
            <l>
                <lb/>par les Roys, pour rendre en leur nomla iuſtice à leurs ſubjets:</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ainſi ils ne peuuent auoir aucune authorité d’eux-meſmes,</l>
            <l>
                <lb/>comme les aſtres qui peuuent auoir quelque lumiere qui leur</l>
            <l>
                <lb/>ſoit propre, &amp; par conſequent dépendent d’eux bien pluſtoſt</l>
            <l>
                <lb/>de la maniere dont les Roys dépendent de Dieu, ſans le con¬</l>
            <l>
                <lb/>cours, &amp; la continuel le conſeruation duquel tous ſes ouura¬</l>
            <l>
                <lb/>ges retomberoient dans le neant dont il les a tirez.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt là le ſort de ceux qui ſ’attaquent à̀ leurs Princes. Mais pineipifo¬</l>
            <l>
                <lb/>nonſeulement leurs maledictions retombent ſureux, elles at-puli ui non</l>
            <l>
                <lb/>tirent auſſi la malediction de Dieu, qui eſt bien plus dange-e</l>
            <l>
                <lb/>reuſe que la leur. Tu ne diras iamais mal de ton Prince, eſt-il en¬</l>
            <l>
                <lb/>ioint expreſſément dans l’Exode, comme le rapporte S. Paul. Populum im¬</l>
            <l>
                <lb/>pudétem non</l>
            <l>
                <lb/>Vous ne verrez pas le peuple impudent, dit le Prophete lſaye, vous ’ </l>
            <l>
                <lb/>ne pourrez pas ſouffrir le peuple qui eſt haut en paroles, &amp; dans le vain
                pulu alti ſer¬</l>
            <l>
                <lb/>diſcours dqu lon ne comprendrien, pource qu’il n’a aucune ſageſſe. Sa l</l>
            <l>
                <lb/>non poſſis in¬</l>
            <l>
                <lb/>bouche eſt pleme de malediction &amp; d’amertume, &amp; ſa langue eſt char-
                ueea¬</l>
            <l>
                <lb/>gée d’vn venin plus ſubtilque celuy des aſpics. Sa voix n’a donc gar
                ſeriudinem</l>
            <l>
                <lb/>de d’eſtre la voix de Dieu, pus qu’elle eſt accompagnée de eis uu</l>
            <l>
                <lb/>tant de choles qu’il a en horreur. Mais ſil n’approuue pas que eſt
                ſapientia,</l>
            <l>
                <lb/>lepeuple leue la voix ny les armes contre ſes Souuerains, quã̃d it’l;</l>
            <l>
                <lb/>Os maledi¬</l>
            <l>
                <lb/>meſmes ls ſeroient injuſtes &amp; violens; qui eſt ce que prouuent e a¬</l>
            <l>
                <lb/>les paſſages &amp; les exemples de l’Eſcriture que j’ay alleguez: il
                maritudia</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>„ ſ’saa¬¬¬-a¬¬¬¬ma¬¬¬¬¬¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>16</l>
            <l>
                <lb/>ae eſteenainoulaporouue eneore biennoin qur lepeupa</l>
            <l>
                <lb/>’t, cette inſolence contre ceux dont la domination eſt douce &amp;</l>
            <l>
                <lb/>dum ſub lin- moderé́e.</l>
            <l>
                <lb/>guis eorum.</l>
            <l>
                <lb/>Ie ne puis en cette occaſion que ie ne condamne l’ingratitu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſal. 1j.</l>
            <l>
                <lb/>de ou pour mieux dire, l’impieté de ma Nation contre la meil¬</l>
            <l>
                <lb/>leure, &amp; la plus pieuſe Reyne qui ayt iamais monté ſur le</l>
            <l>
                <lb/>rthroſne, &amp; que ie n’aye honte de voir que tous les peuples de</l>
            <l>
                <lb/>l’Europe ayent plus de iuſtice pour ſes qualitez heroïques &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Royales, que celuy à qui elle la rend auee tant de ſoin. Elle</l>
            <l>
                <lb/>n’a point perdu dans les tempeſtes de la guerre oiuile, cette</l>
            <l>
                <lb/>prudence qu’elle auoit conſeruée dans ſes malheurs particu¬</l>
            <l>
                <lb/>liers, &amp; a teſmoigné dans la minorité du Roy ſon fils, vne fer¬</l>
            <l>
                <lb/>meté auſſi inébranlable contre les perſecutions de la fortune,</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle en auoit teſmoigné dans le regne du Roy ſon Eſpoux.</l>
            <l>
                <lb/>Et c’eſt cette fermeté meſme qui luy deuroit attirer l’admira¬</l>
            <l>
                <lb/>tion de tout le monde, qui luy attire le blaſme, &amp; la haine d</l>
            <l>
                <lb/>quelques eſprits factieux. Elle auoit eu raiſon à ſon aduene¬</l>
            <l>
                <lb/>ment à la Regence, de ſe vouloir ſeruir des conſeils d’vn hom¬</l>
            <l>
                <lb/>me conſommé dans vne infinité́ de negotiations, qui auoit</l>
            <l>
                <lb/>eſté comme collegue dans le miniſteriat auec le plus grand</l>
            <l>
                <lb/>homme que nous ayons iamais eu en France, qui ſe trouuoit</l>
            <l>
                <lb/>ſeul ſaiſi de la clef de toutes les affaires tant du dedans que du</l>
            <l>
                <lb/>dehors du Royaume, dont le feu Roy luy auoit donné l’admi¬</l>
            <l>
                <lb/>niſtration quaſi auſſi ſouuerainement qu’à ce grand Miniſtre</l>
            <l>
                <lb/>qu’il auoit perdu; &amp; qu’en mourant il luy auoit ordonné de</l>
            <l>
                <lb/>prendre pour le chef du Conſeil de ſa Regence. En effet le</l>
            <l>
                <lb/>deſordre &amp; la confuſion dont fut remply l’eſpace de temps</l>
            <l>
                <lb/>qui ſe paſſa entre la mort du feu Roy &amp; le reſtabliſſement de</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Cardina! Mazarin, monſtre bien que ce fut vne</l>
            <l>
                <lb/>choſe tout à fait neceſſaire pourentretenir le credt que nous</l>
            <l>
                <lb/>auions acquis chez les eſtrangers. Mais ſ’il y auoit eu raſon de</l>
            <l>
                <lb/>le reſtablir dans cette premiere place, il y’a eu encor bien plus</l>
            <l>
                <lb/>de raiſon de l’y maintenir. Son bannſſement eſtoit la premiere</l>
            <l>
                <lb/>démarche des ſeditieux, mais ce n’eſtoit pas où ils vouloient</l>
            <l>
                <lb/>demeurer. Leurs hibelles ſentoient desja le leuain d’Angleter¬</l>
            <l>
                <lb/>re &amp; de Hollande, &amp; de mandant des Conſeillers zelez pour</l>
            <l>
                <lb/>le bien public, ils faiſoient aſſez entendre qu’ils vouloient dire</l>
            <l>
                <lb/>des Conſeillers elez pour la Republique. Ma main tremble</l>
            <l>
                <lb/>d’vne</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>17</l>
            <l>
                <lb/>d’vne horreur legitime ſe voyant foreé́e de mettre ſur le papier</l>
            <l>
                <lb/>des choſes qu’il n’y auoit pas apparence qui peuſſent iamais</l>
            <l>
                <lb/>tomber dans l’eſprit d’vn François. Et cependant on ſe met¬</l>
            <l>
                <lb/>toit en ce danger, ſi l’on euſt d’abord relaſch́ auſſi foiblement</l>
            <l>
                <lb/>qu’a fait ce pauure Prince, qui eſt maintenant la matiere de</l>
            <l>
                <lb/>la pitié de toute la terre. La ſeule choſe dont il a eu regret en</l>
            <l>
                <lb/>mourant, c’eſt d’auoir abandonné le Vice-Roy d’Itlande à la</l>
            <l>
                <lb/>fureur du peuple, qui le luy demanda. C’eſt le ſeul crime que</l>
            <l>
                <lb/>ce Roy miſerable ait commis, &amp; dont il a eſté puny trop rigou¬</l>
            <l>
                <lb/>reuſement: Et en ſignant l’Arreſt de la mort de ſon fauory, il ne</l>
            <l>
                <lb/>preuoyoit pas qu’il compoſoit luy-meſme l’Arreſt de la ſienne.</l>
            <l>
                <lb/>Pour noſtre bonheur noſtre grande Princeſſe a teſmoigne</l>
            <l>
                <lb/>plus de reſolution, quoy que dans vn ſexe où elle eſtoit plus</l>
            <l>
                <lb/>excuſable d’en auoir moins. Les menaces qui intimiderent</l>
            <l>
                <lb/>Charles Stuart, n’ont point eſbranlé le cœur d’Anne d’Auſtri¬</l>
            <l>
                <lb/>che; &amp; elle a mieux aimé́ ſ’expoſer à̀ toutes ſortes de perils,</l>
            <l>
                <lb/>que ne pas garder à ſon fils ſa Couronne auſſi entiere que ſon</l>
            <l>
                <lb/>pere luy auoit laiſſée. Elle a eu touſiours deuant ſes yeux &amp; ſa</l>
            <l>
                <lb/>memoire, &amp; ſes dernieres volontez: Et el le luy peut dire iuſte¬</l>
            <l>
                <lb/>ment ce que Dauid diſoit a Dieu: Toutes ces calamitez ſont ve- </l>
            <l>
                <lb/>v enerunet ſu¬</l>
            <l>
                <lb/>nuës deſſues nous, &amp; cependant nous ne vous auoas point oublié, &amp;
                nous per noi, nee</l>
            <l>
                <lb/>ne pouuons pas auoir mal fait, puis que nous auons executé voſtre teſta-Ooi
                ſumus</l>
            <l>
                <lb/>te, &amp; iniqu</l>
            <l>
                <lb/>ment: C’eſt à dire, puis que malgré les cris &amp; les murmures de s, 5</l>
            <l>
                <lb/>cette ville, dont vous auez touſiours veu à contre-cœur le luxe in
                teſtamẽte</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la diſſolution nous auons gardé aupres de nous cet homme, uo.
                Fſol.3.</l>
            <l>
                <lb/>de qui vous nous auez commandé́ en mourant de ſuiure les</l>
            <l>
                <lb/>conſeils, &amp; que dans ces momens où l’ame eſtant plus proche</l>
            <l>
                <lb/>de retourner au lieu de ſon origine, eſt auſſi plus é́clairée, vous</l>
            <l>
                <lb/>auez iugé neceſſaire à l’affermiſſement de l’Eſtat que vous me</l>
            <l>
                <lb/>laiſſiez, &amp; à l’eſtabliſſement des conqueſtes que vous auiez</l>
            <l>
                <lb/>faites.</l>
            <l>
                <lb/>Les anathemes ſanglans que l’on a prononcez contre luy,ne a¬</l>
            <l>
                <lb/>ſont point des voix de Dieu, encore que ce ſoit des voix du </l>
            <l>
                <lb/>peuple; c’eſt pourquoy elle ne les a point écoutez. ll eſt vray rrr v n.</l>
            <l>
                <lb/>que l’Eſcriture en fulmine, mais ce n’eſt pas contre ceux à qui aan</l>
            <l>
                <lb/>d Minislr</l>
            <l>
                <lb/>le peuple les applique: Et ie m’eſtonne comment des perſon- ’Ehr r¬</l>
            <l>
                <lb/>nes qu’il paroiſt l’auoir leuie, ont le front d’en alleguer vne in¬ ser.</l>
            <l>
                <lb/>finité de paſſages, pour prouuer que les Miniſtres d’Eſtat</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>18</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>eſtrangers ſons maudits de Dieu, cependant qu’ils ne peuuent</l>
            <l>
                <lb/> pas manquer de voir eux-meſmes en les citant, qu’ils ne ſont</l>
            <l>
                <lb/>nullement propres à leur deſſein malicieux.</l>
            <l>
                <lb/>Si on vouloit introduire parmy nous toutes les loix contre</l>
            <l>
                <lb/>les eſtrangers qui eſtoient parmy les Iuif, non ſeulement les</l>
            <l>
                <lb/>Italiens &amp; les A llemans ſeroient bannis de noſtre commerce,</l>
            <l>
                <lb/>mais les François ſeroient eſtrangers aux François meſmes,</l>
            <l>
                <lb/>auſſi ben que les Iufs; dont vne tribu ne pouuot ſ’allier auec</l>
            <l>
                <lb/>les autres, comme il paroiſt dans les endroits de la Geneſe, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>6’soſ. 24.</l>
            <l>
                <lb/>l&amp;4 des Nombres, dont il eſt queſtion. Sous cette loy, auſſi dure</l>
            <l>
                <lb/>que le cœur des Iuifs à qui elle auoit eſté dõnée, Dieu n’e ſtoit</l>
            <l>
                <lb/>ads,</l>
            <l>
                <lb/>Pſel.53.</l>
            <l>
                <lb/>Pſal 1 8.</l>
            <l>
                <lb/>Iſai 17</l>
            <l>
                <lb/>Ezh. 28. 3o.</l>
            <l>
                <lb/>pas ſilberal de ſes bene dictons, comme depuis qu’il a enuoyé</l>
            <l>
                <lb/>ſon propre Fils ſur la terre. Il n’y en auoit pour lors qu’vn can¬</l>
            <l>
                <lb/>ton qui fuſt conſacré à Dieu: Er comme les Grecs appelloient</l>
            <l>
                <lb/>tous les autres peuplesbarbares, à cauſe qu’ils ſe croyoient ſeuls</l>
            <l>
                <lb/>ſç̧auãs &amp; polis, les luifs appelloiẽt rous les autres peuples mau¬</l>
            <l>
                <lb/>dits, à cauſe qu’ils ſe croyoient ſeuls fideles. Au lieu que main¬</l>
            <l>
                <lb/>tenant toute la terre eſt à Dieu: &amp; nous ne ſommes plus qu’vn</l>
            <l>
                <lb/>meſme peuple en lEs vs CIRST, qui eſt noſtre Roy, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>noſtre Chef; ce qui fait que le nom d’eſtranger ne ſe doit plus</l>
            <l>
                <lb/>dire parmynous au ſens de l’Eſcriture en beaucoup d’endroits,</l>
            <l>
                <lb/>où il veut dire infidele &amp; payen. Lapluſpart des autres ana¬</l>
            <l>
                <lb/>themes de l’Eſcriture ſ’a dreſſent aux Philiſtins, aux Cetheens,</l>
            <l>
                <lb/>lebuſeens, Amorreens, &amp; aux autres anciens ennemis des</l>
            <l>
                <lb/>lufs qu’elle veut que le peuple de Dieu deteſte. Et dans les</l>
            <l>
                <lb/> iere affaires preſentes, quels doiuent ſtre reputez eſtrangers de</l>
            <l>
                <lb/>5.30. Ioel.3.</l>
            <l>
                <lb/>cette ſorte?ou ceux qui aſſidus aupres d’vn Prince, n’employ é̃t</l>
            <l>
                <lb/>ieye.</l>
            <l>
                <lb/>Tore. &amp;e.</l>
            <l>
                <lb/>ln. 3.</l>
            <l>
                <lb/>PVuo. 1I ô6.</l>
            <l>
                <lb/>toutes leurs penſées &amp; tous leurs ſoins qu’à le rendre triom¬</l>
            <l>
                <lb/>phant des anciens ennemis de ſon Eſtat, &amp; à luy faire gagner</l>
            <l>
                <lb/>ſur eux des batailles, &amp; des places?Ou ceux qui font des ligues</l>
            <l>
                <lb/>auec eux, &amp; qui appellent leurs armes dans le cœur de ſon</l>
            <l>
                <lb/>Royaume?</l>
            <l>
                <lb/>L’Eſcriture defend auſſi que l’on prenne vn eſtranger pour</l>
            <l>
                <lb/>Miniſtre. Mais cette e quiuoque de Minſtre d’Eſtat, auec Mi¬</l>
            <l>
                <lb/>niſtre de la parole de Dieu, eſt ſi puerile, qu’elle ne merite pas</l>
            <l>
                <lb/>de reſponſe: &amp; ſeroit plus excuſable dans vn Rondeau, qu’en</l>
            <l>
                <lb/>vne piece ſi ſaincte comme l’autheur ſ’imagine qu’eſt la ſienne.</l>
            <l>
                <lb/>Elle ne condamne donc point les eſtrangers dans la qualite</l>
            <l>
                <lb/>po</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>19.</l>
            <l>
                <lb/>imple d’eſtrangers; au contraire en vne infinité d’e ndroits ena </l>
            <l>
                <lb/>elle les recommande auec la vefue &amp; l’orphelin. Dans l’Exode neque
                afflges</l>
            <l>
                <lb/>vne des loix qui ſont données au peuple luif, eſt de ne point </l>
            <l>
                <lb/> ecmm fuits</l>
            <l>
                <lb/>contriſter, ny afflger l’eſtranger: Ne lay faites point de mal ny de n era
                Egy¬</l>
            <l>
                <lb/>peine: car vou auez eſté eſtrangers en Egypte. Aymez les eſrangers, P</l>
            <l>
                <lb/> Pere grino</l>
            <l>
                <lb/>dit le Deuterome. Soyez auſſi eéquitables enuers l’eſtranger qu’en moleus
                non</l>
            <l>
                <lb/>uers voſtre citoyen, porte le Leuitique. Ne calomniez point l’eſtran¬e i le
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>er die acharie. Mais Eechiel’reprochant à la ville de He-pl pereoini</l>
            <l>
                <lb/>fſu, &amp;c.</l>
            <l>
                <lb/>ruſalem tous ſes crimes, en dit des choſes ſur ce ſujet, qui me¬ Exod . 13.</l>
            <l>
                <lb/>ritent bien d’eſtre remarquées. Les Princes, dit-il, au mileu d’ele </l>
            <l>
                <lb/>matepeegri¬</l>
            <l>
                <lb/>ſont comme des loups ranſſans, ne ſe ſouciant point de rſpanadre le ſang no:
                qua &amp;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de perdre les ames, &amp; ne cherchant autre choſe que le lucre. Le peu
                Ppiul</l>
            <l>
                <lb/>fuiſtis, &amp;c.</l>
            <l>
                <lb/>ple ne fait qu’inuenter calomnie ſur calomnie, que prendre par force le </l>
            <l>
                <lb/>bien des particuliers, &amp; perſecuier l’eſſranger, qu’ils oppriment par uur
                iudi¬</l>
            <l>
                <lb/>lurs médiſances, &amp; condamnent ſains aucunme forme de iuſſice. Ce pro- e </l>
            <l>
                <lb/>ee dé n’a donc iamais e ſté approuué parmy les luifs: qui n’ont grinus,
                ſiue</l>
            <l>
                <lb/>pas eſté ſeulement eſtrangers en E gypte, comme Dieu leur re luis luit.</l>
            <l>
                <lb/>4.</l>
            <l>
                <lb/>pete ſouuent, mais qui y ont veu pour premier Miniſtre le che f vupum,ad¬.</l>
            <l>
                <lb/>de leur nation, le Patriarche loſeph; que Pharaon, encor qu’il uenã. &amp;
                pau¬</l>
            <l>
                <lb/> perem nolite</l>
            <l>
                <lb/>fuſt eſtranger, ne laiſſa pas d’y eſtablir auee vne telle authorité, </l>
            <l>
                <lb/>qu’l ne ſe remuoit rien en Egypte que par ſon ordre, &amp; qu’il achar7.</l>
            <l>
                <lb/>n’y auoit que la Couronne à dire qu’il ne fuſt Roy. Et ce-P .</l>
            <l>
                <lb/>in me dio ill?</l>
            <l>
                <lb/>pendant ce fut ſous ſon adminſtration que l’Egypte fut la plus suaſ lup ra¬</l>
            <l>
                <lb/>heureuſe. Daniel fut éleué en Perſe par deſſus tous les Satra-pienis p da</l>
            <l>
                <lb/>ad e ffondé̃lũ</l>
            <l>
                <lb/>pes du Royaume; &amp; apres auoir triomphé de la malice de tous fnmpuim e</l>
            <l>
                <lb/>ſes enueux, il y demeura dans la meſme conſideration dans perdédas ani¬</l>
            <l>
                <lb/>tout le regne de Darius, &amp; dans tout celuy de Cyrus. Mardo-t,</l>
            <l>
                <lb/>ad ſectãda lu¬</l>
            <l>
                <lb/>ché́e y fut dans la mſme poſture ſous le regne d’Aſſuerus, ou era...</l>
            <l>
                <lb/>Artaxene, qui le ie ſon premier Minſtse. Eſdras &amp; Nehe- eull e</l>
            <l>
                <lb/>calumniaba¬</l>
            <l>
                <lb/>mas ne furent pas veritablement dans vne ſi haute faueur au-ue eulnniam,</l>
            <l>
                <lb/>pres de Cyrus &amp; d’Artaxerxe; mais ils y furẽt neantmoins en ſi rapieba
                vio¬</l>
            <l>
                <lb/>granderedit, qu’ils en obtindrent la liberté de tout le peuple l,,</l>
            <l>
                <lb/>Iuif, &amp; de l’argent pour rebaſtir le Temple de Hieruſalem. Et mebat
                calum¬</l>
            <l>
                <lb/>encore qu’il ne ſoit pas ſi ordinaire que les peuples ſe ſouſmet- e?</l>
            <l>
                <lb/>dicio. Ezeeh.</l>
            <l>
                <lb/>tent au gouuernement d’vn eſtranger, pource que ceux du,</l>
            <l>
                <lb/>pays y ont la meilleure part, &amp; auec raiſon, ce n’eſt pas toute- Srn ¬</l>
            <l>
                <lb/>Dan 6</l>
            <l>
                <lb/>fois vne choſe ſi eſtrange dans les hiſtoires que l’on ſ’imagine. oi&amp;,.</l>
            <l>
                <lb/>ous les peuples de la-terre n’ont-ils pas ausrefois eſté cher- Eſdra. a¬</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>, ’¬¬ ¬¬¬¬¬-¬¬¬¬¬ -mom¬ ana ¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>b</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>1l</l>
            <l>
                <lb/>cher dans le pays de Monſieur le Cardinal Mazarin des hom¬</l>
            <l>
                <lb/>mes qui les ſceuſſent commander? Les Parthes &amp; les Ger¬</l>
            <l>
                <lb/>mans, les plus orgueilleux peuples du monde, &amp; les plus ia¬</l>
            <l>
                <lb/>loux de la gloire de leur nation, n’ont- ils pas pris des Rois de la</l>
            <l>
                <lb/>main des Empereurs Romains, &amp; de leurs Lieutenans? Et ces</l>
            <l>
                <lb/>meſmes Romains, dans le plus haut point de leur grandeur,</l>
            <l>
                <lb/>n’ont-ils pas admis des eſtrangers, non ſeulement au droict de</l>
            <l>
                <lb/>bourgeoiſie, comme la pluſpart des eſtrangers vn peu remar¬</l>
            <l>
                <lb/>quables; &amp; dans les premieres places du Senat, comme Sene¬</l>
            <l>
                <lb/>que, &amp; beaucoup d’autres, dont ma memoire ne me fournit</l>
            <l>
                <lb/>pas à preſent les noms, mais aà l’Empire meſme: comme Tra¬</l>
            <l>
                <lb/>jan, A drian, &amp; beaucoup d’autres qui les ont ſuiuis? N’ont-ils</l>
            <l>
                <lb/>pas depuis appellé les Gots &amp; les Vandales? tantoſt les Lom¬</l>
            <l>
                <lb/>bats, &amp; tantoſt les Francs? Les Allemans ne ſont-ils pas encoro</l>
            <l>
                <lb/>eſtrangers dans l’Empire Romain? La maiſon d’Auſtriche</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt-elle pas eſtrangere en Eſpagne? &amp; quaſi toutes les mai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſons qui regnent, n’ont-elles pas eſté eſtrangeres dans les pays</l>
            <l>
                <lb/>où elles regnent? ſans parler des Royaumes electifs, où non</l>
            <l>
                <lb/>ſeulement les peuples traitent auſſi également les eſtrangers,</l>
            <l>
                <lb/>que leurs compatriotes; mais lespreferent le plus ſouuent pour</l>
            <l>
                <lb/>éuiter la diuiſion de ceux du pays quiv peuuent pretendre.</l>
            <l>
                <lb/>Rrvo C’eſt pourquoy l’autheur de ce lbelle ne deuoit pas alleguer</l>
            <l>
                <lb/>v L1 BBLLE </l>
            <l>
                <lb/>, l’exemple de la Pologne, où il n’y a pas ſi long cemps que Hen¬</l>
            <l>
                <lb/>Raisos ä’Eſlat ry lII. a eſté eſleu Roy, pour l’auoir oublié, &amp; où
                meſme à</l>
            <l>
                <lb/>ie il preſent la famille qui regne n’eſt pas Polonnoiſe, mais Sue¬</l>
            <l>
                <lb/>doiſe: Non plus que l’exemple de la Republique de Veniſe où̀</l>
            <l>
                <lb/>il n’y a pas long temps que cet Eſtranger qu’il maudit, a eſteé</l>
            <l>
                <lb/>receu auec éloge dans l’auguſte corps de ce Senat ſi celebre</l>
            <l>
                <lb/>pour ſa prudence &amp; pour ſa reſolution. Faueut ſi ſignalée, que</l>
            <l>
                <lb/>le Cardinal de Richelieu eut vne tres-grande peine à l’obtenir,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſeſtima apres plus recommandable par cette qualité, que</l>
            <l>
                <lb/>par toutes celles qu’il auoit dans le Royaume. Mais ſans aller</l>
            <l>
                <lb/>chercher dans les hiſtoires tant anciennes que modernes le</l>
            <l>
                <lb/>grand nombre d’hommes illuſtres qui ont eu du credit dans les</l>
            <l>
                <lb/>pays où ils eſtoient eſtrangers, &amp; particulieremẽt des Ialiens;</l>
            <l>
                <lb/>comme des Farneſes, des Gonzagues, des Collonnes, des Do¬</l>
            <l>
                <lb/>e de le eiue e u oeueion e eue lei eloiei det peiene</l>
            <l>
                <lb/>de nos</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>de nos Franç̧ois meſmes, comme de Bertrand du Gueſelin,</l>
            <l>
                <lb/>qui eut l’honneur de remettre vn Roy de Caſtille ſur le Troſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, des grands hommes tant d’Egliſe que d’eſpée qui ont gou¬</l>
            <l>
                <lb/>uerné en Eſcoſſe pendant la Regence de Marie de Lorraine,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; pendant le regne de Marie Stuart ſa fille: de Pontus de la</l>
            <l>
                <lb/>Garde, ſimple gentilhomme Franç̧ois, qui de petit cadet de</l>
            <l>
                <lb/>de là le Loire deuint Conneſtable de Suede, où ſon fils a en¬</l>
            <l>
                <lb/>core cette charge. La France ſeule, comme le pays du monde</l>
            <l>
                <lb/>que l’on loüe le plus pour ſon hoſpitalité, fournit aſſez d’exem¬</l>
            <l>
                <lb/>ples de familles eſtrangeres qui y ont eu du credit, comme des</l>
            <l>
                <lb/>Conneſtables Stuart ou d’Aubigny maſon Eſcoſſoiſe, de ceux</l>
            <l>
                <lb/>de Montmorency, originaires de Flandres, où les aiſnez de</l>
            <l>
                <lb/>cette maiſon ſont encor en grande conſideration; des Ducs de</l>
            <l>
                <lb/>Guiſe, qui ont gouuerń ſi abſolument en France ſous tant de</l>
            <l>
                <lb/>Rois, &amp; à qui l’on reprochoit touſiours qu’ils eſtoient eſtran¬</l>
            <l>
                <lb/>gers; des Ducs de Nemours, de Neuers, de Boüillon Lamarle,</l>
            <l>
                <lb/>des Schombergs, des Baſſompierres, qui auoient tant de are¬</l>
            <l>
                <lb/>dit du temps de HenryIV. &amp; de Loüis XIII. des familles de</l>
            <l>
                <lb/>Strozzy de Sienne, d’Ornano de l’Iſle de Corſe, des Fieſques</l>
            <l>
                <lb/>de la ville de Gennes, &amp; des Gondis, qui doiuent leur eſta¬</l>
            <l>
                <lb/>bliſſement en France au Mareſchal &amp; au Cardinal de Rets,</l>
            <l>
                <lb/>qui y ont eſté fauoris du temps de nos peres, encores qu’ils fuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent ltaliens auſſi bien que celuy à qui on le reproche mainte¬</l>
            <l>
                <lb/>nant. Et ſi on vouloit examiner la genealogie de la pluſpart</l>
            <l>
                <lb/>des grandes famlles de France, elles ſe trouueroient auoir</l>
            <l>
                <lb/>commencé quaſi toutes par des eſtrangers. Mais ſi quelque</l>
            <l>
                <lb/>eſtranger doit paſſer pour François naturel, ce doit eſtre le</l>
            <l>
                <lb/>e Cardinal Mazarin pluſtoſt qu’aucun autre. Si on ne ſonge</l>
            <l>
                <lb/>e qu’au premier moment de ſa vie, on trouue ra veritablenent</l>
            <l>
                <lb/>qu’il n’a pas eſte François: mais ſi on compte tous les autres, on</l>
            <l>
                <lb/>e trouuera qu’ils ont eſt́ e mployez pour la France, &amp; qu’ainſi il</l>
            <l>
                <lb/>eſt bien moins Italien que Franç̧ois; &amp; que par conſe quent ſa</l>
            <l>
                <lb/>qualit́ d’eſtranger ne le doit point exclure du miniſtere. Ie</l>
            <l>
                <lb/>dis bien dauantage, que de deux nommes également habiles,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; également vetſez dans la cognoiſſance des affaires d’vn</l>
            <l>
                <lb/>ſtat, il n’ya pas peu de lieu de douter lequel eſt le plus à deſi¬</l>
            <l>
                <lb/>e rer àdes peuples pour Miniſtre; ou celuyqui ſeroit de leur pais,</l>
            <l>
                <lb/>ou vneſtranger: pource qu’ils doiuent deſirer celuy qu’il y a</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/> p’auaeee</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>Tbuan li.</l>
            <l>
                <lb/> o5j</l>
            <l>
                <lb/>22</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>apparence qu’il les gouuernera plus doucement, &amp; il n’y </l>
            <l>
                <lb/>point de doute que ſelon toutes les apparences vn eſtranger</l>
            <l>
                <lb/>doit en vſer de cette ſorte. Pource qu’vn homme qui eſt ap¬</l>
            <l>
                <lb/>pellé au gouuernement d’vn Royaume, dont il ne fait point</l>
            <l>
                <lb/>partie, doit ſ’imaginer que tous ceux du pays ſont autant d’en¬</l>
            <l>
                <lb/>uieux qui croyent qu’il occupe vne place qui leureſt deüe, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ainſi il doit ſ’efforcer bien dauantage de faire voir qu’il en eſt</l>
            <l>
                <lb/>plus digne qu’eux. Secondement, n’ay ant aucun appuy de ſon</l>
            <l>
                <lb/>chef, il doit bien auoir plus de ſoin de ſe faire des amis, qu’vn</l>
            <l>
                <lb/>du pays, à qui la naiſſance, &amp; ſes alliances en donnent. En</l>
            <l>
                <lb/>troiſieſme lieu, il doit auoir beaucoup plus de crainte qu’on</l>
            <l>
                <lb/>ne ſoit mécontent de luy, &amp; qu’on ne ſe ſouſleue contre luy,</l>
            <l>
                <lb/>la qualité d’eſtranger pouuant ſeruir de pretexte au murmure,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; n’eſtant pas propre pour concilier l’amour, ſi elle n’eſt ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>condée de beaucoup d’autres. Outre cela, il eſt encore bien</l>
            <l>
                <lb/>plus indfferent enuers tout le monde, &amp; bien moins paſſion¬</l>
            <l>
                <lb/>né pour quelques-vns; &amp; ainſi il luyeſt plus aiſé d’eſtre iuſte,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de ne ſe porter qu’à recompenſer le merite. Comme auſſi il</l>
            <l>
                <lb/>eſt pour l’ordinaire moins intereſſe, pource qu’encore qu’il</l>
            <l>
                <lb/>faſſe venir quelques-vns de ſes parens de ſon pays (ce qui ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>roit inhumain, &amp; de peu de natutel de ne pas faire) touſiours</l>
            <l>
                <lb/>n’en a-t’il pas vne ſi grande ſuite comme les autres, auſquels il</l>
            <l>
                <lb/>en naiſt aà tous moments de nouueaux de toutes conditions, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>capables de toutes charges. C’eſt pour quoy Catherine de Me¬</l>
            <l>
                <lb/>decis, apres la mort du grand Duc de Guiſe Frar çois, ietta les</l>
            <l>
                <lb/>yeux ſur Chriſtophle Duc de Vitemberg, eſtimé de ce temps</l>
            <l>
                <lb/>là pour ſa prudence ſinguliere, l’enuoya prier de venir l’aſſiſter</l>
            <l>
                <lb/>de ſon conſeil dans l’embarras où eſtoient les affaires de la</l>
            <l>
                <lb/>France pour lors, &amp; luy en offrit l’intendance generale pen¬</l>
            <l>
                <lb/>dant la minorité du Roy ſon fils; preferant ce Prince eſtranger</l>
            <l>
                <lb/>aà tant d’hommes illuſtres, dont la France eſtoit remplie pour</l>
            <l>
                <lb/>lors. Ce n’eſt pas auſſi à cauſe que Monſieur le Cardinal Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>zarin eſt eſtranger, qu’on luy en veut; c’eſt parce qu’il eſt Mi¬</l>
            <l>
                <lb/>niſtre. La faueur n’a iamais eſté ſans eſtre enuiée; &amp; vn meſme</l>
            <l>
                <lb/>homme peut rarement acquerir l’amour du Prince, &amp; l’amour</l>
            <l>
                <lb/>des peuples. De tout temps on a attribué tout le mal que fai¬</l>
            <l>
                <lb/> ſoient les Princes, aux Fauoris qui les approchent. Tacite re¬</l>
            <l>
                <lb/>Annal. Iib. 4.</l>
            <l>
                <lb/>i cap. marque que c’eſtoit la couſtume du peuple de Rome. Et Dio¬</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>dore Sicilien dit la meſme choſe de celuy d’Egypte. Le plus</l>
            <l>
                <lb/>ſain&amp; &amp; le plus parfait de tous les hommes ne ſ̧auroit eſtre</l>
            <l>
                <lb/>dans cette place, qu’il ne paſſe auſſi toſt pour vn meſchant, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ne faſe crier tous ceux qu’il ne peut ſatisfaire. Moyſe qui</l>
            <l>
                <lb/>auoit eſté choiſi de Dieu pour operer ſes merueilles, &amp; qui</l>
            <l>
                <lb/>auoit ſauué les luifts de la captiuité d’gypte; luy qui auie</l>
            <l>
                <lb/>fait deſcendre la manne du Ciel pour les nourrir, &amp; fait ſortir</l>
            <l>
                <lb/>de l’eau des rochers pour leur donner àboire, ne laiſſa pas d’eſn perfo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſuyer la haine qui ſ’attache touſiours à ceux qui ont de l’aus ium oy ſen</l>
            <l>
                <lb/>thorité. Son frere meſme Aaron fut ialoux du credit qu’il lu,.</l>
            <l>
                <lb/> minu? Nõ̃ne</l>
            <l>
                <lb/>auoit. Dieu ne nous a- t’il pas parlé auſi bien qu’à luy, diſoit-il? ’uo
                ſimi¬</l>
            <l>
                <lb/>Poaurquoy done s’́leue-’iſl au deſus de nous Pourquoy voum attrihue le e er</l>
            <l>
                <lb/>oou ur ſe orand pouuair ſir lepeuple de pieu crioient haurement lei r .</l>
            <l>
                <lb/>Coré &amp; Abiron..Qu’il vous ſufiſe que nous ſommes tous fde les a bis, u
                un</l>
            <l>
                <lb/>Seigneur ouſi lien que vou, Ils ne manquerent pas de prendre ou liel</l>
            <l>
                <lb/>ſanctoru eſt,</l>
            <l>
                <lb/>prétexte ſur ce qu’il les faiſoit mourir de faim; Auſſi bien que &amp; iu ioſa
                eſt</l>
            <l>
                <lb/>Is fPariſiens ont dit ces iours paſſe z: mais ce n’eſtoit qu’a cauſe PPiel
                e</l>
            <l>
                <lb/>ouine pouuoienut ſoufrait le oug auquel PDieu les auoi ſouſi pe pnni nrs</l>
            <l>
                <lb/>mis, &amp; qu’ils vouloient auoir la liberté de faire &amp; de dire tou
                Donin</l>
            <l>
                <lb/>Nnm 16.</l>
            <l>
                <lb/>tes choſes.</l>
            <l>
                <lb/>Les plus grands crimes que le peuple luy impoſe ſont, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>a intelligence auec les Eſpagnols, qu’il n’y a point d’argent</l>
            <l>
                <lb/>dans le Royaume, &amp; que la paix n’eſt point faite.</l>
            <l>
                <lb/>Pour ce qui eſt du premier, qui eſt veritablement dans la leE</l>
            <l>
                <lb/>bouhe de quelques ons, nais dontla pus grande parte de ſes ſdele e</l>
            <l>
                <lb/>ennemis ſe moeque, la haine que les Eſpagnols ont pour luy le iuen</l>
            <l>
                <lb/>iuſihe aſſe, l’enie qu’nls ont qu’i ſoiteſioigné de la Cour, eel eua</l>
            <l>
                <lb/>monte oien ou nn yaianee pas pbeaucoup leus ataires Et r</l>
            <l>
                <lb/>pour quelle raiſon feroit-il vne ſi grande trahiſon? Toutes les</l>
            <l>
                <lb/>choſes de ce monde ſe font par intereſt, &amp; particulierement</l>
            <l>
                <lb/>celles qui ſont contre le deuoir On ne ſ’aduiſe gueres de faire</l>
            <l>
                <lb/>vn crime pour rien. Et quel intereſt a-t’il que les Eſpagnols</l>
            <l>
                <lb/>reprennent les places que nous auons en Flandres? &amp; qu’ls ap¬</l>
            <l>
                <lb/>paiſent les troubles de Naples &amp; de Sicile? Puis qu’il eſt de ce</l>
            <l>
                <lb/>pays-là ne pouuoit-il pas trouuer dans la reuolution generale</l>
            <l>
                <lb/>de ſon pays, quel que conjoncture fauorable pour l’ambition</l>
            <l>
                <lb/>la plus haute dont il auroit eſté capable? N’eſtoit-ce pas ſon</l>
            <l>
                <lb/>faict que les deux Royaumes ſecouaſſent tout à fait le ious</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/>e¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>ln1</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>24</l>
            <l>
                <lb/>d’Eſpagne, &amp; ſe remiſſent ſous la domination de France, qui</l>
            <l>
                <lb/>l’y auroit pû eſtablir ou Vice-Roy ou Vicaire, qui eſt vne qua¬</l>
            <l>
                <lb/>lite aſſez commune en Italie? Moyennant quoy il auroit pû̂</l>
            <l>
                <lb/>donner des Principautez à ſes parens, ſil eſt vray qu’il ne cher¬</l>
            <l>
                <lb/>che que cela, &amp; diſpoſer entierement de ces deux grands</l>
            <l>
                <lb/>Eſtats, à cauſe de leur eſloignement, &amp; de ſa faueur.</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt donc ridicule d’alleguer ces reuoltes non ſeulement</l>
            <l>
                <lb/>de Naples &amp; de Sicile, mais du Milanois, qui auoient eſté</l>
            <l>
                <lb/>meſnagées depuis ſi long temps auec tant de ſoin &amp; d’adreſſe,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu n’ont manqué de reüſſir, que par vne pure permiſſion</l>
            <l>
                <lb/>de Dieu, qui nous a donné, comme à la mer, des bornes que</l>
            <l>
                <lb/>nous n’auons ſceu paſſer. Comme il eſt injuſte pareil lement de</l>
            <l>
                <lb/>compter quelques autres petits malheurs qui nous ſont arri¬</l>
            <l>
                <lb/>uez depuis que ſes ordres ne ſont pas ſi ponctuellement ſuiuis,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que l’ob iſſance ſ’eſt vn peu relaſchée; &amp; de ne pas comptet</l>
            <l>
                <lb/>le nombre des batailles &amp; des places gagnées pendant ſon ad¬</l>
            <l>
                <lb/>miniſtration. Et ie ne ſçay pas comment ces grands Politiques</l>
            <l>
                <lb/>recognoiſſant qu’il a intelligence auecles Eſpagnols, ſe veu¬</l>
            <l>
                <lb/>lent ſi hautement declarer ſes ennemis, pendant qu’ils ſ’allient</l>
            <l>
                <lb/>tout ouuerte ment auec eux: Eſtant, ce me ſemble, ſelon les</l>
            <l>
                <lb/>rcgles de la bonne foy, d’auoir meſmes amis &amp; meſmes e nne¬</l>
            <l>
                <lb/>ms que ceux auec qui on ſ’allie; &amp; ſe lon les regles de la pru¬</l>
            <l>
                <lb/>dence, de ne pas deſcouurir à l’amy de ſon ennemy le deſſein</l>
            <l>
                <lb/>qu’on a de le perdre.</l>
            <l>
                <lb/>1 on1er. La ſeconde choſe qu’on luy objecte, c’eſt qu’il n’y a point</l>
            <l>
                <lb/>Qe’i y d’argenten France. Il eſt certain qu’il y en doit auoir beau¬</l>
            <l>
                <lb/>eſe eeei coup moins que du temps du Cardinal de Richelieu,ſans qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ſoit beſoin que Monſieur le Cardinal Mazarin en ait enuoyé</l>
            <l>
                <lb/>des flottes en Iltalie, &amp; des charettes à Se d an. La premiere an¬</l>
            <l>
                <lb/>née de la Regence eſt, à ce que quel ques vns ont dit, vn abyſme</l>
            <l>
                <lb/>de Comptans où les Financiers ne voyent goutte. Et ce n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>pas merueille ſi la Reyne, qui ne ſ’eſtoit point encore veüe en</l>
            <l>
                <lb/>eſtat de faire du bien à perſonne, ſe laiſſa d’abord aller à ce</l>
            <l>
                <lb/>plaiſir genereux &amp; vrayemẽt Royal, de ſatisfaire à ſon humeur</l>
            <l>
                <lb/>liberale, &amp; de recompenſer les ſeruices de ceux qui luy auoient</l>
            <l>
                <lb/>eſté fideles. Ce n’a pas eſté la l’argent le plus mal employé; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt peut-eſtre ce qui luy a attiré tous les bonheurs qu’elle a</l>
            <l>
                <lb/>eus en ſuite. Car cet abyſme où il ſ’eſt perdu, c’a eſté la France</l>
            <l>
                <lb/>meſme</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>25</l>
            <l>
                <lb/>meſme; &amp; ainſi il n’y a eu que le Roy qui ſiy eſt appauury,</l>
            <l>
                <lb/>pendant que la France ſ’y eſt enrichie.</l>
            <l>
                <lb/>Il faut donc conſiderer que depuis la mort du feu Roy nous</l>
            <l>
                <lb/>n’auons fait autre choſe que conquerir, &amp; nous eſtendre bien</l>
            <l>
                <lb/>loin dans les pays eſtrangers, dans l’Italie, dans l’Eſpagne, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>dans la Flandre. Nous n’auons quaſi point eu de guerre ſur</l>
            <l>
                <lb/>nos frontieres, mais dans le cœur du pays ennemy: Et ainſi</l>
            <l>
                <lb/>tout l’argent qui y eſt allé, n’en eſt point reuenu, mais ſ’eſt</l>
            <l>
                <lb/>diſtribue parmy les eſtrangers. Il en a fallu vne quantité</l>
            <l>
                <lb/>eſpouuantable en Catalogne particulierement, où les Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>çois ne peuuent rien prendre ſans payer; &amp; en Italie auſſi, où il</l>
            <l>
                <lb/>a ſans doute plus couſté en Soldats &amp; en Penſionnaires, que du</l>
            <l>
                <lb/>temps du Cardinal de Richelieu: à cauſe que nous auons por¬</l>
            <l>
                <lb/>te la guerre dans ſon ſein, &amp; par l’acquiſition de deux places</l>
            <l>
                <lb/>importantes que nous y auons priſes, &amp; d’vne arḿe nauale</l>
            <l>
                <lb/>qui y a touſiours tenu la mer, nous auons mis toute l’Italie en</l>
            <l>
                <lb/>branſle, &amp; auons eſté pres d’y faire vn party auſſi fort que ce¬</l>
            <l>
                <lb/>luy d’Eſpagne. Choſe que le Cardinal de Richelieu n’auoit</l>
            <l>
                <lb/>iamais cruë poſſible, &amp; qui y a imprimé vne auſſi grande ter¬</l>
            <l>
                <lb/>reur du nom François, que du temps de Charles VIII. &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>Loüis XIl. au lieu qu’auparauant à peine entendoit-on parler</l>
            <l>
                <lb/>de nous, comme dit vn Hiſtorien des peuples de delà l’Elbe,</l>
            <l>
                <lb/>dont c’eſtoit tout ce qu’on pouuoit faire aà̀ Rome que de ſça¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir le nom. Il a fallu outre cela pour les grands efforts qu’on</l>
            <l>
                <lb/>a fit faire à nos Alliez, redoubler les ſubſides, &amp; leur donner</l>
            <l>
                <lb/>ſouuent des extraordinaires, ce qui n’eſtoit pas ſi neceſſaire</l>
            <l>
                <lb/>que du temps du feu Roy. C’eſt pourquoy il ne ſe faut pas</l>
            <l>
                <lb/>eſtonner que dans tous ces frais exceſſifs que la Reyne a eſté</l>
            <l>
                <lb/>bligée de faire à ſon aduenemẽt à la Regẽce, où elle a trouué</l>
            <l>
                <lb/>le Roy ſon fils endebté, &amp; tout ſon domaine aliené; elle n’ayt</l>
            <l>
                <lb/>pas amaſſé de threſors: Puis que la feüe Reyne-Mere qui en</l>
            <l>
                <lb/>auoit trouué que Henry IV. luy auoit laiſſez, &amp; qui n’auoit</l>
            <l>
                <lb/>point de guerre ſur les bras, ne laiſſa pas de les diſſiper, pour</l>
            <l>
                <lb/>contenter les Princes, qui n’eſt qu’vne ſorte de deſpenſe entre</l>
            <l>
                <lb/>mille dont noſtre Regente eſt chargée, encore qu’elle monte</l>
            <l>
                <lb/>beaucoup plus naut a preſent qu’elle ne faiſoit en ce teps-là. ll</l>
            <l>
                <lb/>Ie ne mets point icy en queſtion, ſil n’eſt pas plus auanta¬-n’eſt poins</l>
            <l>
                <lb/>geux à vn Eſtat floriſſant, &amp; plein d’hommes naturellement fait.</l>
            <pb n="25"/>
            <l>
                <lb/>i1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>26</l>
            <l>
                <lb/>portez à la guerre, d’en enteetenir vne eſtrãgere, par le moyen</l>
            <l>
                <lb/>de laquelle il ſe deſcharge de mille mauuaiſes humeurs dont</l>
            <l>
                <lb/>il eſt impoſſible qu’il n’abonde, &amp; employe contre autruy des</l>
            <l>
                <lb/>forces, qu’autrement il tourneroit contre ſoy-meſme; Pour¬</l>
            <l>
                <lb/>quoy les grands Politiques ſouſliennent tous, qu’vn grand</l>
            <l>
                <lb/>Prince doit eſtre touſiours armé: ue de languir dans l’oiſi¬</l>
            <l>
                <lb/>uete, &amp; dans le luxe, qui cauſent des deſordres plus grands,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; des deſpenſes plus dereglées que celles qu’on veut euiter</l>
            <l>
                <lb/>par la paix, &amp; ou il n’y a point de matiere à la vertu heroique.</l>
            <l>
                <lb/>Ie ſuppoſe que la paix dans vne Regence meſme ecſt plus auan¬</l>
            <l>
                <lb/>tageuſe à la France, qu’vne guerre eloignée, dont elle n’auoit</l>
            <l>
                <lb/>rien apperceuiuſques icy que par les Gazettes, &amp; par les Te¬</l>
            <l>
                <lb/>deums, &amp; dont elle ne reſſentoit aucune incommodité, que</l>
            <l>
                <lb/>celle de donner de l’argent pour la faire: pendant que les pais</l>
            <l>
                <lb/>où elle la portoit, n’auoient pas ſeulement cette incommo¬</l>
            <l>
                <lb/>dité bien plus peſante encore qu’elle , mais auoient auſſi par¬</l>
            <l>
                <lb/>deſſus celle de nourrir nos armees, auſſi bien que les leurs.</l>
            <l>
                <lb/>Dont elle doit auoir eſprouué la difference dans le peu de</l>
            <l>
                <lb/>temps de guerre ciuile ou elle a eſté embarraſſée, qui l’a plus</l>
            <l>
                <lb/>deſolée mille fois, que dix ans de celle dont elle ſe plaignoit.</l>
            <l>
                <lb/>Mais à qui a-t’il tenu que la paix ne ſ’eſt point faite? Toute</l>
            <l>
                <lb/>la terre n’a-t’elle pas veu que dés le commencement de l’Aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſemblée de Munſter les Eſpagnols n’ont rien fait que tirer les</l>
            <l>
                <lb/>choſes en longueur? Et la declaration qu’ils font à preſent de</l>
            <l>
                <lb/>ne pointvouloir entendreà la paix, que tout ce qui y a eſté fait,</l>
            <l>
                <lb/>ne ſoit declarenul, n’eſt-ce pas vne marque certaine qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>n’ont iamais eu enuie d’y rien faire? ou du moins qu’ils n’ont</l>
            <l>
                <lb/>iamais eu deſſein de tenir ce qu’ils y auroient fait quelque ſo¬</l>
            <l>
                <lb/>lennellement que ce fuſt? Ie ne ſçay comment Meſſieurs le</l>
            <l>
                <lb/>Nonce du Pape, &amp; l’Ambaſſadeur de Veniſe peuuent porter</l>
            <l>
                <lb/>de telles paroles ſans quelque confuſion; puis que cela ne</l>
            <l>
                <lb/>peut tourner qu’au meſpris duS. Siege, &amp; de l’Auguſte Re¬</l>
            <l>
                <lb/>publique, qui ont moyenné l’ajuſtement de tous les articles,</l>
            <l>
                <lb/>dont l’on y eſt conuenu, &amp; qui en ſont par conſequent les ga¬</l>
            <l>
                <lb/>rands: &amp; ie ne voy pas quelle aſſeurance on peut auoir que ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’on traitteroit à cette heure auec eux ſeroit obſerue: puis</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils n’auroient pas apres cela plus de raiſons de ne ſ’en pas</l>
            <l>
                <lb/>releuer, qu’ils en ont aà̀ preſent.</l>
            <pb n="26"/>
            <l>
                <lb/>27</l>
            <l>
                <lb/>Tous les obſtacles qui ſe ſont trouuez dans la paix, ont eſté</l>
            <l>
                <lb/>vn ſſect continu de ce deſſein, que Sauedra Plenipoteniaire</l>
            <l>
                <lb/>d’Eſpagne ne peut meſme celer en partant de l’aſſemblée,</l>
            <l>
                <lb/>quandil dit qu’il eſtoit bien aiſe de ne ſe pas trouuer a la ſigna¬</l>
            <l>
                <lb/>ute d’vne paix ſi deſauantageuſe pourſon maiſtre, &amp; qu’il ny</l>
            <l>
                <lb/>auoit pas d’apparence qui peuſt durer Ils y eſtoient venus plu</l>
            <l>
                <lb/>ſoſtpour nous des-vnir d’auec nos alliez, que po l’nit aues</l>
            <l>
                <lb/>ouss &amp; nous auons eu plus de peine à nous defendre de tous</l>
            <l>
                <lb/>les artifices qu’ils employoient pour cela, que des raſons</l>
            <l>
                <lb/>oquils apportoient pour ſouſtenis leur cauſe Ils ont fait la</l>
            <l>
                <lb/>Coren l ¬</l>
            <l>
                <lb/>cour aux Suedois, &amp; ont meſme compoſe * des liures, pour y Cai a</l>
            <l>
                <lb/>nonſtrer l’ancienne alliance des Goths &amp; des Eſpagnols. Et na.</l>
            <l>
                <lb/>ils ont taſché par toutes ſortes de deferences indignes de flat¬</l>
            <l>
                <lb/> les Hollandois, accordant d’abord la main &amp; le tiltre</l>
            <l>
                <lb/>d’Excellence aux Deputez de ceux qu’ils traittoient aupar¬</l>
            <l>
                <lb/>auant de rebelles: pource qu’ils voyoient que nous faiſions</l>
            <l>
                <lb/>quelque difſiculté de leur donner ces auantagess n’y en ayant</l>
            <l>
                <lb/>point encore eu d’exemple. La Reyne de Suede auee vne3</l>
            <l>
                <lb/>neroſaé digne de la file du grand ouſtaue, a point biaiſe</l>
            <l>
                <lb/>dans l’obſeruation de l’ancienne alliance de ſa Couronne auec</l>
            <l>
                <lb/>la noſtre; Et le grand Chance lie Oxcenſtern a touſiours bien</l>
            <l>
                <lb/>reconnu le veritable intereſt de ſa patrie, malgré toutes les</l>
            <l>
                <lb/>ruſes malicieuſes dont les Eſpagnols ſe ſont ſeruis pour nous</l>
            <l>
                <lb/>hbrouiler auec luy, &amp; qu’vn eſprit moins eſclaire que le ſien</l>
            <l>
                <lb/>auroit eu bien de la peine à deſeouurir. La I adtgraue de Heſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe, l’heroine de noſtre ſiecle: quelquesaduerſitez dont ele ait</l>
            <l>
                <lb/>eſté eſprouuee, &amp; quelques aduantages qu’on luy ait oferts,</l>
            <l>
                <lb/>n’a puoint balancé non plus. Et ce n’eſt pas merueille que lea</l>
            <l>
                <lb/>ineſſes ayent mieux reuſi parmy des eſprits plus groſſiers,</l>
            <l>
                <lb/>plus ſuſeeptibles d’intereſt, &amp; moins capables de la belle</l>
            <l>
                <lb/>gloire.</l>
            <l>
                <lb/>Le fafe d’Eſpagnene ſ’eſt point abbaiſſe inntilement. Ele</l>
            <l>
                <lb/>a ĉ ne pouuoit rop donner à la Hollande pour la payer d’v</l>
            <l>
                <lb/>ne inidelite de cetre conſequence; Et la Hollande n’a pu ſe</l>
            <l>
                <lb/>defendre d’accepter vne paix particuliere à des conditions</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle craignoit de ne pas obtenir, ſi elle la faiſoit conioin¬</l>
            <l>
                <lb/>tement aute mous. Des qu’elle a eu trouué ſon compte, elle</l>
            <l>
                <lb/>nous a abandonnez là; &amp; n e ſ’eſt meſlee de lamediation que</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="27"/>
            <l>
                <lb/> ſ¬-¬¬¬¬--a¬¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>p1</l>
            <l>
                <lb/>l!</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>pour nous broüiller dauãtage auec les Eſpagnols, croyant que</l>
            <l>
                <lb/>ſon veritable intereſt eſtoit que nous ne nous approchaſſions</l>
            <l>
                <lb/>pas tant d’elle, come nous faiſions chaque campagne, &amp; qu’il</l>
            <l>
                <lb/>demeuraſt tou jours entredeux vne puiſſance aſſez grãde pour</l>
            <l>
                <lb/>empeſcher que l’on ne vinſt à elle, &amp; pas aſſez forte toutefois</l>
            <l>
                <lb/>pour la deſtrure; ce quine ſe pouuoit faire, ſuiuant ſa politi¬</l>
            <l>
                <lb/>que, que par vne paix prompte: Et que cette paix eſtant faite,</l>
            <l>
                <lb/>il luy eſtoit auantageux auſſi que les deux Couronnes ne ſ’ac¬</l>
            <l>
                <lb/>cordaſſent iamais, &amp; ſaffoibliſſent au contraire de plus en plus</l>
            <l>
                <lb/>l’vne par l’autre; afin qu’elle reſtaſt ſeule paiſible au milieu de</l>
            <l>
                <lb/>l’embraſement de toute l’Europe, &amp; qu’ainſi elle aſſeuraſt ſon</l>
            <l>
                <lb/>Eſtat encore tout nouueau, &amp; ſ’eſtendiſt plus aiſement dans</l>
            <l>
                <lb/>tout le monde par le commerce, dont le trafiq d’Eſpagne</l>
            <l>
                <lb/>e roer ple r e cr oiſement, ce qui ne ſe pouuoi eie</l>
            <l>
                <lb/> Apres que les Eſpagnols eurent acheue ce grand œuure,</l>
            <l>
                <lb/>auquel ils trauailloient depuis ſi longtemps, quelle apparence</l>
            <l>
                <lb/>y auoit-il qu’ils vouluſſent la paix auec nous, qu’ils voyoient</l>
            <l>
                <lb/>auoir moins d’vne armée puiſſante ſur la mer, &amp; d’vne puiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſante ſur la terre? Tout le monde ſçait que leur Plenipoten¬</l>
            <l>
                <lb/>tiaire quitta l’Aſſemblée auſſi toſt, ſans laiſſer aucun pouuoir</l>
            <l>
                <lb/>de la traiter à Mõſieur le Brun, qui eut bien de la peine en fin à</l>
            <l>
                <lb/>en obtenir vn tel quel, &amp; qui receut de grandes reprimédes de</l>
            <l>
                <lb/>Bruxelles pour auoir voulu entrer en matiere. De facon que</l>
            <l>
                <lb/>l’on vit bien qu’il n’y eſtoit demeuré que pour empeſcher la</l>
            <l>
                <lb/>concluſion de la paix d’Allemagne, qu’ils ne trouuent pas ſi</l>
            <l>
                <lb/>peu honorable, ny ſi peu auantageuſe à la France, qu’ils ne taſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chent par toutes ſortes de voyes d’en empeſcher l’execution:</l>
            <l>
                <lb/>Et ouù ils n’ont garde de nous faire l’objection que nous nous</l>
            <l>
                <lb/>faiſons nous-meſmes de la Religion, recognoiſſant bien que</l>
            <l>
                <lb/>ce ſont eux qui l’ont laſchem̃t abandonnée dans le Traité de</l>
            <l>
                <lb/>Hollande, permettant à la fureur de l’hereſie de grands pays</l>
            <l>
                <lb/>tous entiers, qui n’en auoient iamais eſté infectez: au lieu que</l>
            <l>
                <lb/>dans celuy d’Allemagne nous en auons ſauué pluſieurs grãds</l>
            <l>
                <lb/>Eueſchez qu’elle ſieſtoit deſia appropriez. Il ſemble que ce</l>
            <l>
                <lb/>n’eſtoit pas teſmoigner vne trop grande auerſion pour la paix,</l>
            <l>
                <lb/>mais que c’eſtoit plutoſt faire la moití du chemin que de ſ’ac¬</l>
            <l>
                <lb/>corder ainſi auec la maiſon d’Auſtriche, &amp; que la cholere où</l>
            <l>
                <lb/>la Cour</l>
            <pb n="28"/>
            <l>
                <lb/>29</l>
            <l>
                <lb/>la Cour de Madrid a eſté ſur ce ſuiet contre la Cour de Vien¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, eſt bien vne marue u’elle ne veut aucune ſorte d’accom¬</l>
            <l>
                <lb/>modement auec nous.</l>
            <l>
                <lb/>Cela ſ’eſt paſſe à la veüe de toute l’Europe, qui en a eſte</l>
            <l>
                <lb/>eſtonnée. Et les Eſpagnols ont bien de la peine à ſe lauer de ce</l>
            <l>
                <lb/>reproche qu’ils voyent que tout le monde leur impute. Et au</l>
            <l>
                <lb/>lieu d’eſtre vnis auſſi bien qu’eux ſur vne choſe où il y va de</l>
            <l>
                <lb/>l’honneur de noſtre Nation, il ſe trouue parmy nous des gens</l>
            <l>
                <lb/>aſſez laſches, &amp; aſſez inſenſez pour abandonner eux-meſmess</l>
            <l>
                <lb/>vne cauſe ſi iuſte, &amp; pour inuenter contre nous des calomnies,</l>
            <l>
                <lb/>dont nos ennemis meſmes n’ont pas la malice de ſ’aduiſer, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qui n’ont rien de vray-ſemblable qui les puiſſe faire croire. S’il</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit vray qu’vn de nos Ambaſſadeurs euſt eu tout ſeul le ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>cret de la negociation, &amp; que ſur le point que les deux autres</l>
            <l>
                <lb/>eſtoient pres deſigner, il euſt tiré de ſa poche des ordres de la</l>
            <l>
                <lb/>Cour, qu’il auoit tout preparez pour cet effet, cela auroit eſté</l>
            <l>
                <lb/>ſi public, qu’il n’auroit pû eſtre ignoré de perſonne. Et cepen¬</l>
            <l>
                <lb/>dant ceux auec quion veut que cela ſe ſoit paſſe, n’en ont ia¬</l>
            <l>
                <lb/>mais rien ſceu. I’ay eu la curioſité de les entretenir tous trois</l>
            <l>
                <lb/>en particulier ſur ce ſu jet, &amp; ie dois teſmoigner qu’ils ont tous</l>
            <l>
                <lb/>egalement deſaduoüe cette ſuppoſition, &amp; qu’au contraire ils</l>
            <l>
                <lb/>m’ont proteſte qu’ils n’auoient iamais receu de deſpeſches</l>
            <l>
                <lb/>qu’en commun, &amp; qu’ils n’en auoient point receu où il n’y euſt</l>
            <l>
                <lb/>ordre expres de haſter la concluſion de cette paix, ſi deſirée de</l>
            <l>
                <lb/>tout le monde. En effet les autheurs de cette calomnie n’ont</l>
            <l>
                <lb/>pas pris garde, qu’en voulat ſeulement noircir vn homme,</l>
            <l>
                <lb/>que l’enuie auoit eſpargné iu ques icy, ils deshonoroient en</l>
            <l>
                <lb/>meſme temps ceux qu ils pretendoient exempter de blaſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me: Car y a-il quelque apparence qu’vn grand Prince, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’vn grand Miniſtre euſſent ſouffert qu’on leur euſt fait cette</l>
            <l>
                <lb/>indinité de leur cacher quelque choſe de leur employ? Et</l>
            <l>
                <lb/>quand meſme celuy qu’ils nomment confident deMonſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal Mazarin auroit eſté capable de le ſeruir dans vn mi¬</l>
            <l>
                <lb/>niſtere ſi honteux que celuy où̀ l’on ſuppoſe qu’on l’a voulu</l>
            <l>
                <lb/>employer; ce que ie ne ſcaurois croire d’vn homme qui a dans</l>
            <l>
                <lb/>toute ſa vie paſſée teſmoigné trop d’amour pour l’honneur,</l>
            <l>
                <lb/>pour vouloir tacher ſon nom du reproche eternel d’auoir em¬</l>
            <l>
                <lb/>peſché le repos de ſa patrie? Le zele qu’ils auoient tous deux</l>
            <pb n="29"/>
            <l>
                <lb/>¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>ln</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>30</l>
            <l>
                <lb/>pout la paix, ne fuſt-il pas venu à bout de ſa reſiſtance? ſils</l>
            <l>
                <lb/>euſſent veu quelque conjoncture fauorable pour acheuer vn</l>
            <l>
                <lb/>ouurage dont il leur deuoit reuenir tant de gloire, &amp; dont pas</l>
            <l>
                <lb/>vn d’eux ne pouuoit trouuer de profit de reculer l’accom¬</l>
            <l>
                <lb/>pliſſement.</l>
            <l>
                <lb/>Il n’eſt que tropvray que c’eſt à nous qu’il tient que la paix</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt point faite; mais ce n’eſt pas dans le ſens que le prennent</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui l’eſcriuent. Ce ſont les deſordres de Paris pluſtoſt</l>
            <l>
                <lb/>que les ordres de la Cour qui l’ont empeſchée: &amp; plus nous</l>
            <l>
                <lb/>nous tourmentons de ce qu’elle n’eſt point faite, plus nous</l>
            <l>
                <lb/>nous mettons hors d’eſtat de la pouuoir faire. Il y a dix ans</l>
            <l>
                <lb/>que les Eſpagnols attendent ce qui eſt arriué en nos iours. Et</l>
            <l>
                <lb/>les croyons-nous ſi deſpourueus de iugement pour y vouloir</l>
            <l>
                <lb/>entendre, tant qu’ils vertront qu’ils ont autant de partiſans</l>
            <l>
                <lb/>dans Paris que le Roy meſme, &amp; cependant qu’on leur mande</l>
            <l>
                <lb/>de tous coſtez que la paix ne ſçauroit durer au dedans, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>l’on n’a pas moyen de faire la guerre au dehors.</l>
            <l>
                <lb/>Cela vient, dit-on, de ce que le Roy n’eſt point à Paris. Et</l>
            <l>
                <lb/>pourquoy Paris ne ſe met-il en eſtat de le receuoir? Eſt-ce au</l>
            <l>
                <lb/>Roy à faire les aduances auec le peuple, ou au peuple à ſe ren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre digne de la veuie de ſon Roy Et y a-t’il quelqu’vn de ceux</l>
            <l>
                <lb/>meſme qui crient le plus, qui vouluſt luy conſeiller de reue¬</l>
            <l>
                <lb/>nir dans ſa ville capita’e, pendant qu’on y crie auſſi hautement</l>
            <l>
                <lb/>des libelles tendans à exciter ſedition, qu’on y crioit autrefois</l>
            <l>
                <lb/>’erele n de neoenre e on oe ele e eieoe eeie</l>
            <l>
                <lb/>que lors qu’il a eſté oblige d’en ſortir? Nous crions vengeance</l>
            <l>
                <lb/>contre les abominations que commettent les Allemans: Et</l>
            <l>
                <lb/>nous auons bien l’impudence d’en accuſer ceux qui leur en¬</l>
            <l>
                <lb/>uoyent tous les iours tout l’argent qu’ils peuuent pour les fai¬</l>
            <l>
                <lb/>re eſloigner; cependant qu’il part tous les iours des courriers</l>
            <l>
                <lb/>de Paris pour les empeſcher d’aller dans le pays ennemy, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pour les exciter de mettre tout à feu &amp; à ſang. C’eſt ce que</l>
            <l>
                <lb/>veulent dire ces trouppes inſolentes lors qu’elles ſe vantent</l>
            <l>
                <lb/>d’eſtre auoüées de ce qu’elles font; &amp; cela eſt aſſez public</l>
            <l>
                <lb/>parmy elles, ſans qu’il ſoit beſoin de l’expliquer dauantage¬</l>
            <l>
                <lb/>Nous murmurons de ce que cette armée n’eſt point payée,</l>
            <l>
                <lb/> non plus que les autres: Et aà̀ qui tient-il que le Roy ne re¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="30"/>
            <l>
                <lb/>coiue dequoy? Nous nous vantions de trouuer des moyens</l>
            <l>
                <lb/>de faire faire la guerre au Roy dix ans ſans charger le peuple,ſi</l>
            <l>
                <lb/>on nous vouloit croire: Et cependant nous auons oſte au Roy</l>
            <l>
                <lb/>le moyen de la faire, &amp; nous n’auons point deſchargé le peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ple. De larecherche des Pariſans il deuoit venir vn fonds ln¬</l>
            <l>
                <lb/>puiſable; &amp; cependant certe Chambre de Iuſtiee qui afai</l>
            <l>
                <lb/>ant de bruit, n’a rien rapporté, &amp; n’a fait qu’oſter le credit au</l>
            <l>
                <lb/>Roy, &amp; ruiner vne infinite de particuliers qui luy auoient</l>
            <l>
                <lb/>preſte de l’argent. Perſonnene payedans les Prouinces i Et ce</l>
            <l>
                <lb/>h’eſt pas que laFrance ne ſoit encore aſez riche, mais c eſt que</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui ont quelque choſe, le cachent. Voila l’effet de cette</l>
            <l>
                <lb/>ale leuée de bouclier, qui nous deuoit tous mettre dans</l>
            <l>
                <lb/>l’opulence. Nous voyons bien que les deſpenſes de l’Eſtat</l>
            <l>
                <lb/>ne diminuent point, &amp; nous demandons diminution de toutes</l>
            <l>
                <lb/>les charges qui ſont eſtablies pour ſa ſubſiſtance. ousvoyos</l>
            <l>
                <lb/>vous les iours que les familles des particuliers ne ſe peuuent</l>
            <l>
                <lb/>pas entretenir à preſent pour cent fois autant que ce qu’eles</l>
            <l>
                <lb/>deſpenſoient du temps de nos Peres. Et nous voulons que</l>
            <l>
                <lb/>JEſat ſubſiſte, &amp; ſe maintienne pour auſi peu qu’en ce temps¬</l>
            <l>
                <lb/>Ia. Et nous nous eſcrions ſur l’augmentation de ce que don¬</l>
            <l>
                <lb/>nent toutes les Prouinces de France, comme ſi c’eſtoit vne</l>
            <l>
                <lb/>augmentation du reuenu du Roy, qui auoit autrefois ſon do¬</l>
            <l>
                <lb/>maine particulier, qui a eſté engagé pour les frais de la guerre,</l>
            <l>
                <lb/>au lieu que c’eſt proprement vne augmentation du reuenu de</l>
            <l>
                <lb/>I’Eſtat: Et qu’ainſi ceux qui empeſchent qu’il n’y ait dequoy</l>
            <l>
                <lb/>le maintnir, ne ſ’attaquent pas ſeulement à l’aurhorité de nos</l>
            <l>
                <lb/>Roys, qu’ils content maintenant pour peu de choſe, mais ſap¬</l>
            <l>
                <lb/>pent les fondemens meſmes de l’Eſtat, pour la grandeur du¬</l>
            <l>
                <lb/>quel ils ſe diſent ſi paſſionnez.</l>
            <l>
                <lb/>Que voulons-nous donc faire entretenant le deſordre par</l>
            <l>
                <lb/>toutquelles ſont nos pretentions?ou eſt le profit que nous en</l>
            <l>
                <lb/>croyons tirer? Et que penſons-nous faire de ſouhaitter auec</l>
            <l>
                <lb/>tant d’empreſſement l’eſloignement d’vn Miniſtre qui a ſeruy</l>
            <l>
                <lb/>ſifidelement le feu Roy, &amp; qui a comblé l’enfance de ſon fils</l>
            <l>
                <lb/>de tant de triomphes? Croyons-nous en cela eſtre plus ſages</l>
            <l>
                <lb/>que cette grande Princeſſe, qui conuerſe plus ſouuent aueC</l>
            <l>
                <lb/>Dicu qu’auec les hommes? Penſons-nous auoir plus d’affe¬</l>
            <l>
                <lb/>ction pour le bien du Royaume, que ces deux grands Princes,</l>
            <pb n="31"/>
            <l>
                <lb/> ſ as-¬ Aa¬s¬2.1¬ - ¬¬¬¬¬ ¬ ¬¬</l>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/> l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>32</l>
            <l>
                <lb/>qui ont tant d’intereſt a ſa conſeruation E nousimanonst¬</l>
            <l>
                <lb/>nous ere plus habiles que tant d’illuſtres perſonnages qui</l>
            <l>
                <lb/>onit vieiſy dans les plus hautes charges de l’Eſtat, &amp; dans les</l>
            <l>
                <lb/>negociations les plius importantes Toutes leurs voix, qui</l>
            <l>
                <lb/>oiuent eſtre eſcoutées auec reſpect, ne ſ’accordent point</l>
            <l>
                <lb/>auce les noſtres: qui eſt vne marque indubitable que celle de</l>
            <l>
                <lb/>Dieu ne ſ’y accorde pas non plus. C’eſtau Roy à ſe ſeruir de</l>
            <l>
                <lb/>qui i veut dans ſoy Royaume, Commeà vn pere de fanmille</l>
            <l>
                <lb/>dans ſa maiſon; &amp; encoré bien plus abſolument. Et il eſt oblir</l>
            <l>
                <lb/>pe en conſeience de ne pas laiſſer vſurper aux peuples le droi</l>
            <l>
                <lb/>dele iſle le l leilſtreas hoſin de ſanan, &amp; de luy eadon</l>
            <l>
                <lb/>Que ſçauons-nous auſſi bien ce que nous demandonsEſt-ce</l>
            <l>
                <lb/>noſre aquantage de changer ſi ſouuent de Miniſtres, qu’il faut</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ſe rempliſent touſiours ſur nouueaux frais, &amp; quine</l>
            <l>
                <lb/>tardent gueres à eſtre auſſi hais que ceux dont ils occupent la</l>
            <l>
                <lb/>place? Si nous voulons vn Miniſtre qui nous gouuerne auee</l>
            <l>
                <lb/>douceur: La plus part du monde tient que le plus grand de¬</l>
            <l>
                <lb/>faut dunoſtre c’eſt d’en auoir trop, &amp; que ſ’il euſt pouſſé tous</l>
            <l>
                <lb/>fs ennemis auſſi loin que le Cardinal de Richelieu a fait les</l>
            <l>
                <lb/>ſens, il ne ſeroit peut-eſtre pas aà la peine où à preſent il ſe</l>
            <l>
                <lb/>rouue: mais quand ſon adminiſtration n’auroit pas eſté dou¬</l>
            <l>
                <lb/>ee y moderee, comme elle a eſté iuſques icy, nous deurions</l>
            <l>
                <lb/>touſiours nous aſſeurer qu’à l’auenir elle ne pourroit pas man¬</l>
            <l>
                <lb/>quer de l’eſtre. Eſtant croyable que l’image de cette gande</l>
            <l>
                <lb/>je irritée luy viendra quelques fois deuant les yeux auſſi</l>
            <l>
                <lb/>bien que celle de la miſere generale de la France, dont en cet¬</l>
            <l>
                <lb/>e oecafion il a entendu les cris qu’on l’auoit empeſche peut¬</l>
            <l>
                <lb/>eſre iuſques-là d’entendre. Si nous voulons vn Miniſtre con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſant, on l’a veu dans les tempeſtes qui ſe ſont éleuées contre</l>
            <l>
                <lb/>luy’auecvn viſage auſſi ſerain, &amp; auſi paiſible qu’il enauoit eu</l>
            <l>
                <lb/>àans la plus grande bonaſſe des affaires; &amp; ſ’emouuoir auſſi</l>
            <l>
                <lb/>peu des calomnies dont on l’ataquoit,s quon l’auoit aupar¬</l>
            <l>
                <lb/>uant veu ſe reſſentir des loü anges qu’on luy auoit données,</l>
            <l>
                <lb/>qu’on l’a touſiours accuſe de re jettervn peu tropauſteremente</l>
            <l>
                <lb/> nous en voulons vn qui ne ſoit point inter ſſe: Toute la</l>
            <l>
                <lb/>France ſieſtonne du peu de bien qu’il poſſede en ſon particu¬</l>
            <l>
                <lb/>Iier, du peu qu’il fait pour les ſiens, &amp; de la liberalité auec la¬</l>
            <l>
                <lb/>quelle</l>
            <pb n="32"/>
            <l>
                <lb/>quelle il ſe deſpoüile de ſes benefices en faueur de ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>ont beſoin de recompenſe. Car il n’y a pas trop d’apparence</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ayt de grands threſors en Italie, où il y a ſilongtemps</l>
            <l>
                <lb/>que nous auons vne guerre, où il alloit de ſon honneur auſſi</l>
            <l>
                <lb/>bien que de celuy de la France, qu’il eſt à preſumer que tout</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’on y a enuoye, y a eſté conſommé; &amp; qu’il a fallu meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me trouuer du credit par delà ce que l’on y a enuoyé. Et il n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>pas raiſonnable de compter ce qu’il auoit deuant que d’eſtre</l>
            <l>
                <lb/>premierMiniſtre chez nous ce qui n’eſtoit pas ſipeu de choſe,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ne fuſt capable de luy faire entretenir vne deſpenſe plus</l>
            <l>
                <lb/>honorable que celle des Cardinaux les plus accommodez.</l>
            <l>
                <lb/>Comme il n’eſt pas iuſte non plus de murmurer ſ’il a quel¬</l>
            <l>
                <lb/>ques bienfaits du Roy, ne pouuant faire moins que de viure</l>
            <l>
                <lb/>de l’Autel qu’il ſert auec tant de peine; &amp; ſil fait des allian¬</l>
            <l>
                <lb/>ces auec des Princes qui le ſouhaitent, &amp; qui y trouuent leur</l>
            <l>
                <lb/>compte. Les mariages eſtans des manieres d’auancer ſes pa¬</l>
            <l>
                <lb/>rens, qui ne ſont nullement à la foule du peuple, &amp; n’eſtant</l>
            <l>
                <lb/>point honteux à quelque Grand que ce ſoit, d’eſpouſer des</l>
            <l>
                <lb/>filles qui ſont des meilleures maiſons de Rome, &amp; qui ne</l>
            <l>
                <lb/>cedent qu’à ces quatre premieres quiſont du temps de la Re¬</l>
            <l>
                <lb/>publique.</l>
            <l>
                <lb/>Si apres tout cela ennuyé de ſeruir vne terre qui n’a que de n rpri an¬</l>
            <l>
                <lb/>l’ingratitude pour les grands ſeruices qu’il luy rend, il vou¬guſi man</l>
            <l>
                <lb/>loit ſe retirer dans celle ou il tient vn rang aſſez conſiderable. oncordia
                dſe</l>
            <l>
                <lb/>Pourrions-nous mettre à ſa place quelqu’vn qui ſceuſt eſta pa-que fuie</l>
            <l>
                <lb/>blir au dehors les affaires de la France dans le credit où̀ il les nou ſpõte
                adu¬</l>
            <l>
                <lb/>cum: nam ſo¬</l>
            <l>
                <lb/>a miſes, &amp; entretenir au dedahs vne ſi grande corteſpondance l</l>
            <l>
                <lb/>dans la maiſon Royale, comme celle qui y eſt à preſent? Ne craſus era</l>
            <l>
                <lb/>ſçait-on pas bien à quelles intrigues ces chiangemens là don-ei éſ</l>
            <l>
                <lb/>mora quea li¬</l>
            <l>
                <lb/>nent matiere? Et eſt-on aſſeuré que toutes les cabales con-iernda</l>
            <l>
                <lb/>uinſſent en vn autre auſſi bien qu’en celuy-cy? Et qu’vn nou¬ Qoiſisat
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>gem’ni gra¬</l>
            <l>
                <lb/>ucau venu euſt l’authorité de les balancer dans les occaſions, ’, e.</l>
            <l>
                <lb/>&amp; l’adreſſe de le faire auec ſuccez? cõ̃me il a fait en vn temps,
                paratſthmos,</l>
            <l>
                <lb/>où toute la prmdence humaine auroit iuré qu’il n’enviendroit ſe e p i
                ere;</l>
            <l>
                <lb/>Nec pa tiur c6.</l>
            <l>
                <lb/>iamais à bout? Et ne pourroit-on pas raiſonnablement ap-nerra’nee</l>
            <l>
                <lb/>prchender qu’il n’arriuaſt en France, apres qu’elle auroit per-ll rs</l>
            <l>
                <lb/> frangat mare,</l>
            <l>
                <lb/>du le Cardinal Mazarin, ce qui arriua dans l’Empire Romain leer</l>
            <l>
                <lb/>apres qu’il euſt perdu Craſſus*? Pompée ne pouuoit rien Pharſa.</l>
            <pb n="33"/>
            <l>
                <lb/>„ ¬¬¬¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>34</l>
            <l>
                <lb/>ſouffrir d’égal à ſoy, dit Lucain, &amp; Ceſar ne pouuoit rien en¬</l>
            <l>
                <lb/>durer au deſſus de ſoy. Craſſus mônagea long temps leurs</l>
            <l>
                <lb/>eſprits, &amp; fit entre ces deux grands hõmes ce que fait l’Iſthme</l>
            <l>
                <lb/>de Corinthe entre les deux mers d’Ionie &amp; d’Egée: mais dés</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils n’eurent plus cette digue deuant eux, on les vid ſe dé¬</l>
            <l>
                <lb/>border l’vn contre l’autre auec tant d’impetuoſite, que toute</l>
            <l>
                <lb/>la terre en fut deſolée.</l>
            <l>
                <lb/>Voila cette longue ſuite de biens que doit apporter l’éloi¬</l>
            <l>
                <lb/>gnement de ce grand Miniſtre, &amp; ce nombre infiny de maux</l>
            <l>
                <lb/>dont il eſt l’autheur. D’où il aiſe de voir, Que la voix du peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ple qui crie contre luy, n’eſt point la voix de Dieu, pource que</l>
            <l>
                <lb/>Verba oris</l>
            <l>
                <lb/>’. ce n’eſt point la voix de la verité, dont il eſt le principe: mais</l>
            <l>
                <lb/>as, &amp; dolus. pluſtoſt de ces voix que le Prophete appelle des voix
                d’iniqui¬</l>
            <l>
                <lb/>ſal3 te, &amp; de tromperie.</l>
            <l>
                <lb/>F IN¬</l>
            <l>
                <lb/>p¬</l>
            <pb n="34"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>EE -</l>
            <l>
                <lb/>me ſe r i</l>
            <l>
                <lb/>SAeues it r er i n et</l>
            <l>
                <lb/>-E</l>
            <l>
                <lb/>e:</l>
            <l>
                <lb/>a¬</l>
            <l>
                <lb/> &amp;</l>
            <l>
                <lb/>na, e ug</l>
            <l>
                <lb/>-&amp;l.</l>
            <l>
                <lb/>. ¬</l>
            <l>
                <lb/>a.</l>
            <l>
                <lb/>le i e ſe</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>e e</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>¬,. </l>
            <l>
                <lb/>-¬¬</l>
            <l>
                <lb/>A-</l>
            <l>
                <lb/> Ae do</l>
            <l>
                <lb/> i e</l>
            <l>
                <lb/>. a.</l>
            <l>
                <lb/>2.</l>
            <l>
                <lb/>:, d Ses eei.</l>
            <l>
                <lb/>’v</l>
            <l>
                <lb/>.. -</l>
            <l>
                <lb/>e </l>
            <l>
                <lb/>. .3</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>ih.</l>
            <l>
                <lb/> e.</l>
            <l>
                <lb/>4G̃a</l>
            <l>
                <lb/>eotet pgpa</l>
            <l>
                <lb/>. S</l>
            <l>
                <lb/>’A;</l>
            <l>
                <lb/>ee eloe</l>
            <l>
                <lb/>l 2</l>
            <l>
                <lb/>S2. .</l>
            <l>
                <lb/>u ia</l>
            <l>
                <lb/>:.</l>
            <l>
                <lb/>.a</l>
            <l>
                <lb/>re.</l>
            <l>
                <lb/>2’ -¬</l>
            <l>
                <lb/>s ¬ e</l>
            <l>
                <lb/>;¬</l>
            <l>
                <lb/>’CTa,e2</l>
            <l>
                <lb/>e’ r</l>
            <l>
                <lb/>ae Cts </l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>¬,</l>
            <l>
                <lb/>2E</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/> -</l>
            <l>
                <lb/>. 1</l>
            <l>
                <lb/>5.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>-e</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>3¬</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>p¬</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>A’-i</l>
            <l>
                <lb/>te e’aa¬</l>
            <l>
                <lb/>Le</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>-4</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>sse</l>
            <l>
                <lb/>t ey!</l>
            <l>
                <lb/>. -</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>a .</l>
            <l>
                <lb/> s E¬</l>
            <l>
                <lb/>:</l>
            <l>
                <lb/>ee.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>2.N</l>
            <l>
                <lb/> 9</l>
            <l>
                <lb/>eA ¬</l>
            <l>
                <lb/>:</l>
            <l>
                <lb/>S </l>
            <l>
                <lb/> :¬</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> -</l>
            <l>
                <lb/>ee4</l>
            <l>
                <lb/>.?,</l>
            <l>
                <lb/>éSe</l>
            <l>
                <lb/>e6</l>
            <l>
                <lb/>e¬</l>
            <l>
                <lb/>eee</l>
            <l>
                <lb/>lie isee ſeeſe oee</l>
            <l>
                <lb/> s S rees ee eee1</l>
            <l>
                <lb/> i </l>
            <l>
                <lb/>. ? </l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/>it aa</l>
            <l>
                <lb/>̀ </l>
            <l>
                <lb/>’Ae 1</l>
            <l>
                <lb/>é, ¬</l>
            <l>
                <lb/> re</l>
            <l>
                <lb/> irir</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>’eree</l>
            <l>
                <lb/>. a</l>
            <l>
                <lb/>es Aſ:</l>
            <l>
                <lb/>2 </l>
            <l>
                <lb/> u’N</l>
            <l>
                <lb/>e e</l>
            <l>
                <lb/>é </l>
            <l>
                <lb/> Sve.</l>
            <l>
                <lb/>e ’</l>
            <l>
                <lb/> o</l>
            <l>
                <lb/>2 </l>
            <l>
                <lb/> a¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> eſ-</l>
            <l>
                <lb/>SAous!</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>,.</l>
            <l>
                <lb/>-. :</l>
            <l>
                <lb/>¬¬, 1</l>
            <l>
                <lb/> „ ¬</l>
            <l>
                <lb/> e d</l>
            <l>
                <lb/> g5</l>
            <l>
                <lb/>pSgp</l>
            <l>
                <lb/>2. y.</l>
            <l>
                <lb/>, </l>
            <l>
                <lb/>Qvr¬</l>
            <l>
                <lb/>. e,es</l>
            <l>
                <lb/> e 5¬</l>
            <l>
                <lb/>- P</l>
            <l>
                <lb/>,.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> e</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> ,?..</l>
            <l>
                <lb/>- </l>
            <l>
                <lb/>Se e e e dere e 5;</l>
            <l>
                <lb/>J.!</l>
            <l>
                <lb/>qi</l>
            <l>
                <lb/>I e nae¬.</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>, ,</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> eae ¬¬.</l>
            <l>
                <lb/> ¬¬</l>
            <l>
                <lb/>.,</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>pe</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>23</l>
            <l>
                <lb/>¬- </l>
            <l>
                <lb/> e ¬</l>
            <l>
                <lb/>li</l>
            <l>
                <lb/>’e, S el e </l>
            <l>
                <lb/> i</l>
            <l>
                <lb/>,:</l>
            <l>
                <lb/>.. </l>
            <l>
                <lb/>’.</l>
            <l>
                <lb/>¬?23</l>
            <l>
                <lb/>2e</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>ei: e,</l>
            <l>
                <lb/>eiit 2e</l>
            <l>
                <lb/>eile ildtele</l>
            <l>
                <lb/>2. </l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> j, r:</l>
            <l>
                <lb/> ;</l>
            <l>
                <lb/> S</l>
            <l>
                <lb/>Al2</l>
            <l>
                <lb/> ,¬</l>
            <l>
                <lb/> i’se-</l>
            <l>
                <lb/>e le id t le </l>
            <l>
                <lb/> -</l>
            <l>
                <lb/>-2 a.</l>
            <l>
                <lb/>rLv:</l>
            <l>
                <lb/>AY-.</l>
            <l>
                <lb/>:</l>
            <l>
                <lb/> i e ’ai e e</l>
            <l>
                <lb/> ’e.</l>
            <l>
                <lb/>1,</l>
            <l>
                <lb/>.I </l>
            <l>
                <lb/>et.</l>
            <l>
                <lb/> -e..r¬</l>
            <l>
                <lb/>. 1</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>e-ea, </l>
            <l>
                <lb/>,V</l>
            <l>
                <lb/>...¬</l>
            <l>
                <lb/>e.</l>
            <l>
                <lb/>. d</l>
            <l>
                <lb/>5.</l>
            <l>
                <lb/>.. -</l>
            <l>
                <lb/> L </l>
            <l>
                <lb/>aeieLn5</l>
            <l>
                <lb/>s e</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/> ea e¬</l>
            <l>
                <lb/>22</l>
            <l>
                <lb/> 9 .</l>
            <l>
                <lb/> ’e</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>r e 1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬.</l>
            <l>
                <lb/> S </l>
            <l>
                <lb/> e </l>
            <l>
                <lb/>rr </l>
            <l>
                <lb/>et</l>
            <l>
                <lb/>Se</l>
            <l>
                <lb/> e</l>
            <l>
                <lb/> 9</l>
            <l>
                <lb/>Ee</l>
            <l>
                <lb/>e2¬</l>
            <l>
                <lb/>e S</l>
            <l>
                <lb/>E ¬</l>
            <l>
                <lb/>e fte</l>
            <l>
                <lb/>E.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>? iE</l>
            <l>
                <lb/>ez&amp; e.</l>
            <l>
                <lb/>a’T. </l>
            <l>
                <lb/>S </l>
            <l>
                <lb/>ter, ie</l>
            <l>
                <lb/>.E</l>
            <l>
                <lb/>.s </l>
            <l>
                <lb/>A </l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>’p </l>
            <l>
                <lb/>e.e1</l>
            <l>
                <lb/>’A</l>
            <l>
                <lb/>jt3</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>ge ¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>l4</l>
            <l>
                <lb/>t </l>
            <l>
                <lb/>L</l>
            <l>
                <lb/>, r¬</l>
            <l>
                <lb/>AS’aa</l>
            <l>
                <lb/> 3</l>
            <l>
                <lb/> e „.</l>
            <l>
                <lb/> ’</l>
            <l>
                <lb/>e: </l>
            <l>
                <lb/>’ ,</l>
            <l>
                <lb/>2a </l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>Aa¬</l>
            <l>
                <lb/>I</l>
            <l>
                <lb/> v </l>
            <l>
                <lb/>.. </l>
            <l>
                <lb/>e ee</l>
            <l>
                <lb/>o 1</l>
            <l>
                <lb/> S.</l>
            <l>
                <lb/>eae ſ </l>
            <l>
                <lb/>? LE</l>
            <l>
                <lb/>5e </l>
            <l>
                <lb/>id-ee. e5</l>
            <l>
                <lb/>. se ét ’¬</l>
            <l>
                <lb/>5S¬ a ¬</l>
            <l>
                <lb/> S &amp; e da</l>
            <l>
                <lb/>ee2 ’’ 3 ¬</l>
            <l>
                <lb/>- ,</l>
            <l>
                <lb/> 3</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>Ei de e oie e eeie&amp;</l>
            <l>
                <lb/>,,¬</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>AeT</l>
            <l>
                <lb/>a .4</l>
            <l>
                <lb/> s</l>
            <l>
                <lb/>t1</l>
            <l>
                <lb/> ’E </l>
            <l>
                <lb/> ie de eeſoe1</l>
            <l>
                <lb/> ’</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e’ </l>
            <l>
                <lb/> Ee </l>
            <l>
                <lb/>¬ „</l>
            <l>
                <lb/>L ’-, eee</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>’</l>
            <l>
                <lb/>.¬ ,</l>
            <l>
                <lb/>: y ;</l>
            <l>
                <lb/>e ee ſe:</l>
            <l>
                <lb/>e,</l>
            <l>
                <lb/>nr</l>
            <l>
                <lb/>e e eSl</l>
            <l>
                <lb/>’e ee :</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>A ya4</l>
            <l>
                <lb/>o¬</l>
            <l>
                <lb/>eteiſteisleie</l>
            <l>
                <lb/>er.</l>
            <l>
                <lb/> al ieee</l>
            <l>
                <lb/> v</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>le &amp;d e io ea</l>
            <l>
                <lb/>e;:</l>
            <l>
                <lb/> :</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> E l ep</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/> ’il</l>
            <l>
                <lb/>er;</l>
            <l>
                <lb/>e </l>
            <l>
                <lb/>eS</l>
            <l>
                <lb/>2 Ç.</l>
            <l>
                <lb/>ai ca</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/> 2</l>
            <l>
                <lb/>T </l>
            <l>
                <lb/>i </l>
            <l>
                <lb/>t et</l>
            <l>
                <lb/> . ’..</l>
            <l>
                <lb/>-,</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>etS:t</l>
            <l>
                <lb/>.!</l>
            <l>
                <lb/>Sl</l>
            <l>
                <lb/>e’e 8e</l>
            <l>
                <lb/>e:</l>
            <l>
                <lb/> 2</l>
            <l>
                <lb/>’l</l>
            <l>
                <lb/> se te e eae e e ene</l>
            <l>
                <lb/>iE¬</l>
            <l>
                <lb/>.. ¬l</l>
            <l>
                <lb/>e eeeees .</l>
            <l>
                <lb/>A,8</l>
            <l>
                <lb/> t’ie .</l>
            <l>
                <lb/>r </l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>r-ree</l>
            <l>
                <lb/>a e ull de fpie er eai</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>’a.l 1</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/> -.</l>
            <l>
                <lb/>ple</l>
            <l>
                <lb/> y</l>
            <l>
                <lb/>oe e eſse leeee</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/> ps’</l>
            <l>
                <lb/>,.!</l>
            <l>
                <lb/>ee &amp;8</l>
            <l>
                <lb/> e e e e le e op ial e r e e egeis</l>
            <l>
                <lb/>er¬.</l>
            <l>
                <lb/> ye.</l>
            <l>
                <lb/> a2, </l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>L: ’</l>
            <l>
                <lb/>e te leie tee eeie </l>
            <l>
                <lb/>re</l>
            <l>
                <lb/>23. ¬5</l>
            <l>
                <lb/>. 2&amp;</l>
            <l>
                <lb/>e SE</l>
            <l>
                <lb/>E.e</l>
            <l>
                <lb/> e </l>
            <l>
                <lb/> eAe ie l</l>
            <l>
                <lb/> le ee ir</l>
            <l>
                <lb/>ee ee e ie ee eSe e au lee-aeſe lei e ee e e e &amp; iſ ele ſ</l>
            <l>
                <lb/>¬ a</l>
            <l>
                <lb/>p.1</l>
            <l>
                <lb/>T </l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>I*’. a. </l>
            <l>
                <lb/>- S</l>
            <l>
                <lb/>.o .21</l>
            <l>
                <lb/>ilateee-e aue</l>
            <l>
                <lb/>eV</l>
            <l>
                <lb/>eS:</l>
            <l>
                <lb/>3’</l>
            <l>
                <lb/>ſee</l>
            <l>
                <lb/>-i 5</l>
            <l>
                <lb/>li l ede eu deeles</l>
            <l>
                <lb/>TS, ,</l>
            <l>
                <lb/> e iiee r,</l>
            <l>
                <lb/> ’ e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e ee ſe e ſens e ſelt e</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/>„ </l>
            <l>
                <lb/> a?</l>
            <l>
                <lb/>eot ſdei eet Se3</l>
            <l>
                <lb/>E is eV</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>’es &amp;e ie a</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>21</l>
            <l>
                <lb/>.e1</l>
            <l>
                <lb/> aee</l>
            <l>
                <lb/> esr</l>
            <l>
                <lb/>r.</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ee¬.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.S </l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/> ee le ſ lee epfeſioliee</l>
            <l>
                <lb/>S a e,. </l>
            <l>
                <lb/> v-s S.3</l>
            <l>
                <lb/>, .</l>
            <l>
                <lb/>i.</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>q </l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>Le e</l>
            <l>
                <lb/>. ie Eae.t S</l>
            <l>
                <lb/> ..</l>
            <l>
                <lb/> i s</l>
            <l>
                <lb/> eé</l>
            <l>
                <lb/>d e.</l>
            <l>
                <lb/>rre Ee</l>
            <l>
                <lb/> e e e e l i !</l>
            <l>
                <lb/>e ¬</l>
            <l>
                <lb/>e¬</l>
            <l>
                <lb/> ſes ene t tee</l>
            <l>
                <lb/>-....</l>
            <l>
                <lb/>r &amp;i e ie e ds ſoeee</l>
            <l>
                <lb/>e -T </l>
            <l>
                <lb/>2 -i</l>
            <l>
                <lb/>- </l>
            <l>
                <lb/>ſe e idi edeeileſee</l>
            <l>
                <lb/>„ o ’’.</l>
            <l>
                <lb/>rs</l>
            <l>
                <lb/>ié6</l>
            <l>
                <lb/>e&amp; ſee ge</l>
            <l>
                <lb/>E lee o </l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/> , e’eeei-</l>
            <l>
                <lb/>oe e e ae ee l e e le ee ee</l>
            <l>
                <lb/>e.</l>
            <l>
                <lb/>¬S..</l>
            <l>
                <lb/>S ’ aee ele</l>
            <l>
                <lb/>’ae . i</l>
            <l>
                <lb/> ’ ’eie e</l>
            <l>
                <lb/>en </l>
            <l>
                <lb/>8¬</l>
            <l>
                <lb/>.r</l>
            <l>
                <lb/>-e2 </l>
            <l>
                <lb/>e3</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>e¬</l>
            <l>
                <lb/>Eo</l>
            <l>
                <lb/>e’eirlti pe elieſeſi</l>
            <l>
                <lb/>tii</l>
            <l>
                <lb/>li i pe l’let e re id e eiesr</l>
            <l>
                <lb/>oe e al t lei l oe lele e le e ee ſe ie oe i</l>
            <l>
                <lb/>ilu</l>
            <l>
                <lb/> p a</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>ie ee 5</l>
            <l>
                <lb/>lee e l ſe ni ai iesesoe qr o </l>
            <l>
                <lb/>a </l>
            <l>
                <lb/>A.</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>tgtie,</l>
            <l>
                <lb/>ae ese rte</l>
            <l>
                <lb/> leeet</l>
            <l>
                <lb/>Z leS&amp;.!</l>
            <l>
                <lb/>al</l>
            <l>
                <lb/>pz aap’</l>
            <l>
                <lb/>ee ueeleeet</l>
            <l>
                <lb/>la ¬¬</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>...</l>
            <l>
                <lb/>leni eeeet pe edes s S oe rſ es l e iee</l>
            <l>
                <lb/> e e , v</l>
            <l>
                <lb/>e!</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>S ,e-5</l>
            <l>
                <lb/>’e1</l>
            <l>
                <lb/> ¬;</l>
            <l>
                <lb/>. ,</l>
            <l>
                <lb/>e ete</l>
            <l>
                <lb/> er e.</l>
            <l>
                <lb/> r dlee eer</l>
            <l>
                <lb/>.e</l>
            <l>
                <lb/>1o¬</l>
            <l>
                <lb/>ee’.</l>
            <l>
                <lb/>ei t</l>
            <l>
                <lb/>s l e lnl pe oe el aeeli</l>
            <l>
                <lb/> v</l>
            <l>
                <lb/>E.!</l>
            <l>
                <lb/>s eie e le ilre li&amp;ei</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>v</l>
            <l>
                <lb/> ees ieie l p ee ie i e</l>
            <l>
                <lb/>- v,</l>
            <l>
                <lb/>Z</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>ldes e e drſei rpe leeS.</l>
            <l>
                <lb/> e ye</l>
            <l>
                <lb/>lelre l e e </l>
            <l>
                <lb/>Eetee</l>
            <l>
                <lb/>E1</l>
            <l>
                <lb/> ¬¬</l>
            <l>
                <lb/> ’à</l>
            <l>
                <lb/>ee le doirt¬e</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>.¬.</l>
            <l>
                <lb/>T4</l>
            <l>
                <lb/>A </l>
            <l>
                <lb/>e e</l>
            <l>
                <lb/>2 </l>
            <l>
                <lb/>J. ¬¬</l>
            <l>
                <lb/>dſust l ſie</l>
            <l>
                <lb/> o1</l>
            <l>
                <lb/>’iae ¬.</l>
            <l>
                <lb/>V’-e</l>
            <l>
                <lb/>-en-a. t</l>
            <l>
                <lb/>Ee;:</l>
            <l>
                <lb/>.e</l>
            <l>
                <lb/>3 - </l>
            <l>
                <lb/>eie drloee il</l>
            <l>
                <lb/> l</l>
            <l>
                <lb/>L</l>
            <l>
                <lb/>IFt’aeige t8</l>
            <l>
                <lb/>T d ie iee tre e n i eil</l>
            <l>
                <lb/> es e .</l>
            <l>
                <lb/>n ¬.</l>
            <l>
                <lb/>L¬ .E</l>
            <l>
                <lb/>ie </l>
            <l>
                <lb/>e.</l>
            <l>
                <lb/>a’o? .</l>
            <l>
                <lb/> ’. rE¬</l>
            <l>
                <lb/>e E.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>i2 </l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>S ee</l>
            <l>
                <lb/>:4 .</l>
            <l>
                <lb/>,3 </l>
            <l>
                <lb/>’, ee,r,3</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.’.</l>
            <l>
                <lb/>¬ :</l>
            <l>
                <lb/>l’e </l>
            <l>
                <lb/>e- S. ſ e ,</l>
            <l>
                <lb/> 4</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/> ee e oeo e eer</l>
            <l>
                <lb/>ulir e eeée</l>
            <l>
                <lb/>g- .</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/>’ſi e. </l>
            <l>
                <lb/>a </l>
            <l>
                <lb/>dil ſr sſo ſeſede ei ie l</l>
            <l>
                <lb/>1 .¬</l>
            <l>
                <lb/> - -¬</l>
            <l>
                <lb/>’edeiu s pe i</l>
            <l>
                <lb/>L .</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> t</l>
            <l>
                <lb/>-&amp;s</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>e eleia ſ oedee ̈?</l>
            <l>
                <lb/>e ei e dole roe e e ei eiel</l>
            <l>
                <lb/>s’e- Se </l>
            <l>
                <lb/> i</l>
            <l>
                <lb/>oe,e4</l>
            <l>
                <lb/>i 1.:</l>
            <l>
                <lb/>y- -: eit</l>
            <l>
                <lb/>eeſl re e e eeei</l>
            <l>
                <lb/>re e it</l>
            <l>
                <lb/>A </l>
            <l>
                <lb/>le eee m</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>s.</l>
            <l>
                <lb/>es u ae t poaee ie ei eres </l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>a ttoiie</l>
            <l>
                <lb/>r..5</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>e e, ſat dere</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>re2</l>
            <l>
                <lb/> en e e ereeioei ſ ei oeleſ</l>
            <l>
                <lb/>Miie; e</l>
            <l>
                <lb/> A:</l>
            <l>
                <lb/>e A¬</l>
            <l>
                <lb/>’ rſle a e dh e’e ſ’eee, </l>
            <l>
                <lb/>oar.</l>
            <l>
                <lb/> ſlſl’ ’, Seegs ,</l>
            <l>
                <lb/>iee¬</l>
            <l>
                <lb/>I .</l>
            <l>
                <lb/> i</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>eoeliee ’ S ee</l>
            <l>
                <lb/>rle le do e en e i lee eſli</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>e te eſeere et e e ie eie e i eie enli</l>
            <l>
                <lb/>d &amp; </l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>,.4</l>
            <l>
                <lb/>;g.</l>
            <l>
                <lb/>es y ’ e¬¬</l>
            <l>
                <lb/>e er l ereei ipep </l>
            <l>
                <lb/>eie’ eeeen</l>
            <l>
                <lb/> ES</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>z ’ere 3i</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>¬ ¬</l>
            <l>
                <lb/>2.!</l>
            <l>
                <lb/> ein dlb</l>
            <l>
                <lb/>A’A </l>
            <l>
                <lb/>eneie eeſeee et ens</l>
            <l>
                <lb/>t P’e¬</l>
            <l>
                <lb/> 5</l>
            <l>
                <lb/>-r -H...</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>ſe 5</l>
            <l>
                <lb/> v!</l>
            <l>
                <lb/>A. A</l>
            <l>
                <lb/>L’ Se 2</l>
            <l>
                <lb/>leiei eles der r</l>
            <l>
                <lb/>&amp;El’ ’ie 8</l>
            <l>
                <lb/>p</l>
            <l>
                <lb/>aat</l>
            <l>
                <lb/>Leel.</l>
            <l>
                <lb/>es prartte Sſſeele res ee;</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>Te ee ſeleee</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> ,</l>
            <l>
                <lb/>e : ssa t</l>
            <l>
                <lb/>cae-T</l>
            <l>
                <lb/>eeeeee.</l>
            <l>
                <lb/>ee e!</l>
            <l>
                <lb/> e</l>
            <l>
                <lb/>2.’5</l>
            <l>
                <lb/>S ren penſoe did 8i</l>
            <l>
                <lb/>¬, </l>
            <l>
                <lb/> a¬¬</l>
            <l>
                <lb/>e a ¬</l>
            <l>
                <lb/> et qeasaee </l>
            <l>
                <lb/>e e Se</l>
            <l>
                <lb/> ?!</l>
            <l>
                <lb/>ei</l>
            <l>
                <lb/>.2</l>
            <l>
                <lb/> ’ egeg.e</l>
            <l>
                <lb/>e agsreaeerie¬</l>
            <l>
                <lb/>e e ſee eepe ati liees esepte l ſe ie e rſt</l>
            <l>
                <lb/> T d’aſe: Se.</l>
            <l>
                <lb/>. , </l>
            <l>
                <lb/>’ V:. ::</l>
            <l>
                <lb/> a</l>
            <l>
                <lb/>etLirr3</l>
            <l>
                <lb/>e eir e</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/> ’..</l>
            <l>
                <lb/>;</l>
            <l>
                <lb/>iee</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>4. </l>
            <l>
                <lb/> &amp;teiruLee S</l>
            <l>
                <lb/> ee etdſi e le ieeſieſ r ar i2</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> s. </l>
            <l>
                <lb/>5S¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>p esp e ſoe pre qt a&amp; lu t l;¬</l>
            <l>
                <lb/> ri eilie et e e lierets e ee Pe iae e ei e a</l>
            <l>
                <lb/>lelitue ſe ele lesetri1</l>
            <l>
                <lb/> Hei-¬</l>
            <l>
                <lb/> eea :</l>
            <l>
                <lb/>egſ tri:</l>
            <l>
                <lb/>2.</l>
            <l>
                <lb/>e. </l>
            <l>
                <lb/> ..</l>
            <l>
                <lb/> a</l>
            <l>
                <lb/>e e L.E</l>
            <l>
                <lb/> i ſ lſt ſie e</l>
            <l>
                <lb/>Ee t ee </l>
            <l>
                <lb/>-l </l>
            <l>
                <lb/>1 a</l>
            <l>
                <lb/>r ſe eue t e e e desrreios</l>
            <l>
                <lb/> -e</l>
            <l>
                <lb/> 5-</l>
            <l>
                <lb/> e. </l>
            <l>
                <lb/>l A-e ec</l>
            <l>
                <lb/>e oprne ee e i eergeperoeleei de e</l>
            <l>
                <lb/>e ?</l>
            <l>
                <lb/>e.</l>
            <l>
                <lb/>.¬.</l>
            <l>
                <lb/>ſ de ’</l>
            <l>
                <lb/>ei</l>
            <l>
                <lb/>,j-4</l>
            <l>
                <lb/>, i eſt aael</l>
            <l>
                <lb/>’.e</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>.ry</l>
            <l>
                <lb/>e t</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>edioei eisteeteeSelodilS e fi</l>
            <l>
                <lb/> er re e i</l>
            <l>
                <lb/>é¬</l>
            <l>
                <lb/> -l</l>
            <l>
                <lb/>t ee trte di</l>
            <l>
                <lb/>e l ieei de reſl e l e ee r e e oe eee ſeſileedle¬</l>
            <l>
                <lb/>es ee</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>- </l>
            <l>
                <lb/>eaee eomosrus ens a geei &amp;e leitet ai</l>
            <l>
                <lb/> telope.</l>
            <l>
                <lb/> s</l>
            <l>
                <lb/>..:¬</l>
            <l>
                <lb/> ue2</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>3 ’ou</l>
            <l>
                <lb/>e See’tgé́ ſa---</l>
            <l>
                <lb/>E’,u: ev’</l>
            <l>
                <lb/>̀ d.</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>ée i’s</l>
            <l>
                <lb/>ieſrv eLLé</l>
            <l>
                <lb/>. .</l>
            <l>
                <lb/> s</l>
            <l>
                <lb/>ne-. 5</l>
            <l>
                <lb/>&amp;lee, Tlte’e!</l>
            <l>
                <lb/> ’.</l>
            <l>
                <lb/> ee e i e enapne e deeie ee i ee</l>
            <l>
                <lb/>ee l eſier eieſese oedeſle </l>
            <l>
                <lb/>e’res</l>
            <l>
                <lb/>eel’ ee</l>
            <l>
                <lb/>la </l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>r8</l>
            <l>
                <lb/> S</l>
            <l>
                <lb/>’ir</l>
            <l>
                <lb/>2-e</l>
            <l>
                <lb/>d dee e e ln repns,</l>
            <l>
                <lb/>ee elieoleaeee a e e ſlpidie o lii</l>
            <l>
                <lb/> :o</l>
            <l>
                <lb/>t’i e¬</l>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <l>
                <lb/>pe iſeieores lr de ee ls e eosſre ie d iſe eere</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>Liut S eio s</l>
            <l>
                <lb/>5 !</l>
            <l>
                <lb/> Hr </l>
            <l>
                <lb/>e ¬</l>
            <l>
                <lb/>E-P¬</l>
            <l>
                <lb/>ierr</l>
            <l>
                <lb/>ls te e e e eieele e eoiut oes ſee o</l>
            <l>
                <lb/>f u di peaee </l>
            <l>
                <lb/>’-.</l>
            <l>
                <lb/> es e a eſeeit ie re e ie ſei fſoi ee epeo fer.</l>
            <l>
                <lb/>p e e e uieieeeta</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>pri l e r die,</l>
            <l>
                <lb/>Aee.1</l>
            <l>
                <lb/>ee gendene ee, e ei eil t lie e, e ſtie eo</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/> Aeioe eé etereeoe eeir bbi Sdarn e elds l qeſſí</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>g oeii uegie</l>
            <l>
                <lb/>eſye eetueeti4</l>
            <l>
                <lb/>A es’</l>
            <l>
                <lb/> ,</l>
            <l>
                <lb/>Me</l>
            <l>
                <lb/>’e</l>
            <l>
                <lb/>oeete p te riue t lneeeiee ilſeea oiepte e,</l>
            <l>
                <lb/>ve</l>
            <l>
                <lb/> eee</l>
            <l>
                <lb/>pe </l>
            <l>
                <lb/>Serſdeee¬:</l>
            <l>
                <lb/>e 3e</l>
            <l>
                <lb/> e ,iig’leoeae e</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>-lSe’eSe¬</l>
            <l>
                <lb/>t ’</l>
            <l>
                <lb/>. 4</l>
            <l>
                <lb/>see?</l>
            <l>
                <lb/> 3</l>
            <l>
                <lb/>* </l>
            <l>
                <lb/>a ttt¬</l>
            <l>
                <lb/>M t</l>
            <l>
                <lb/>Seeoeli ee l aſ idnieoalſeqilet ude </l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.1</l>
            <l>
                <lb/> ’e’ eee ee geei</l>
            <l>
                <lb/>e e¬.</l>
            <l>
                <lb/> eei-eeiei e</l>
            <l>
                <lb/>au</l>
            <l>
                <lb/>e i ne ú</l>
            <l>
                <lb/> lee feoenrseeoneoe pfee</l>
            <l>
                <lb/>ſile</l>
            <l>
                <lb/>T¬</l>
            <l>
                <lb/>i e e i e de e ee de ſoee eeir ee de ee eo s lee e </l>
            <l>
                <lb/>’&amp;e iee</l>
            <l>
                <lb/>auee</l>
            <l>
                <lb/>eee i ’e </l>
            <l>
                <lb/>e eieeose, ee e d</l>
            <l>
                <lb/>.A.¬.</l>
            <l>
                <lb/> e</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/> 2.v </l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="35"/>
            <l>
                <lb/>.¬</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>’ </l>
            <l>
                <lb/>e ieie ee?</l>
            <l>
                <lb/>49:</l>
            <l>
                <lb/> ’a</l>
            <l>
                <lb/> Sdue-</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/> . </l>
            <l>
                <lb/> e .</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>¬r e</l>
            <l>
                <lb/>e?</l>
            <l>
                <lb/>en’Z.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>e4 ,..</l>
            <l>
                <lb/> S eEt¬</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>’.</l>
            <l>
                <lb/> A</l>
            <l>
                <lb/> ie iei.</l>
            <l>
                <lb/>. t</l>
            <l>
                <lb/>v: 4</l>
            <l>
                <lb/> ’as- .</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>2.</l>
            <l>
                <lb/>A’E</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>2 1</l>
            <l>
                <lb/>e .,</l>
            <l>
                <lb/>e’</l>
            <l>
                <lb/>,i</l>
            <l>
                <lb/>.e</l>
            <l>
                <lb/>a.¬</l>
            <l>
                <lb/> 4</l>
            <l>
                <lb/>¬ 2</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/>’ ’ e¬</l>
            <l>
                <lb/> ’L</l>
            <l>
                <lb/> -</l>
            <l>
                <lb/> 4</l>
            <l>
                <lb/>a,</l>
            <l>
                <lb/>e ¬</l>
            <l>
                <lb/>&amp;</l>
            <l>
                <lb/>r.</l>
            <l>
                <lb/> e &amp;</l>
            <l>
                <lb/>o</l>
            <l>
                <lb/>J.. </l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e e</l>
            <l>
                <lb/>as</l>
            <l>
                <lb/>. ’ ¬</l>
            <l>
                <lb/>- i</l>
            <l>
                <lb/>s.1</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> -2</l>
            <l>
                <lb/> et4</l>
            <l>
                <lb/>e’e</l>
            <l>
                <lb/>eieege e</l>
            <l>
                <lb/>ii eſedie </l>
            <l>
                <lb/>’c</l>
            <l>
                <lb/>26 </l>
            <l>
                <lb/> ¬¬</l>
            <l>
                <lb/>p</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/> ,e-E</l>
            <l>
                <lb/>1 .</l>
            <l>
                <lb/> S</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬-.</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>ore</l>
            <l>
                <lb/>.. 5</l>
            <l>
                <lb/>A a</l>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/> ?¬</l>
            <l>
                <lb/>,e &amp; l -i</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>2.</l>
            <l>
                <lb/>7 </l>
            <l>
                <lb/>’.</l>
            <l>
                <lb/> et’ce</l>
            <l>
                <lb/>aA.</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <l>
                <lb/> ejey-</l>
            <l>
                <lb/>.;</l>
            <l>
                <lb/>os: .</l>
            <l>
                <lb/>* 2</l>
            <l>
                <lb/>e ſe</l>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <l>
                <lb/>2 S S’</l>
            <l>
                <lb/>Ele¬</l>
            <l>
                <lb/>S’ e¬</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>ai S</l>
            <l>
                <lb/> .4</l>
            <l>
                <lb/>¬, 5</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>eiRe</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>o¬ ¬</l>
            <l>
                <lb/>a ei...</l>
            <l>
                <lb/>.ai</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/> p</l>
            <l>
                <lb/>. ¬</l>
            <l>
                <lb/>ts</l>
            <l>
                <lb/>, </l>
            <l>
                <lb/> e.</l>
            <l>
                <lb/>l;</l>
            <l>
                <lb/>E Se</l>
            <l>
                <lb/>’Aa</l>
            <l>
                <lb/> r.</l>
            <l>
                <lb/>Seiee pb</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1¬ </l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>E.</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>„ ¬</l>
            <l>
                <lb/>V ¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>As:</l>
            <l>
                <lb/> le!</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>o</l>
            <l>
                <lb/>’ e</l>
            <l>
                <lb/>- l</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/> e . V’e.</l>
            <l>
                <lb/>¬ AA</l>
            <l>
                <lb/>’. e ..</l>
            <l>
                <lb/>a </l>
            <l>
                <lb/>i </l>
            <l>
                <lb/>E </l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>ae,¬</l>
            <l>
                <lb/>a e</l>
            <l>
                <lb/>¬e</l>
            <l>
                <lb/> 4</l>
            <l>
                <lb/>.S .:</l>
            <l>
                <lb/>Se.</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>3 ’ai</l>
            <l>
                <lb/>1 -</l>
            <l>
                <lb/>3; p </l>
            <l>
                <lb/>.,ee</l>
            <l>
                <lb/>, </l>
            <l>
                <lb/>. *</l>
            <l>
                <lb/>e!</l>
            <l>
                <lb/>ei e</l>
            <l>
                <lb/>. L </l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>a, ;</l>
            <l>
                <lb/>L . </l>
            <l>
                <lb/>,:</l>
            <l>
                <lb/> eeſ </l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>.’L</l>
            <l>
                <lb/>4 ¬</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/> 4</l>
            <l>
                <lb/>. 3,¬.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> ..</l>
            <l>
                <lb/> o e</l>
            <l>
                <lb/>-i S’</l>
            <l>
                <lb/>i.rL</l>
            <l>
                <lb/> eeee ¬</l>
            <l>
                <lb/>.¬</l>
            <l>
                <lb/>s :¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>i e i</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>’t.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> ee </l>
            <l>
                <lb/>¬ p</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e. Qe </l>
            <l>
                <lb/> ¬¬</l>
            <l>
                <lb/> e.;</l>
            <l>
                <lb/>Aoet</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>; -.</l>
            <l>
                <lb/> ai ’ a¬</l>
            <l>
                <lb/>s ae ’A</l>
            <l>
                <lb/> j</l>
            <l>
                <lb/> -,</l>
            <l>
                <lb/>J A ſue</l>
            <l>
                <lb/> aS</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>I¬ ?</l>
            <l>
                <lb/>a4</l>
            <l>
                <lb/>lL ¬</l>
            <l>
                <lb/>¬.1</l>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <l>
                <lb/> ’a.2</l>
            <l>
                <lb/>l iie t peſlſi e ss ae liee</l>
            <l>
                <lb/>--o -</l>
            <l>
                <lb/>¬ a e al</l>
            <l>
                <lb/>ES</l>
            <l>
                <lb/>, </l>
            <l>
                <lb/>,.¬ </l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>-pe’e2¬5</l>
            <l>
                <lb/>a. al</l>
            <l>
                <lb/>aceé c</l>
            <l>
                <lb/>e </l>
            <l>
                <lb/>’..</l>
            <l>
                <lb/>5 </l>
            <l>
                <lb/>’ edee lpe &amp; i</l>
            <l>
                <lb/> ae¬</l>
            <l>
                <lb/>SJe ui e</l>
            <l>
                <lb/> 2. </l>
            <l>
                <lb/>29</l>
            <l>
                <lb/>r,¬ </l>
            <l>
                <lb/> y e</l>
            <l>
                <lb/>ee aieie,</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>2¬ </l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>i¬</l>
            <l>
                <lb/> &amp;,, 3</l>
            <l>
                <lb/> ’Se ’ He</l>
            <l>
                <lb/> s.</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/> n</l>
            <l>
                <lb/>;.</l>
            <l>
                <lb/> -38</l>
            <l>
                <lb/>’2.</l>
            <l>
                <lb/>o .</l>
            <l>
                <lb/>a8.</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>T .</l>
            <l>
                <lb/>s -e-</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>5¬</l>
            <l>
                <lb/>’</l>
            <l>
                <lb/>: i¬¬</l>
            <l>
                <lb/>a </l>
            <l>
                <lb/>4s </l>
            <l>
                <lb/>et el.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> V.</l>
            <l>
                <lb/>ee¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> e ei pe r</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>, dl</l>
            <l>
                <lb/>e ee j</l>
            <l>
                <lb/>ee .,4</l>
            <l>
                <lb/> ape,</l>
            <l>
                <lb/> eſts</l>
            <l>
                <lb/>, ¬ ,</l>
            <l>
                <lb/> t</l>
            <l>
                <lb/> e ¬¬</l>
            <l>
                <lb/> A.</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>3 S</l>
            <l>
                <lb/> e s.</l>
            <l>
                <lb/>. a</l>
            <l>
                <lb/>. 3e,</l>
            <l>
                <lb/>’ Z</l>
            <l>
                <lb/>a ¬,</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>5 </l>
            <l>
                <lb/> .-</l>
            <l>
                <lb/>e ¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> -</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>-r .</l>
            <l>
                <lb/> 9</l>
            <l>
                <lb/>. rs¬</l>
            <l>
                <lb/>,5</l>
            <l>
                <lb/> ,</l>
            <l>
                <lb/>¬-</l>
            <l>
                <lb/>..i a’u</l>
            <l>
                <lb/>- ¬ </l>
            <l>
                <lb/>’r e ’e </l>
            <l>
                <lb/>.e2</l>
            <l>
                <lb/>.1</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>oe i ee pe re1</l>
            <l>
                <lb/>’i¬</l>
            <l>
                <lb/>a, a</l>
            <l>
                <lb/>3 v. </l>
            <l>
                <lb/>,E .</l>
            <l>
                <lb/> e,</l>
            <l>
                <lb/>.eai</l>
            <l>
                <lb/>.. ¬1</l>
            <l>
                <lb/>lee: </l>
            <l>
                <lb/>t4 it</l>
            <l>
                <lb/>3;</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>-.</l>
            <l>
                <lb/> 7</l>
            <l>
                <lb/>,. </l>
            <l>
                <lb/>Ls..</l>
            <l>
                <lb/> Aee,i</l>
            <l>
                <lb/>S tags</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/> r </l>
            <l>
                <lb/>- </l>
            <l>
                <lb/>V. . </l>
            <l>
                <lb/> ’ - :</l>
            <l>
                <lb/>e-e-ea e e</l>
            <l>
                <lb/>ei ’a’ ¬</l>
            <l>
                <lb/>., ’y</l>
            <l>
                <lb/>E eei et</l>
            <l>
                <lb/> e</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>l en-eee</l>
            <l>
                <lb/> pori</l>
            <l>
                <lb/> 2</l>
            <l>
                <lb/>’</l>
            <l>
                <lb/>e &amp;a è¬¬</l>
            <l>
                <lb/>, ;.</l>
            <l>
                <lb/>’.</l>
            <l>
                <lb/>ld ſ e e;</l>
            <l>
                <lb/>vi e-.</l>
            <l>
                <lb/>, ¬</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>E&amp;Z.R r e</l>
            <l>
                <lb/>li e ſdee ie e l eei</l>
            <l>
                <lb/>2. </l>
            <l>
                <lb/>eſqiel e e &amp; il ei l ei</l>
            <l>
                <lb/>.¬.</l>
            <l>
                <lb/>r ee</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/> ie d es es r pio¬</l>
            <l>
                <lb/> e e</l>
            <l>
                <lb/> ie S’e oſ Pl ert r ſie e</l>
            <l>
                <lb/>S’ ,</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>J e</l>
            <l>
                <lb/> tser</l>
            <l>
                <lb/>i ſ 3 ’</l>
            <l>
                <lb/>q t’,</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>ua e e e, de es l-a e lieri l</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>y 8</l>
            <l>
                <lb/>’ .i¬ </l>
            <l>
                <lb/>l &amp; ſ a e ei ere</l>
            <l>
                <lb/> e i lere e te ali y</l>
            <l>
                <lb/>e¬¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>. 4¬</l>
            <l>
                <lb/>’.</l>
            <l>
                <lb/>EP e </l>
            <l>
                <lb/>eeereeue!e</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/> ee</l>
            <l>
                <lb/>ldi n ettd ¬</l>
            <l>
                <lb/>: . </l>
            <l>
                <lb/>? e</l>
            <l>
                <lb/> p’le r ee doe e .</l>
            <l>
                <lb/>¬1.</l>
            <l>
                <lb/>ela e e ale.</l>
            <l>
                <lb/>r2.</l>
            <l>
                <lb/>e e</l>
            <l>
                <lb/>E Sſlſeie e ſ eſ</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/> S s ’etle a l’e¬</l>
            <l>
                <lb/>N’</l>
            <l>
                <lb/>¬..</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/> e 3..</l>
            <l>
                <lb/> S5 e-o1</l>
            <l>
                <lb/>e a a i r ſe.</l>
            <l>
                <lb/>e tt</l>
            <l>
                <lb/>ee.</l>
            <l>
                <lb/>E’ e .</l>
            <l>
                <lb/>de l res e ee is e e e dee ’</l>
            <l>
                <lb/>r ei</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> i’E¬</l>
            <l>
                <lb/>e ue&amp;</l>
            <l>
                <lb/>t -e</l>
            <l>
                <lb/>’oe ’eleeer ſp’i*.</l>
            <l>
                <lb/>4¬</l>
            <l>
                <lb/>-E.</l>
            <l>
                <lb/>eS</l>
            <l>
                <lb/>4 e¬</l>
            <l>
                <lb/> a’</l>
            <l>
                <lb/>. .2</l>
            <l>
                <lb/> S</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>; ? </l>
            <l>
                <lb/>3.2.’</l>
            <l>
                <lb/>ei e eeireuee t eee</l>
            <l>
                <lb/> eereSee ſei ote</l>
            <l>
                <lb/>. .</l>
            <l>
                <lb/> 4- S</l>
            <l>
                <lb/>eie e e e ene </l>
            <l>
                <lb/>2 . </l>
            <l>
                <lb/>Se; i, eſes or ee e ¬</l>
            <l>
                <lb/>e ir el e eie &amp; e e -ei</l>
            <l>
                <lb/>Z.E</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/> e’,</l>
            <l>
                <lb/> 3</l>
            <l>
                <lb/>e:’.3</l>
            <l>
                <lb/>-.f</l>
            <l>
                <lb/>l e;Se ae 5</l>
            <l>
                <lb/> p¬¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬. ..</l>
            <l>
                <lb/>lli de e ieere t;.</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/>ees!</l>
            <l>
                <lb/>Su at’e lde lſe l i e</l>
            <l>
                <lb/> i i </l>
            <l>
                <lb/> . .¬</l>
            <l>
                <lb/>Eee ie eae ei rel eele</l>
            <l>
                <lb/>, ¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> vru .</l>
            <l>
                <lb/>e ’i n;</l>
            <l>
                <lb/>Leai t ei , </l>
            <l>
                <lb/>’eey ;e</l>
            <l>
                <lb/>.a</l>
            <l>
                <lb/>alp¬</l>
            <l>
                <lb/> et s li ee a eiſii eiene</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>eet</l>
            <l>
                <lb/>Eei leies ileie</l>
            <l>
                <lb/>4 </l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>isAetee¬</l>
            <l>
                <lb/>e ee e t li peii e u</l>
            <l>
                <lb/>’L-’a-ee1</l>
            <l>
                <lb/>e. -.</l>
            <l>
                <lb/>-¬</l>
            <l>
                <lb/> u -</l>
            <l>
                <lb/>ee e ee ee eſe.</l>
            <l>
                <lb/>. .</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>p¬¬</l>
            <l>
                <lb/>.¬</l>
            <l>
                <lb/>ee’e</l>
            <l>
                <lb/>T’ 8</l>
            <l>
                <lb/>, S</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/>ve</l>
            <l>
                <lb/>4 </l>
            <l>
                <lb/>s. .A.</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>p lo e ſ il ere</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>ei ee r aiesile la1</l>
            <l>
                <lb/>lis</l>
            <l>
                <lb/> eis u e </l>
            <l>
                <lb/>le e le </l>
            <l>
                <lb/>S e es e e de e e e e e le¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>o.</l>
            <l>
                <lb/>ere ee iselAe</l>
            <l>
                <lb/>Jeel</l>
            <l>
                <lb/> ’ ’e di l li oiei ¬</l>
            <l>
                <lb/>i e e e e ieeee</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/> s.¬5</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/>d e e pt</l>
            <l>
                <lb/>:-’</l>
            <l>
                <lb/>.¬¬ </l>
            <l>
                <lb/> r</l>
            <l>
                <lb/>eS2</l>
            <l>
                <lb/> 3</l>
            <l>
                <lb/> aeei</l>
            <l>
                <lb/> ’r¬</l>
            <l>
                <lb/>: ae-o</l>
            <l>
                <lb/>¬¬.</l>
            <l>
                <lb/>- ’p</l>
            <l>
                <lb/> r</l>
            <l>
                <lb/>ae e </l>
            <l>
                <lb/> - e i J</l>
            <l>
                <lb/>! Z ege</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>.. .S</l>
            <l>
                <lb/> -s &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Sie ’ ir </l>
            <l>
                <lb/>.L:</l>
            <l>
                <lb/>a e ils le olere e e eeoſie elſle</l>
            <l>
                <lb/>.. .</l>
            <l>
                <lb/> E..</l>
            <l>
                <lb/>2.¬.</l>
            <l>
                <lb/> e’</l>
            <l>
                <lb/>e a,</l>
            <l>
                <lb/>S¬</l>
            <l>
                <lb/>liu pi’er i </l>
            <l>
                <lb/>2.</l>
            <l>
                <lb/>. . .</l>
            <l>
                <lb/>,-8</l>
            <l>
                <lb/> 2</l>
            <l>
                <lb/>..¬ .</l>
            <l>
                <lb/> i e- e</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>S eee</l>
            <l>
                <lb/> en:</l>
            <l>
                <lb/> -ue</l>
            <l>
                <lb/> r el ie le e e e leeie lſeſe le ee </l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>Ae</l>
            <l>
                <lb/>Se</l>
            <l>
                <lb/> i ne e,</l>
            <l>
                <lb/> e lea S .</l>
            <l>
                <lb/>y’e</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>3¬ .</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>ee er oiſe erde eoefu ie</l>
            <l>
                <lb/>e s e e le iee</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>e d</l>
            <l>
                <lb/>oe eiej.</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>l iee l d iee ee</l>
            <l>
                <lb/>e e.</l>
            <l>
                <lb/>’o</l>
            <l>
                <lb/>eeu</l>
            <l>
                <lb/> ¬é</l>
            <l>
                <lb/>5¬.</l>
            <l>
                <lb/>y S’- .</l>
            <l>
                <lb/>.i *</l>
            <l>
                <lb/>’e</l>
            <l>
                <lb/>le e oeoeeleſe e le enee</l>
            <l>
                <lb/>.. .</l>
            <l>
                <lb/> ue i e et el ie eſl e</l>
            <l>
                <lb/>A.</l>
            <l>
                <lb/>e a e r e eetris pe is</l>
            <l>
                <lb/>Vver5 -l- -</l>
            <l>
                <lb/>lirtee t ,ſes</l>
            <l>
                <lb/> er ei</l>
            <l>
                <lb/>2.</l>
            <l>
                <lb/> Epei e e e’!</l>
            <l>
                <lb/>: 8</l>
            <l>
                <lb/>e.</l>
            <l>
                <lb/> e,t</l>
            <l>
                <lb/>qadl’e</l>
            <l>
                <lb/> e:</l>
            <l>
                <lb/>!. l-.</l>
            <l>
                <lb/>e i deſſ le ?</l>
            <l>
                <lb/>4 e ’</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>Q’T.</l>
            <l>
                <lb/>. 1,</l>
            <l>
                <lb/>eee e pugee</l>
            <l>
                <lb/>r.</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/> Ae.</l>
            <l>
                <lb/>’¬</l>
            <l>
                <lb/>.j</l>
            <l>
                <lb/> , . </l>
            <l>
                <lb/> ¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>e e s ae i ’i ſe e e l</l>
            <l>
                <lb/> &amp; ies i s igte s </l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſine e.</l>
            <l>
                <lb/>ei p ua</l>
            <l>
                <lb/>a..</l>
            <l>
                <lb/>’-l. </l>
            <l>
                <lb/>2’</l>
            <l>
                <lb/>Eee te!</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>.u2.</l>
            <l>
                <lb/>et e’iV¬</l>
            <l>
                <lb/> err dl is r</l>
            <l>
                <lb/>eee p ’uets</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/> SVa: ie e</l>
            <l>
                <lb/>-..</l>
            <l>
                <lb/>le t eie oleteeeleſ dodee e</l>
            <l>
                <lb/> it</l>
            <l>
                <lb/> ge e r ela le d e</l>
            <l>
                <lb/>é </l>
            <l>
                <lb/> ’, </l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>E </l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>, </l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>’ i e 5-</l>
            <l>
                <lb/>a P,</l>
            <l>
                <lb/> ;</l>
            <l>
                <lb/>-?:.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>e.</l>
            <l>
                <lb/>ea erSl i le ie i iea,</l>
            <l>
                <lb/>ne e er-i l3</l>
            <l>
                <lb/>p: ’ a</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>ſisfſe ue seq eee</l>
            <l>
                <lb/> teſe 4</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>-o. ¬</l>
            <l>
                <lb/>E e t ’ ei</l>
            <l>
                <lb/>21</l>
            <l>
                <lb/> . a.’. </l>
            <l>
                <lb/>ear:</l>
            <l>
                <lb/> a e</l>
            <l>
                <lb/> i..</l>
            <l>
                <lb/>leo oi S eee ile ioe elaet</l>
            <l>
                <lb/>ee ’la L edee</l>
            <l>
                <lb/> 4</l>
            <l>
                <lb/> Euea?</l>
            <l>
                <lb/> .. </l>
            <l>
                <lb/> te</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/> a s t ee eiee </l>
            <l>
                <lb/> e,e.</l>
            <l>
                <lb/>nS2 ’¬ </l>
            <l>
                <lb/> he, ir</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>,..</l>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>&amp; e&amp;</l>
            <l>
                <lb/>re ei ne</l>
            <l>
                <lb/>le pe ds e’ne e ſs ee ee foie ie i el e ee</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/> ,</l>
            <l>
                <lb/>l dlele e</l>
            <l>
                <lb/>’t er lr is</l>
            <l>
                <lb/>e </l>
            <l>
                <lb/>- ee¬</l>
            <l>
                <lb/> ?</l>
            <l>
                <lb/>..:e.</l>
            <l>
                <lb/>....</l>
            <l>
                <lb/>’deee lei ls el leei</l>
            <l>
                <lb/>y?</l>
            <l>
                <lb/>8 eee e rs</l>
            <l>
                <lb/>uae e-eei</l>
            <l>
                <lb/>ps ¬</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/> i eſ!</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/> eV. t </l>
            <l>
                <lb/>S v</l>
            <l>
                <lb/> c. y: 2 E.¬</l>
            <l>
                <lb/>Ere nae aei e</l>
            <l>
                <lb/>s -l. i¬</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>A- ’ m</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>r,é,</l>
            <l>
                <lb/>rie ieeoiebs</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>. 2</l>
            <l>
                <lb/> S ’e?</l>
            <l>
                <lb/>e3-</l>
            <l>
                <lb/>e A. eéap en i, </l>
            <l>
                <lb/>P l ete ril ¬</l>
            <l>
                <lb/>,.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> SS</l>
            <l>
                <lb/>e¬</l>
            <l>
                <lb/> l oi e ſe Serne ſs e epe ee etpl</l>
            <l>
                <lb/>, ſlill</l>
            <l>
                <lb/>,j</l>
            <l>
                <lb/>Esles ee</l>
            <l>
                <lb/>r-t</l>
            <l>
                <lb/>y</l>
            <l>
                <lb/>a.</l>
            <l>
                <lb/>e.</l>
            <l>
                <lb/> oee e e ſe ed ees e er el oe i ier</l>
            <l>
                <lb/>uie, eee e ete</l>
            <l>
                <lb/>BSsg</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>; </l>
            <l>
                <lb/>ee te</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>e,?</l>
            <l>
                <lb/>L..- ..</l>
            <l>
                <lb/>e es</l>
            <l>
                <lb/>* </l>
            <l>
                <lb/>’ à,</l>
            <l>
                <lb/>. S</l>
            <l>
                <lb/> ee e s q e etS eee </l>
            <l>
                <lb/>ſr’ee¬</l>
            <l>
                <lb/>Ld, &amp;.</l>
            <l>
                <lb/>ee ee eerfe peles t el leoee</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>A29</l>
            <l>
                <lb/>2 a-. Z</l>
            <l>
                <lb/>te, ’ </l>
            <l>
                <lb/>oeliſoieie</l>
            <l>
                <lb/>’,</l>
            <l>
                <lb/>ae¬</l>
            <l>
                <lb/> E</l>
            <l>
                <lb/>23</l>
            <l>
                <lb/>i -e’</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>Eeieer,</l>
            <l>
                <lb/>edeeiriſe te e oeeeper</l>
            <l>
                <lb/>ode &amp;ge lnneed</l>
            <l>
                <lb/>2 </l>
            <l>
                <lb/>eilue eedu e ifle pdipril</l>
            <l>
                <lb/> SV’</l>
            <l>
                <lb/> e ridpee e</l>
            <l>
                <lb/> 3</l>
            <l>
                <lb/>’ai,. e e</l>
            <l>
                <lb/>e te eer e it e</l>
            <l>
                <lb/>e’ni a</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>S , 1.8:</l>
            <l>
                <lb/>g-</l>
            <l>
                <lb/> ..</l>
            <l>
                <lb/>ieACtf He a¬</l>
            <l>
                <lb/>4 S</l>
            <l>
                <lb/>He. p </l>
            <l>
                <lb/>e t ii&amp;iete</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>’L o</l>
            <l>
                <lb/>-.</l>
            <l>
                <lb/>e-e.. i L.</l>
            <l>
                <lb/>,de?</l>
            <l>
                <lb/> rſori e e e ſ a iee ſe eeie, deleee</l>
            <l>
                <lb/>. .</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>sr leee Sbr eeei?</l>
            <l>
                <lb/>T ¬</l>
            <l>
                <lb/>-3</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>ſe eeeieee </l>
            <l>
                <lb/>reer eſ ee a S lee v ’u.</l>
            <l>
                <lb/>e e&amp;p;</l>
            <l>
                <lb/>e e ieles s iiſ</l>
            <l>
                <lb/> 4.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>eea</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>T-</l>
            <l>
                <lb/>oes ie ſet</l>
            <l>
                <lb/>A </l>
            <l>
                <lb/>. - R</l>
            <l>
                <lb/>. . ’ ¬</l>
            <l>
                <lb/>eA i eueptp ei dfep e lie ete </l>
            <l>
                <lb/>J¬</l>
            <l>
                <lb/> ’ </l>
            <l>
                <lb/>i :.</l>
            <l>
                <lb/>a¬:.</l>
            <l>
                <lb/> e s tr elede Ceeelieueſrer e i</l>
            <l>
                <lb/>¬ 5</l>
            <l>
                <lb/>’</l>
            <l>
                <lb/>et </l>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <l>
                <lb/> eoe</l>
            <l>
                <lb/>il e ie e eo depe r rrtre</l>
            <l>
                <lb/>iouſy -ai t¬g</l>
            <l>
                <lb/>Vs ie e</l>
            <l>
                <lb/>, </l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/> etioi:</l>
            <l>
                <lb/> -..¬</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>,it;,.</l>
            <l>
                <lb/>Se</l>
            <l>
                <lb/>-- A</l>
            <l>
                <lb/>. ’tr</l>
            <l>
                <lb/>25¬3</l>
            <l>
                <lb/>eeelieit &amp;dſasir</l>
            <l>
                <lb/>i ¬</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>eg pere dae e e eoeſleieue e Soees ue s e’se</l>
            <l>
                <lb/> l ee eee</l>
            <l>
                <lb/> ie</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>*. ¬</l>
            <l>
                <lb/>-A p :</l>
            <l>
                <lb/>e rn.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>’ee e</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/> .ge </l>
            <l>
                <lb/>ebe</l>
            <l>
                <lb/>5 e? .</l>
            <l>
                <lb/>,¬</l>
            <l>
                <lb/>&amp;,e,oe?</l>
            <l>
                <lb/>eo’, e</l>
            <l>
                <lb/>’</l>
            <l>
                <lb/>..’o-.</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>T,-</l>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <l>
                <lb/>2, e</l>
            <l>
                <lb/>. S S - re</l>
            <l>
                <lb/>d. ¬</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>a¬</l>
            <l>
                <lb/>eeeie pdei e e leeoe</l>
            <l>
                <lb/>-e</l>
            <l>
                <lb/>l Vr s </l>
            <l>
                <lb/>v.</l>
            <l>
                <lb/>2E</l>
            <l>
                <lb/>Se ’&amp;eay</l>
            <l>
                <lb/>Ae.</l>
            <l>
                <lb/>,6</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>5:</l>
            <l>
                <lb/>eote r e e eie ed eite</l>
            <l>
                <lb/>e e ei ee e p e t e ere</l>
            <l>
                <lb/>s ir,</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>ç¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬. a</l>
            <l>
                <lb/>¬..¬</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
