<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2433_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Mazarin en soupçon de sa vie et de ses
                    mœurs.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=hsukVPprbtIC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Mazarin en soupçon de sa vie et de ses mœurs.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="nan" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="Mazarine"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>MAZARIN</l>
            <l>
                <lb/>EN SOVPCON</l>
            <l>
                <lb/>DESA VIE</l>
            <l>
                <lb/>DE SES MOEVRS.</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>cdea penre Auue e</l>
            <l>
                <lb/>e iee ie</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>n a¬</l>
            <l>
                <lb/> oaoGoa</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>A mtAlAlat</l>
            <l>
                <lb/>oee go -eaga oea oéasa oesooea e; 3</l>
            <l>
                <lb/>d’ &amp;: tppte pgue</l>
            <l>
                <lb/>MAZARIN EN SOVPCON</l>
            <l>
                <lb/>de ſa Vie &amp; de ſes Mœurs.</l>
            <l>
                <lb/>T</l>
            <l>
                <lb/>E Soupçon n’eſt pas touſiours vn efſet des eſprits</l>
            <l>
                <lb/>Lſoibles, c’eſt quelquefois vn acheminement a.</l>
            <l>
                <lb/>la prudence, &amp; ſi l homme eſtoit quelquefois moins</l>
            <l>
                <lb/>genereux il auroit bien ſouuent plus de bon-heur.</l>
            <l>
                <lb/>On ſe flate d’vn eſprit de franchiſe, &amp; ſans conſiderer</l>
            <l>
                <lb/>que’l’on agit auec des fourbes, ſouuent on eſt trompé.</l>
            <l>
                <lb/>Les Francois ſuiuent les mouuemens de leur ame, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>le conduiſent auec les nations les plus diſſimulees ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>lon le ſentiment que leur donnẽët leur naiſſance &amp; leur</l>
            <l>
                <lb/>generoſité. C’eſt de cette grandeur de courage</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eſt arriué qu’ils ont eſté ſeduits, &amp; leur pru¬</l>
            <l>
                <lb/>dence fondée ſur le ſoupçon eſt preſte à les retirer</l>
            <l>
                <lb/>du malheur où leur generoſiteé les auoit engagez.</l>
            <l>
                <lb/>Le Cardinal Mazarin eſtoit venu en Fran ce pa1</l>
            <l>
                <lb/>des voyes frauduleuſes, y auoit ſeiourné par l’au¬</l>
            <l>
                <lb/>thoriteé d’vn puiſſant fauori, &amp; s’y eſtoit rendu en</l>
            <l>
                <lb/>quelque ſorte conſiderable par la bonté du meilleur</l>
            <l>
                <lb/>de tous les Roys. Ces deux grands hommes mou¬</l>
            <l>
                <lb/>rurent au malheur de la France, &amp; ce Miniſtre prit la</l>
            <l>
                <lb/>place de ſon predeceſſeur auprés de la ReineRegente.</l>
            <l>
                <lb/>Chacun pouuoit ſouffrir ce chois, ’puis qu’il auoit rai¬</l>
            <l>
                <lb/> ſond’eſperer que l’Eſtat changeroit tout de face, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>que cette ſouueraine authorité qui n’eſt iamais ve</l>
            <l>
                <lb/>d’vn bon œil que dans la main des Rois ſeroit toe</l>
            <l>
                <lb/>entiere dedans celle de la Reine. L Illultre ſan dout</l>
            <l>
                <lb/>elle eſt formce, ſon alliance Royale, &amp; cette miracu¬</l>
            <l>
                <lb/>leuſe fecondite n’eſtoient pas les ſeuls motifs pour ap¬</l>
            <l>
                <lb/>puyer ce raiſonnement, ſon malheur paſſe, ce tiltre</l>
            <l>
                <lb/>auguſte de cine meſpriſe, ces meaces qi luy auoiẽt</l>
            <l>
                <lb/>fait pecur pouuoient bien la porter aà ne le pas fier aux</l>
            <l>
                <lb/>Miniſtres, puis qu’ils pourroient abuſer auſſi inſolcm¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de leur pouuoir pour exercer leurs crimes que le</l>
            <l>
                <lb/>precedent auoit ſeit pour la perſecuter. Neantmoins</l>
            <l>
                <lb/>contre toutes ces raiſons qu’clle ſçauoit, &amp; dont elle</l>
            <l>
                <lb/>auoit eu l’evperience elle abaiſſa ſa veuë ſur Maz arin,</l>
            <l>
                <lb/>de cet il dont vn regard peut ſeruir de recompenſe</l>
            <l>
                <lb/>aux ens de bien, &amp; d eguillon à ceux qui le veulent</l>
            <l>
                <lb/>eſtre, fit jalir des rayons de lumiere ſur ce malheureux</l>
            <l>
                <lb/>que la nuict devroit touſiours auoir caché aux yeux</l>
            <l>
                <lb/>des hommes, &amp; principalement à ceux des François.</l>
            <l>
                <lb/>Des ce tcmps qu’il ſe vit par la bonté de laReine eſleueé</l>
            <l>
                <lb/>à ce haut degré de puiſſance, &amp; que l’on pouuoit com¬</l>
            <l>
                <lb/>pter en luy vn Roy &amp; vn ſujet. &amp; que ſans eſtre ny l’vn</l>
            <l>
                <lb/>ny l’autre il eſtoit tous les deux enſemble, il prit re¬</l>
            <l>
                <lb/>ſolution d’eſlayer ſes forces, &amp; pour tracer vne noble</l>
            <l>
                <lb/>route à ſes crimes il la commença par la conduire &amp;</l>
            <l>
                <lb/>l’empriſonnement de Monſiecur de Beaufort au Cha¬</l>
            <l>
                <lb/>ſteau de Vincenes. Il n’y eut perſonne qui ne deteſtaſt</l>
            <l>
                <lb/>l’autheur de cctte cruelle priſon, &amp; tous les gens de biẽ</l>
            <l>
                <lb/>fremirent de voir qu’vn fauori tout nouuellement for¬</l>
            <l>
                <lb/>mé euſt pu tacher d’opprobre vne maiſon que le Car¬</l>
            <l>
                <lb/>dinal</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>dinal deRichelieu auec toute ſa ſuperbe &amp; ſa puiſſance</l>
            <l>
                <lb/>n’auoit oſé choquer. Que ce commencement fut de</l>
            <l>
                <lb/>mauuais augure aà la France, &amp; ſil’on euſt conſideré</l>
            <l>
                <lb/>à l’heure que ſa premiere violence ſe portoit contre la</l>
            <l>
                <lb/>maiſon des Princes, n’euſſions-nous pas eu raiſon de</l>
            <l>
                <lb/> conclure que pour continuer dedans ſes crimes &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>agrandir il euſt fallu qu’il nous rauiſt la ſacrée perſon¬</l>
            <l>
                <lb/>ne de noſtre Roy? Que ces procedez ſont eſtonnans,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que le bonheur eſt inſigne qui accompagne des cri¬</l>
            <l>
                <lb/>mes où il y a tant de hardieſſe &amp; ſi peu d’apparence</l>
            <l>
                <lb/>à la reuſſité́. Les plus ſcauans politiques imitent la na¬</l>
            <l>
                <lb/>ture qui ſe conduit auec ſucceſſion, &amp; du petit au grand</l>
            <l>
                <lb/>dans ſes ouurages. Les peintres crayonnent vn tableau</l>
            <l>
                <lb/>ruparauant que d’y appliquer les couleurs, &amp; les plus</l>
            <l>
                <lb/>fameux en crimies font des faures auparauant que des</l>
            <l>
                <lb/>pechez. L’eſprit s’acouſtume à vn moindre mal pour</l>
            <l>
                <lb/>en faire en ſuite vn execrable. L’ame ſeule de Mazarin</l>
            <l>
                <lb/>feconde en crimes contre l’ordre qui ſe trouue dedans</l>
            <l>
                <lb/>toute la nature contre la ſcience des Politiques ſans ſe</l>
            <l>
                <lb/>mettre en peine de ſe faire connoiſtre par les exils,</l>
            <l>
                <lb/>par l’oppreſſion &amp; par la ruine des particuliers; de</l>
            <l>
                <lb/>de prime abord il s’attaque à la maiſon de nos Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ces, &amp; auide du ſang de nos Roys nous enleue ce Roy</l>
            <l>
                <lb/>que Dieu auoit donné à nos vœux. C’eſtoit laà le crime</l>
            <l>
                <lb/>qui deuoit couronner tous les autres, &amp; n’en ayant.</l>
            <l>
                <lb/>trouué́ aucun de plus horrible ila ſongé à celuy-la. Et</l>
            <l>
                <lb/>auſſi iuez quelles ont eſte les menees pour en venir à</l>
            <l>
                <lb/>bout. Il a deſpoülleé l’Eſtat d’autant de richeſſes qu’il</l>
            <l>
                <lb/>a pu, il a abatu lecœur des ſoldats ne leurfourniſſant</l>
            <l>
                <lb/>ny viures ny argent, il a reduit le peuple à̀ vne pau¬</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6.</l>
            <l>
                <lb/>ureté extreme, il a retranché les gages des Officiers,</l>
            <l>
                <lb/>il a eſloigné des Charges les gens de bien il y a auan¬</l>
            <l>
                <lb/>ceé des coquins &amp; des gens faits à ſa poſte. Les meil¬</l>
            <l>
                <lb/>leurs ſeruiteurs du Roy ont eſté chaſſez d’aupres de</l>
            <l>
                <lb/>luy par le moyen de ce Miniſtre inſolent, &amp; la permiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſion de viute a eſté la recompenſe de leurs longs ſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uices, &amp; le rembourſement des deniers dont ils auoient</l>
            <l>
                <lb/>payé leurs charges. Apres auoir perdu tant d’innocens</l>
            <l>
                <lb/>que luy reſtoit-il à faire ? Tout ce grand nombre d’hõ¬</l>
            <l>
                <lb/>mes compris en ceux que ie vous ay nommez eſtoient</l>
            <l>
                <lb/>quelque choſe au deſſous de ſa fure ur &amp; de ſa puiſſan¬</l>
            <l>
                <lb/> ce,s’ils ne luy pouuoiẽt plus reſiſter puis qu’il les auoit</l>
            <l>
                <lb/>perdus, ſa malice luy propoſe la ruine du Parlement, ſa</l>
            <l>
                <lb/>rage s’y attache, comme vn demon il en cherche les</l>
            <l>
                <lb/>moyens, &amp; non moins obſtiné́ dedans ſon crime qu’vn</l>
            <l>
                <lb/>damné́, il ne ſe repoſera pas qu’il n’en aye veu la perte.</l>
            <l>
                <lb/>Il fait pluſieurs Declarations qu’il fait porter au Par¬</l>
            <l>
                <lb/>lement pour y eſtre verifié́es, elles ſont trouueées in¬</l>
            <l>
                <lb/>vtiles. Voila la guerre declarée. Il poſte, il enrage de</l>
            <l>
                <lb/>ſe voir contredit,il employe le nomdu Roy, fait agirla¬</l>
            <l>
                <lb/>Reine, menace ceux qui contreuiendront à ſes volon¬</l>
            <l>
                <lb/>tez de la violence des gens de guerre, &amp; meſmes de la</l>
            <l>
                <lb/>honte d’vn dernier ſupplice. Quelle effronterie à vn</l>
            <l>
                <lb/>a¬</l>
            <l>
                <lb/>homme venu de la lie du peuple, dont le nom n’euſt ia¬</l>
            <l>
                <lb/>mais eſté cogneu s’il n’euſt eſté fourbe, dont le bien</l>
            <l>
                <lb/>auoit eſté abandonné, &amp; qui n’auoit autat de richeſſes</l>
            <l>
                <lb/>que ce que ſonpere luy auoit pu ſauuer d’vne banque¬</l>
            <l>
                <lb/>route qu’il fut obligeé de faire ? Quelle effronterie, diſ¬</l>
            <l>
                <lb/>...</l>
            <l>
                <lb/>ie, à vn homme de cette ſorte de vouloir faire ployer</l>
            <l>
                <lb/>ſous ſes volontez cet illuſtre Corps? Qu’il ſe garde,</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ſe garde, cet inſolent Miniſtre, &amp; ſans ſe meſconnoiſtre</l>
            <l>
                <lb/>dedans ce prodigieux eſtat de fortune, qu’il auouë auoi</l>
            <l>
                <lb/>aſté né ſeulement pour ſeruir de valet à ceux à qui il veut</l>
            <l>
                <lb/>donner la loy. Ces meſmes qu’auiourd’huy il veut chaſſes¬</l>
            <l>
                <lb/>de leurs maiſons, qu’il veut deſpoüiller d ’honneur, &amp; dont</l>
            <l>
                <lb/>les teſtes ſont deſia proſcrites luy euſſent donné ſon congé¬</l>
            <l>
                <lb/>dez l’heure s’il n’euſt fair ſon deuoir, &amp; ſi cette fortune, cet¬</l>
            <l>
                <lb/>te fortune aueugle, ne ſe fuſt meſpriſe dedans la diſtributiõ̃</l>
            <l>
                <lb/>de ſes faueurs. Mais quoy, ce n eſt pas d’auiourd’huy que le</l>
            <l>
                <lb/>vice opprime la vertu, &amp; les Bachanales qui ſe faiſoient à</l>
            <l>
                <lb/>Rome où les valets commandoient aux Maiſtres, ſe peuuẽt</l>
            <l>
                <lb/>exerceren France par vn homme qui y a ſerui luy meime</l>
            <l>
                <lb/>ſi long-temps. S’il eſtoit ſeulement eſleué &amp;qu’il n’enuahiſt</l>
            <l>
                <lb/>point l’authorité Royale, ſi la Reine auoit le ſeul deſſein de</l>
            <l>
                <lb/>voir où ſa puiſſance ſe peut eſtendre en eſleuant vn hormme</l>
            <l>
                <lb/>de la terre iuſqu’au ciel,s’il euſt procuré le bien de laFance</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſa conſeruation,on l’auroit pu ſouffrir mais toute ſa grã¬</l>
            <l>
                <lb/>deur n’eſt que pour l’abaiſſer, ſa puiſſance pour l’opprimer,</l>
            <l>
                <lb/>ſon faſte pour la rendre meſpriſable à tous les Royaume:</l>
            <l>
                <lb/>du monde. Que la France a eſté heureuſe dedans vn ſi grãd</l>
            <l>
                <lb/>malheur d’auoir eu quelques vns quiſouſtint ſes intereſts.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſtoit fait d’elle, il n’en falloit plus parler Ce cruel en¬</l>
            <l>
                <lb/>nemy qui la perſecute eſtoit dedans le deſſein de la liurer</l>
            <l>
                <lb/>aux eſtrangers. Il l’abien fait voir, puis qu’il a eu tant &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>fi ſecrettes communications aueceux, &amp; que les ennemis</l>
            <l>
                <lb/>meſmes par leurs lettres nous ont aſſeurez de ſon intelli</l>
            <l>
                <lb/>gence. La priſe de Courtray, celle de Dixmunde, &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>vains efforts contre Lerida ſont des marques toutes eui¬.</l>
            <l>
                <lb/> dentes de ſa perfidie Qui donc peut à preſent douter d</l>
            <l>
                <lb/>ſes trahiſons ſi nous en auons des preuues ſi certaines, &amp;!l</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>eux en ſaueur deſquels il nous vouloit perdre n’ont pas voulu</l>
            <l>
                <lb/>vſer des artifices de ce traiſtre à noſtre deſaduantage Les ennemis?</l>
            <l>
                <lb/>nous ſont plus ndeltes que luy &amp; neantmoins l’on brigue, l’on,ſe</l>
            <l>
                <lb/>diuiſepour ſoſtenir ce petfide. Que ces richeſſes luy ont biẽ ſerui</l>
            <l>
                <lb/>pour ſe deſrober au bras de la iultice, &amp; que le genie fut deſeſperé</l>
            <l>
                <lb/>qui le porta à la ruine du Parlement. Il ſe conſderot deſia com¬</l>
            <l>
                <lb/>me vn homme actuſé de ſon crlme, il croyoit entendre l’arreſt quii</l>
            <l>
                <lb/>fe deuoit uprononcer contre luy, &amp; à la façon d’on furieux cri¬</l>
            <l>
                <lb/>mnel, il penſe né pouuoir euicer le ſupphice qu’en maſſacrans</l>
            <l>
                <lb/>tous ſes luges. C’eſt la crainte de la pumton qui luy ſait faire</l>
            <l>
                <lb/>tous ſes efforts, ou bien à la faç̧on d’vne nature mourante il ra¬</l>
            <l>
                <lb/>n ſde enoniſes ſonen poen line qun l uenenee de lugore</l>
            <l>
                <lb/>ſa mortl Ouy, il vamaſſe toutes ſes forces, qui ſont tous ſes cri¬</l>
            <l>
                <lb/>es, i en ommet n nouueuu qui conuen tou ceu qui¬</l>
            <l>
                <lb/>fſats &amp; tous ceux qu’il peut faire. C’eſt peu à ſa fureur dauoi</l>
            <l>
                <lb/>cmprſonné les Princes, d’auoir opprimé le peuple, d’auoir at¬</l>
            <l>
                <lb/>te té contre le Parlement, il s’attaque à tout noftre bien. Pardõ̃ne</l>
            <l>
                <lb/>eieieieieieiei</l>
            <l>
                <lb/>erisél à ce noble rejeton du grand Henry, tu ’ataques a fil!s d’vn</l>
            <l>
                <lb/> Ruy-qui t’a chargé de bienfats, s’il n’a iamais pû te ſouffrir aupres</l>
            <l>
                <lb/>de luy, c’eſt qu’eſtant enfant il nc peut eſtre obſedé de tes charmes.</l>
            <l>
                <lb/>iuſte de voir tiriompher vn home eſtranger criminel au milieu de</l>
            <l>
                <lb/>ſon pays. Que diſeni les Eſtrangers qui entendent paler de ces</l>
            <l>
                <lb/>delordrés,&amp; que peut on die qu’il neſe falloit point fier à vn Si</l>
            <l>
                <lb/>cilien. Ces hõm: ont accouſtumez d’ataquer les Dieux iis amas¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent les mo ts ſu les monts pour eſcaladet &amp; taſcher à ſeendre</l>
            <l>
                <lb/>Maiſtre d ciel.les protecteurs du troſne, les deffenſeurs de la ve¬</l>
            <l>
                <lb/>rite les ſouſes de l iuſtict ſcaurõr bicnreſſter auxcruels eſforts</l>
            <l>
                <lb/>de- ce gednt,ils luy ſçauttbie faire quittedla placc dont il vou¬</l>
            <l>
                <lb/>lot s’euparer, ls le renunironta ſon neant, les Dieux pour punit</l>
            <l>
                <lb/>tard en puniſſe plus ſouctemẽt. Pouuoit-on ſe ſiecr a ce qui vient</l>
            <l>
                <lb/>de Sicil &amp; eC pelan e vouloit-il point continuer les Veſpres</l>
            <l>
                <lb/>en Franc, que leiciliéns auoientcommencé́ en Siile, &amp; apres</l>
            <l>
                <lb/>y auir tne tnles Frihcois ne venoit il pias chez nous ponr at</l>
            <l>
                <lb/>tenter ſnr la pe ſonne du Ry. Cet Antechrſt ( puis qu’l offenſs</l>
            <l>
                <lb/>lonct des loys apre ccs pe fidies connues, es cr: mes de leze</l>
            <l>
                <lb/>mjeſté diuine &amp; huninc perpere, ne doit il pas iuſtemcnt ap¬</l>
            <l>
                <lb/>prccnder le conp de que lque Ae de Dicu?</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
