<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau3897_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Trône (le) royal et magnifique de Louis XIV Auguste et
          Dieudonné.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="http://books.google.fr/books?id=H97dDQrdkHAC"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Trône (le) royal et magnifique de Louis XIV Auguste et
            Dieudonné.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="14" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/> e</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>EIRE,</l>
        <l>
          <lb/>Il ſémble d’abord que ce ſoit vne ſail¬</l>
        <l>
          <lb/>le d’efprit aſſez temeraire, &amp; vn defein</l>
        <l>
          <lb/>ſns iaigement, que d’entreprendre de voaar</l>
        <l>
          <lb/>eeuer vn Trnme, oa vos incomparables</l>
        <l>
          <lb/>vertas piſſent paroiſtre auec toute la</l>
        <l>
          <lb/>eaureé qu’eles ont, &amp; où les adorables</l>
        <l>
          <lb/>prfetions de voſtre Ame diuine paiſſent</l>
        <l>
          <lb/>é faire voir dans toute l’eſtendéë de</l>
        <l>
          <lb/>lear merite. En effet, ſi ce Peintre fus</l>
        <l>
          <lb/>igeé digme ds blaſme, pour n’auoir eſté</l>
        <l>
          <lb/>ue eſpace d’vn mois à tirerle paur¬</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/> .4</l>
        <l>
          <lb/> trait du grand Alexandre, eroyant q’</l>
        <l>
          <lb/>ſa loit plus de temps pour repreſenter</l>
        <l>
          <lb/>dans vn racourcy la randeur de tat</l>
        <l>
          <lb/> d’eminentes qualitez dont ce Prince eſtoit</l>
        <l>
          <lb/>auantaigé.Sicet Drateur mepta iuſte¬</l>
        <l>
          <lb/>ment d’eſtre nas au nobre des ſoie,</l>
        <l>
          <lb/>parce qu’il auoit fait vn Panegyr à l</l>
        <l>
          <lb/>louange d’Auguſte, qui ne publioit qas</l>
        <l>
          <lb/> l oindre partie, &amp; ecore de oauai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe grace, des vertaas que pſſedoit v Em¬</l>
        <l>
          <lb/>pereur, en confideration duquel ’on</l>
        <l>
          <lb/>croyoi que leu Dieux, le Ciuel &amp; lesEle¬’</l>
        <l>
          <lb/>mes aoients fait aoaile prodiges eon¬</l>
        <l>
          <lb/>nans: Qde a-a dirs de caely. qu</l>
        <l>
          <lb/>auec les traicts d’vnme puoue ml saillée,</l>
        <l>
          <lb/>ou auec vn ſtile aſſtz großuer, ſe promaet</l>
        <l>
          <lb/>d’exprimer les oagnificnces ds. Trne</l>
        <l>
          <lb/>dus plus grand, comme da pla pieus</l>
        <l>
          <lb/>Prince du monde, &amp; ea fauear de qui</l>
        <l>
          <lb/>Dieu ſi ſouuent a fat rant, de aaira¬</l>
        <l>
          <lb/>cles, &amp; fera- encore dons la ſoitte de no!</l>
        <l>
          <lb/>ioasrs. Que ſi Noel fut ſi long temps ̀</l>
        <l>
          <lb/>baſftir</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>lfir es Arch’qui deuoir ſanar da</l>
        <l>
          <lb/>Deluge niuerſl ſept ames ſealement &amp;</l>
        <l>
          <lb/>quls animauz.Si Salonton employ</l>
        <l>
          <lb/>uarante as . eie ̀ la oſtrucfion</l>
        <l>
          <lb/>d’uTeple, copſ dpierees &amp; de ma¬</l>
        <l>
          <lb/>lniaux, parroqus Diea y deusit eſfre</l>
        <l>
          <lb/>ador. La vie de l’homme, poar rande</l>
        <l>
          <lb/>qele ſoit, ne ſeroit-elde pas trop courte,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; les meilleurs Efprits de la terre peu</l>
        <l>
          <lb/>ſſez,, s’ils. pietendoient e peus de mos</l>
        <l>
          <lb/>puuoir eleuer l’edifice de vos Royales</l>
        <l>
          <lb/>’rtur iuſues à ſa perfection, &amp; par¬</l>
        <l>
          <lb/>ler dignemen de voſtre Perſonne, vous</l>
        <l>
          <lb/>qui eſte l’Arche ſaincte, où le Monar¬</l>
        <l>
          <lb/>que de lI’Empyrée ſe plaiſt de demeurer,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; le Temple animé ò repoſe le Sainct</l>
        <l>
          <lb/>Eprit, &amp; où il eſt ſeruy, chery, &amp; ado¬</l>
        <l>
          <lb/>re auec tant de ele, de ferueur &amp; de ſin¬</l>
        <l>
          <lb/>cerité. Neantmoins iugez, S IRE, que</l>
        <l>
          <lb/> d’vn caſt c’eſt vae espece de crime,</l>
        <l>
          <lb/>e d’exprinde vas perf ctions aec des</l>
        <l>
          <lb/>Caracferes peu conenabls à leur gran¬</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>deur, que de l’autre e’eê vue inſignme in¬</l>
        <l>
          <lb/>gratitude que de les taire, &amp; me leas pas</l>
        <l>
          <lb/>eſrire: Ouy, SIRE. c’eſt le plus vio¬</l>
        <l>
          <lb/>lent deſir des Eranços, qe voaftre Vera</l>
        <l>
          <lb/>ſoit eſtimće, comme la plau. ardenmte paſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſon de celuy qui-os demande la graes</l>
        <l>
          <lb/>de s’oſaer dire,</l>
        <l>
          <lb/>e PVore MAIEBSTE,</l>
        <l>
          <lb/> Le tres-humble, tres-obeyſſant,</l>
        <l>
          <lb/> &amp; tres-fideleſeruiteur &amp; ſujet.</l>
        <l>
          <lb/> MERCIER.</l>
        <l>
          <lb/>. </l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>1 </l>
        <l>
          <lb/>TI V </l>
        <l>
          <lb/>1 - M</l>
        <l>
          <lb/>A FI IU IN L I RU I 2 ¬</l>
        <l>
          <lb/>ET MAGNIPIQVE.</l>
        <l>
          <lb/>y ¬ </l>
        <l>
          <lb/>DE</l>
        <l>
          <lb/> T T V 7</l>
        <l>
          <lb/>IL LU1 V A L V</l>
        <l>
          <lb/>E,</l>
        <l>
          <lb/>TſTa, fansraiſon, non pus que ſans myſtere,</l>
        <l>
          <lb/>que les Propheres, animez de l’Eſprit Diuin, ont aſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſureé que le Thrô̂ne de Dieu eſtoit eéleue dedans les.</l>
        <l>
          <lb/>uës, &amp; qu’il n’auoit aucun commerce auec les impu¬</l>
        <l>
          <lb/>retez de la terre. Sans doute ils nous ont voulu faire</l>
        <l>
          <lb/>onnoiſtre par là,que les Thrônes des Monarques qui</l>
        <l>
          <lb/>epreſentent leur vertu, comme leurs Diadê̂mes re¬</l>
        <l>
          <lb/>Peſeneut leur puiſſance, doiuent eſtre éloignez des</l>
        <l>
          <lb/>febleſſesdumoode, auſi bien qu’ils ſout exenpts des</l>
        <l>
          <lb/>paſſioas quiagitent le vulgaire. Ieſç̧ay, SIRE, que</l>
        <l>
          <lb/>lsanc ienspPophetes ont diuerſement parlé du Thr8¬</l>
        <l>
          <lb/>e de la Diuinité, &amp; que les vns, comme les autres,</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>n’en ont conceu la grandeur oul’exeellence, que par</l>
        <l>
          <lb/> la faueur des lumieres celeſtes, ou par vn ſentiment</l>
        <l>
          <lb/>de reſpect, qui les ait obligez d’eleuer le merite d’vne</l>
        <l>
          <lb/>choſe, que les hommes mortels ne pouuoient aſſez</l>
        <l>
          <lb/>eſtimer, &amp; qu’eux ſeuls eſtoient capables de com¬</l>
        <l>
          <lb/>prendre.</l>
        <l>
          <lb/>Si nous en croyons au Prophete Hieremie, le Thrô¬</l>
        <l>
          <lb/>ne de Dieu eſt au deſſus de tous les Cieux, le Firna¬</l>
        <l>
          <lb/>ment en eſt le pied d’eſtail, &amp; l’Empyrée le comble :</l>
        <l>
          <lb/>Les Aſtres ſont les flarmbeaux qui en deſcçouurent les</l>
        <l>
          <lb/>richeſſes, les ſplendeurs, les magnificences, &amp; les au¬</l>
        <l>
          <lb/>tres Creatures, les voix qui en publient la Maieſté &amp;</l>
        <l>
          <lb/>la gloire. Iſaie dit qu’il n’a point de Thrône qui ſoit</l>
        <l>
          <lb/>digne de luy que les Anges, &amp; les Cherubins meſme</l>
        <l>
          <lb/>tiennent à honneur de luyſeruir de ſiege, &amp; de le ſou¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtenir ſur leurs propres aiſles.</l>
        <l>
          <lb/>Mais tous ces Thrônes, quoy que tres ſuperbes, tres¬</l>
        <l>
          <lb/>éclattans &amp; tres-magnifiques, ne ſont rien en compa¬</l>
        <l>
          <lb/>raiſon de celuy dont parle l’Apoſtre Saint Paul, qui</l>
        <l>
          <lb/>proteſte, que Dieu meſme eſt ſon propre Thrô̂ne :&amp;</l>
        <l>
          <lb/>que cette Majeſté infinie n’emprunie rien au dehors</l>
        <l>
          <lb/>de ſoy qui puiſſe ſeruir à ſa gloire: il eſt luy-meſme</l>
        <l>
          <lb/>tout ce qu’il peut eſtre, &amp; trouue auec abondance</l>
        <l>
          <lb/>dans l’immenſité de ſes threſors, toutes les grandeurs</l>
        <l>
          <lb/>qui peuuent contribuer à la perfection de ſon bon¬</l>
        <l>
          <lb/>heur, &amp; à la iouyſſance de ſes felicitez eternelles: de.</l>
        <l>
          <lb/>ſorte qu’il eſt ſa Couronne, ſon Sceptre, ſon Diade¬</l>
        <l>
          <lb/>me, ſon Throne, ſa Vertu; &amp; toures ſes Diuines qua¬</l>
        <l>
          <lb/>litez, qui releuent auec éclat la perſonne des Monar¬</l>
        <l>
          <lb/>ques du monde, ne luy donnent aucun aduantage,</l>
        <l>
          <lb/>parce qu’il les poſſede naturellement, eu ſe poſſedant</l>
        <l>
          <lb/>ſoy-meſme.</l>
        <l>
          <lb/> Ileſt à preſumer, SIRE, que le Thrôue du Roy</l>
        <l>
          <lb/>Dauid eſtoit d’vn prix ineſtimable, &amp; la merueille de</l>
        <l>
          <lb/>I’Vniuers: puis que le Fils de Dieu venant au moade</l>
        <l>
          <lb/>ſe deuoit aſſcoir dedans. Celuy deSalomon ſon fuceeſ¬</l>
        <l>
          <lb/> ſeur,</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>9¬</l>
        <l>
          <lb/>ear à a Royauté, aa reeit de l’Eſcriur ,’eſftoie de</l>
        <l>
          <lb/>puar yuoire, comme d’vn or tres-éclatant. On y mon</l>
        <l>
          <lb/>roit par ſix degrez, leſquels eſtoient ſouſtenus de coſté</l>
        <l>
          <lb/>&amp; d’anrepar douze perits Lions: &amp; le meſme Thrô̂.</l>
        <l>
          <lb/>ne eſtoit appuyé ſur deux baluſtres, que quatre autres</l>
        <l>
          <lb/>Lions ſouſtenoient auſi. Aſſuerus en auoit vn qui</l>
        <l>
          <lb/>eſtoit ttes-magnifique; &amp; les Hiſtorilens Eccleſiaſti¬</l>
        <l>
          <lb/>ques en parlent comme d’vne picce, où̀ l’art auoitem¬</l>
        <l>
          <lb/>ployé toutesſes induatries, pour la rendre parfaire&amp;</l>
        <l>
          <lb/>accomplie.</l>
        <l>
          <lb/>Les aneiens Monarques, SIRE, inſtruits dans la</l>
        <l>
          <lb/>vanite du ſiecle, &amp; parmy les apparences d’vne gran¬</l>
        <l>
          <lb/>deus imaginaire, auoiene des paſſions extremes pour</l>
        <l>
          <lb/>ſe faire éleuer des Thrô̂nes qui donnaſſent de la rain¬</l>
        <l>
          <lb/>te &amp;e du reſpect à leurs vaſſaunx: ils ne rendoient iamais.</l>
        <l>
          <lb/>aucune lIuſtice, qu’ils ne fuſſent aſſis dedans; ils ne</l>
        <l>
          <lb/>donnoient non plus aocune audiance, ny aux Ambaſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſadeurs, ny à leurs Sujets, que dans leurs Thrônes,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ne teruinoie, ny determinoient d’aucunes affai¬</l>
        <l>
          <lb/>res importantes à l’Eſtat j qu’en ce lieù meſme, qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>appelloient leur lict de Iuſtice, le Siege de leur</l>
        <l>
          <lb/>Royauteé, la marque de leur puiſſance, &amp; l’image de</l>
        <l>
          <lb/>leur ſouueraineté. Ainſi lors que Moyſe, par l’exprés</l>
        <l>
          <lb/>commandement de Dieu, aborda Pharaon pour luy</l>
        <l>
          <lb/>dire, qu’il miſt ſon peuple en liberté, &amp; que ſon aour</l>
        <l>
          <lb/>ne pouaoit ſouffrir dauancage qu’il deraeuraſt plus</l>
        <l>
          <lb/>long-temps ſous la tyranie d’vn eſclauage jſup¬</l>
        <l>
          <lb/>portable : il le trouua aſſis dans vn magnifique Thrô¬</l>
        <l>
          <lb/>ne, enuironnué de mille ſatellites, qui gardoient la per¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonne du Roy, &amp; qui én empeſchoient l’abord à ceux</l>
        <l>
          <lb/>que ſa Majeſté e defiroit pas voir. Artaxerxes eſtoit</l>
        <l>
          <lb/>i accouſtumé à ne point paroiſtre en public autrenmrent</l>
        <l>
          <lb/>qu’affis dedans ſon Thrône, qu’il en faiſoit tranſporter</l>
        <l>
          <lb/>va par tour oùà il’alloit; &amp; dans les armées meſmes il.</l>
        <l>
          <lb/>ne tenoit aucun conſeil deé guerre, que ſa Majeſté ne.</l>
        <l>
          <lb/>ſuût motée e yn lieu emiuent, eçatté uneanmias</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>Te</l>
        <l>
          <lb/> du gros de l’arnée, &amp; d’où ſeulement il poauoiteſtre</l>
        <l>
          <lb/>veu auſſi bien de ſes Soldats, que deſes Generaux.</l>
        <l>
          <lb/>SIR E, voſtre Ame Diuine eſt tropgenereuſe pour</l>
        <l>
          <lb/>eftablir ſon bon-heur, ny dans l’éclat des Couronnes,</l>
        <l>
          <lb/>ny dans la magnificence des Thrônes, &amp; neantmoins.</l>
        <l>
          <lb/>nous pouons aſſeurer, que le voſtre n’eut iamais ſon.</l>
        <l>
          <lb/>ſemblable, que la terre ne vit iamais rien deplus beau,.</l>
        <l>
          <lb/>ny le Ciel de plus merueilleux; il donne de l’eſto¬.</l>
        <l>
          <lb/>uement aux Anges, de l’admiration aux hommes, de</l>
        <l>
          <lb/>la jalouſie aux Saincts; &amp; les plus grands Monarques</l>
        <l>
          <lb/>du monde l’enuiſagent, comme l’obiect de leurs de¬</l>
        <l>
          <lb/>ſirs, ou comme la fin de leurs plusardens ſouhaits;Ils</l>
        <l>
          <lb/>ne ſe contentent pas d’eſtre Roys, s’ils ne ſonteſleuez</l>
        <l>
          <lb/>deſſus le meſme Throône que vous;&amp; leur Empireſem¬</l>
        <l>
          <lb/>ble n’auoir rien d’heureux, s’il ne participe aux quali¬</l>
        <l>
          <lb/>tez que vous poſſedez.</l>
        <l>
          <lb/>Oſerois-je aſſeurer, S IRE, qu’à l’imitation de ce¬</l>
        <l>
          <lb/>luy dont vous eſtes la parfaite image, vous auez pla¬</l>
        <l>
          <lb/>ceé voſtre Throôneau deſſus des nuës, parce qu’il doit</l>
        <l>
          <lb/>gouuerner tous les autres de l’Vniuers, &amp; lesmortels</l>
        <l>
          <lb/>ſont indignes à preſent de connoiſtre ſes grandeuts,</l>
        <l>
          <lb/>parce qu’il eſt trop eſleué pour en pouuoir dſcerner les</l>
        <l>
          <lb/>ecellences, ou en enuiſager l’éclat: mais deſlors que</l>
        <l>
          <lb/>vos armes victorieuſes, &amp; vos mains triomphantes ls</l>
        <l>
          <lb/>auront contrains de l’adorer, vous verrez, S IR E,</l>
        <l>
          <lb/>combien ils s’eſtimeront heureux de luy rendre ebeiſ¬.</l>
        <l>
          <lb/>fance. Oiiy, voſtre Thrône, non ſeulement eſt au</l>
        <l>
          <lb/>deſſus des Cieux, mais auffi encore au deſſus des An¬</l>
        <l>
          <lb/>gess &amp; pour en parler en verté, comme ſans laterie,</l>
        <l>
          <lb/>il eſt dedans voſtre interieur, &amp; la meſme Ame, qui</l>
        <l>
          <lb/>et le Thrô̂ne de Dieu, &amp; la demeure du Saint Eſprit,</l>
        <l>
          <lb/>eſt le ſiege où reſident ſes vertus, ſes perfections, ſes</l>
        <l>
          <lb/>bontez &amp; ſes graces.</l>
        <l>
          <lb/>Lucifer aueugle de ſa propre ambition, deſira au¬</l>
        <l>
          <lb/>tresfois de s’eleuer iuſques dans le Thrône de Dien, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ſe rendreſemblahle à ſon Souuerain. Sans coumettre</l>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>ir</l>
        <l>
          <lb/>ien eri,SGs Souneformer les meſes deſſeins,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; dans l’ardeur d’vne geueroſité Chreſtienne, aſpi¬</l>
        <l>
          <lb/>rer à la gloire de regner auſſiauantageuſement dans le</l>
        <l>
          <lb/>Ciel, que vous commencez à regner puiſſamment</l>
        <l>
          <lb/>dans la terre. Voſtre vertu peut tout, animée de la gra¬</l>
        <l>
          <lb/>ce: voſtre courage ne doit point rencontrer de diffi¬</l>
        <l>
          <lb/>eulté, qu’il ne ſurmonte: voſtre peté n’aura ny bor¬</l>
        <l>
          <lb/>nesny limites, &amp; dans le chemin de la perfetion &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de l’Amour Diuin, voſtre Ame ne ſe laſſera point, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>e dira iamaisaſſez.</l>
        <l>
          <lb/>Le Prophete iure, que le Thrô̂ne de Dieu eſt ſem¬</l>
        <l>
          <lb/>blable à la lumiere du iour, ou bien au iour du ſiecle.</l>
        <l>
          <lb/>Voualane dire, que comme la lumiere du iour croiſt</l>
        <l>
          <lb/>touiours iuſques à ce qu’elle ſoit arriuée en ſon plein</l>
        <l>
          <lb/>midy, &amp; que pendant l’eſpace d’vn fiecle, elle com¬</l>
        <l>
          <lb/>manique beaucoup de ſplendeur, &amp; répand beaucoup</l>
        <l>
          <lb/>de ayons; qu’ainfi la vertu dans vne ame Royalle, qui</l>
        <l>
          <lb/>et peoprenent le veritable Thrône de Dieu, augmen¬</l>
        <l>
          <lb/>te deious eniour en grace &amp; en merite, &amp; par vn mi¬</l>
        <l>
          <lb/>racle d’amour lance à tous momens de nouueaux</l>
        <l>
          <lb/>feux, &amp; ſe fait admirer de tout le monde.</l>
        <l>
          <lb/>Ie puis aſeurer, SIRE, que voſtre. Thrône eſt</l>
        <l>
          <lb/>enuironné de ambeaux &amp; d’Aſtres qui éclairent ega¬</l>
        <l>
          <lb/>lenent, &amp; l’Egliſe &amp; la Cour: imais ce qui eſt de plus</l>
        <l>
          <lb/>miraculeux, c’eſt que leur lumiere n’eſt iamais obſcur¬</l>
        <l>
          <lb/>cie, ny par les tenebres des paſſions, ny par les nuages</l>
        <l>
          <lb/>des febleſſes humaines, ny par les vapeurs d’vne con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſcience corrompuë: il pouſſe toufiours des élans qui</l>
        <l>
          <lb/>ſurprenaent les plus religieux, &amp; ſes diuines clartez</l>
        <l>
          <lb/>’angmentent ſans interruption &amp; ſans relaſche.</l>
        <l>
          <lb/>C’et de ce Thrône, S IR E, d’où l’on attend rant</l>
        <l>
          <lb/>d’oracles &amp; Arreſts Diuins, qui rendront les peuples</l>
        <l>
          <lb/>heureux, &amp; les Prouinces loriſſantes. C’eſt de ce</l>
        <l>
          <lb/>Thrô̂ne de Iuſtice, d’où partiront ces Decrets de Sa¬</l>
        <l>
          <lb/>Pee enaedlſte nui eaedlon le lne erue</l>
        <l>
          <lb/>aſpenſion d’eſprit, &amp; les Sujets dans des reſpes</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>erernels, &amp; des ſommiſfions d’vne parfaite obeéyſano</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt de ce meſme Tht ône d’où naiſtront tant de bel¬.</l>
        <l>
          <lb/>les maximes pour la Morale, coarme pour la Politique</l>
        <l>
          <lb/>Chreftienne: mais auec cette perfection qu’elles com¬?</l>
        <l>
          <lb/>mencent auec prudence, font progrés auecbonheur</l>
        <l>
          <lb/>&amp; finiront auec gloire.</l>
        <l>
          <lb/>SIR E, nous auons veu aſſez fſouuent des Cou¬</l>
        <l>
          <lb/>ronnes briſées, des Septres rompus, des Thrô̂nes ren¬</l>
        <l>
          <lb/>ueſez, parce qu’ils auoient de trop febles fondeméens,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; qu’ils eſtoient baſtis ſur la pouſfiere &amp; ſur le ſable.s</l>
        <l>
          <lb/>Lhiſtoire remarque que Cyrus Roy de Perſe adoit vn</l>
        <l>
          <lb/>Thr ô̂ne tres- riche, qui eſtoit eſleué ſur quatre figures</l>
        <l>
          <lb/>de marbre, qui tepreſentoient les viſages de quatre</l>
        <l>
          <lb/>Roys que ce Monarque auoit autrefois vaincu, &amp; ren¬</l>
        <l>
          <lb/>du eſclaues de ſon domaine; mais deſlors meſme qe.</l>
        <l>
          <lb/>la Reyne Tomiris l’eut pris priſonnier &amp; fait mouris</l>
        <l>
          <lb/>miſerablement, elle commanda que ce Thrône fu</l>
        <l>
          <lb/>mis en pieces, &amp; que les pierres qui eu prouenoient</l>
        <l>
          <lb/>ſeruiſſent à eriger vn tombeau à ce Pince infortauné:</l>
        <l>
          <lb/>Deſorte que le meſme Thrône qui autre fois aooit</l>
        <l>
          <lb/>eſté la marque de ſa gloire &amp; de ſes grandeurs, fut</l>
        <l>
          <lb/>apres la colomne funeſte &amp; déplorable où l’on liſoit</l>
        <l>
          <lb/>auec larmes, les malheurs &amp; les diſgraces d’vn grand</l>
        <l>
          <lb/>Monarque, que la fortune auoit mal traitté, &amp; domt</l>
        <l>
          <lb/>lnconſtance auoit fait de ſa vie, vne hiſtoire tragique</l>
        <l>
          <lb/>&amp; lugubre.</l>
        <l>
          <lb/>. L’on ſçait, S I R E, que la Couronne qubvous</l>
        <l>
          <lb/>portez, eſt vne Couronne dont l’éclat durera iuſques</l>
        <l>
          <lb/>à la in des fiecless que le Sceptre que vous te¬</l>
        <l>
          <lb/>nez dedans vos mains, doit durer autant que le mon¬</l>
        <l>
          <lb/>de durera, &amp; que la France aura l’honneur &amp; le blen</l>
        <l>
          <lb/>de poſſedet des Roys. Mais voſtre Thrône eſtant vn</l>
        <l>
          <lb/>Thrô̂ne de vertu, de ſaincteté &amp; de Religion, l’on</l>
        <l>
          <lb/>peut afſeurer que ſon eſtenduéë ſeras l’eſtenduë meſe</l>
        <l>
          <lb/>de l’Eternité, &amp; ſa durée celle de Dieu s que ſi vous</l>
        <l>
          <lb/>aices des eſclaues derpriſuaiers, ce ſesontdese¬</l>
        <l>
          <lb/>cla e</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/> 3</l>
        <l>
          <lb/>ehaaes quiicérirbht leurs aaes, efat etle</l>
        <l>
          <lb/>de leursfets, qui henoreent’leat pifon; &amp;e qui ado¬</l>
        <l>
          <lb/>reront la maiu qles a-rends captifs ¬</l>
        <l>
          <lb/>Il ya desRoys, S I R E, qui das le ſort de leur in¬</l>
        <l>
          <lb/>foetune dans lpârte eſeurlbrté, neſeécroyen</l>
        <l>
          <lb/>pas tout à fait malheureux, parce qils -deuiennen?</l>
        <l>
          <lb/>fujets à des Pnces flgerei, &amp;fifage, qu’ils ſou¬</l>
        <l>
          <lb/>aitceroieat d’eſtre touſiours auptes de leuis perſon à</l>
        <l>
          <lb/>es, comme d’eſtre attachez cotuellenent à leur</l>
        <l>
          <lb/>ſeroice Suri Prince des ttabatlesfutlbng-ieups</l>
        <l>
          <lb/>en deiberaeion’, ſçauoi s uitteéroit la-Cou?- del̀</l>
        <l>
          <lb/>Reyne de Cracoaieſ de lâqule taudoité eééfait C.</l>
        <l>
          <lb/>ptif, cant il admiroit de ratesgulitéz, &amp; de Royalles</l>
        <l>
          <lb/>grandeuts en cetre -Emipéréiere &amp; bienque l’on dſe</l>
        <l>
          <lb/>oil eſtoit pſt Eſclaue de labeédé&amp; des har¬</l>
        <l>
          <lb/>nes de ſes yeu qe des pérfeſioode- ſon Ané, </l>
        <l>
          <lb/>eſt conſtant néantrmoêns, qu’il ut tlutoſt rtetéë pa?</l>
        <l>
          <lb/>les ezcellences de on’eſrié,que paf élles de ſo</l>
        <l>
          <lb/>eorps. La Reyne de Saba eéimelt céuxlbien-heu¬</l>
        <l>
          <lb/>reux, qui aoient l’aatage d’eſtre doeſtiques du</l>
        <l>
          <lb/>oy Slor, &amp; d’éeadi-lesôraeles qPſoeoſlet</l>
        <l>
          <lb/>deſa bdoché: Et qüielquens àſſteiit lele eot en¬</l>
        <l>
          <lb/>oie de viore &amp; ioorlir ’e’ Ct,’h’eſtoic që dé</l>
        <l>
          <lb/>puiſſantes conſiderations ei emecheéne,¬</l>
        <l>
          <lb/>S R E, l’Empire du monde n’a point de Roys &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>Monarques qui ne deſitent vn iour auee paſſion, d’a¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir le bien d’eſtre attahe4 a Thrône de vos vertus,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; apprendre de voſtré boûche, les maximes verita¬</l>
        <l>
          <lb/>bles &amp; parfaites, pour conduire vn Royaume &amp; gou¬</l>
        <l>
          <lb/>uerner des peuples. En effet, ſi Salomon eſtoit le Sa¬</l>
        <l>
          <lb/>ge de ſontemps, vous ſerez le Sage du noſtre: &amp; ſi ce</l>
        <l>
          <lb/>Prince ne prononçoit que de belles choſes, vous ne</l>
        <l>
          <lb/>publierez que deés veritez. Oüy, SIRE, Voſtre Thrô¬</l>
        <l>
          <lb/>ne eſt mille fois plus riche que le Firmament, les</l>
        <l>
          <lb/>Eſtoilles qui l’ornent &amp; qui l’eabelliſſent, nue ſon que</l>
        <l>
          <lb/>les febles iages, u les idtes imparfaites des eclat¬</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>gts luaigpapAa. çoaepoçlp3</l>
        <l>
          <lb/>h4 ea ererçaoiſen le Soleil poe pinci¬</l>
        <l>
          <lb/>pe de leut vie, aue aat ce qu’il ypa debeau, de geand,</l>
        <l>
          <lb/>de afairdns l’eſtadué de a Franee, oit vous re¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeôsfog l u &amp;s dl’orisine ds voas ce qu</l>
        <l>
          <lb/>t, eueee,.</l>
        <l>
          <lb/>’’pauſaai di ue e ſo mos i yie ne Rey¬</l>
        <l>
          <lb/>ae qui teg ſi heurſementà, Troyesla grande, daa</l>
        <l>
          <lb/>l’eſtine dcpoplasqa’çlle geauerait, que luay ayant</l>
        <l>
          <lb/>4uées Tjôa, gegaiſqes nit çes el</l>
        <l>
          <lb/>q ales, Tugp tagpi raa, -hrône el</l>
        <l>
          <lb/>eyae ds, J’epu s Nosn’aauos qu’taonget</l>
        <l>
          <lb/>ere, geyyreoutaiour devoſtre Thrôae, ra</l>
        <l>
          <lb/>an Regtujqq, Voil, S IR E, quel eſt le voſtrej</l>
        <l>
          <lb/>c’e ya Thône ſas ga, ae que ves vertpsſo 5</l>
        <l>
          <lb/>copaable3. C’aſta Tlrô̂np d ainâeté, pais </l>
        <l>
          <lb/>pte s aipn n, inoeente, vos, ingepgio5</l>
        <l>
          <lb/>aecs, yes, eaſ́es ſe Die,vos deſſeinscres¬</l>
        <l>
          <lb/>iuſtea, &amp; vqs oloate epfores; à celles du Ciel.</l>
        <l>
          <lb/>E cet eftt,yoſître Thsô̂ae appyeéſur des colone</l>
        <l>
          <lb/>e Peuduc &amp;e ujce, eeouéeſux labaſe &amp; ſu l</l>
        <l>
          <lb/>piare de luagil, edit eſpeaer qu’u bon-heus</l>
        <l>
          <lb/>euel, pplvi ly ſerſoni desfeli¬</l>
        <l>
          <lb/>citez à iaaaigeduablee.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>PeN</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬,1.</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>I¬ </l>
        <l>
          <lb/> ¬l</l>
        <l>
          <lb/>Il</l>
        <l>
          <lb/>l¬ 1</l>
        <l>
          <lb/>¬ 1</l>
        <l>
          <lb/>¬ </l>
        <l>
          <lb/>L8</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>1 </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1 I</l>
        <l>
          <lb/>I¬</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/> l</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>n1</l>
        <l>
          <lb/>as</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>rreerreeree¬</l>
        <l>
          <lb/>u</l>
        <l>
          <lb/>lilililililililililililii</l>
        <l>
          <lb/>edee</l>
        <l>
          <lb/>tta</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>ez</l>
        <l>
          <lb/>eees</l>
        <l>
          <lb/>r</l>
        <l>
          <lb/>rrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrr</l>
        <l>
          <lb/>aa</l>
        <l>
          <lb/>M</l>
        <l>
          <lb/>dlllllllllſ</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>t</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>e¬</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>rrrrrrrr</l>
        <l>
          <lb/>ſ</l>
        <l>
          <lb/>F</l>
        <l>
          <lb/>?</l>
        <l>
          <lb/>aiai</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>leliel</l>
        <l>
          <lb/>as</l>
        <l>
          <lb/>F</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>eeeeeeeeeeeeeeeeeeeeee</l>
        <l>
          <lb/>peaeaen</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>tt!</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>aa</l>
        <l>
          <lb/>iiiiiiiii</l>
        <l>
          <lb/>e¬</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>rr</l>
        <l>
          <lb/>rd</l>
        <l>
          <lb/>gg;</l>
        <l>
          <lb/>iieltſeltſeltieltiel</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>aa</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>ã</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>a-i.</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
