<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3526_GALL" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Retorquement (le) du foudre de Jupinet contre
                    lui-même par l'éternelle solidité du Donjon du droit naturel divin; voir contre
                    toutes les nouvelles furies des démons méridionaux et futures irruptions des
                    bêtes féroces à cornes et autres. Si Deus pro nobis, quis contrà nos ? Ad Rom.,
                    chap. 8. Vir qui erraverit à viâ doctrinæ, in cætus gigantium commorabitur.
                    PROV., C. I, V. 16. Qui fodit foveam, incidet in eam; et qui dissipat sepem,
                    mordebit eum coluber. ECCL., x, v. 8.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1323537"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Retorquement (le) du foudre de Jupinet contre lui-même
                        par l'éternelle solidité du Donjon du droit naturel divin; voir contre
                        toutes les nouvelles furies des démons méridionaux et futures irruptions des
                        bêtes féroces à cornes et autres. Si Deus pro nobis, quis contrà nos ? Ad
                        Rom., chap. 8. Vir qui erraverit à viâ doctrinæ, in cætus gigantium
                        commorabitur. PROV., C. I, V. 16. Qui fodit foveam, incidet in eam; et qui
                        dissipat sepem, mordebit eum coluber. ECCL., x, v. 8.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="26" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="Mazarine"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LE</l>
            <l>
                <lb/>38</l>
            <l>
                <lb/>D ErD RJ¬</l>
            <l>
                <lb/>IH II H I1</l>
            <l>
                <lb/> H l</l>
            <l>
                <lb/>EILULVLIVLIN 1</l>
            <l>
                <lb/>DV FOVDRE</l>
            <l>
                <lb/> TTDIT¬</l>
            <l>
                <lb/>II J1HE I</l>
            <l>
                <lb/>I </l>
            <l>
                <lb/>LVI IVI LNL IL1</l>
            <l>
                <lb/>CONTRE LVY- MESME.</l>
            <l>
                <lb/>par l’eternelle ſolidité du veritable</l>
            <l>
                <lb/>Donjon du Droict Naturel Diuin:</l>
            <l>
                <lb/>voire contre toutes les nouuelles fu¬</l>
            <l>
                <lb/>ries des Demons meridionau: &amp;</l>
            <l>
                <lb/>futures irruptions des beſtes fero¬</l>
            <l>
                <lb/>ces, à cornes, &amp; autres.</l>
            <l>
                <lb/>Si Deus pro nobis quis contra nos? Ad Rom. Ch.S.</l>
            <l>
                <lb/>Vir qui errauerit à via doctrinæ, in cœtu gigantium comorabitur.</l>
            <l>
                <lb/>o e lae niere en e r ſers pm n</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>A ARIS,</l>
            <l>
                <lb/>o-a aaqo aaa,</l>
            <l>
                <lb/>M. DC’XLIX.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>lArtAaVlhhauAtha¬</l>
            <l>
                <lb/>Aſtietdei’e ?</l>
            <l>
                <lb/>LE RETORQVEMENT</l>
            <l>
                <lb/> D</l>
            <l>
                <lb/>du foudre de lupinet, contre</l>
            <l>
                <lb/>luy-meſme:par l’eternelle ſoli¬</l>
            <l>
                <lb/>dité du veritable Donjon du</l>
            <l>
                <lb/>Droict Naturel Diuin: voire</l>
            <l>
                <lb/>contre toutes les nouuelles fu¬</l>
            <l>
                <lb/>ries des Demõ̃s meridiõnaux:</l>
            <l>
                <lb/>&amp; futures irruptions des beſtes</l>
            <l>
                <lb/>feroces, à cornes, &amp; autres.</l>
            <l>
                <lb/>Si Deus pro nobis quis contra nos Ad Rom. 8.</l>
            <l>
                <lb/>lſfee luene ieuroi lu e eounoudeon</l>
            <l>
                <lb/> meſme dans ta Babel</l>
            <l>
                <lb/>ge Icare temeraire, tu preſume d’abor¬</l>
            <l>
                <lb/>ee derle cha eniophantdusoleil de uſi</l>
            <l>
                <lb/>v ce; mais en te precipitant, il t’abiſmera.</l>
            <l>
                <lb/>Alune enue ue eueiede e enui oie</l>
            <l>
                <lb/>mouchess en remuënt-elles.</l>
            <l>
                <lb/>Tu ſçauois bien, dis-tu, qu’il me ſeroit impoſſi¬</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>ble de reſpondre à ta Cenſure, ſans faire paroiſtre</l>
            <l>
                <lb/>mon inſuffiſance; Etie n’euſſe iamais penſé que tu</l>
            <l>
                <lb/>euſſe eſté ſi cffronté de paroiſtre derechef au iour</l>
            <l>
                <lb/>auec les meſmes impertinences, voire plus</l>
            <l>
                <lb/>grandes que les premieres; manquant ſi lourde¬</l>
            <l>
                <lb/>ment dés le premier pas. Ce que ta laſcheté m’obli¬</l>
            <l>
                <lb/>ge de remarquer; n’ayant employé huict gran¬</l>
            <l>
                <lb/>des feuilles, qu’a regrater de la ſorte mes eſcrits,</l>
            <l>
                <lb/>quoy que tres mal à propos¬</l>
            <l>
                <lb/>Mais i’eſtois certain que ſi tu approchois de top</l>
            <l>
                <lb/>prés noſtre fortereſſe, tu t’y écraſerois le nez. Car</l>
            <l>
                <lb/>tout ainſi qu’vn Hibou, mortel ennemy de la lu¬</l>
            <l>
                <lb/>miere, preſumant de la contrepointer par l’eſſort</l>
            <l>
                <lb/>du pleinmidy, ſubitement aueuglé de ſon éclat, ſe</l>
            <l>
                <lb/>va froiſſant contre les murs de ſon azile.</l>
            <l>
                <lb/>Et n’ayiamais, graces à Dieu, &amp; à ſa ſaincte Me¬</l>
            <l>
                <lb/>re, preſumé de ſçauoir autre choſe que leſus¬</l>
            <l>
                <lb/>Chriſt crucifié, ny le manifeſter auec ſes veritez</l>
            <l>
                <lb/>par d’autres termes que ſinceres &amp; communs; leur</l>
            <l>
                <lb/>luſtre naturel; laiſſant aux Grimmelins, &amp; petits</l>
            <l>
                <lb/>Retoriciens de ta ſorte, la pompe de leurs arts, par</l>
            <l>
                <lb/>toy fortruſtiquement exercez.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt pourquoy ne’baẗiſſant que ſur ces fonde¬</l>
            <l>
                <lb/>mens; ie ne redouteray, ny Ciel, ny terre: quelque</l>
            <l>
                <lb/>prouiſion de bouteilles que faſe ce grad geant de</l>
            <l>
                <lb/>Samotrace. Lequel ſe diſpoſant à vnlong voyage,</l>
            <l>
                <lb/>’eſt dés la porte muny d’vn bon nobre de bou¬</l>
            <l>
                <lb/>teilles: qu’il a cachées dans ſon repertoire à quatre</l>
            <l>
                <lb/>eſtages; placé en teſte de ſon agenda :lſcauoir nor,</l>
            <l>
                <lb/> au lieu de vos, &amp; cognoiſtrez pour eognoiſtriez,</l>
            <l>
                <lb/>en</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>en ſon inſtruction, d’attendite à ſalſis propleis, &amp;c.</l>
            <l>
                <lb/>prenant congé des ſiens: Premier eſtage. Les;.</l>
            <l>
                <lb/>&amp;4. iuſtiiam, au lieu d’iniuſtitiam, &amp; iuſtitia, pour in¬</l>
            <l>
                <lb/>iuſtitia. Second eſtage. Les 5.6. &amp;3. filios veſtras, ſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uos veſtras, au lieu de veſtros, &amp; pcriſtis pour petiſtis,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il a attachées au.7. crochet de ce;. eſtage, ie</l>
            <l>
                <lb/>veux dire chapitre 7. au lieu du8. de Samuel. Puis</l>
            <l>
                <lb/>ayant marche deux pas, ſe meſle de prophetiſer,</l>
            <l>
                <lb/>mettant le futur au preſent, &amp; le certain pour l’in¬</l>
            <l>
                <lb/>certain, Et à quelque peu de là, voulant contrefai¬</l>
            <l>
                <lb/>re le ſage yvrongne, ne ſe peut tenir, qu’il ne vo¬</l>
            <l>
                <lb/>miſſe vne partie des ordures dont il a regorgé. Par</l>
            <l>
                <lb/>apres ſoulagé d’vn grain, continuë ſon chemin de</l>
            <l>
                <lb/>14. pas, n’oubliant ſes bouteilles, deſquelles il tire</l>
            <l>
                <lb/>vne excellente humeur, ie me trompe, c’eſt, hon¬</l>
            <l>
                <lb/>neûr, acheuant de perdre le ſien: par le mariage</l>
            <l>
                <lb/>du feminin auec le maſculin: dont, en paſſant, il</l>
            <l>
                <lb/>ne peut blaſmer l’Imprimeur: car ie ne trauaille</l>
            <l>
                <lb/>que ſur ſon manuſcript, oû il y en a bien d’autres.</l>
            <l>
                <lb/>Mais retournons apres luy, &amp; le ſuiuons de prés</l>
            <l>
                <lb/>crainte d’infortune: car en ſuite de ce beau maria¬</l>
            <l>
                <lb/>ge, ne ſe connoiſſant plus; la bride ſur le col, court</l>
            <l>
                <lb/>deça de là, bronchant partout, tant en Orthogra¬</l>
            <l>
                <lb/>phe, que Grammaire, Hiſtoire, Cacophonies,</l>
            <l>
                <lb/>impertinences, ponctualitez &amp; ignorance de ſon</l>
            <l>
                <lb/>dire; voire de telle ſorte, que ie me contenteray</l>
            <l>
                <lb/>d’en laiſſer la remarque au patient lecteur; ayant</l>
            <l>
                <lb/>aſſez d’autres matieres plus conſiderables: qui</l>
            <l>
                <lb/>m’obligent à plus de prolixité que ie ne voudrois:</l>
            <l>
                <lb/>lequel reconnoiſtra que tout ſon diſcours n’eſt</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>n’eſt quvn iapemens de petits chiens: qui n’oſent</l>
            <l>
                <lb/>approcher pour mordre:ains s’arreſte à des niaiſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ries, pour laiſſer le ſerieux, craignant d’en aborder;</l>
            <l>
                <lb/>Les intereſts de Deſpautere, ny de Mercure, n’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtans la cauſe de noſtre combar; mais ceux de Dieu,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de ſes oints, peuples &amp; Rois. Et quand il ſeroit</l>
            <l>
                <lb/>queſtion d’y regarder de prés; il ſe trouueroit qu’il</l>
            <l>
                <lb/>eſt encere plus ſot par derriere, que par deuant.</l>
            <l>
                <lb/>Ceſt pourquoy, il l’y faut toucher comme vn aſne.</l>
            <l>
                <lb/>Hour donc, Monſieur, car tu te trompe, me</l>
            <l>
                <lb/>prenant graces à leſus, &amp; à Marie, pour vn autre.</l>
            <l>
                <lb/>Puiſque la marote te conuient ſi bien par le iuſte</l>
            <l>
                <lb/>aqueſt que tu en as fait; ce ſeroit iniuſtice de la</l>
            <l>
                <lb/>pretendre. Pour ce quieſt du Sceptre; tu en diras</l>
            <l>
                <lb/>ce que tu voudras: il eſt de telle puiſſance, qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>s’eſtend ſur tous les humains, &amp; au delà, pour hu¬</l>
            <l>
                <lb/>milierles rebelles à Dieu, &amp; confondre leſdits en¬</l>
            <l>
                <lb/>nemis de ſes veritez eternelles, comme toy.</l>
            <l>
                <lb/>Mais auant de marcher plus auant, deffaits toy</l>
            <l>
                <lb/>de ta mauuaiſe opinion: car, par la grace de leſus &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Marie. le ſuis certain que celuy que tu preſche, Re¬</l>
            <l>
                <lb/>be lle à Dieu, peſte de l’Eſtat, &amp; ennemy de la Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>ieſté Royale; eſt meilleur Chreſtien: &amp; plus fidele</l>
            <l>
                <lb/>à l’vn &amp; à l’autre que toy. Et me réjouys du bonheur</l>
            <l>
                <lb/>qui nous ſuit tous deux; ne manquant de matiere</l>
            <l>
                <lb/>pour exercer tes belles charges: car la Samohrace</l>
            <l>
                <lb/>n’ayant à ſe plaindre, me faitbien eſperer de l’Aſe¬</l>
            <l>
                <lb/>rriquar. Vrayement il n’en falloit dauãtage, Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur le Docteur, pour t’acquerir le bonnet, i’en¬</l>
            <l>
                <lb/>tends d’Actéon, préſumant auec temerité d’enui¬</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>ſager cette diuine ſcience: dont S. Thomas, mon</l>
            <l>
                <lb/>Maiſtre, dans la ſeconde de ſa 2. Adtertiumt q 57.</l>
            <l>
                <lb/>traitte ſi pertinemment, ſans ſeparer le Droict Na¬</l>
            <l>
                <lb/>turel d’auec le Diuin, lors que ce dernier ne con¬</l>
            <l>
                <lb/>rredit le premier, non plus qu’au preſent ſuiet.</l>
            <l>
                <lb/>Mais en vain tout cecy: car ie ſuis certain que ta</l>
            <l>
                <lb/>groſſe teſte, ſibien armée, ne le digerera.</l>
            <l>
                <lb/>Les viandes, grand glouton, qui ſont d’elles¬</l>
            <l>
                <lb/>meſmes dures, n’attendent de l’eſtrelors qu’on les</l>
            <l>
                <lb/> mange. Et la Cacochimie s’entend auſſi-bien de</l>
            <l>
                <lb/>l’indiſpoſition de l’eſtomach, que de la mauuaiſe</l>
            <l>
                <lb/>coction, voire pluſtoſt que ton inepte viſcere.</l>
            <l>
                <lb/>Par comparaiſon, l’eſprit qui par le defaut de</l>
            <l>
                <lb/>de ſes organes ne fait bien ſon operation, ſe prend</l>
            <l>
                <lb/>de la ſorte: &amp; la choſe difficile à conceuoir, eſt dite</l>
            <l>
                <lb/>dure: teſmoin la ſote reſponſe des incredules com¬</l>
            <l>
                <lb/>me toy, auſuiet de noſtre tresAuguſte yſtere,</l>
            <l>
                <lb/>propoſé par le Fils de Dieu à ſes Diſciples: Durus eſt</l>
            <l>
                <lb/>hicſermo, &amp;c..</l>
            <l>
                <lb/> lIl te vaudroit auſſi bien entendre la Cacochi¬</l>
            <l>
                <lb/>mie, &amp; la Bonochimie, que celuy que tu meſpriſe:</l>
            <l>
                <lb/>dautant que n’aurois lapeine de tant tirer le diable</l>
            <l>
                <lb/>pâr la queuë.</l>
            <l>
                <lb/>Ne dit-on pas gros butor, le fondement d’v¬</l>
            <l>
                <lb/>ne opinion, &amp; choſes ſemblables; pour le ſu¬</l>
            <l>
                <lb/>iet ſur lequel. De plus, n’attribuë-t’ou pas</l>
            <l>
                <lb/>la force, lI authorité, la puiſſance, &amp; la: ſageſſe</l>
            <l>
                <lb/>d’vn homme à ſon bras, dont il neſe peut bien</l>
            <l>
                <lb/>aider, que par l’vſage de la raiſon: qui eſt vne</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>faeulté de l’ame; le Magnificeat te l’enſeigne par ce</l>
            <l>
                <lb/>verſet, Fecit potentiam in bhrachio ſuo: dans lequel</l>
            <l>
                <lb/>tous ſes attributs ſont compris.</l>
            <l>
                <lb/>Tout ainſi que les aſnes, Monſieur, ſe baignent</l>
            <l>
                <lb/>&amp; veautrent dans les prairies chargées de roſée,</l>
            <l>
                <lb/>pour, comme l’on dit, gagner l’auoine; de meſme</l>
            <l>
                <lb/>voſtre bel eſprit s’égaye dans le partere de vos ri¬</l>
            <l>
                <lb/>ches &amp; agreables penſées, pour gagner du pain.</l>
            <l>
                <lb/>Ie ne m’eſtonne de ce que tu ne faits cas des</l>
            <l>
                <lb/>pointes d’eſprit; en apprehendant les touches:</l>
            <l>
                <lb/>&amp; groſſierement penſe des arts; les eſtimant aigus</l>
            <l>
                <lb/>comme des boules: combien qu’ils reſident dans</l>
            <l>
                <lb/>toutes les trois facultez de l’ame: Dautant qu’elles</l>
            <l>
                <lb/>te manquent. Mais les cheueux m’heriſſonnent</l>
            <l>
                <lb/>lors que ie fais reflexion ſur ton impieté, meſpriſant</l>
            <l>
                <lb/>pour tes guides, Ieſus &amp; Marie, (le bon heur des</l>
            <l>
                <lb/>hommes, &amp; des ames, en faueur de Satan ſiffleur</l>
            <l>
                <lb/>de ſemblables penſées: ſans apperceuoir que tu</l>
            <l>
                <lb/>te conuaincs meriter le iugement porté, nonſeule¬</l>
            <l>
                <lb/>ment dans le paſſage de Sainct Paul, au frontiſpi¬</l>
            <l>
                <lb/>ce de noſtre Donjon; mais encore és autres, dõt te</l>
            <l>
                <lb/>pretends ſeruir, pour le deſtruire: deſquels ton re¬</l>
            <l>
                <lb/>pertoire eſt fabriqué: ne teſmoignant en tes diſ¬</l>
            <l>
                <lb/>cours &amp; façons de faire, qu’iniuſtices, im pietez, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>vilainies:ne conſiderant que le Verbe que tucher¬</l>
            <l>
                <lb/>ches, n’eſt autre choſe, que laverue, qui regit ton</l>
            <l>
                <lb/> malheureux cerueau, pauure eſtourdy.</l>
            <l>
                <lb/>leue ueaeneine erne eniennnreeſe</l>
            <l>
                <lb/>blis</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>blis dans noſtre Donjon: mais encore tout bénin</l>
            <l>
                <lb/>lecteur de nos eſcrits; Si toutes les Epitetes, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Anagrammes qui y fſont, ne te conuiennent fort</l>
            <l>
                <lb/>bien.</l>
            <l>
                <lb/>Le Coc à-l’aſne, hiéchech, ne s’y rencontre:mais</l>
            <l>
                <lb/>l aſne à Martin groſſe heſte; n’ayant l’eſprit de re¬</l>
            <l>
                <lb/>trograder d’vn demy-pas, vers la ſageſſe, principal</l>
            <l>
                <lb/>attribut des Rois.</l>
            <l>
                <lb/>ll eſt tout certain que les diſcours ſuccints, ſont</l>
            <l>
                <lb/>beaucoupplus eſtimez par les intelligences, que</l>
            <l>
                <lb/>les prolixes: parce qu’à bon entendeur vne parole</l>
            <l>
                <lb/>ſuffit. Mais les griffonnaires, come toy; à qui l’an¬</l>
            <l>
                <lb/>cre ſert de potage, n’en ſont contens: ains ne con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſideret le ſuceinct, où il ſe faut appliquer: &amp; ne pé¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent que d’alonger le parchemin; ſans auiſer, qu’en</l>
            <l>
                <lb/>gros latin on ſe mocque d’eux; voire dautant plus,</l>
            <l>
                <lb/>que par vn ſcilicet, ou ſç̧auoir, l’auis leurt en eſt</l>
            <l>
                <lb/>donné: Enſemble qu’il ya de deux ſortes de dup¬</l>
            <l>
                <lb/>pes:viuantes, &amp; inſenſibles:&amp; que les premieres, ne</l>
            <l>
                <lb/>ſont ſi gros animaux que toy, par conſequent plus</l>
            <l>
                <lb/>faciles à mettre en cage, pour en attraper d’autres:</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les dernieres de l eſpece deſquelles ſont tes peti¬</l>
            <l>
                <lb/>tes œuures, formaliter: materialiter vero, tres groſſes,</l>
            <l>
                <lb/>correſpondantes à ton genie.</l>
            <l>
                <lb/>Qui euſt creu qu’vn Prophete de ta ſorte, euſt ſi</l>
            <l>
                <lb/>ſi-toſt mis en ouby la force &amp; la gayeté de ſon eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>prit: qui comprend le futur comme le preſent, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>le paſſe comme le preſent: que par ſaillie il ne rime</l>
            <l>
                <lb/>quelquefois: que le pretendu Pedagogue l’euſt</l>
            <l>
                <lb/>trouué ridicule dans ſon diſciple: &amp; que la cauſe</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>1e</l>
            <l>
                <lb/>ſe prend ſouuent pour l’effet: &amp; vice verſa: outre</l>
            <l>
                <lb/>que le texte ſacré nous l’enſeigne de meſme; te</l>
            <l>
                <lb/>donnant auec Sainct Paul le pur dementir: lors que</l>
            <l>
                <lb/>tu luy impoſe l’inuention de l’art de prophetiſer;</l>
            <l>
                <lb/>l’appellant ſimplement auec ſainct Pierre, ſelon ta</l>
            <l>
                <lb/>propre confeſſion, don du Sainct Eſprit, en ces ter.</l>
            <l>
                <lb/>mes: Alij operatiovirtutum, Alij prophetia, Alir diſcretio</l>
            <l>
                <lb/>ſprituum Chap. I2. verſet 1o. aux Corinth. &amp; non</l>
            <l>
                <lb/>volntate humana allata eſt aliquandoprophetia: ſed Spiri¬</l>
            <l>
                <lb/>tu ſancto inſpirati, locuti ſunt ſancti Dei homines 2c.. V.</l>
            <l>
                <lb/>21. L’autorité deſquels, ſi n’y prends garde, ne te</l>
            <l>
                <lb/>ſeruira dans le dernier moment de ta vie, que d’vn</l>
            <l>
                <lb/>tres rigoureux Arreſt. Mais comme dans d’autres</l>
            <l>
                <lb/>occaſions as mieux aymé paſſer pour ignorant, que</l>
            <l>
                <lb/>veritable; t’es aduiſé d’inuenter cét art, pourte ſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uir des termes des Auteurs que tu veux faire blaſ¬</l>
            <l>
                <lb/>phemer: qui ſont ceux deſquels i’ay appris à dire</l>
            <l>
                <lb/>prophetie, &amp; non pas art, comme malicieuſement,</l>
            <l>
                <lb/>ou ignoramment tu faits.</l>
            <l>
                <lb/>Combien que ton dire, de, quand le Prophete,</l>
            <l>
                <lb/>vous fera entendre quelque choſe &amp;c. ſoit raiſon¬</l>
            <l>
                <lb/>nable; ie te dénie que la Sageſſe Eternelle l’ait ain¬</l>
            <l>
                <lb/>ſi produit auiour: auſſi que n’en cite le lieu; mais</l>
            <l>
                <lb/>ſeulement continuë tes blaſphemes, en ſouſte¬</l>
            <l>
                <lb/>nant, que les diables penetrrent les cœurs, dont el¬</l>
            <l>
                <lb/>le iuſtifie tenir les clefs, par ces paroles, ego ſum</l>
            <l>
                <lb/>ſcrutans renes &amp; corda, Apocal.C.2.V.I. &amp; qu’ils ſont</l>
            <l>
                <lb/>veritables Prophetes.</l>
            <l>
                <lb/>Grand Dieu, que tu és groſſier &amp; materiel; n’en¬</l>
            <l>
                <lb/>tendant ſeparer l’eſprit d’auec le corps: le materiel,</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>d’auec le formel: n’y diſcerner la comparaiſon,</l>
            <l>
                <lb/>d’auec la verité. Car ſelon tes raiſons, il s’enſuiuroit:</l>
            <l>
                <lb/>que le Fils de Dieu ſeroit Lion, Pierre, vigne, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>choſes ſemblables, lors qu’il ſe les dit eſtre. Ce qui</l>
            <l>
                <lb/>ne ſe peut ſeulement penſer ſans blaſpheme. D’ou</l>
            <l>
                <lb/>reconnoiſtras: que tu és formellment hypocrite:</l>
            <l>
                <lb/>&amp; materiellement homme de bien.</l>
            <l>
                <lb/> Si les Miniſtres d’Eſtat, &amp; leurs fauteurs portent</l>
            <l>
                <lb/>les liurées de Dieu? l’ay tort: mais comme dit S.</l>
            <l>
                <lb/>Iean, ſileurs œuures ſont de Satan, &amp; ſemblables</l>
            <l>
                <lb/>à celles de ſon principal ſuppoſt, l’Ante-Chriſt,</l>
            <l>
                <lb/>ainſi que tu confeſſe? en bonne iuſtice, perſonne</l>
            <l>
                <lb/>ne me doit blaſmer: puiſque l’eternelle verité</l>
            <l>
                <lb/>m’enſeigne: qu’à l’œuure ſe conoiſt l’ouurier. Que</l>
            <l>
                <lb/>rous ceux-là ne ſe remarquent eſtre de la ſorte? il</l>
            <l>
                <lb/>faudroit manquer de iugement: &amp; n’eſt poſſible</l>
            <l>
                <lb/>de ſouſtenir le contraire, ſans encourir la diſgrace</l>
            <l>
                <lb/>de Dieu, qui en deſire iuſtice: tout ainfi qu’il teſ¬</l>
            <l>
                <lb/>moigna iadis vouloir eſtre faite des enfans de Saül,</l>
            <l>
                <lb/>par les lſraëlites à cauſe que ledit Saül, n’auoit tenu</l>
            <l>
                <lb/>la parole, qu’autrefois leſdits Iſraëlites auoient</l>
            <l>
                <lb/>donnée aux Gabaonites, quoy qu’Eſtrangers, en</l>
            <l>
                <lb/>reconnoiſſance de quelque faueur: de ſorte que</l>
            <l>
                <lb/>Dauid, non ſeulement pour les appaiſer, mais</l>
            <l>
                <lb/>auſſi Dieu: le quel poua ce ſuiet auoit trois ans en¬</l>
            <l>
                <lb/>tiers affigé de famine le Royaume d’Iſraël; fut</l>
            <l>
                <lb/>contraint de leur liurer ſept perſonnes du ſang du¬</l>
            <l>
                <lb/>dit Saül: deſquels ils firent ſacrifices à Dieu ſur au¬</l>
            <l>
                <lb/>rant de gibets: en ſuite dequoy la colere de Dieu</l>
            <l>
                <lb/>ceſſa. Chap. 21. lib.2. Reg.</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>De plus, Samuel n’appella t’il pas Saül, fol, pour</l>
            <l>
                <lb/>ne l’auoir attendu, ſuiuant l’ordre qu’il luy auoit</l>
            <l>
                <lb/>donné. Sainct lean Baptiſte ne fit-il pas vn ſignalé</l>
            <l>
                <lb/>aftrontau Roy Herodes en pleine compagnie. S.</l>
            <l>
                <lb/>Eſtienne fiſt il meilleur marché aux louuerains</l>
            <l>
                <lb/>Pontifices de ſon tẽps, les appellant du nom qui te</l>
            <l>
                <lb/>couient, dures ceruelles, effrontez &amp; méteurs, Act.</l>
            <l>
                <lb/>C.5. V.5. &amp;52. Toutes perſonnes croupiſſantes dãs</l>
            <l>
                <lb/>le deſordre, ſoit par malice, ſoit par ignorance,</l>
            <l>
                <lb/>craſſe, ou affectée, ne deuans eſtre traictees autre¬</l>
            <l>
                <lb/>ment: Puiſque le l’ils de Dieu dit, qui non credit iam</l>
            <l>
                <lb/>iudicatseſt, loan. c.3. V.18. &amp; ſine operibus fides mor¬</l>
            <l>
                <lb/>tua eſt, 1 ad ſorinth, c.3.v.2. &amp; Ep. Iac.c. 2. v. 20.</l>
            <l>
                <lb/>partant le iugement tres-bon; les œuures des gens</l>
            <l>
                <lb/>du tẽps meſmes ſelonS. Paul n’eſtãs que nouuelles</l>
            <l>
                <lb/>croix au Fils de Dieu. Cecy nous eſt encore iuſti¬</l>
            <l>
                <lb/>fié par la conſtance des Martyrs, ſifflans les Empe¬</l>
            <l>
                <lb/>reurs, luges, &amp; Tyrans qui les perſecutoient. Les</l>
            <l>
                <lb/>legendes te l’apprennent: auſſi bien que le zele de</l>
            <l>
                <lb/>Sainct Ambroiſe, conioinct auec la ſeuerité Sacer¬</l>
            <l>
                <lb/>dotale, pourreprimer l’audace de Theodoſe Em¬</l>
            <l>
                <lb/>pereur; luy fermant les portes de l’Egliſe: &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>chaſſant du cœur d’icelle. Pleuſt il à Dieu le ren¬</l>
            <l>
                <lb/>uoyer au monde: car, ſans controller ſes diuins De¬</l>
            <l>
                <lb/>crets, il n’y fut iamais ſi neceſſaire; tout eſtant</l>
            <l>
                <lb/>remply de preſomptueux; ambitieux, impies, ſa¬</l>
            <l>
                <lb/>crileges, &amp; Arhées; ſans parler des blaſphemes,</l>
            <l>
                <lb/>impietez, concuſſions, pilleries, iniuſtices, &amp; lu¬</l>
            <l>
                <lb/>bricitez: dont les Eueſques reſpondront deuant</l>
            <l>
                <lb/>Dieu, manque de ſeuere diſcipline; premierement</l>
            <l>
                <lb/>ſur</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>ſurces faſtueux Coloſſes: puis leurs inferieurs: leſ¬</l>
            <l>
                <lb/>quels à l’imitation les vns des autres, mépriſent</l>
            <l>
                <lb/>non ſeulement les loix diuines; mais encore l’Au¬</l>
            <l>
                <lb/>teur d’icélles, iuſques dans ſes Auguſtes Palais: qui</l>
            <l>
                <lb/>qui ſont les Egliſes; s’y comportans moins bien</l>
            <l>
                <lb/>qu’en plein marché: dont ils ne ſe ſoucient, non</l>
            <l>
                <lb/>plust ſans comparaiſon)voire moins que de leurs</l>
            <l>
                <lb/>Eſcuries; quelque deſordre quien puiſſe ſuruenir,</l>
            <l>
                <lb/>cauſe de tous nos malheurs: au lieu, comme dit S.</l>
            <l>
                <lb/>Pierre . C.1. V. 17. d’y veiller iour &amp; nuict, comme</l>
            <l>
                <lb/>au plus neceſſaire pour la gloire de Dieu, &amp; le ſalut</l>
            <l>
                <lb/>des ames: iuſques à y ioüer des canons, &amp; n’y eſta¬</l>
            <l>
                <lb/>blir des Suiſſes, que pour en chaſſer à coups de</l>
            <l>
                <lb/>foü̈et &amp; de baſton, toute cette canaille; le tout</l>
            <l>
                <lb/>tout ſans exempter du foudre, ny Curé, ny Preſtre,</l>
            <l>
                <lb/>ny Moine, faute d’y faire leur deuoir. Et combien</l>
            <l>
                <lb/>que ce principal depende de l’authorité Eccleſia¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtique; la temporelle toutefois eſt obligée d’y con¬</l>
            <l>
                <lb/>tribuer du ſien, ſuiuant les loix &amp; ordonnances des</l>
            <l>
                <lb/>anciens zelez, &amp; vrayement Chreſtiens Rois de</l>
            <l>
                <lb/>cette Monarchies. Mais où ſuis-ie? ce n’eſt plus la</l>
            <l>
                <lb/>mode: Dieu n’eſt il pas à ce que les Miniſtres &amp;</l>
            <l>
                <lb/> Oficiers du temps diſent) aſſez puiſſant &amp; vigilant</l>
            <l>
                <lb/>pour y mettre ordre? que tout aille comme il pour¬</l>
            <l>
                <lb/>ra, blaſpheme quivoudra, vole, viole, trahiſſe, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>tuë qui pourra; pourueu que ſubſiſtions auec Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>zarin, &amp; tous les diables, il n’importe: mais pren¬</l>
            <l>
                <lb/>ne garde qui voudra, à ce qu’il dira, &amp; fera contre</l>
            <l>
                <lb/>noſtre deſſein: car fuſt il dans l’abyſme caché, de</l>
            <l>
                <lb/>iour ou de nuict, l’en tirer nous irons, &amp; prompte</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>iuſtice luy ferons faire. Maudits que vous eſtes, eſt¬</l>
            <l>
                <lb/>ce de la ſorte que zelées la gloire de voſtre Redem¬</l>
            <l>
                <lb/>pteur? viue ſa luſtice, vous le payerez, &amp; poſſible</l>
            <l>
                <lb/>pluſtoſt que ne croyez, ſi ne changez de batterie.</l>
            <l>
                <lb/>Le glaiue à double tranchant eſt encore auſſi¬</l>
            <l>
                <lb/>bon que iamais; pour en te diuiſant, te faire eſprou¬</l>
            <l>
                <lb/>uer ſon fil. Et n’y a de galimatias que chez toy, puis</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eſt eſcrit, que viuus eſt ſermo Dei, &amp; eſficax, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>penetrabilioromni gladio ancipiti: &amp; pertingens vſque ad</l>
            <l>
                <lb/>diuiſionem animæ ac ſpiritus, compagum quoque, ac miedul¬</l>
            <l>
                <lb/>laru: &amp; diſcretor cogitationu &amp; intentis num cordis, ad He¬</l>
            <l>
                <lb/>breos. C.4V.12. &amp; in Ap. .Vv.16. ex ore eius gladius vtra¬</l>
            <l>
                <lb/>que parte acutus exibat. De meſme parſimilitude d’vne</l>
            <l>
                <lb/>pierre ſur laquelle on affile les couſteaux, la langue</l>
            <l>
                <lb/>des ſeruiteurs de Dieu, qui s’appelle pierre angu¬</l>
            <l>
                <lb/>laire, ſe trouue touſiours par la vertu de ſa parole,</l>
            <l>
                <lb/>diſpoſée pour produire de ſemblables effets, voire</l>
            <l>
                <lb/>plus grands ſelon ſa promeſſe; qui crediderit opera quaæ</l>
            <l>
                <lb/>ego facio, ipſe faciet &amp; maiora horumfaciet in Euang. Fan.</l>
            <l>
                <lb/>C.14. V.2. Et le mot de, manque, que tu cenſure en</l>
            <l>
                <lb/>cét endroit, eſt tres-bon: parce que dés l’inſtant de</l>
            <l>
                <lb/>la grace ſanctifiante, cette vertu leur eſt donnée.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt tout mon deſir, que d’adherer à l’Eſcriture</l>
            <l>
                <lb/>ſaincte, mais tu n’y entends guere plus qu’vn Saua¬</l>
            <l>
                <lb/>tier. Ne fuſt-ce pas Dieu, qui donna les Tables de</l>
            <l>
                <lb/>la Loy à Moiſe’Ioſué ne fut-il pas Prophete auſſi¬</l>
            <l>
                <lb/>bien qu’Othoniel, lerobaal, &amp; lephté? Pour De¬</l>
            <l>
                <lb/>bora tu la confeſſe telle: partant bonne rencon¬</l>
            <l>
                <lb/>tre: tout ainſi qu’en l’ordre des Chefs d’Iſraël,</l>
            <l>
                <lb/>poſtpoſant ledit Othoniel, auec Ahod, laiſſant</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>Eglan, &amp; Samgar, à Debora: &amp; qu alifiãt tes Hſto¬</l>
            <l>
                <lb/>riens du no de curieux, pour celuy de Chreſtiens.</l>
            <l>
                <lb/>Ie t’aſſeure que la rencontre des Prophetes par</l>
            <l>
                <lb/>Saül, fait tres-bien à mon ſuiet: mais leur preten¬</l>
            <l>
                <lb/>dü école ne te ſeruira iamais de rien, que de con¬</l>
            <l>
                <lb/>fuſion; quelque caution que puiſſe preſenter. Car,</l>
            <l>
                <lb/>pour ce qui eſt des Prophetes rencotrez; du moins</l>
            <l>
                <lb/>eſtoient-ils autant, ou plus à̂gez que Saül, &amp; poſſi¬</l>
            <l>
                <lb/>ble que Samuel: qui onques ne preſuma dheurter</l>
            <l>
                <lb/>Dien par l’inſtitution de ta pretenduë école; La</l>
            <l>
                <lb/>Prophetie n’eſtant, comme dit eſt, ny art, ny ſcien¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, qui ſe puiſſe acquerir: Puiſque ſuiuant S. Paul,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ta propre confeſſion, elle eſtvn don de Dieu.</l>
            <l>
                <lb/>Certes, tu és inſupportable, &amp; me contraints de</l>
            <l>
                <lb/>te dire vne fois pour toutes: ne Sutor, vltra crepidas.</l>
            <l>
                <lb/>Caril faut que tu ſçaches, que pédant que le cœur</l>
            <l>
                <lb/>eſt vigoureux, iamais le ſpaſme ne ſurprend; n’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtant cauſe que par defaut de chaleur naturelle, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>des eſprits vitaux, confortans les animaux, qui re¬</l>
            <l>
                <lb/>ſident au cerueau: &amp; les autres dans le cœur: le¬</l>
            <l>
                <lb/>quel malgrétes dents, eſt tout inueſty des Mem¬</l>
            <l>
                <lb/>branes: ſuſpendu de cordages de matiere nerueu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe: &amp; fortifiée de baſtions cartilagineux; la nature</l>
            <l>
                <lb/>l’aſſiſtant, comme ſon Roy, de tout ſon pouuoir.</l>
            <l>
                <lb/>Le defaut duquel (pauure eſprit eſt la cauſe Phi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſique de ton Spaſme: l’auarice, &amp; l’iniuſtice, la</l>
            <l>
                <lb/>Morale.</l>
            <l>
                <lb/>Ouy, ie te ſouſtiens encore, t’auoir ſuffiſamment</l>
            <l>
                <lb/>cité, &amp; cotél’Hiſtoire de Roboam: que Dieu veut</l>
            <l>
                <lb/>guerre, meſme contre ceux de ta farine: &amp; quoy</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>i6</l>
            <l>
                <lb/>que tu clabaude, auec des termes de croche¬</l>
            <l>
                <lb/>teur, ſans aucun raiſonnement contraire: que les</l>
            <l>
                <lb/>exemples des Phinées, &amp; des Iſraelites, auec celuy</l>
            <l>
                <lb/>des Gabaonites, ſont veritables: &amp; matieres de feu</l>
            <l>
                <lb/>pour ceux quiles denient, ou mepriſent, comme</l>
            <l>
                <lb/>toy. Deplus, qu’il eſt tres certain; que le Prince</l>
            <l>
                <lb/>ne porte d’eſpée, que pourles peruers, ainſi que ie</l>
            <l>
                <lb/>t’auois dit: &amp; par conſequent que tu ayes à prendre</l>
            <l>
                <lb/>garde ſi tu és ſage: tout ainſi qu’à l ’endroit du Pa¬</l>
            <l>
                <lb/>negyrique de ton grand amy le Gazetier, traittant</l>
            <l>
                <lb/>Maraſſin d’Eminence; pour y trouuer ce duriſſime,</l>
            <l>
                <lb/>26. verſet du1. des Prouerbes: qui pourtant, non</l>
            <l>
                <lb/>plus que les autres, ne ſe trouue de dure digeſtion,</l>
            <l>
                <lb/>qu’aux ignorans, &amp; à ceux qui ne l’agréent comme</l>
            <l>
                <lb/>toy: ſur les teſtes deſquels il pourroit bien à la fin</l>
            <l>
                <lb/>tomber quelque gros os de terre pour leur fer¬</l>
            <l>
                <lb/>mer la bouche.</l>
            <l>
                <lb/>Puiſque l’Eſcriture ſaincte ne ſpecifie d’autres</l>
            <l>
                <lb/>cauſes de la part de Roboam, que çelles par moy</l>
            <l>
                <lb/>citées; ſeras tu ſi temeraire que d’en ſuppoſer d’au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres. En conſequence dequoy, malgré ta rage,</l>
            <l>
                <lb/>confeſſeras, Dieu aydant &amp; ſa ſaincte Mere, ſi ne</l>
            <l>
                <lb/>veux continuer dans ta beſtiſe, ou malice: que</l>
            <l>
                <lb/>l’Hiſtoire dudit Roboam, nonobſtant la renon¬</l>
            <l>
                <lb/>ciation des lſraëlites au droict des Gens, iuſtifie</l>
            <l>
                <lb/>pleinement les Rois &amp; puiſſans de la terre, n’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre abſolus, qu’en bien faiſant leur charge: Et</l>
            <l>
                <lb/>que le contraire s’éprouuant; les peuples ont</l>
            <l>
                <lb/>droict de les depoſer ſi bon leur ſemble. Ce que</l>
            <l>
                <lb/>l’Egliſe par ſes canons que i t’ay citez &amp; cotez, au¬</l>
            <l>
                <lb/>roit</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>roit declaréveritable: la force deſquels il t’a eſt</l>
            <l>
                <lb/>impoſſible de repouſſer: mais ſeulement t’és auiſé</l>
            <l>
                <lb/>d’emplôyer l’armée que ledit Roboamleua pourſe</l>
            <l>
                <lb/>vanger, &amp; r’entrer dans ſon Royaume. Laquelle</l>
            <l>
                <lb/>pour la ſeconde fois Dieu a diſſipée, nonobſtant ta</l>
            <l>
                <lb/>remonſtrance: qu’eſtant pour reduire des rebelles</l>
            <l>
                <lb/>à leur deuoir; la iuſtice eſtoit de ton coſté: auſſi</l>
            <l>
                <lb/>bien que de celuy dudit Roboam. D’où, Monſieur,</l>
            <l>
                <lb/>noſtre grand Maiſtre, voſtre patience nous per¬</l>
            <l>
                <lb/>mettra, s’il luy plaiſt, de tirer cette conſequence:</l>
            <l>
                <lb/>donc le peuple n’eſtoit dans ſon deuoir: &amp; partant</l>
            <l>
                <lb/>iniuſte reuolte. Mais ſi cela euſt eſté; quelque per¬</l>
            <l>
                <lb/>miſſion de Dieu qu’il y euſt pour chaſtier Ro¬</l>
            <l>
                <lb/>boamj touſiours les peuples n’eſtant dans l’obeiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance, nmeritoitchaſtinrent: car combienque Dieu</l>
            <l>
                <lb/>ſeſerue des cauſes ſecondes, &amp; ſpecialement Mo¬</l>
            <l>
                <lb/>rales, il n’entend les violenter contre l’ordre qu’il</l>
            <l>
                <lb/>leur a preſcrit: ains les laifſes agir librement mais</l>
            <l>
                <lb/>ſi elles detraquentdu droict chemin; ilen prend</l>
            <l>
                <lb/>occaſion de faire ſes volontez ainſiqu’il fiſt delu¬</l>
            <l>
                <lb/>das, &amp; de Pilate, pour noſtre ſalut: leſquels pour¬</l>
            <l>
                <lb/>tant ne laiſſerent d’offenſer tellement ſa diuine</l>
            <l>
                <lb/>bbnté, qu’ilsenmpenitent. Partant, ſideſdirs Iſnaëli¬</l>
            <l>
                <lb/>tes euſfent manqué; nonbſtanit l’ocaſiohdu</l>
            <l>
                <lb/>chaſtiment de Roboam, leur punition euſt ſuiuy.</l>
            <l>
                <lb/>Ce quine ſe trouuant: ains le contraire; promeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe de benediction, ſi omperſiſte dans ſon deuoir</l>
            <l>
                <lb/>Quidinde?Adhar celeberniae Samthrariſtechicos!</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>Cét habile perſonnage veut enſeigner ce qu’il</l>
            <l>
                <lb/>reprouue, ne le pouuant comprendre: ſçauoir les</l>
            <l>
                <lb/>figures, Analogies, comparaiſons, Epitetes, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Anagrammes: telles gentilleſſes pour eſtre parfai¬</l>
            <l>
                <lb/>res, requerans le ſuccinct, l’obſcur, &amp; l’abſtra¬</l>
            <l>
                <lb/> ction, du moins vne partie d’icelles: dequoy ſon</l>
            <l>
                <lb/>ventre ne deieuſne point: mais de groſſes &amp; lon¬</l>
            <l>
                <lb/>gues vocables bien refaites.</l>
            <l>
                <lb/>Pour ce qui eſt de vos Miſtiques noms ie ne les</l>
            <l>
                <lb/>ſç̧ay que de vous. Et dautant que voſtre P’rophetie</l>
            <l>
                <lb/>eſt de l’eſpece de celle que nous enſeignez: qui de¬</l>
            <l>
                <lb/>uine les feſtes quandelles ſontvonuës; vous auez</l>
            <l>
                <lb/>eu recours à noſtre lmprimeur, pour auoir con¬</l>
            <l>
                <lb/>noiſſance denos arbitres: au iugement deſquels ie</l>
            <l>
                <lb/>vous auois declaréme ſoûmettre ſans aucune ſolli¬</l>
            <l>
                <lb/>citation; l’a vous laiſſant faire tout ſeul, pour ac¬</l>
            <l>
                <lb/>querir leurs bonnes graces: eſtans perſonnes tou¬</l>
            <l>
                <lb/>tes diſpoſées à bien receuoir, &amp; traicter ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>procurent leun bien, comme vous:</l>
            <l>
                <lb/> Graces à Diu, &amp; à ſa ſaincte Mere, tu’en as</l>
            <l>
                <lb/>menty, ie ne fus iamais pedent. Et tel diſcours</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt pas faire paroiſtre d’entendre l’Enigme, que</l>
            <l>
                <lb/>tui meſpriſe: maiselles ſonntropvertes, qit leRe¬</l>
            <l>
                <lb/>nard, quandil n’y peutatteindre..</l>
            <l>
                <lb/> a Iuriſdiction Eccleſiaſtique n’eſtant en que¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtior, tres imperrinente l’allegarion que tu en</l>
            <l>
                <lb/>faitse tourinfrque ta repmchle, diſant: que ie veux</l>
            <l>
                <lb/>que les Papes &amp;lesRoiß foienr depoſez ́ayant iu¬</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>ſtifié que ie n’en ſuis l’autheur; mais la nature,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; l’Egliſe; ſans auoir aueune raiſon contraire</l>
            <l>
                <lb/>de ta part. Et ta rencontre n’eſt moins bonne,</l>
            <l>
                <lb/>que ta Grammaire, dans la fulmination de tes</l>
            <l>
                <lb/>maledictions, qui retournent ſur toy: car, pour</l>
            <l>
                <lb/>ce qui eſt de ta pretendue paix, elle n’eſt que</l>
            <l>
                <lb/>malediction, eſtant faite au detriment de la</l>
            <l>
                <lb/>gloire de Dieu, &amp; de la luſtice publique. Par¬</l>
            <l>
                <lb/>tant, maudits ces faux Prophetes, comme parle</l>
            <l>
                <lb/>Ierem. C. 14. v.15 &amp; C. 23. v. 17. qui pour leur</l>
            <l>
                <lb/>intereſtannoncent la paix, lors que le fort de la</l>
            <l>
                <lb/>guerre preſſe.</l>
            <l>
                <lb/>Combien que ſans aucun formel contredit,</l>
            <l>
                <lb/>que d’vn importun murmure, ie t’aye ſuffiſam¬</l>
            <l>
                <lb/>ment’iuſtifié la verité de ma propoſition;</l>
            <l>
                <lb/>neantmoins, pour te fermer entierement la</l>
            <l>
                <lb/>bouche, Dieu par ſa grace m’a mis en main le</l>
            <l>
                <lb/>digne plat, (entre tous autres de ta collation:</l>
            <l>
                <lb/>contenant cinq belles roches de ſucre tres-fin.</l>
            <l>
                <lb/>Les deux premieres tirées des deux. &amp; troiſieſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me chambres de la vingt huictieſme carriere</l>
            <l>
                <lb/>du parterre de Salomon: qui ſont: Propterpec¬</l>
            <l>
                <lb/>cata terre, multiprincipes eius. Qui derelinguntlegenm,</l>
            <l>
                <lb/>laudant impium: qui verò cuſtodiuht, fuccenduntur con¬</l>
            <l>
                <lb/>ra eum. Leſquelles, auec les trois autres, ie te</l>
            <l>
                <lb/>ſupplie ne traitter, à guiſe des chiens animez</l>
            <l>
                <lb/>contreceux quleun en ietenta afidene te</l>
            <l>
                <lb/>caſſer les dents. Et enſemble, deme clabauder</l>
            <l>
                <lb/>L </l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>20</l>
            <l>
                <lb/>plus ſiiniuſtemẽt, &amp; impertinemment, que tu</l>
            <l>
                <lb/>as faittout le long de ton facheux voyage, pour</l>
            <l>
                <lb/>attrapper le teſton; meſme iuſques au dernier</l>
            <l>
                <lb/>pas,inclus, me ſuppoſant approuuer le recent,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; tres-cruel attentat d’Angleterre: contre ſon</l>
            <l>
                <lb/>tres bon &amp; legitime,Roy. Doù ta conuiction¬</l>
            <l>
                <lb/>d’iniquité ſe trbuuemanifeſte:; Dieu l’ayant</l>
            <l>
                <lb/>ainſi permis, pour t’àpprendre qu’vn menſon¬</l>
            <l>
                <lb/>ger doiteſtre memoratif: &amp; qu’en cette quali¬</l>
            <l>
                <lb/>té, ioincte à l’impieté; le reſte de nos roches</l>
            <l>
                <lb/>t’a eſtéfort iuſtemẽt reſerué, pour la recõpenſe</l>
            <l>
                <lb/>de ton dit voyage. Les voicy: Initium verborum</l>
            <l>
                <lb/>inſipientis ſtultitia: nouißimum verooris illius error</l>
            <l>
                <lb/>peßimis. Suauis eſt homini panis mendacii: &amp; poſtea</l>
            <l>
                <lb/>implebitur os eius calculo. Oculi Domini cuſtodlunt</l>
            <l>
                <lb/>ſcientiam: &amp; ſupplantantur verba iniqui. Ces deux.</l>
            <l>
                <lb/>pris és 7. &amp; 12. chambres des 2o. &amp; 2z2. car¬</l>
            <l>
                <lb/>rieres dudit parterre: &amp; l’autre au troiſieſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me degré, o. baſſin de la fontaine d’eloquen¬</l>
            <l>
                <lb/>ce du meſmeSeigneur. Mais dautant qu’on ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>roit eſtimé ioüer vn homme, luy preſentant</l>
            <l>
                <lb/>marchandiſe ſi dure, ſans tout enſemble luy</l>
            <l>
                <lb/>donner le moyen de s’en aider; ie meſuis adui¬</l>
            <l>
                <lb/>ſé de te preſenter le mortier auec le pilon dudit</l>
            <l>
                <lb/>Seigneur. Si contuderis ſtultü in pila, quaſi ptiſanas:</l>
            <l>
                <lb/>nonauferetrabeaſtulritia eius. ProuC. 28. vV. 22.</l>
            <l>
                <lb/> Quahtà vous, onſieurle nouueau venu, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pareſſeux Cenſeur de la reſpoſe faite a la refuta¬</l>
            <l>
                <lb/> tion</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>tion de la Lettre d’Aduis? il eſt bien tard: car</l>
            <l>
                <lb/>on deſſert. Toutefois, comme le preparatif</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit grand, pouuez entrer en aſſeurance: n’y</l>
            <l>
                <lb/>manquerez de rien: &amp; pour voſtre conſidera¬</l>
            <l>
                <lb/>tion, ſerez ſeruy de quelque plat de reſerue.</l>
            <l>
                <lb/>Cuorage donc, Monſieur l’écornifleur: car dés</l>
            <l>
                <lb/>l’entrée de table, conformément à l’appetit des</l>
            <l>
                <lb/>autres, le voſtre ſera ſatisfait; quelque dereglé</l>
            <l>
                <lb/>quil ſoit, l’ayant d’abord ainſi iugé. Mais auant</l>
            <l>
                <lb/>d’y penſer, ievous ſupplie n’attriouer à vanité,</l>
            <l>
                <lb/>ce que i’ay ſeulement dit pour excuſe, de ce</l>
            <l>
                <lb/>que mon deuoir ne s’eſtoit pluſtoſt e xecuté; la</l>
            <l>
                <lb/>piece contre laquelle, eſtant deſia vn peu ran¬</l>
            <l>
                <lb/>cie: ains reſeruerce voile d’opprobre pour ce¬</l>
            <l>
                <lb/>luy qui tranche du ſuffiſant: &amp; mépriſe ce que</l>
            <l>
                <lb/>non-plus que pluſieurs autres de ſa ſorte, il ne</l>
            <l>
                <lb/>comprend: quoy qu’il ait conſommé plus de</l>
            <l>
                <lb/>quatre ſepmaines à dreſſer, &amp; pointer ſa foible</l>
            <l>
                <lb/>batterie, contre vne piece de vingt-quatre heu¬</l>
            <l>
                <lb/>res; ſans preſomption, auſſi bien trouſſée, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>percée, que le ſuiet meritoit; n’y ayant qu’vn</l>
            <l>
                <lb/>baſtion à combattre. Mais comme la place</l>
            <l>
                <lb/>ne ſouffroit plus d’eſtenduë: &amp; que les defauts</l>
            <l>
                <lb/>devoſtre amy eſtoient trop viſibles aux intelli¬</l>
            <l>
                <lb/>gences; ie n’en voulu parler dauantage. Deſor¬</l>
            <l>
                <lb/>mais prenez place quand il vous plaira: &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſi me voulez croire, tout ioignant le premier</l>
            <l>
                <lb/>vers la porte: car il eſt fourny de bonnes &amp;</l>
            <l>
                <lb/>F</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>22</l>
            <l>
                <lb/>groſſes bouteilles: qui ſurpaſſent les voſtres</l>
            <l>
                <lb/>en nombre, &amp; capacité de maiori ad minus erra¬</l>
            <l>
                <lb/>um: auſſi bien ſelon ma croyance, eſt-il de vos</l>
            <l>
                <lb/>amis: &amp; poſſible voſtre Maiſtre; l’ayant ſuiuy</l>
            <l>
                <lb/>de ſi prés, auec meſmes diſcours, &amp; langage.</l>
            <l>
                <lb/>Sans oublier que ce qui eſt auancé de l’Eſcritu¬</l>
            <l>
                <lb/>re ſaincte, ſe dit autant veritable qu’elle: dau¬</l>
            <l>
                <lb/>tant que c’eſt idem per idem probare: par conſe¬</l>
            <l>
                <lb/>quent ſans blaſpheme. Et que la manſuetude</l>
            <l>
                <lb/>de Dauid vers Saül, ne ſert du tout au ſuiet:</l>
            <l>
                <lb/>Car outre qu’il luy vouloit faire miſericorde,</l>
            <l>
                <lb/>c’eſtoit l’oint de Dieu: que ne ſont tous les</l>
            <l>
                <lb/>Rois; y en ayant fort peu de cette trempe:</l>
            <l>
                <lb/>partant ceux qui n’en ont eſté honuorez, ne</l>
            <l>
                <lb/>ſont dans le reſpect des autres. D’ailleurs, Saül</l>
            <l>
                <lb/>n’en vouloit qu’à Dauid: &amp; n’auoit en aucune</l>
            <l>
                <lb/>façon afligé le peuple. De plus, l’obeïſſance</l>
            <l>
                <lb/>de Dauid ne ſe trouue auoir eſté ny borgne, ny</l>
            <l>
                <lb/>aueugle comme vous, &amp; vos ſemblables ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtenez deuoir eſtre deuant la Maieſté Royale;</l>
            <l>
                <lb/>Car depuis qu’il eut reconnu la confirmation</l>
            <l>
                <lb/>de la malice dudit Saül, il ſe retira; ſans plus</l>
            <l>
                <lb/>conſiderer les ordres d’iceluy. D’où iugerez</l>
            <l>
                <lb/>aiſément ſi ie ſuis obligé de vous rendre gra¬</l>
            <l>
                <lb/>ces de labonne inſtruction, que nous preten¬</l>
            <l>
                <lb/>-dez donner: car quoy que tres prompt; ie ne</l>
            <l>
                <lb/>laiſſe quelquefois de m’alentir, pour conſide¬</l>
            <l>
                <lb/>rer meurement mes fautes, &amp; celles des au¬</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/> 23</l>
            <l>
                <lb/>res. C’eſt pourquoy tout bien conſideré, ie</l>
            <l>
                <lb/>trouue qu’eſtes tres mal aduiſé, d’impoſervos</l>
            <l>
                <lb/>manquemens à celuy qui n’a rien dit, ny fait</l>
            <l>
                <lb/>contre l’equité, &amp; verité; toutes mes citatios, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>cotes étans tres-certaines: &amp; voſtre pretenduë</l>
            <l>
                <lb/>remarque du Troiſieſme Liure des Rois, tres¬</l>
            <l>
                <lb/>fauſſe, &amp; impertinente. Voicy mon texre: Si</l>
            <l>
                <lb/>vous n’euſſiez parcouru ſi viſte voſtre Bible,</l>
            <l>
                <lb/>vous euſſiez fait arreſt ſur le douzieſme Cha¬</l>
            <l>
                <lb/>pitre du Troiſieſme Liure des Rois: que ie</l>
            <l>
                <lb/>ſouſtiens encore tres-veritable auſſi bien que</l>
            <l>
                <lb/>l’application d’iceluy, Monſieur l’impudent</l>
            <l>
                <lb/>lmpoſteur.</l>
            <l>
                <lb/>Enſemble les reuoltes de Ieroboam, &amp; des</l>
            <l>
                <lb/>Iſraëlites: auoir eſté iuſtenent faites: nonob¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtant vos pretenduës lanlaires de comparai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſons du mauuais garnement Séba, ou Scebah,</l>
            <l>
                <lb/>auſdits leroboam, &amp; lſraël; celuy- là n’en</l>
            <l>
                <lb/>ayant aucun ſuiet: outre que l’Eſcriture ſain¬</l>
            <l>
                <lb/>cte l’appelle de voſtre nom, fils de Belial ſça¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir du diable: &amp; les autres tout le contrai¬</l>
            <l>
                <lb/>re; Ieroboam ſe trouuant lors tres homme de</l>
            <l>
                <lb/>bien; quoy que reuolté contre Salomon par¬</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’iceluy Salomon edificauerat mello, &amp; ada¬</l>
            <l>
                <lb/>quauerat voraginem; comme dit eſt, peu de cho¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe, Lib. 3. Reg. Cap. . verſ. 27. Et les Iſraëli¬</l>
            <l>
                <lb/>tes ſemblablement agreables à Dieu; ne les</l>
            <l>
                <lb/>ayant oncques blaſmez, ny chaſtiez ( marque</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/>24</l>
            <l>
                <lb/>tres certaine de la iuſtice de leur cauſe:) a</l>
            <l>
                <lb/>contraire promis toute benediction ſion perſi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtoit dans le bien; ainſi qu’il ſe void dans les</l>
            <l>
                <lb/>meſmes liures &amp; Chapitre des Rois verſet 8.</l>
            <l>
                <lb/>Partant, Monſieur le ſuffiſant, ie vous conſeil¬</l>
            <l>
                <lb/>le de vous taire; cette matiere eſtant trop dure</l>
            <l>
                <lb/>pour les ventricules de voſtre foible cerueau:</l>
            <l>
                <lb/>tout ainſi que le vingt ſixieſme verſet du dix¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeptieſme Chapitre des Prouerbes: que voſtre</l>
            <l>
                <lb/>grand amy n’auoit garde de tirer par les che¬</l>
            <l>
                <lb/>ueux; ne s’en eſtant ſeruy, non plus que vous,</l>
            <l>
                <lb/>que ie n’en aceuſe. Dautant que luy ſeul eſt</l>
            <l>
                <lb/>plus que ſuffiſant pour biffer, &amp; ruiner toutes</l>
            <l>
                <lb/>les entrepriſes de gens faits comme vous deux.</l>
            <l>
                <lb/>Ce ne ſont fanfarronnades, ny gaſconnades</l>
            <l>
                <lb/>comme les voſtres: ains pures veritez: deſquel¬</l>
            <l>
                <lb/>les poſſihle n’auiez iamais déjeuſné. Faſſe le</l>
            <l>
                <lb/>Ciel que ce ſeruice vous ſoit ſalutaire: &amp; qu’ap¬</l>
            <l>
                <lb/> preniez, que le cœur ne manque iamais, non</l>
            <l>
                <lb/>plus que la parole, aux ſeruiteurs de Dieu; leur</l>
            <l>
                <lb/>ayant ainſi promis en ces termes: Nolite cogitare</l>
            <l>
                <lb/>quomodo, aut quid loquamini: dabitur enim vobis in</l>
            <l>
                <lb/>illa hor quid loquamini. Math. Chap. 1o. verſ. 1i9.</l>
            <l>
                <lb/>&amp;2O. mais qu’à bon entendeur vne parole ſuf¬</l>
            <l>
                <lb/>fit. Auſſi que ſapientianon loquitur, niſi in myſterio.</l>
            <l>
                <lb/>Et ſpiritualis homo iudicat omnia: &amp; ipſe à nemine</l>
            <l>
                <lb/>iudicatur: animalis autem non percipit ea que ſunt ſpi¬</l>
            <l>
                <lb/>ritus: Ad Corinth. Cap.2. verſ 7. 14. &amp; i5 Salo¬</l>
            <l>
                <lb/>mon</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>25</l>
            <l>
                <lb/>mon &amp; Sainct Iean, en diſent autant en d’au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres termes, que voicy: Sapientes abſcondunt</l>
            <l>
                <lb/>ſcientiam. Pronerb. Chap 1o verſ.4. Et quivn¬</l>
            <l>
                <lb/>ionem habent à Sunto, norunt omnia. I. oan.c.1.</l>
            <l>
                <lb/>verſ. 2o. du nombre deſquels, à ce que ie re¬</l>
            <l>
                <lb/>connois, n’eſtant pas; n’y pouuiez rien</l>
            <l>
                <lb/>entendre: mais ſeulement eſperer ce que</l>
            <l>
                <lb/>Sainct Pierre promet à ceux de voſtre cabale:</l>
            <l>
                <lb/>In vobis erunt magiſtri mendaces: &amp; multi ſequen¬</l>
            <l>
                <lb/>tur eorum luxurias, per quos via veritatis blaſphema¬</l>
            <l>
                <lb/>tur: &amp; in auaritia fictis verbis de vobis negotiabun¬</l>
            <l>
                <lb/>tur: quibus iudicium iam olim non ceſſat, &amp; per¬</l>
            <l>
                <lb/>ditio eorum nondormitat, C.2. V. I.2. 2e. &amp;3. D’où,</l>
            <l>
                <lb/>quand ne m’auriez aduerty de voſtre amitié,</l>
            <l>
                <lb/>pour celuy que voulez maintenir, en ſecon¬</l>
            <l>
                <lb/>dant voſtre ſuſdit Maiſtre; ie l’aurois ainſi</l>
            <l>
                <lb/>coniecturé par la ſimpatie de vos humeurs, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>conformité de diſcours, non elolgnez de ceux</l>
            <l>
                <lb/>de voſtre Precepteur: ainſi que des Demons</l>
            <l>
                <lb/>meridionaux ſurprenans les ſots, par la dou¬</l>
            <l>
                <lb/>ceur du repos, en plein midy; ayans tous deux</l>
            <l>
                <lb/>à cette fin, artendu le Solſtice d’Eſté. De l’a¬</l>
            <l>
                <lb/>mitié deſquels leſus &amp; Marie nous preſetuent,</l>
            <l>
                <lb/>s’illeur plaiſt. Ainſi ſoit,</l>
            <l>
                <lb/>Ve Prophetis inſipientibus: qui ſunt quaſi vulpes</l>
            <l>
                <lb/>decipientes populum, dicents, pax, &amp; non eſt pax:</l>
            <l>
                <lb/>Et violabant me ad populum meum propter pugillu</l>
            <pb n="25"/>
            <l>
                <lb/>pe¬¬</l>
            <l>
                <lb/>26</l>
            <l>
                <lb/>hordei, &amp; fragmen panis, vt interficerent animas,</l>
            <l>
                <lb/>qe non monuntur: &amp; viuificarent animas, que</l>
            <l>
                <lb/>non viuunt, mentientes populo meo credenti menda¬</l>
            <l>
                <lb/>ciis. Et ego diſrumpam vos, &amp; dimittam animas</l>
            <l>
                <lb/>quas capitis ad volandum, Ezech. Chap. 13. per</l>
            <l>
                <lb/>Anu</l>
            <l>
                <lb/>totum.</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>EN</l>
            <l>
                <lb/>L</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
