<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3056pp34-43_GALL">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Réduction (la), au service du roi, de Damvilliers et du Pont de l'Arche, avec ce qui s'est passé de plus considérable en Normandie.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5577351n"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Réduction (la), au service du roi, de Damvilliers et du Pont de l'Arche, avec ce qui s'est passé de plus considérable en Normandie.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
          <extent>
            <measure quantity="11" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3056*. Réduction (la), au service du roi, de Damvil- liers et du Pont de l'Arche, avec ce qui s'est passé de plus considérable en Normandie. Paris, 1650. Bib. Idst., 23190. Extrait de la Gazette.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
         <pb n="1"/>
         </lb>LA
         </lb>REDVCTION
         </lb>AV SERVICE DV ROY
         </lb>des places de Danvillers dans
         </lb>le Luxembourg, &amp; du Pont¬
         </lb>de-l’Arche en Normandie:
         </lb>Auec ce qui s’eſt n’agueres paſſé de plus mémorable en
         </lb>cette Province.
         </lb>L’Importance de la ville de Dãvillers &amp;
         </lb>ſa ſituation proche du pays ennemy
         </lb> ayant obligé le Roy deffunt à y tenir
         </lb> pour ſa garde vn regiment d’inſan¬
         </lb>terie ſous le ſieur d’Annevoux qui en
         </lb>fut fait Gouverneur depuis ſa priſe
         </lb>ſur les Eſpagnols par le Mareſchal de Chaſtillon l’an 1637,
         </lb>ce Gouvernement a eſté l’II Iuin i649, donné au Prince de
         </lb>Conti : Lequel voulant s’aſſeurer de la place, le ſieur de Bé¬
         </lb>cherelle qui en eſtoit lors Lieutenant de Roy, fut obligé le
         </lb>dix-huitiéme Novembre enſuivant de dõner ſa demiſſion &amp;
         <pb n="2"/>
         </lb>1
         </lb>1l
         </lb>de licencler ſon régiment, au lieu duquel il en fut leué vn
         </lb>autre pour le Prince de Marſillac.
         </lb>Mais pource que l’on ſe contanta de changer les Cheſs &amp;
         </lb>Oficiers principaux du régiment dudit ſieur de Becherelle,
         </lb>à ſçavoir ſes Capitaines, Lieutenant &amp; Enſeignes, faiſans en¬
         </lb>trer en leur place des creatures du Prince de Conti, retenant
         </lb>les Caporaux les Sergens, &amp; la ſoldateſque: depuis la deten¬
         </lb>tion des trois Princes ledit ſieur de Bécherelle ſe perſuada
         </lb>qu’il pourroit par le moyen de ſes Caporaux, Sergens &amp;
         </lb>ſoldats reſtez, deſquels il s’eſtoit fait grandement aimer, ſe
         </lb>rendre maiſtre de la place, &amp; ſur ſa propoſition il luy fut
         </lb>donné vn ordre du Roy pour y commander en ce cas.
         </lb>Les ayant donc ſi bien meſnagez qu’il ſe conſerva de la
         </lb>créance dans leurs eſprits, il leur fit avoir aiſement averſiõ
         </lb>à porter les armes contre le Roy: ce qui leur fit teſmoigner
         </lb>quelque deſdain aux commandemens de leurs Cheſs. De
         </lb>quoi s’eſtans plaints au Chevalier de la Roche-ſoucaut com¬
         </lb>mandant pour le Prince de Coni en cette ville de Danvil¬
         </lb>lers, &amp; lui en ayant auſſi ſalt ſes plaintes au Mareſchal de
         </lb>Turenne: ce Mareſchal fit avancer le ſixiéme de ce mois
         </lb>vn rêgiment d’infanterie &amp; des cavaliers vers la place: Ce
         </lb>que voyans les Sergens, Caporaux &amp; ſoldats de cette garniſon
         </lb>appréhendans le mauvais traitement qui leur eſtoit préparé
         </lb>ſi ces troupes eſtrangeres entroyent chez-eux les plus ſortes,
         </lb>ils ſe réſolurent de ſe déſendre, &amp; à l’inſtant ſe ſaiſirent de
         </lb>leur Gonuuerneur, du Major &amp; de tous les Capitaines, Lieu¬
         </lb>tenans &amp; Enſeignes, avant que le regiment du Mareſchal
         </lb>de Turenne fuſt entré, &amp; afin de l’en empeſcher tirerent ſur           <pb n="3"/>
         </lb>luy aſſez de canonnades pour le diuertir de paſſer plus
         </lb>outre, puis ſirent part de cette aion au ſieur de Fenuquieres,
         </lb>lequel en donna avis au Roy &amp; au ſieur de Becherel qui
         </lb>attendoit pres de-laà ce bon évenement: qui l’a fait intro¬
         </lb>duire dans la place &amp; recenoir à bras ouuerts de ſes anciens
         </lb>ſoldats: De quoy il a des le lendemain donné auſſi avis à
         </lb>Leurs Majeſtez par ſon frere: ces ſoldats s’eſtans ainſi ren¬
         </lb>dus ſans conp ſerir, maiſtres de tous leurs Chefs, autant
         </lb>ſurpris comme vous pouuez croire, d’vn ſi ſubit &amp; inopiné
         </lb>changement, &amp; ayans promptement remis la place en
         </lb>l’obeyſſance du Roy: teſmoignans leur reſpet au Cheualier
         </lb>de la Rocheſoucaut qui les commandoit, en ce qu’ils ſirent
         </lb>prier le Roy en ſa faveur, ſans parler de leurs autres Ofi¬
         </lb>ciers.
         </lb>L redulion du Ponl-de-l’Arche au ſeruice dus Roy, d&amp; ce
         </lb>qui s’aet paſſe en ſuie.
         </lb> E fieur de Chamboy commandant la ville &amp; le chaſteau
         </lb>A du Pont-de-l’Arche, ſe trouuoit aſſez ſort pour les gar¬
         </lb>der auant l’approche de Sa Majeſté, mais il ne l’eut pas
         </lb>pluſtoſt veuë &amp; conſidere le peril où il ſe mettoit en reſiſtant
         </lb>à ſon Prince, que rentrant en vne partie de ſon deuoir, i
         </lb>l’enuoya ſupplier de trouuer bon qu’il les gardaſt pour ſon
         </lb>ſeruice, meſmes en conſideration des grandes deſpences
         <pb n="4"/>
         </lb>¬¬
         </lb>qu’il y auoit faites, notamment pour les munitions qu’il
         </lb>auoit miſes dans le chaſteau: qui eſt auſſi toute la reſponce
         </lb>qu’en remporterent les ſieurs de Fontenailles, d’Angoville,
         </lb>le Baron de Liſores &amp; autres, qui les vns par charge, les
         </lb>autres de leur propre mouuement, s’employerent en cette
         </lb>negotiation.
         </lb>Mais le Comte d’Harcourt luy fit ſçavoir qu’il ne devoit
         </lb>point attendre qu’on le laiſſaſt plus long-temps en cette
         </lb>place: pource qu’il avoit ordre expres de l’aller inveſtir,
         </lb>qu’il ne devoit non plus eſpérer qu’on lui permiſt d’attendre
         </lb>la reſponce de la Ducheſſe de Longueville, demandant du
         </lb>temps pour envoyer vers elle.
         </lb>De fait, ce Comte inveſtit la place avec les troupes du
         </lb>Roy qu’il commande: Dequoy ledit ſieur de Chamboy
         </lb>n’eut pas pluſtoſt avis qu’il envoya toute la nuict vers ſon
         </lb>Eminence, à laquelle ayant fait entendre qu’il auoit eu
         </lb>ordre de la Ducheſſe de Longueville de rendre la place au
         </lb>Roy.
         </lb>Le 7. de ce mois, le ſieur de S. Amour Exempt des
         </lb>Gardes du Corps y fut envoyé par le Comte de Harcourt
         </lb>Lieutenant general de l’armée de Sa Majeſté en cete pro¬
         </lb>vince de ormandie: &amp; cet Exempt y fut receu auec qua¬
         </lb>rante ſoldats détachez du regiment des crdes, pour la
         </lb>garder en attendant que le Roy en ait autrement diſpoſé, &amp;
         </lb>ledit ſieur de Chamboy en ſortit à quatre heures &amp; demie
         </lb>de relevée du meſme jour, auec ſa garniſon compoſée de
         </lb>48. ſoldats ſeulement, outre les ao. Mortes-payes, bien
         </lb>qu’on euſt fait courir le bruit d’vn beaucoup plus grand
         <pb n="5"/>
         </lb>¬¬e¬
         </lb>1
         </lb>
         </lb>nombre: qui à l’inſtant meſmes ſe debanderent &amp; ſe reti¬
         </lb>rerent chacon che ſoy.
         </lb>Ce Gouuerneur ſortant de ſa place la laiſſée tres-bien
         </lb>ſournie de toutes ſortes de munitions de guerre &amp; de bouche,
         </lb>auec ſix pieces de canon &amp; quatre cens mouſquetons neufs:
         </lb>Voila ce qui s’eſt paſſé juſques au ſeptiéême du courant ſur
         </lb>la reddition du Pont-de-l’Arche.
         </lb>Mais le matin du huitieme, deux nouveaux Députez de
         </lb>la ville de Dieppe ſe rendirent à Roüen, &amp; raporterent que
         </lb>la Ducheſſe de Longueville qui s’eſtoit retirée dans le chaſ¬
         </lb>teau eſtoit deſcenduẽ le jour precedent dans la ville, où elle
         </lb>avoit fait convoquer vne aſſamblée de tous les habitants:
         </lb>en laquelle touteſois ils ne ſe trouuerent que 5o ou 6o en
         </lb>armes: &amp; apres les avoir haranguez quelque temps pour
         </lb>ſonder leurs intentions: elle les trouua fermes dans le
         </lb>ſeruice du Roy, Puis elle diſt: Qu’en ſe reirant aus chafeau,
         </lb>lle n’auoit eu aucune inlentioss prjudicille u ſeruice de Sa
         </lb>Majeſûé, maais ſeulemsent d’y paſſer uec quelque ſorte de ſeurté
         </lb>le temas de la priſon de Monfieur ſon maary: &amp; qu’elle offroi
         </lb>de ſe eftre eſre leurs maains, pourueu qu’il pleut us Roy
         </lb>ſaire retirer ſes troupes de la Provinmce. A quoy il fut reſpondu
         </lb>vnanimément, Qu’ils feroyen ſçauoir au Roy ſ ddclarafion
         </lb>pour prendre ſurce les ordres de Sa Majeſlé, &amp; y obeir ponluel¬
         </lb>leme.
         </lb>Cependant les premiers Deputez de cete ville de Dieppe
         </lb>demandans juſtamment vn Cheſ pour faire armer les bour¬
         </lb>geois &amp; les garãtir de l’invaſiô des troupes du grãd chaſteau,
         </lb>le Roy leur envoya la matinée du meſme jour 8, le ſieur du                 <pb n="6"/>
         </lb>Pleſſis-Bellire Mareſchal de camp, dont la fidelité &amp; la va¬
         </lb>leur ſont aſſez connuës. Auſſi fut-il receu de ces habitàs avec
         </lb>des acclamations de joye, qui teſmoignérent combien il leur
         </lb>eſtoit agréable, &amp; fut ſuivi de ſix chariots egalement chargez
         </lb>de poudre &amp; de meſche &amp; de plomb, la Ducheſſe de Lon¬
         </lb>gueville ayant fait acheter ſous main lors de ſon arrivée
         </lb>toutes les munitions qui eſtoyent lors dans la ville.
         </lb>Les troupes du Roy conduites par le Cormte d’Harcourt,
         </lb>auſſi toſt que le Pont de l’Arche fut rendu, allerent coucher
         </lb>à Andelis &amp; ce iour-là 8, à Cailly qui eſt ſur le chemin de
         </lb>Rouen à ladite ville de Dieppe: de ſorte qu’elles devoient
         </lb>arriver le lendemain à la veuẽ de la place &amp; les Mareſchaux
         </lb>des logis du Roy en partirent le meſme iour ô, pour aller à
         </lb>Baqueville, auſſi ſur le chemin de Dieppe.
         </lb>Cependant &amp; afin de ne vous point trop interrompre
         </lb>l’ordre des tẽps, le ſieur de Saintot Maiſtre des ceremonies
         </lb>mit 8o Suiſſes du regiment des Gardes dans le chaſteau de
         </lb>Rouen, dit le vieil Palais, pour d’autant plus s’aſſeurer de
         </lb>la place.
         </lb>On destitua par l’ordre du Roy toutes les creatures &amp; per¬
         </lb>ſonnes afſſetionnêes &amp; dependantes du Duc de Longue¬
         </lb>ville: Aſſavoir le ſieur de Fontaine le Pin Major de la ville
         </lb>qui eſtoit ſon Lieutenant dans le vieil Palais &amp; qui tiroit
         </lb>penſion de luy: vn Conſeiller du Parlement de Rouen qui
         </lb>ſe diſoit à luy: On a oſté à vn autre Conſeiller ſon confi¬
         </lb>dent vne porte fſortifie, dont la garde a eſté renduë à la
         </lb>ville ſous la charge d’vn Eſcheuin, comme par le paſſé. On
         </lb>a fait le meſme du fort qui eſt au bout du pont, que ce Duc                <pb n="7"/>
         </lb>l
         </lb>
         </lb>
         </lb>1
         </lb>1
         </lb>1
         </lb>auoit fait fortifier. On a priué le ſieur Aumont de ſa charge
         </lb>de Capitaine des Arquebuſiers de Roùen, &amp; pluſieurs autres
         </lb>Capitaines &amp; Officiers de ville par luy eſtablis: Et le ſieur
         </lb>de la Marguerie Maiſtre des Requeſtes l’vn des Iutendants
         </lb>de la Iuſtice, Police &amp; finances à la ſuite du Roy &amp; en l’ar¬
         </lb>mée de Normandie, eſtant alle audit Parlement de Rouen,
         </lb>ce Parlement, les Chambres aſſemblées, reſolut d’obeir à
         </lb>tout ce qu’ordonneroit Sa Majeſté: qui leur a auſſi remis
         </lb>l’életion des Officiers caſſez, en preſtant, ſelon l’ancienne
         </lb>couſtume, le ſerment de fidelité entre les mains du Roy.
         </lb>La nuit du huit au neufiéme, la Ducheſſe de Longue¬
         </lb> ville iugeant par la fidelité des habitans de Dieppe enuers le
         </lb>-eeee¬
         </lb>Roy, ce qu’elle en devoit eſperer, eſſaya de s’en retirer &amp;
         </lb>ſe ſauuer par mer, eſtaãit à cette fin deſcenduë par les der¬
         </lb>rieres du grand chaſteau, pour s’embarquer au bas de la
         </lb>falaize: mais le ſieur du Pleſſis Bellieure, ayant ſait parler
         </lb>au Capitaine Daniel qui commãdoit la ſeule fregate pour
         </lb>lors en eſtat de faire voile, elle fut contrainte de retourner
         </lb>vne ſeconde ſois dans ce chaſteau auec ſes Damoiſelles: &amp;
         </lb>preuoyant que ſi elle ne ſe haſtoit, toutes les auenuẽës de la
         </lb>place allans eſtre fermées par l’approche des troupes Royales,
         </lb>il luy ſeroit impoſſible de ſortir ſans eſtre reconnuẽë, voyant
         </lb>d’ailleurs que le ſieur du Pleſfis Belliére ſe retranchoit deuant
         </lb>ce chaſteau, elle trouua moyen de ſe ſauuer à cheual auec
         </lb>cinq caualliers, ſans qu’on ait pù juſques icy ſçauoir qu’elle
         </lb>route elle a priſe, ſinon que quelques-vns diſent l’auoir veüe
         </lb>paſſer à Longueuille.
         </lb>En partant elle dépeſcha le ſieur de Chamboy, qui s’eſtoit                 <pb n="8"/>
         </lb>retiré du Pont-de-l’Arche aupres d’elle, pour aſſeurer Leurs
         </lb>Majeſtez de ſon oheiſſance, &amp; que ce qu’elle a ſait juſques icy
         </lb>’auoit eſî que pour renconlrer la ſeureé de ſa perſonne: que la
         </lb>meſme confideraliot l’obligaoit encor d̀ s’eloigner: Mais que
         </lb>pour doner d S Majeleé vne marque de ſon bumilile &amp; reſpe!
         </lb>d&amp; de lu fidelilé oa elle eftoit, elle auoit ordonné au fieur de Mon.
         </lb>tigni ſous Lieleman das Duac de Longueuille &amp; Lieulenant dau
         </lb>fieur de la Tour) qui comnmande dans le chafau de Dieppe de
         </lb>le remettre entre les naains de lelle perſonne qu’il plair d Sa
         </lb>Majefue.
         </lb>A quoy la Reyne à reſpondu qu’elle s’eftomnoit ſor que
         </lb>Madamae de Longueuille priſt pour prélexte de ce qu’elle auoiſ
         </lb>ſait juſques d̀ ceſle beure, la ſeurté de ſa perſoume: puis qu’elle
         </lb>luy auoi enuoyé le feur de arennes, epres pour lIuy doner
         </lb>parolle qu’elle pouuoi aller &amp; demeurer en loule ſeuré d Trie
         </lb>o d Coulomsniers: Que pour ’ordre qu’elle auoit dond u ieur
         </lb>de Monſigi de remettre le cbaeou de Dieppe enfre ſes mains,
         </lb>elle ne luy en auoit aucunme obligulion, par ce q’elle auoi!
         </lb>bies connu qu’elle ne pouuoit pas le déſedre conſre les forces
         </lb>du Roy.
         </lb>Sur quoy ayant eſté demandé audit ſieur de Chamboy
         </lb>ce qu’il falloit ſaire pour l’exécution: il reſpondit qu’vn
         </lb>ordre de ſa main ſuffiroit: on le luy fit donc eſcrire ſur
         </lb>l’heure &amp; on adreſſa la meſme nuit ſon eſcrit audit ſieur du
         </lb>Pleſſis Belliere.
         </lb>On manda en meſme temps au Comte de Harcourt qui
         </lb>s’auançoit, comrme i’ay dit, auec les troupes du Roy vers
         </lb>Dieppe, d’enuoyer deux cents Suiſſes audit ſieur du Pleſſis                <pb n="9"/>
         </lb>!
         </lb>Belliére pour entrer dans le chaſteau &amp; ſaire faire alte au
         </lb>reſte des troupes, juſques à ce qu’il euſt auis que ledit ſieur
         </lb>du Pleſſis fuſt Maiſtre de ce chaſteau.
         </lb>L’on fit auſſi faire alte au bagage de la Cour, qui eſtoi
         </lb>desja party pour ſe rendre à Baqueville, où Sa Majeſté deuoit
         </lb>aller coucher la nuit du lendemain, ſi ſa marche n’euſt eſté
         </lb>arreſtée par cette occurence.
         </lb>Cependant nouuelles vinrent de Caën que le ſieur de la
         </lb>Croiſette qui y commande, eſtoit en diſpoſiion de remettre
         </lb>auſſi ſon chaſteau au Roy, ainſi qu’auoit ſait le ſieur de
         </lb>Chamboy, &amp; qu’alloit faire le ſicur de Montigni, comme il
         </lb>en auoit aſſeure le ſieur du Pleſſis Belliére par ſa Lettre du
         </lb>neufieme de ce mois, portant en ſubſtance: Qu’encor qu’il
         </lb>euſt eſté vn peu ſurpris de la propoſition de remettre les
         </lb>chaſteaux de Dieppe entre ſes mains, veu les termes auſquels
         </lb>il eſtoit demeuré auec le ſieur de Chamboy: touteſois,
         </lb>l’inclination qu’il a de porter aux ordres du Roy le reſpet
         </lb>qu’il leur doit, &amp; le commandement qu’il en a receu de la
         </lb>Ducheſſe de Longueuille, l’obligeoit a luy donner ſa parolle
         </lb>de remettre dans vingt-huit heures leſdits chaſteaux entre
         </lb>ſes mains: &amp; pour cet efſet luy donner preſentement vn
         </lb>oſtage de ſa part pour ſeureté de l’execution de ſa parole,
         </lb>lors qu’ils luy en donnecra vn autre de la ſienne, pour
         </lb>eſtre teſmoins que les choſes demeureront en meſme
         </lb>eſtat où elles ſe trouuent, &amp; qu’il n’entrera rien dans la place
         </lb>que ce qui y eſt: auec la liberté aux gentil-hommes qui y
         </lb>ſont, de ſe pouuoir retirer chez eux ſi bon leur ſemble ; d
         </lb>condition auſſi que de la part dudit ſieur du Pleſſis-Belliére,            <pb n="10"/>
         </lb>il ne ſera innoueé aueune choſe, ny fait auecune entrepriſe
         </lb>contre lIeſdits chaſteaux &amp; ſortereſſes, ou ceux qui appar¬
         </lb>tiennent à ladite Ducheſſe, ou qui ſont dans leſdits chaſteaux
         </lb>moyennant qu’il ſoit ſait inuentaire ſuiuant l’ancien &amp;
         </lb>nouuel eſtat, des armes, canons, munitions de guerre &amp; de
         </lb>bouche, &amp; generalement de tout ce qui eſt &amp; ſe trouuera
         </lb>dans leurs magazins, afin que les intereſts du Duc de Lon¬
         </lb>gueuille puiſſent eſtre conſeruez: comme auſſi, ce qui con¬
         </lb>cerne ledit ſieur de Montigni en particulier pour les armes
         </lb>&amp; munitions qu’il y a fait mettre: En outre qu’il y aura en¬
         </lb>tiere ſeureté pour tous ceux qui ſont dans leſdits chaſteaux
         </lb>&amp; qui ſe ſont mis en eſtat de rendre ſeruice en ce rencontre
         </lb>à ladite Ducheſſe, ſes domeſtiques ou autres: qui ſe retire¬
         </lb>ront où bon leur ſemblera, leſdits domeſtiques auec leurs
         </lb>armes, bagage, meubles, equipage, Valets &amp; cheuaux: &amp;
         </lb>qu’auſſi la meſme choſe luy ſera accordée, &amp; à tous les
         </lb>autres Officiers &amp; ſoldats de la garniſon deſdites ſorte¬
         </lb>reſſes.
         </lb>Ainſi, voila quatre places, le Pont-de-l’Arche, le vieil
         </lb>Palais, Dieppe &amp; Caen regaignées par le Roy depuis ſon
         </lb>entrée en la Noruandie, &amp; bien loing de la vanité des boẽëtes
         </lb>des mauuais Droguiſtes, vous voyez icey beaucoup plus que
         </lb>ne nous auoit promis mon titre.
         </lb>A Paris, du Burau d’Adreſſe, le 14. Féurier 1é65o.
         </lb>Les Gaettes Nouuelles &amp; Etraordinaires ſe vendent à Roüen, ehex
         </lb>ANTHOINE FERRAND E IVLIEN COVRANT, aux degrez du
         </lb>Palais. Auec Privilege.
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
