<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2788_GALL" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Plaintes de la France à monseigneur le
                    Prince.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="nan"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Plaintes de la France à monseigneur le Prince.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="7" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement ref="geonames:0000000"/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>1 H</l>
            <l>
                <lb/>RE</l>
            <l>
                <lb/>1 D </l>
            <l>
                <lb/>DE</l>
            <l>
                <lb/>Aee¬ </l>
            <l>
                <lb/>AIA</l>
            <l>
                <lb/>MADAME LA</l>
            <l>
                <lb/>Y</l>
            <l>
                <lb/>NCESSE</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <l>
                <lb/> PPARV A LA REYNE.</l>
            <l>
                <lb/>Z AV ARLEMENT, ET A</l>
            <l>
                <lb/>lA pluſieurs autres.</l>
            <l>
                <lb/> ſerenle i aie fi oae foniae re auſeaus a dre¬</l>
            <l>
                <lb/>ay vor de e an e S r, a e. SAA</l>
            <l>
                <lb/> s da rſe epo- ſeaearr er e io ouaooe, o oqeaa ay</l>
            <l>
                <lb/>a auoey t ydn eo* oa at uo yagpus ac</l>
            <l>
                <lb/>euore y f rccde yor le eo, que an dLea -ad oaeA</l>
            <l>
                <lb/> ,nue, ¬</l>
            <l>
                <lb/>2¬</l>
            <l>
                <lb/>M. DC. LI.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>.¬1</l>
            <l>
                <lb/> &amp;</l>
            <l>
                <lb/>?11</l>
            <l>
                <lb/> A .</l>
            <l>
                <lb/>., .</l>
            <l>
                <lb/>r¬¬..</l>
            <l>
                <lb/>V trouue qu’onfait blen e defendre les lilbeles</l>
            <l>
                <lb/> diffamatoires à peine de la vie, parce qu’ils ſont</l>
            <l>
                <lb/>inlupporables: mais comme les Satelites des Ty.</l>
            <l>
                <lb/>rans contenlrontotAlevetſousdeomde</l>
            <l>
                <lb/>¬-. .. SL. . .2.¬ V A.</l>
            <l>
                <lb/>libelle, afin qu’on ne découure point leur proſelite;</l>
            <l>
                <lb/>, y.</l>
            <l>
                <lb/>iel eſt ablge de fpre ipſmercere pece danj</l>
            <l>
                <lb/>ſon init ,&amp; deloels ſe pſſel, a que lel</l>
            <l>
                <lb/> ae1</l>
            <l>
                <lb/>monſtres, qui ſont pires que la mort, n’ayent aucu¬ </l>
            <l>
                <lb/>ne priſe rſeslptſones! de hautfe monde.1</l>
            <l>
                <lb/>.. </l>
            <l>
                <lb/>.11.</l>
            <l>
                <lb/>omu1E 12, ulhj</l>
            <l>
                <lb/> ..</l>
            <l>
                <lb/>N.</l>
            <l>
                <lb/>,....</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> l!</l>
            <l>
                <lb/>.,¬</l>
            <l>
                <lb/>. -E Laa¬ ¬</l>
            <l>
                <lb/>1..</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/> S,</l>
            <l>
                <lb/>gde e Qe e ſe e dos -e¬</l>
            <l>
                <lb/>eu c t? ? </l>
            <l>
                <lb/>L’OMBRE DE MADAME LA PRINCSSE</l>
            <l>
                <lb/>de Conde, reuenu de l’autre monde.</l>
            <l>
                <lb/>A la permiſſion Diuine ie reuiens du Ciel en</l>
            <l>
                <lb/>I terre, pour vous dire ce que ie contemple au</l>
            <l>
                <lb/>miroir de la Splendeur éternelle, dans lequel les cho¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes futures ſe voyent preſentes.</l>
            <l>
                <lb/>Aquoy penſez-vous, Eccleſiaſtiques, Nobleſſe,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Iuiſconſultes de cetteMonarchie, quand vous ne</l>
            <l>
                <lb/>penſez pas à remedier aux deſordres de la France,</l>
            <l>
                <lb/>ſuiuant les bons auis qu’on vous donne, à chaſſer le</l>
            <l>
                <lb/>Oardinal, lequel eſt ſui le point de iouër ſa malhen¬</l>
            <l>
                <lb/>reuſe tragedie, &amp; d’oſter la cauſe de voſtre mal, ſr</l>
            <l>
                <lb/>vous voulez qu’vn bien en arriue? Dites- moy à</l>
            <l>
                <lb/>quoy vous ſongez? vous n’en ſçauez rien, &amp; l’aſſou¬</l>
            <l>
                <lb/>piſſemens vous empeſche dele connoiſtre. Si vous</l>
            <l>
                <lb/>n’aüez aucuneidée de courage, &amp; ſi vous ne voulez</l>
            <l>
                <lb/>rien faire pour vous ny pour les autres; voicy ce que</l>
            <l>
                <lb/>ie penſle, ce que ie voudrois taire, &amp; ce que ie ſuis</l>
            <l>
                <lb/>contrainte de manifeſter auec vn ſtil auſſi negligé,</l>
            <l>
                <lb/>que mavoix traiſne de compaſſion &amp; de douleur¬</l>
            <l>
                <lb/> Bon ieut qui pourroit nombrer les ſalutaires</l>
            <l>
                <lb/>auis qu’on vous a donnez? on vous les addreſſe pour</l>
            <l>
                <lb/>vous ſauuer, &amp; vous en faites ſi peu de compte, que</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin les reçoit pour vous perdre. Puiſque ls</l>
            <l>
                <lb/>abeilles ne veulent pas ex traire le miel de leurs iuſles</l>
            <l>
                <lb/>arreſts des fleurs que les Sages vous ont écloſes, les</l>
            <l>
                <lb/>arraignées des Miniſtres ne manqueront pas d’en</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>ſuecer pluſieurs conſequences, leſquelles ils vous</l>
            <l>
                <lb/>conuerti ont en poiſon, afin de vous faire trouuer</l>
            <l>
                <lb/>la mort dans la medecine, &amp; la peſte dans le remede.</l>
            <l>
                <lb/>Le Cardinal ne peut ſubſiſter que dans le trouble:</l>
            <l>
                <lb/>Pour ioû̈er ſon ieu il vous va faire demeſler des car¬</l>
            <l>
                <lb/>tes: Afin d’auoir le repos, il s’appreſte à vous faife la</l>
            <l>
                <lb/>guerre: Et pour vous faire pleurer il va rire.</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt prelque au bout de ſles deſſeins: il s’y ache¬</l>
            <l>
                <lb/>mine à grands pas: il a le Havre pour retraitte, &amp; ſes</l>
            <l>
                <lb/>ennemis enchaiſnez dans la itadelle: il veut mater</l>
            <l>
                <lb/>Paris &amp; les Prouinces deſolées. Pour y reüſſir il met</l>
            <l>
                <lb/>en proye la Caralogne, &amp; en abandon la Flandre,</l>
            <l>
                <lb/>leſ quelles couſtent plus de deux cens millions de li¬</l>
            <l>
                <lb/>ures, ſans la boucherie. Il s’eſt acheminé en Cham¬</l>
            <l>
                <lb/>pagne, tant pour vous faire chanter vn Te Deum lau¬</l>
            <l>
                <lb/>damus, de ce qui vous deuroit faire gemir, que pour</l>
            <l>
                <lb/>enfanter le dedalle de voſtre labirinthe. Ce n’eſt plus</l>
            <l>
                <lb/>la proſperité du Roy, qu’on regarde quand les Bour¬</l>
            <l>
                <lb/>reaux de Mazarin ſont triomphans, mais plutoſt le</l>
            <l>
                <lb/>deſarroy de cét Empire; d’autant qu’ils donnent</l>
            <l>
                <lb/>cours à ſes tyrannies. La gloire d’vn Apoſtat reſſuſci¬</l>
            <l>
                <lb/>te auec plus de luperbe par ces fatales deſtinées. Son</l>
            <l>
                <lb/>nom eſtoit enſeuely dans le tombeau qu’il cauoit à</l>
            <l>
                <lb/>la Guyenne, pour vous exciter de le chaſſer de vos</l>
            <l>
                <lb/>terres &amp; de vos eſprits; mais quelques enſeignes</l>
            <l>
                <lb/>qu’il a acheprées à prix d’argent de quelques traiſtres</l>
            <l>
                <lb/>du Roy Carholique, luy ſeruent d’vn foible trophée,</l>
            <l>
                <lb/>afn de promener encore ſon orgueil ſur le theâtre</l>
            <l>
                <lb/>de la Erance. Cela l’oblige d’entrer auſſi altier dans</l>
            <l>
                <lb/>Paris que Ceſar dans Rome, apres auoir ſubiugué</l>
            <l>
                <lb/>l’Empire</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>l’Empire, &amp; il n’en ſortit pas ſi confus, à raiſon du</l>
            <l>
                <lb/>ſanglant affront des Bordelois, qu’il s’imagine d’y</l>
            <l>
                <lb/>entrer illuſtre, à cauſe de ſa pretenduë valeur de fu¬</l>
            <l>
                <lb/>mée. Il a pris vne bicoque qui pouuoit tenir deux</l>
            <l>
                <lb/>iours, auecles eſcus dont il a ébloüy le Gouuerneur,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; encore il l’a acquiſe auec plus de per te de Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>çois que d’Eſpagnols; n’eſt-ce pas vn admirable ſtra¬</l>
            <l>
                <lb/>tageſme de ſa conduitte, pour ſe faire admirer, ou</l>
            <l>
                <lb/>plutoſt pou le faire rougir de honte?</l>
            <l>
                <lb/>Si Mazarin a pris Rhetel,</l>
            <l>
                <lb/>Ce n’eſt pas auec ſes proïeſſes;</l>
            <l>
                <lb/>L’or l’a fait, que ſert donc l’autel,</l>
            <l>
                <lb/>Pauure Peuple que tu luy dreſſes?</l>
            <l>
                <lb/>Cét auare evient liberal,</l>
            <l>
                <lb/>Mais c’eſt pour te faire du mal.</l>
            <l>
                <lb/>La poudre qu’on a employée a faire des feux de</l>
            <l>
                <lb/> joye, vaut infiniment plus que l’importante placde</l>
            <l>
                <lb/> qu’il a gagnée, depuis la priſe bien chere de laquelle</l>
            <l>
                <lb/> lemonde n’eſt pas aſezgrandpour le contenr, Con</l>
            <l>
                <lb/> ſiderez ſa vaillance, ou plutoſt la boutade de ſa ge¬</l>
            <l>
                <lb/>1 neroſité.</l>
            <l>
                <lb/> Ce monſtre na iamais fait bien,</l>
            <l>
                <lb/>Pour prendre vn vilage inutille</l>
            <l>
                <lb/>Qui ſert peu, s’il ne ſert derien,</l>
            <l>
                <lb/>Il fait perdre vne bonne ville:</l>
            <l>
                <lb/> Ilprend en toy ſon paſſe temps,</l>
            <l>
                <lb/>ct t’ameuſe au ieu des enfans.</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>Pour mal faire que de façon!</l>
            <l>
                <lb/>Dans vn iour de deuil faut-il rire?</l>
            <l>
                <lb/>La joye feinte eſt vn poiſon</l>
            <l>
                <lb/>Qui fait que tout l’Eſtat ſoupire:</l>
            <l>
                <lb/> Ioints France au Te Deum des forts,</l>
            <l>
                <lb/>ni Libera nos pour tes morts.</l>
            <l>
                <lb/>Tu perds plus que tu n’as gagné.</l>
            <l>
                <lb/>Au voyage de la ſhampagne;</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin d’or accompagne,</l>
            <l>
                <lb/>Vient de combattre pour l’Eſpagne:</l>
            <l>
                <lb/>Sa victoire a fait tant de fruict</l>
            <l>
                <lb/>Que l’Archiduc s’en réjouit.</l>
            <l>
                <lb/>Comme du ſiege de Bordeaax</l>
            <l>
                <lb/>Il ſeme de fauſſes nouuelles,</l>
            <l>
                <lb/>Ses diſcours alors esftoient faux,</l>
            <l>
                <lb/>Ses voyes à preſent ſont telles;</l>
            <l>
                <lb/>Turenue eſt mort, on l’a chanté,</l>
            <l>
                <lb/>Et Turenne eſt reſſuſcité.</l>
            <l>
                <lb/>Quand le Cardinal eſt battu, il ſe vante qu’il at¬</l>
            <l>
                <lb/>taque; &amp; lors que l’or, les trahiſons, &amp; les hommes</l>
            <l>
                <lb/>ont fait en ſa faueur ce qui ne merite pas d’eſtre ap¬</l>
            <l>
                <lb/>pelle la moindre petite merueille de l’art militaire;</l>
            <l>
                <lb/>Il fait publier ſes grandes baſſeſſes comme de prodi¬</l>
            <l>
                <lb/>gieux miracles. Il veut rendre la Lorraine, pour</l>
            <l>
                <lb/>obliger ce Duc de vous attaquer, apres auoir en pei¬</l>
            <l>
                <lb/>ne de ſe defendre. Il vous fera trauerſer d’vn coſté,</l>
            <l>
                <lb/>tandis qu’il vous rauagera de l’autre. Il ſe va former</l>
            <l>
                <lb/>vn Eſtat, lequel il a deſia fondé dans ſa teſte, puis</l>
            <l>
                <lb/>quil commande abſolument en Monarque, ſans</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>que perſonne luy reſiſte. O valeasr! oô lacheté des</l>
            <l>
                <lb/>François! où es tu allée, &amp; d’ou eſt tu ſotie?</l>
            <l>
                <lb/>Le Clergé le voit &amp; le ſouffre: la Nobleſſe le ſert</l>
            <l>
                <lb/>pour ſe combattre: les penſionnaires des Senats le</l>
            <l>
                <lb/>louſtiennent, afin qu’il les mange: les premiers luy</l>
            <l>
                <lb/>fourniſſent le boix dont il les brûle: aux ſeconds</l>
            <l>
                <lb/>il fait déliurer la poudre qui les enflame: &amp; les troi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieſmes tiennent les aigneaux afin qu’il les écorche.</l>
            <l>
                <lb/>ô Paulete, ô paulete, que tu me cauſes, &amp; que tu te</l>
            <l>
                <lb/>vas cauſer de miſeres!</l>
            <l>
                <lb/>Il a beſoin des vns pour perdre les autres. Il vous</l>
            <l>
                <lb/>paye l’ame de ceux que vous liurez à la parque, pour</l>
            <l>
                <lb/>vous faire achepter leur mort par la perte de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>vie. Comme vous l’applaudiſſez en deſolant les pe¬</l>
            <l>
                <lb/>tits, ils vous verront ioyeuſement immoler ſans luy</l>
            <l>
                <lb/>rien dire. Tous ces effetss’executeront par ceux &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſur ceux meſme qui en ſeront la cauſe.</l>
            <l>
                <lb/>Quinze ou ſeize Conſeillers &amp; Preſidens opine¬</l>
            <l>
                <lb/>rent ſeuls, tant à oſter la racine du mal, qu’à faire</l>
            <l>
                <lb/>obſeruer la Declaration d’Octobre: mais ſonA. R.</l>
            <l>
                <lb/>de plaine authorité ne voulent pas qu’on parlaſt de</l>
            <l>
                <lb/>cette matiere. Meſſieurs de Beaufot &amp; le Coadju¬</l>
            <l>
                <lb/>teur, au lieu de ſuiure, comme Monſieur de Briſſac,</l>
            <l>
                <lb/>les iuſtes ſentimens de ce peu de Senateurs, la parole</l>
            <l>
                <lb/>deſquels les engage d’honneur, donnerent la voix à</l>
            <l>
                <lb/>ſon Alteſſe, &amp; par conſequent conclurent à ne chaſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſer pas la cauſe de la malice, de laquelle ils vou¬</l>
            <l>
                <lb/>droient à preſent auoir dechiré les entrailles, parce</l>
            <l>
                <lb/>que ne leur faiſant plus bon viſage, ce leur eſt vn</l>
            <l>
                <lb/>mauuais augure, ou plutoſt vn ſigne qui leur fait</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>preſager quelque fatale inſluence. Ils ne veulent re¬</l>
            <l>
                <lb/>ueiller leur ancienne querelle que pour recou 1rer</l>
            <l>
                <lb/>auec la force publique la bonne grace de l’Eminen¬</l>
            <l>
                <lb/>ce. ̂ luſtice, par qui ſerez vous exercée!</l>
            <l>
                <lb/>Si Mazarin leur montre vn bon aſpect, ils le ſoû¬</l>
            <l>
                <lb/>tiennent: ſi ce tenebreux ſoleil ſe couure de bruïne</l>
            <l>
                <lb/>pour les attrapper, ils le combattent: &amp; pour le</l>
            <l>
                <lb/>combattre &amp; ſouſtenir ils ſle ſeruent vne fois des peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ples, lelquels vn autre ils luy abandonnent. Con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiderz leur é quité, &amp; voyez ce qui en doit naiſtre?</l>
            <l>
                <lb/>Ils ne vous veulent pr ocurer vn bien que quand ils</l>
            <l>
                <lb/>ne le peuuent faire, ny vous defendre que quand on</l>
            <l>
                <lb/>les attaque.</l>
            <l>
                <lb/>Puis que vous n’auez pas voulu conſentir, non</l>
            <l>
                <lb/>plus que lon Alteſſe, a bannir le loup de la bergerie,</l>
            <l>
                <lb/>dites-luy qu’elle vous en preſerue, &amp; qu’elle meſme</l>
            <l>
                <lb/>s’en garentiſſe. Deffiez-vous des peuples que vous</l>
            <l>
                <lb/>auez abandonnez, comme le Iournal du Parlement</l>
            <l>
                <lb/>en fait foy, car cela vous ruine: Vous direz que</l>
            <l>
                <lb/>aon, &amp; que vous ne vous eſtes iamais dé partis de</l>
            <l>
                <lb/>l’intereſt public, &amp; ie vous réponds que ſi, parce</l>
            <l>
                <lb/>que l’intereft du Cardinal &amp; des Peuples eſtans in¬</l>
            <l>
                <lb/>compatibles, vous ne les ponuez faire conuenir auec</l>
            <l>
                <lb/>vne parole à deux ententes. Et comment eſt -il poſſi¬</l>
            <l>
                <lb/>ble que vous ne vous ſoyez pas départis de l’intereſt</l>
            <l>
                <lb/>des Peuples, en diſant de faire ſuhſiſter Mazarin, la</l>
            <l>
                <lb/>cauſe de leur mal, puis que vous l’auez affermy ſur le</l>
            <l>
                <lb/>teatre pour vous lancer ſa foudre? O neſt-ce pas</l>
            <l>
                <lb/>là ſare ſubſiſter d’auoir donné voſtre voix à ſon Al¬</l>
            <l>
                <lb/>eſſe, qui ne voulent point qu’on l’a ietranchaſt, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de l’auoir</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>de l’auoir refuſée à la Majeſté de la Iuſtice, qui la</l>
            <l>
                <lb/>vouloit bannir du Royaume? Pouuez-vous leruir</l>
            <l>
                <lb/>à deux maiſtres ſi contraires? N’eſt-il pas eſcrit qu’al</l>
            <l>
                <lb/>faut neceſſairement hayr l’vn &amp; aymer l’autre? les</l>
            <l>
                <lb/>vouloir cherir tous deux eſt vne incomparibilité</l>
            <l>
                <lb/>congruë &amp; inouye. Vous auez acquis vn plus gr’and</l>
            <l>
                <lb/>blâne, que vous n’auiez receu de l’eſtime de ceux</l>
            <l>
                <lb/>leſquels vous euſſent adorez ſi vous n’euſſiez pas fait</l>
            <l>
                <lb/>germer la lâcheté qui vous deshonnore, &amp; qui les</l>
            <l>
                <lb/>outrage.</l>
            <l>
                <lb/> Le mal que ce Miniſtre vous fera doreſnauant, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>a la France, vous doit eſtre attribué; par ce que vous</l>
            <l>
                <lb/>auez opiné à ſa retention, ſans conſiderer que vous</l>
            <l>
                <lb/>conſeruiez vn glaiue trenchant pour vous égorger,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; vne torche ardente, afin d’acheuer l’embraſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de la Monarchie.</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre intereſt vous a fait embraſſer deux partis</l>
            <l>
                <lb/>qui vous auortent; chacun vous doit temercier</l>
            <l>
                <lb/>comme on remercie celuy qui n’a pas appuyé la ver¬</l>
            <l>
                <lb/>tu, mais ſouſtenu le vice.</l>
            <l>
                <lb/> Vous auez permuttéle public pour Mazarin, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>vous voudriez à preſenntroquer Mazarin pour le</l>
            <l>
                <lb/>peuple. L’vn commence à vous faire preſſentir, le</l>
            <l>
                <lb/>beſoin que vous aurez de l’autre: Vous auez gelé les</l>
            <l>
                <lb/>Ames de ceux leſquels vous auez ſeruy d’vn cœur</l>
            <l>
                <lb/>froid. C’eſt pourquoy ils vous veulent ſecourir auec</l>
            <l>
                <lb/>vn eſprit de glace.</l>
            <l>
                <lb/>Ie ne ſçay comment baptiſer ces joüets demenez</l>
            <l>
                <lb/>des vents, leſquels changent &amp; rechangent à droict</l>
            <l>
                <lb/>&amp; à gauche au gré del’or &amp; de l’inconſtance, tant ils</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>ſont contraires à la ſocieté humaine, ennemis de la</l>
            <l>
                <lb/>foy publique, oppoſez à la Diuinité, &amp; incompati¬</l>
            <l>
                <lb/>bles aucc la nature: c’eſt eſre, comme Mazarin, ge¬</l>
            <l>
                <lb/>nereux en fourberies, braues en trahiſons, magnani¬</l>
            <l>
                <lb/>mes en aſtuces, &amp; virils en proüeſſes, telles comme</l>
            <l>
                <lb/>celles qui ſe pratiquent à la Cour de ce Cardinal, par</l>
            <l>
                <lb/>les perſonnes qui l’a compoſent.</l>
            <l>
                <lb/>Apprenez, Meſſieurs, que ceux qui ſuiuent la vi¬</l>
            <l>
                <lb/>ue pointe de la Vertu, meritent ſeuls les ſalaires, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que ſi vous auiez quelques vertus morales en l’opi¬</l>
            <l>
                <lb/>nion des hommes, que Mazarin a terny leur luſtre.</l>
            <l>
                <lb/>Quand d’ailleurs on auroit ſouſtenu le vray par¬</l>
            <l>
                <lb/>ty, pour appuyer en ſuitte le faux, ny regardant que</l>
            <l>
                <lb/>le gain des honneſte, on ſe rend des deux coſtez vitu¬</l>
            <l>
                <lb/>perable, parce qu’on n’a pas l’Ame pure, ſans quoy</l>
            <l>
                <lb/>tout eſt vilain, en ſouſtenant l’vn, ny l’intention net¬</l>
            <l>
                <lb/>te, en appuyant l’autre, hors de laquelle tout eſt in¬</l>
            <l>
                <lb/>fame. Vn Eſprit degenere de fuir le Iuſte qui ſuc¬</l>
            <l>
                <lb/>combe, &amp; vn cœur ſe rauale de ſuiure le tyran qui</l>
            <l>
                <lb/>triomphe.</l>
            <l>
                <lb/>Qui marche en ſimplicité, chemine en aſſeuran¬</l>
            <l>
                <lb/>rance; mais ceux qui volent par deux voyes, ſe diui¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent eux-meſmes.</l>
            <l>
                <lb/>Le Conneſtable de Saint Paul vous ſert d’exem¬</l>
            <l>
                <lb/>ple en vn different rencontre: on le fiſt décoler, dau¬</l>
            <l>
                <lb/>tant qu’il allumoit vne flame qu’il feignoit d’étein¬</l>
            <l>
                <lb/>dre. Donnez-vous de garde, que pour auoir aquieſ¬</l>
            <l>
                <lb/>cé à garder la matiere de la guerre, &amp; par conſe.</l>
            <l>
                <lb/>quent empeſché le moyen de la paix; que tout ne</l>
            <l>
                <lb/>le tourne à la fn contre la maiſon de Vendoſme, &amp;</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>que l’Admiral ne ſoit enueloppé ez flots d’or, par le</l>
            <l>
                <lb/>moyen deſquels Mazarin luy a fait abandonner les</l>
            <l>
                <lb/>peuples, pour le perdre.</l>
            <l>
                <lb/>Ie repete encore ce que i’ay dit, pour finir, afin</l>
            <l>
                <lb/>que vous voyez dans ce miroir vne petite étincelle</l>
            <l>
                <lb/>de la grande incendie qu’on vous prepare.</l>
            <l>
                <lb/>Vous auez laiſsé le peuple, pour appuyer le Car¬</l>
            <l>
                <lb/>dinal, quand il vous a ouuert ſes threſors; il vous</l>
            <l>
                <lb/>remercie de cette faueur. Vous voulez ſouſtenir les</l>
            <l>
                <lb/>peuples, c’eſt à dire, vous en voulez eſtre ſouſtenus,</l>
            <l>
                <lb/>quand Mazarin vous caue vn tombeau, il vous rend</l>
            <l>
                <lb/>graces d’vne relle amitié. Vous vous jettez du co¬</l>
            <l>
                <lb/>ſté des Princes, &amp; ils vous ſupplient par ma bouche</l>
            <l>
                <lb/>de ne les aſſiſter pas ſi tard. Quand vous opinerez à</l>
            <l>
                <lb/>preſent comme l’Aduocat General du Roy auoit</l>
            <l>
                <lb/>jadis conclu, &amp; que le Parlement en dreſſeroit l’or¬</l>
            <l>
                <lb/>donnance, qui executera leur Arreſt? qui fera vne</l>
            <l>
                <lb/> armée de cinquante mille hommes, pour les arra¬</l>
            <l>
                <lb/>cher du Havre où on les a enterrez viuants? Pour¬</l>
            <l>
                <lb/>quoy auez-vous de la force quand Mazarin vous</l>
            <l>
                <lb/>choque, ou que n’en auiez-vous au temps que ce ſu¬</l>
            <l>
                <lb/>perbe vouloit humilier Bordeaux eſt-ce peut eſtre</l>
            <l>
                <lb/>qu’on ne vous en a pas ſuppliez? Ie fus interditte de</l>
            <l>
                <lb/>vous voir confondre, quand vous me vites age¬</l>
            <l>
                <lb/>noüillée à vos pieds, auec des prieres que ma bouche</l>
            <l>
                <lb/>deuoit au ſeul Dieu: Ou ne vous a t’on pas auertis de</l>
            <l>
                <lb/>ce qui vous arriueroit? Helas! on vous la repreſenté</l>
            <l>
                <lb/>tout de meſme qu’il eſt aduenu. Tant s’en faut, que</l>
            <l>
                <lb/>les ſupplications des vns, ny les remontrances des</l>
            <l>
                <lb/>autres ayent de rien ſeruy, qu’au lieu de me donner</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>13</l>
            <l>
                <lb/>quelque aſſiſtance, &amp; de ſuiure les auis des Sages,</l>
            <l>
                <lb/>vous donnates voſtre voix à Mazarin pour me com¬</l>
            <l>
                <lb/>battre, &amp; vous les perſecutiez auec ſa cabale, par ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils vous oſoient dire la verité.</l>
            <l>
                <lb/> Vous eſtes donc ſans excuſe en cet endroit. Vou¬</l>
            <l>
                <lb/>loir à preſent rompre leurs chaiſnes &amp; les voſtres,</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt ce rompre la teſte contre vn mur. Vous n’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uez pas la puiſſance de reſſuſciter les morts. Cela fait</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils vous conjiurent de ne reueiller point leurs cen¬</l>
            <l>
                <lb/>dres, &amp; de ne troubler pas leurs Manes dans vn port,</l>
            <l>
                <lb/>ouie prie la Majeſté Diuine de faire que leur naufra¬</l>
            <l>
                <lb/>ge ſoit leur ſalut. S’il plaiſt à la Clemence inſinie de</l>
            <l>
                <lb/>ſauuer leurs ames, ie luy ay auec ſeuerité immolé</l>
            <l>
                <lb/>leurs corps. Puis qu’elle a des voyes inconnuës, par</l>
            <l>
                <lb/>le moyen delquelles elle appelle les pecheurs à peni¬</l>
            <l>
                <lb/>tence, ie ne la conjure que pour les y faire acquieſſer,</l>
            <l>
                <lb/>afin de viure auec les ſaincts. Bien ſouuent la bea¬</l>
            <l>
                <lb/>titude du monde eſt vn enfer, &amp; le malheur vne fe¬</l>
            <l>
                <lb/>licité. Tant s’en faut que i’excite dauantage les</l>
            <l>
                <lb/>hommes pour impetrer leur ſortie, que i’en ſuis dans</l>
            <l>
                <lb/>l’indifference, &amp; ie les reſigne de toute mon ame</l>
            <l>
                <lb/> à celuy qui leur donne l’eſtre, afin qu’il les conduiſe</l>
            <l>
                <lb/>de ce monument dans le Ciel, ou qu’il les oſte de ce</l>
            <l>
                <lb/>pugatoire pour les laiſſer encores viure ſur laterre.</l>
            <l>
                <lb/>crte ſacrée indiſſerence,</l>
            <l>
                <lb/>Emeut la diuine Clemence:</l>
            <l>
                <lb/>Et ma profonde humilité</l>
            <l>
                <lb/>Peut prouoquer vn Dieu benigne,</l>
            <l>
                <lb/>Quoy que pourtant ie les reſigne,</l>
            <l>
                <lb/>Aux traits de ſa ſeuerité:</l>
            <l>
                <lb/>Vous</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>13</l>
            <l>
                <lb/>Vous me direz vous nous faites bien des menaces,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; nous les apprehendons en quelque façon, donnés</l>
            <l>
                <lb/>nous au moins quelque conſeil pour les éuiter. Mais</l>
            <l>
                <lb/>ie vous réponds comme le bon Laare fit au mauuais</l>
            <l>
                <lb/>Riche, vous auez les Prophetes viuans, ſi vous n’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uez pas cru à leurs paroles, comment adjouierez¬</l>
            <l>
                <lb/>vous foy à l’eſprit des trépaſſez?</l>
            <l>
                <lb/>Meſlieurs du Parlement, qui vous eſtes ſignalez</l>
            <l>
                <lb/>auec tant de generoſité dans les deliberations du der¬</l>
            <l>
                <lb/>nier Octobre, voyez comme Mazarin a ſçeu décre¬</l>
            <l>
                <lb/>diter Meſſieurs de Beaufort &amp; le Coadjureur, &amp; ſça¬</l>
            <l>
                <lb/>chez qu’ayant remarqué vos courages, il vous tient</l>
            <l>
                <lb/>proſcrits ſur ſon regiſtre. Pour commencer à vous</l>
            <l>
                <lb/>perdre, il vous a fait donner vn Arreſt contre vous</l>
            <l>
                <lb/> meſme, en le donnant contre les vaſes, par le moyen</l>
            <l>
                <lb/>deſquels la diuinité vous illumine. Le moyen de</l>
            <l>
                <lb/>venir à bout de vous eſt de vous faire creuer les yeux,</l>
            <l>
                <lb/>en vous faiſant chaſſer les lumieres. Il pretend de</l>
            <l>
                <lb/> vouS faire couper l’vne de vos mains auec l’autre, afin</l>
            <l>
                <lb/> d’ex citer les Sages que vous combatez, à éguiſer leur</l>
            <l>
                <lb/> verbe contre vous, tant pour ſe diſtraire ſubtilement</l>
            <l>
                <lb/>1 leurs iuſtes pointes, que pour vous faire tarir le de¬</l>
            <l>
                <lb/> luge, que Dieu luy fera à la fin tomber ſur la teſte.</l>
            <l>
                <lb/>Prenez bien garde aux Mazarins de voſtre compa¬</l>
            <l>
                <lb/>gnie, leſquels vous preſentent des Requeſtes, qui</l>
            <l>
                <lb/>ſont comme autant d’auantcourriers afin de vous le¬</l>
            <l>
                <lb/>duire auec vos propres Ordonnances, &amp; autant de</l>
            <l>
                <lb/>degrez pour vous faire deſſendre dans la foſſe qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>vous font cauer à vous meſme. Voſtre Arreſt eſt</l>
            <l>
                <lb/>bon en temps de paix, mais dans vn ſiecle auquel on</l>
            <l>
                <lb/>vous le fait donner pour vous fairela guerre; Il vous</l>
            <l>
                <lb/>12 </l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>eſt prejudiciable, &amp; l’ameçon dont on dore l’appaſt</l>
            <l>
                <lb/>eſt d’autant plus mauuais, qu’il a quelque apparen¬</l>
            <l>
                <lb/>ce de iuſtice, puis qu’on le voile auec vne robe qui</l>
            <l>
                <lb/>feint des’oppoſer aux ſeditieux.</l>
            <l>
                <lb/>Conſiderez comme pour vous interrompre dans</l>
            <l>
                <lb/>vos aſſemblées, on vous diſtrait vne fois auec des</l>
            <l>
                <lb/>Lettres de cachet, &amp; vne autre auec des ordres qui</l>
            <l>
                <lb/>vous ruïneront, ſi vous vous laiſſez borner auec des</l>
            <l>
                <lb/>amuſettes. On vous preſenta le manteau de la mort,</l>
            <l>
                <lb/>auec les ſeremonies de ma ſepulture. Vous feriez</l>
            <l>
                <lb/>ſcrupule de rien déliberer vn iour ferié: mais ſi vous</l>
            <l>
                <lb/>agiſſez auecjuſtice, vous ferez comme les Macabées,</l>
            <l>
                <lb/>leſquels voyans qu’Antioche Roy de Babilone les</l>
            <l>
                <lb/>attaquoit par fraude dans le Sabat, aſin d’en auoir</l>
            <l>
                <lb/>bon marché; parce qu’il ſçauoit que les Iuiſs ſe laiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſoient égorger comme des aigneaux ſans ſe defendre</l>
            <l>
                <lb/>en pareil iour, à cauſe que la Loy leur ordonnoit de</l>
            <l>
                <lb/>ne rien faire; Vous ferez, dis-ie, bien d’imiter ces</l>
            <l>
                <lb/>perſonnages, defendons nous, dirent ils, ſi on nous</l>
            <l>
                <lb/>attaque au iour qu’Iſraël ſantifie: car Dieu ne ſera pas</l>
            <l>
                <lb/>fàché que nous prenions les armes pour reſiſter à l’in¬</l>
            <l>
                <lb/>iuſtice, pour le zele de ſa Loy, &amp; afin d’appuyer nos</l>
            <l>
                <lb/>23</l>
            <l>
                <lb/>freres.Si on interrompt vos delibërations és iours du</l>
            <l>
                <lb/>Palais, entrez en ceux qui ferient: &amp; ſi la iuſtice que</l>
            <l>
                <lb/>vous deuez ſouſtenir &amp; le peuple qu’il vous faut pro¬</l>
            <l>
                <lb/>teger, vous obligent d’imiter ces trois genereux de</l>
            <l>
                <lb/>l’ancien Teſtament; ne faites pas conſeience d’en¬</l>
            <l>
                <lb/>trer en conſeil les Dimaniches, &amp; meſme les iours des</l>
            <l>
                <lb/>meilleures feſtes, ſi la neceſlité vous preſſe. Comme</l>
            <l>
                <lb/>cette éternelle Iuſtice eſt le verbe, elle eſt par conſequent</l>
            <l>
                <lb/>maiſtreſſe des Sabats. c’eſt pourquoy elleyous done cette</l>
            <l>
                <lb/>diſpenſe, ſans que pour cela il vous faille auoir recours au S.</l>
            <l>
                <lb/>Pere.</l>
            <l>
                <lb/>¬¬ ¬ ¬¬</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>Eccleſiaſtiques, Nobles, &amp; Senateurs, commencez ls</l>
            <l>
                <lb/>Lamantations de Ieremie. Plaignez voſtre deſarroy, &amp; tout</l>
            <l>
                <lb/>le monde vous reſpondra auecque des accens lugubres, que</l>
            <l>
                <lb/>vous eſtes cauſe de vos miſeres. On vous taille des pieces en</l>
            <l>
                <lb/>vn iour, que vous aurez peine de coudre en des années.</l>
            <l>
                <lb/>Adieu Frontieres en deſroutte, adieu France en proye,</l>
            <l>
                <lb/>adieu ceurs cautheriſez qui vous eſtes mocquez des Apa¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtres, adieuoreilles chatoüilleuſes que la verité ſcandaliſe,</l>
            <l>
                <lb/>adieu idées de Baſilics que la lumiere affeuble, adieu lan¬</l>
            <l>
                <lb/>gues de Serpens qui abhorez la vertu &amp; qui flattez le vice,</l>
            <l>
                <lb/>adieu vefues que ie laiſſe, adieu orphelins que ie regrette,</l>
            <l>
                <lb/>adieu pauures qu’on pérſecute: bref, adieu juſtes &amp; injuſtes</l>
            <l>
                <lb/>que i’abandonne à la mercy d’vn Souuerain qui ſe iouë des</l>
            <l>
                <lb/>vns pour les rafiner, afin de caſſer les autres cõme des verres.</l>
            <l>
                <lb/>On s’apreſte de vous faire ébattre auec des fers à la main</l>
            <l>
                <lb/>dans vn rigoureux champ de carnage. Grand bruit s’entend</l>
            <l>
                <lb/>en Rama, acha aura beau pleurer ſes enfans qu’elle n’en</l>
            <l>
                <lb/>pourra eſtre conſolée.</l>
            <l>
                <lb/>Madame, ie fais ſçauoir à voſtre Majeſté que Dieu eſt iuſte,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’il exaucera les cris des maſſacrez, leſquels demandent</l>
            <l>
                <lb/>iuſtice deuant ſon trône. La diuine ſeuerite s’eſt ſatisfaite au</l>
            <l>
                <lb/>ſacrifice de ceux qui ſe ſont r̃dus coupables, pour vous auoir</l>
            <l>
                <lb/>voulu aueuglement complaire, elle ſcaura attraper ceux leſ¬</l>
            <l>
                <lb/>quels elle reſerue ſur la queue, tant pour vous verſer vne fiole</l>
            <l>
                <lb/> d’abſinte ſur le ſiege, qu’afin de faire vne ſomptueuſe aſſom¬</l>
            <l>
                <lb/>ption de ſes vangeances.</l>
            <l>
                <lb/>Quand on voudra ſe ſeruir des onguens negligez, le poi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſon ſera logé au cœur des antitodes:la verité ſe laue les mains</l>
            <l>
                <lb/>de cét effet: parce que vous, Mazarin, &amp; autres en ſerez la</l>
            <l>
                <lb/>cauſe. Ta perte vient de toy, o Iſraël, parce que tu as negli¬</l>
            <l>
                <lb/>ge ton ſalut au temps acceptable.</l>
            <l>
                <lb/>Ie m’enreuole de la terre au Ciel, pour y chanter éternel¬</l>
            <l>
                <lb/>lement ce Cantique de iuſtice &amp; de miſericorde.</l>
            <l>
                <lb/>Parlemens vous auez eſté cy-deuant entre deux balances,</l>
            <l>
                <lb/>du milieu deſquelles vous pouuiez donner quelque ſoula¬</l>
            <l>
                <lb/>gement aux peuples, mais auionrd’huy vous allez tomber en</l>
            <l>
                <lb/>deux extremitez l’vne ou l’utre deſquelles vous ſeront éga¬</l>
            <l>
                <lb/>lement fatales. Si l’intereſt de vos vies vous diſpoſent à re¬</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>A..¬¬</l>
            <l>
                <lb/>16</l>
            <l>
                <lb/>ſiſter auCardinal, lequel ſe renforſe de iour en iour pour vous</l>
            <l>
                <lb/>perdre; deſia quelque lache peuple en murmure, luy ſem¬</l>
            <l>
                <lb/>’lant que vous leur allez ramener la famine: Et ſi vous ne luy</l>
            <l>
                <lb/>dites rien, il formera vne ſi puiſſante foudre, que vous ne la</l>
            <l>
                <lb/>pourez repouſſer, les funeſtes éclats de laquelle s’en irontre¬</l>
            <l>
                <lb/>Halir de vous ſur la populace. Vous auez donné le temps à vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre ennemy de vous attaquer, aſſeu rez vous qu’il ne vous en</l>
            <l>
                <lb/>donnera pas pour vous defendre. Il vous faloit aſſeurer des</l>
            <l>
                <lb/>Princes afin de tenir en bride cét orgueilleux, &amp; non pas luy</l>
            <l>
                <lb/>laiſſer en ſa puiſſance pour vous maiſtriſer aucc ſuperbe. Si</l>
            <l>
                <lb/>leur liberté vous faiſoit apprchender quelque trouble, vous</l>
            <l>
                <lb/>deuiez au moins les auoir dans voſtre Conciergerie, afin d’o¬</l>
            <l>
                <lb/>bliger Maz in à ne vous troubler pas dauantage, de crainte</l>
            <l>
                <lb/>qu’on ne leur donnat la clef des champs pour luy faire danſer</l>
            <l>
                <lb/>vn branle de ſortie: mais l’ayant laiſſé emparer des ſeules per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnes qu’il aprehendoit, il vous gourmandera auec ſuffiſan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, ſivons ne le deuancez promptement, ſans redouter ceux</l>
            <l>
                <lb/> la memoire deſquels l importunoit plus qu’vne fiéure carte.</l>
            <l>
                <lb/>Où eſtes vous prudence? juſtice où eſtes vous?</l>
            <l>
                <lb/>Sans doute dns le Ciel de l Terre enuolées!</l>
            <l>
                <lb/>Senat, prends garde à toy: Reine voyez en nous,</l>
            <l>
                <lb/>Ios traits, voſtre tableau, &amp; vos deux mauſolées:</l>
            <l>
                <lb/>Fſteiguant ma Maiſon, voyez voſtre Pallas,</l>
            <l>
                <lb/>Et la faiſant mourir donnez-vous le trepas.</l>
            <l>
                <lb/>On nous preparé vn meſme monument,</l>
            <l>
                <lb/>Ie vous y dois traiſner, vous my auez traiſnée;</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre Arreſt eſt eſcrit dedans mon Iugement,</l>
            <l>
                <lb/>Et mon fatal deſtin eſt voſtre deſtinée:</l>
            <l>
                <lb/>Renu rſant mon Hoſtel, trombez au meſme endroit,</l>
            <l>
                <lb/>ous m’auez, fait du tort, &amp; Dieu ſe fera droict.</l>
            <l>
                <lb/>Ma voix a pris congé de mes Niepces &amp; Fils,</l>
            <l>
                <lb/>Vſtre fuſeau s’acheue, prene congé des voſtres¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>Si vous voule qu’ils ſoient enſemble enſeuelis</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>Faites perir les vns, c’eſt la perte des autresſ</l>
            <l>
                <lb/>Poudre, reuiens en terre, ie ſuis dedans les Cieux,</l>
            <l>
                <lb/> A</l>
            <l>
                <lb/>Saluez ſazrir, ie vous fais mes adieux.y</l>
            <l>
                <lb/>EIN.</l>
            <l>
                <lb/>li¬</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
