<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2969_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Raisonnable (le) plaintif sur la dernière
                    déclaration du roi.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=UeyL5KMi3X4C"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Raisonnable (le) plaintif sur la dernière déclaration du
                        roi.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="14" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49649"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/> oo05</l>
            <l>
                <lb/>LE</l>
            <l>
                <lb/>RAISONNABLE</l>
            <l>
                <lb/>PIATI.</l>
            <l>
                <lb/>DE C rioN</l>
            <l>
                <lb/>DV ROV.</l>
            <l>
                <lb/> en</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>u éuoei lele’ e¬</l>
            <l>
                <lb/>M DC. LI1I.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>2!</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>2?</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> ait ¬s</l>
            <l>
                <lb/> al</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>&amp;ee,</l>
            <l>
                <lb/>7 7</l>
            <l>
                <lb/>rere</l>
            <l>
                <lb/>r y7</l>
            <l>
                <lb/>LE RAISONNALE PLAINTIF</l>
            <l>
                <lb/>r E</l>
            <l>
                <lb/>ſur la derniere Declaration du Roy.</l>
            <l>
                <lb/>Q Om m e ie n’ay pas rant d’horreur de la pierre</l>
            <l>
                <lb/>g qui m’eſt ietteée, que i’ay de reſſentument con¬</l>
            <l>
                <lb/> tre celuy qui me l’a ietté́e; ie n’ay point rant</l>
            <l>
                <lb/>o a’aue ſiel eurre e lu qui de liſde eouai;</l>
            <l>
                <lb/>penſe, comme i’en ay contre celuy qui le conſeille à me</l>
            <l>
                <lb/>mal faire, &amp; ſans les ſuggeſtions &amp; impulſions duquel,</l>
            <l>
                <lb/>ie ae receurois pointe de tort. Ie pardonne tres. volon¬</l>
            <l>
                <lb/> ie rs au Prince ſous la domina tion duquel la prouidence</l>
            <l>
                <lb/> de ieu m’a reduit, toutes les charges &amp; impoſitions</l>
            <l>
                <lb/>qu’l me fait ſooffrr. par la creance que i’ay que ce mal</l>
            <l>
                <lb/>ne nm’arriue pas de ſon greé, &amp; de ſon inuention: mais i’ay</l>
            <l>
                <lb/>vn grand reſſentiment contre le donneur d’auis, &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>mauuaisConſeiller, qui me met à rançon, &amp; qui me per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſecute. Ie regarde mon Roy, ie le choye, &amp; le reſpecte,</l>
            <l>
                <lb/>comme vne perſonne ſacré́e: Mais i’ay en horreur le</l>
            <l>
                <lb/>barbare Officier qui me tyranniſe, c’eſt pourquoy ie fais</l>
            <l>
                <lb/>rout ce qui m’eſt poſſible pour é́uiter le coup dont il me</l>
            <l>
                <lb/>veut fapper: Ie me ſouſtrais, ie m’en fuis, &amp; ſi ie ne</l>
            <l>
                <lb/>puis eſchiapper, ie pare, &amp; me defens le plus accor¬</l>
            <l>
                <lb/>tement que ie puis le ruſe en fin, &amp; ie me ſauue par les</l>
            <l>
                <lb/>faux fuyans, &amp; par les equiuoques, quand ie n’ay plus</l>
            <l>
                <lb/>d’autre refuge: ayant ouy dire aſſez ſouuent qu’il eſt loi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſible de frauder la Gabelle, principalement quand elle</l>
            <l>
                <lb/>eſt exceſſiue Er neantmoins parce que cette leueée ſe fait</l>
            <l>
                <lb/>ſous le nom, &amp; par l’authorité du Prince; le particulier</l>
            <l>
                <lb/>qui raſheroit d’y reſiſter par vne voye de fait, commet.¬</l>
            <l>
                <lb/>troit vne rebellion. Mais aurre cheſe eſt quand tout le</l>
            <l>
                <lb/>peuple par vn mouuemen, &amp; par vn intereſt commun</l>
            <l>
                <lb/>Ie ſouſſeue contre l’oppreſſion; car alors ce n’eſt plus</l>
            <l>
                <lb/>vne rebellion, &amp; vne deſobeyſſance, c’eſt vn procez,</l>
            <l>
                <lb/>dont la conteſtatioa ſe forme par vne guerre, &amp; la deci¬</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>fionen fait par le ſort des arnes ſel6 la’vol6te de Dien,</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt le ſouuerain du Roy &amp; du peuple, &amp; le dernier Iu¬</l>
            <l>
                <lb/>ge d’appel. On demandera, &amp; on trouuera eſtrange,</l>
            <l>
                <lb/>comment il ſe fait que ce qui eſt rebellion, &amp; deſobey ſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance à vn particulier, quan il eſt entrepris par tout vn</l>
            <l>
                <lb/>peuple, deuient vne guerre letime, veu que le plus ou</l>
            <l>
                <lb/>Ie moins, ſelon la Philoſophie, ne change pas la ſub.</l>
            <l>
                <lb/>ſtance. Il faut reſpondre que cette maxime eſt vraye aux</l>
            <l>
                <lb/>choſes pbyfiques, mais elle reçoit eplicarion aux Mo¬</l>
            <l>
                <lb/>rales &amp; Politiques. Et premierement toute deſobeyſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance n’eſt pas rebellion. Si le Prnce ou ſon Minſtre</l>
            <l>
                <lb/>ordonne quelque choſe qui ſoit contre la loy de Dien:</l>
            <l>
                <lb/>le refus d’y obeyr n’et ny rebellion, ny crime au con¬</l>
            <l>
                <lb/>traire ce ſeoit vn crime ;ue d’y obevr. Soern ’poteſte,</l>
            <l>
                <lb/>tinceda potefaem, dit ſainct Auuſtn: C’eſt à dire, Tu</l>
            <l>
                <lb/>peux impuneément, voire meſme tu dois meſpriſerle</l>
            <l>
                <lb/>commandement de la puiſſance htumaine pour ſaris faire</l>
            <l>
                <lb/> eeluy du Tout- puiſſant. Secondement, ſi le Princeve</l>
            <l>
                <lb/>fait vn tel commandement qui de ſoy n’eſt pas contre la</l>
            <l>
                <lb/> loy de Dieu, mais neantmoins il eſt iniuſte, parce qu’il</l>
            <l>
                <lb/> eſt exceſſif: en ce cas là c’eſt le Prince qui peche, parce</l>
            <l>
                <lb/>qu’il agit contre la loyde Dieu qui l’ob!ige à faire iuſti¬</l>
            <l>
                <lb/>ce: mais toy en l’execuant tu n’offenſes pas au contrai¬</l>
            <l>
                <lb/>re tu en fais exercice de patience: Or cette patience eſt</l>
            <l>
                <lb/>louiable, la reſiſtance que tu ferois au contraire, ſeroit</l>
            <l>
                <lb/>inutile, ſeroit de mauuais exemple, &amp; te ſeroit preiudi¬</l>
            <l>
                <lb/>ciable. En ce cas là il faut que tu obeiſſes: &amp; le Magi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtrat qui agit ſous l’authorité du Prince, t’y peut cou¬</l>
            <l>
                <lb/>trandre par amendes, par peines &amp; empriſonnemens. Et</l>
            <l>
                <lb/>quoy que l’impoſition ſoit exceſſiue &amp; iniuſte en ſoy,</l>
            <l>
                <lb/>neanrmoins par relation au repos pub’ic que tu ne dois</l>
            <l>
                <lb/>pas troubler par tõ impatiẽce, il eſt uſte que tu ſubiſſes.</l>
            <l>
                <lb/>Mais ſi la charge &amp; la coruée eſt vniuerſellement impo¬</l>
            <l>
                <lb/> ſée ſur tous les habirans du pais. que ne la pouuans</l>
            <l>
                <lb/>plus ſupporter, ils ſe reſolnent. la refier, &amp; qu’en ven¬</l>
            <l>
                <lb/>geance de ce refus on nptoee tr’eu x par outrages &amp;</l>
            <l>
                <lb/>guerre delareée, qu’on les alfne, qu’c n les maſſacre,</l>
            <l>
                <lb/>qu’on</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>q’on viole lears fenmmes &amp; leurs files : La parureaors.</l>
            <l>
                <lb/>eſleue contre le pretendu droics ciull,, doni le Priace.</l>
            <l>
                <lb/>ſe veut préualoit, &amp; preſente le Boulier de la defenſeé</l>
            <l>
                <lb/>legitime cntre la fare &amp; la violence, imvi defendere</l>
            <l>
                <lb/>aomaes leges, &amp; oanas rs permtanip. Car alors le reſpect</l>
            <l>
                <lb/>eſtant perdu de la part du peuple, &amp; le Prince s’eſtant</l>
            <l>
                <lb/>deſpoullé de route charitë, &amp; ne rendant plus iuſtice</l>
            <l>
                <lb/>ny protection, la liaiſon autuelle eſt diſſoure,; il n’y a</l>
            <l>
                <lb/>plus ny Prince uy ſubie cts, &amp; les choſes ſont reduites à la</l>
            <l>
                <lb/>matiere premiere. Alors il arriue que la forme du gou¬</l>
            <l>
                <lb/>uernement ſe change totalement, car ou la Monarchie</l>
            <l>
                <lb/>pafſe en Ariſtocratié, ou en eſtat populaire: ou bien ſi</l>
            <l>
                <lb/>Jes peuples ne ſont pas entierement deégouſtez dé la</l>
            <l>
                <lb/>Royauteé, ils la traasfererent à̀ vne autre famille, ouils</l>
            <l>
                <lb/>ſe ſouſmettent à vne autre Nation plus puiſſanrte, &amp; re</l>
            <l>
                <lb/> lée par de meilleares loix. Ainſi les Hollandois ſe m</l>
            <l>
                <lb/>rent en eſtat populaire, ainſi les villes ſubieres adux Che¬</l>
            <l>
                <lb/>aliers Teutoniques ſe donaerent au y de Pologné,</l>
            <l>
                <lb/>Voila les extreoitez où les violens Conſeillers &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>Fauoris redaiſent les Prinoes &amp; les peuples. Que de¬</l>
            <l>
                <lb/>uiennt done tous ces comnmandemens de ſainct Picrre</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de ſaint Paul, ſi eprez &amp; ſi reirerez dans le nou¬</l>
            <l>
                <lb/>ueau Teſtament, de l’obeſſance qu’il fau rendreaux</l>
            <l>
                <lb/>puifſances ſuperieures? Les Doteur reſpondent faci¬</l>
            <l>
                <lb/>lemenr à ces paſſages: le principal deſquels eſt le;. ch.</l>
            <l>
                <lb/>e l’Epiſt. aux Rom.Ils remarquent que S. Pauil écriuoit</l>
            <l>
                <lb/>ſous Neron qui dominoit rour ce grand Empire o¬</l>
            <l>
                <lb/>main, daas leqel les Chneſtiens ne faiſoient qu’vne pe.</l>
            <l>
                <lb/>. ite pojgne d’hommes, eſquels eſtant petſuadez de la</l>
            <l>
                <lb/>liberté del’Eaangile,, &amp;, commeils n’eſtoiefit plus ſous</l>
            <l>
                <lb/>la ſeciruda de la Loy acienne, poquuoient pretende &amp;</l>
            <l>
                <lb/> ſe faire aceroire qu’ils n’eſtoient plus ohſigez à l’obeſ.</l>
            <l>
                <lb/>ſançe des Prinees ſeculiers.. Por cetre raſon l’Apoſtre</l>
            <l>
                <lb/>prepſoin d les iſtrire, &amp; de, les toair e deuoir &amp; en</l>
            <l>
                <lb/>ioulmiſſion: mais il ne iuſtfie pas pour çela les excez e</l>
            <l>
                <lb/>les crautez de Neron, qui fut condamne inconiqent</l>
            <l>
                <lb/>apres par le conſenremen. de to le Sept de çous le</l>
            <l>
                <lb/> 9¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> 8</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>e r¬, </l>
            <l>
                <lb/> 6</l>
            <l>
                <lb/>sSenait &amp; deolepenſe Et quand ſaie&amp;t Pierre com </l>
            <l>
                <lb/>hande aux erbleûrs cd’obetdſeurs ſaitres , enam</l>
            <l>
                <lb/>as, cemot ngnife elemelt qudrû ils ſont moroſes &amp;.</l>
            <l>
                <lb/>de mauuaiſe ḧmeur ;’autre chſe eſt’quadilstuent, &amp;1</l>
            <l>
                <lb/>qu’Ils maſlacrent, alots cecte obligation n’eſt plus dans</l>
            <l>
                <lb/>ſes borhés. Alors la hature ſe declare, &amp; prendtla defenſeé</l>
            <l>
                <lb/>legitimepour ele meſme, &amp; foule aux pieds le pretendu</l>
            <l>
                <lb/>droi ctuil, en la meſme ſorte que font es Lyons àppri¬</l>
            <l>
                <lb/>uoiſez, quand ils ont fbuffert de leurs maiſtres quëlque</l>
            <l>
                <lb/> grand outrage, qui les met au bout de leur panience, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>e leur doecilite. C’eſt ce qui vrent d’arriuer depuis nos</l>
            <l>
                <lb/>iours dans pluſieurs Prouinces de l’Europe! Or il e faut</l>
            <l>
                <lb/>point aller à Delphes pour ſ̧arolt ui a poſe les Brin.</l>
            <l>
                <lb/>ces dans ces precipices, &amp; qui lear a bandë les yeux pot</l>
            <l>
                <lb/>ne les pas apperceuoir Ce ſont les infideles Conſeillers,1</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les Patros de l’authoriré abſolué Vne domiatio1</l>
            <l>
                <lb/>noderée n’eſt point uietre à ces accidens, &amp; ſi efle re</l>
            <l>
                <lb/>çoit quelque teimte, c’eſt parl’attaque du cdthors; et</l>
            <l>
                <lb/>ar elle melme &amp;de ſoin eftoe, ee elt preque immbt¬</l>
            <l>
                <lb/>eſle, ne plosne moins’qu’vn corps bien rempeté, &amp; ſ¬</l>
            <l>
                <lb/>brement nourry, qui deé foy nefbrme ny fieévre nyabce,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qui ne peut eſtre endommagé que par les ateides</l>
            <l>
                <lb/>eſtrangers’Qu’heuteux ſeroient es pevples, &amp; q’hed.</l>
            <l>
                <lb/>eux ſẽroiens ſes Roysſi on poluoir pqrſer leurs Cob?s</l>
            <l>
                <lb/>de la conagion de cés peſtesl Or elan’ſtpotrteoatpas</l>
            <l>
                <lb/>mpoſfibſle, ear nous ſçaubns qu’l ya des ojaumes en</l>
            <l>
                <lb/> l’Europe, où le niom de FPauory r’et on plus en fage</l>
            <l>
                <lb/>que la choſe Pourquoy la Erance, P’fpage ’AA.</l>
            <l>
                <lb/> gleterre ne s’en pourroient ls pas ien paſſetſ Mais pps</l>
            <l>
                <lb/>que cette maudite engeance eſt ſi opinraftre &amp; rous afMi¬</l>
            <l>
                <lb/>ger, &amp; qu’ils ne veulſent pas démordre ny e de taeber</l>
            <l>
                <lb/>e hosſtrepeau, quoy qu’ii regorgent de noſtre ſang: ſo0l</l>
            <l>
                <lb/>yons de noſtre part perſeuerans à noſtre legirtiie defet¬</l>
            <l>
                <lb/>le, &amp; taſchons d’é deégouſter &amp; deſabuſer nos eis &amp;</l>
            <l>
                <lb/> noseines qui les protegene.</l>
            <l>
                <lb/> Quant aux fauoris &amp;auréurs de la puiſſance abſolue,</l>
            <l>
                <lb/>’Ine leur faat pas catt de reſpet; uous’auons aſſe de</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/> l</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>Qam yi</l>
            <l>
                <lb/>qu eeefe patparler da pain. ai</l>
            <l>
                <lb/>eur rgéuil leeſhae des-eſcouter, nousoaa?</l>
            <l>
                <lb/>mes conctens de n’en eſtre pas edus, mais ous leups</l>
            <l>
                <lb/>&amp;uironoles aduis desſages ancieassſslenque la meruoi¬!</l>
            <l>
                <lb/>nous ſournira. Et prmierement lybe le apprndrau</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ſaut faire vne notable difſerente enne la ſonas¬</l>
            <l>
                <lb/>cchie&amp; la Royaueé, c’eſt’vne pulſſanoelegitime déferée</l>
            <l>
                <lb/>par la voloncé &amp; le chiodx da peuple. Laoaareh’eſt</l>
            <l>
                <lb/>Vaepaifſànee violeqai donainé onte le grêdef¬</l>
            <l>
                <lb/>jets, &amp; qui les a ſoaſmis contre leur grô. La Royautêſs.</l>
            <l>
                <lb/>gouuerne par la raiſon, la Monarchie à diſctetion, &amp;</l>
            <l>
                <lb/> elon la conuoitriſe dueomnmandant: La fin de l Royaa¬</l>
            <l>
                <lb/>té c’eft l’vilité comnane: La fin du Monoqe.c’eſt la</l>
            <l>
                <lb/>ienne partieuliere Arſtore le roy des eſprits&amp; dhs as</l>
            <l>
                <lb/>ſonnenent humain, dit que le gouuetement nonrà¬</l>
            <l>
                <lb/>chique, c’eſt à dire d’vn ſeul, eſt beſtial comne eeluy du</l>
            <l>
                <lb/>aoy des abeilles, qui les regie ſans conſeil Que la oy¬¬</l>
            <l>
                <lb/>auté c’eſt vn gouuernement ’propre des hommes, qui</l>
            <l>
                <lb/>’s’admairiſtre par conſeil &amp; par communicarion de l’ad</l>
            <l>
                <lb/>uis des perſonnes bien ſenſées. ciceron le Prince des</l>
            <l>
                <lb/> Philoſophes Latins auſi bien que des rateurs, dle</l>
            <l>
                <lb/>apres Ariſtore, &amp; auec le conſentement de tous les Po¬</l>
            <l>
                <lb/>litiques, que les peuples onteſleu leés oys pou leu fa¬</l>
            <l>
                <lb/>e iuſtice, &amp; pour ls proteger, Pour cet effe&amp; qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>ont choiſi les plus vertueux &amp; les plus ſages: Et qua</l>
            <l>
                <lb/>ciceron, Polybe, &amp; Ariſtote ne l’auroieot pas dit,</l>
            <l>
                <lb/> peutil entrer dans le ſens comnmun qu’on en aye peû</l>
            <l>
                <lb/>vſer autrement ces meſmes grands Genies noo l.</l>
            <l>
                <lb/> ſent que les gouuerneurs des peuples &amp; des aepubli</l>
            <l>
                <lb/> qes ſoient ils oys, Empereaxs, Eleûteurs, Coa¬</l>
            <l>
                <lb/> ns, ou qualifiez de’tels autres nomsu’on voudd,</l>
            <l>
                <lb/>ne doiuent point eſtre conſiderez autrementque om¬¬.</l>
            <l>
                <lb/>me ſost les tutenurs à l’eſgal de leus pupilles. ¬</l>
            <l>
                <lb/>Sela, ſc’prorani rei pabb,d eoram-’vlhatem- qei</l>
            <l>
                <lb/> commnfſins, non ad obi gnba cohſ ,ref¬</l>
            <l>
                <lb/> de ?. Cic. b. 1. Offeior. Ces oracle ſbvle, fi</l>
            <l>
                <lb/>beau, &amp; d’vne verité i jnadubiaſbt ;’q’d- deurôis</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> aaa.. L</l>
            <l>
                <lb/>eſteſerit ans touts les</l>
            <l>
                <lb/>j</l>
            <l>
                <lb/>¬¬¬¬..¬2t</l>
            <l>
                <lb/>dePnis, danrle</l>
            <l>
                <lb/>Audiroines de luſtice, ſans tounsea Chabred¬</l>
            <l>
                <lb/>Coaſeil public. FabiasMaxinus, au rapport de Tite¬</l>
            <l>
                <lb/>nue, ſirque l ieSepon vouloir padleron a</l>
            <l>
                <lb/>née en Afrique cote conſentenant du Senar, auan</l>
            <l>
                <lb/>cça ſon aduis es cesrerAaes;l’efue,, Pey Coſnpts, gs</l>
            <l>
                <lb/>Seipdos aaé cre Gonſul poor ds bio ds l Repnbdiqs, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pear leore, &amp;qepar poyr le fen pariclr. Le eſme</l>
            <l>
                <lb/>ſeeut dire de tous ceux à qui on dane le coumande</l>
            <l>
                <lb/>ment pdur gouuerner vne nation, de quelques noms</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ſoient laoorez. E comme çe Conſul ou ce Dia¬</l>
            <l>
                <lb/>teur eſt obligeé d’agir &amp; deregir par iuſtice peadant ſo</l>
            <l>
                <lb/>année, ou ſes ſix mois; le Roy pareillement eft obligé</l>
            <l>
                <lb/>d’adainiſtrer iuſtice pendant tout le cours de la vie &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>ſon regne. On ae les a iamais eſleus ſous d’aurres cond,</l>
            <l>
                <lb/>tions: &amp; il ne peut pas tomber dans le ſens de qui que ce</l>
            <l>
                <lb/>ſoit, que iamais vne Communauré, pour barhare qu’el’le</l>
            <l>
                <lb/>aye pû eſtre, ſe ſoit formé vn Chef pour en eſtre afli,ce</l>
            <l>
                <lb/> gourmandée. Cela eſtant ainſi, de quelque date que</l>
            <l>
                <lb/>ſoir l’origine d’vne Monarchie, elle ne peur pas preſcri¬</l>
            <l>
                <lb/>re la liberté de la natijon qui luy a donneé l’eſtre &amp; le con¬</l>
            <l>
                <lb/>mencement. C’eſt vne maxime indubitable en Droct,</l>
            <l>
                <lb/>que les gens derobbe ne doiuen pasignores qe, Neno</l>
            <l>
                <lb/>potet ſfbj maeare aaſ poſſSious. Hue Cape; fut eſen</l>
            <l>
                <lb/>par les Eſtats de France pour regner equitablement, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſuiuant les loix d pais; il en fit le ſerment ſolemanel lors</l>
            <l>
                <lb/>d ſon ſacre, Il a par conſequent traſmis le aoyaume à̀</l>
            <l>
                <lb/>a poſteriteé, à cetta meſme condition. Si Louys I. a</l>
            <l>
                <lb/> otrepris quelquelque choſe au delà, il a pecheé ecgnre:</l>
            <l>
                <lb/> ſon deuoir, &amp; contre lon tilrre:&amp; les Eſtats tenu a Tours</l>
            <l>
                <lb/>ſour Charles VLII. ſon fils, ont eſte bieu fonde à̀re¬</l>
            <l>
                <lb/>mettre les choſes en leur premier eſtat, &amp; dans les bos¬</l>
            <l>
                <lb/>ne5 de l’equié́. Les aois, qui ont ſuiuy depus, ſe ſone</l>
            <l>
                <lb/>mainrenus dans-vne loüable moderatio. ouys ll. a</l>
            <l>
                <lb/> merité́ le nom de Pere qu peuple, Henry V. uouxsry</l>
            <l>
                <lb/>dans la licepce des guerres, hors de la diſcline de l</l>
            <l>
                <lb/> raye neligioactaquepar les armaes,irriteé par les plu¬</l>
            <l>
                <lb/>mes,</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>9¬</l>
            <l>
                <lb/>ss, difamé parn naſlion d’uie&amp;iues; eſtarit parué¬</l>
            <l>
                <lb/>au enfin à la Royaure, il s’y eſt comporte ſi legalement,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il n’a iamais fait breſcheauenne loy fondamenrle:</l>
            <l>
                <lb/>de l’Eſtaz, n’a iamais contraint aucune Compagie de!</l>
            <l>
                <lb/>udicature, a’ps reſme ûoleſteé aucun particulier e</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui les compofoient, iuſques là que pour falre</l>
            <l>
                <lb/>paſſer l’Edict de Nantes, il prit ſoin d’honoreér le Preſi¬</l>
            <l>
                <lb/>ent Seguier de l’âmbaſſade de Veniſe pour eéuiter ſa</l>
            <l>
                <lb/>concradition. Nos ſcauons encoee que s’eſtant é́chap¬.</l>
            <l>
                <lb/>peé ̀ quelque parole-vn peudare contre le Preſident de</l>
            <l>
                <lb/>Harlay, il le renuoya querir des le lerrderaain poar luy</l>
            <l>
                <lb/>en faire des excaſes. C’eſt pour cette raiſon, pluſtoſt que</l>
            <l>
                <lb/>pour ſes exploits mihitaires, que -uous lhuy auos donaé</l>
            <l>
                <lb/>le titrre de Grand, &amp; ce fut en cette veuë u’on mit ſous.</l>
            <l>
                <lb/>lon pourtraict ſie penſe que ce fut le Caidinal du Per-.</l>
            <l>
                <lb/>ron.</l>
            <l>
                <lb/>Ce grand Roy qu vois. de ſa gerriere laace</l>
            <l>
                <lb/> Saebiaga ſes ſubiets onrre lay reotez:</l>
            <l>
                <lb/> M&amp; d’vn pls bre car, qanmd il les aeue donmeexz</l>
            <l>
                <lb/> y-aeſme ſe vanqait, oblgnt bearoffeſe.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt ce modele que le Mareſehalde Villeroy. deuroit</l>
            <l>
                <lb/>* aire voirà ſon diſciple, &amp; non pas des enemples d’au,</l>
            <l>
                <lb/>rhorité abſoluë, que les Grecs appelleroyent tyrannie,</l>
            <l>
                <lb/>Quantà cette olaue imper ieuſe laquelle on a couſtune</l>
            <l>
                <lb/>d’appoſeraâ la fin des Ordonnances &amp; Lettres Royaux,</l>
            <l>
                <lb/>Car eel et noftre pliſr, c’eſl vne legere obietion, de</l>
            <l>
                <lb/>laquelle neantmoins toas les autres peuples nous foot</l>
            <l>
                <lb/>reproche, comme de la marque de noſtre eſclaage,</l>
            <l>
                <lb/>Mais ceux qui ſont rant ſoit peu inrelligens dans nos</l>
            <l>
                <lb/>formalitez, ſçauent que ces termes ae ſignifient au¬</l>
            <l>
                <lb/>* tre choſe; ſinon, Tale eſt placitms noſtrms, Tel eſt noſtre</l>
            <l>
                <lb/>conſeil; il dépend puis ares des Parlemens ou des au;</l>
            <l>
                <lb/>tes moimres luges d’examiner la iuſtice de rellesle</l>
            <l>
                <lb/>C</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>tres, &amp; de les verifier ſi elles ſont trouuées legitimesz</l>
            <l>
                <lb/>raiſonnables. Mais de penſer que ce mot de Cr, ſoie</l>
            <l>
                <lb/>vne cauſatius, quiinfu un chrraétere d’authorité́ a?</l>
            <l>
                <lb/>Lettres, &amp; qui tienne leu d’vne raiſon inelutéable, il</l>
            <l>
                <lb/>’y a point d’apparence, &amp; la pratique des lriſdictions!</l>
            <l>
                <lb/>ordinaires y reiſte, qui refuſe tous les iouts des Letrres</l>
            <l>
                <lb/>munies &amp; fermeé́es de cette clauſe: Er c’eſt ce Cr là</l>
            <l>
                <lb/>qu’on pourroir iuſtement ahandonner à̀ la correction</l>
            <l>
                <lb/>des Docteuris de l’A cadenie, non ſeulement cmnſe</l>
            <l>
                <lb/>iaurile, mai eomme de pernicieuſe conſequence. Oi la</l>
            <l>
                <lb/>premiere Ordonnance où nos trouuons qr’il a eſteé ris</l>
            <l>
                <lb/>en vſage c’a eſte celle de charlesVIIl. de l’an S5 par</l>
            <l>
                <lb/>lauelie it dfend les habirs d’or &amp; de ſoye aux gens de</l>
            <l>
                <lb/>de moindre cpndition, &amp; les reſeruepour la No¬</l>
            <l>
                <lb/>bleſſe A la fin de cerrte Ordnnance il y adiouſte: ar</l>
            <l>
                <lb/>tel et noſtre pl.ifir. A la venté on ne peut pas dre que le</l>
            <l>
                <lb/>oyaume de France ſe peut plaindre d’vn rel Edict, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>on poarroit bien le pardonner à̀ ce Rny l, que nd ii</l>
            <l>
                <lb/> n’auroit pasallegué d’autre raiſon: C’eit vne des contu¬</l>
            <l>
                <lb/>ions de noſtre ſiecle, que les goens de neanr l’habillent</l>
            <l>
                <lb/>&amp;, ſe meublent anſſi ſomptueuſement que les Princes,</l>
            <l>
                <lb/> &amp; qu’ils ne leur laiſſent aucun diſcernement: Et ce n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>pas ſimplement vne faute de bienſeance que le luxe,</l>
            <l>
                <lb/>mais c’eſ l’origine de toutes les concuflions: &amp; de tous</l>
            <l>
                <lb/>les vols publics.</l>
            <l>
                <lb/> euenons à cetrte PuiſſanceAbſolut, &amp; diſons qu’elle</l>
            <l>
                <lb/> n’eſt pas compatible auec nos raœurs, ſoit Chreſtien¬</l>
            <l>
                <lb/>nes, ſoit Francois ſoit Françoiſes; Il ne faudroit plus</l>
            <l>
                <lb/>d’Eſtat; il ne faudroit plus de Pa;lement il faudroit</l>
            <l>
                <lb/>blir le ſacre de nos ois, &amp; le ſermeut qu’lsfbnt ſur</l>
            <l>
                <lb/>les ſainétes Euangiles, de renre fice, d’empeſcher ls</l>
            <l>
                <lb/>eeataons, &amp; de eraifer leurs ſbiets ace eqaité e miſerſ¬</l>
            <l>
                <lb/>orde: ee ſont les propres tetmes de la formule de leurs</l>
            <l>
                <lb/>ſerens Nous n’auons pourtant pas faute d’Eſcriuains,</l>
            <l>
                <lb/>quipar le titre de leurs offices, &amp; pour le monmſtrer extre¬</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>„ </l>
            <l>
                <lb/>1t?</l>
            <l>
                <lb/>mement fiſcaux, portent cerre autbotéeabſohéas</l>
            <l>
                <lb/>delà de toutes bornes, iuſques à ſouſtenir que les ois</l>
            <l>
                <lb/>peuuent diſpenſer de la Simonie.</l>
            <l>
                <lb/>Mais ce qu’ils en ont dit, ſoit en plaidant otr en</l>
            <l>
                <lb/>eſecr iuant, c’a eſt́ par vn zele de party, les vns pout</l>
            <l>
                <lb/>refurer les premiers Huguenots, qmi vloiert mettre?</l>
            <l>
                <lb/>’Eſtar en republique les autres pour ſ’opdſer auxatren</l>
            <l>
                <lb/>tars &amp; percieuſes maximes de la Ligue. Fr au- heu de?</l>
            <l>
                <lb/>ſerepir dans les opinions modées, ils’ſe ſont iettez aux!</l>
            <l>
                <lb/>extremirezen artribuant’aux Princes’ lus de pcR¬</l>
            <l>
                <lb/>qu’l ne leur éſt expedient d’en dunr pur ler propre?</l>
            <l>
                <lb/>ſeureré. Bodin en ſa eplique leg . c hiapitre trols peiſe</l>
            <l>
                <lb/>beaucoup dire, &amp; croit que c’eſt vne grande bonté aux</l>
            <l>
                <lb/>oys de ſe ſouſmetre aux loix de’la nature: Qnr aux</l>
            <l>
                <lb/>loi Ciriles, l eſtime qu’ils ſont reléue par deſſils d’e?</l>
            <l>
                <lb/>grandehaureur C’eſt dans eechapitreé o ileſt fi teme?</l>
            <l>
                <lb/>rare de qualiner d’impertinence le diſcours ’ riſtote,</l>
            <l>
                <lb/>ſur la diuſion qu’l fair des differentes oyautez; au 14.</l>
            <l>
                <lb/>chap. du; l. de ſes Poliriqes Mais en certe partie,</l>
            <l>
                <lb/>e’eſt vn indiſeret zelé, &amp; qui n’eſt pas demeuré ſdnis re¬</l>
            <l>
                <lb/>pques Cuas, qui vrinoir d rmeſrmie temps àuee beax.</l>
            <l>
                <lb/>coup moins d’affectarion, &amp; heaucoup plus grade co.</l>
            <l>
                <lb/>gnoiiſance, a eſcrit vne deciſion captale ſur cette ma¬</l>
            <l>
                <lb/>tiere, en ces retmes, Hodie princnes non fnet ſ lui legîs,</l>
            <l>
                <lb/>q od’eeriſii, queni rm iaurent i leges’Piri;c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>ſur la loy. f e Ie &amp; ure. Ee Prhagoré des Ga?</l>
            <l>
                <lb/>les, le Seigneur de Pibraic, quiàuoit eſté A duocat &amp;e.¬</l>
            <l>
                <lb/>neral au Parlenent, autant paſſionné pour l’honneuif</l>
            <l>
                <lb/>du oy, comme é́quirables aux inrereſts du peuple, në</l>
            <l>
                <lb/>feint pointde dire, qu’il hait ces nrots de puiſſaic .</l>
            <l>
                <lb/>ſolue. Au reſte, coutes ces flatteéries d’Orafeurs qui’ht</l>
            <l>
                <lb/>des panegeniques aux Empereurs, toures cesi’pdjdles t</l>
            <l>
                <lb/>braueries que les poëres nettent en la bouche de ledr</l>
            <l>
                <lb/>Rois de Theatre, ne lont pas des aurhoritez conſider.</l>
            <l>
                <lb/>bles pour eſtablir cette puiſſance exceſfitre; aucottrae,</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>12</l>
            <l>
                <lb/>ee ai eſt pononcé par vn Atreus, vn Thyeſtes, oauv</l>
            <l>
                <lb/>Tibere, doit eſtre abhorreé par vn bon rince: il faae!</l>
            <l>
                <lb/>pluſtoſt prendre langue &amp; inſtuction des philoſophes;,</l>
            <l>
                <lb/>qi auancent leurs maximes en cegnoiſſance de cauſe;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſur des fondemens de raiſon- &amp; d’équiteé. Or onu’on</l>
            <l>
                <lb/>tcouuera aueun qui approuue cerrte pſſance ſans limi¬</l>
            <l>
                <lb/>ne len u qe e iee ue oeni es epnee tn</l>
            <l>
                <lb/>axperimentez; l’autre veut qu’il y ait vne loy domi¬</l>
            <l>
                <lb/>nante, dont le Prneeé ne ſoit que l’executeux </l>
            <l>
                <lb/>leſtre. L’empire de la loy, dit Arſtore, c’eſt quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que choſe de diuin, de permanents, &amp; d’ncorrupeble,l.</l>
            <l>
                <lb/>lempre aboſou de l’homme ſeul eſt brutal, à̀ cauſe de.</l>
            <l>
                <lb/>la conuoitiſe, &amp; de la fureur des paſſiouns, aauſquel¬</l>
            <l>
                <lb/>les les Princes lont ſujets, auſi bien &amp; plus que les au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres hommes. Nos aduerſaires objectent &amp; diſent, Si</l>
            <l>
                <lb/>celuy qu commande eſt reglé &amp; circonſcrit par les loix,</l>
            <l>
                <lb/>s’il eſt actaché à des gens de Conſeil; ce n’eſt plus vn</l>
            <l>
                <lb/>Roy, ce n’eſt qu’vn ſimple Magiſtrat. Nous répondons</l>
            <l>
                <lb/>que nousne dilputons pas du nom, ny des rermes, mais</l>
            <l>
                <lb/>que nous trauallons à̀ ſa definition &amp; à l’eſtabliſſement</l>
            <l>
                <lb/>ſohde &amp; legiriue de la choſe. Ce que nous oppellons</l>
            <l>
                <lb/>Roy en France, en Allemagne c’eſt vn Empereur, en</l>
            <l>
                <lb/>Moſcouie c’eſt vn Duc, à Conſtantinople c’eſt vn gtand</l>
            <l>
                <lb/>Seigneur: Mais par tout, de ces Seigneurs &amp; de ces</l>
            <l>
                <lb/>Rois, les peupleés en attendenc iuſtice, proteuion &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſoulogement. En quçlques enadroits les Rois iouyſſent</l>
            <l>
                <lb/>d’ne pleine ſouuerainetré, En d’autres ils ne ſont que</l>
            <l>
                <lb/>ſeudataires, les vns &amp; les aurres obligez de rendre u¬</l>
            <l>
                <lb/>uce: IlLy ena qui ſont électifs; Il y en a de ſucceſſif;</l>
            <l>
                <lb/>nmais tpus eglemenr obhgez à rendré iuſtice, &amp; à̀ regir</l>
            <l>
                <lb/>en ́quite P’our cet effet is ont des Oficiers &amp; des Gar¬</l>
            <l>
                <lb/>des, tant pour l’exeçution de ſeurs volontez, que pour</l>
            <l>
                <lb/>la conſeruation de leurs perſonnes: encore eſt-il fort à</l>
            <l>
                <lb/>conſiderer que ce nombre de Gardes qu’on leur donne,</l>
            <l>
                <lb/>Qdoits eſtre lmiteé &amp; moereé pour deux reſpects; d’vn</l>
            <l>
                <lb/>coſte</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>1E</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>aldaai</l>
            <l>
                <lb/>eté , afn q’ils it plus orts queſepdelas</l>
            <l>
                <lb/>pour les tanir en deuoir, &amp; lel’aureſafin qu’s neſaiba</l>
            <l>
                <lb/>pas trop paifſans poar opprier cote iteé. ai</l>
            <l>
                <lb/>remperameat &amp;t les précaurions quebilée grandi</l>
            <l>
                <lb/>ftorë; dont l’athorité eſt preferable à ’celle ’dsfup</l>
            <l>
                <lb/>poſts de la domination violente. Au reſte, onpeeap</l>
            <l>
                <lb/>prendre de ce ſage Phloſophe, &amp; l’experienae nloas</l>
            <l>
                <lb/>nonftre, qu’auraat qu’il y a dë niations diiees, àuuat</l>
            <l>
                <lb/>ya ’ de differentés formules de gouurheree, lo</l>
            <l>
                <lb/>leſqelles ellesofe’eſtably leürs Souuitrinls, es lud</l>
            <l>
                <lb/>polant des noms ſelon leurs diuers langagés. Maito.</l>
            <l>
                <lb/>tes ces nations oniuiennent a cë principe, ’eé que i¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtice eur ſolt’admnniſtrée. Touees’ es aùrtt qualût</l>
            <l>
                <lb/>ſont acedens &amp;e eirconſtnices: la’lutice fait lecorpst</l>
            <l>
                <lb/>laſhſeance-de la Royauté; c’et Aelle qu’n a requle</l>
            <l>
                <lb/>en la creation des premiers ois, lors qu’on les a eſeus.</l>
            <l>
                <lb/>Deas iadicivm tem Regi a; c’eſt celle qu’ondnamde</l>
            <l>
                <lb/>pour les nois fuceeffifs; &amp; ias fms fitog6. i</l>
            <l>
                <lb/>On peut dire à preſen’e la Poliqe e qu tpoe</l>
            <l>
                <lb/> a dt e la Medecne à ſeaarqbee touis lsas1</l>
            <l>
                <lb/>n’en eſt poinr de ſi iltre que celuy q tſeigu ppoo¬</l>
            <l>
                <lb/>eurer la antë̀ des bornes oats ae4paelgaoeasiçe</l>
            <l>
                <lb/> de pliſieurs: qui l’onit voprtqupſſan en ’auoire</l>
            <l>
                <lb/> la onſſfe, let aunalſlospoaorêu le!</l>
            <l>
                <lb/>decry &amp; rendu infame vn art ſi ausguſte &amp; ſi diuinm. Tout</l>
            <l>
                <lb/>de eſne ces harpies infernales qui ont cauſé tous les</l>
            <l>
                <lb/>maux que nous auons reſſentry &amp; qui nous accablent</l>
            <l>
                <lb/>maintenant, ra die omnls a.hrm, dit S. Paul, etcpi¬</l>
            <l>
                <lb/>’tas i. . . . . o0,</l>
            <l>
                <lb/>Ce ſouleuement ge neral qui eſt arriue preſque dans</l>
            <l>
                <lb/>toure les Monarchies de l’ Europe, nous montre qu</l>
            <l>
                <lb/>Dieu eſt grandement courroucé contre nous, reuenons</l>
            <l>
                <lb/>encore vn coup A la pſſance abſoluë que les oys veu¬</l>
            <l>
                <lb/>lent leur atrtbner cetre primauté;, par laquel le dans ſa</l>
            <l>
                <lb/>derniere Declaraton coinmaodeauax Priaces de ſe trou¬</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>a ſolaquait pnadebaoe la pooontean</l>
            <l>
                <lb/> Iuogde dieqlaya que Dieu ſeu qui peutou</l>
            <l>
                <lb/>rabſolsu, e’quile Prne duSoanoneſont</l>
            <l>
                <lb/> auuea piſdaace Souuemne que par deuor</l>
            <l>
                <lb/> e d peamporeſlauiſieou que la pniſdaune</l>
            <l>
                <lb/>doireſoiijaa, &amp; que les Loi fondamen¬</l>
            <l>
                <lb/>iCFeuoaia-honſe point les uoyt de dépouil</l>
            <l>
                <lb/>na ſaiade bos &amp; dhoaneus pour affeur leau</l>
            <l>
                <lb/>uneni Aai eſ ilny que les Palemenus ſon</l>
            <l>
                <lb/>iaparouoſoroe de deuoirdeae poinabandon</l>
            <l>
                <lb/>ſ ioaoaus &amp;e les pevples, duquel ils ſont les proe</l>
            <l>
                <lb/>unuaur leur d-ctnſe le leur parieulier duqu</l>
            <l>
                <lb/>nſtoe pae quand il die, que e’eſt luy ſeul qui arti</l>
            <l>
                <lb/>oyeuendeulememelu volone, aabte paulun ls</l>
            <l>
                <lb/>iauque a ppon, leut honneur &amp; leur propt</l>
            <l>
                <lb/>vequiſont en coimun penl, les doiuent poe afaie</l>
            <l>
                <lb/>oul la eforu poiblei pous enut ̀ boutde leurde¬</l>
            <l>
                <lb/>i ieu aueugla les yeux de Pharaon &amp; endureit ſo</l>
            <l>
                <lb/>uearne as anmadre s volopte qul luy eſtois</l>
            <l>
                <lb/>aitlſe&amp;epar ia bouehee pioſſe. ais aonobtant</l>
            <l>
                <lb/>gleaat i ooſuaaion de ce oy pa lon pu</l>
            <l>
                <lb/> aiuar, il eeira &amp;erraeha, pour aunſi dire.</l>
            <l>
                <lb/>es main dece Tyran de la puiſſance ablolue ſon pes¬</l>
            <l>
                <lb/>er vnepareilledeliurnc.</l>
            <l>
                <lb/>ple Nouop</l>
            <l>
                <lb/>9i</l>
            <l>
                <lb/>. n</l>
            <l>
                <lb/> 1N</l>
            <l>
                <lb/>n..211</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
