<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3916_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Vengeance (la) véritable, charitable et permise,
                    selon les lois divines et humaines, que messieurs du Parlement et les habitants
                    de Paris veulent et doivent prendre du mauvais ministre d'État.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=YQ5lqLsWs7kC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Vengeance (la) véritable, charitable et permise, selon
                        les lois divines et humaines, que messieurs du Parlement et les habitants de
                        Paris veulent et doivent prendre du mauvais ministre d'État.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="Mazarine"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>VENGEANCE</l>
            <l>
                <lb/>EQVITABLE</l>
            <l>
                <lb/>CHARITABLE.</l>
            <l>
                <lb/>BT PERMISE,</l>
            <l>
                <lb/>Sel O s !l pv</l>
            <l>
                <lb/>s, que Meſſicurs du Parlemen</l>
            <l>
                <lb/>les el l ien, dle pee</l>
            <l>
                <lb/>euleut &amp; duiuer</l>
            <l>
                <lb/> e ie dunueun ieidi ſen</l>
            <l>
                <lb/>A PARIS,</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>aE</l>
            <l>
                <lb/> 2</l>
            <l>
                <lb/>14 </l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>¬ 1</l>
            <l>
                <lb/>1¬</l>
            <l>
                <lb/>’</l>
            <l>
                <lb/>L</l>
            <l>
                <lb/>ar-</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>s </l>
            <l>
                <lb/>lh1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>3’</l>
            <l>
                <lb/>Ah A hehA hbduAbAle uA,</l>
            <l>
                <lb/>ippip p je,</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>Sſs </l>
            <l>
                <lb/> e utlle’e e qe de6</l>
            <l>
                <lb/>LA VENGEANCE EQVITABLE,</l>
            <l>
                <lb/>charitable &amp; permiſe, ſlon les Loix diuines</l>
            <l>
                <lb/>&amp;’.humaines, que Meßieurs du Parlement </l>
            <l>
                <lb/> les Habitans de la ville de Paris veulent s</l>
            <l>
                <lb/>doiuent prendre du mauuais Miniſtre d’E¬</l>
            <l>
                <lb/>ftat.</l>
            <l>
                <lb/> E n’eſt pas vn blaſpheme, ny vn diſcours qui</l>
            <l>
                <lb/> puiſſe eſtre treuué mauuais en la bouche d’v</l>
            <l>
                <lb/>ég Chreſtien, que d’attribuer à Dieu des reſſenti¬</l>
            <l>
                <lb/>l mens de nos lngratitudes, &amp; des vengeances</l>
            <l>
                <lb/> de nos crimes. Les iniures que nousréceuons</l>
            <l>
                <lb/>re des hommes ne ſont à beaucoup prés ſi crimi¬</l>
            <l>
                <lb/>nelles, que noſtre oubliance, &amp; noſtre perfidie ſont coupa.</l>
            <l>
                <lb/>bles enuers la Maieſté diuine: puis que les offenſes ſont gran¬</l>
            <l>
                <lb/>des ou petites, ſelon le merite &amp; la qualité des perſonns o¬</l>
            <l>
                <lb/>fenſees. Et comme nous ne ſçaurions faillir auec ſuiet, ny pe¬</l>
            <l>
                <lb/> cher auec excuſe legitime: ce n’eſt pas vne choſe eſtrange,</l>
            <l>
                <lb/> abuſans des graces que la bonté ſouueraine nous a fit, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>fi nous portans auec vne malice, extreme contre l iuſtice de¬</l>
            <l>
                <lb/> le ne eei</l>
            <l>
                <lb/>ſes Commandemens, elle ſe venge des iniures que nous ly</l>
            <l>
                <lb/>faiſons, &amp; nous punit infiniment pour vn crime infini.</l>
            <l>
                <lb/>Auſfi, bien qu’il ſoit parlé ſouuent de la vengeance de Dieu</l>
            <l>
                <lb/>dans les ſainétes Eſcriturcs, &amp; que les effets en ſoient remar¬</l>
            <l>
                <lb/>comparaiſon de celle des hommes, puiſque n’eſtaat iamais</l>
            <l>
                <lb/>procipitée, elle nous donne dutemps pour nous repentir, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pour la deſtourner: &amp; qu’il ne tient qu’à nous que la Iuſtice ir¬</l>
            <l>
                <lb/> titée par la vengeance, ne cede à la miſericorde exercée pas.</l>
            <l>
                <lb/> A ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>la bonté. Mais pour ne point entreprendre ſur la profſcſſion des</l>
            <l>
                <lb/>Thcologiens, &amp; pour n’entrer point envn diſcours, dont la ma¬</l>
            <l>
                <lb/>ticre eſt trop releuéc pour ma capacité; ie veux limitcr cet cn¬</l>
            <l>
                <lb/>trectien à la vengcante qui eſt en vſage parmy les hommes, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>me contentet de dire quelque choſec de la publique &amp; de la</l>
            <l>
                <lb/>particulicre.</l>
            <l>
                <lb/>La publique ſc fait hors les formes, ou auec les formes de la</l>
            <l>
                <lb/>Iuſtice. Hors les ſormes, lors que la perſonnc d P’rince, ou</l>
            <l>
                <lb/>quelqu’vnpar ſon commandement, ou bien lors quc de pcuple</l>
            <l>
                <lb/>mal content &amp; effarouché venge vne iniure que l’on croit</l>
            <l>
                <lb/>eſtre publique. Les perturbateurs du bien &amp; du repos de l’E¬</l>
            <l>
                <lb/>ftat, les ſeditie , ou ceux qui abuſent des faueurs &amp; de l’au¬</l>
            <l>
                <lb/>thorité que les Souuerains leur donnent, ſont ſouuent e:ter¬</l>
            <l>
                <lb/>minez à la chaude, &amp; lors qu’ils y penſent le moins: &amp; l’indi¬</l>
            <l>
                <lb/>gnation publique ſe venge d’eux ſans forme ny figure de pro¬</l>
            <l>
                <lb/>cez. Ls cxemples d’Aman chez les l’erſes pour ſon orgucil,</l>
            <l>
                <lb/>de Sejan en la Cour de Tibere pour ſa cruauté, &amp; l’1taliren</l>
            <l>
                <lb/>Conchini en cclle dec rance pour ſon auarice, enleuemene</l>
            <l>
                <lb/>de deniers, &amp; pcrfidie enucrs ſon Prince, ſont autant remar¬</l>
            <l>
                <lb/>quablcs pour ce ſujecr, comme la vengeance ſera exemplaire,</l>
            <l>
                <lb/>quec nous prendrons du Sicilien, &amp; meſchant Miniſtre Maza¬</l>
            <l>
                <lb/>rin, pour ſes perfidics, cnleuement de nos deniers, &amp; rauiſſe.</l>
            <l>
                <lb/>ment de noſtre Roy.</l>
            <l>
                <lb/>La vengeance publique ſe fait auec les formes, lors qu’il n’y</l>
            <l>
                <lb/>a rien de ſi preſſe pour faire l’execurion d’vn meſchant hom¬</l>
            <l>
                <lb/>me, que l’on ne puiſſe prendre du remps pour l’accuſer, le</l>
            <l>
                <lb/>conuaincre, &amp; le punir ſelon les loix, &amp; l’exigence des cri¬</l>
            <l>
                <lb/>mes qu’il a commis. Et bien que le plus ſouuent la faute ſoit</l>
            <l>
                <lb/>particuliere, la venpea ce ne laiſſe pas d’en eſtre publique,</l>
            <l>
                <lb/>afin que la crainte de l’inſamie &amp; du ſupplice cmpeſchc cha¬</l>
            <l>
                <lb/>cun de mal-faire. C’eſl ce que nous appellons Iuſticec.</l>
            <l>
                <lb/>Il reſte donc à nous eſtendre danantage ſur la vecngeanee</l>
            <l>
                <lb/>particuliere, qui eſt vn ſujet moral, &amp; l’vn des plus importans</l>
            <l>
                <lb/>de ceux qui regardent la vie de l’homme: &amp; pour la definir,</l>
            <l>
                <lb/>nous pouuons dire que c’ecſt n deſir d’eſtre ſatisfſait de l’i.iure</l>
            <l>
                <lb/>qu nous auonsrecenë, accompagné de l’effct, par la pcine</l>
            <l>
                <lb/>que nous faiſons ſouffrir à celuy qui nous a offenſé.</l>
            <l>
                <lb/>Or</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>Or pour nous éclaircir des dificultez que l’on pourroit faire</l>
            <l>
                <lb/>ſur la qualité de cette action, &amp; pour determiner ſi la vengean¬</l>
            <l>
                <lb/>ce eſt bonne ou mauuaiſe, permiſe ou defenduë: nous deuos</l>
            <l>
                <lb/>conſiderer les mouuemens &amp; les intentions de celuy qui la</l>
            <l>
                <lb/>pratique. Car ſi celuy qui ſe venge n’a point d’autre but que</l>
            <l>
                <lb/>de faire du mal à la perſonne dont il ſe veut vengecr, &amp; s’il con¬</l>
            <l>
                <lb/>duit &amp; rapporte ſon action à cette ſeule fin qui repugne meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>mes à l’humanité, il n’y a point de doute que ſon deſſein ne ſoit</l>
            <l>
                <lb/>mauuais, &amp; ſa vengeance illicite: parce que ſe plaire &amp; ſe reſ¬</l>
            <l>
                <lb/>iouyr du mal de ſon prochain, de telle part qu’il luy arriue, eſt</l>
            <l>
                <lb/>vne ation de haine, quirepugne à la charité, &amp; à l’amour que</l>
            <l>
                <lb/>nous deuons auoir pour tous les hommes.</l>
            <l>
                <lb/>Ce n’eſt pas vne cauſe legitime de faire mal à autruy, pource</l>
            <l>
                <lb/>qu’il nous en a fait; non plus que de hayr quelqu’vn à cauſe</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ne nous aime pas: dautant que la Loy de Dicu, ny la ver¬</l>
            <l>
                <lb/>tu morale ne nous permerten pas de faire vne iniuſtice en¬</l>
            <l>
                <lb/>uers celuy qui le premier nous on a fait vne.</l>
            <l>
                <lb/>Mais ſi l’intention de celuy qui ſe venge ſe rapporte pre¬¬</l>
            <l>
                <lb/>mierement &amp; particulieremecnt à quelque bien, ſi par le moyen.</l>
            <l>
                <lb/>de ſon action celuy qui l’a offenſe peut faire profit de la peine</l>
            <l>
                <lb/>qu’il luy retribuë; ou s’il ſc venge pour la conſideration du</l>
            <l>
                <lb/>repos, pour la conſeruation de la ſluſtice, ou pour l’honner</l>
            <l>
                <lb/>de Dieu: Ces particularite font approuuer ſa vengeance, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>le mal qu’il fait ſouffrir, deuient vn bien par la charité qu’il</l>
            <l>
                <lb/>exerce.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt pourquoy nous deuons croire que la vengeance d’elle</l>
            <l>
                <lb/>meſme &amp; de ſa nature eſt vne choſe bonne, &amp; que la ſeule vo¬</l>
            <l>
                <lb/>lonté de l’homme preoccupée de la haine, ou de quelque aurre</l>
            <l>
                <lb/>paſſion, change ſa qualité. Et de ſair, ſi nous n’auons point</l>
            <l>
                <lb/>d’inclination naturelle &amp; determine à quelque choſe, i ne</l>
            <l>
                <lb/>ſe rapporte &amp; qui ne ſoit pouſſee &amp; excité́e par quelqurr</l>
            <l>
                <lb/>particuliere, il faut aduouer que la vengeance eſt vne vertu à</l>
            <l>
                <lb/>part &amp; ſeparée des autres; puiſque nous auons vne particulie¬</l>
            <l>
                <lb/>re inclination de nature à repouſſer ce qui nous nuit , &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>nous repouſſons le mal non ſeulement, lors que nous empeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chons qu’on ne nous face vne iniure: mais auſſi lors que nous</l>
            <l>
                <lb/>nous Vengeons de celles que uous auons recoués uec inten¬</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>tion d’éloigner le mal de nous-meſmes, &amp; non pas de le faire.</l>
            <l>
                <lb/>Et ne voyons-nous pas que comme chaque vertu particuliere</l>
            <l>
                <lb/>a touſiours pour contraire &amp; pour oppoſé vn vice particulier,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; quelquefois deux: auſſi la vengeance eſt contre la cruauté,</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt vn excez que l’on commet dans la punition; &amp; la trop</l>
            <l>
                <lb/>grande indulgence, qui donne ſujet aux meſchans de perſe.</l>
            <l>
                <lb/>uerecr dans lc mal</l>
            <l>
                <lb/>le ne puis approuuer ceux qui croyent auoir acquis vne</l>
            <l>
                <lb/>nouuelle vie, lors qu’ils ſe ſont vengez de leurs ennemis auec</l>
            <l>
                <lb/>toute rigueur. Si cette vengeance, qui tient de la crainte, in¬</l>
            <l>
                <lb/>timide la haine de peu de perſonnes, elle irrite celle de plu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieurs. Iamais les horribles maſſacres que firent Marius &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Cinna pour ſe venger de leur exil, ne s’effacera de l’Hiſtoire;,</l>
            <l>
                <lb/>iamais l’cſprit moderé d’Auguſte, ny la valeur d’Antoine ne</l>
            <l>
                <lb/>ſeront compenſees auec l’iniuſtice, &amp; la barbarie de leur pro¬</l>
            <l>
                <lb/>ſcription. Herodes tomba dans la haine de tous ſon peuple,</l>
            <l>
                <lb/>lors que s’eſtant pluſieurs fois déguiſé, il fit mourir tous ceux</l>
            <l>
                <lb/>qu’il reconnut n’approuuer pas ſa façon de gouuerner. Qui</l>
            <l>
                <lb/> pourroit excuſer la perfidie &amp; la cruauté de Caracalla, qui pour</l>
            <l>
                <lb/>ſe venger de quelques iniures legeres, qu’il auoit receuës de</l>
            <l>
                <lb/>ceux d’Alexandrie, fit aſſembler tout le peuple de cette grande</l>
            <l>
                <lb/>&amp; riche ville; &amp; apres auoir longtemps diſceuru de l’affection</l>
            <l>
                <lb/>qu’il auoit pour luy, &amp; du deſir qu’il auoit d’en tirer des trou¬</l>
            <l>
                <lb/>pes pour la garde de ſaperſonne, donnant le ſignal à ſes gens</l>
            <l>
                <lb/>de guerre, les fit miſerablement exterminer. Et Iuſtin qua¬</l>
            <l>
                <lb/>trieſme du nom Empereur d’Orient, qui par le ſecours de Tre¬</l>
            <l>
                <lb/>bellius Roy de Bulgarie, fut remis dans ſon Eſtat, dont Leon¬</l>
            <l>
                <lb/>tius l’auoit chaſſé, apres luy auoir fait conper le nez, neprit¬</l>
            <l>
                <lb/>il pas vne vengeance plus que barbare de ſes ennecms, de fai.</l>
            <l>
                <lb/>r aurir, chaque fois qu’il eſſuyoit ſa playe, l’vn de ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>c’eſent rangez du contraire party?</l>
            <l>
                <lb/> Mais d’ailleurs certe molleſſe, &amp; la crainte de venger vne in¬</l>
            <l>
                <lb/>iure, quand le public peut tirer auantage de l’exemple; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>quand pour ne ſe venger pas, celuy qui a offenſeé prend vne</l>
            <l>
                <lb/>habitude de faire mal: c’eſt vne obmiſſion preſque autant cri¬</l>
            <l>
                <lb/>minelle contre la charité publique &amp; particuliere, que l’ex¬</l>
            <l>
                <lb/>cez de la vengeance. Si quelqu’vn pouſſé d’vne haine ſans</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>ſujet, ou de l’enuie qu’il porte à lavertu, entreprend de te dé¬</l>
            <l>
                <lb/>plaire, &amp; defaire tort à ta perſonne, à tes biens, ou à ta renom¬</l>
            <l>
                <lb/>mée, venge-toy de luy par vne action contraire à la ſienne;</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt a dire, pat l’amour, teſmoigne-luy, que ſi tu ne luy rends</l>
            <l>
                <lb/>pas ce qu’il te preſte, ce n’eſt nypar crainte ny par inſenſibili¬</l>
            <l>
                <lb/>té, mais pour le conuier d’eſtre ton amy, &amp; de ſe corriger de</l>
            <l>
                <lb/>ſon defaut, ſans encourir la peine qu’il auoit meritée. Quec ¬i</l>
            <l>
                <lb/>ſon obſtination aueugle &amp; brutale luy fait redoubler ſcs coups,</l>
            <l>
                <lb/>ſi tu préuois que ſa malice le ruine, ſoit pour le danger de ta</l>
            <l>
                <lb/>vie, ſoit pour la perte de tes biens; ſi le peuple peut conceuoir</l>
            <l>
                <lb/> apparemment par ton ſilence vn deſauantage notable pour la</l>
            <l>
                <lb/>reputation; &amp; ſi tu iuges que ta facilité ſoit en partie cauſe du</l>
            <l>
                <lb/>deſordre de tonennemy &amp; de la continuation de ſa faute: iu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtifie-toy deuant Dieu &amp; deuant les hommes par vne action</l>
            <l>
                <lb/>meſme de la charité: monſtre-luy que tu as ſoin de ton ſalut,</l>
            <l>
                <lb/>en te vengeant par les voyes legitimes, &amp; demande à la Iuſti¬</l>
            <l>
                <lb/>ce la ſatisfaction, que ta douceur &amp; ta bonté n’ont puû̂ tirer de</l>
            <l>
                <lb/>luy: &amp; enfin reconnois que la vertu de vengeance conſiſte à la</l>
            <l>
                <lb/>faire auec vne iuſte meſure, &amp; auec les circonſtances de la ſa¬</l>
            <l>
                <lb/>geſſe.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt en la perſonne du perfide Mazarin, que Noſſeigneurs</l>
            <l>
                <lb/>de la Cour de Parlement ont reſolu d’exercer cette verité́, ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>lon toutes les circonſtances d’vne parfaite &amp; eminente ſageſſe,</l>
            <l>
                <lb/>puiſque leurs louables remonſtrances &amp; charitables adueriſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſemens n’ont pû rien gagner ſur l’eſprit débordé de ce mauuais</l>
            <l>
                <lb/>Miniſtre, qui plus cruel qu’vn Marius &amp; Cinna, veut faire pe¬</l>
            <l>
                <lb/>rir tous ceux qui luy ſemblent auoir cauſé ſa fuit &amp;retraite:qui</l>
            <l>
                <lb/>plus barbare qu’vn Iuſti, veut faire moutir tous ceux qui ont</l>
            <l>
                <lb/>quitté ſon party, pour ſuiure celuy du Peuple &amp; de la luſtice:</l>
            <l>
                <lb/>qui plus enragé qu’vn Caracalla, veut extcrminer tous ceux</l>
            <l>
                <lb/>de qui il croit auoir receu quelque legere iniure: qui plus n¬</l>
            <l>
                <lb/>humain qu’vn Herodes, veut couper la gorge aux innocens;</l>
            <l>
                <lb/>plus laſcif &amp; efrené qu’vn Heliogabale, commande à ceux</l>
            <l>
                <lb/>de ſa ſuite les rauiſſemens &amp; violemens des femmecs &amp; filles; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>quiplus meſchant qu’vn Neron, nous veut oſter la realité des</l>
            <l>
                <lb/>viandes, &amp; nous contenter de lIa peinture: qui enfin plus abo¬</l>
            <l>
                <lb/>minable que tous les ſcelerats, merite auec beaucoup plus iu¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>e raiſon teus les chaſtimens qu’ont ſoufferts enſemble, Aman</l>
            <l>
                <lb/>chez les Perſes, Sejan chez les Romains, &amp; le Marquis d’An¬</l>
            <l>
                <lb/> cre en cete fameuſe Ville, que nous voyons maintenant dans</l>
            <l>
                <lb/>la deſolation, par les menées de ce Cardinal ihumain. Etpar¬</l>
            <l>
                <lb/>tant, chers Compatriotes, que tardons-nous de nous ioidre</l>
            <l>
                <lb/>à cet auguſte Senat, qui veut par ſon authorité maintenir no¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre liberté́, &amp; nous deliurer de la tyrannie de ce perfide Sici¬</l>
            <l>
                <lb/>lien? Allons donc, courons à la vengeance, puiſque les enne¬</l>
            <l>
                <lb/>mis qui nous outragent, ſont de la qualité de ceux dont nous</l>
            <l>
                <lb/>venons de parler. Qu’attendons-nous dauantage à porter nos</l>
            <l>
                <lb/>mains &amp; nos armes vengereſſes contre ces impitoyables meur¬</l>
            <l>
                <lb/>triers, qui recherchent leur ſatisfaction dans noſtre propre.</l>
            <l>
                <lb/>Puiue? Allons, diſ-ie, &amp; nous portons courageuſement à l’e¬</l>
            <l>
                <lb/>tercice de cette vertu, qui nous eſt non ſeslement permiſe par</l>
            <l>
                <lb/>les loix diuines &amp; humaines, mais dont la contraire, ie veux</l>
            <l>
                <lb/>dire l’indulgence &amp; condeſcendence, choque directement la</l>
            <l>
                <lb/>charité &amp; la iuſtice.</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>l o</l>
            <l>
                <lb/>Gy</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
