<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2649_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Paix (la) en son trône de gloire, ou la Corne
                    d'abondance apportée du ciel à tous les bons François par l'ange tutélaire de ce
                    royaume.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=w4xPrhr1DmcC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Paix (la) en son trône de gloire, ou la Corne d'abondance
                        apportée du ciel à tous les bons François par l'ange tutélaire de ce
                        royaume.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="Mazarine"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>A o, </l>
            <l>
                <lb/> ’&amp;et t’’tteee4</l>
            <l>
                <lb/> 7 </l>
            <l>
                <lb/>7 ere r n E</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <l>
                <lb/>L PAIX EN SON THROSNE</l>
            <l>
                <lb/>DE GLOIRE,</l>
            <l>
                <lb/>OV L CORNE D’ABONDNCE</l>
            <l>
                <lb/>¬ 1</l>
            <l>
                <lb/>7 ¬ </l>
            <l>
                <lb/>apportée du Ciel à tous les bons François, par l’Ange</l>
            <l>
                <lb/>Tutelaire de ce Royaume.</l>
            <l>
                <lb/>A Paix eſt vne Deeſſe ſi venerable, &amp; ſi glorieuſe,</l>
            <l>
                <lb/>que toutes les beatitudes naturelles des hommes</l>
            <l>
                <lb/>ne ſç̧auroient eſtre qu’imparfaites ſans ſes gracs</l>
            <l>
                <lb/>Les Diuinitez les meux faiſantes de tout le Paga¬</l>
            <l>
                <lb/>niſme, ne ſçeurent iamais receuoir ny vne equta</l>
            <l>
                <lb/>ble oblation, ny vn Cantique bien concerté de ceux qui les ido¬</l>
            <l>
                <lb/>latroient, que par ſon entremiſe. Ce n’eſt que par le miniſtere</l>
            <l>
                <lb/>de cette incomparable Deité tant deſitré́e, que ces antres filles</l>
            <l>
                <lb/>du Ciel ſe peuuent rendre conſiderables parmy nous, &amp; prmy</l>
            <l>
                <lb/>toutes les Nations de la terre. C’eſt à vray dire l’objet le plus</l>
            <l>
                <lb/>conſideré des mortels, &amp; le Dieu des felicitez paſſageres. Si tout</l>
            <l>
                <lb/>l’eſtre cree luy vouloit dignement reconnoiſtre ſes biens faits, il</l>
            <l>
                <lb/>luy conſacreroit ce qu’il a de plus precieux &amp; de plus rauiſant</l>
            <l>
                <lb/>dans l’vne &amp; l’autre de ſes eſpeces. Les Romains auſſi bien que</l>
            <l>
                <lb/>les habitans d’Athenes, apres luy auoir fait eriger des Temples,</l>
            <l>
                <lb/>dans toutes les places de leurs Republiques, placerent ſon image</l>
            <l>
                <lb/>ſur vn Autel ſi ſomptueux &amp; ſi magnifique, que les ſiecles n’ont</l>
            <l>
                <lb/>iamais veu rien de ſi charmant, ny de ſi ſuperbe. Pluton Dien</l>
            <l>
                <lb/>des Richeſſes eſtoit aupres d’elle, qui luy ſactiſioit tous ſes tre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſors, &amp; qui luy rendoit des venerations extraordinaires. Cere</l>
            <l>
                <lb/>S’humilioit deuant ſa Majeſte, pour mieux receuoir ſes bencdi¬</l>
            <l>
                <lb/>ions &amp; ſes influences. Et pour glorifier encore dauantage cette</l>
            <l>
                <lb/>adorable Pacifique, les Charites trauailloient inceſſamment à</l>
            <l>
                <lb/>luy faire des hecatombes ſolemnels, de tout ce que la N ature</l>
            <l>
                <lb/>animale auoit de plus excellent, en reconnoiſſance de la dou¬</l>
            <l>
                <lb/>ceur, &amp; de la benignité dõ̃ne elle vſoit enuers des Vierges ſi</l>
            <l>
                <lb/>rauiſſantes. Amalt́e, nourrice de lupiter, ſe proſternoit à ſes</l>
            <l>
                <lb/>pieds, &amp; luy faiſoit vne offrande eternelle de ce qu’el le auoit de</l>
            <l>
                <lb/>plus exquis, &amp; de plus admirable. Enfin tous les plus iudicieux</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>&amp; tous les plus raiſoanables de l’Vsiuers e la confideent</l>
            <l>
                <lb/>maintenant que comme vne image myſterieuſe de l’Eftat Ad¬</l>
            <l>
                <lb/>gelique.</l>
            <l>
                <lb/> Se peut il voir quelque choſe dans le monde, qui puiſſe</l>
            <l>
                <lb/>ieux appuyer la dignité du Souuerain, ny qui puiſſe mieux</l>
            <l>
                <lb/>aterniſer ſa memoireé́? Qu’eſt ce qui le peut faire plus amoureu¬</l>
            <l>
                <lb/>ement cherir de ſes Subjets? Et qu’eſt ee qui ſçauroit mieux</l>
            <l>
                <lb/>entretenir les Princes les Peuples daas vne vnion plus parfai¬</l>
            <l>
                <lb/>te? Iugez- vous apres cela qu’vn Monarque ſe puiſſe rondre plus</l>
            <l>
                <lb/>chery &amp; plus aſſeuré par ſes cruautez, que par les puiſſantes in¬</l>
            <l>
                <lb/>clinations qu’il doit auoir à bien faire? La Paix n’eſt pas moins</l>
            <l>
                <lb/>neceſſaire à celuy qui commande dans vn Eſtat, qu’a ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>doiuent viure ſous ſes loix, &amp; ſous ſa conduite? La Paix eſt l’ame</l>
            <l>
                <lb/>vegetatiuc de l’intereſt public, &amp; le port de Salut de tout ce que</l>
            <l>
                <lb/>la Nature ſçauroit produirc? C’eſt par elle que les champs aboa¬</l>
            <l>
                <lb/>dent en frcts, &amp; que les villes ſont munies de toutes ſorte de</l>
            <l>
                <lb/>viures. C’eſt par elle que les Loix ſont en vigueur, &amp; que les</l>
            <l>
                <lb/>Republiques ſont florſſanres. C’eſt par elle que Dieu ſe trouue</l>
            <l>
                <lb/>pieuſement-reuere, &amp; que la luſtice eſt rehgieuſement obſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uée. C’eſt par elle que tous les Pauures ſontſoulagez, &amp; que les</l>
            <l>
                <lb/>riche; proſperent. C’eſt par elle que la ieuneſſe apprend laVertu,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que les vicillards ſont en eſtime.¬ Et c’eſt par elle que les ani¬</l>
            <l>
                <lb/>maux priuez de raiſon trouuẽt vn refuge aſſeuré parmy les hom¬</l>
            <l>
                <lb/>Lue. ?. 4.</l>
            <l>
                <lb/>Iu.6. 24.</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>mes; que les Elemens ſubſiſtent dans vn mutuel accord, &amp; que.</l>
            <l>
                <lb/>tout le monde ſe tient vniuerſellemét ds vne parfaite harmonie.</l>
            <l>
                <lb/>Et quoy que les vns ſoient naturellement pourueus d’armes of¬</l>
            <l>
                <lb/>fenſiues, &amp; que les autres ſoient doüez de pluſieurs qualitez con¬</l>
            <l>
                <lb/>traires, ils ne laiſſent pas de s’vnir en Paix, &amp; d’obeir aux De¬</l>
            <l>
                <lb/>crers de ſa Prouidence infinie. Gedeon fit conſtruire vn Aurel</l>
            <l>
                <lb/>qui’il appelloit la Paix du Seigneur, &amp; Ieſus Chriſt touché de</l>
            <l>
                <lb/>pitié fut contraint de verſer des larmes ſur la ville de Ieruſalem,</l>
            <l>
                <lb/>lors qu’elle ne voulut pas deſfiller les yeux en faueur de la Paix,.</l>
            <l>
                <lb/>que ce diuin Seigneur vouloit donner à ſon peuple. Ne nous a</l>
            <l>
                <lb/>t’il pas donné́ des bras pour nous acoler en ſigne de Paix, &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>ſentment du baiſer pour ſe teſmoigner de l’amitié́ les vns aux</l>
            <l>
                <lb/>autres? La Raiſon eſt vne faculé de l’ame qui nous doit obliger</l>
            <l>
                <lb/>pluſtoſt à ſuiure les graces de la Paix, que les malheurs du deſor¬</l>
            <l>
                <lb/>dre. L Morale eſt vne ſcience inuientée pour moderer les ſalies</l>
            <l>
                <lb/>de l’eſprit &amp; pour porter noſtre entendement à la Paix interieure</l>
            <l>
                <lb/>de l’ame. Et quoi que les paſſions des hoõmes ſoient d’vne nature à</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>pouuoir iamais ſupporter des regles, &amp; meſmes à ſe declarer ou¬</l>
            <l>
                <lb/>uertement les enneis iurez de laPaix, que l’ame &amp; le corps doi¬:</l>
            <l>
                <lb/>uent inuiolablement conſeruer l’vn pour l’autre; elles ne laiſſent</l>
            <l>
                <lb/>pas d’eſtre prudemment humilieées par la conduite de la Raiſoo.</l>
            <l>
                <lb/> &amp; de s’accommoder à la Paix que noſtre entendement leur aura</l>
            <l>
                <lb/>preſcrite. Enfin, ſi nous voulons curieuſement examiner toutes</l>
            <l>
                <lb/>les conditions de cette ie mortelle, nous n’en trouuerons pas.</l>
            <l>
                <lb/>vne qui puiſſe ſubſiſter long-temps ſans Paix, ou du moins ſas</l>
            <l>
                <lb/>quelque eſpece de concorde, tant cette feliciteé ſe trouue ne¬¬</l>
            <l>
                <lb/>ceſſaire dans tous les eſtres. L’amitié conjugale, quelque ſainte</l>
            <l>
                <lb/>quelle puiſſe eſtre, ſe deſtruiroit inſenſibleément, malgré tous</l>
            <l>
                <lb/>les appas dont l’amour ſe ſert ordinairemeny pour la faire ſubſi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſter, ſi la Paix ne la mettoit aàcouuert des atteintes de certe fata¬</l>
            <l>
                <lb/>le Deeſſe, qui ietca la pomme de diſcorde aux nopces de Pelée.</l>
            <l>
                <lb/>Enfin ie ne voy choſe quelconque qui puiſfe tomber ſous nos.</l>
            <l>
                <lb/>ſens, qui ne nousconuie à la Paix, &amp; qui ne nous aceuſe vn iout</l>
            <l>
                <lb/>deuant Dieu, d’auoir ſeulement ſongé à ſe mettre en eſtat de</l>
            <l>
                <lb/>verſer le ſang de ſes freres. Et quoy que la Paix ne nous ſoit en¬</l>
            <l>
                <lb/>uoyee du Ciel que pour l’vſage des hommes; ſi eſt-ce pourtant.</l>
            <l>
                <lb/>que touté la EFance ne ſemble pas eſtse encore à la fia de toutes¬</l>
            <l>
                <lb/>es-miſeres.</l>
            <l>
                <lb/> La Iuſtice inſpiré́e deDieu, n’eſt elle pas oceupée à donner</l>
            <l>
                <lb/>la Paix à ceux que l’intereſt particulier trauaille à mettre en deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ordre? Les Citoyens d’vne meſme Ville ne ſont-ils regis pat.</l>
            <l>
                <lb/>meſmes Loix, &amp; ne viuent-ils pas dans vne certaine Vnion,</l>
            <l>
                <lb/>parftc? Les familles peuuent-elles ſubſiſter que dans vne con¬</l>
            <l>
                <lb/>corde inuioſable? Le mary &amp; la fcmme, en quelle vnion ne uvi¬</l>
            <l>
                <lb/> ueue ils pas dans la foy conjugalec qu’ils ſe ſont promiſe? Ces in¬</l>
            <l>
                <lb/>ſignes Legſlateurs, de qui nous auons des decrets ſivenerables,</l>
            <l>
                <lb/>ne s’exercent-ilspas iour. &amp; nuict à la decſion des aſtaires com¬.</l>
            <l>
                <lb/>munes, generales, &amp; pohtiques? Les Phloſophes ne dépoül¬</l>
            <l>
                <lb/>lent-ils pas leur Sage de toure ſorte de paſſions pour le faire ſub¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiſter en l’aix, tout autant qu’! leur eſt poſſible? La Morale neſt¬..</l>
            <l>
                <lb/>ce pas vneſcience qui nous inſtruit à bienviute, afin de nous ap¬</l>
            <l>
                <lb/>ptendre à bien mourit, qui ſont à vray dire les deux voyes les.</l>
            <l>
                <lb/>plus aſſeurées pour nous faire iouyr en Paix &amp; de la vie paſſagere.</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de la vie eternelle? La Polirique ne viſe-t’elle pas en toutes ſes.</l>
            <l>
                <lb/>fins à tenir le Prince &amp; ſes Subjers das vne tranquilité publi¬</l>
            <l>
                <lb/>que? Les maximes d’Eſtat ont-elles d’autre but que la Paix: &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>Guerre, ueſnes s’entreprend-elle iamais que pour nous don¬..</l>
            <l>
                <lb/>B.</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>ner vne Paix aſſeée? Les Eecleſiaſtiques, qui ſont les veritz¬</l>
            <l>
                <lb/> l u bles iMniſiles de l Piroie d Dieu, doiuent is lamas peſenet</l>
            <l>
                <lb/>que la Paix vniuerſellement a tous les hommes, puis qu’ils doi¬</l>
            <l>
                <lb/>uent receuoir vn ſalaire condigne à leurs merites ? La Nobleſſe</l>
            <l>
                <lb/>peut-elle fleurir dans les biens &amp; dans les Lettres, que par ſo</l>
            <l>
                <lb/>miniftere ’Et le tie:rs Eſtat, qui n’eſt qu’n compſé de Bour¬</l>
            <l>
                <lb/>geois, d’Artiſans, de Laboureurs, &amp; de quelque autre ſorte de</l>
            <l>
                <lb/>perſonnes, le plus ſouuent inutiles à la Repubhqe, peut-il ſub¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiſter que pat le moyen d’vne Paix bien eſtablie, ainſi que nous</l>
            <l>
                <lb/>auons veu depuis peu de iours dans la ville capitale de ce Royau¬!</l>
            <l>
                <lb/>mo? Le Sacrifice Propiciatoire, &amp; leSacrifice Pcifique, ne fu¬</l>
            <l>
                <lb/> rét-ils pas inſtituez de Dieu en la’Loy de Moyſe en acton de gra¬</l>
            <l>
                <lb/>ces de ce que ce diuin Createur auoit donné la Paix à ſes creatu¬</l>
            <l>
                <lb/>res ? La Theologie, qui eſt vne ſcience des choſes Diuines, nous</l>
            <l>
                <lb/>preſche t’elle autre choſe que la Paix, dans tous les Documens</l>
            <l>
                <lb/>ACen,, qu’elle nous donne ’ De tous les plus beaux attributs dont Dien</l>
            <l>
                <lb/>a, ſe glorife, il ne faie eſtat que de celuy de Dieu de la Paix, or¬</l>
            <l>
                <lb/>donnant aux Hebreux auſſi bien qu’̀ ſes Diſciples de ne ſe ſalues</l>
            <l>
                <lb/> iamais qu’elle ne fut de la partie? Sainét Paul ne preſchoit aux</l>
            <l>
                <lb/> Cot.131.</l>
            <l>
                <lb/>, Corinthiens que de viure en Paix &amp; en concorde ? Ioſué ne lou¬</l>
            <l>
                <lb/>Epheſi. haitoit que la Paix à ſon Peuple? Et Moyſe ne tachoit qu’à met¬</l>
            <l>
                <lb/> l’ re la Paix entte les vns &amp; les autresLes Myſteres de la Religion</l>
            <l>
                <lb/>loſ . 4</l>
            <l>
                <lb/>Catholique, Apoſtolique, &amp; Romaine, furent-ils inſtituez de</l>
            <l>
                <lb/>Eaod. 2.</l>
            <l>
                <lb/>Ea ch. 9.</l>
            <l>
                <lb/>P 2y.</l>
            <l>
                <lb/> 5.</l>
            <l>
                <lb/>1. Cor. 13.</l>
            <l>
                <lb/>Ris 17.</l>
            <l>
                <lb/>ce diuin Pincipe de Pax, que pout donner la Paix à routes les</l>
            <l>
                <lb/>Nations de la Terre? Et Ieſus Chriſt meſe, humilla t’il ſa ſain¬</l>
            <l>
                <lb/>te &amp; ſacrée perſonne, à ſe reuecir de noſtre nature, &amp; à mourir</l>
            <l>
                <lb/>en Croix pour le ſaluat des hommes, que pour eſtablir vne Paix</l>
            <l>
                <lb/>eternelle entre ſa diuine Majeſté́, &amp; des mortels ingrats à tantde,</l>
            <l>
                <lb/>graces qu’l luy à plen de leur faire? Ne dit-il pas en Eſaye que</l>
            <l>
                <lb/>Ies Peuples ne ſe doiuent plus eſleuer contre les Peuples, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>les Batailles ſeron inutiles, parmy les Habitans de la Terre? Le;</l>
            <l>
                <lb/>Prophete Royal Dauid ne nous aſſeure t’il pas que la luſtice &amp; la,</l>
            <l>
                <lb/>Paix doiuent regner par tout l’Vniuers, apres l’Incarnarion du</l>
            <l>
                <lb/>Verbe? Ce qu’il conſirme encore dans vn autrte paſſage, lors qu’il</l>
            <l>
                <lb/>dir, que le lieu ouù l doit eſtré a eſté fait en Paix, afin qu’il peuſt</l>
            <l>
                <lb/>nieoirruailer pou le laiu deoule onde rle dan dpet</l>
            <l>
                <lb/>ſtre, ne prefere t’il pas la ’aix au reſte de tous les dons celeſtes?</l>
            <l>
                <lb/>Dieu ne voulut pas que Dauid luy fit eriger vn Temple, à cauſe,</l>
            <l>
                <lb/>quil eſoir eneore rou ſinglant des aunns quil anour ſoie pn</l>
            <l>
                <lb/>ſer au tranchant de l’eſpée, quoy qu’il ne ſe fur porte àles extet¬</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>57</l>
            <l>
                <lb/>niner e ’à les defalte, que pa lescoamandeaes que ſa diuoin</l>
            <l>
                <lb/>Sageſſe luy en aoit fait luy-meſne? Si voe guerre enttedſe par</l>
            <l>
                <lb/>vn Decret lnuiolable, comme celuy de ce Souerain Seignonr,</l>
            <l>
                <lb/>fut capable de mettre ce genereux Prince on qaelque eſpece de</l>
            <l>
                <lb/>diſgrace, que ne feront pas coutes cellesque la vaniteé ou l’intereſt</l>
            <l>
                <lb/>particuliet, ndus faiefaire contre uos parens, nos alliex, &amp; nos.</l>
            <l>
                <lb/>compattioto, pour aſſouuir la tage &amp; la cupidité de ceux quie:</l>
            <l>
                <lb/>ſont la ecauſet Si vn Roy que Dieu trouuoitſelon ſon cœur, &amp; qu</l>
            <l>
                <lb/>n’auoit pris les armes que pousſa gloire, parſesordres, e ponr l</l>
            <l>
                <lb/>defenſe de ſa cauſe, ſe trouua ſoillé deuant ſa diuine Majeſté,</l>
            <l>
                <lb/>d’auoir eſpanché le ſang des Peuples qui eſtoiene meſme dans ſa.</l>
            <l>
                <lb/>aine, &amp; qu’vne equitable reprobatlon expoſoit à la fureur dé e¬</l>
            <l>
                <lb/>Prince; quelle ſource de grace ne faudra t’il pas que Dieu dſſe</l>
            <l>
                <lb/>raiſſeller de ſa diuine niſericotde, pour lauer l’énormité des ecri¬</l>
            <l>
                <lb/>mes de ceux qui ttaittent injuſtement ſes ſeruiteurs &amp; leurs pro¬</l>
            <l>
                <lb/>pres freros, aaec des ecruautez ſi prodigieuſes? Cediuin Sauueut</l>
            <l>
                <lb/>de nos ames n’a reſpandu ſon ſang que pour eonſeraer le. noſte,</l>
            <l>
                <lb/>contre les maximes du ſiecle. Cét vnique Reparaeur de la Na¬</l>
            <l>
                <lb/>ure pouuoit bien enuoyer vn deluge vniuerſel defeu e de âame</l>
            <l>
                <lb/>ſur toute la terte, pour ſe venger des outragesqu’il auoit receus</l>
            <l>
                <lb/>des hommes: mais il aima mieux s’epoſer luyemeſme à la mnercy</l>
            <l>
                <lb/>detoutes les rages infernales, &amp; employet les traits deſa Cle¬</l>
            <l>
                <lb/>mence ſur des ames ſi criminelles pour leur ſalut, que les fou¬</l>
            <l>
                <lb/>dres de ſon indignarion ſur des objets plus dignes de ſa piecé que</l>
            <l>
                <lb/>de ſa colere pous les perdre. Conſiderez vn ped de grace ie vous</l>
            <l>
                <lb/>ſupplie, chers enfans de l’Egliſe Chreſtienne, quel fut le regne</l>
            <l>
                <lb/>de lIeſus Chriſt lors qu’il vluoit en homme mortel parmy ſes peu¬</l>
            <l>
                <lb/>Peuples; &amp; venez apres cela faire vne ſaincte relexion ſur le vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtce pour bien iuger s’il eſt comne le ſien, &amp; ſi vous deuez prati¬</l>
            <l>
                <lb/>quer des maximes fi funeſtes à voſtre ſalur, &amp; ſi ingenieuſes à</l>
            <l>
                <lb/>voſtre perre. Vous n’ignorez pas que ce ne ſoit le vray modelle</l>
            <l>
                <lb/>de tous ceux qu’ila gratuitement tirez du neant, &amp; ſuit lequel</l>
            <l>
                <lb/>vous deuez former toutes vos actions, &amp;regler toutes les paſſions</l>
            <l>
                <lb/>de voſtre ame. Les Anges ne furent pas enuoyez ſur terre pout y</l>
            <l>
                <lb/>publier les trophées &amp; les victoires qu’il s’eſtoit acquiſes auec le ae’a
                1.</l>
            <l>
                <lb/>trenchant de l’eſpée; ces chers &amp; rsdoutables eſcadrons de ſa s. 5</l>
            <l>
                <lb/>Toutepuiſſance, n’entonnerent iamals par tous niuots que</l>
            <l>
                <lb/>des Cantiques de ſa Paix, &amp; des Hymnes de ſon amour &amp; de ſa</l>
            <l>
                <lb/>grace. Auſſi n’appochoit-il iamais perſonne qu’en loy faiſanc vn</l>
            <l>
                <lb/>ſalut de Paix, qumipouuoit preadre auec taiſon, pous leprin¬</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/> dat r.</l>
            <l>
                <lb/> Iean;.</l>
            <l>
                <lb/>Ma 5.</l>
            <l>
                <lb/> e;</l>
            <l>
                <lb/>cipa dad ouasſesgraeb las Apoſtres à ſou lndacin piai¬</l>
            <l>
                <lb/>quoiecapila meſmfaçotd’agir, vaiuenſelleaen. auec toue</l>
            <l>
                <lb/>le iaonde. ’oues les Epiſtrequ’ils eſotiuoient aux Peuples, ne</l>
            <l>
                <lb/>poitoienten taſtequ des Exordes ou des P’tefaces de cette naa¬</l>
            <l>
                <lb/>ture: Et leſus Chrit leur prechoit qu’ils ns ſeroieat iamais re¬</l>
            <l>
                <lb/>connus pour eſtcà luy s’ils neviuoiont bie ens Paùx les vns aue</l>
            <l>
                <lb/>lesancres, Voil les arnmes qu’il donne à eeu. qai esleut com¬</l>
            <l>
                <lb/>batre ſaus ſes Eâendas, &amp; qui veulent auoir l’honneur d’eſtre</l>
            <l>
                <lb/>da uombce de ſes Atlaletes. Voila les marques par lſquellas il</l>
            <l>
                <lb/>veut queſes Eleaa different de ceux que ſa reprobation a dêja¬</l>
            <l>
                <lb/>bainy de fſes graces. Si leſus Chtiſt nous oontaande de pardo¬</l>
            <l>
                <lb/>nepà beux qui aous dat offeaſe auec la meſme charite que nous</l>
            <l>
                <lb/>voulans q’ nous pardonne, que deuiendront ceux qui par</l>
            <l>
                <lb/>vae offeaſe bien legete, exciteunt taae de deſordres parmy lears</l>
            <l>
                <lb/>freres, en conablant l’Vuiuers de terroeur &amp; de canage? Le Ciel</l>
            <l>
                <lb/> n’eſt deuqu’à teuix que l’on aflige de gueere &amp; de copcuſfions,</l>
            <l>
                <lb/> qt onprine des beritages, &amp; des poſſeffions terreſtres ? Sa</l>
            <l>
                <lb/>disifiée Majeſté ouss comnande, de ne luy, conſacrer choſe</l>
            <l>
                <lb/>quelcoaque que ce puiſſe eſtre, queuous ne nous ſoyons pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ieremnent dépoaüillez de coute la haine que. nous ſçourions</l>
            <l>
                <lb/>auoir pousnoftre prochain, &amp; quenous ne nousſoyonpuutifie</l>
            <l>
                <lb/>de toutôs les mauuaiſs mpreſſions que cette coatagieuſe nous</l>
            <l>
                <lb/>pouuoit auoilr infuiſées en l’ame. Cét equitable &amp; ſouuerain Sei¬</l>
            <l>
                <lb/>gneur, veurabſbltuiment que nous faſions tout ee qui nous ſera.</l>
            <l>
                <lb/>poſfible pour nous reconcilier auec nos ennemis, deuant que ia¬</l>
            <l>
                <lb/>mais nous preparer à luy faire auecun facrifice?Conſiderez de gra</l>
            <l>
                <lb/>ce auecqu’elle ſeuerité iltraitta ſainét Perre, lors qu’il mit leſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pée à la main pour le defendre des violences que les Iuifa exer¬</l>
            <l>
                <lb/>çoient contre leur Createuec contre celuy qui ſe venoits ex¬</l>
            <l>
                <lb/>poſer à la nrot pour leur redonnet la vie. Ne haſſa ’il pas les</l>
            <l>
                <lb/>Anges du Ciel pout n’anois pas voulu demeurer en Paix dans la</l>
            <l>
                <lb/>Beatitude qu’l leur auoit preparée. Et vous voudriez apres cela</l>
            <l>
                <lb/>qu’il laiſſaſt viureles hommes dans vn crime bien plus funeſte, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>bien plus ſanglant, ſans leur faire Iuftice. Nous Iuy demandons</l>
            <l>
                <lb/>noſtre pain quotidien, nous faiſans conrinuellement tous nos</l>
            <l>
                <lb/>eforos, pour l’aſtet à nos freres, &amp; par la guerre &amp; par les ſubſi¬</l>
            <l>
                <lb/>des Nousvoulons qu’il nouts pardonne nos pechez, &amp; ous e¬</l>
            <l>
                <lb/>pliſſons l’Vniuers de legions eſtrangeres, pous uous venget d’vn</l>
            <l>
                <lb/>affront al’conceu, &amp; d’vne iniure bien legere. Nous le prions</l>
            <l>
                <lb/>de nous deliuret dumal &amp; nous remuons la Taro &amp; le Ciel pous.</l>
            <l>
                <lb/>accabler aos ſemblables. FIN.</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/> Matt. 1e.</l>
            <l>
                <lb/>lean 1j.</l>
            <l>
                <lb/>Maa. 5</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>e,</l>
            <l>
                <lb/>cipa ddoutesſesgraeenas las Apoltros, ſou lmdacion péal¬</l>
            <l>
                <lb/>quoiencaſfil meſn façotd’agir, vnluenſelleson auee tout</l>
            <l>
                <lb/>le aaonde. ’oues les Epiſtre qu’ils eſotiuoient aux Peoples, ne</l>
            <l>
                <lb/>poitoieat en taſtsqu des Exordes ouides ’tefaces de cette na¬</l>
            <l>
                <lb/>ture. Et leſus Churiſt leur préchoic qu’ils nei ſeiroieac iamais re¬</l>
            <l>
                <lb/>connus pour etcà luy s’ils neviuoiont bie e Pa les vnsauec</l>
            <l>
                <lb/>lesaocres, Voils les arnnes qu’il donne à éeu. qai veleut com¬</l>
            <l>
                <lb/>batre ſaus ſes Eſtendas, &amp; qui veulent auoir l’honaeur d’eſlre</l>
            <l>
                <lb/>da nombre de ſes Atlaletes. Voila les marques par lſquelles il</l>
            <l>
                <lb/>veut queſes Elaa different de ceux que ſa reprobatioa a deja</l>
            <l>
                <lb/>baayde fſes graces. Si leſus Ciiſt nous ooantaan de de patdo¬</l>
            <l>
                <lb/>nepà eeux qui aous ag offeaſe auec la meſme chariteé que uaous.</l>
            <l>
                <lb/>voulaus qi’ nous pardonne, que deuiendront ceux qui pas</l>
            <l>
                <lb/>vne ofeaſe bien legere, excitenttane de daoſordres parmy lears</l>
            <l>
                <lb/>freres, en comiblant l’Vuiuers de terroeur &amp; de carnage? Le Ciel</l>
            <l>
                <lb/> n’eſt deuqu’à ceux que l’ou aflige de guerre &amp; de concuſfions,</l>
            <l>
                <lb/>qe louprine des beritages, &amp; des poſſeffions rerreſtres ? Sa</l>
            <l>
                <lb/>diaifié Majeſté ous comnande, de ne luy conſacrer choſe</l>
            <l>
                <lb/>quelcouque que ce puiſſe eſtre, queuous ne nous ſoyons pe¬</l>
            <l>
                <lb/>ierement dépaüillez de toute la haine que. nos ſçarions.</l>
            <l>
                <lb/>auoir pournoſtre prochain, &amp; quenous ne nous ſoyon pucifiez</l>
            <l>
                <lb/>detoûuts les mauuaiſas iapreſſions que cette contagieuſe nous</l>
            <l>
                <lb/>pouoit anoir infuſées en l’amne. Cét equitable &amp; ſouueraia Sei¬</l>
            <l>
                <lb/>gneur, veurabſbluiment que nous faſſions tout oe qui nous ſera¬</l>
            <l>
                <lb/>poſſible pour nous reconcilierauec nos ennemis, deuant que ia</l>
            <l>
                <lb/>mais nous preparer à luy faire aucun ſacrifice?Conſiderez de gra</l>
            <l>
                <lb/>ce auccqu’elle ſeuerité iltraittn ſaint Pietre, lors qu’il mit l’eſ.</l>
            <l>
                <lb/>pée à la main pour le defendre des violences que les Iuifs exer¬</l>
            <l>
                <lb/>çoient contre leur Createueôc contre celuy qui ſe venois ex¬</l>
            <l>
                <lb/>poſer à la mpt pour leur tedonnert la vie. Ne chaſſa ’il pas les</l>
            <l>
                <lb/>Anges du Ciel pout n’auoir pas voulu demeurer en Paix dans la</l>
            <l>
                <lb/>Beatitude qu’il leunr auoit preparée. Et vous voudriez apres cola</l>
            <l>
                <lb/>qu’il laiſſaſt viureles hommes dans vn crime bien plus funeſto, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>bien ptus ſanglant, ſans leur faire Iuftice Nous luy demandons</l>
            <l>
                <lb/>noſtreé pain quotidien, &amp; nous faiſons conrinuellement tousno6</l>
            <l>
                <lb/>offoros, pour l’oſter à nos freres, &amp; par la guecre &amp; pa les ſubſ¬</l>
            <l>
                <lb/>desNousvoulons qu’il nous pardonne nos peclhez, &amp; nous e¬</l>
            <l>
                <lb/>pliſſons l’Vniuers de legions eſtrangeres, pour ous venger d’vn</l>
            <l>
                <lb/>afftont nmal’conceu, &amp; d’ne iniure bien legere. Nous le prions</l>
            <l>
                <lb/>de nous deliuret du mal &amp;e nous reuons la Tarte &amp; le Ciel pous</l>
            <l>
                <lb/>accables aos ſemblables. E I N.</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>adatt 1eo.</l>
            <l>
                <lb/>ean 1;</l>
            <l>
                <lb/> Ma. 5</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/> e</l>
            <l>
                <lb/>cipa ddoutesſesgraena aes Apoſtres s ſu ldcacion cati¬.</l>
            <l>
                <lb/>quoiencapfil mefmfaçotd’agir, vluerſellemsen auec toue</l>
            <l>
                <lb/>le iaonde. ’oueesdes Epiſfresqu’ile eſcriuoient aux Peuples; ne</l>
            <l>
                <lb/>poitoient en taſte qu des Exordes ou des Ptefaces de cetse na¬</l>
            <l>
                <lb/>ture: Et leſus CariIt leur préchoit qu’ils ni ſeiroieat iamais re¬</l>
            <l>
                <lb/>connus pour eſts à luy s’ils neviuoisat bie e Pai les vns auei</l>
            <l>
                <lb/>lesantres. Voila lesaraes qu’il donne à cex. qai ealent com¬</l>
            <l>
                <lb/>batte ſaus ſes Etendas, &amp; qui eulent auoir l’honneur d’eſtre</l>
            <l>
                <lb/>da nombre de ſes Atlaletes. Voila les marques par lſquelles il</l>
            <l>
                <lb/>veut queſes Eleas different de ceux que ſa reptobation a dêja¬</l>
            <l>
                <lb/>banyde fſes graces. Si leſus Chriſt nous oouasande de pardon¬</l>
            <l>
                <lb/>neoà oeux qui aous ônt offeaſez auec la meſme charite que nous</l>
            <l>
                <lb/>vouloans qu’d nous pardonne, que deuiendront ceux qui par</l>
            <l>
                <lb/>vae offeaſe bien legete, excitenetaat de deſordres parmy lears</l>
            <l>
                <lb/>freres, en conablant l’Vniuers de terreur &amp; de carnage? Le Cieî</l>
            <l>
                <lb/> n’eſt deuqu’à ceux que l’on aflige de guerre &amp; de concuſfions,.</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qterouprine des heritages, &amp; des poſſefſions terreſtres ? Sa</l>
            <l>
                <lb/>disifie Majeſté nous comanande, de ne luy conſacrer choſe</l>
            <l>
                <lb/>quelcoqe que ee puiſſe eſtre, que noua ne nous ſoyons pce¬</l>
            <l>
                <lb/>mierementdépoillez de route la haine que. nos -ſçaurions</l>
            <l>
                <lb/>auoir pournoftre prochain, &amp; quenonus ne nousſoyonpurifiez</l>
            <l>
                <lb/>d toutês les mauuailſes impreſſions que cette coatagieuſe noas</l>
            <l>
                <lb/>pouuoit auolr infuſtes en l’ame. Ct equitable &amp; ſouueraia Sei¬</l>
            <l>
                <lb/>gneur, Vveutabſoluiment que nous faſſions tout oe qui nous ſera.</l>
            <l>
                <lb/>poſfiblepour nous reconcilier auec nos ennemis, deuant que ia¬</l>
            <l>
                <lb/>mais nous preparer à luy faire aucun ſacrifice?Conſderez de gra¬.</l>
            <l>
                <lb/>ce auequ’elle ſeuerité iltraitta ſainct Pierre, lors qu’il mit leſ.</l>
            <l>
                <lb/>pée à la ain pour le defendre des violences que les Iuifs exer¬</l>
            <l>
                <lb/>çoient contre leur Createué contre celuy qui ſe venoie ex¬</l>
            <l>
                <lb/>poſer à la mot pour leur tedonnet la vie. Ne chaſſa t’il pas les</l>
            <l>
                <lb/>Anges du Ciel pout n’auoir pas voulu demeurer en Paix dans la</l>
            <l>
                <lb/>Beatitude qu’l leur auoit preparée. Et vous voudriez apres cela</l>
            <l>
                <lb/>qu’l laiſſaſt viurles hommes dans vn crime bien plus funeſte, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>bien plus ſanglant, ſans leur faire Iuftice. Nous luy demandons</l>
            <l>
                <lb/>noſtre pain quotidien, nous faiſons continuellement tousnos</l>
            <l>
                <lb/>oſſors, pour l’oſter à nos freres, &amp; par la guerre &amp; pat les ſubſi¬</l>
            <l>
                <lb/>des Nousvoulens qu’l nous pardonne nos pechez, &amp; aous e¬</l>
            <l>
                <lb/>pliſſons l’Vniuers de legious eſtrangeres, pour nous venges d’vn</l>
            <l>
                <lb/>affront al’conceu, &amp; d’vne iniure bien legere. Nous le prions</l>
            <l>
                <lb/>de nqus deliuret dumal &amp; nous euons la Tnre&amp; le Ciel pou</l>
            <l>
                <lb/>accablet aos ſemblables. FIN.</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
