<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2550_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Nouvelle (la) ligue faite à la Cour contre le
                    cardinal Mazarin, sur le dessein du retour du roi à Paris, depuis la défaite des
                    troupes mazarines (combat de Bleneau).</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=HeBBiOnaRQcC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Nouvelle (la) ligue faite à la Cour contre le cardinal
                        Mazarin, sur le dessein du retour du roi à Paris, depuis la défaite des
                        troupes mazarines (combat de Bleneau).</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LA NOVVELLE</l>
            <l>
                <lb/>LIGVE</l>
            <l>
                <lb/>A LA COVR</l>
            <l>
                <lb/>SVR LE DESEIN</l>
            <l>
                <lb/>DV o AR1S</l>
            <l>
                <lb/>Depuis la defaie des troupes Mariots</l>
            <l>
                <lb/>e ens nl aiei peae¬</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>2 ¬ n,</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>¬22 ¬</l>
            <l>
                <lb/>¬2 1.</l>
            <l>
                <lb/> aao</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>eAAAAAu8</l>
            <l>
                <lb/>e e ae&amp;aeee&amp; aSgae e &amp;eiee</l>
            <l>
                <lb/>P:ep’eppAp4</l>
            <l>
                <lb/>LA NOVVELLE LGVE FE</l>
            <l>
                <lb/> la Cour coarre le C. Mazarin, ſar le deſſeis</l>
            <l>
                <lb/>d retour du Roy Paris.</l>
            <l>
                <lb/>&amp; r</l>
            <l>
                <lb/>E V X qui ſçauent conſiderer les</l>
            <l>
                <lb/> choſes meurement &amp; qui par vn</l>
            <l>
                <lb/>raiſonnement deſintereſſé tirenx</l>
            <l>
                <lb/> des coniectures de l’auenir, n’ont</l>
            <l>
                <lb/>pas douté que les aduantages que</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Prince a remportez</l>
            <l>
                <lb/>aar ſur les troupes du C. Mazarin, ne</l>
            <l>
                <lb/>d’euſſent apporter beaucoup d’alteration dans les</l>
            <l>
                <lb/>eſprits de la Cour, leur preuoyance s’eſt trouuee</l>
            <l>
                <lb/>veritable, puis que l’eſchec qu’ils ont ſouffert a pro¬</l>
            <l>
                <lb/>duit quelques druiſions entre ceux meſmes qui yont</l>
            <l>
                <lb/>les premiers rangs &amp; qui approchent de plus preé́s Sa</l>
            <l>
                <lb/>Mieſteé, il ne ſera pas hors de prepos de fare lçauoit</l>
            <l>
                <lb/>aux Peuples le ſuiet de telles querelles, puis qu’ayant</l>
            <l>
                <lb/>eſté́ meues deuant le Roy meſme, la Reyne la Mere,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; tout lon Conſeil, elles doiuent ſeruir à ſa Maieſteé</l>
            <l>
                <lb/>comme des nſpirations que leCiel luy enuoye pour</l>
            <l>
                <lb/>pouruor aux affaires de ſon Eſtat: voicy eomme</l>
            <l>
                <lb/>l’affaire ſe pafſa.</l>
            <l>
                <lb/>Apres que la Nouuelle fut venué̈ à la Cour,</l>
            <l>
                <lb/>de la deffaite du Mareſchal d’-Ioquinecourt,</l>
            <l>
                <lb/>chacun le trouua. bien ſurpris: mais comme le.</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal Mazarin, n’a jamais manqué de four¬</l>
            <l>
                <lb/>berie, il n’en manqua ps auſſi dans vne occaſion ſi</l>
            <l>
                <lb/>preſſante pour cacher au Roy, la verité de ce qui</l>
            <l>
                <lb/>s’eſtoit paſſé dans le Combat, neantmoins il ne</l>
            <l>
                <lb/>peuft pas ſi hien faire auec tous fes deſgulemens,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ne vint à la connoiſſance du Roy, que les</l>
            <l>
                <lb/>trouppes auoyent eû̂ du pis, à̀ cauſe du grand bruit</l>
            <l>
                <lb/>que cettre deffaicte fit dans la Cofr: pour done</l>
            <l>
                <lb/>rœmediera vn mal ſi prefſant, il fue eenu-Conſei;,</l>
            <l>
                <lb/>pour deliberer de lroutte que l’on feroit prendre</l>
            <l>
                <lb/>à Sa Majeſté &amp; dans qu’elle ville on la meneroit,</l>
            <l>
                <lb/>ou pluſtoſt pour trouuer vn lieu d’aſſeurance au</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal Mazarin, n’y ayant aucune vil le en France</l>
            <l>
                <lb/>où le Roy, ne ſoit tres bien teceu de ſes ſujets, qui</l>
            <l>
                <lb/>le deſirent auec tout le ele que l’on doit auoir</l>
            <l>
                <lb/>pour ſon Souuerain: mais ils ne veulent point ouyr</l>
            <l>
                <lb/>parler du Cardinal Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>Chacun de ceux qui aſſiſtoient audit Conſeil,</l>
            <l>
                <lb/>donnoient leurs aduis ſelon leur paſſion &amp; leur</l>
            <l>
                <lb/>intereſt, &amp; comme ils eſtoient preſque tous des</l>
            <l>
                <lb/>Creatures du Mazarin, il ne faut pas demander</l>
            <l>
                <lb/>s’ils defferoient aà̀ ſes opinions, l’vn diſoit qu’il fal¬</l>
            <l>
                <lb/>loit aller à Sens, l’aotre à Neuers; Mais Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur le Mareſchal de Vlle. Roy, comme micux</l>
            <l>
                <lb/>intentionné, fut le ſeul qui fut d’auis que Sa Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>jefte s’acheminaſt à̀ Paris, l’aſſeurant que tout le</l>
            <l>
                <lb/>peuple le ſouhaittoit aueec paſſion, &amp; meſme ap¬</l>
            <l>
                <lb/>puyant ſon dire de pluſieurs raiſons, &amp; entr’au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres, que ſut le bruit qui v auoit couru que l’ar¬</l>
            <l>
                <lb/>mé́e du Roy auoit eſté deffaite, il eſtoit neceſſaire</l>
            <l>
                <lb/> que</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>que Sa Majeſté́ y allaſt en perſonne, pour oſter.</l>
            <l>
                <lb/>quelques mauuaiſes impreſfons que cela aaroit</l>
            <l>
                <lb/>puû̂ ietter dans quelques eſprits mal intentionnez;</l>
            <l>
                <lb/>que le Roy, comme vn autre Soleil, poutroit</l>
            <l>
                <lb/>difſiper toutes les vapeurs &amp; broüilleries qui sy</l>
            <l>
                <lb/>pourroient fomer durant ſon abſence, &amp; de plus,</l>
            <l>
                <lb/>que cela contnbueroit de beaucoup aà̀ la paix, tou.</l>
            <l>
                <lb/>tes les Pouinces ſçachant que le Roy ſeroit re..</l>
            <l>
                <lb/>tourné dans ſa bonne ville de Paris, Metropoli.</l>
            <l>
                <lb/>tine du Royaume: ces raiſons ſembloient aſſe</l>
            <l>
                <lb/>bonnes pour moyenner le retour du Roy, mais le</l>
            <l>
                <lb/>Mareſhal du Pleſſis Praſlin, le plus zelé́ de tous</l>
            <l>
                <lb/>les Mazins, &amp; qui a eſteé par ſon moyen ſi bien</l>
            <l>
                <lb/>recompenſé de la léuée d’vn Siege, ſe mit à re¬</l>
            <l>
                <lb/>grder la Reyne &amp; le Cardinal Manarin, en ſe</l>
            <l>
                <lb/>riant de ce que Monſieur le Mareſchal de Vlle¬</l>
            <l>
                <lb/>Roy auoit dt, dont ledit Sieur Mareſthal g’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſant apperceu, luy reſpondit fot indigné, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>n’auoit ren. dit de ridicule, &amp; qu’il ne ſçauoit</l>
            <l>
                <lb/>pas ce qu’il pouuoit aàuoir à rire, qu’il ſoultien¬</l>
            <l>
                <lb/>droit ſon aduis contre tous, &amp; qu’il eſtoit preſt à</l>
            <l>
                <lb/>le donner par eſcrit &amp; le ſigner, &amp; qu’il ne par¬</l>
            <l>
                <lb/>loit que pour l’intereſt ſeul du Roy ſon aſſtie, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>n’auoit que faire d’aeuin adueu, ceomme beau¬</l>
            <l>
                <lb/>coup d’aurres, pour dire ſon ſentiment, qui ne</l>
            <l>
                <lb/>paloient que comme des Echos, par reperiiions;</l>
            <l>
                <lb/>ce qui offença fort ledit Mareſhal du Plſſis, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>troubla tout le Conſel; bien que s’eſtans pic:.</l>
            <l>
                <lb/>quez encore de plueurs autres dilcours, le Roy</l>
            <l>
                <lb/>leur fit donner des gardes: cela fit vne grande di¬</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>aiſion dans la Cour, car auſſi.toſt tous les Offie </l>
            <l>
                <lb/>ciers du Roy, &amp; ceux qui noe ſont point du party a</l>
            <l>
                <lb/>de Mazain, que par forme, ſe vinrent offcir à</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Mareſchal de VlleRoy: d’autre coſté ;!</l>
            <l>
                <lb/>les Creaures, ou ces pretendans Viſionnaires, qi </l>
            <l>
                <lb/>cour ent labouche ouuerre apres les appas chimeri¬ e</l>
            <l>
                <lb/>ques du Cardinal Mazarin, vinrent ſe ioindre audie </l>
            <l>
                <lb/>Mareſchal du Pleſſis. On dit que le Cardinal Maz2¬ </l>
            <l>
                <lb/>rin s’alla mettre au lit d’apprehenûion, &amp; comman¬ </l>
            <l>
                <lb/>da qu’on ne fit parler perſonne à luy, cela luy fit fai¬ ¬</l>
            <l>
                <lb/>re trois ſelles plus qu’a l’ordin ire, &amp; melme lu </l>
            <l>
                <lb/>donna quel ques accez de fievre. La Reyne eut bea¬ 1</l>
            <l>
                <lb/>coup de peine à faire appaiſer cette é́morion, cha un</l>
            <l>
                <lb/>commençant deia dans la Cout à crier, poinmt des Ma¬ </l>
            <l>
                <lb/>aris; &amp; les vns aux autres ſe dſans voila vne belle</l>
            <l>
                <lb/>occaſion à gagners cinquaore mlle eſeus, iuſques aux </l>
            <l>
                <lb/>petits marmitons de la cuiſine, qui s’animoient l’vn</l>
            <l>
                <lb/>l’autre pour vne ſi bhelle entreprnſe.</l>
            <l>
                <lb/>Vous-aue ſeeu comme i auoit deſia auparauant</l>
            <l>
                <lb/>rceu quelque ateinte du Marquis de Roquelaor,.</l>
            <l>
                <lb/>&amp; comme dans vn bal eſtant en peine à qu donner</l>
            <l>
                <lb/>ſou épée, il dit tous haut deuant Sa Majeſté, Ie ne</l>
            <l>
                <lb/>ſçay à̀ qui fiet mon épée, ie ne voy icy que des Maza¬</l>
            <l>
                <lb/>rins, à quoy Monſieur le Duc d’Anjou reſpondit,</l>
            <l>
                <lb/>donnez-la moy Ro quelaure, ie nae ſus point Maza¬</l>
            <l>
                <lb/>rin: Toutes ce petites attaques ſont autant d’auertiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſemens pour ſonger à ſa conſcience, mais (indurarnns</l>
            <l>
                <lb/>et cor Pharaomis)j &amp; ſe fie ſur ce qu’vn Aûtrologue Ita¬</l>
            <l>
                <lb/>lien &amp; Charltan comme luy, luya predit dans ſon</l>
            <l>
                <lb/>horoſcope, que el paſſoit les dernaiers ours de Mars</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>de certe année, il ſeroit le plus heureux homme d</l>
            <l>
                <lb/>monde parmy les plus mal-heureux, &amp; ſe verroit</l>
            <l>
                <lb/>moeſme honoré de tous ſes ennemis. L’explication de</l>
            <l>
                <lb/>cere Propheties eſt à deux viſages s’il l’esxaraine de</l>
            <l>
                <lb/>pres, ainſi qu’eſtoit celle que l’oracle rendit à Eacidas</l>
            <l>
                <lb/>aant que de donner la Bataille contre les Rormains,</l>
            <l>
                <lb/>qi portoit ees mots (io ee aeida Raasos eiacere</l>
            <l>
                <lb/>paſſe &amp; pour l’auoir interpreté́ temerairement à ſon</l>
            <l>
                <lb/>aaantage, il perit auec toure ſon Arné́e, il en pour¬</l>
            <l>
                <lb/>roit eſtre de meſme de celle dont noſtre Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>e flatee tant, ear à proprement parler, les iours de</l>
            <l>
                <lb/>Mars font les iours de la guerre&amp;e non pas ſeulemene</l>
            <l>
                <lb/>les iours de Mars, ſi bien tant que la guerre durer,</l>
            <l>
                <lb/>uous pourtons appeller tous les iours les ioars de</l>
            <l>
                <lb/>Mars, puiſque Mdrs eſt le Dieude la guerre, &amp; poux</l>
            <l>
                <lb/>abar cette Prophetieà ſon auautage, il faudroie.</l>
            <l>
                <lb/>qu’il euſt veu la guerre terminés, &amp; d’ailleurs ſi cela</l>
            <l>
                <lb/>ariuot ainſi(ce qu’à Dieu plaiſejces mots parmy les</l>
            <l>
                <lb/>plus nmal’heureux, nous repreſentent ſa tyrannie,s’il</l>
            <l>
                <lb/>veaoit à bout d ſes deſſeins, n’edeuan ſa fortuae</l>
            <l>
                <lb/>que ſur nos ruines ainſ qu’il a des ja eoamencé́:</l>
            <l>
                <lb/>ais ie croy qu’auec la grace de Dieu, il en arriuer</l>
            <l>
                <lb/>atrement, puiſque nos François comtnencent à ſe</l>
            <l>
                <lb/>réueller de la letargie qui les tenoit depuis ſi log¬</l>
            <l>
                <lb/>temps aſſoupis pour le jonindre à Son A. R. &amp; à</l>
            <l>
                <lb/>Meſſieurs les Princes, qui ſe comportent auee</l>
            <l>
                <lb/>ant de aele pour guerir cette maladie de l’Eſat,</l>
            <l>
                <lb/>que le temps à̀ la fin pourroit rendre incurable.</l>
            <l>
                <lb/> Il me ſouuient ſur ce ſujet d’vne autre t rophetie,</l>
            <l>
                <lb/>qui couroit il y a quelque emps, qui ne ſembloit</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>pas ſi auantageuſe au Cardinal Mazarin, dont la</l>
            <l>
                <lb/>Centurie contient ces paroles.</l>
            <l>
                <lb/>Le grad leros quittera la Nature.</l>
            <l>
                <lb/>La eveaufue aura tout ſon credit pedu,</l>
            <l>
                <lb/>Quand de Crapaux faſant deſeonfiture</l>
            <l>
                <lb/>L laus enfin ſe verra reſpendu.</l>
            <l>
                <lb/>Beaucoup ſe ſont eſtudiez à expliquer cette Centu¬</l>
            <l>
                <lb/>ie ſelon leur paſſion, &amp; y ont donné́ pluſieurs ſens</l>
            <l>
                <lb/>differens, mais voicy mon explieaion ſelon mon</l>
            <l>
                <lb/>iugement.</l>
            <l>
                <lb/>egrand Heros, ne peut eſtre autre que le Royn’y</l>
            <l>
                <lb/>ayant perſonne en France plus illuſtre en naiſſance</l>
            <l>
                <lb/>&amp; authoriteé quittera la Narure, ne veut pas dir mou¬</l>
            <l>
                <lb/>rir, mais quittera les ſentimens de la nature, quil’a¬</l>
            <l>
                <lb/>blige à̀ ſuiure ceuxde ſa Mer, L veuſae aqra eut</l>
            <l>
                <lb/>ſon credis perdau, cela n’a pas beſoin d’explication,</l>
            <l>
                <lb/>Quand de Crapaux faiſant deſconfieure, c’eſt à dire des</l>
            <l>
                <lb/>deffaites de François, qui ſont ſignifiez par les Cra.</l>
            <l>
                <lb/>paux, leurs anciennes armes, ainſi que nous auons</l>
            <l>
                <lb/>deſia veu dans cette derniere bataille, Le ius enf </l>
            <l>
                <lb/>everra reſpandus, c’eſt icy l’accompliſſement de la pro¬</l>
            <l>
                <lb/>phetie, car dans le Ius, on trouue Iales tout du long.</l>
            <l>
                <lb/>lequel apres auoir eſté appuyé de la Reyne &amp; de ſes</l>
            <l>
                <lb/> Creatures, ſe verra enfin reſpandu, c’eſt à dire mort</l>
            <l>
                <lb/>au grand contentement de toute la France &amp; pour le</l>
            <l>
                <lb/>lalut de l’Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>EI N. e</l>
            <l>
                <lb/>-e</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
