<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3389_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Réponse chrétienne et politique aux opinions
                    erronées du temps. Sancta Brigida: quandò sedebit puer in sede lilii, tunc
                    dissipabit omne malum intwitu suo.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=gUJKAAAAcAAJ"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Réponse chrétienne et politique aux opinions erronées du
                        temps. Sancta Brigida: quandò sedebit puer in sede lilii, tunc dissipabit
                        omne malum intwitu suo.</title>
                    <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="14" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/> ooo ſme</l>
            <l>
                <lb/>llE¬¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>1281-B</l>
            <l>
                <lb/>ALI¬¬</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> l</l>
            <pb n="4"/>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>RESPONCE</l>
            <l>
                <lb/>CHRESTIENNE</l>
            <l>
                <lb/>ET POLITIQVE</l>
            <l>
                <lb/>Aux Opinions Erroneées duTemps.</l>
            <l>
                <lb/> SANCTA BRIGIDA.</l>
            <l>
                <lb/>opuad feeee ſiſe fel ue druh</l>
            <l>
                <lb/>oone ulum intitu ſao.</l>
            <l>
                <lb/> M. DC. LI11.</l>
            <l>
                <lb/>1278A0-B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>1 5y 5</l>
            <l>
                <lb/>.V ,1</l>
            <l>
                <lb/> L</l>
            <l>
                <lb/>3 2 </l>
            <l>
                <lb/>3! </l>
            <l>
                <lb/> S .</l>
            <l>
                <lb/> 8 4 </l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>r y v re 4 </l>
            <l>
                <lb/>23:; </l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/> 1C l </l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>OITI </l>
            <l>
                <lb/>IAI1!</l>
            <l>
                <lb/>1...</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>lL¬¬</l>
            <l>
                <lb/>3 9</l>
            <l>
                <lb/>ACIOI.. T</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>. T</l>
            <l>
                <lb/>.¬ ¬</l>
            <l>
                <lb/> i.</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>!.3A</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>a¬</l>
            <l>
                <lb/> noeeo Goole</l>
            <l>
                <lb/>?1</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>egiitiiâ</l>
            <l>
                <lb/>bl</l>
            <l>
                <lb/>eibe ’fN</l>
            <l>
                <lb/> y rere r’yt</l>
            <l>
                <lb/>RESPONCE CHRESIENNE ET poLQVE</l>
            <l>
                <lb/> aut pinioas Errondes du Tempa..</l>
            <l>
                <lb/>i i</l>
            <l>
                <lb/> e. saacrs sioiA.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>Qaaide ſdebi paer in ede ilij, ne ißlpabit omone alu</l>
            <l>
                <lb/>. meauii fue.</l>
            <l>
                <lb/>Que les̈ oys nie doiuent duoir nme puiſſance abſole, d’auraue</l>
            <l>
                <lb/> que’ lle degemere ordinairement e Tyranmmie.</l>
            <l>
                <lb/> RESPONCE.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>Omme a ſoceé des hommes eſt le princîpal objet de la</l>
            <l>
                <lb/>AL Prcuidence de Dieu, &amp; que la choſe la plus neceſſaire à ſa</l>
            <l>
                <lb/>Conſetuatio, eſt l’eſtablifſement des Puiſſances, d’où def.</l>
            <l>
                <lb/>pend ’ſon goauernement, l a fallu les eſtablir ſelor la diuer.</l>
            <l>
                <lb/>’d Genle des Nations &amp; des Chimats, &amp; la forme de ce</l>
            <l>
                <lb/>goueniment eſtou eihocratique, ou Ariſtotratique, ou</l>
            <l>
                <lb/>vtonaichique, qui et à̀ dire, Royal, lequel eſt le plus exce.</l>
            <l>
                <lb/>lenr de tous, aà cauſe de l’Vnſté, &amp; plus ſemblable à Dieu, qui</l>
            <l>
                <lb/>a vouilu naiſtre dn ſang des Teſtes Conronnées, qui a promis û</l>
            <l>
                <lb/>Abraham par vne be nedictior ſinguliere, que des Roys nai¬</l>
            <l>
                <lb/>rort de ſon ſang, &amp; qMil’eſt nomné Roy des oys, pour mon¬</l>
            <l>
                <lb/>rer qu’il a vne puiſſance abſolue ſur toutes choſes.</l>
            <l>
                <lb/> Les Souuerains qui pottent dan la terre l’Ima ge viuante de</l>
            <l>
                <lb/>ce diui Original, dans le foin qu’ils prennent de gouuerner</l>
            <l>
                <lb/>les peuples, que Dieu leur a ſoumis, ſeront ils diffeérends du</l>
            <l>
                <lb/>atro ſur le quet ils ont eſté fſaits? N’auront-ils pas auffi vne</l>
            <l>
                <lb/>pufſince abſolueë ſur ceux qui leur doiuent obeir, puis qu’il</l>
            <l>
                <lb/>it hhpoſſſbſe de bien regir &amp; gouuerner la Choſe publique,</l>
            <l>
                <lb/>ſns ce ſouuerain &amp; abſoſu pouuoir? Car s’il y auoit reſiſtance</l>
            <l>
                <lb/>au Cdniuandemet, &amp; en l’obeiſſance Difcernement, tou</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>ioit nadeſarde &amp; o confuſlo, &amp;ecaeun eplleroit la</l>
            <l>
                <lb/>Volouté du Prince à ſa fantaiſie : c’eſt pourquoy il fſaut qu’en</l>
            <l>
                <lb/>os Eſtaqts la puſſance abſolue ſoi-e mains ds quelques n,</l>
            <l>
                <lb/>q’ v-Comadement eA derniet reſſor quiſ ſoit ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>uerain &amp; aboſ por empeſehed les deſordes de l’Eſtat de</l>
            <l>
                <lb/>Nature, qui eſt vne guerre de tous contre ous, pour raiſon</l>
            <l>
                <lb/>de l’eſgal pouuoir: qbe chacuni poſſede. Dans la Democratie</l>
            <l>
                <lb/>ce pouuoir eſt au peuple; en l’Arſtocratie au Senat; &amp; en la</l>
            <l>
                <lb/>Monarchie au Roy: &amp; cette puſſance abſolue eſt indiuiſible,</l>
            <l>
                <lb/>meſme dans les Eſtaes où il y a quelque temperament, cars’il</l>
            <l>
                <lb/>eſtaton, il faus ec</l>
            <l>
                <lb/>eſſairenene qu’el</l>
            <l>
                <lb/>ſe rege par l’auctorité ou du peuple, ou du Senadt, ou du Roy,</l>
            <l>
                <lb/>autrcmet il n’y auroit en pas vu Eſtat aucune Souueainete,</l>
            <l>
                <lb/>ioinct que ſi on en vient-là, ou bien il n’y aur point de fin à</l>
            <l>
                <lb/>la conteſtation, ce qui ſera la ruine vniuerſelle de l’Eſtat, ou</l>
            <l>
                <lb/>bien elle ne ſe teruainera que par la deſtruction de l’vn des</l>
            <l>
                <lb/>partis, apres vue ongue gusrre Ciuile, qui ſerois encore vne</l>
            <l>
                <lb/>plus grande ruinc &amp; deſolation: car de dire que la Loy aura</l>
            <l>
                <lb/>cette puiſſance abſoluë, c’eſt vne erreur, veu qu’en tous diffe¬</l>
            <l>
                <lb/>rens chaçun allegue &amp; tire la Loy de ſon coſté, &amp; il faut ou que</l>
            <l>
                <lb/>quelqu’vn face le hola, &amp; contraigne d’adherer à ce qu’il</l>
            <l>
                <lb/>dja &amp; commandera, ou que tout aille. en conſuſion, que cha¬</l>
            <l>
                <lb/>cun ſoit Maſtre, &amp; que l’on ioue au boute dehors, à qui ſera</l>
            <l>
                <lb/>plus fort, comme les beſtes. En quel lieu eſt la parole du</l>
            <l>
                <lb/>Roy, laà eſt la puiſſance, dit J’Ecleſiaſte, &amp; qui luy dira, que</l>
            <l>
                <lb/>fais tu? C’et pourquoy perſonne npe peur controller ſes com.</l>
            <l>
                <lb/>qandemens &amp; ſes actions ſans faire bieſche à la ſouueraineré,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ainſi alterer l’Eſtar, qui eſt la vraye tyrannie; car le bien pu¬</l>
            <l>
                <lb/>bic le plus grand &amp; le plus excellent, eſt celuy qui regarde la</l>
            <l>
                <lb/>çonſeruation de l’auctorité du Prince, comme le plus gran</l>
            <l>
                <lb/>alheur &amp; lc plus pernicieux qui ſe puiſſe excogiter, eſt d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>jamber ſur ſonmauctorité, &amp; de s’attribucr le ſouuerain pouuoir</l>
            <l>
                <lb/>qui appartient à luy ſeul, quoy qu’il s’en ſerue à moleſter &amp;</l>
            <l>
                <lb/>aſfliger ſes Sujets; car toutes les Hiſtoires nous ſont veir, que le</l>
            <l>
                <lb/>trouble que l’on a donné aux Princes, par la reſiſtance que l’o</l>
            <l>
                <lb/>a fſaite de leus obeyr, quelques meſchans qu’ils ayent eſté, a</l>
            <l>
                <lb/>apporté</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>18</l>
            <l>
                <lb/>la</l>
            <l>
                <lb/>1té</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>apporté plus e domnage au bien publle que leurs- mauuais.</l>
            <l>
                <lb/>gouuernemens, d’autant qu’eu leur deſobeyſſant on deſobeye</l>
            <l>
                <lb/>à ieu, qui a commandé par parolles cpreſſes d’obeyr aux</l>
            <l>
                <lb/>puiſſances: ainſi le pouuoir des Princes ur leurs Suijets eſt</l>
            <l>
                <lb/>de droict diuin, puis qu’il oblige l ame qui n’a que DPieupour</l>
            <l>
                <lb/>Legiſlateur ſuperieur. Auſi S. Hieroſme dit, ll faut eſtre idels</l>
            <l>
                <lb/>&amp; obeiſſans aux Princpautez, autreeut nl ae peut eſpe¬</l>
            <l>
                <lb/>rer ſalut de Dieu.</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt vray que le Roy eſt obliǵ &amp; le promet en ſon Sacre,</l>
            <l>
                <lb/>de rendre luſtice &amp; de gouuernaer ionRoyauae ſelon le droi</l>
            <l>
                <lb/>&amp; raiſon, quand il ne tient pas ptoeſſe, Lieu qui eſt ſeul</l>
            <l>
                <lb/>Ige de ſes actions, ne l’aira pas loniutice impunie, mais</l>
            <l>
                <lb/>il n’appartient pas aux Subjets d en prenlre cognoiſſance,</l>
            <l>
                <lb/>npiuar i ſes ommandemou lous juſtes &amp; taiſonnales.</l>
            <l>
                <lb/>car e’il eſtoit loſible chacun ſerot Roy pardeſſus le Roy,</l>
            <l>
                <lb/>ais qu’l auroit pouuuois nou ſeulemenut de controller ce qu’il</l>
            <l>
                <lb/>feroit, uaais aufſi de prendre tout ce qui luy ſembleroit rai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſounable, &amp; rejerter tout ce qu il u’approuueroit pas. Les</l>
            <l>
                <lb/>Roys pour monſtrer leur ſouuerain pouuoir, &amp; qu’ils ne ſons</l>
            <l>
                <lb/>enas de rendre compte de leurs aous qu’a Dieu ſeul, vſeat</l>
            <l>
                <lb/>de ces maos, Car sel eſt naſtre plaſt, ainſi que les Cours</l>
            <l>
                <lb/>ſoaueraines diſent en leurs Arreſts, Et pour Cauſe, ſans en</l>
            <l>
                <lb/>rendre la cauſe, pour monſtrer leur lſouuerainete. Ie veux</l>
            <l>
                <lb/>qu’encore qu’autrefois les Roys ne parloient pas de la ſorte</l>
            <l>
                <lb/>ny auec vne auctrite ſi abſoluë comme ils ont fait depuis</l>
            <l>
                <lb/>quelques ſiecles, neantmoins c’eſt vn crime de leze Maeſté,</l>
            <l>
                <lb/> choſetres pernicieuſe &amp; meſcane, de vouloir remettre</l>
            <l>
                <lb/>ſus ce qui s’oblſeruoit anciennement. Car en rous Royaumes</l>
            <l>
                <lb/>l’auétorite du Roy ſe trouue en vn temps ou plus baſſe ou</l>
            <l>
                <lb/>plus releuée, ou plus abſolue qu’en vn autre, &amp; eſt certain que</l>
            <l>
                <lb/>qui voudroit s’heurter à la reduire à ſes premers principes,</l>
            <l>
                <lb/>il esbranleroit les Colomnes de l Eſtat: en vn fiecle les ſubiets</l>
            <l>
                <lb/>ſe trouuent plus maniables, en vu aure plus retifs; auſſi les</l>
            <l>
                <lb/>Roys en va temps ont diſfimulé les offences faites à leur au¬</l>
            <l>
                <lb/>corité, e vn autre-ils les ont chaſtiêes. La puiſſance des Sou¬</l>
            <l>
                <lb/>aerains-&amp; l’beiſſance des ſubiets n’a pû eſtce &amp; ne ſera ia¬</l>
            <l>
                <lb/>uais tellement boiueée &amp; reglée qu’elle domeure ſans ba¬</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>lance&amp; trducher d’la part ourd’autre; par ainfi- qui vou¬</l>
            <l>
                <lb/>dra parlet de la puiſfunce des anens Reoys de France,&amp; de</l>
            <l>
                <lb/>leur façon d’agir.5 pouren vouloir faire vne conſequone</l>
            <l>
                <lb/>pourle temps preſent, ce ſeroivne propofion ſedtieuſe &amp;</l>
            <l>
                <lb/>peraiceſe, côimm qu voudroirt dire que le Roy deroiupar¬</l>
            <l>
                <lb/>cagõr-la tance &amp;e da diuiiler -ea quatre oyaumes, à cauſe que</l>
            <l>
                <lb/>Clouis-prmier-Roy-Chroſtien l’a fait, &amp; pluſicurs lRoys</l>
            <l>
                <lb/> apres luy.</l>
            <l>
                <lb/> Ladifference qu’ilya antre le-Prinçe &amp; les Sujets eſt que</l>
            <l>
                <lb/>le Prince peut contraindre ſes Sujecs de.luy réndre l’obey.</l>
            <l>
                <lb/> ſanic6 qu’ils lay: doiuent 5e d’atant qu’eſtant Minitre de Dieu</l>
            <l>
                <lb/>on terre &amp; portant le- glaiue, i droit. de punir chaſter,</l>
            <l>
                <lb/>mais les ujects ne peuuent vſer d’aucune foce &amp; coutrainte</l>
            <l>
                <lb/> euers leur Priace &amp; Seigneur,paſqua il eſt nonſeulçsens</l>
            <l>
                <lb/>Acein¬</l>
            <l>
                <lb/> dit, obeyſſet maix ſoyes ſujes, qui fons des qualire quiy</l>
            <l>
                <lb/>a. repugnene: Il oſt -certain quiln’ya poiu d’Eſta e l’Eupe</l>
            <l>
                <lb/>ſuoer où les Roys ayentde ſi grandes marques de puiſſance abſoluéë</l>
            <l>
                <lb/>femur comme en France, C’one tousjours eſté eux qui oatfait les</l>
            <l>
                <lb/>aouomLoix &amp; Oudonnances pour gouuerner leurs Peuplos ,qua les</l>
            <l>
                <lb/>P’ on abrogôes, chngé́es-&amp; interpretées comme-bot leaur a</l>
            <l>
                <lb/>tt ſemble pout le bien. de leur Eſtat ſe lon la neceſſce des oecut¬</l>
            <l>
                <lb/>rences, C’ont eſté eux qui ohtdiſpoſé de la Paix &amp; de l</l>
            <l>
                <lb/>Guerre, qui ont cree tous les Officiers de leur Royaume, tant</l>
            <l>
                <lb/>dMilice que de Iudicature, qui ont eſtably les Parlemenss</l>
            <l>
                <lb/>&amp;s es autues Couts Souuoraines auſquelles ils ont atutrtbué</l>
            <l>
                <lb/>roure l’authorité q’elles poſſedent apres l’auoir receu de</l>
            <l>
                <lb/>Dieu, en ſorte qu’ils n’adaainiſtrent a Iuſtice ſinon er leat</l>
            <l>
                <lb/>nm, qui ſe lit ſunr le front des tousleurs Arreſts, &amp; ce qu’elles</l>
            <l>
                <lb/>onut de ſouueraineté à l’eſgard des Sujects du Roy, ellesne le</l>
            <l>
                <lb/>ennent qule comme en depoſt, dout elles ſontreſponſables</l>
            <l>
                <lb/>à la puifſanee Royalle, btef ce ſoat eux qui font bare mou¬</l>
            <l>
                <lb/>noye, qai leuent los taills, les peages, les enttées &amp; ſalipes</l>
            <l>
                <lb/>pour leſoutien deur eſtar, pour coneluſion de leur ſouue¬</l>
            <l>
                <lb/>ain pouaoir, qui aſſemblent les Eſtats Geaeraux du Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>ae, où il ms s’eſt iamais rie propoſé ny reſolu que c qui</l>
            <l>
                <lb/>leur a ſeblébon ny rien emané qu foubs leur n &amp; pa</l>
            <l>
                <lb/>1222.1.2 2.. ...</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>eur ausbpriteé, les ſcditieux qui declanent contre la puiſſance</l>
            <l>
                <lb/> abſolue.,ce n’eſt pas p u l abolr, mais pour la transirerà</l>
            <l>
                <lb/>aux meſmes, ou à ad’autres.</l>
            <l>
                <lb/> Qe la Monaerchie Frnçoiſe eſt meſlée d’Ariftocranie.3</l>
            <l>
                <lb/>RE SPONCE.</l>
            <l>
                <lb/>qj¬¬</l>
            <l>
                <lb/>TL eſt vray que les Roys de France qui ont deſiré gouuerrer</l>
            <l>
                <lb/>leuts Sujects auec iuſtice &amp; raſon, ont ordonné que leurs</l>
            <l>
                <lb/>dicts ſeroient verifiez en leurs Parlement &amp; entegiſtrez; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que leurs Arreſts ſeroient receus pour Loix, mais certte ſouue¬.</l>
            <l>
                <lb/>rainete’&amp; puiſſance de iuger definitiiement &amp; ſans appél,</l>
            <l>
                <lb/>vient de ſa Majeſte, qui ſeule la receuë de Dieu, C’eſt pour¬</l>
            <l>
                <lb/>no,</l>
            <l>
                <lb/>comme s’il eſtoit preſent, non de corps mas d’authorité, non.</l>
            <l>
                <lb/>en perſonne ttais en puiſſance, ll creée les Iuges &amp; Magiſtrats,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; fait les Cappitaines &amp; Genetraux d’imées, &amp; ceux cy</l>
            <l>
                <lb/>comme ceux la agiſſent eſgallement ſoubs ſon authorité, qui</l>
            <l>
                <lb/>eſt vnique &amp; ſas aueuni meſlange aibſi le gouuerr ement</l>
            <l>
                <lb/>de Eance n’eſt meſle d’aucune A locratie, &amp; a vne domi¬</l>
            <l>
                <lb/>*nation purement Monarchique &amp; Royalle, d’autant qae le</l>
            <l>
                <lb/>oy ne releue que de Dieu ſeul,- &amp; n’y aqu’à luy, aà’qumi il Vmo</l>
            <l>
                <lb/>’doiué rendre cmptee ſtes ions les dernits Eſtats, gele.i</l>
            <l>
                <lb/> raux aſſembles à Paris du temps de la ieuneſſe duſeu Roy ſurſl</l>
            <l>
                <lb/>, Doass</l>
            <l>
                <lb/>le fubje&amp; de P’autrorite de nos Roys, ous tomborent d’accdôrdp.</l>
            <l>
                <lb/>de ces deux poincts, L’vn que leurs petſannes toie ne ſacrées </l>
            <l>
                <lb/>&amp; inuiolables, d’atant qu’ils font les oircts de l’Erernel, e</l>
            <l>
                <lb/> L’utre qu’au temporel de leut eſtat, ils ne releuoient quede Poin.</l>
            <l>
                <lb/>Dieu de qui ls tiennent leurCouronne, &amp; que peſonne’ne opis.</l>
            <l>
                <lb/>’peut &amp; ne doirreſiſter à lers volentés que par la voye de la</l>
            <l>
                <lb/> remonſtrance.Eneores les Magiſtrats doiuent bien pren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre garde en faiſans ces remonſtranees -&amp; en les reitertns</l>
            <l>
                <lb/>comne il eſt quelque fois à propos de le fairequ’elles ne</l>
            <l>
                <lb/>paſſet pour vne deſobeyſſanee, de peur que les peuples, qui</l>
            <l>
                <lb/>. .¬.</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>o, ſuiuent pluſtoſt l’exemple qu la raiſon, ne s’y ietene, qua¬</l>
            <l>
                <lb/> pres les reuoltes &amp; ſeditions, ne s’enſuuent, comme il ai</l>
            <l>
                <lb/>m z ue ordinairement, qui ſont la ruine’ des Eſtats. C’eſt por¬</l>
            <l>
                <lb/>omaples quoy le Pape Iunocent dit qu’ils doiuent pluſtoſt paſſer ve</l>
            <l>
                <lb/>magis choſe contreleur ſentiment que de reſiſter ouuertemeunt à la</l>
            <l>
                <lb/> volonté du Prince, de peur que ſa Majeſté ne ſemble rmeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>’’’ priſée, ce qui attire tous les malheurs, d’autant qu’il n’y a riea</l>
            <l>
                <lb/>eapin J.</l>
            <l>
                <lb/> ſi dangereux ny ſi funeſte en vn Eſtat, quand les Sujeéts s’ac¬</l>
            <l>
                <lb/> couſtument à la deſobeyſſance, non ſeulement auec inpanité,</l>
            <l>
                <lb/>mais auſi auec ſuccez, il eſt permis faire vn peiit mal, pour e</l>
            <l>
                <lb/> la éuiter vn plus grand, les femames publiques ſe tollerent, pout</l>
            <l>
                <lb/>l. empeſcher vn plus grand peehe , Lota eupoſa ſes ills </l>
            <l>
                <lb/> ceux qui vouloient violer ſes holtes ayans romp les pones de</l>
            <l>
                <lb/>fr ſa maiſon pour cet effet.</l>
            <l>
                <lb/> al</l>
            <l>
                <lb/>aefians</l>
            <l>
                <lb/>peisra.</l>
            <l>
                <lb/>Que l’an n’eft pa obligé d’abeyr aa oy, ’il ae</l>
            <l>
                <lb/>Cmanaamde iaensent.</l>
            <l>
                <lb/>RE SPONCE.</l>
            <l>
                <lb/>TL eſt vray que ſi le Roy comandoit de rejetter la Meſſe,</l>
            <l>
                <lb/>l de quitter les Sacremens, de paillarder &amp; de violer les fil.</l>
            <l>
                <lb/>les, q’en ce cas on ne luy doit point obeir, d’autant que c’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>contre le deoict diuin, mais touchant les Loix Ciuiles, il</l>
            <l>
                <lb/>fau obeir à̀ eſtes baiſſées &amp; à yenx fſermeés, puiſque Dieu</l>
            <l>
                <lb/>nous commande d’obeir au puſſances ſuperieures, uon</l>
            <l>
                <lb/>ſeulamenr aux bons Princes, rmais auſſi aux mauuais, ſuiuaut</l>
            <l>
                <lb/>ce que dit Sant Pierte, ſoyez ſuiets en toute crainte à vos</l>
            <l>
                <lb/>ſuperieues, nou ſeulement aux bons &amp; équitables, uais</l>
            <l>
                <lb/>auſſi aux faſcheux &amp; diſcolles, car c eſt, dit il, choſe bien</l>
            <l>
                <lb/>agreable à Dieu ſi quelu’vn pour l’amour de luy endure</l>
            <l>
                <lb/>ſaſcherie, eſtant iniuſtement afſligé, ioint que ſeroit mettre</l>
            <l>
                <lb/>tous les iours l’obeïſſance en comproms, ce ſeroit donner</l>
            <l>
                <lb/>licence ax ſujets d’examiner les Loix du Prince, de con¬</l>
            <l>
                <lb/>toiles les Edicts &amp; Otdonuances, &amp; ceuſurer ſes comman¬</l>
            <l>
                <lb/>demens,</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>¬..</l>
            <l>
                <lb/>.¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>à</l>
            <l>
                <lb/>e,</l>
            <l>
                <lb/>il.</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>il</l>
            <l>
                <lb/>ieu</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>-eeeee-ee.¬-- a.La</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>93</l>
            <l>
                <lb/>demens; la neceſſité &amp; occaſion vrgente ſait quelque ſois</l>
            <l>
                <lb/>qu’vn commandement eſt iuſte, qui ne le ſeroit pas en vn</l>
            <l>
                <lb/>autre temps &amp; ſans neceſſité. Il n’eſt pas auſſi expedient,</l>
            <l>
                <lb/>que le Prince de clare touſiours ſon intention, ou le ſubiet</l>
            <l>
                <lb/>qu’il a de faire telle Loy, ou de donuer tel commandemẽt.</l>
            <l>
                <lb/>Ceſar eſtoit vn grand Tyran, qui ne pouuoit faire que des</l>
            <l>
                <lb/>commandemens iniuſtes, puis qu’il ne reconnoiſſoit pas le</l>
            <l>
                <lb/>ſeul Iuſte, cependant Ieſus-Chriſt a dit, Obeiſſez à Ceſar.</l>
            <l>
                <lb/>Dutemps de S. Pierre &amp; S. Paul, les Princes qui regnoient¬</l>
            <l>
                <lb/>alors ſur la terre, eſtoient Payens, cruels &amp; iniuſtes, &amp; ce,</l>
            <l>
                <lb/>pendant ces diuins Apoſtres recommandoient aux Chre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtiens de leur obeyr, diſant, Rendez-vous ſubiets à tout or¬</l>
            <l>
                <lb/>dre humain pour l’amour de Dieu, ſoit au Roy, comme a</l>
            <l>
                <lb/>celuy qui eſt par deſſus les autres, ſoit aux Gouuerneurs &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Magiſtrats, corme à ceux qui ſone enuoyez de par luy.</l>
            <l>
                <lb/>S’il arriue que les Princes traitrent mal leurs ſubiets &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>moleſtent de rigueurs &amp; d’impoſts, il eſt permis d’en faire</l>
            <l>
                <lb/>tres hnmblecs Remonſtrances, &amp; proceder par humbles ſup¬</l>
            <l>
                <lb/>plications &amp; requeſtes; ainſi qu’il eſt loiſible à l’enfant de</l>
            <l>
                <lb/>ſe plaindre à ſon pere: mais l’on ne doit pas ſe ſeruir d’au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres remedes humains, veu qu’il eſt enioint à toute ame</l>
            <l>
                <lb/>d’eſtré ſoubmiſe aux puiſſances ſuperieures, il faut auoir</l>
            <l>
                <lb/>recours à Dieu par les prieres &amp; par les larmes, &amp; quel qu’¬</l>
            <l>
                <lb/>intolerable que ſoit ovn Regne, le lupporter, &amp; non ſe rebel¬</l>
            <l>
                <lb/>ler, pour ne tomber dans le crime de felonnie, d’autant qu’il</l>
            <l>
                <lb/>faut attondre que Dieu y pouruoye; car il eſcoute touſiours</l>
            <l>
                <lb/>les plaintes de ſes peuples, quand elles ſont iuſtes, &amp; ne</l>
            <l>
                <lb/> manque iamais de leur enuoyer ſoulagement quand il eſt</l>
            <l>
                <lb/>temps.Le mal eſtqu’ordinairement au lieu de poter patiem¬</l>
            <l>
                <lb/>ment l’affliction d’vn rude gouuernement on s’impatiente</l>
            <l>
                <lb/>&amp; l’on murmure, &amp; en voulant y reſiſter, l’on l’aggraue de</l>
            <l>
                <lb/>plus en plus, parce que l’on a rtecours à des moye-s que Dieu</l>
            <l>
                <lb/>a deffendus, &amp; qu’à cette cauſe il ne benit pas, &amp; que l’on</l>
            <l>
                <lb/>n’a pas recours à luy comme l’on deuroit, non plus comme</l>
            <l>
                <lb/>s’il ne ſe meſloit point du tout de l’adminiſtration des cho.</l>
            <l>
                <lb/>ſes du monde; que s’il eſtoit permis à des ſubies d’entret</l>
            <l>
                <lb/>C</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>10</l>
            <l>
                <lb/>en connoiſſance des ordonnances &amp; des commandenens</l>
            <l>
                <lb/>du Souuerain, &amp; de luy refuſer l’obeiïſſance, ils ne ſeroie nt</l>
            <l>
                <lb/>plus ſubiers ny ſoubſimis, ny loy ſouuerain, mais marche¬</l>
            <l>
                <lb/>roient du pair auec luy: Ceſeroit auſſi apporter vn remede</l>
            <l>
                <lb/>plus dangerenx que la maladie, car quoy que celuy qui gou¬</l>
            <l>
                <lb/>uerne ſoit vicieux, ou incapable d’eſtre Miniſtre, il eſt pour¬</l>
            <l>
                <lb/>tant certain que les maux qui arriuent en vn Eſtat par le</l>
            <l>
                <lb/>detfaut de’ celuy qui le conduit, n’ont rien de comparable</l>
            <l>
                <lb/>aux miſeres &amp; aux deſolations extremes qui naiſſent des</l>
            <l>
                <lb/>factious &amp; ſeditons, qu’il faut exciter neceſſairemẽt pour le</l>
            <l>
                <lb/>depoſſeder de ſonuMiniſtere. Neantmoins quand la haine pu¬</l>
            <l>
                <lb/>blique s’eleue côtre luy, &amp; qu’on le croit autheur de tous ces</l>
            <l>
                <lb/>maux, il eſt quelquefois de la bonté du Prince de l’eſloigner,</l>
            <l>
                <lb/>pour euiter les reuoltes d’vn peuple mutiné, &amp; pour oſter le</l>
            <l>
                <lb/>pretexte aux factieux. Al’exemple de Philippes ſecond, qui</l>
            <l>
                <lb/>retira le Cardinal Granuille des ’ays bas, &amp; d’Henry IlI.</l>
            <l>
                <lb/>qui eſloigna le Duc Deſpernon de ſa Cour. Il eſt auſſi quel¬</l>
            <l>
                <lb/>quefois de la prudence de le maintenir pour conſeruer l’au¬</l>
            <l>
                <lb/>thorité qui eſt tutelle dubien public, &amp; ſans laquelle il n’y a</l>
            <l>
                <lb/>Cor point de repos ny de ſeureté dans vn Eſtat. En ces faſcheuſes</l>
            <l>
                <lb/>gs in</l>
            <l>
                <lb/>&amp; difficiles rencontres il faut heurter à la porte du Ciel, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>De</l>
            <l>
                <lb/>ſant.</l>
            <l>
                <lb/>Sgir.</l>
            <l>
                <lb/>e pa</l>
            <l>
                <lb/>enris</l>
            <l>
                <lb/> t</l>
            <l>
                <lb/> in or¬</l>
            <l>
                <lb/>da in:</l>
            <l>
                <lb/>ica¬</l>
            <l>
                <lb/>as</l>
            <l>
                <lb/> Regis.</l>
            <l>
                <lb/>conſulter cette diuine ſageſſe qui diſpoſe du cœur des Roys</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle a en ſes mains.</l>
            <l>
                <lb/>Neron, Caligula, &amp; Domitian, trois fiers Tyrans, n’ont</l>
            <l>
                <lb/>pas verſeé tant de ſang durant leur Empire qui a duré plu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieurs années, ny ruiné tant de familles &amp; deſolé tant de</l>
            <l>
                <lb/>Prouinces, qu’vne ſeule guerre Ciuile de Ceſar &amp; de Pom¬</l>
            <l>
                <lb/>pée, ou de Marius &amp; de Sylla, leſquels par leur ambition, ont</l>
            <l>
                <lb/>en peu d’années ruiné l’Empire Romnain, &amp; enterré ſous</l>
            <l>
                <lb/>leur rne preſque tout l’Vniuers; Enfin l eſt certain que</l>
            <l>
                <lb/>-Dieu eſt protecteur des Roys, qu’il les deffend contre les</l>
            <l>
                <lb/>entrepriſes des meſchans, &amp; qu’il punit rigoureuſe mert leurs</l>
            <l>
                <lb/>ſubiets quand ils luy ſont rebelles, &amp; qu’ils manquent à l’o¬</l>
            <l>
                <lb/>beïiſſance &amp; au reſpect qu’ils luy doiuent. Car il a dit, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>darderoit ſes fleſches aiguës dans le cœur des ennepis d</l>
            <l>
                <lb/>Roy</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/> e L</l>
            <l>
                <lb/>Que le Ry eſt ſujet aux l oi.</l>
            <l>
                <lb/>RESPONCE.</l>
            <l>
                <lb/> Ainct Auguſtin dit, que celuy qui a pouuoir de faire les lle nis</l>
            <l>
                <lb/>O Loix, n’eſt point ſuicct aux Loix, le Roy eſt la Loy par- eſt ſub.</l>
            <l>
                <lb/>lante, il eſt le granud Legiſlatcur &amp; l Ame de la Loy, l luy ius</l>
            <l>
                <lb/>donne le mouuement, ſentimet &amp; vie, ainfi que lAme le’i</l>
            <l>
                <lb/>qu ha.</l>
            <l>
                <lb/>donne au corps: quand elle eſt abandonnée du Roy, elle n’a </l>
            <l>
                <lb/>plus de force ny de vertu, c’eſt l’nſtrument duquel il ſo ſet ,aſt.</l>
            <l>
                <lb/>pourt deſployer ſa puiſlance, exprimer ſes conceptions, eleges</l>
            <l>
                <lb/>regler ſes ſuiects, pohicer ſon peuple, &amp; le porter dans ferre.</l>
            <l>
                <lb/>l’obeïſſance, ainſi que le Pilote ſe ſert de l’Eſguille &amp; Car.</l>
            <l>
                <lb/>te Marine, pour gouucrner ſon Vaiſſeau. La Loy eſt vne Lex6</l>
            <l>
                <lb/>Ordonnance du Souuerain,auquel ſeul apartient d’en faire, babet</l>
            <l>
                <lb/>car qui a plus d’intereſts de veiller pour tous les membres, .</l>
            <l>
                <lb/>mſi </l>
            <l>
                <lb/>Snon eeluy qui en eſt le cheſs c elt done l’ouuase du loy, piln</l>
            <l>
                <lb/>&amp; out ainſi comme l’ouurier eſt pardeſſus ſon oiuurage, on p p</l>
            <l>
                <lb/>ne peut nier que les oys ne ſoent pardeſſus leurs Loix, pſtate.</l>
            <l>
                <lb/>comme le pere pardeſſus le fils, &amp; le maiſtre pardeſſus le</l>
            <l>
                <lb/>ſeruiteur. Sainct Hieroſme dit qu’il ne faut pas chercher</l>
            <l>
                <lb/>la raiſon de la Loy, mais l’authorité, &amp; Sainct lacques,</l>
            <l>
                <lb/>ſi vous iugez la Loy. vous n’en eſtes par obſeruateur, mais</l>
            <l>
                <lb/>Iuge.</l>
            <l>
                <lb/>Les Princes ont plus d’intereſt que nul autre, que leurs loix</l>
            <l>
                <lb/>ſoient touſiours obſeruées, car elles apprennent l’beiſſan.</l>
            <l>
                <lb/>ce, ſans laquelle il n y a que deſordre &amp; confuſion dans leurs</l>
            <l>
                <lb/>Eſtats, tout ce qui n’eſt point commndé ou probé par la</l>
            <l>
                <lb/>Loy de Dieu &amp; de l ëguſe, eſt indifferent; il eſt fait iuſte,</l>
            <l>
                <lb/>parce que le Roy l’a ordonné, ou inuſte, pace qu’il l’a def¬</l>
            <l>
                <lb/>fendu; car quand aux loix temporelles, tten n’eſt iuſte de</l>
            <l>
                <lb/>ſoy meſme, ains prend la forme de iuſtice ou d’iniuſtice,</l>
            <l>
                <lb/>ſelon qu’il a pleu au Roy d’en ordonner, &amp; parce qu’il l or¬</l>
            <l>
                <lb/>donne il faut l’obſeruer, que ſi l’on y couteuent, on fait</l>
            <l>
                <lb/>, n</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>12</l>
            <l>
                <lb/>mal, d’autant que l’on tranſgreſſe ce qui eſt commandé́ par</l>
            <l>
                <lb/>le Superieur, qui peut chaſtier le tranſgreſſeur: car comme</l>
            <l>
                <lb/>dit l’Apoſtre, C’eſt le Prince qui porte le couſteau, ſans</l>
            <l>
                <lb/>l’anctorité &amp; puiſſance duqucl les loix n’ont force ny vertu:</l>
            <l>
                <lb/> ainſi que dit S. Hicroſme, La Iuſtice deſarmée &amp; ſans puiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance d’arreſter les deſordres, n’eſt plus que telle en peintu¬</l>
            <l>
                <lb/>re, propre à faire peur aux petits cnfans, qui s’eſpouuentent</l>
            <l>
                <lb/>des maſques. C’eſt pourquoy les ſubiets ſont obligez d’obeyr</l>
            <l>
                <lb/>aux loix, pource qu’ils ſont obligez d’obeyr aux Roys, qui</l>
            <l>
                <lb/>les ont faites, autrement il n’y auroit nulle obligation, non</l>
            <l>
                <lb/>plus qu’aux loix d’vn Prince Eſtranger, &amp; puis qu’ils les ont</l>
            <l>
                <lb/>faites, ils n’y ſont point obligez: Car perſonne n’eſt con¬</l>
            <l>
                <lb/> Nem raint de ſoy meſme, Prnceps lbr ſt, ſuque ac l go potens.</l>
            <l>
                <lb/>ſeipſ Scneque dit auſſi, egis auctorem lege non tener. Il eſt ſans</l>
            <l>
                <lb/>egn doute que le Roy peu diſpenſer ſur les Loix, les moderer</l>
            <l>
                <lb/>ou augmenter comme il iuge à̀ propos pour le bicn de</l>
            <l>
                <lb/>ſon Eſtat; &amp; ainſi celuy qui a pouuo d’exempter de l’o¬</l>
            <l>
                <lb/>beiſſance des loix, n’eſt-il pas par deſſus les loix? Dieu a</l>
            <l>
                <lb/>commandé par des parolles expreſſes d’obeyr aux Princes,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; n’a point commandé par expres commande ment d’obeyr</l>
            <l>
                <lb/>aux loix temporelles, ſinon entant qu’il a commandé d’¬</l>
            <l>
                <lb/>beyr aux Roys, tellement que qui ayme mieux obeyr aux</l>
            <l>
                <lb/>loix qu’aux Roys, prefere le commandement de l’homme</l>
            <l>
                <lb/>à celuy de Dieu. Tous les ſeditieux rcbelles ſe couurent touſ¬</l>
            <l>
                <lb/>iours de ce manteau, &amp; diſent que l’on contreuient aux loix</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ordonnances du Royaume, comme s’il n’eſtoit pas loi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſible aux Roys non ſeulement, mais neceſſaire d’y con¬</l>
            <l>
                <lb/>treuenie, les fleſchir ou les tenir roides, ſelon qu’ils voyent</l>
            <l>
                <lb/>eſtse à propos &amp; plus vtile pour le bien public &amp; l’inte¬</l>
            <l>
                <lb/>reſts de lenr Eſtat. C’eſt vne opinion ſeditieuſe de croire</l>
            <l>
                <lb/>que celuy qui a la puiſſance ſouueraine ſoit ſubiet aux loix</l>
            <l>
                <lb/>ciuiles, l’Eſtat ne pouuant s’obliger à ſoy meſmes!, ny à</l>
            <l>
                <lb/>aucun particulier. Le Prince, ou le Senat, compoſent l’E.</l>
            <l>
                <lb/>ſtat dont l’eſtre ne ſubſiſte qu’en l’exercice de la puiſſance</l>
            <l>
                <lb/>ſouueraine.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>Que</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/> ¬p------ ¬</l>
            <l>
                <lb/>aas j</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>Que les Effar Geeraux &amp; le Peuple e rps</l>
            <l>
                <lb/> ſar padeſſus le oy..</l>
            <l>
                <lb/>RESPONCE.</l>
            <l>
                <lb/>IL eſt certain que les Roys ſont ordonnez de Dieu</l>
            <l>
                <lb/> pour les peuples, mais c’eſt comme l’Ame eſt creée</l>
            <l>
                <lb/>pour le corps, le Chef pour les membtes, &amp; le Berger</l>
            <l>
                <lb/>pour le troupeau, aſſçauoir en degre luperieur pour</l>
            <l>
                <lb/>conduire &amp; pour comander, &amp; non pour mettre les</l>
            <l>
                <lb/>pieds au deſſus de la teſte. Il ne s’eſt auſſi iamais di</l>
            <l>
                <lb/>que les ſubiets ayent receu la puiſſance ſouueraine par</l>
            <l>
                <lb/>deſſus leur ſouuerain, que les inferieurs ſoient conſti¬</l>
            <l>
                <lb/>tuez par deſſus leurs Superieurs, que la terre condam¬</l>
            <l>
                <lb/>ne le Ciel, &amp; que les enfans foient au deſſus de leurs</l>
            <l>
                <lb/>peres; Au reſte, le Roy ne iure point d’obeyr au peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ple en corps ny en parteulierr, mais bien tout le peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ple en corps, en particulier, iure d’obeyr au Roy, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>s’y oblige lors du Sacre, par vn nouueu ſerment:</l>
            <l>
                <lb/>Car il y eſt deſia obligé par la Loy Diuine &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>Nature, anuſſi n’eſt ce qu’vne reconnoiſſance publique</l>
            <l>
                <lb/>&amp; profeſſion de cette obligation: le Roy ne s’oblige</l>
            <l>
                <lb/>point auſſi alors à rendre iuſtice à ſes ſubiets &amp; à leur</l>
            <l>
                <lb/>commander comme il faut, il y eſt auſſi obligé par la</l>
            <l>
                <lb/>meſme loy Diuine, à̀ meſme temps que la ſucceſion du</l>
            <l>
                <lb/>Royaume luy eſchet, mais il donne ſeuſement ce teſ¬</l>
            <l>
                <lb/>moignage public de ſon obligation, tous les Grands</l>
            <l>
                <lb/>du Royaume, rous les Magiſtrats, tous les Prelats &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Officiers de la Couronne promettent fidelité́ &amp; obeiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance au Roy, comme à leur ſouuerain Seigneur, au</l>
            <l>
                <lb/>quel Dieu a donné le commandement quand ila dit,</l>
            <l>
                <lb/> Par moy regnent les Roys: &amp; au peuple l’obeiſlance</l>
            <l>
                <lb/>a a, ¬,¬ .a a,,j ,</l>
            <l>
                <lb/>,. -</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>14..</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſubietion, Obeïiſſez &amp; ſoyez ſubiets én touté crainte</l>
            <l>
                <lb/>Sala. àÀ vos Maiſtres, &amp;c. Quand cela ſe pratique les Royaumes</l>
            <l>
                <lb/>moa. ſont heureux, car de la paix du Prince deſpend celle</l>
            <l>
                <lb/>a pa des ſubiets, ainſi que dit Salomon, ioint que ſi le peu¬</l>
            <l>
                <lb/>illis ple eſtoit par deſlus le Roy, toute domlnation ſeroit</l>
            <l>
                <lb/>eris Democratique.</l>
            <l>
                <lb/> pd</l>
            <l>
                <lb/>vobis.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <l>
                <lb/>A..</l>
            <l>
                <lb/>. A. Lataaa</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>5J</l>
            <l>
                <lb/>A . aaala..</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>l¬</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>ſî</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>iia</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>t </l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>lLl</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
