<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3367_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Réponse à la lettre du frondeur Mazarin sur le
                    retour du cardinal.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="http://books.google.fr/books?id=s5pNmCS_kdEC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Réponse à la lettre du frondeur Mazarin sur le retour du
                        cardinal.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="14" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement ref="geonames:0000000"/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>RESPONSE</l>
            <l>
                <lb/>LA LETTRE</l>
            <l>
                <lb/>FRONDEVR MAZARIN,</l>
            <l>
                <lb/>DV</l>
            <l>
                <lb/>CARDINAL</l>
            <l>
                <lb/>98</l>
            <l>
                <lb/>ue era</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> ’aa </l>
            <l>
                <lb/>i¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> p.¬</l>
            <l>
                <lb/>2.s¬</l>
            <l>
                <lb/> i é</l>
            <l>
                <lb/>ooaa Goo</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>RESPONSE A LA LETTRE</l>
            <l>
                <lb/> rr T</l>
            <l>
                <lb/>du Frondeur Mazarln,</l>
            <l>
                <lb/>. ar le retour dua Cardimal.</l>
            <l>
                <lb/>ljosev.</l>
            <l>
                <lb/>Quoy que vous deſiriez faire commeroodonaouuelles</l>
            <l>
                <lb/>attec moy, je vous diray neantmoins que voſtre amirié</l>
            <l>
                <lb/>m’eſt fout ſuſpete, &amp; que ſous la qualité de! frondeur,</l>
            <l>
                <lb/>quevus n’euſtes iamais, vous nous debitez le plus fin &amp;</l>
            <l>
                <lb/>le plas ſubtil du Mazariniſne. Ie reſpodray doncà mis</l>
            <l>
                <lb/>les poincts de voſtre Lettre; Mais ie vous traiteray coq¬</l>
            <l>
                <lb/>mae ennénmy non pas come amy: Car ſons les appa¬</l>
            <l>
                <lb/>rences d’vn homme de bien vous taſchez d’infectede</l>
            <l>
                <lb/>Peuplede laplusdangereuſe detoutes les hereſies.</l>
            <l>
                <lb/> Hl ſemblequevous nous voliez faire peur u’ Maa¬</l>
            <l>
                <lb/>rin &amp; de ſon Armeée, que vous faites monter iuſquè</l>
            <l>
                <lb/>huiétille homnmes, ilnly enaà pas eſempni quatre</l>
            <l>
                <lb/>¬.¬2¬</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>3.</l>
            <l>
                <lb/>miſe: Cétre Atmeee poiit aſelrueri eſte cnimli¬</l>
            <l>
                <lb/>nelle, quoy que vus e diſie,qil n’ a persone qui puiſſe</l>
            <l>
                <lb/>tant gaigner aueoluy, que les cinquant mille eſcus de</l>
            <l>
                <lb/>recompenſe, qui ont eſteé otdqnnez à ceux qui le repe.¬</l>
            <l>
                <lb/>ſenteront mot’ou vif la luſtice. Le ſerment qu’il a</l>
            <l>
                <lb/>fait faire à ſes Soldats ne le garntir pasauſſi dauantage.</l>
            <l>
                <lb/>On n’eſt point obligé de le tenir, quand il ſe trouue çon.</l>
            <l>
                <lb/>tre l’honneur &amp; le bien de la patrie. Tellement qu’il doit</l>
            <l>
                <lb/>trembler au milieu de ſon Armée, il en doit attendre ſon</l>
            <l>
                <lb/>ſu pplice &amp; non pas ſon tridmphe.</l>
            <l>
                <lb/>Il faut qu’on ſoit bien ignorant dans voſtre Pays, de</l>
            <l>
                <lb/>prendre le Cardinal pour vn Prophete;à peine ſç̧ait-il</l>
            <l>
                <lb/>lire; &amp; s’il connoiſſoit l’auenir, il ſe ſeroit bien donneé</l>
            <l>
                <lb/>garde d’entrer comme il a fait dans le Royaume; Il au¬</l>
            <l>
                <lb/>rFoit deſcouuert auec tous ceux qui ont faie ſon Horolo¬</l>
            <l>
                <lb/>pe qu’il ne peut euiter Ia corde, qui eſt le ſupplice qula</l>
            <l>
                <lb/>rant de fois preparé a tous les gens de bien.</l>
            <l>
                <lb/>Vous dites que dans les endroits où iſ a paſſé, tout le</l>
            <l>
                <lb/> monde eſtaccouru pourle voir..</l>
            <l>
                <lb/>Ce n’eſt pas d’aujourd’huy qu’oa eſté curieux de voir</l>
            <l>
                <lb/> des Moiiſtres, &amp; coux qui ſont dans l’aloninaipy de</l>
            <l>
                <lb/>toure la nature: Les criminels. que l’on ipend arisepr</l>
            <l>
                <lb/> la fouledu peulple, cela tourne à leus copfuſipn &amp;n̂n</l>
            <l>
                <lb/>pasa leurgloire.</l>
            <l>
                <lb/> Ceſt donc mal penſferde roire qnc’eſt la Barailede</l>
            <l>
                <lb/>Rhetel qui a facilité le paſſagela, Mazacit- ll’e eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>à dix lieuës, &amp; detenu au lic malade Toue le aa¬</l>
            <l>
                <lb/>de a fceu qu’il n’eut part ny auſugoc ny à- l’entre¬</l>
            <l>
                <lb/>priſe..</l>
            <l>
                <lb/>!22.</l>
            <l>
                <lb/>. Mais perſonne ne ſe doit gloriffier de eoftaallle.</l>
            <l>
                <lb/>Dans</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>Dans vn eſtat bien policé on auroit fait le procez aà</l>
            <l>
                <lb/>celuy qui l’auroit donnée, parce que dans la con¬</l>
            <l>
                <lb/>joncture des affaires, la perte du combat hazardoit</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſtat tout entier, &amp; la victoire nous donnoit tres- pe</l>
            <l>
                <lb/>de choſe.</l>
            <l>
                <lb/> Enfin ſi le Cardinal a receu des honneurs auec ſon</l>
            <l>
                <lb/>Armée, c’eſt comme on en rend à des Tyrans, qui s’en</l>
            <l>
                <lb/>font rendre par la force. ll n’a paſſeé que par des Bourgs &amp;</l>
            <l>
                <lb/>par desVillages, où il a touſiours eſté le Maiſtre. Iln’ya</l>
            <l>
                <lb/>point de bonne Ville qui l’aye voulu ſouffrir; Et encore</l>
            <l>
                <lb/>ſion euſt pû ouurir le cœur de ceux qui luy ont fait des</l>
            <l>
                <lb/>Harangues, on n’y auroit veu que des imprecations con¬</l>
            <l>
                <lb/>tre luy &amp; contreſa tyrannie.</l>
            <l>
                <lb/> Vous nous voulez perſuader qu’il vient ſecourir le</l>
            <l>
                <lb/>Roy auec ſes troupes, que c’eſt pour pacifier plus facile¬</l>
            <l>
                <lb/>ment les mouuemens de Guyenne, &amp; qu’apres cela il ra¬</l>
            <l>
                <lb/>menera le Roy à Paris pour y faire ſon ſejour:.</l>
            <l>
                <lb/> Il n’y a perſonne qui puiſfe ſouffrir cette inſolence: Ill</l>
            <l>
                <lb/>ſemble que ce ſoit vn Empereur, qui vient ſecourir le</l>
            <l>
                <lb/>Roy deſes fotces.</l>
            <l>
                <lb/>Mais c’eſt vn mauuais moyen de terminer nos deſor¬,</l>
            <l>
                <lb/>dres. L’entrée du Mazarin dans le Royaume fortifie</l>
            <l>
                <lb/>merueilleuſemet Monſieur le Prince, elle luy met la</l>
            <l>
                <lb/>Victoire à la main: Elle a iuſtifié ſes Armes, le Parlement</l>
            <l>
                <lb/>y a deſia prononcé..</l>
            <l>
                <lb/> Cette entreé́e eſt criminelle, non pasſeulement pour</l>
            <l>
                <lb/>auoir violé la Declaration du Roy &amp; tous les Arreſts qui</l>
            <l>
                <lb/>luy auoient interdite, à peine d’eſtre declaré perturba¬</l>
            <l>
                <lb/>teur du repos public, mais pour auoir auſſi degarny toute</l>
            <l>
                <lb/>la Frntiere, afin de compoſer ſon Armée, &amp; laiſſeé tout le</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>Royaume en proye au Ennemis: Cela marque l’intelli¬</l>
            <l>
                <lb/>e nee qu’il a auec eux. Nous ſçauons que dans ſon</l>
            <l>
                <lb/>Armée il a des gens qu’il a leuez dans les terres du Roy</l>
            <l>
                <lb/>d’Eſpagne &amp; de ſon conſentement.</l>
            <l>
                <lb/>Mais quand auec cette Armée il pacifieroit les trou¬</l>
            <l>
                <lb/>bles de Guyenne, &amp; que ſon entrée dans le Royaume ne</l>
            <l>
                <lb/>produiroit point des contre coups plus dangereux à l’E¬</l>
            <l>
                <lb/>ltat, ne penſez pas nous faire croire que ce ſoit pour ra¬</l>
            <l>
                <lb/>mener le Roy à Paris. Ce ſera pluſtoſt pour tour¬</l>
            <l>
                <lb/>ner toutes ſes forces contre nous: Ses Partiſans le</l>
            <l>
                <lb/>publient deſia par tout. Ce ſera pour bruſler nos maiſons,</l>
            <l>
                <lb/>prendre tous nos biens, &amp; nous mettre s’il peut à la chai¬</l>
            <l>
                <lb/>ne. Il nous a enleué le Roy au milieu de la nuict, lors qu’il</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit paiſible dans l’eſclat de ſa fortune, &amp; que le Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment par la Declaration de6a8. auoit mis le calme dans</l>
            <l>
                <lb/>tout le Royaume: Les Tyrans (eomme eſt le Cardinal)</l>
            <l>
                <lb/>veulét eſtre maiſtres par tout où̀ ils ſont: quelque parole</l>
            <l>
                <lb/>que Paris luy puſt donner, il n’auroit garde de s’y fier, il</l>
            <l>
                <lb/>ſçait les reſſentimés du Peuple, &amp; que luy ayant manqué</l>
            <l>
                <lb/>de foy ſi ſouuent, il luy en pourroit auſſi manquer ſans</l>
            <l>
                <lb/>reproche.</l>
            <l>
                <lb/> A l’eſgard des Grands du Royaume, qu’il a touſiours</l>
            <l>
                <lb/>mal traictés, il ſçait auſſi que c’eſt dans Paris qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>pourroient plus facilement entreprendre ſa deffaite. Il</l>
            <l>
                <lb/>ny a point de preuoyance, quelque grande quelle ſoir,</l>
            <l>
                <lb/>qui puiſſe découurir les intrigues qui ſe font dans vne ſi</l>
            <l>
                <lb/>grande Ville. Ainſi le Cardinal apprehendant touſiours</l>
            <l>
                <lb/>ſa perte &amp; ſa ruyne dans Paris, il ny rameneroit iamais</l>
            <l>
                <lb/>le Roy, quand meſme il auroit pacifié toutes les Prouin¬</l>
            <l>
                <lb/>ces, &amp; furmonté tous.ceux qui s’oppoſent aujourd’huy à</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>ſon reſtabliſſemenc.C’eſt done dans ſa deffaire &amp; non</l>
            <l>
                <lb/>pas dans ſa conſeruation que Paris doit chercher ſa ri¬</l>
            <l>
                <lb/>cheſſe &amp; ſon abondance.Au contraire tant qu’il ſubſi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtera ou ny verta iamais le Roy. Il enticera toutes les for¬</l>
            <l>
                <lb/>ces, il en fera ſortir le Parlemene,&amp; les autres Compa¬</l>
            <l>
                <lb/>gnies Souueralnes, il aueantira toutes les Loir: la luſtice</l>
            <l>
                <lb/>fait touſiours peur aux coupables &amp; aux Criminels.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt faire changer bien de vie &amp; d’inolination auMa¬</l>
            <l>
                <lb/>arin, de dire qu’il faict gloire de a perſecution qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ſouffre, de le vouloir faire paſſer pour le plus vetuux</l>
            <l>
                <lb/>de tous les hommes, &amp; qu’il ne paile plus d’autre langa¬</l>
            <l>
                <lb/>ge que celuy de la Bible.</l>
            <l>
                <lb/> Vous ſçauez que tous ece qui a eſté fait contre luy eſt</l>
            <l>
                <lb/>vne luſtice, &amp; non pas vne perſeoutiol. Ce ſont toutes les</l>
            <l>
                <lb/>loix &amp; tous les Parlements du Royaume qui ont lancé</l>
            <l>
                <lb/>leurs foudres &amp; prononcé l’Anatheme, contre cét in¬</l>
            <l>
                <lb/>ſolent Miniſtre. Les Parlements ne perſecutent iaaais</l>
            <l>
                <lb/>perſonne: au contraire ils ont coeſiours eté l’Aſile des</l>
            <l>
                <lb/>affligez, &amp; de tous ceux à qui on faitviolence.</l>
            <l>
                <lb/>Mais cants’en faut que ſe Cardinal ſouffre la perſecu¬</l>
            <l>
                <lb/>tion, qu’il la fait encore a preſent ſouffrir aux autres, il</l>
            <l>
                <lb/>va ruinant toutes les Prounces auec ſon armée. On</l>
            <l>
                <lb/>dit qu’il fait payer pour ſa perſonne, &amp; pour ceux deſa</l>
            <l>
                <lb/>maiſon: mais les troupes qui le ſuiuent enportent ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’il a donné &amp; generalement tout ce qu’lſs trudent,</l>
            <l>
                <lb/>qui eſtvn vray tour dé Filou, dont ilà falt profeſfibon tou¬?</l>
            <l>
                <lb/>te fſa vie.</l>
            <l>
                <lb/>Voila ceét homme vertueux que vous vantéz tant, &amp; a</l>
            <l>
                <lb/>qui vous faires parletr le langage de la Bible. l n’euſt ia¬</l>
            <l>
                <lb/>mais de R eligioh, non plas qe e Dorine. Nusſç̧a</l>
            <l>
                <lb/>nuons ſa naiſſa. ce, qui eſt viſe &amp; abiecte. Nous ſçauons</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>ſoninſtitutiſon; ſes meœurs &amp; le progrez de ſa Fortune. Il</l>
            <l>
                <lb/>ne la commencée que pardes laſcherez &amp; par des four¬</l>
            <l>
                <lb/>bes, il ne la auſſi acheueée que par la Tyrannie. Il a pro¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtitué́ tant de fois ſa perſonne, que la penſeée en fait hor¬</l>
            <l>
                <lb/>rour. Cependant on veut qué ce eéchant homme ne</l>
            <l>
                <lb/>parle plus que le latgage de la Bible. Cette façon de louër</l>
            <l>
                <lb/>le Mazarin eſt ſeulement ridicule. Si cela eſtoit vray</l>
            <l>
                <lb/>c ne pourroit eſtre qu’vne hypocriſie, qui eſt le cou¬</l>
            <l>
                <lb/>ronnement de tous les crimes.</l>
            <l>
                <lb/> Vous uous voulez faire croire apres cela que Paris ne</l>
            <l>
                <lb/>ſe veut point mettre en eſtat d’exterminer cét ennemy</l>
            <l>
                <lb/>public. Qu’il ayme bien mieux le ſouffrir dans ſes mu¬</l>
            <l>
                <lb/>railles, qu’ilnoaus complera de biens, qu’il ramenera le</l>
            <l>
                <lb/>Roy dans Paris, qu’il y fera reuiure le commerce, l’Ordre,</l>
            <l>
                <lb/>la Police, la Iuſtice, qu’on mangera le Pain à bon mar¬</l>
            <l>
                <lb/>cheé, &amp;que cela vaut bien mieux que de faire vne armée,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; donper de l’argé à des Generaux, quiſe rendront mai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtres de a Vlle, &amp; quir feront ca que fit Monſieur du</l>
            <l>
                <lb/>Mayne pendant la’Ligue.</l>
            <l>
                <lb/>Si les Pariſiens eſtoient auſſi ſots que ceux de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>pays( Monſieur le Gentil-homme frondeur ) Ils ſe laiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeroiét peut-eſtre prendre pour duppes aumazarin, &amp; aux</l>
            <l>
                <lb/>belles paroles que vous dites qu’il leur donne. l’ay deſia</l>
            <l>
                <lb/>fait voir queſon intereſt, ny ſa ſeureté ne ſeroient pas de</l>
            <l>
                <lb/>ramener le Royà Paris, quand il ſeroit le maiſtre abſolu</l>
            <l>
                <lb/>de tout le reſte du Royaume.</l>
            <l>
                <lb/>Pour le Cômerce, la luſtice, l’Ordre, la Police, c’eſt eſtre</l>
            <l>
                <lb/> bié hardy de dire come yous faites, qu il eſt preſtde les re¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtablir, les ayat toû̂jours violeées. Ne voit-on pas que l’ap¬</l>
            <l>
                <lb/>prehéſion &amp; les ſoupçons ſeulemét de lon retour ont mis</l>
            <l>
                <lb/>les</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>les arm saà̀ la main de onſieur le Prince, &amp; commece</l>
            <l>
                <lb/>la guerre Ciuile il y a plus de quatre mois?: ne voit-on pas</l>
            <l>
                <lb/>que ſon entré́e met aujourd’huy le feu par toute la Fran.</l>
            <l>
                <lb/>ce. Paris eſtoit calme, il regardoit decider aſſez indifferé.</l>
            <l>
                <lb/>ment la querelle, qu’il croyoit au commencement n’eſtre</l>
            <l>
                <lb/>que la querelle de la Cour, &amp; nos pas la ſienne. A preſent</l>
            <l>
                <lb/>il voit qu’il trauailloit contre luy meſme. Le retour: du</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal trouble tout, &amp; vous nous voulez encore faire</l>
            <l>
                <lb/>croire qu’il a non ſeulement toutes les vertus à ſa ſuite, la</l>
            <l>
                <lb/>luſtice, la generoſité; mais encore la richeſſe, l’abondan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, &amp; tout ce qui ſe peut deſirer de felicité dans va Eſtar.</l>
            <l>
                <lb/>Et ce qu’il y a de plus eitrange c’eſt que pour nous oſter</l>
            <l>
                <lb/>le courage, &amp; nous obliger de ſouffrir le Tyran, vous</l>
            <l>
                <lb/>nous rappellez les affaires de la Ligue. Ie vous demande</l>
            <l>
                <lb/>quelle conformitéy a t’il de la Ligue auec ce qui ſe paſſe</l>
            <l>
                <lb/>aujourd’huy. La guerre ſe faiſoit contre le Roy. Elle ſe</l>
            <l>
                <lb/>ſait à preſent cotre vn mMiniſtre Eſtrãger, contre vn faquin</l>
            <l>
                <lb/>qui vfuipe l’authotiteé, qui a eſteé́ proſcrit par le Roy meſ.</l>
            <l>
                <lb/>me tous &amp; par les Parlemens du Royaume: nous auons</l>
            <l>
                <lb/>pour chefs toute la maiſon Royal le, des Princes qui ont</l>
            <l>
                <lb/>plus de part à la coſeruation de l’Eſtat que persone, nous</l>
            <l>
                <lb/>auons enfin à noſtre teſte les enfans de ceux qui on ex¬</l>
            <l>
                <lb/>terminé́ la ligue, &amp; tous fes partiſans, &amp; qni n’en ſçau¬</l>
            <l>
                <lb/>roientſouffrir comme celle dont vous parlez ſans bleſſer leurs</l>
            <l>
                <lb/>interets aduouez donc onſieutr le Genitl. homme Fron¬</l>
            <l>
                <lb/>deur que vous eſtes ridicule dans vos comparaiſons vous</l>
            <l>
                <lb/>auez bien fait de vous deſguiſer pournous debiter toutes</l>
            <l>
                <lb/>vos extrauagauances, &amp; vos ſottiſes.</l>
            <l>
                <lb/>Auparauant que de finir vous auez voulu faire le</l>
            <l>
                <lb/> Panegyrique du Mazarin, &amp; le faire paſſer pour le</l>
            <l>
                <lb/>C</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>10</l>
            <l>
                <lb/>meilleur homme du monde. Vous dites qu’il n’ajamais</l>
            <l>
                <lb/>pû ſe rcſoudre à̀ faire du mal à perſonne, non pas meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>mes à ſes plus mortels ennemis.</l>
            <l>
                <lb/>Si vn Eſpagnol, ou quelque autre Eſtranger, me te¬</l>
            <l>
                <lb/>noit ce langage, comme il n’auroit pas veu ny ſouffer</l>
            <l>
                <lb/>les maux que le Cardinal Mazarin nous a fairs, ie n’en</l>
            <l>
                <lb/>ſerois pas eſtonné, Mais qu’vn Francçois ayr perdu la</l>
            <l>
                <lb/>memoire de la rupture de la Paix Generale, qu</l>
            <l>
                <lb/>eſt la ſource de tous nos mal-heurs, des pirateries exer¬</l>
            <l>
                <lb/>cées ſur mer par ſon ordre &amp; ſon profit, qui nous out ren¬</l>
            <l>
                <lb/>du ennemies quaſ toures les nations ſtrangeres, des</l>
            <l>
                <lb/>cruautez, deſolations, &amp; brigandages commis par les</l>
            <l>
                <lb/>Intendans, fuzeliers, &amp; gens de guerre dans les Prouin¬</l>
            <l>
                <lb/>ces de ce Rovaume pour autoriſer les exactions &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>violances des Traittans &amp; des Miniſtres, que des François</l>
            <l>
                <lb/>encore vn coup ne puiſſent plus reſſouuenir des garni¬</l>
            <l>
                <lb/>ſons qui ont eſteé miſes tant de fois dans leurs maiſons,</l>
            <l>
                <lb/>pour faire payer des taxes inoü̈yes ſans Declaration</l>
            <l>
                <lb/>verifiée, &amp; contre tous les ordres publics, du retran¬</l>
            <l>
                <lb/>chement des gages des Officiers, &amp; des rentes de l’Ho¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtel de Ville, de la confſcation des loyers de ſes mai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſons pendant deux ans entiers, &amp; de la dixieſme partie</l>
            <l>
                <lb/>des donartions qui ſeroient meſmes faites aux heritiers</l>
            <l>
                <lb/>praſomptifs, des ſommes auſſi que chaque Marchand</l>
            <l>
                <lb/>deuoit payer pour l’ouuerture de ſa boutique, &amp; la con¬</l>
            <l>
                <lb/>tinuation de ſona commerce, duToiſé de tous les baſti¬</l>
            <l>
                <lb/>mrens nouuellement conſtruits, bref qu’vn François ait</l>
            <l>
                <lb/>perdu la memoire du ſiege de Paris, des defenſes</l>
            <l>
                <lb/>auſſi qu’il fit faire à Poiſſy, &amp; aux autres lieux circon.</l>
            <l>
                <lb/>voiſins, de nous apporter aucune choſe, à peine</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/> 11</l>
            <l>
                <lb/>de lavie, bien que la guerre ne fuſt point encore decla</l>
            <l>
                <lb/>rée, &amp; que Paris &amp; le Parlement n’euſſent agy qu’auec</l>
            <l>
                <lb/>des reſpects &amp; de tres humbles Remonſtrances. Il ne fau¬</l>
            <l>
                <lb/>droit pas diſ je eſtre Chreſtien apres cela, pour dire qu’vn</l>
            <l>
                <lb/>homme, qui a fait rous ces maux, puſt encore paſſer pour</l>
            <l>
                <lb/>homme de bien: mais il faudroit eſtre encore moins</l>
            <l>
                <lb/>François, &amp; le plus grand traiſtre à ſa patrie, pour ſouffrir</l>
            <l>
                <lb/>que le Cardinal ſe puſt mettre en eſtat de les continuer,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;d’en faire encore de plus grands, ſi ſa vengeance,</l>
            <l>
                <lb/>ſafureur, &amp; ſa rage, ne trouuent point de reſiſtance &amp;</l>
            <l>
                <lb/>dobſtacle, &amp; ſi on n’oppoſe point la force à la force.</l>
            <l>
                <lb/>Mais ſi le General de l’Eſtat a ſouffert la peſanteur de</l>
            <l>
                <lb/>laTyrannie du aarin, dans la perte des biens &amp; des</l>
            <l>
                <lb/>fortunes particulieres, elle n’a pas eſté moindre à l’eſgard</l>
            <l>
                <lb/>des perſonnes les plus illuſtres. Il commerça ſon ini¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtere par l’empriſonnement de Monſieur leDuc de Beau¬</l>
            <l>
                <lb/>fort, qui n’auoit d’autre crime que ſa vertu &amp; ſa genero¬</l>
            <l>
                <lb/>ité. Il fit auſſi empriſonner quelque temps apres Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur le Preſident Barillon, qui auoit touſiours eſté vn</l>
            <l>
                <lb/>des Peres du peuple, il le fit conduire à Pignerol hors du</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, ou il le fit perir par le poiſon dans le temps</l>
            <l>
                <lb/>qu’il amuſoit le Parlement, &amp; toute ſa famille de ſa li¬</l>
            <l>
                <lb/>berteé; &amp; qu’il en auoit donné́ parole. Il relegua en 648.</l>
            <l>
                <lb/>des Conſeillers du grandConſeil, des Maiſtres des Com¬</l>
            <l>
                <lb/>ptes, &amp; des Conſeillers de la Cour des Aydes, pour auoir</l>
            <l>
                <lb/>deffends les Loix du Royaume, &amp; pours’eſtre plaints de</l>
            <l>
                <lb/>l’oppreſſion publique. Il fit auſſi empriſonner Monſieur</l>
            <l>
                <lb/>de Brouſſel, &amp; Moſieur le Preſident Blanc meſnil,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; enuoya encore des Soldats pour ſe ſaiſir de dix ou</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/> 12</l>
            <l>
                <lb/>douze autres Conſeillers du Parlement, qui aioient par¬</l>
            <l>
                <lb/>leé́ &amp; trauailléauec courage pour le ſoulagement du peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ple. Monſieur de Chauigny ſo bien faicteur, &amp; qui de</l>
            <l>
                <lb/>bouffon qu’il eſtoit, l’a eſleué au plus haut degré de la</l>
            <l>
                <lb/>fortune, n’a pas eſté exempt de ſa perſecution. il la rele¬</l>
            <l>
                <lb/>gueé́ pluſieurs fois &amp; fait meſme empriſonner ſans luy im¬</l>
            <l>
                <lb/>puter aucun crime.</l>
            <l>
                <lb/>Ill n’a pas ſeulement voulu opprimer la robbe &amp; luy</l>
            <l>
                <lb/>oſter les moyens de rendreluſtice aux malheureux &amp; aux</l>
            <l>
                <lb/>miſerables, il a auſſi eſté́ le perſecateur de la Nobleſſe. Il</l>
            <l>
                <lb/>fit empriſonner il y a quelques années le Mareſchal de la</l>
            <l>
                <lb/>Mothe, qu’il retint trois ans entiers priſonnier &amp; à qui il</l>
            <l>
                <lb/>voulut faire perdre la teſte ſur des crimes ſuppoſés &amp; par</l>
            <l>
                <lb/>des artifices abominables. Il fit auſſi arreſter le Mareſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chal de Ranzau pendant le bloeus de Paris, pour auoir</l>
            <l>
                <lb/>ſon Gouuernement, &amp; le mettre, comme il a fait, entre les</l>
            <l>
                <lb/>mains de l’vne de ſes creatures. Le Comite de monthreſo</l>
            <l>
                <lb/>dont la vertu &amp; le merite ſont connus de tout le mone,</l>
            <l>
                <lb/>le Colonel Roze, le ſieur Fontrailles, le ſieur de Sau¬</l>
            <l>
                <lb/>geon, &amp; pluſieurs autres ont auſſi eſté ſes priſonmniers</l>
            <l>
                <lb/>ſans decret, &amp;e ſans information, pour ſatis-faire</l>
            <l>
                <lb/>ſeulement ſon caprice &amp; ſon humeur tyrannique:</l>
            <l>
                <lb/>ila caſſé de ſon authorité les Capitaines des Gardes;</l>
            <l>
                <lb/>afin de mettre la perſonne du Roy entre les mains de</l>
            <l>
                <lb/>gens à ſa deuotion, &amp; en eſtre touſiours le maiſtre. Ee</l>
            <l>
                <lb/>apres auoir commis tous ces attentats, contre la Robbe</l>
            <l>
                <lb/>&amp; contre la Nobleſſe, il a bien eſté aſſez hardy de faire</l>
            <l>
                <lb/>arreſter deux Princes du Sang, &amp; vn Gouuerneur de</l>
            <l>
                <lb/>Normandie, &amp; de décrier dans l’eſprit du Roy ſon</l>
            <l>
                <lb/>ALTEsSE Royallé, ſes Parlemens, &amp; tous les gens de</l>
            <l>
                <lb/>bien</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>hie de ſoiRoyame..</l>
            <l>
                <lb/>ſeeemmeae voulu faire aſaſin er pan ſes roupei</l>
            <l>
                <lb/>deux onſoillers de la Cour, qui auoient eſté́ Commis</l>
            <l>
                <lb/>our l’excution de la Declararion du Roy &amp; des Arreſts,</l>
            <l>
                <lb/>de leur Compaghie: Il mee Monſieur Bitaut inſolem¬</l>
            <l>
                <lb/>nent priſonuier a la teſte de fon armée. Et pour auoir</l>
            <l>
                <lb/>d Degemer quine seſt- ſau que par vn mial¬</l>
            <l>
                <lb/>pani, ilameniacée de mettre laVlle, de Sens en pduſſiere.</l>
            <l>
                <lb/>leda enuoyeéfaire la perquiſituiumià mainanóe, imagi¬</l>
            <l>
                <lb/>ant que c’eſt leſeul moede remeptrefatyannie </l>
            <l>
                <lb/>coeditdere panido le fan dess pus lhuiſtes Snalours</l>
            <l>
                <lb/>Voyla donc ce boinàodme; qui: ft; emaileur</l>
            <l>
                <lb/>homme du monde, qui n’a jamais peu ſe reſoudre</l>
            <l>
                <lb/>à̀ faire du mal à perſonnes, l nbn pas meſme à ſes plus</l>
            <l>
                <lb/>mortels ennemis.</l>
            <l>
                <lb/>Mais ie dis au contraire, Monſieurle Gentil- homme,</l>
            <l>
                <lb/>pretendu Frondeur, voyla ce meſchant, ce perfide, ce</l>
            <l>
                <lb/>grand ennemy de Paris, cétempoiſonneur, ceperſecu¬</l>
            <l>
                <lb/>eur des Parlemens, de la Nobſeſſe, du peuple, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>ceux meſme auſquels il ajobligation de ſa fortune.</l>
            <l>
                <lb/>Direz vous apres cela qu’on l’a diffamé́ par des libelles,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;que c’eſt par des artifices qu’on a attiré ſur luy l’abomi¬</l>
            <l>
                <lb/>nation de toute la nature. En voulat decouurir de la four¬</l>
            <l>
                <lb/>be ouù̀ il n’y en à jamais eu, vous auez dé́ couuert la voſtre.</l>
            <l>
                <lb/>Vous auez pris le nom de Frondeur, mais vous voyla</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin à preſent: ne pretendez pas que la Fronde n’en</l>
            <l>
                <lb/>veüiille ſupprimer que non, elle ſupprimera l’here¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiarque, &amp; ſon hereſſe. On ne veut pas ſeulement faire le</l>
            <l>
                <lb/>procez au nom, mais à la perſonne &amp; à tous ſes adherans.</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/> 4</l>
            <l>
                <lb/>Il n’et pas diffieile de les connoiſtre aujouedhay Dls</l>
            <l>
                <lb/>alt vné narqgueu prenmle lomloideda onde, o en</l>
            <l>
                <lb/>iz auraat à eertains hootiquos, qul aglondnt l’Egiſe</l>
            <l>
                <lb/>dans les premiers ſieelas, mais il ne faudri point tamde</l>
            <l>
                <lb/>peine pour diſtinguer lés Mazains des aures, o les</l>
            <l>
                <lb/> coanoiſt à preſent àleurmine&amp;e à leurs deſmarches. Vos</l>
            <l>
                <lb/>’aue beau vous dire Frondeur, on vous yvoirra trauers</l>
            <l>
                <lb/>du maſque, le nom ne vous ſauuera pas, il y on bea¬</l>
            <l>
                <lb/> coup qui portent ce tiltre à fauſſes enſeignes: voylà la</l>
            <l>
                <lb/>premiere guerre que ie vous declare, &amp; ie vous dis dés</l>
            <l>
                <lb/>A muſene, que ie ns eu anueunsſoeiue auoe ous.</l>
            <l>
                <lb/>&amp;equeie ne puis eſtre voſtre ſeruiteur.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
