<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau2358_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Manifeste (le) de la reine régente et de
                    monseigneur le duc d'Orléans touchant la disgrâce du cardinal Mazarin.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=HppFGDe6UQ8C"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Manifeste (le) de la reine régente et de monseigneur le
                        duc d'Orléans touchant la disgrâce du cardinal Mazarin.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
          <extent>
            <measure quantity="23" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l><lb/>MANIFESTE</l>
        <l><lb/>REINE REGENTE</l>
        <l><lb/>MONSEIGNEVR</l>
        <l><lb/>DVCDORLEANS</l>
        <l><lb/>Touchant la diſgrace du Cardinal</l>
        <pb n="2"/>
        <l><lb/> a¬</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/> i</l>
        <l><lb/>pi¬</l>
        <pb n="3"/>
        <l><lb/>2eêéeeeeeeéb</l>
        <l><lb/>Pgpgypupgp. Ppygpp </l>
        <l><lb/>Le Manifefte de la Reine Regente, &amp; de</l>
        <l><lb/>Monſeigneur le Duc d’Orleans, touchant</l>
        <l><lb/>la diſgrace dus Cardinal Mazarin.</l>
        <l><lb/>E ne doute pas que ceux qui ſçauoient l’atta¬</l>
        <l><lb/>IIchement que la Reine Regente, &amp; Monſei¬</l>
        <l><lb/>gneur le Duc d’Orleans auoient pour le ſouſtient</l>
        <l><lb/>du Cardinal Mazarinne ſe ſoient beaucoup</l>
        <l><lb/>eſtonnés de la reſolution qu’ils ont pris de ſe de¬</l>
        <l><lb/>clarer contre luy,. en vn teps principalenent,</l>
        <l><lb/>où toutes les apparences du monde ſembloiens</l>
        <l><lb/>les obliger de ſe roidir contre le Parlement, de</l>
        <l><lb/>peur que le glorieux ſuccés de ceſte entrepriſe</l>
        <l><lb/>ſur la faueur d’vn premier Miniſtre, ne frayât le</l>
        <l><lb/>chemin à ceſte Cour Souueraine, pour attenter</l>
        <l><lb/>deſormais à l’execution de quelque coup plus</l>
        <l><lb/>hardy, &amp; que ſe preualant de ce premier aduan¬!</l>
        <l><lb/>age, elle ne pretendit deſormais d’éleuer ſon</l>
        <l><lb/>authoritéà l’independance de ſon Souuerain.</l>
        <l><lb/>Mais les puiſſantes raiſons quiles ont obligés</l>
        <l><lb/>de precipiter cét inſolent Miniſtre, par le Mini¬.</l>
        <l><lb/>ſtere meſme du Parlemeat, n’ont pas efteé capa¬</l>
        <l><lb/>bles de ceſte reflection; &amp; les iuſtes apprehen¬</l>
        <l><lb/>A ij</l>
        <l><lb/>. ¬¬¬¬¬</l>
        <l><lb/> ¬</l>
        <pb n="4"/>
        <l><lb/>8</l>
        <l><lb/>puiſſance de ce fauory, lors qu’il ſe verroit eſleue</l>
        <l><lb/>à la confidence des ſecrets dvn Roy majeur,</l>
        <l><lb/>leur en a fait preuenir les effects, par ce coup</l>
        <l><lb/>tant ſouhaité́ de ſa diſgrace. Or comme ces</l>
        <l><lb/>raiſons ſont des plus profondes de la Politique,</l>
        <l><lb/>ie me ſuis imagineé que ie les rendrois plus ſen¬</l>
        <l><lb/>ſibles, ſi, ſuppoſant encore que ce Mazarin eſt</l>
        <l><lb/>dans ſa premiere faueur, ie faiſois voir à̀ ſa Ma¬</l>
        <l><lb/>jeſté Regente, &amp; à ſon Alteſſe Royalle, quecét</l>
        <l><lb/>inſolent s’en défera infailliblemaent, lors que</l>
        <l><lb/>ſe conſiderant le promier Miniſtre d’vn Roy ma¬</l>
        <l><lb/>jeur, il verra que luy eſtant deſonais inutiles,</l>
        <l><lb/>ils ne pourront parconſequeme luy eſtre qu’im¬</l>
        <l><lb/>portuns ou redoutables.</l>
        <l><lb/>2</l>
        <l><lb/>Ceſte verité qui ne m’eſt pas moins vifible</l>
        <l><lb/>que la lumiere, ne ſera pas encore moins é¬</l>
        <l><lb/>uidente à̀ ſa Majeſté́ Regente, &amp; à ſon Al¬</l>
        <l><lb/>reſſe Royalle, s’ils veulent prendre la peine</l>
        <l><lb/>de conſideer , que le Roy eſtant majeur, ne</l>
        <l><lb/>ſera plus dans la d́pendance de leurs ’volon¬</l>
        <l><lb/>tez; &amp; que cét age de quatorze ans vers le¬</l>
        <l><lb/>quel ils ſemblant ſe trainer auec tonm de paſ¬</l>
        <l><lb/>ſion, pour y conluire l’authoriteé de leui fa¬</l>
        <l><lb/>uouy, ne ſera pas pluſtoſt arriu, qu’ils ſe ver</l>
        <l><lb/>ront eux meſmes déchus de leur ſouuraineté</l>
        <l><lb/>&amp; ſoumisau pouuoir abſolude celuy ſoule nom</l>
        <l><lb/>duquel</l>
        <l><lb/>1 A</l>
        <l><lb/>¬,aa¬</l>
        <l><lb/>3</l>
        <l><lb/>-r¬¬¬¬-¬-</l>
        <pb n="5"/>
        <l><lb/>31</l>
        <l><lb/>dbquel ils gouuernent auiourd’huy les renes de</l>
        <l><lb/>cet Eſtat: Eſt-il quelqu’vn qui puiſſe douter que</l>
        <l><lb/>la Reyne &amp; Monſeigneur le Duc d’Orleans ne</l>
        <l><lb/>ſoient pour lors reduits aà la neceſſité́ de ſe ſeruir</l>
        <l><lb/>d’intrigues, pour conſeruer la faueur de celuy</l>
        <l><lb/>qui ne ſera pas moins leur ſouuerain, &amp; dont ils</l>
        <l><lb/>ne ſeront pas moins les ſubiets, que ceux qui ne</l>
        <l><lb/>ſont iamais entrez dans le baluſtre? &amp; ne ſçait-on</l>
        <l><lb/>pas par l’experience que nous auons du paſseé,</l>
        <l><lb/>que les plus hauts montez peuuent tomber, que</l>
        <l><lb/>les aſtres les plus brillants peuuent s’eclipſer; &amp;</l>
        <l><lb/>que les conſiderations d’Eſtat ſont quelquesfois</l>
        <l><lb/>ſi ſouueraines dans l’eſprit rmeſme des plus ſouue¬</l>
        <l><lb/>rains; ſoit par leurs propres ſentiments, ſoit par</l>
        <l><lb/>le conſeil de ceux qui les approchent, qu’elles leur</l>
        <l><lb/>font bien ſouuent porter des arreſts contre Ies te¬</l>
        <l><lb/>ſtes, que la nature leur ſembleroit deuoir faire</l>
        <l><lb/>epargner mal-gré́ toutes les raiſons d’Eſtat. Ainſi</l>
        <l><lb/>la majorité deuant mettre la Reyne &amp; Monſelgn.</l>
        <l><lb/>le Duc d’Orleans dans la dependance; elle les</l>
        <l><lb/>metrtra par meſme raiſon dans le danger de pou¬</l>
        <l><lb/>uoir decheoir de leur faueur, quelque aſſeurance</l>
        <l><lb/>qu’ils ayent de ſe mettre à l’abry de cette crainte,</l>
        <l><lb/>l’vneſouz le tiltre de mere, l’autre ſouz la quali¬</l>
        <l><lb/>té d’oncle vnique du Roy.</l>
        <l><lb/>Ie ne doute pas que la premiere, &amp; peut eſtre</l>
        <l><lb/>la ſeconde anné́e de la majorité́ ne ſe paſſe dans</l>
        <l><lb/>vne grande vnion de voloutez, entre la Reyne,</l>
        <l><lb/>1s8</l>
        <pb n="6"/>
        <l><lb/>le Duc d’Orleans, &amp; le Cardinal Mazarin; &amp; que </l>
        <l><lb/>la facilité́ qu’ils auront encore de gouuerner con¬</l>
        <l><lb/>jointement l’eſprit du Roy, qui ne ſe croira pas ¬i</l>
        <l><lb/>toſt, ou qui du moins aura de la repugnance deſe</l>
        <l><lb/>comporter en Majeur, &amp; le rauiſſement de ſe</l>
        <l><lb/>oir heureuſement arriuez à ce temps, malgré les</l>
        <l><lb/>obſtacles de tantde diffieultez, ne les ſaſſent viure</l>
        <l><lb/>en bonne intelligence pendant quelque temps i</l>
        <l><lb/>Mais tous les ſenlez prevoyent bien par l’impoſ¬</l>
        <l><lb/>ſibilité qu’ils trouuent dans la continuation pa¬</l>
        <l><lb/>cifique d’vne é́galité de pouuoir, partagea plu¬</l>
        <l><lb/>ſieurs teſtes, que la ialouſie iettera bien-toſt le</l>
        <l><lb/>ſchiſme dans certe parfaite vnion, &amp; que la Reine</l>
        <l><lb/>pretendant encore traitter pendant quelques an¬</l>
        <l><lb/>nées ſon fils de mineur, &amp; le Cardinal Mazarin</l>
        <l><lb/>de ſon fauori, ou de ſon adjoint du moins dans le</l>
        <l><lb/>Miniſtere d’Eſtat; celuy-cy voyant qu’il pourra</l>
        <l><lb/>eſleuer ſa fortune d’vn degreé́ plus haut, ne perdra</l>
        <l><lb/>point temps pour ſe rendre neceſſaire &amp; complai¬</l>
        <l><lb/>ſant à l’eſprit du Roy, en luy faiſant entendrei</l>
        <l><lb/>qu’ilne ſçauroit eſtre deſormais que tres meſeeant</l>
        <l><lb/>à ſa Majeſteé de ſouffrir vne mere aupres de ſoy,</l>
        <l><lb/>que ce ſera encore le ſeul moyen de ſe faire conſi¬</l>
        <l><lb/>derer par ſes Peuples comme vn enfant; qu’on le</l>
        <l><lb/> croira dans la meſme impuiſſance de ſa mino¬</l>
        <l><lb/>rité́, pendant qu’il ſemblera viure encore dans</l>
        <l><lb/>la dependance des conſeils de la Regente ſa mere;</l>
        <l><lb/>qu’il faudra en ſecoü̈er le ioug, pour ſe rendre plus</l>
        <pb n="7"/>
        <l><lb/> redourable par l’idée qu’l donnera, qu’ilcait l</l>
        <l><lb/> regner en abſolu; que les conſeils d’vne femme</l>
        <l><lb/>ne ſç̧auroient iamais porter vn Souuerain à la</l>
        <l><lb/>l nldeu dea unruiee ouiſaur ne dieooun</l>
        <l><lb/>entrer dans le nombre des Heros; que l’incerti¬</l>
        <l><lb/>tude des ſuccez ne leur permet iamais de perſua¬</l>
        <l><lb/>der de grands deſſeins; qu’il faut chercher vn</l>
        <l><lb/>honorable pretexte de ſe ſouſtraire à̀ ſon obeiſſan¬</l>
        <l><lb/>ce viſible, en luy donnant quelque Appanage qui</l>
        <l><lb/>ſoit conforme à ſa grandeur; &amp; qu’apres tout le</l>
        <l><lb/>traittement que Marie deMedicis receut de Louis</l>
        <l><lb/>XIII. ſon pere, luy doit ſeruir de preiugé, &amp;</l>
        <l><lb/>luy oſter le ſcrupule qu’il auroit de ſe comporter</l>
        <l><lb/>de la ſorte, enuers celle dans la dependance de la¬</l>
        <l><lb/>quelle il ſembleroit deuoir eſtre obligé de mourir,</l>
        <l><lb/>par toutes les Loix de la nature.</l>
        <l><lb/>Ie laiſſe iuger aux plus foibles de l’effet de ſes</l>
        <l><lb/>ingrattes ſuggeſtions, pour leſquelles ſans doute</l>
        <l><lb/>Mazarin ſç̧aura bien prendre ſon temps, ſans que</l>
        <l><lb/>la Reine, qui le croira touſiours tropgenereux,</l>
        <l><lb/>pour luy eſtre méconnoiſſant de rant d’obliga¬</l>
        <l><lb/>tions, puiſſe ſeulement auoir le vent desſecretes</l>
        <l><lb/>trahiſons que ce perfide braſſera ſous main pour</l>
        <l><lb/>la ſupplanter: Et peut-on douter que le Roy ny</l>
        <l><lb/>doiue facilement prendre feu, ſi l’on veut conſi¬</l>
        <l><lb/>derer que ces raiſons lont en quelque façon plau¬</l>
        <l><lb/>ſibles; &amp; qu’vn ieune Roy qui ne ſera pas moins</l>
        <l><lb/>rauy de trancher d’abord de ſon independant,</l>
        <pb n="8"/>
        <l><lb/>J</l>
        <l><lb/>,¬</l>
        <l><lb/>que de ſe faire reconnoiſtre pour tel dans l’idée de</l>
        <l><lb/>tousſes Peuples, ſera bien aiſe de ſe leruir du con¬</l>
        <l><lb/>ſeil qui luy ſera fourny par celuy-là meſme, qui</l>
        <l><lb/>ſeruoit d’intelligence à la conduitte de la Regente</l>
        <l><lb/>ſa mere, &amp; de ſe repoler ſur luy auec moins de</l>
        <l><lb/>ſoubçon de puerilité́, de tout le gouuernement</l>
        <l><lb/>de l’Eſtat, empruntant meſme vn aſſez raiſonna¬</l>
        <l><lb/>ble preiugé de ſa ſuffiſance, du iugement que ſa</l>
        <l><lb/>mere en aura fait, en luy laiſſant conſtamment la</l>
        <l><lb/>direction de la Monarchie.</l>
        <l><lb/>Ce raiſonnement, quoy que tres veritable,</l>
        <l><lb/>ſembleroit neantmoins encor vn peu tropobſeur,</l>
        <l><lb/>ſi ie ne l’eſtallois plus longuement pour le faire pa¬</l>
        <l><lb/>roiſtre plus en ſon iour: Pour cét effet apres auoir</l>
        <l><lb/>preſupoſé la Reine &amp; Monſieur le Due d’Orleans</l>
        <l><lb/>non moins que le Cardinal Mazarn dans la de¬</l>
        <l><lb/>pendance des volontez abſoluës du Roy Majeur,</l>
        <l><lb/>ie croy premierement que ie puis auancer ſans te¬</l>
        <l><lb/>merité, que Monſieur le Duc d’Orleans n’eſtant</l>
        <l><lb/>plus neceſſaire à̀ la Reine &amp; à Maazarin pendant la</l>
        <l><lb/>Maiorité, comme il eſt maintenant pendant la</l>
        <l><lb/>Minorité, paſſera par conſequent pour importun</l>
        <l><lb/>dans leur eſprit; &amp; cet idée qu’ils auront de ſon</l>
        <l><lb/>impuiſſance à leur pouuoir deſormais rendre au¬</l>
        <l><lb/>cun ſeruice, les iettera dans vne ſi foible indiffe.</l>
        <l><lb/> rence de ſa faueur, qu’ils ne ſe mettront plus en</l>
        <l><lb/>peine de la menager auec tout leſoin, qu’ils ſont</l>
        <l><lb/>bligez maintenant d’auoir, par la neceſsité de</l>
        <l><lb/>ſe main¬</l>
        <pb n="9"/>
        <l><lb/>5</l>
        <l><lb/>ſe maintenit contre: tant d’aſſauts ce qui oblige¬</l>
        <l><lb/>ant ſans doute ſon Alteſſe Royale à quelque reſ¬</l>
        <l><lb/>0</l>
        <l><lb/>ſentiment de ce deſdein; obligera par neceſlité la</l>
        <l><lb/>Reine &amp; le Cardinal de ſe ſeruir de toure l’aut ho¬</l>
        <l><lb/>Hiré qu’ils’auront ſans doute plus puiſſante aupres</l>
        <l><lb/>du ieune Majeur, pour y perdre entierement ſon</l>
        <l><lb/>credit; &amp; voila la recompenſe infaillible que ſon</l>
        <l><lb/>Alteſſe Royale doit eſperer de ce grand attache¬</l>
        <l><lb/>ment qu’il teſmoigne à la protection de celuy qui</l>
        <l><lb/>le fera neceſſairement déchoir de la faueur, pour</l>
        <l><lb/>y ſubſiſter pendant la Maioriteé.</l>
        <l><lb/> Ie fortifie ce meſme raiſonnement des refle¬</l>
        <l><lb/>xions que tous les Politiques peuuent faire ſur les</l>
        <l><lb/> preiugez que nous auons de l’ingratitude de Ma¬</l>
        <l><lb/>zarin; qui n’a iamais conclu l’injuſte empriſon</l>
        <l><lb/>nement de Meſſieurs les Princes, qu’apres s’eſtre</l>
        <l><lb/>veu dans l’impuiſſance de reconnoiſtre les oblig¬</l>
        <l><lb/>rions qu’il auoit au premies leſquelleés eſtant dau¬</l>
        <l><lb/>tant plus teleuées, qu’elles eſtoient les biens-faits</l>
        <l><lb/>d’vn premſer Pince du’Sang, ne pouuoient par</l>
        <l><lb/>onſequent eſtre reconnuës qu’auec des reuan¬</l>
        <l><lb/>ches que Mazarin ne pouuoit donner ſans perdre</l>
        <l><lb/>ſon authorité́, ou ſans la ſoumettre du moins à ne</l>
        <l><lb/> refuſer iamais d’interpoſer ſon pouuoir pour l’in¬</l>
        <l><lb/>terinement de routes les demandes que l’ambi¬</l>
        <l><lb/>tion pouuoit ſuiggerer à ſon bien faict eur d’ou il</l>
        <l><lb/>eſt arriué que Mazarin a mieux aimeé́ perdre que</l>
        <l><lb/>re connoiſtre inceſſamment celuy qui l’auoit infi¬</l>
        <l><lb/>7</l>
        <pb n="10"/>
        <l><lb/>3</l>
        <l><lb/>1o</l>
        <l><lb/>niment obligeé́; &amp; que pour faire plus heureuſe</l>
        <l><lb/>ment iouer ſla fourbe, il a meſme pretexté vne im¬</l>
        <l><lb/>portunité criminelle &amp; tres- dangereuſe dans le</l>
        <l><lb/>regne d’vn Mineur, au deſeſpoir qu’il auoit de ne</l>
        <l><lb/>pouuoir iamais reculer à aucune des demandes de</l>
        <l><lb/>Monſieur le Prince, ſans commertre vn acte viſi¬</l>
        <l><lb/>ble d’vne ingratitude inſupportable.</l>
        <l><lb/>Son A. R. n’oblige pas moins Mazarin auiour¬</l>
        <l><lb/>d’huy, que Monſeigneur le Prince l’a obligé au¬</l>
        <l><lb/>trefois: &amp; ſi ce mauuais Miniſtre ne ſubſiſta pen¬</l>
        <l><lb/>dant le ſiege de Paris que par la ſeule pourſuite de</l>
        <l><lb/>ce Conquerant; il eſt éuident qu’il ne ſubſi ſte pas</l>
        <l><lb/>encor auiourd’huy que par la faueur de Monſieur</l>
        <l><lb/>le Duc d’Orleans. Tellement qu’il eſt aiſé aà̀ con¬</l>
        <l><lb/>clure que cét illuſtre Oncle vnique du Roy reduit</l>
        <l><lb/>cét Eſtrange a la neceſſité de releuer couſiours de</l>
        <l><lb/>ſes ordres parrecnnoiſſance, ou de ſe redimer de</l>
        <l><lb/>cet engagement par vn cup d’ingratitude. Ceux</l>
        <l><lb/>qui en eſperent ce premier, ne ſç̧auent pas que le</l>
        <l><lb/>moindre pretexte d’Eſtat, efface toutes les idées</l>
        <l><lb/>qu’on pourroit auoir d’aucune méconnoiſſance i</l>
        <l><lb/>&amp; qu’en matiere de Politique, du moins de celle</l>
        <l><lb/>du temps, l’ingratitude bien conduitte paſſe ſou¬</l>
        <l><lb/>uent pour vn coup d’adreſſee &amp; la reconnoiſſance</l>
        <l><lb/> opiniaſtre, pour vne ſimplicité qui n’eſt pas de</l>
        <l><lb/>Cour: C’eſt pourquoy Machiauel enſeigne que</l>
        <l><lb/>les Princes qui proregent les Miniſtres d’Eſtat</l>
        <l><lb/>contre les aſſauts de la haine publique, ne ſont pas</l>
        <pb n="11"/>
        <l><lb/> 1i</l>
        <l><lb/>bien conſeillez; parce qu’il arriuera neceſſaire¬</l>
        <l><lb/>ment que ſi leur protection les fait ſubſiſter, la</l>
        <l><lb/>honte qu’ils auront de voit touſiours le Dieu de</l>
        <l><lb/>leur bon-heur, &amp; la neceſſité́ de ſeconder toutes</l>
        <l><lb/>leurs intentions, les obligera de leur ſuppoſer quel¬</l>
        <l><lb/>que aparence de crime pour s’en defaire à̀ quel prix</l>
        <l><lb/>que ce ſoit. Ceux qui me faiſoient la faueur de</l>
        <l><lb/>me ſouffrir en leur compagnie pendant le ſiege de</l>
        <l><lb/>Paris, pourroient encore teſmoigner que cette</l>
        <l><lb/>grande protection dont Monſieur le Prince ho¬</l>
        <l><lb/>noroit le Mazarin, me fit ſouuent dire, qu’on ver¬</l>
        <l><lb/>roit neceſſairement autant qu’infailliblemene,</l>
        <l><lb/>-1</l>
        <l><lb/>que ſi ce Miniſtre ſubſiſtoit dans le meſme Eſtat,</l>
        <l><lb/>duquel il ſembloit deuoir eſtre precipité́ par les vi¬</l>
        <l><lb/>goureuſes pourſuittes de toute la Monarchie; ce¬</l>
        <l><lb/>traiſtte ſeroit le premier autheur de la ruine de</l>
        <l><lb/>cet illuſtre conquerant; &amp; qu’il prendroit meſ¬</l>
        <l><lb/>me le motif de luy ſuppoſer quelque crime, des</l>
        <l><lb/>grandes obligations, dont il ne pourroit iamais</l>
        <l><lb/>s’acquitter qu’auec vne reconnoiſſance, qui ren¬</l>
        <l><lb/>droit ſon authorité trop ſeruile. Cela n’eſt’il point</l>
        <l><lb/>arriue ?’ n’a-ton pas veu au grand deſauantage de</l>
        <l><lb/>cet Eſtar, que dé́s que Mazarin a cru s’eſtre ſuffi¬</l>
        <l><lb/>ſamment aſſeuré contre les effroyables ſecouſſes</l>
        <l><lb/>qui l’auoient dangereuſement ébranlé pendant</l>
        <l><lb/>les deſordres de la derniere guerre; il a d’abord iu¬</l>
        <l><lb/>gé que ſon Protecteur ne luy pouuant deſormais</l>
        <pb n="12"/>
        <l><lb/>3</l>
        <l><lb/>j¬.</l>
        <l><lb/> 12</l>
        <l><lb/>eſtre que fort inutile, ne luy pouuoit par conſe¬</l>
        <l><lb/>quent eſtre qu’importun ou redoutable; &amp; que</l>
        <l><lb/>pour cette raiſon, il falloit ietter le ſoubçon &amp; la</l>
        <l><lb/>jalouſie dans l’eſprit du Duc d’Orleans; &amp; la</l>
        <l><lb/>crainte de quelque grand deſordre dans celu yde</l>
        <l><lb/> la Reyne, pour les faire conſentir au pernicieux</l>
        <l><lb/>deſſein qu’il auoit de faire arreſter Monſieur le</l>
        <l><lb/>Prince.</l>
        <l><lb/>Il ne faut pas douter, que pendant que la vigueur</l>
        <l><lb/>de la Fronde ne ſe relachera point; l’impuiſſance</l>
        <l><lb/>de ſubſiſter ſans le ſecours du Duc d’Orleans, fera</l>
        <l><lb/>condeſcendre Mazarin à toutes les ſoumiſsions</l>
        <l><lb/>poſſibles; &amp; que meſme il n’épargnera point ſa</l>
        <l><lb/>bource, pour ménager plus aſſeuŕment l’eſprit</l>
        <l><lb/>de celuy, que la neceſſité de ſe maintenir luy fait</l>
        <l><lb/>regarder comme l’azile imprenable de ſa pauure</l>
        <l><lb/>fortune: auſſi ne ſeroit-il pas bon politique s’il ſe</l>
        <l><lb/>comportoit autrement, &amp; ſi meſme il ne ſcçauoit</l>
        <l><lb/>adiouter à ſes intrigues, les ſerments &amp; les prote¬</l>
        <l><lb/>ſtations d’vne erernité de ſeruices. Mais ſuppo¬</l>
        <l><lb/>ſons que les quatorze ans font écoulez; que Ma¬</l>
        <l><lb/>zarin eſt enfin arriueé́ iuſqu’à la majorité, &amp; que</l>
        <l><lb/>meſme il s’eſt fortement ancré dans la faueur du</l>
        <l><lb/>Roy, non moins par l’entremiſe de la Reyne, que</l>
        <l><lb/>par la faueur de ſon A. R. Cela eſtant, n’eſt il pas</l>
        <l><lb/>vray que Mazarin ſe voyant à l’abry des orages,</l>
        <l><lb/>n’eſt plus en neceſſité de ſe ſeruir de monſieur le</l>
        <l><lb/>Duc d’Orleans, pour n’en craindre point les me¬</l>
        <l><lb/>naces,</l>
        <pb n="13"/>
        <l><lb/>11</l>
        <l><lb/>naces, puis qu’il eſt ſouz la prorection d’vn Roy</l>
        <l><lb/>majeur; &amp; qué par meſme raiſon ſon A. R. ne.</l>
        <l><lb/>luy fçauroiteſtre deſormais que fort inutile, puis</l>
        <l><lb/>que ſa conſéruation n’eſt plus dans la dependance</l>
        <l><lb/>de l’authorité́ de ce Prince: Cependant tout le</l>
        <l><lb/>monde voit aſſez, que ſon A. R. ne rabattra</l>
        <l><lb/>en rien de l’authorité qu’il pretendra iuoſtement!</l>
        <l><lb/>auoir encore ſur luys &amp; ue le meé pris viſible que</l>
        <l><lb/>ce Miniſtre fera de ménager ſa faueur, parce qu’il</l>
        <l><lb/>la iugera deſormais plus importune que neceſſai¬</l>
        <l><lb/>re, ietrera ſon A:R. dans le deſeſpoir de l’auoir</l>
        <l><lb/>protegé, &amp; dans le deſſein de le perdre:’Les Po¬</l>
        <l><lb/>litiques voyent bien que ces ſecretes pratiques de</l>
        <l><lb/>S. A. R. pour detroner cet ingrat, iointes aux ſou¬</l>
        <l><lb/>pleſſes, dont Mazarin s’auiſera pout en ietter la</l>
        <l><lb/>alouſie &amp; lé ſoubçon dans’l’eſprit de la Reyne,</l>
        <l><lb/>ſoitifieront ſans doute leur intelligence, pour de¬</l>
        <l><lb/>éredirier ce Prince innocent dans l’eſprit du Roy;</l>
        <l><lb/>&amp; le rendre auſſi dangereui &amp; tedourable, la</l>
        <l><lb/>conſeuatron de ſa Couronne, que tous les Sages,</l>
        <l><lb/>&amp; veritablement François l’y iugeront conſtam¬</l>
        <l><lb/>ment neceſſaire:.</l>
        <l><lb/> Si cela n’arrile ’poiht, il faudra dir’e hneceſſaire¬</l>
        <l><lb/>ment que la prouidence lera laſſedé tolerer les</l>
        <l><lb/>pernicieuſes intrigues de mazarin &amp;-quie le be¬</l>
        <l><lb/>ſoin que la France aura de la conſeiuation de ſon.</l>
        <l><lb/>Alteſſe Royalle, luy feta époüerila querelle</l>
        <l><lb/>pour faire éuanter toutes les AAindsdelét eſprit</l>
        <l><lb/>D</l>
        <pb n="14"/>
        <l><lb/>8</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>14</l>
        <l><lb/>malicieux voud oit faire iouë̈r contre ſon inno¬</l>
        <l><lb/>eence: Mais comme il arriue ſouuant que le Ciel</l>
        <l><lb/>ne s’oppoſe point aux plus pernicieux effets des</l>
        <l><lb/>cauſes ſecondes, pour s’en ſeruir comme des ver¬</l>
        <l><lb/>ges fatales dont il veut foü ëtter ſes Peu ples. Il fau¬</l>
        <l><lb/>droit, ce me ſemble, que S. A. R. conſideraſt</l>
        <l><lb/>ſelon le ſentiment de tous les Politiques du mon¬</l>
        <l><lb/>de, qu’vn Prince ne doit iamais preſter épaule à</l>
        <l><lb/>vn Miniſtre chancelant pendant que la haine pu¬</l>
        <l><lb/>blique l’attaque, de peur de paſſer pour complice</l>
        <l><lb/>de ſes mauuais deportemens; qu’il ne doit iamais</l>
        <l><lb/>faire ſubſiſter celuy qui peut meſme ſe ſeruir de.</l>
        <l><lb/>ſa protection pour remonter ur ſa teſte &amp; le met¬</l>
        <l><lb/>tre à ſes pieds; que c’eſt pecher contre toutes les</l>
        <l><lb/>maximes d’Eſtat, que d’obliger vn Miniſtre, qui</l>
        <l><lb/>doit neceſſalrement tomber dans l’ingratitude,</l>
        <l><lb/>par l’impuiſſance qu’il aura de recompenſer vn</l>
        <l><lb/>bien-fait infiny ſans ſe rendre eſclaue de toutes les</l>
        <l><lb/>pourſuittes d’vn bienfaicteur; que les Grands, loit</l>
        <l><lb/>de naiſſance, ſoit de fortune, rougiſſent touſiours</l>
        <l><lb/>de voir celuy auquel ils ſont ſi norablement rede.¬</l>
        <l><lb/>uables, parce que l’ambition leur reproche tous</l>
        <l><lb/>iours leur foibleſſe, en leur renouuellant le ſou¬</l>
        <l><lb/>uenir de celle qui a eu beſoin d’emprunt pour ſe</l>
        <l><lb/>fortifier; &amp; que pour cette raiſon ils ne briguent</l>
        <l><lb/>rien auectant de paſlion, que l’occaſion de pou¬</l>
        <l><lb/>uoir enſeuelir le ſouuenir de cette honte, dans ce¬</l>
        <l><lb/>luy qui en fait le principal ſuiet de ſa gloirei que</l>
        <pb n="15"/>
        <l><lb/>15</l>
        <l><lb/>c’eſt auoir trop de ſincerité pour la protection</l>
        <l><lb/> d’vn Miniſtre qui tomberoit à tous momens, s’il</l>
        <l><lb/>ne ſe ſouſtenoitauec ſes fourbes; qu’il n’eſt point</l>
        <l><lb/>de Politique qui ne defende au Prince cét attache¬</l>
        <l><lb/>ment prodigieux à la conſeruation d’vn Miniſtre,</l>
        <l><lb/>à moins qu’il ny ſoir engagé par la conſideration</l>
        <l><lb/>de ſes intereſts particuliers; qu’vn Prince ſe fait</l>
        <l><lb/>vn riual qui le ſuplantera neceſſairement lots que</l>
        <l><lb/>par ſon entremiſe, il ſe ſera eleué́ à vne égalité de</l>
        <l><lb/>faueur aupres de ſon Souuerain: &amp; mille autres</l>
        <l><lb/>reflections qu’il feroit ſans doute mieux que tout</l>
        <l><lb/>autre, s’il vouloit ſeulement prendre la peine de</l>
        <l><lb/>ſe ſeruir de route lſa Politique.</l>
        <l><lb/> Son Alteſſe Royale ne manque pas d’aſſez de</l>
        <l><lb/>fortes teſtes qui ſont touſiours aupres de ſa petſon¬</l>
        <l><lb/>ne: mais ie les ſuplie de mettre ce railonnement</l>
        <l><lb/>à l’eé́preuue du leur, &amp; de conſiderer qu’il eſt bien</l>
        <l><lb/>dangereux non moins à vn frere du Roy qu’à vn</l>
        <l><lb/>Roy meſme, de ſe mettre en impuiſſance de ne</l>
        <l><lb/>pouuoir plus obliger vn fauory, &amp; de l’eſleuer ¬i</l>
        <l><lb/>haut qu’il ny reſte rien plus pour l’enrie acheue¬</l>
        <l><lb/>ment de ſa gtandeur; Parce qu’il arriue d’ordinai¬</l>
        <l><lb/>e que l’arrogance, qui eſt inſeparable d’auec les</l>
        <l><lb/>gens de fortune, leur fait fermer les yeux à la te¬</l>
        <l><lb/>connoiſſance, lors que l’impuiſſance de leurs</l>
        <l><lb/>biens-faicteurs ne leur peut plus rien faire eſperer</l>
        <l><lb/>de leur enrremiſe; &amp; que par conuſequent elle l’o¬</l>
        <l><lb/>blige de ſe perdre en taſchant de faire retomber cét</l>
        <l><lb/>2S</l>
        <pb n="16"/>
        <l><lb/>n</l>
        <l><lb/>16</l>
        <l><lb/>ingrat dans le neant de ſa premiere baſſeſſe. Ainſi</l>
        <l><lb/>ie fuplie derechef ſon Aleeſſe Royale, par la paſ¬</l>
        <l><lb/>ſion qu’il doit auoir de ſeconder l’inclination ge¬</l>
        <l><lb/>nerale des Peuples, pour la conſeruarion de ſa per¬</l>
        <l><lb/>ſonne ſacrée, de ne ſe mettre point au haard de</l>
        <l><lb/>le voir vn iour mal traitté par celuy qui n’eſt deſia</l>
        <l><lb/>que tres-remarquable aà̀ raiſon de ſon ingrati¬</l>
        <l><lb/>tude.</l>
        <l><lb/>Apres que Mazarin, ſecondé du con cours de</l>
        <l><lb/>la Reyne, qui ne luy manquera iamais, ſe ſera</l>
        <l><lb/>defait de ſon A. R. comme il n’eſt que crop vi¬</l>
        <l><lb/>ſible apres ce raiſonnement; la plus difficile de¬</l>
        <l><lb/>faite; c’eſt à dire, celle de ſa Majeſté Regente luy</l>
        <l><lb/>reſtera ſur les bras. Il eſt vray que ie ne le croy pas</l>
        <l><lb/>ſi mal auisé, que de m’imaginer qu’il permette</l>
        <l><lb/>d’abord aà̀ ſon ambition, de precipiter ſi toſt l’e¬</l>
        <l><lb/>ecution de cette temeraire entrepriſe; parce que</l>
        <l><lb/>ie ſçay fort bien que la plus groſſiere prudence</l>
        <l><lb/>luy fera comprendre, que les tendreſſes nauirel¬</l>
        <l><lb/>les’ des enfans pour leur mere, conſerueront en</l>
        <l><lb/>cor à la Reyne vn empire abſolu ſur toures Ies</l>
        <l><lb/>1eunes inclinations de lon fils; &amp; que le Roy quel¬</l>
        <l><lb/>que maeur qu’il ſoit, regardera ſa Maman en</l>
        <l><lb/>qualité de Regente pendant quelquetemps, ſans</l>
        <l><lb/>la choqueraucunement en pas vne des volontez,</l>
        <l><lb/>qu’elle luy témoignera pour l’execution de les</l>
        <l><lb/>deſirs Si bien que le Màzarin ſeroit, ou le plus fol,</l>
        <l><lb/>ou le plus mal conſeillé de tous les hommes, s’il</l>
        <l><lb/>entreprenoit</l>
        <l><lb/>¬¬¬¬¬A ¬</l>
        <pb n="17"/>
        <l><lb/>17</l>
        <l><lb/>entreprenoit d’abord d’effacer de l’eſprit de ce pe¬</l>
        <l><lb/>tit Prince, le ſouuenir des tendreſſes qu’il auroit</l>
        <l><lb/> 9 </l>
        <l><lb/>eu pour ſa mere Regente, parce qu’infaillible¬</l>
        <l><lb/>ment il arriueroit que ces brutales impreſſions ne</l>
        <l><lb/>trouueroit iamais de place dans la douceur d’vn</l>
        <l><lb/>ieune naturel; &amp; que le Roy ne s’effareroit pas</l>
        <l><lb/>moins contre ceux qui donneroient vn mauuais</l>
        <l><lb/>viſage à la Reyne par leurs calomnies; qu’il che¬</l>
        <l><lb/>riroit de bon cœur tous ceux qui la luy ren¬</l>
        <l><lb/>droient plus agreable par vne verirable amplifi¬</l>
        <l><lb/>eation de ſes Eloges: Ainſi ie ne doute pas que</l>
        <l><lb/>Mazarin ne s’eſtudie encore pendant quelque</l>
        <l><lb/>temps de la maiorité, à ménager fagement les af¬</l>
        <l><lb/>fections de la Regente, tant afin de s’ancrer plus</l>
        <l><lb/>profondement par ce moyen dans celles de ſon fils</l>
        <l><lb/>pour s’en preualoir à̀ ſon tempsi que de peur d’en</l>
        <l><lb/>dechoir, s’il venoit à perdre la faueur de leur in¬</l>
        <l><lb/>tendante.</l>
        <l><lb/>Mais dé́s que le Roy commencera de gouſter</l>
        <l><lb/>le plaiſir qu’il y a de viure en abſolu, &amp; de ne de¬</l>
        <l><lb/>pendre, ny par obligarion, ny par complaiſance</l>
        <l><lb/> des inclinations d’autruy; dés qu’vn âge tant ſoit</l>
        <l><lb/>peu auancé, ne luy laiſſera plus regarder ſa mere</l>
        <l><lb/>que comme vn obiect, que les tendreſſes d’en fant</l>
        <l><lb/>ne luy feront plus cherir auec rtant de ſoin, ie pen¬</l>
        <l><lb/>ſe qu’il ne ſera pas trop difficile de luy faire preſter</l>
        <l><lb/>les aureilles à toutes les ſuggeſtions qui pourront</l>
        <l><lb/>la flatter du coſteé de l’ambition qu’il aura de ſe¬</l>
        <l><lb/>a-¬</l>
        <pb n="18"/>
        <l><lb/> 1</l>
        <l><lb/>.¬</l>
        <l><lb/>18</l>
        <l><lb/>couer le ioug apparent ou réel de toute autre au¬</l>
        <l><lb/>thorité.. C’eſt pour lors que Maarin ne perdant</l>
        <l><lb/>point temps, ou n’artendant peut eſtre pas, com¬</l>
        <l><lb/>me il eſt tres-probable, que le Roy fraye le che¬</l>
        <l><lb/>min à ſon deſſein par ces premieres diſpofitions,</l>
        <l><lb/>5’é forcera, ou bien immediatement par la bou¬</l>
        <l><lb/>che, ou mediatement par l’entremiſe de ceux qui</l>
        <l><lb/>l’aprocheront par ſes ordres, de luy faire gouſter</l>
        <l><lb/>inſenſiblement, le plaiſir qu’il y a de viure en ab¬</l>
        <l><lb/>ſolu; de luy donner à entendre que l’independan¬</l>
        <l><lb/>ce eſt la plus veirable marque de la Royauté; de</l>
        <l><lb/>luy faire conceuoir qu’il eſt important pour ſe fai¬</l>
        <l><lb/>re craindre, que les peuples ayent cette idée de!</l>
        <l><lb/>luy, qu’il ſcçait vouloir ſouuerainement tout ce.</l>
        <l><lb/>qu’il veut; de luy montrer que le ſang des parens</l>
        <l><lb/>ou des alliez, ne ſoumet les Monarques qu’à con¬</l>
        <l><lb/>ſiderer ceux qui le touchent de prés, comme les</l>
        <l><lb/>plus illuſtres Sujets de ſa Couronne, de luy effa¬</l>
        <l><lb/>cer de l’eſprit toutes les idées de ſoumiſſion, que</l>
        <l><lb/>les ten dreſſes d’enfant luy pourroient auoir don¬</l>
        <l><lb/>né pendant qu’il eſtoir pupille, pour ne luy laiſ¬</l>
        <l><lb/>ſer que celles d’vn independant, de luy remplir</l>
        <l><lb/>la penſée de mille ambitieux deſſeins, qui luy fl¬</l>
        <l><lb/>teront l’imagination, &amp; luy rempliront tellement</l>
        <l><lb/>ſon cœur, que les tendseſles ne trouueront plus</l>
        <l><lb/>le loiſir de nourrir les ſe ntiments de leurs pemie¬</l>
        <l><lb/>rcs inclinations.</l>
        <l><lb/>Ces ſentiments, quoy qu’en en diſe, ne ſont</l>
        <pb n="19"/>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>que tres conformes à ceux qu’vn ſouuerain doit</l>
        <l><lb/>conceuoir de ſon authorité; &amp; la Reyne meſme</l>
        <l><lb/>bien loin d’en entrer en jalouſie, ſera peut eſte</l>
        <l><lb/>la premiere à conſpirer auec ſon Maz arin, pour</l>
        <l><lb/>les faire gouſter à lou fils: Mais enfin il ne ſe peut</l>
        <l><lb/>que le naturel de ce Prince n’en reçoiue de nou¬</l>
        <l><lb/>uelles impreſſions., qui luy feront regarder la ſou¬</l>
        <l><lb/>-ueraineté d’vn autre œil; &amp; qui luy faiſant faire</l>
        <l><lb/>de plus ſerieuſes reflections ſur la grandeur de ſon</l>
        <l><lb/>pouuoir, luy donneront d’autant plus de degouſt</l>
        <l><lb/>de la dependance, que plus il ſe verra flatté par</l>
        <l><lb/>les allechements de regner en independant Auſſi</l>
        <l><lb/>ne fanut-il point doutet que Mazariu le conſide¬</l>
        <l><lb/>rant dans vne plus noble preſomption de ſon au¬</l>
        <l><lb/>thoriré ne recharge derechef ſus lon eſprit, pout</l>
        <l><lb/>eh effacer entierement-tout ce que Jes tendeſſes</l>
        <l><lb/>ypourroient encsre-auoir de part, &amp; ny iſſer</l>
        <l><lb/>que les ſeules idées de ſa ſouueraineré: Pour cet</l>
        <l><lb/>effer, il ſeduira ſi bien l’eſprit de la Reyne, qu’il</l>
        <l><lb/>l’obligera de portor ſon fils à des reſolutions ap¬</l>
        <l><lb/>aenment bien conceré́s, &amp; en effet tres-dan¬</l>
        <l><lb/>geteules, leſquelles reſfiſlanttouſieurs à la hon¬</l>
        <l><lb/>te, &amp; au deſauantage du Roy, ſoit par leur mau¬</l>
        <l><lb/>uaiſe œconomie,ſoit par les ſeçrertes menées deé</l>
        <l><lb/>ce perfide, luy donnernt infailliblement du de¬</l>
        <l><lb/>dain de ſa eonduitte; &amp; le deſlein de ne ſe gou¬</l>
        <l><lb/>uerner plus par ſes conſ ils: pour lors Mazarin</l>
        <l><lb/>prenant adroitemens lon temps, le lentira obligé</l>
        <l><lb/> 4</l>
        <l><lb/>3 </l>
        <l><lb/>4</l>
        <pb n="20"/>
        <l><lb/> p</l>
        <l><lb/>p</l>
        <l><lb/>2</l>
        <l><lb/>comme il n’aura ſans doute pas manqué́ de pré¬</l>
        <l><lb/>cautrion pour cet effet de trouuer quelque reſource</l>
        <l><lb/>à̀ la reparationde la gloire que le Roy aura perdu</l>
        <l><lb/>dans ce mauuais ſuccez, afin de placer ſon iuge¬</l>
        <l><lb/>ment d’autant plus haut dans l’eſtime de ce Prin¬</l>
        <l><lb/> ce, que plus il verra que celuy de la Reyne y ſera</l>
        <l><lb/>raualé, &amp; ſe faire daurant plus rechercher dans l’e¬</l>
        <l><lb/>recution &amp; dans l’œconomie de toutes les entre¬</l>
        <l><lb/>priſes, que plus on reconnoiſtra par le ſuccez</l>
        <l><lb/>qu’il’y ſera le plus clair-voyant.</l>
        <l><lb/>Cette mal-heureuſe intrigue n’aura pas plutoſt</l>
        <l><lb/>reuſſi qu’il s’auiſera de reconnoiſtre routes les in¬</l>
        <l><lb/>clinations du Roy, afin d’obliger la Reyne ſous</l>
        <l><lb/>vn faux pretexte de prudence, de choquer celles</l>
        <l><lb/>auſquelles il le verra le plus attaché, en Iuy faiſant</l>
        <l><lb/>voir par des ſentimens tout à̀ fait contraires, qu’il</l>
        <l><lb/>ſe conduira bien moins par iugement, que par</l>
        <l><lb/>caprice: d’où il arriuera qu’vne raiſonnable peur</l>
        <l><lb/>d’eſtre touſiours ſubiect aà̀ reſpecter, ou à choquer</l>
        <l><lb/>les ſentiments de la mere, obligera le fils d’en ſe¬</l>
        <l><lb/>couër le ioug, afin de ne viure plus dans cette ſer¬</l>
        <l><lb/>uitude, à laquelle il ſembleroit touſiours deuoir</l>
        <l><lb/>eſtre ſoumis par le ſeul motif de ſa complaiſance.</l>
        <l><lb/>’adioute à cette reflection, que Mazarin ſç̧aura</l>
        <l><lb/>bien remarquer les ieunes Seigneurs, vers leſquels</l>
        <l><lb/>la faueur du Roy panchera, afin de donner de</l>
        <l><lb/>l’ombrage à l’eſprit de la Reyne, en luy faiſant</l>
        <l><lb/>voir que ces mignons commençants, ne pourront</l>
        <l><lb/>gagner</l>
        <pb n="21"/>
        <l><lb/>21</l>
        <l><lb/>gner ſi profon dément les affections de ſon fils,</l>
        <l><lb/>qu’auec vn danger euident de la faueur, que la</l>
        <l><lb/>qualité de mere luy deuroit conſeruer dans ſon</l>
        <l><lb/>cœur; &amp; l’obliger par meſme moyen de faire</l>
        <l><lb/>iouër toures les batreries de la jalouſie, pour ren¬</l>
        <l><lb/>uerſer ces nouueaux heureux: de dire que ce la ſe</l>
        <l><lb/>puiſſe faire ſans des violences, qui rendront la</l>
        <l><lb/>Mere, ou facheuſe, ou inlupportable au Fils, ie</l>
        <l><lb/>ne le penſe pas, du moins c’eſt le ſentiment de</l>
        <l><lb/>ceux qui ſç̧auent que choquer vn ieune abſolu</l>
        <l><lb/>dans les inclinations, &amp; vouloir y conſeruer vne</l>
        <l><lb/>bonne place, ſont deux choſes abſolument in¬</l>
        <l><lb/>compgatibles.</l>
        <l><lb/>Cependant le Cardinal Maaarin pour faire</l>
        <l><lb/>iouë̈r plus infailliblement ſa mines ne manquera</l>
        <l><lb/>pas de rendre la mere plus ſenſible à tous ces mau¬</l>
        <l><lb/>uais traittements du fils, &amp; de la faire tomber par</l>
        <l><lb/>ces preiugez dans l’apprehenſion raiſonnable de</l>
        <l><lb/>deécheoir de ſon authorité; afin de l’obliger par</l>
        <l><lb/>ce reſſentiment à̀ ſe comporter deſormais auec</l>
        <l><lb/>quelque froideur eſtudiée, laquelle venant aà̀ re¬</l>
        <l><lb/>butter l’eſprit du Roy, que ce porfide aura deſia</l>
        <l><lb/>fait préocuper de mille mauuaiſes idé́es, ſera pour</l>
        <l><lb/>y decrediter entierement l’ouuriere de ſa fortu¬</l>
        <l><lb/>ne; Car enfin tout le monde ſçait que dans le</l>
        <l><lb/>commerce du monde, &amp; principalement dans la</l>
        <l><lb/>politique des grands, les ſchiſmes des amitiez ne</l>
        <l><lb/>ſe font iamais, qu’apres que les reſſentiments de</l>
        <l><lb/>. A</l>
        <l><lb/>L</l>
        <pb n="22"/>
        <l><lb/>2 2</l>
        <l><lb/>ceux qui ſe croyent offencez en ont eſclarteé, par</l>
        <l><lb/>ce qu’il arriue pour lors que les eſprits &amp; de l’o¬</l>
        <l><lb/>fence pretendu, &amp; de l’offenç̧ant s’airiſſent dans</l>
        <l><lb/>ces reproches: &amp; que ce dernier s’opiniaſtrant à.</l>
        <l><lb/>ſouſtenir, ou du moins à deguiſer ce que l’autre</l>
        <l><lb/>pretend verifier par les effets qu’il en a reſſenry,</l>
        <l><lb/>il faut neceſſairement que du moins vne mortel¬</l>
        <l><lb/>le froi leur s’en enſuiue, qui ſera ſans doute le ſeul</l>
        <l><lb/>&amp; l’eternel obſtacle de la roconciliation, ſi quel¬</l>
        <l><lb/>que puiſſant ne s’entremet pour y mettre la paix.</l>
        <l><lb/>Ie vous laſſe à penſler ſi Mazarin ſe mettra plus</l>
        <l><lb/>en eſtat de r’aſſeurer la poſture de la Reyne dans</l>
        <l><lb/>l’eſtime deſon fils, puis qu’outre qu’il ſeroit pourt</l>
        <l><lb/>sS’y decrediter luy-meſme en choquant les inclina¬</l>
        <l><lb/>tions de ſon Maiſtre, ſes intereſts ne luy feront</l>
        <l><lb/>plus eſperer aucun aduantage de la faueur de cet¬1</l>
        <l><lb/>ce illultre diſgraciee, pour l’obliger de trauailler</l>
        <l><lb/>à ſa reconciliation.</l>
        <l><lb/>La Reyne qui ne ſe doutera point encore des</l>
        <l><lb/>trahiſons ſecrettes de ſon fauoty, parce qu’elle ne</l>
        <l><lb/>le iugera point capable d’vne ſi grande lacheteé́,</l>
        <l><lb/>apres tant d’obligaions receuës, s’imaginera lans</l>
        <l><lb/>doute qu’elle pourra trouuer quelque reſource à</l>
        <l><lb/>ſes affaires par ſon entremiſe: pour cet effet elle;</l>
        <l><lb/>intereſſera ſon credit &amp; ſes intrigues, &amp; l’ohli¬</l>
        <l><lb/>gera de s’entremettre vigoureuſement pour la re¬</l>
        <l><lb/>ſtablir dans la poſſeſlion abſoluë de toutes les vo¬</l>
        <l><lb/>lontez de ſon fils: C’eſt à̀ ce coup qu’il faudra que</l>
        <pb n="23"/>
        <l><lb/>23</l>
        <l><lb/>Mazarin ſe declare, ou par la froid eur auec la¬</l>
        <l><lb/>quelle il ſe comportera dans cette reuanche d’af¬</l>
        <l><lb/>fection, ou par le deſdain qu’il en fera; ou par les</l>
        <l><lb/>conſels violents auſquels il voudra ſecrettement</l>
        <l><lb/>porter l’eſptit de la Reyne, ou par l’infidelité des</l>
        <l><lb/>menées qu’il fera ſouz main pour la deſtruire plus</l>
        <l><lb/>promptement; dont cette pauure Princeſſe ve¬</l>
        <l><lb/>nant à auoir le vent, par le ſoin patticulier que</l>
        <l><lb/>ſa mauuaiſe fortune luy donnera d’eſtudier plus</l>
        <l><lb/>exactement toute la conduite de ce perſideil arri¬</l>
        <l><lb/>uera neceſlairement qu’apres en auoir découuet</l>
        <l><lb/>la fourbe; elle en fera produire des reſſentiments,</l>
        <l><lb/>qui ne pourront é́clatter,que pour acheuer de</l>
        <l><lb/>rompre le nœud de l’vnion qui reſtera encor en¬</l>
        <l><lb/>tre eux deux: Cette diuiſion fera leuer le maſque</l>
        <l><lb/>au Maarin, pour ne ſapper plus qu’à dé́couert</l>
        <l><lb/>les foibles fondements de la faueur de la Reyne</l>
        <l><lb/>dans l’eſprit du Roy, en luy faiſant entendre, que</l>
        <l><lb/>ce pretexte de mere, dont elle ſe couurira ſans ceſ¬</l>
        <l><lb/> ſe, capriuera touſiours le pouuoir de ſa Majeſté́s</l>
        <l><lb/>qu’il faudra ſe ſoumetrre conſtamment à ne la</l>
        <l><lb/>choquer point, ce qu ne ſe pourra ſans viure dans</l>
        <l><lb/>la depe ndance de ſes volontez, ou du moins à</l>
        <l><lb/>n’entendre iamais que des plaintes &amp; des iniuſtes</l>
        <l><lb/>reſſentiments de ſe voir mal traittée, ce qui ſera</l>
        <l><lb/>ſans doute incompatible auec le repos de ſa Ma¬</l>
        <l><lb/>jeſté; qu’il n’eſt rien de plus foible que le conſeil</l>
        <l><lb/>d’vne femme; rien de plus attaché afin quon le</l>
        <l><lb/>e,</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>S</l>
        <pb n="24"/>
        <l><lb/>2</l>
        <l><lb/>2 4</l>
        <l><lb/>ſuiue, rien de plus broüillon, lors qu’on vient à̀ le</l>
        <l><lb/>choquer, &amp; que pour cette raiſon il eſt ex pedient</l>
        <l><lb/>pour le repos public, qu’on ne leur laiſle poine</l>
        <l><lb/>l’entrée dans les deliberations d’Eſtat; &amp; que ces</l>
        <l><lb/>motifs par conſequent doiuent eſtre aſſez preſſans</l>
        <l><lb/>dans l’eſprit de ſa Majeſté, pour la faire conſen¬</l>
        <l><lb/>tir à contenter ſa mere de quelque illuſtre ap¬</l>
        <l><lb/>panage qui puiſſe fermer la bouche à tous les re¬</l>
        <l><lb/>reproches que le pretexte de mere luy pourroit</l>
        <l><lb/>ſuggerer.</l>
        <l><lb/>Mazarin eſt bien méconnoiſſant; mais eſt. il</l>
        <l><lb/>poſſible me dira quelqu’vn qu’il puiſſe porter ſon</l>
        <l><lb/>ingratitude iuſqu’à ce point, que de choquer ſi</l>
        <l><lb/>outrageuſement celle qui ſe met en danger au¬</l>
        <l><lb/>jourd’huy d’encourir toute la haine de l’Eſtat,</l>
        <l><lb/>pour le faire ſubſiſter: Il eſt vray que ie forme¬</l>
        <l><lb/>rois ce meſme doute, ſi ie ne voyois apres quel¬</l>
        <l><lb/>ques reflections préalables, &amp; la préſuppoſition</l>
        <l><lb/>infaillible que cet eſtranger eſt vn homme qui</l>
        <l><lb/>n’agiſt que par intereſt; que la conioncture du i</l>
        <l><lb/>temps rendra pour lors cet intrigue neceſſaire; &amp;</l>
        <l><lb/>que l’ambition, la crainte, &amp; la complaiſance luy</l>
        <l><lb/>feront fermer les yeux à tant d’obligarions paſ¬</l>
        <l><lb/>ſeées, pour ne luy laiſſer regarder que les danges</l>
        <l><lb/>de ſa fortune preſente, &amp; l’eſperance d’vn rang1</l>
        <l><lb/>plus eſleué, s’il peut eſloigner du gouuernement</l>
        <l><lb/>de l’Eſtat, celle qui l’y a conduit par le marche¬</l>
        <l><lb/>pied meſme de ſa propre gloire.</l>
        <l><lb/>ae</l>
        <l><lb/>Pource</l>
        <pb n="25"/>
        <l><lb/>5</l>
        <l><lb/> Pour ce qui ouche l’ambition, ie penſe que</l>
        <l><lb/>tout le monde voit aſſez que Mazarin n’aura pas</l>
        <l><lb/>grand peine de ſe detacher du party de laRegente,.</l>
        <l><lb/>au quel il ne ſeſera iamais engageé que par le motif</l>
        <l><lb/>de ſes intereſts particuliers, lors qu’ex perimentant</l>
        <l><lb/>ſon impuiſſance à luy pouuoir deſormais eſtre</l>
        <l><lb/>que fort inutille, il verra qu’il ne ſera plus en</l>
        <l><lb/>eſtat de rien eſperer par la faueur de ſon entremiſe;</l>
        <l><lb/>e qu’vn attachement opiniaſtre pour embraſ¬</l>
        <l><lb/>fſer ſon party, lera plutoſt pour reeculer, que pour</l>
        <l><lb/>auancer les progrez de ſa fortune: Ainſi lon am¬</l>
        <l><lb/>bition deſraiſonnable, ſe ioignant aà̀ l’ingratitude</l>
        <l><lb/>de cette idée, il ne faut point douter que le deſſein</l>
        <l><lb/>execrable de ſe defaire de l’ouuriere innocente de</l>
        <l><lb/>t haute fortune, ne ſoit bientoſt pris; &amp; que ceé́t</l>
        <l><lb/>ingrat n’ait bien-toſt conclu à la perte de ce! le</l>
        <l><lb/>dont ſ protection eſt peut eftre le ſeul, ou le plus</l>
        <l><lb/>énorme crime, ahin d’auoir l’honneur de gouuer¬</l>
        <l><lb/>ner.vn Roy ſans compagnon, &amp; de viure inde.</l>
        <l><lb/>pendanuent’de toutes les complailances auſquel.</l>
        <l><lb/>es il ſeroit obhgé par l’apprehenſion d’vne in¬</l>
        <l><lb/>gratitude, s’il arriuor que la Reyne ne bougeaſt</l>
        <l><lb/>iamais d’aupres de ſon ſils. Les diſeus de Chape¬</l>
        <l><lb/>let ſeront encores aſſez ſimples pour ne croire pas</l>
        <l><lb/>que Mazarin loit capable d’vne ſi noire laſcheté;</l>
        <l><lb/>Mais les Politiques ſçauent fort bien que l’ambi¬</l>
        <l><lb/>tion fait fermer les yeux à toute lorte de iecon.</l>
        <l><lb/>noiſſance qu’en matiere d’Laton ne conhideeé</l>
        <pb n="26"/>
        <l><lb/>26</l>
        <l><lb/>que ſes intereſts; qu’il n’eſt point de marchepied</l>
        <l><lb/>lur lequel on ne piſſe monter ſans ſcrupule pour</l>
        <l><lb/>élcuer ſa fortune; que le deſſein de ſe faire abſolu</l>
        <l><lb/>ne reconnoiſt point de Loy; que tout cime eſt</l>
        <l><lb/>pardonnable aà celuy qui ne s’en ſert que pour en</l>
        <l><lb/>faire les marches de ſa grandeur; &amp; qu’ainſi Ma.¬</l>
        <l><lb/>zarin, en trahiſſant la Reyne pendant la Maiorité</l>
        <l><lb/>pour degager ſa fortune de la dependance de ſes</l>
        <l><lb/>volontez, ne fera que ce qu’il faudroir qu’elle</l>
        <l><lb/> atendiſt de tout autre homme d’Eſtar, qui fut</l>
        <l><lb/> encore plus homme de bien que luy: iugez ſi le</l>
        <l><lb/>plus méchant ou le plus décrié des mortels ſera</l>
        <l><lb/> ſi religieux, que de ne mettre point en pratique</l>
        <l><lb/>la Doctsine de ces maximes abominables.</l>
        <l><lb/>Ce motif neantmoins que ie viens de donner</l>
        <l><lb/>à l’ingratitude de Mazarin, luy eſt commun auec</l>
        <l><lb/> toutes les perſonnes d’Eſtat, parmy leſquels l’am¬</l>
        <l><lb/>bition prefide auec tant de louueraineteé, qu’il</l>
        <l><lb/>faut abſolument que tout ploye ſous ſes ordres,</l>
        <l><lb/>lors que l’eſperance luy fait entreuoir quelque ac¬</l>
        <l><lb/>croiſlement à la faueur de ſes intrigues. Mais il</l>
        <l><lb/>faut faire agir Mazarin par des raiſons particulie¬</l>
        <l><lb/>res, ou qu’il empruntera du moins particuliere¬</l>
        <l><lb/>ment de la Politique: &amp; pour cét effet ie penſe</l>
        <l><lb/>qu’eſtant aſſez clair-voyant &amp; le plus malicieux</l>
        <l><lb/>de tous les hommes, il verra que l’amour de l’in¬</l>
        <l><lb/>dependance iettera bientoſt le Roy Majeur dans</l>
        <l><lb/>le dégouſt de la ſeruiude, qui le captiue par</l>
        <l><lb/>.L-¬-¬¬ ¬¬--¬.</l>
        <pb n="27"/>
        <l><lb/>é7</l>
        <l><lb/> complaiſance ſous les volontez de fa mere; &amp;</l>
        <l><lb/>que cette maiſtreſſe enuie de regner en abſolu,</l>
        <l><lb/>non moins en apparence qu’en effet, le porte¬</l>
        <l><lb/>ra ſans doute à̀ n’eſtudier plus auec tant de ſoin,</l>
        <l><lb/>le deſir de la contenrer; ce qui ’obligera infailli¬</l>
        <l><lb/>blement d’en reſmoigner des reſſentimens, qui</l>
        <l><lb/>ne pourront é́clatrer que pour ſeruir de planche aà</l>
        <l><lb/>quelque retrairte, &amp; de pierre d’achopement, ou</l>
        <l><lb/>deſcueil à la fortune de ceur quiſetrouueront, ou</l>
        <l><lb/>que ſa Majeſté jugera deuoir eſtre engagés à ſon</l>
        <l><lb/>party. C’eſt pourquoy Mazarin preuoyant de</l>
        <l><lb/>bonne heure certe neceſſité́j ſe derachera inſenſi¬</l>
        <l><lb/>blement de l’von qu’il a ’maintenant auec la</l>
        <l><lb/>Reyne, à meſure qu’il ſe fortrfiera dans la faueur</l>
        <l><lb/>du Roy; &amp; fera tant, non moins par ſes ſugge¬</l>
        <l><lb/>ſtions que par ſes ſecrettes menées, qu’il ſera la</l>
        <l><lb/>principale cauſe du ſchiſme d’entre la mere &amp; le</l>
        <l><lb/>fils, afin que la diuiſion venant à̀ ſe faire, il ne</l>
        <l><lb/>ſoit point compris dans le deſaſtre de la diſgraciée,</l>
        <l><lb/>à raiſon de cette connoiſſance prealable donr il</l>
        <l><lb/>aura preocupé l’eſprit du Roy, que non ſeulement</l>
        <l><lb/>il ne ſera point arraché à ce party, mais que meſ.¬</l>
        <l><lb/>me il aura eſté́ leprincipal moteur de cét eloigme¬</l>
        <l><lb/>ment.</l>
        <l><lb/>le fortifie cette Politique d’vn ſuitte de raiſon¬</l>
        <l><lb/>nement, qui la riendra bien encore plus receuable,</l>
        <l><lb/>ſi mon lecteur veut pi endre la peine de conſide¬</l>
        <l><lb/>rer, que Mazarin ne doit point ’opir iaſtrer à fai¬</l>
        <l><lb/>¬¬¬¬¬.¬.</l>
        <pb n="28"/>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>28</l>
        <l><lb/>revaloir la conduiure de a Reyne, &amp; parois</l>
        <l><lb/>etend aſpl¬</l>
        <l><lb/>viſiblement ſon premier fauory s’il pr</l>
        <l><lb/>rer, comme il n’eſt que trop viſible, à l’honneur</l>
        <l><lb/>d’eſtre premier Miniſtre du Roy Maieur; parce</l>
        <l><lb/>que cette eſtroitte vnion feroit que ce ieune Prin¬</l>
        <l><lb/>ce ne ſe dégouſteroit pas plutoſt de l’vn que de</l>
        <l><lb/>l’autre; &amp; que la reſolution de ſe defaire de la me¬</l>
        <l><lb/>re, comprendoit par meſme raiſon ſon fauory,</l>
        <l><lb/>comme celuy que la reconnoiſſance ſembleroit</l>
        <l><lb/>obligé, ſuppoſé qu’il ſubſiſtaſt, de trauaillertouû̂¬</l>
        <l><lb/>jours au reſtabliſſement de celle qui l’auroit éleué:</l>
        <l><lb/>Ainſi la prudence, ie vex dire la peudence de</l>
        <l><lb/>Cour gouuernant Mazarin, luy fera aprehender</l>
        <l><lb/>de ſe faire craindre pour vn importun dans l’eſprie</l>
        <l><lb/>du Roy, s’il ne ſe precautionne contre ce danger,</l>
        <l><lb/>en luy faiſant entendre tout le premier, qu’il ne</l>
        <l><lb/>faut plus viure dans la dependance des conſeils</l>
        <l><lb/>d’vne mere, ny meſme dans l’apparence de cette</l>
        <l><lb/> ſeruitude, pour regner veritablement en Roy.</l>
        <l><lb/>On peut encore adiourer à cette reflexion, ce la¬</l>
        <l><lb/>le que vl ararin fera ſur l’eſprir du Roy, lequel ſe</l>
        <l><lb/>voyant abſolu, &amp; par conlequent en eſtat de pou¬</l>
        <l><lb/>uo faire des fauoris au gré de ſes inclinations,</l>
        <l><lb/>ſeroit pent eſtre pour en choſir quelqu’vn, qui</l>
        <l><lb/>croyant la ſubſiltance incomparible auec celle de</l>
        <l><lb/>ce vieux Minilſtre, ne manqueroit ſans doute pas</l>
        <l><lb/>de le rendre indifferend; c’eſt à dire de le perdre</l>
        <l><lb/>dans l’eſprit du Roy: ce qui luy ſeroit d’autant</l>
        <l><lb/>plus</l>
        <l><lb/>. ,¬2.,¬¬-¬-¬-¬¬</l>
        <l><lb/>¬¬¬ALELe</l>
        <pb n="29"/>
        <l><lb/>23</l>
        <l><lb/>plus faciſe, queplusil y trouueroit de diſpoſition</l>
        <l><lb/>par le moyen de l’impatience que ce ieune Prince</l>
        <l><lb/>auroi d’eſtre quaſi ſoumis à la conduirte de deux</l>
        <l><lb/>teſtes; &amp; de voirſa Souueraineté́ comme dans la</l>
        <l><lb/>dependance de leurs conſeils, ou comme dans</l>
        <l><lb/>vne ſeruitude partagée à pluſieurs, auec le meſme</l>
        <l><lb/>deécry de ſon authorité, que ſi veritablement il</l>
        <l><lb/>releuoit lans diſpenſe des ordres de leur dispoſi¬</l>
        <l><lb/>tion. C’eſt pourquoy Mazarin, pour faire diſpa¬</l>
        <l><lb/>roiſtre au Roy certe idée aparamment veritable</l>
        <l><lb/>de ſa dependance des conſeils de deux teſtes, s’ef¬</l>
        <l><lb/>forcera par toutes ſortes de moyens;parfourbes,</l>
        <l><lb/>par intrigues, &amp; par l’entremiſe meſne de la Rei¬</l>
        <l><lb/>ne, de preocuper entierement l’eſprit du Roy de</l>
        <l><lb/>la neceſſiteé́ indiſpenſable de ſa conſeruation, com¬</l>
        <l><lb/>me de celuy qui ſeul ſera capable de deſbroüiller</l>
        <l><lb/>les cononctures de tant d’affaires, afin que s’y</l>
        <l><lb/>eſtant placé à l’épreuue de toute ſorte de calom¬</l>
        <l><lb/>nies, il puiſſe plus heureuſement en faire déchoir</l>
        <l><lb/>elle dont la compagnie rendroit ſa coneruation</l>
        <l><lb/>ou doureuſe, ou bien plutoſt entierement im¬</l>
        <l><lb/>poſſible.</l>
        <l><lb/>E nfin pour terminer tous les motifs que la me¬</l>
        <l><lb/>connoiſſnce pourra ſuggeter au plus meſchant</l>
        <l><lb/>des mortels, pour perdre celFe qui’neſtant plus</l>
        <l><lb/>Regente, luy peroiſtta par conſequent impuiſſan¬</l>
        <l><lb/>te, dangereuſe &amp; imnportune; ie croy que ie puis</l>
        <l><lb/>ddjouter que le Ciel en permettra le funeſte ſuc¬</l>
        <l><lb/>H</l>
        <pb n="30"/>
        <l><lb/>30</l>
        <l><lb/>cez;&amp; que voulent conſeruer cette incompara¬</l>
        <l><lb/>ble Princeſſe dans le nombre de ſes eſleus, il la</l>
        <l><lb/>laiſſera tomber dans’ la reprobation exterieure,</l>
        <l><lb/>pour luy donner le loiſir de ſe reconnoiſtre, &amp; de</l>
        <l><lb/>payer du moins de ſes larmes le grand nombre des</l>
        <l><lb/>crimes qui ſe commettent auiourd’huy, pendant</l>
        <l><lb/>qu’elle ſembleroit y pouuoir porter quelque peu</l>
        <l><lb/>de remede; ſi touresfois elle vouloit ne s’opinia¬</l>
        <l><lb/>trer pas tant à la conſeruarion de celuy qu’elle</l>
        <l><lb/>porte contre les ſentimens de tous les gens de bien</l>
        <l><lb/>de l’Eſtat. Pour Mazarin, ie penſe que ſi le Ciel</l>
        <l><lb/>en veut faire l’Atilla de ce temps, il en fera vne</l>
        <l><lb/>eremple à la poſterité, le faiſant ſacrifier à la haine</l>
        <l><lb/>publique, lors qu’il aura parfaitement éclaireé no¬</l>
        <l><lb/>ſtre Majeur, pour luy faire voir que ce mauuais</l>
        <l><lb/>Miniſtre eſt la cauſe vniuerſelle de tous les deſar¬</l>
        <l><lb/>dres qui ont troublé le repos de la France pen¬</l>
        <l><lb/>dant ſa minorité́.</l>
        <l><lb/> Mais ie ſouhaitterois auec toutes les paſſions</l>
        <l><lb/>que i’ay, &amp; que ie dois auoir pour la conſeruation</l>
        <l><lb/>de ſa Majeſté́ Regente &amp; de ſon Alreſſe Royale,</l>
        <l><lb/>qu’ils entraſſent vn peu ſerieuſement dans ces re¬</l>
        <l><lb/>flexions que ie viens de faire; &amp; qu’ils conſide¬</l>
        <l><lb/>raſſent que Mazarin ne les reſpecte que par neceſ¬</l>
        <l><lb/>ſité́; qu’il n’eſt attaché à eux que par le lien de ſes</l>
        <l><lb/>intereſts; qu’il s’en ſert comme de deux planches</l>
        <l><lb/>ſur leſquelles il veut ſe conduire iuſqu’à la Maio¬</l>
        <l><lb/>rité, &amp; comme de deux citadelles, où il ſe met aà̀</l>
        <l><lb/>o¬¬¬¬a¬s.-,</l>
        <pb n="31"/>
        <l><lb/> 31</l>
        <l><lb/> A.</l>
        <l><lb/>l’abry des coups que la haine publique deſcharge</l>
        <l><lb/>contre leurs ſacrées perſonnes, ou comme de deux</l>
        <l><lb/>boucliers qui teçoiuent tous les traits des medi¬</l>
        <l><lb/>ſances de tous les oppreſſez; qu’il leur defere</l>
        <l><lb/>maintenant pour leur commander puis apres auec</l>
        <l><lb/>plus de gloire; qu’il les regarde à preſent comme</l>
        <l><lb/>les Dieux de ſon bon-heur, pour en faire à la fin</l>
        <l><lb/>les plus illuſtres marchepieds de ſa grandeur; que.</l>
        <l><lb/>pendant qu’il ſoumet ſes yeux à leurs pieds, il é́le¬</l>
        <l><lb/>ue ſon cœur fur leurs teſtes; qu’ilsne ſe font hair</l>
        <l><lb/>que pour conſeruer celuy qui pretendra peut eſtre</l>
        <l><lb/>ſe faire aymer vn iour en les perdant que pen¬</l>
        <l><lb/>dant qu’on attaque Mazarin lous des inuectiues</l>
        <l><lb/>explicites, on attaque implitement leurs per¬</l>
        <l><lb/>ſonnes ſacré́es; qu’ils ſe chaſſent de tous les cœurs</l>
        <l><lb/>domeſtiques, pour ſe conſeruer vne place dans</l>
        <l><lb/>vn eſtranger; qu’ils tiennent l’écran pour empeſ¬</l>
        <l><lb/>cher que Mazarin ne ſe bruſle; qu’ils portent le</l>
        <l><lb/>paraſol pour le defendre des injures du temps; &amp;</l>
        <l><lb/>qu’enfin ils ſecondent l’injuſtice de la fortune, en</l>
        <l><lb/>ſouſtenant celuy qu’elle n’a eſleué que pour faire</l>
        <l><lb/>voir qu’elle eſt la diſpenſatrice ſouueraine des</l>
        <l><lb/>grandeurs, puis quelle a le pouuoir d’y placer vn</l>
        <l><lb/>homme de neant &amp; de l’y maintenir par l’entre¬</l>
        <l><lb/>miſe de deux heros.</l>
        <l><lb/> Si la Reyne vouloit prendre la peine de faire</l>
        <l><lb/>vn peu de reflexion ſur ces veritez, elle en gou¬</l>
        <l><lb/>teroit ſans doute les auantagesi &amp; verroit qu’il</l>
        <pb n="32"/>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>32</l>
        <l><lb/>ny auroit pas moins de gloire d’abandonner le</l>
        <l><lb/>party de celuy dont elle ſouſtient la cheute malgré</l>
        <l><lb/>toutes les forces de l’Eſtat; que dauantage à le ſa¬</l>
        <l><lb/>crifier à la haine publique, pour ſe remertre dans</l>
        <l><lb/>la meſme eſtime qu’elle auoit autresfois, &amp; dont</l>
        <l><lb/>elle n’eſt d’é́cheuë que pour auoir voulu faire ſub¬</l>
        <l><lb/>ſiſter la fortune de ce mal-heureux fauory. Mais</l>
        <l><lb/>ie voudrois principalement qu’elle empruntaſt les</l>
        <l><lb/>motifs d’vne ſi digne reſolurion, des connoiſ¬</l>
        <l><lb/>ſances que l’experience du genie de ſon Miniſtre</l>
        <l><lb/>e</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/> 1</l>
        <l><lb/>l</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>3.</l>
        <l><lb/> uy peut auoir donné́; &amp; qu’elle remarquaſt que</l>
        <l><lb/>eét lralien n’ayant iamais agy que p les mai¬¬</l>
        <l><lb/>mes de ſon ambition &amp; de ſon intereſt, quelque</l>
        <l><lb/>obligation qu’il eut bien ſouuent de regler ſa po¬</l>
        <l><lb/> litique ſur des idées plus genereuſes, elle ne pour¬</l>
        <l><lb/>ra que fort temerairement eſperer, qu’il ſe com¬</l>
        <l><lb/>porte autrement en ſon endroit, lors que la maio¬</l>
        <l><lb/>rité luy fera voir vn degré de grandeur plus é́leué</l>
        <l><lb/>ue celuy qu’il poſſede maintenant: Elle ſç̧ait</l>
        <l><lb/>fort bien que l’intereſt &amp; l’ambition luy ont fait</l>
        <l><lb/>oppole les obſtacles à la paix de Munſter, pour</l>
        <l><lb/>arheuer de perdre la France qu’il auoitr neant¬</l>
        <l><lb/>nins bien ſeuie deuant Cazl, ue ls mel¬</l>
        <l><lb/>me .is luyv ont fait abandonner le jſecours de</l>
        <l><lb/>Naples pour y faire peir le Ducde Guiſe, en hai¬</l>
        <l><lb/>ne de ce que les Napolitans l’auoient pr efere à̀</l>
        <l><lb/> Fe ichl, Iacobin de la grand man̂ che, ar¬</l>
        <l><lb/> dinal de Sainte Cecle, que Mazarin leur voloit</l>
        <l><lb/>donner</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>¬¬.. ¬</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>1</l>
        <pb n="33"/>
        <l><lb/>denner pourVice-Royn iquelqeongagement</l>
        <l><lb/>d’amitié particuliere ahtmoins qu’ail euſt auec</l>
        <l><lb/>eet illuſtre Princoi que pour aſſouuais la rage de</l>
        <l><lb/>ces deux yrans des ofprits, il a obligé le Duc de</l>
        <l><lb/>Mantouëde rompre au la France &amp; des’ablier</l>
        <l><lb/>à! l’Eſpage,spancolqu’il auoit refuſé́ les offres</l>
        <l><lb/>q’il faiſoit de luylrendre Cazal s’il vouſoit é́pou¬</l>
        <l><lb/>fer vne de ſes niepees; que l’intereſt luy a fait har</l>
        <l><lb/>fard la pertdel’alliaucedu Grand Signeur, ſi</l>
        <l><lb/>reefſaire à laFance. autant que redtable aà̀</l>
        <l><lb/>l’Elpagne; en ce quecontre le lcoict des Gens;,</l>
        <l><lb/>ilha fait voler par le Cheualier aul quelques Mar</l>
        <l><lb/>chands Armeniens qui vegoient iſur la Medite.</l>
        <l><lb/>raiieées que le ſouuenir d’vne amirié contracté́e</l>
        <l><lb/>de longue-imain auec le Comte de Chauigny</l>
        <l><lb/>pndant qui’il auoit beſoin de ce grand genie,pour</l>
        <l><lb/>s’eſtablir dans la France, ne l’a point empeſché de</l>
        <l><lb/>le faiiodlgracir dés qu’il seſt veu en eſtat de ſe</l>
        <l><lb/>.¬</l>
        <l><lb/>paſſeir de luy; enfn; ue l’intereſt &amp; l’ambition</l>
        <l><lb/>onr touſiours telledment preualu dans ſon eſprit,</l>
        <l><lb/>qu’ils luy ont fait fermer les yeux à toutes les con¬</l>
        <l><lb/>ſiderations de generoſité́ pour ne les ouurirqu’¬</l>
        <l><lb/>aux ſeuls aduantages de ſes inereſts, &amp; ne regar¬</l>
        <l><lb/>der que ce qui pourroit ou remplir ſes: finances,</l>
        <l><lb/>ou ſeruir d’acroiſſement à̀ l’é́clat de ſa grande for¬</l>
        <l><lb/>tue,</l>
        <l><lb/> lIl ne faut pas que la Reyne atrende de Mazarin</l>
        <l><lb/>quelque coup de generoſité de ſa faueur; &amp; qu’el¬</l>
        <pb n="34"/>
        <l><lb/>,</l>
        <l><lb/>34</l>
        <l><lb/> le eſpere que celuy qui n’a iamais fait que des la¬</l>
        <l><lb/>chetez contre ſes bienfaicteurs, mette quelque</l>
        <l><lb/>reforme à ſon naturel, pour la traitter elle ſeule</l>
        <l><lb/>auec toutes les reconnoiſſances qui peuuent eſtr</l>
        <l><lb/>dignes de lſa prorection. L’ambition ne luy mon¬</l>
        <l><lb/>trerapas plutoſt vn rang par deſſus fa teſte, qu’ilſe</l>
        <l><lb/>ſeruira meſme de ſa perſonne Royale pour en fa¬</l>
        <l><lb/>ra le marchepied de ſon éleuation: l’intereſt na</l>
        <l><lb/>luy fera pas ’plutoſt entreuoir quelque progrez</l>
        <l><lb/>dans quelqu’autre prty, qu’il s’y iertera ſans</l>
        <l><lb/>marchander eu’ aueune façon, quelque obliga!</l>
        <l><lb/>rion qu’il ait de mourir dans celuy qui l’a eleué</l>
        <l><lb/>&amp; ſa Maijeſté́ Regente peut bien s’aſſeurer apres</l>
        <l><lb/> ces reflexions, que comme Mazarin n’eſt ̀ ellej</l>
        <l><lb/>que parce qu’elle eſt ſouueraine dans l’Eſtar, il fe.</l>
        <l><lb/>ra ſans doute bande à part, lors que la Maiorité</l>
        <l><lb/>de ſon fils la fera retomber dans la dependance:</l>
        <l><lb/>outre que toutes les Loix de la politique l’oblige</l>
        <l><lb/>ront de ne demeurer pdint dans le party de laRey4</l>
        <l><lb/>ne, lors que l’impuiſſance de l’y ſouſtenir gene¬</l>
        <l><lb/>reuſement ne ſçaura point le mertre à l’abry. des</l>
        <l><lb/>aſſauts que tous les mécontans feront contre luy</l>
        <l><lb/>ſur l’idé́e qu’ils auront que n’eſtant plus appuyé</l>
        <l><lb/>que par vn bras foible, il ne ſera par conlequent</l>
        <l><lb/>pas plus en eſtat de les rembarer: &amp; cette ſeu le</l>
        <l><lb/>conſideration ſera capablede rompre le nœud qui</l>
        <l><lb/>fait aujourd’huy ce grandartachement de Maza¬</l>
        <l><lb/>1in aux intereſts de la Rey ne, pour tacher de s’en.</l>
        <l><lb/>a¬</l>
        <pb n="35"/>
        <l><lb/>3</l>
        <l><lb/>gager auſſi eſtroitteiment auec eesx de celuy qui</l>
        <l><lb/>ne ſera plus Mineur.</l>
        <l><lb/> Si ſa Majeſté́ Regente aime ſes intereſts comme</l>
        <l><lb/>elle doit ſans doute les preferer a tous autres, ie</l>
        <l><lb/>penſe que cesmotifs ſeront aſez preſſans pout l’o</l>
        <l><lb/>bliger à preuefir les funéſtés’effets de la plus noire</l>
        <l><lb/>ingratitude du mende, en ſe defaiſane de bonne</l>
        <l><lb/>heure de celuy qui en doit eſtre l’autheur; &amp; le</l>
        <l><lb/>ſacrifiant genereuſe ment à̀ la hainé publique, pout</l>
        <l><lb/>n’en eſtre plus ellé méſmé l’objet. C’eſt par ecs</l>
        <l><lb/> moyen qu’elle obligera les Prînees de orter hau¬</l>
        <l><lb/>tement ſon party par le ſeul motrif de leur reconl.</l>
        <l><lb/>noiſſance, lofs qu’ils conſidereront que ſaMaje¬.</l>
        <l><lb/>ſté Regente les ayant defaits de leur pilus grand</l>
        <l><lb/>ennemy, &amp; dui perſecuteur infane de leur Augu¬</l>
        <l><lb/>ſte Corps en la perſonne des Princes du Sang,</l>
        <l><lb/>qu’il a iniuſtement empriſonnez; les aura par meſ¬</l>
        <l><lb/>me raiſon’engagez à ſe conſacrer inuiolablement</l>
        <l><lb/>àſon ſeruice: C’eſt par ce moyen qu’elle vengera.</l>
        <l><lb/>le Clergé e tous les affrons qu’il pretend iuſte.</l>
        <l><lb/>ment auoir reeus de celuy que les ſimonies, les</l>
        <l><lb/>troqes, les permurations illicires, les reſerues des</l>
        <l><lb/>penſions crinlnelles dans la diſtribution des Be¬</l>
        <l><lb/>nefices, ont fait depuis lon-temps l’objet ſacrile¬</l>
        <l><lb/>gue de ſes indignations. C’eſt en proſeriuant la</l>
        <l><lb/>teſte de cét ennemy commuin, oque toute la robe</l>
        <l><lb/>la mettra à couuert de toutes les menaſſes de la ma¬</l>
        <l><lb/>iorité́, en recônnoiſſance des obligations quetous</l>
        <l><lb/>,a, ¬.</l>
        <l><lb/>t</l>
        <l><lb/>&amp; </l>
        <pb n="36"/>
        <l><lb/>36</l>
        <l><lb/>les Parlemens de France auront aà ſa uftice, our</l>
        <l><lb/>auoir enfin conclu à la perte de eluy, leque</l>
        <l><lb/>ayant fairt traiſtreuſement mourir le Preſident</l>
        <l><lb/>Barillon, a fait aſſez manifeſtement connoiſtre</l>
        <l><lb/>qu’il en vouloit mortellement, à la Rabe, puis</l>
        <l><lb/>qu’il en eſteignoit l’ornement &amp; lalumiete.</l>
        <l><lb/> C’eſt par cet acte de luſtice qu’elle vagera les</l>
        <l><lb/>manes du Mareſchal de Rantzau, la glojre du ma¬</l>
        <l><lb/>reſchal de la Mothe, que Mazarin a fait iriuſje¬</l>
        <l><lb/>ment empriſonner, &amp; qu’elle engagera par meſ¬</l>
        <l><lb/>me moyen tous es gens d’épée à ſon party par la</l>
        <l><lb/>ſeu le conſideration qu’ils auront de prendre part</l>
        <l><lb/>aà la reconnoiſſance de ceux, que les victoires onp</l>
        <l><lb/>iuſtement placé dans le nombre de leurs plus jllu¬</l>
        <l><lb/>ſtres Generaux. C’eſt en étou ffant cerre ſang-ſu;</l>
        <l><lb/>de la pure ſubſtance de rout cét Eſtat, qu’elle fera</l>
        <l><lb/>crier à tous les peuples, Viue Anne d’Ausſtriche;</l>
        <l><lb/>qu’elle reünira tous les partages, auec, leur Sou¬</l>
        <l><lb/>uerain; qu’elle rapellefa l’intelligence des trois</l>
        <l><lb/>Eſtats dans la Monar chie; qu’elle étouffera le;</l>
        <l><lb/>naiſſances de mille diuiſions qui nous menacent</l>
        <l><lb/>tous les iours; quelle fera ſatisfaction de plus de</l>
        <l><lb/>cet million de crimes, dont elle s’eſt renduë en</l>
        <l><lb/>quelque faç̧on reſponſable, par l’authorité ſou¬</l>
        <l><lb/>ueraine, qu’elle a laiſſeé entre les mains de celuy</l>
        <l><lb/>qui en eſt l’autheur, &amp; u’elle lemera l’abondan¬</l>
        <l><lb/>ce des biens dans cét Eſtat, pour en eſperer les</l>
        <l><lb/>moiſſons à l’entrée de la majorité: C’eſt enfin en</l>
        <l><lb/>ſacrifiant</l>
        <l><lb/>a¬</l>
        <l><lb/>A¬</l>
        <pb n="37"/>
        <l><lb/>37</l>
        <l><lb/>ſaerifiant Mazarin aux vengeances publiques,</l>
        <l><lb/>qu’elle fera connoiſtre à la France que ſa protc¬</l>
        <l><lb/>ction paſſee n’a eſté qu’vn pur effet de ſon aueu¬</l>
        <l><lb/>glement; &amp; qu’elle rentrera dans les affections</l>
        <l><lb/>generales de tous ſes bons ſubiets, puis qu’elle en</l>
        <l><lb/>ouurira la meſme porte, par laquelle elle en eſt</l>
        <l><lb/>ſortie.</l>
        <l><lb/>Les morifs que ie voudrois donner àS.A.R.</l>
        <l><lb/>pour lefaire conſpirer à la gloire de ce laerifice, ne</l>
        <l><lb/>ſont autres que ceux que ie viens de preſenter à ſa</l>
        <l><lb/>Majeſté Regente, ſi ce n’eſt que ie ſouhaitterois</l>
        <l><lb/>auec toutes les pafſions de mon ame, qu’il fiſt vn</l>
        <l><lb/>peu de reflection ſur les gloiieux titres d’oncle</l>
        <l><lb/>vnique du Roy, de Lieutenant General de cet</l>
        <l><lb/>Eſtat, &amp; de Conquerant, &amp; qu’il conſideraſt, que</l>
        <l><lb/>le premier l’intereſſe à la reparation de la gloire</l>
        <l><lb/>que ſon neveua perdu, dans les funeſtes neceſſi¬</l>
        <l><lb/>tez de traicer honteouſement auec ſes propres ſub¬</l>
        <l><lb/>iets, auſquels il a eſté deſia pluſieurs fois reduit</l>
        <l><lb/>par les imprudences, ou par les opiniaſtretez de</l>
        <l><lb/>ſon premrer Miniſtre; qu’il eſt obligé́ par les mo¬</l>
        <l><lb/>tifs du ſecond de ſuppléer à l’impuiſſance de ſon:</l>
        <l><lb/>Souauerain, &amp; témoigner,en perdant l’autheur</l>
        <l><lb/>de la defolation detout ſon Eſtat, qu’il n’a point.</l>
        <l><lb/>aſtécomplice de toutes les malveiſations qu’il y a</l>
        <l><lb/>commis &amp; que le troiſié́me le doit faire entrer</l>
        <l><lb/>en des ſentimentsde vengeance dignes de ſa per¬</l>
        <l><lb/>ſonne, pour ſacpifier le marchand de touses ou</l>
        <l><lb/>3S</l>
        <l><lb/>¬¬</l>
        <pb n="38"/>
        <l><lb/>’</l>
        <l><lb/>d’vne bonne partie de ſes conqueſtes à la haine</l>
        <l><lb/>publique; &amp; ſi ces motifs ne ſont pas aſſez cõuain¬</l>
        <l><lb/>quants pour le faire conclure à ſa perte qu’il con¬</l>
        <l><lb/>ſidere du moins, pendant que le Ciel par le ſuf¬</l>
        <l><lb/>frage de tous les gẽés de bien; la terre par la bouche</l>
        <l><lb/>de tous les meilleurs poliiques; &amp; l’enfer meſme</l>
        <l><lb/>par les ſentiments des plus impies, fulminent ſur</l>
        <l><lb/>ſa teſte, qu’il n’eſt pas iuſte, que ſon A. R. pro¬</l>
        <l><lb/>ſtituë ſon authoriré, pour ſerur de bouclier aà ma¬</l>
        <l><lb/>zarin contre toutes ſes attaques.</l>
        <l><lb/>Apres toutes ces grandes raiſons que ie viens de</l>
        <l><lb/>ſuggerer aà̀ ſa Majeſté Regente, &amp; à ſon A. R.</l>
        <l><lb/>pour leur fairo voir qu’ils ſont obligez de proſcri¬</l>
        <l><lb/>re la teſtede Mazarin, ie les ſupplie auec tous les</l>
        <l><lb/>Subiets d’Eſtat, par la ſacrée perſonne de leut fila</l>
        <l><lb/>&amp; neveu, noſtre aimable Monarque par la con¬</l>
        <l><lb/>ſideration qu’is doiuent auoir de leurs propres.</l>
        <l><lb/>intereſts; par les belles eſperances d’ne triom¬</l>
        <l><lb/>phante majorité́ par les prieres de tous les gens de:</l>
        <l><lb/>bien, par les larmes de tous les oppreſſez, &amp; par</l>
        <l><lb/>tour c qu’is, peuuent auois de plus cher danscet!</l>
        <l><lb/>te Monarchie, de tendre au Roy, aà ex-meſmes,</l>
        <l><lb/>&amp; à la France la liberté́-tant deſitée, &amp; tant nme¬</l>
        <l><lb/>ceſſaire de Meſſieurs les Princes;. de remporter</l>
        <l><lb/>vne infiniteé́ de victoires en abregé; d’ébranler l</l>
        <l><lb/>meilleures citadelles de la Flandre; en faiſant o¬.</l>
        <l><lb/>urir les portes de celle du Havre; d’érouffer les</l>
        <l><lb/>naiſſances des grandes ſeditions qui menacentcez:</l>
        <l><lb/>A¬¬g</l>
        <pb n="39"/>
        <l><lb/>Eſtat pendant les reſtes ade la minorité; de faite a8¬</l>
        <l><lb/>39</l>
        <l><lb/>porter le dueil à̀ tous nos ennemis, pendant que</l>
        <l><lb/>nous allumerons dans nos places publiques vne in¬</l>
        <l><lb/>finité de feux d’alegreſſe; de redonner ſon premier</l>
        <l><lb/>é&amp;clat à la Cour Françoiſe par le reſtabliſſement</l>
        <l><lb/>des Princes, dont la preſence ſans doute la rendra</l>
        <l><lb/>plus floriſanre du monde; &amp; de donner la chaſe</l>
        <l><lb/>aà tous ces infames Partizans de Mazarin, à ces pe¬</l>
        <l><lb/>ſtes de Cour, à ces chiens couchants de la faueur,</l>
        <l><lb/>à ces lubriques eſtalons de la tyrannie, à cette</l>
        <l><lb/>mal-heureuſe engeance de Pigmé́es bouffis de leur</l>
        <l><lb/>fierte, à ces tyranneaux de nos libertez, &amp; pour</l>
        <l><lb/>concurre en vn mot, à ces ennemis de tous les</l>
        <l><lb/>honneſtes gens, qui donneroient iuſte ſuiet à̀</l>
        <l><lb/>quelque eſtranger, de croire que la cour de Ne¬</l>
        <l><lb/>ron reuiuroit en rance, ſ nous n’auions moyen</l>
        <l><lb/>de leur faire voir vn Auguſte, beaucoup plus re¬</l>
        <l><lb/>marquable pour les eſperances qu’il nous donne,</l>
        <l><lb/>que cet ancien Coripheé́e des Empereurs R0¬</l>
        <l><lb/>mains.</l>
        <l><lb/> 1 .</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/> ....</l>
        <l><lb/>. qiſſſ....¬¬--.¬¬¬¬-. .</l>
        <pb n="40"/>
        <l><lb/>m</l>
        <l><lb/>.1¬</l>
        <l><lb/>:</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>¬i !</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>r</l>
        <l><lb/>1l.</l>
        <l><lb/>:</l>
        <l><lb/>;2.</l>
        <l><lb/>¬ 5</l>
        <l><lb/>.:</l>
        <l><lb/>. . l</l>
        <l><lb/> ¬</l>
        <l><lb/>.¬</l>
        <l><lb/> 1</l>
        <l><lb/> 1</l>
        <l><lb/>5.</l>
        <l><lb/>s</l>
        <l><lb/>. .</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>I </l>
        <l><lb/>ooeo,O</l>
        <l><lb/>¬.</l>
        <l><lb/>..</l>
        <l><lb/>.1.</l>
        <l><lb/>Aiài</l>
        <l><lb/>,</l>
        <l><lb/>.1</l>
        <l><lb/>¬¬¬..2 ’¬¬-¬¬¬,</l>
        <l><lb/>p¬¬-,</l>
        <l><lb/>:</l>
        <l><lb/>. .</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>.¬</l>
        <l><lb/> ¬</l>
        <l><lb/>. </l>
        <l><lb/>¬¬..</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
