<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2573_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Observations sur un discours venu de
                    Cologne.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=8cSZgisA834C&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Observations sur un discours venu de Cologne.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="44" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>OBSERVATIONS</l>
            <l>
                <lb/>SVR VN</l>
            <l>
                <lb/>DIS covVRS</l>
            <l>
                <lb/>COLOGNE.</l>
            <l>
                <lb/>APA1S</l>
            <l>
                <lb/>M. DC. L1.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>la-a</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>êêeeêeeêéea2?</l>
            <l>
                <lb/>ggpppg-pgpgp</l>
            <l>
                <lb/>rgpp</l>
            <l>
                <lb/>S S S T</l>
            <l>
                <lb/>OBSERVATONS SVR VN DSCOVR5</l>
            <l>
                <lb/> venus de Cologne.</l>
            <l>
                <lb/>E ſeroit vn rare bon heur à Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Prince apres tant d’illuſtres &amp; glorieuſes</l>
            <l>
                <lb/>actions qui ont porté ſi auãt les bornes de la Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, &amp; en core plus loin, ſa reputation apres les maux</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la priſon qu’il a ſoufferte pendant treize mois,¬i</l>
            <l>
                <lb/>ſa vertu trouuoit du repos &amp; de la tranquillit́lors</l>
            <l>
                <lb/>que la faction du Mazarin ſe prepare aà renuerſer.</l>
            <l>
                <lb/>la Monarchie Françoiſe pour le reſtablir; &amp; ſi cét</l>
            <l>
                <lb/>Heros ayant ſuiuy les traces, &amp; ſurpaſſé les trauaux</l>
            <l>
                <lb/>d’Herculle par ceux qu’il a ſuby auec vne hardleſſe</l>
            <l>
                <lb/>inuincible, &amp; vne conſtance inébranlable n’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>prouuoit en toutes façons ſon ſort, &amp; ne reſſen.</l>
            <l>
                <lb/>toit iuſques à̀ l’extremité tous les traits de l’enuie,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; tout le venin de la calomnie.</l>
            <l>
                <lb/>Mais c’eſt vne iniure auſſi inſupportable à tous</l>
            <l>
                <lb/>les bons François, quelle eſt intollerable à ſa fide.</l>
            <l>
                <lb/>lité́ que les impoſtures qu’on debite inmpunement</l>
            <l>
                <lb/>contre ſa cõ̃duite la plus innocente ſoient couuer¬</l>
            <l>
                <lb/>tes du nom du Roy &amp; propoſees auxCompagnies</l>
            <l>
                <lb/>Souueraines, &amp; à tous les Corps de Paris auectant</l>
            <l>
                <lb/>de faſte &amp; d’oſtentarion, comme ſi les ſoupcons &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les ſonges malicieux, ou pluſtoſt les reſueries por¬</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>ces icy de Collogne deuoient paſſer pour des</l>
            <l>
                <lb/>conuictions manifeſtes, &amp; des preuues concluan¬</l>
            <l>
                <lb/>tes. Monſieur le Prince tire au moins cetteaduan¬</l>
            <l>
                <lb/>tage d’vn procedé ſi extraordinaire en ſa forme &amp;</l>
            <l>
                <lb/>en routes ſes circonſtances qu’il n’y a perſonne de</l>
            <l>
                <lb/>bon ſens qui n’ait iugé d’abord que ſes défiances</l>
            <l>
                <lb/>eſtoient bien fond́es &amp; bien legitimos, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>s’il s’eſt retiré à ſainct Maur, ſi depuis ſon retous</l>
            <l>
                <lb/>on cette ville, ouù̀ il s’eſt re duit dans les termes &amp;</l>
            <l>
                <lb/>la modeſtie de ſimple particulier, il s’eſt abſtenu</l>
            <l>
                <lb/>d’aller auſſi ſouuét que ſon inclination, &amp; le droit</l>
            <l>
                <lb/>qu’il a d’entrer au Conſeil du Roy l’y inuitent,</l>
            <l>
                <lb/>apres auoir rendu les deuoirs à Leurs Majeſtés,</l>
            <l>
                <lb/>qu’elles exigeoient de luy que ſon Alteſſe Royalle</l>
            <l>
                <lb/>deſira, &amp; dont le Parlement le ſupplia s’il a eu de¬</l>
            <l>
                <lb/>puis apprehenſion de tomben dans les pieges de</l>
            <l>
                <lb/>cetce dangereuſe cabale qui a tramé́ contre ſa vie,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſa liberté tous les plus horribles attentats qu’on</l>
            <l>
                <lb/>puiſſe conceuoir, &amp; qui eſclatent à preſent ſiau¬</l>
            <l>
                <lb/> dacieuſemẽët. Ce ne ſont point des pretextes d’vne</l>
            <l>
                <lb/>broüilleri premeditée, ny des vaines frayeurs ou</l>
            <l>
                <lb/>des chimeres inuentées pour d’errediter le gou¬</l>
            <l>
                <lb/>uernement. Puis que ces nués que ſon Alteſſe</l>
            <l>
                <lb/>remarqua dans la froideur, &amp; les glaces qui paru¬</l>
            <l>
                <lb/>rent au Palais Royal pendant ſa derniere viſite ont</l>
            <l>
                <lb/>enfin creué &amp; produit e grand coup de tonnerre</l>
            <l>
                <lb/>que les partiſans du Cardinal pretendent envain</l>
            <l>
                <lb/>aeſtre auſſi funeſte aà la reputation de ſon Alteſſe</l>
            <l>
                <lb/>pouo</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>pout deceuoirſa conduite que leurs deſſeins con¬</l>
            <l>
                <lb/>tre ſa perſonne ſont cruels &amp; inhumains, il eſt aiſé</l>
            <l>
                <lb/>à̀ connſtre par les parolles &amp; le ſtille preſque</l>
            <l>
                <lb/>ſemblable, &amp; les meſmes reproches que conte¬</l>
            <l>
                <lb/>noit la lettre du Roy ſur le ſujet de ſon empriſon¬</l>
            <l>
                <lb/>nement l’ã̃née derniere que c’eſt vn ouurage de la</l>
            <l>
                <lb/>meſme main, &amp; que ſi cetrte declaration n’eſt pas</l>
            <l>
                <lb/>tombée ſous vne ſi bonne plume pour eſtendre</l>
            <l>
                <lb/>les conceptions &amp; les premiers traictez auec des ¬</l>
            <l>
                <lb/>couleurs auſſi ſpacieuſes, elle porte tous les cara¬</l>
            <l>
                <lb/>cteres d’vne mefme inuention, elle inſpire vn</l>
            <l>
                <lb/>meſme venin &amp; vn meſme eſprit qui l’a dicté́e</l>
            <l>
                <lb/>quand on ne ſçauroit pas le dernier voyage</l>
            <l>
                <lb/>dHondedey, qu’vn Mareſchal de France a pris</l>
            <l>
                <lb/>la peine d’eſcorter à ſon retour; on iugeroit facil¬</l>
            <l>
                <lb/>leraent de cé́t eſcrit riſſu de calomnies groſſieres</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ne peut venir que du Cardinal, ny eſtre pu¬</l>
            <l>
                <lb/>blé&amp; ſouſtenu que par ces ames baſſes &amp; inte¬</l>
            <l>
                <lb/>reſées qui ſe ſacrifient rtous les iours à ce Demon,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qui pour gagner ſes bonnes graces inmole¬</l>
            <l>
                <lb/>roient volontiers auec leurs cœurs remplis d’ordu¬</l>
            <l>
                <lb/>res &amp; leurs conſciences ambicieuſes, tout ce qu’il</l>
            <l>
                <lb/>J ade plus purſangFranç̧ois &amp; pretendent cõman¬</l>
            <l>
                <lb/>cer en reſpandant celuy d’vn Prince qui a tant me¬</l>
            <l>
                <lb/>ié de la Couronne pour aſſouuir la fureur de ce</l>
            <l>
                <lb/>Sicilien: &amp; par ſe premier coup d’eſſay donner le</l>
            <l>
                <lb/>change pour ſauuer le mariage de ſa niece auec le</l>
            <l>
                <lb/>Duc de Merœeur dont tout le monde attendoit</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/> la punition proportionnée à la faute; On a beau</l>
            <l>
                <lb/>pretexter ce diſcours d’vne declaration contre le</l>
            <l>
                <lb/>retour du Cardinal qui eſt promiſe, mais eſt difſe.¬</l>
            <l>
                <lb/>rée ſi elle n’eſt pluſtot entierement eludée pa</l>
            <l>
                <lb/>vne accu ſation ſi extraordinaire, comme ſi le</l>
            <l>
                <lb/> ranſport que tous nos eſprits reſſentent quant la</l>
            <l>
                <lb/>piqueure de cette tarentule les trauaillent, nous</l>
            <l>
                <lb/>pouuoient tellement troubler que nous ne ſentiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ions pas les chaines dont on nous veut accabler,</l>
            <l>
                <lb/> s’en pre ant à noſtre liberateur par vne voye ſ</l>
            <l>
                <lb/>inuſitée en France, qu’il paoit bien que ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>ont ſugeé ce conſeil ſont auſfi ignorans des for¬</l>
            <l>
                <lb/>mes qu’imprudencs &amp; violans.</l>
            <l>
                <lb/>Qund nos Roys ont voulu faire le procés aux</l>
            <l>
                <lb/> Princes de leur ſangls ont rtousjours tenu les mieſ¬</l>
            <l>
                <lb/>mes procedures dont on pourfuit les autres crirmi.</l>
            <l>
                <lb/>nels, eſtinmantqu’ils ne doiuent pas moins de cir¬</l>
            <l>
                <lb/>conſpetion pour ces llluſtres coupables que leur</l>
            <l>
                <lb/>iuſtice en preſcript pour tous leurs ſujets vnfor.</l>
            <l>
                <lb/>mement, où ils ſout rapellez en leurs deuoir dans</l>
            <l>
                <lb/>on temps pefix pr des declarations ſcellé́es au</l>
            <l>
                <lb/>grand ſceau -comme par des actes comminaroi¬</l>
            <l>
                <lb/>es. auſquels s’ils ne ſatsfont pas, on poce des de.</l>
            <l>
                <lb/>Clarations pures S&amp; ſimples au Parlement pour en</l>
            <l>
                <lb/>eſtre deliberé, &amp; où ſouuent la precipitation du</l>
            <l>
                <lb/>conſeil des Roys a trouué des obſtacles inuinci¬</l>
            <l>
                <lb/>bles en l’integriteé des Iuges, ou quand les Roys</l>
            <l>
                <lb/>ont voulu proceder plus iuridiquemeat &amp; plus</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>conformement aux loix du Royaume, ils ont re¬</l>
            <l>
                <lb/>mis les pieces iuſtiſicatiues des crimes impoſez</l>
            <l>
                <lb/>aux Princes du ſang entre les nains de leur Pro¬</l>
            <l>
                <lb/>cureur general, ont fait informer &amp; introduire</l>
            <l>
                <lb/>egulierement vn pracez criminels qu’il n’inten¬</l>
            <l>
                <lb/>oient iamais fſans en auoir des pre ues euidente;.</l>
            <l>
                <lb/> C’eſt ainſi que Charles fepriéme entreprit de</l>
            <l>
                <lb/>faire le procez au Duc d’Aleuſon en repreſentant</l>
            <l>
                <lb/>les originaux des lettres de ce Prince au Roy¬</l>
            <l>
                <lb/> d’Angleterre qu’il appelloit en Normandie pou</l>
            <l>
                <lb/>l’enuahir leſquels auoient eſté remiſes au Roy</l>
            <l>
                <lb/>auec le baton creux où elles eſtoiẽ̃t enfermé́es par</l>
            <l>
                <lb/> Letort Filleux ſon courier: Quand Françoispre.</l>
            <l>
                <lb/>mier fiſt iuger le Conneſtable de Bourbon qui</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit hors du Royaume peẽſiõ̃naire deCharlesV.</l>
            <l>
                <lb/>qui commandoit ſes armes contre la France, il</l>
            <l>
                <lb/>entra au Parlement, &amp; fiſt proceder par toutes¬</l>
            <l>
                <lb/>les voyes ordinnies &amp; juriſdicques, quand ls</l>
            <l>
                <lb/>Cadinal de Loraine meſme fit par ſupriſe arre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſter Louis Pince de Conde aux Eſtats d’Orleans</l>
            <l>
                <lb/>dont il viola la franchiſe, il mit entre les mains</l>
            <l>
                <lb/>de ces Commiſſires les pieces fabriquées pour</l>
            <l>
                <lb/>cette accuſation, depuis condamneé́es en plain</l>
            <l>
                <lb/>Parlement comme calemnieules, auec permiſſion</l>
            <l>
                <lb/>à̀ ce Pince de pourſuiure les dénonciareurs ainſi</l>
            <l>
                <lb/>que Monſieur le- Prince lon petit fils eſpere,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il luy ſera permis par la meſme compagnie</l>
            <l>
                <lb/>paur vne injure plus manifeſte; &amp; quand ſous le</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>tegne du feu Roy vn Italien abuſant de ſon cre¬</l>
            <l>
                <lb/>dit voulut enuoyer au Parlement vne declar</l>
            <l>
                <lb/>tion contre feu Monſieur le Prince pour le fae</l>
            <l>
                <lb/>declarer criminel, quoy qu’il euſt pris les armes.</l>
            <l>
                <lb/>le Parlement y aporta des obſtacles qui mar¬</l>
            <l>
                <lb/>quent la conſideration qu’il fait de la qualité́ des</l>
            <l>
                <lb/>Princes, &amp; lors qu’on entreprit Monfieur le</l>
            <l>
                <lb/>Comte de Soiſſons, bien qu’on euſt porté les let¬</l>
            <l>
                <lb/>tres en original par leſquelles on pretendoit que</l>
            <l>
                <lb/>ce Prince infortune auoit tenté la fidelité́ de</l>
            <l>
                <lb/> quelques Gouuerneurs de places ftontieres pous</l>
            <l>
                <lb/>luy eſtre remiſes, ayant déja ioint les troupes.</l>
            <l>
                <lb/>d’Eſpagne &amp; le General Lamboy, il n’interuint</l>
            <l>
                <lb/>neantmoins aucuns iugemens.</l>
            <l>
                <lb/> Que voit-on de ſemblable en la matiere oui</l>
            <l>
                <lb/>en la forme pour condamner ſi outrageuſement</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Prince, le Sceau du Roy ne paroiſt</l>
            <l>
                <lb/> point &amp; la voix du Chancelier qui eſt la bou¬</l>
            <l>
                <lb/> che de ſa Maieſté, quand elle parle à ces Cors</l>
            <l>
                <lb/>Souueraines n’a point prononcécét acte qui ne</l>
            <l>
                <lb/>conclad rien que des menaces auſſi indignes de</l>
            <l>
                <lb/>la luſtice d’vn Roy quelles ſeroient peu ſceantes</l>
            <l>
                <lb/>à vn homme d’honneur en collere, cét eſprit</l>
            <l>
                <lb/>n’a pas meſme la forme d’vne lettre ordinaire</l>
            <l>
                <lb/>qui puiſſe eſtre inſeré́e dans le regiſtre, &amp; pour</l>
            <l>
                <lb/>les faits qu’il contient tout le monde les a trou¬</l>
            <l>
                <lb/>uez friuols lors qu’ils furent inuentés l’année</l>
            <l>
                <lb/>derniere, &amp; depuis ont eſté retractez par vne de¬</l>
            <l>
                <lb/> claration</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>daration authentique veiffié ſi ſolemnellement</l>
            <l>
                <lb/>en faueur de Monſieur le Prince; &amp; les contra¬</l>
            <l>
                <lb/>dictions en ſont ſi viſibles, &amp; les ſuppoſirions ſi</l>
            <l>
                <lb/>abſurdes, quil paroiſt par tout que l’Autheur a</l>
            <l>
                <lb/>nanqué de ſincerit́, de connoiſſance, &amp; de raiſon.</l>
            <l>
                <lb/>Qui n’euſt creu voyant cét eſtrange appareil</l>
            <l>
                <lb/>ces pompeux preparatifs d’vne ſcene tragique,</l>
            <l>
                <lb/>cette conuoquation inuſité́e de Ducs &amp; Pairs de</l>
            <l>
                <lb/>routes les compagnies &amp; de l’Hoſtel de Ville,</l>
            <l>
                <lb/>auec la garde redoublée qu’on auoit pour le</l>
            <l>
                <lb/>moins intercepté quelque traicté à Monſienr le</l>
            <l>
                <lb/>Prince, &amp; l’Eſpagne que ſa conſpiration eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>indubitable par des lettres bien verifiées, on</l>
            <l>
                <lb/>pouuoit meſme iuger ſans temerité qu’il falloit</l>
            <l>
                <lb/>deſia que ce grand Prince euſt eſté veu à la teſte</l>
            <l>
                <lb/>d’vne armée ennemie exerçant toutes les der¬</l>
            <l>
                <lb/>nieres hoſtilités ſurda patrie, qu’il a tant de fois</l>
            <l>
                <lb/>conſeruée &amp; augmentée par ſa valleur ;mais que</l>
            <l>
                <lb/>paroiſt-il dans toute cette grande machine. Vn</l>
            <l>
                <lb/>Fantoſme rediculle des aduis ſans Autheur &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſans fondement, mais qu’on eſpere de la luſtice</l>
            <l>
                <lb/>du Parlement qu’on fera bien toſt expliquer,</l>
            <l>
                <lb/>il euſt eſté encore plus croyable &amp; plus ſpecieux</l>
            <l>
                <lb/>de dire que le Cardinal a eu ce ſoin d’aduertir</l>
            <l>
                <lb/>les Pariſiens, ſes bons amis de Collogne auant</l>
            <l>
                <lb/>que les Eſpagnols, auec leſquels il faut croire</l>
            <l>
                <lb/>pieuſement qu’il n’entretient tant d’intrigues</l>
            <l>
                <lb/>que pour leur nuire, par ceq u’il eſt leur ſujet &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’il reçoit de leurs bien faits: ont gagné Mon¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>1o</l>
            <l>
                <lb/>eie e eie</l>
            <l>
                <lb/>ſieur le Prince qui leur enuoye tous les jours des</l>
            <l>
                <lb/>bray qui vont trouuer Fuenſandalque &amp; l’Archi¬</l>
            <l>
                <lb/>Duc; &amp; que ſes agens les ont reconnus &amp; deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>couuerts. Mais comme il eſt difficile à croire &amp;</l>
            <l>
                <lb/>parie iereoneun d’un Pnne qu a les pu</l>
            <l>
                <lb/>qualités que chacun admire en ſon Alreſſe, ſoit</l>
            <l>
                <lb/>de connoiſſance naturelle ou aequiſes, ſoit de</l>
            <l>
                <lb/>vertu qu’il ſe porte legerement à ces dernieres re¬</l>
            <l>
                <lb/>ſolutions ſans queiques raiſons dauantage d’hon¬</l>
            <l>
                <lb/>neur, de proffit, ou de neceſſité apparente; il eſt</l>
            <l>
                <lb/>impoſſible de s’imaginer que Monſieur le Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ce qui n’a aucun ſujet de s’appuyer des Eſtran¬</l>
            <l>
                <lb/>gets pour conſcruer en France ſon rang &amp; vne</l>
            <l>
                <lb/>puiſſinceeſtablie ſur ſa naiſſance, ſes merites, ſes</l>
            <l>
                <lb/>ſeruices à l’Eſtar, &amp; ſur l’amour &amp; la recognoiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance des peuples qu’il ſous-mette encores auee</l>
            <l>
                <lb/>tant de modeſtie à toutes les Loix, &amp; la recher¬</l>
            <l>
                <lb/>che de ſa vie &amp; de ſes actions à̀ noſtre grand</l>
            <l>
                <lb/>Senat que Monſieur le Prince conſpire auec l’Ar¬</l>
            <l>
                <lb/>chi-Duec, cui bono, diroit Caſſeus eſt-ce point</l>
            <l>
                <lb/>pour deſtruire ſes trophées &amp; les monumens de</l>
            <l>
                <lb/>la gloire en diminuant ſes Frontieres du Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>me, où̀ laiſſant reprendre les Villes qu’il a for¬</l>
            <l>
                <lb/>cées, &amp; dont les creatures du Cardinal ſont en</l>
            <l>
                <lb/>poſſeſſion, eſt-il croyable que toute ſa grandeur</l>
            <l>
                <lb/>&amp; tous ſes intereſts conſiſtant en l’exalration de</l>
            <l>
                <lb/>cette Couronne &amp; dans le bon ordre, &amp; tranqui¬</l>
            <l>
                <lb/>lité de l’Eſtat ilvoulut conſentir à voir arracher les</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>leurons de l’vne ou contribuer à l’alteration de</l>
            <l>
                <lb/>l’autre pour ſe faire le preiudice de perdre les con¬</l>
            <l>
                <lb/>queſtes qui ſont des teſmoins irreptochables de</l>
            <l>
                <lb/>ſa fidelité &amp; de ſa valeur, &amp; ruiner les grands do¬</l>
            <l>
                <lb/>maines qu’il poſſede dans le Royaume aux deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pens de ſa fortune &amp; de ſon repos.</l>
            <l>
                <lb/>Si Monſieur le Prince n’auoir par ſes heroï¬</l>
            <l>
                <lb/>ques actions qui ont ſi fort racourcy les Eſtats</l>
            <l>
                <lb/>d’Eſpagne causé autant de jalouſie &amp; de haine à</l>
            <l>
                <lb/>cette nation que d’admiration, ſi le rang que la</l>
            <l>
                <lb/>naiſſance luy donne n’eſtoit plus aduantageux</l>
            <l>
                <lb/>que tous ceux qu’il pourroit aquerir dans les trou¬</l>
            <l>
                <lb/>bles, ſi ſa reputation n’eſtoit ſi haurement eétablie</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle attire la veneration de toute l Europe. Ou</l>
            <l>
                <lb/>s’il auoit comme ſes enemis eu beſoin de viure</l>
            <l>
                <lb/>des penſions d’Eſpagne, sil auoit fait ce trafic</l>
            <l>
                <lb/>indigne de la ruine des deux nations, &amp; donné</l>
            <l>
                <lb/>ſujet à cetre guerre ſi longue qui les conſume</l>
            <l>
                <lb/>par des intrigues ſemblables à̀ celles quiont ren¬</l>
            <l>
                <lb/>du le Roy d’Angleterre odieux à ſes ſujets, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſont enfin cõduit ſur l’echafault, &amp; qui ont fait dé¬</l>
            <l>
                <lb/>pouiller le Duc de Loraine de ſes Eſtats, de l’exẽ¬</l>
            <l>
                <lb/>ple du paſſé, de l’vrilité preſente, &amp; de cette habi¬</l>
            <l>
                <lb/> tude mal faire &amp; ſeditieuſe qui ne ſe laſſe point</l>
            <l>
                <lb/>de faire au preiudice du Roy &amp; de ſon Eſtat, les</l>
            <l>
                <lb/>caballes que le feu Roy ſon Pere vouloit preuenir</l>
            <l>
                <lb/>par ſa derniere declaration, on pouuoit coniectu¬</l>
            <l>
                <lb/>rer ſi Monſieur le Prince auoit fait ſi long temps</l>
            <l>
                <lb/>ce meſtier, &amp; ſi la neceſſité l’y reduiſoit qu’il le</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>pratiqueroit encore, mais au contraire ſa con¬</l>
            <l>
                <lb/>duitte iuſques a preſent auſſi franche que gene¬</l>
            <l>
                <lb/>reuſe n’a eu pour objet que la grandeur de l’Eſtat,</l>
            <l>
                <lb/>dont toute la ſienne eſt dependante, s’il a trai¬</l>
            <l>
                <lb/>ré auec les ennemis, ce n’a eſté́ que pour leur ſi¬</l>
            <l>
                <lb/>gner des capitulations de tant de Villes qu’il a</l>
            <l>
                <lb/>conquiſe au Roy; &amp; ſi cette année deux de ſes</l>
            <l>
                <lb/>amis ont eſté enuoyez de la part de leurs Majeſté́s</l>
            <l>
                <lb/>pour leur ouurir ou receuoir des propoſitions</l>
            <l>
                <lb/>d’vne paix generalle, il n’y aà contribué́ que ſes</l>
            <l>
                <lb/>ſoins touſiours ardens pourle bien de la France, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſa parolle pour faire valloir celle du Roy que les</l>
            <l>
                <lb/>mauuais Miniſtres ont decredité patmy les eſtran¬</l>
            <l>
                <lb/>gers par leurs fourbes, comme ils ont ruyné́ par¬</l>
            <l>
                <lb/>my ſes ſubjets, &amp; la ereance qu’ils y deuroiẽt auoir</l>
            <l>
                <lb/>ſi elle eſtoit mieux obſeruée.</l>
            <l>
                <lb/>L’effet de cette intelligence eſt dit on que Ies</l>
            <l>
                <lb/>Eſpagnols ſont encore dans Stenay, d’où Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur le Prince auoit promis les faire ſortir, il eſt</l>
            <l>
                <lb/>conſtant &amp; la raiſon naturelle nous l’enſeigne que</l>
            <l>
                <lb/>perſonne n’eſt tenu à̀ l’impoſſible, Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Prince a promis de tirer les Eſpagnols d’vne Viſ.</l>
            <l>
                <lb/>le où il ne les auoit pas fait entrer, mais ſon mal¬</l>
            <l>
                <lb/>heur &amp; ſa priſon, &amp; où il y ſeroit plus aduanta¬</l>
            <l>
                <lb/>geux qu’ils ne fuſſent pas pour eſtre entier ement</l>
            <l>
                <lb/>Ie Maiſtre des hoſtes ſi puiſſans,obligeans par leur</l>
            <l>
                <lb/>ſejour ceux qui gardent laCitadelle à des ſoings</l>
            <l>
                <lb/>plus aſſidus, &amp; vne vigilance plus exacte, mais</l>
            <l>
                <lb/>on Alteſſe attendoir qu’on luy en donneroit les</l>
            <l>
                <lb/>moyens</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>13</l>
            <l>
                <lb/> moyens, comme il en a tres humblement ſupplié la</l>
            <l>
                <lb/> Reyne diuerſes fois, mais ſans efet, qu’on fortifiaſt</l>
            <l>
                <lb/> la garniſon de ſa citadelle de denx mil hommes, la¬</l>
            <l>
                <lb/>quelle n’eſtant compoſéc que de deux cens hommes</l>
            <l>
                <lb/>auplus, ne ſçauroient haſſer cinqcens Lſpagnols, qui</l>
            <l>
                <lb/>ſont dans la vlle, l a fait inſtance ſur la propoſition</l>
            <l>
                <lb/> que l’Archiduc faſoir de les en tirer, pourueu que la</l>
            <l>
                <lb/> ſeule ville de Stenay obſeruaſt la neutralité aucc la fron¬</l>
            <l>
                <lb/>iere voiſine, qui euſt eſte vne diſpoſition pour la paix</l>
            <l>
                <lb/>generale, parce que les peuples adouis par la trefue</l>
            <l>
                <lb/>reprenne dfficilement les armes apreés vne ceſſation</l>
            <l>
                <lb/>d’hoſtilites. Cette tréue accepte n’cuſt fait aucun tort</l>
            <l>
                <lb/>au progrés des armes du Roy, dont on ne ſç̧auroit im¬</l>
            <l>
                <lb/>puter qu’iniultem̃t le rerardement à Mr le Prince, puis</l>
            <l>
                <lb/>que perſonne n’ignore que les Gencraux &amp; princi¬</l>
            <l>
                <lb/>paux O ffiiers des deux a mées ſont on l’entiere dépen¬</l>
            <l>
                <lb/>dance du Cardinal Mazarin, qu’ils ne deſaduouënt</l>
            <l>
                <lb/>point qu’ils boiuent aà ſa ſanté à genoux, &amp; qui font</l>
            <l>
                <lb/> profeſſiõ ouuerte, &amp; publient d’eſtre à luy ouuertemẽ̃t</l>
            <l>
                <lb/>&amp; contre tous, &amp; qui en ont fait rec̃ment vn ſerment</l>
            <l>
                <lb/>ſolemnel auſli iniurieux à la fidelité que les Francç̧ois</l>
            <l>
                <lb/>doiuent à leur Souuerain, qu’il eſt ſuſpect aà̀ tous ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui ne ſont point deévoüez à la Cabale Mazarine.</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Prince n’a-t’il pas ſuiet de ne point per¬</l>
            <l>
                <lb/> mettre que les Troupes ſur leſquelles il a quelque pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir aillent joindre vn corpsd’armée ſi puiſſant, qu’on</l>
            <l>
                <lb/>fait monter à trente ml hommes qui demeurc immo¬</l>
            <l>
                <lb/>bile, &amp; ſans aCton contre les ennemis depuis deux</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <l>
                <lb/> 3</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>mois &amp; demy qu’ils eſtoient entrez en la Flandre auant</l>
            <l>
                <lb/>que les troupes de Mr le Prince fuſſent ſorties de leur</l>
            <l>
                <lb/>Quartier d’Hyuer; &amp; que la pluſpart fuſſent leuées, &amp; en</l>
            <l>
                <lb/>eſtat de marher. ll y auroit pluſtoſt de l’apparence que</l>
            <l>
                <lb/>cette armée qui reçit tous les iours les ordres du Card.,</l>
            <l>
                <lb/>Maarin agilt pat l’intelligence que ce Miniſtre entre¬ l</l>
            <l>
                <lb/>tient auec le Roy d’ſpagne ſon Souuerain, &amp; qu’illa</l>
            <l>
                <lb/>reſerue à d’autres executions, aprés auoir tailleé en pie¬</l>
            <l>
                <lb/>ces ou diſſipé les troupes de S. A. qui ne pouuoitex¬</l>
            <l>
                <lb/>poſer ſes amis, qui ont fidelement ſeruy le Roy ſous</l>
            <l>
                <lb/>ics ordres en tant de rencontres, &amp; qui ſont à l’eépreuue</l>
            <l>
                <lb/>de rtoutes les corruptions, à la diſcretion des creatutes</l>
            <l>
                <lb/>du Cardinal. Son A R. a trouueé les défiances de</l>
            <l>
                <lb/>Mr le Prince raiſonnables, &amp; declare aſſez authenti¬</l>
            <l>
                <lb/>quement que les ordrtes qu’elle a donnez pour faire</l>
            <l>
                <lb/>agir les armes du Roy contre les ennemis ne ſont point</l>
            <l>
                <lb/>executez; &amp; il ne faue point d’autre iuſtification plus.</l>
            <l>
                <lb/>claire que l’aueu public fait par cét éerit qu l’armée du</l>
            <l>
                <lb/>Roy n’entreprend tien ſur les ennemis pour obſeruer</l>
            <l>
                <lb/>les troupes de Monſieur le Prince qu’elle attend de</l>
            <l>
                <lb/>pied ferme pour les defaire on ne ſçauroit diſſimulerla.</l>
            <l>
                <lb/>negligence &amp; conniuence auec laquelle cette armée</l>
            <l>
                <lb/>laiſſe renforcer &amp; reconnoiſtre l’Archiduc, ne pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uant point eſtre arreſtee par la crainte de ce petit nom¬</l>
            <l>
                <lb/>bre de bons Franç̧ois, qui n’eſtoient pas encore aſſem¬</l>
            <l>
                <lb/> blez durant les mois de May, luin, &amp; Iuillet, la plus</l>
            <l>
                <lb/>belle ſaiſon aà̀ former des ſieges; mais cette nombreuſe</l>
            <l>
                <lb/>&amp; effroyable multitude de Mazarins qui menacent de</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>. 15</l>
            <l>
                <lb/>loger cét Hyuer aà diſcretion dans Paris, tremble au</l>
            <l>
                <lb/>ſeul nom de Condé touſiours victorieux, au lieu que ſi</l>
            <l>
                <lb/>elle euft marcheé ſoubs la con duite de cét Heros, elle</l>
            <l>
                <lb/>n’euſt pas perdu ſi inutilement vne i belle campagne</l>
            <l>
                <lb/>dans le temps qu’ils diſent que la ſeparation d’vn pe¬</l>
            <l>
                <lb/>tit corps leut a commencé à donner de la ialouſie, il au¬</l>
            <l>
                <lb/>roit deſia gagné quelque bataille, ou pris quelque vil¬</l>
            <l>
                <lb/>leimportante, ſans attendre, comme on fait les capri¬</l>
            <l>
                <lb/>ces ou les intereſts d’vn Sicilien, qui vjuant dans l’eſtat</l>
            <l>
                <lb/>d’vn Prince allí &amp; dependant de la Maiſon d’Auſtri¬</l>
            <l>
                <lb/>che, ne donne que des conſeils conformes à leurs deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſns, il ne ceſſe d’inſpirer de laà̀ où il eſt des terribles</l>
            <l>
                <lb/>erecutions, &amp; des terribles attentats contre les Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>cois qu’il haït tous, ou pour l’auoir perſecuté, ou pour</l>
            <l>
                <lb/>l’auoir abandonneé, commeil ſe plaint de ſes meilleurs</l>
            <l>
                <lb/>amis, qui par vne ſeruile &amp; abominable laâ̂cheteé́ pour</l>
            <l>
                <lb/>Igagner les bonnes graces de ce deſeſpereé, expoſent</l>
            <l>
                <lb/>leur propre patrie à ſa veugeance. C’eſt de laà, comme</l>
            <l>
                <lb/>les dents de ce ſerpent dans la fable firent naiſtre des</l>
            <l>
                <lb/>gens armez qui s’entretuü̈oient: Il fait paroiſtre iuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ques dans le Palais des gladiateurs armez pour égor¬</l>
            <l>
                <lb/>get ces gens de bien. C’eſt de là qu’il ordonne aux</l>
            <l>
                <lb/>meilleurs hommes qu’il aye des Gardes Suiſſes &amp; Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>coiſes, des Gens-d’armes &amp; Chedaux legers, d’aſſieger</l>
            <l>
                <lb/>leTemple de la Iuſtice, &amp; y aſſaſſner Mr le Prince, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>intimider les Iuges par le ſpetacle d’vne boucherie</l>
            <l>
                <lb/>ſemblable à la S. Barthelemy; les trois cens bayon¬</l>
            <l>
                <lb/>nettesachepteées ont eſté deſia veuës en l’air, &amp; il n’y a</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>16</l>
            <l>
                <lb/>point d’homme d’honneur qui n’en doiue craindre le</l>
            <l>
                <lb/>coup aprés des menaces ſi declarées.</l>
            <l>
                <lb/>ll ne faut point d’autre raiſon ny éclairciſſement</l>
            <l>
                <lb/>de l’innocence des Regiments de Mr le Prince que la</l>
            <l>
                <lb/>declaration qu’on fait du deſſein de les ruiner &amp; diſſi¬</l>
            <l>
                <lb/>per, qui occupe toutes les forces de France, la nature</l>
            <l>
                <lb/>nous oblige à éuiter noſtre ruyne, Mr le Prince en eſt</l>
            <l>
                <lb/>aduerty, le Mazarin n’a pû le diſſimuler.</l>
            <l>
                <lb/>Cet homme pitoyable qui a donné auant partir la</l>
            <l>
                <lb/>Champagne en proye aux troupes de Rozes, &amp; toute</l>
            <l>
                <lb/>la France, aux Gens de guerre, leur ordonnant de le¬</l>
            <l>
                <lb/>uer les Tailles à main armée, ne peut paſſer ſoubs ſilen¬</l>
            <l>
                <lb/>ce les deſordres commis par le Regiment de S. A. ſur</l>
            <l>
                <lb/>cette frontiere; luy qui a veu d’vn œil ſec, qui a com¬</l>
            <l>
                <lb/>mandé par toutes les deſolations, qui a donné la licen¬</l>
            <l>
                <lb/>ce d’adioû̂ter au pillage &amp; aux violemens les ſacrileges</l>
            <l>
                <lb/>&amp; l’incendie qui a fait faire le dernier effort à l’authori¬</l>
            <l>
                <lb/>té du Roy, &amp; a expoſé meſme ſa perſonne ſacrée pout</l>
            <l>
                <lb/>exercer plus inſolemment vn carnage vniuerſel dans</l>
            <l>
                <lb/>toutes les prouinces: il plaint à preſent la Champagne,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les contributions qu’Eſteuan de Gamare en tire,</l>
            <l>
                <lb/>ayant conſerue le poſte de Dun, repaſſe la Meuzxe, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>rauitail le Mouzon. C’eſt, dit-il, Mr le Prince qui</l>
            <l>
                <lb/>en eſt la cauſe. Quoy, trente mil hommes qui ſont</l>
            <l>
                <lb/>ſur ctte frontiere, auant que les ennemis ſe ſoient</l>
            <l>
                <lb/>rconnus, n’ont pû s’y oppoſer, ou ne l’ont pas voulu;</l>
            <l>
                <lb/>lle Pince pouuoit -lſeul l’empêcher au temps qu’on</l>
            <l>
                <lb/>l’eloignoi des Conleils du Roy qu’on meditoit con¬</l>
            <l>
                <lb/> tre</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>tre luy les derniers attentats, qu’il eſtoit contraint d’im¬</l>
            <l>
                <lb/>plorer l’aſſiſtance des Parlemens pour mettre ſa vie</l>
            <l>
                <lb/>en ſeureté &amp; à l’abry de cette rude perſecution qui ne.</l>
            <l>
                <lb/>ceſſe point. Veritablement quand le Cardinal con¬</l>
            <l>
                <lb/>fera parmy les Allemans que l’on debite ces ſuppoſi¬</l>
            <l>
                <lb/>tions à Paris ſerieuſement, qu’on les fait prononcer en</l>
            <l>
                <lb/>preſence du Roy, ils eſtimeront ce Charlatan bienheu¬</l>
            <l>
                <lb/>reux qu’il y ait des perſonnes aſſez dupes, &amp; aſſezcre¬</l>
            <l>
                <lb/>dules en France, pour preſter la foy à ces groſſietes im¬</l>
            <l>
                <lb/>poſtures: ll pouuoit, diront-ils, ſans doute imputer</l>
            <l>
                <lb/>auec autant de raiſon à Mr le Prince la perte de la Cata¬</l>
            <l>
                <lb/>logne, qu’vn de ſes amis defend pourtant ſi genereuſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, &amp; auec fi peu de ſecours; il falloit dire quepar</l>
            <l>
                <lb/>l’intelligence de Mr le Prince D. luan d’Auſtria attaque</l>
            <l>
                <lb/>Barcelone auec ſeize mil homes, &amp; que les vaiſſeaux du</l>
            <l>
                <lb/>Roy employez iuſques aà̀ preſent à pirater pour l’in¬</l>
            <l>
                <lb/>fame profit du Card. ſont hors d’eſtat de ſe mettre en</l>
            <l>
                <lb/>mer, &amp; porter les munitions neceſſaires à cette Pro¬</l>
            <l>
                <lb/>uince que le Card. promet depuis ſi long-temps déli¬</l>
            <l>
                <lb/>uret, comme il a fait Naples aux Eſpagnols, afin de</l>
            <l>
                <lb/>prendré ſur l’exemple de ſes peuples malheureux, de la</l>
            <l>
                <lb/>tonfiance deſquels on abuſe, &amp; ſurles ſupplices que les</l>
            <l>
                <lb/>Efpagnols leur preparent, les leçons des executions</l>
            <l>
                <lb/>qu’on medite de faire à Paris, &amp; autres villes du</l>
            <l>
                <lb/>oyaume,-ſur tous les François qui n’ont pû ſouffrit</l>
            <l>
                <lb/>ny adherer ’a-la tycannie de cét Etraager; il falloit mê¬</l>
            <l>
                <lb/>nia tteibuerla peſte &amp; la ſterilité, &amp; tous les fieaux</l>
            <l>
                <lb/>de Dleu que les pechez publics attirent ſur nos teſtes,</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>il en falloit charger S.A. auec autant d’apparence, qe</l>
            <l>
                <lb/>de dire que ſa conduite donne lieu aux entrepriſes des</l>
            <l>
                <lb/>ennemis qu’elle leur donne des ſſeurances des mou¬</l>
            <l>
                <lb/>uemens dans le Royaume. On ne doute pas que les</l>
            <l>
                <lb/>Eſpagnols ne prennent ces aſſeurances; aais ce n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>pas de S. A. qui a trop de part à la conſeruation de ls</l>
            <l>
                <lb/>France, l’authorité que le Card. y eonſer eſt trop</l>
            <l>
                <lb/> manifeſte, pour qu’ilsae puiſſent pas pérdre cete con¬</l>
            <l>
                <lb/>fiance ſur les trames &amp; pratiques qui fomentent nos</l>
            <l>
                <lb/>diuiſions. C’eſt pour quoy ce petfide Eſtranger quine</l>
            <l>
                <lb/>ſ contente pas d’auoit épuiſeé nos Finances, deſerté́ nos</l>
            <l>
                <lb/>Campagnes, aſſiegé &amp; ruiné́ nos Villes, &amp; mis tou</l>
            <l>
                <lb/>le Royaume en confuſion, enuie ſi fort à Mr le Prince</l>
            <l>
                <lb/>le commandement de quelques trouppes du Roy,</l>
            <l>
                <lb/>n’adherent pas à ſes deſſeins, &amp; à ſa faction. Et paite</l>
            <l>
                <lb/>qu’il n’a pû̂ les faire tomber dans les pieges où il aten¬</l>
            <l>
                <lb/>doit, il veut les perdre d’vne autre maniere plus cruol¬</l>
            <l>
                <lb/> le, les faiſant paſſer pour coupables, &amp; preceder l’in¬</l>
            <l>
                <lb/>iuſte traitement dont ils ſont tous les iours menacea</l>
            <l>
                <lb/>par la ſuppoſition d’vne rebellion aus ordres du Roy,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de Monſeigneur le Duc d’Otleans, qui ne leur ont</l>
            <l>
                <lb/>point eſté preſenrtez, &amp; que ſon A. R. deſaduouë. ll fau</l>
            <l>
                <lb/>que les amis &amp; les ſeruiteurs de Ms le Prince periſfent,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’il voye immoler ces braues gens à la fureur d</l>
            <l>
                <lb/>Card. Maz. qui n’expoſe cependantpas vne doſes cras</l>
            <l>
                <lb/>tures durant cetse çampague, &amp; conſoe laurs fares</l>
            <l>
                <lb/>pour les occuperencores ceét Hyuet contre Paris, afiu</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ereſte pas vn deſenſeu ax Peuples, qu’il veu</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/> 19</l>
            <l>
                <lb/>non ſeulement opprimer pour s’entichir, &amp; éleuer les</l>
            <l>
                <lb/>ſiens, mais encore venger inhumainement le iuſte</l>
            <l>
                <lb/>airment qu’il s’eſt procuré luy meſme par ſes trahi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſons, &amp; qu’il a avacé parſa fuite nocturne &amp; precipitée.</l>
            <l>
                <lb/>Mais déployez toutes vos fourbes, Siciliens inſo¬</l>
            <l>
                <lb/>lenus?Et vous, ſes deſeſperez complices &amp; fauteurs de</l>
            <l>
                <lb/>ſa tyrannie, Pouſſez auſſi auant que voſtre ſeruile paſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſion vous l’inſpire, cette rage qui vous tranſporte? elle</l>
            <l>
                <lb/>neſçauroit vaincre la reſiſtance vniuerſelle? Vos artifi¬</l>
            <l>
                <lb/>ces ſont reconnus, vos malices trop ſrequentes ont</l>
            <l>
                <lb/>perdu leur credit: On n’ignore pas que vous eſtes tres¬</l>
            <l>
                <lb/>ſçauants en l’art infernal des ſuppoſitions, &amp; desmen¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonges, maison eſt preparé à s’en defendre; toutes vos</l>
            <l>
                <lb/>menaces ne ſeruent qu’à renir tousles bons Frãçois</l>
            <l>
                <lb/>àyreſiſter. Ce dernier coup de fureur pour faire re¬</l>
            <l>
                <lb/>enir voſtremaiſtre, en attaquant le protecteur de no¬.</l>
            <l>
                <lb/>ſtre liberteé, qui s’y oppoſe inuinciblement, ne reûſſira</l>
            <l>
                <lb/>pas mieux que les actes precedens de la tragedie que ce</l>
            <l>
                <lb/>maiſtre Pantalon iouë depuis dix ans à nos dépens. La</l>
            <l>
                <lb/>pureté &amp; la blancheur des Lys, dont Mr le Prince par¬</l>
            <l>
                <lb/>icipe par ſa naiſſance &amp; ſa fideliteé, ne peut eſtre ternie</l>
            <l>
                <lb/>par yos Souffle-malins: Et toute cette pompe de Thea¬</l>
            <l>
                <lb/>re, cette Scene fulminante que vous auiez diſpoſée au</l>
            <l>
                <lb/>Palais Royal, où vous abuſez de la faciliteé des Perſon¬</l>
            <l>
                <lb/>nes Royales, retõbera auec confuſion ſur voſtre teſte?</l>
            <l>
                <lb/>le pretendez plus enchanter les peuples de cette fauſſe</l>
            <l>
                <lb/>aeluſion du Maarin. Le tegret que vous en auez p¬</l>
            <l>
                <lb/>oiſt a commencement de voſtre Diſcours, par vue</l>
            <l>
                <lb/> l a aaia? l ,,aa aa ¬ </l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/> 20</l>
            <l>
                <lb/>proteſtation expreſſe de voſtre extrême déplaiſirt, qui</l>
            <l>
                <lb/>dément la ſolemniteé́ de cette Declaration, ſi ſouuent</l>
            <l>
                <lb/>proſneé́e, &amp; qui n’eſt pas pourtant expediée. Quelle</l>
            <l>
                <lb/>ſeureté́ voulez vous qu’on y prenne, puis qu’on voit</l>
            <l>
                <lb/>depuis ſi long-temps toutes les promeſſes, tant publi¬</l>
            <l>
                <lb/>quee que partieulieres, violées, ſans diſtin ction &amp; ſans</l>
            <l>
                <lb/>pudeur? N’en eſt-ce pas vne preuue formelle dans la</l>
            <l>
                <lb/>Préface de cet écrit, quand vous confirmez la dé fiance</l>
            <l>
                <lb/>que Mr.le Prince a de retombet en vos mains, l’aduer¬</l>
            <l>
                <lb/>tiſſant que ſa liberté́ eſt deué aux prieres de S.A.R. &amp;</l>
            <l>
                <lb/>aux inſtances du Patlement; &amp; que toutes les reſtitu¬</l>
            <l>
                <lb/>tions de ſes Gouuernements &amp; Places que vous com¬</l>
            <l>
                <lb/>prez pour autant de bien-faits, ont eſté accordeées pluû̂¬</l>
            <l>
                <lb/>toſt par importuniteé, que par Iuſtice, &amp; pluſtoſt pat</l>
            <l>
                <lb/>crainte que par amitieé. Nous auons veu pourtant il ya</l>
            <l>
                <lb/>quatre mois vne Declaration en bonne forme toute</l>
            <l>
                <lb/>contraire en faueur de S. A. par laquedleſon innocence</l>
            <l>
                <lb/>eſt repreſentee, qui contient vn deſadue ſolemnel de</l>
            <l>
                <lb/>toures les impoſtures que vous reperez, ce qui conuaint</l>
            <l>
                <lb/>le peu de fondement qu’on auoit pris pour l’empriſon¬</l>
            <l>
                <lb/>ner, &amp; dépoüiller des biens que feu Mr ſon Per luy a</l>
            <l>
                <lb/>lſſez, &amp; des Places que le feu Roy luy auoit eon¬</l>
            <l>
                <lb/>fiées. Les ſeruices que Mr le Prince a rendus à l’Eftat</l>
            <l>
                <lb/>depuis la Minorité, ont pour le moins meriteé de les</l>
            <l>
                <lb/>conſeruer, s’ils n’ont pen obtenir la conceſſion de l</l>
            <l>
                <lb/>charge &amp; des gouuernemens que la mort de Mr le Dut</l>
            <l>
                <lb/>de Brezé, ſon beau-pere, tué dans le ſeruicé, luy faiſois</l>
            <l>
                <lb/>iuſtement eſparer au mema temps qu’il prenoit Dun¬</l>
            <l>
                <lb/>erque.</l>
            <l>
                <lb/>Ces</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>Ces aduantages que Mr le Prince tire de ſa naiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance, ou de la ſucceſſion de Mr ſon pere, ne luy de¬</l>
            <l>
                <lb/>uroient pas eſtre ſi ſouuent obiecteée par ceux qui n’y</l>
            <l>
                <lb/>ont rien contribué, &amp; à qui S. A. n’en a aucune obli¬</l>
            <l>
                <lb/>gation; au lieu que le Cardinal luy eſt redeuable de</l>
            <l>
                <lb/>la vie qu’il poſſede, &amp; qui, s’il eû̂t eſteé capable de ſe ſer¬</l>
            <l>
                <lb/>air deſes bontez, il auroit encore garenti l’hõneur qu’il</l>
            <l>
                <lb/>a perdu. Les Reproches de cét lngrat ſont autant de</l>
            <l>
                <lb/>loüanges pour S. A. quand il parle’desrecõpences qu’il</l>
            <l>
                <lb/>penſe luy auoir dõnées; Il confeſſe qu’elle les a meritées</l>
            <l>
                <lb/>au dernier poinct. Ce Miniſtre vſant de telles ſortes des</l>
            <l>
                <lb/>graces du Roy, dont il eſt encores le diſtributeur, que’il</l>
            <l>
                <lb/>ne les accorde que lors qu’il ne les peut refuſer aux per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnes de merite, come il les proſtituë à ſes ennemis, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>à desfripons, auec infamie. Mais quand il accuſe Mr le</l>
            <l>
                <lb/>Prince de ſemer des bruits dans Paris contre les Con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeils du Ry, c’eſt à dire, de ceux qu’il enuoye du lieu de</l>
            <l>
                <lb/>lon exil, &amp; que S.A. en donne de mauuaiſes impreſſios,</l>
            <l>
                <lb/>parce qu’elle ſe plaint hautement dans le Parlement de</l>
            <l>
                <lb/>la continuatiõ de cette intelligence euidente, qu’on ne</l>
            <l>
                <lb/> cache plus, dot les Courtiers ſont rous les iouts ſurpris,</l>
            <l>
                <lb/>auecles dépê̂ches adreſſeées à des perſonnes dout cétin¬</l>
            <l>
                <lb/>diſcret menage mal la confidence. Qui eſt l’aueugle? le</l>
            <l>
                <lb/>ſoard? &amp; l’étranager? qui n’entend parler depuis ſi long¬</l>
            <l>
                <lb/>mps contre la conduite du Card. &amp; ſes perniçieux cô¬.</l>
            <l>
                <lb/>ſeils; le Palais, les alles, toutes les rues, les grands, les</l>
            <l>
                <lb/>petits, n vn mot toute la France, s’en plaint &amp; en ge¬</l>
            <l>
                <lb/>mit. S.A. S’eſt oppoſée, atant qu’elle a pû, au com¬</l>
            <l>
                <lb/>F</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>22</l>
            <l>
                <lb/>mencement à ces iuſtes declamations, dont il a voulu</l>
            <l>
                <lb/>moderer l’excez, &amp; a encouru luy-même l’indignation</l>
            <l>
                <lb/>des tribuns du peuple, quand il a voulu couurir &amp; diſſi.</l>
            <l>
                <lb/>muler pour l’honneur du gouuernement l’imperti¬</l>
            <l>
                <lb/>nence du Miniſtre, à qui on le confioir; il ya voulu ap¬</l>
            <l>
                <lb/>porter le remede, en oſtant le ſuiet &amp; le pretexte, qui</l>
            <l>
                <lb/> eſtoit la perſonne de ce Faquin; il en a ſouffert troix</l>
            <l>
                <lb/> mois de priſon, pour auoir.voulu rectifier ſes conſeils.</l>
            <l>
                <lb/>Faut-il à preſent luy imputer vn mal que le Card s’eſt</l>
            <l>
                <lb/>attiré luy-même? le rendre coupable des plaintes, dont</l>
            <l>
                <lb/>ſic’eſt vn crime, toute la France eſt complice? Que cét</l>
            <l>
                <lb/>Italien s’en prenne pluſtoſt à ſa malice, à ſa ſottiſe, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>à ſon extrauagance, qui defeſpere tout le monde, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’on ne peut ny ſouffrir ſans lâcheté, ny taire ſas</l>
            <l>
                <lb/>perfidie &amp; preuarication.</l>
            <l>
                <lb/>Qu’on iuge des reproches qu’on fait des mauuaiſts</l>
            <l>
                <lb/>impreſſions &amp; ſentimens ſur les conſeils du Roy en fa¬</l>
            <l>
                <lb/>ueur de qui parle cét écrit, qui aura aſſez de foibleſſede</l>
            <l>
                <lb/>croire qu’on ait plus deſincerité pour tenir la derniere</l>
            <l>
                <lb/>Declaration contre le Cardinal que les precedentes.</l>
            <l>
                <lb/>A-t’on neantmoins veu ceſſer ce cormerce, auſſi infame</l>
            <l>
                <lb/> que pnblic, auec Cologne, les Berthets, les Brachets, les</l>
            <l>
                <lb/>Fouchets, les Sitons, &amp; recermment encore Metayer, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>le Duc de Mereœur luy-meſme, ont-ils interais cette</l>
            <l>
                <lb/>exacte correſpondance? Les benefrces vacquans, ſont¬</l>
            <l>
                <lb/> ils donnez auant qu’on ait teçeu ſa reſponce? Le mini¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtere meſme, &amp; les plaees dans le Conſeil du Roy les</l>
            <l>
                <lb/>plus imporantes, ne dependent-ellos pas acores de</l>
            <l>
                <lb/> ao¬-a a . ---e ¬.¬ </l>
            <l>
                <lb/>¬9</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/>ſon élection? Le mariage de ſa niepce ne ’eſt- il pas fait</l>
            <l>
                <lb/>au preéjudice des Defences &amp; Arreſts, quelque antidate</l>
            <l>
                <lb/>qu’on allegueà preſent Ne publie-t’il pas deſia haute¬</l>
            <l>
                <lb/>ment que le Roy reuoquera dans ſa Majorié toutes les</l>
            <l>
                <lb/>coadananatioõs prononcé́es contre luy, come des effers</l>
            <l>
                <lb/>de la force &amp; de la violence? c’eſt à dire, des iuſtes ſup¬</l>
            <l>
                <lb/>pliations des Magiſtrats &amp; des Peuples. Ne mettent¬</l>
            <l>
                <lb/>ils pas en auãt deſia l’authorité de Mr le Duc d’Orlaans,</l>
            <l>
                <lb/> la garde de Paris, la fermeteé du Parlement, &amp; le zele des</l>
            <l>
                <lb/> Parifiens. Enfin tout ce qui s’eſt paſſeé cette anneée, quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que reſpectueux qu’ait eſté le procedé, il ſera cenſuré</l>
            <l>
                <lb/>cormme entrepriſe, &amp; caſſé ecomme attentat. Le grand</l>
            <l>
                <lb/>Miniſtre ſorti de nuit reuiédtaen plain iour auec tren¬</l>
            <l>
                <lb/>te rmil voleurs ſous le manteau du Roy qu’il tient ob¬</l>
            <l>
                <lb/>fedeé par ſes eſclaues, pour ſaccager tous les Pariſiens, &amp;</l>
            <l>
                <lb/> dompter, commeil dit, les François auec plus de rage</l>
            <l>
                <lb/>qu’il n’aiamais euë, puis qu’il armra à̀ ſon inſeaſibiliteé́</l>
            <l>
                <lb/>ordinaire de la vengeace desiniures receuë̈s, qui ſont à</l>
            <l>
                <lb/>preſent accreuës des dernieres marques d’infamie, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de proſcription.</l>
            <l>
                <lb/>Pendant qu’on prepare cette entré́e, auſſi honteuſe</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle doit eſtre tragique &amp; ſanglante, que ſes Secta¬</l>
            <l>
                <lb/>teurs, &amp; ſa Cabale, témoignent d’autant plus auancée,</l>
            <l>
                <lb/> qu’ils lanient &amp; déguiſent groſſieremét, trouuera-t’on</l>
            <l>
                <lb/>étrange que Mr le Princeait retireé du peril ouù̀ les inte¬</l>
            <l>
                <lb/>reſts du peuple l’ont ietteé, Meſdames ſafemme, &amp; ſa.</l>
            <l>
                <lb/> ſœur, en vne Maiſon-que Heary lV. permiſt à Mr de</l>
            <l>
                <lb/>Sully de fortifier, &amp; quee feu Roy ne trouua pas mau¬</l>
            <l>
                <lb/>oa. -¬</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>2 4</l>
            <l>
                <lb/> uais que’ feu Mr le Prince acheuaât de mettre en l’état où</l>
            <l>
                <lb/> elle eſt. Vn Château au milieu du Royaume, qui ne</l>
            <l>
                <lb/>tient aucun paſſage de riuiere, ny de montsgne, doit-il</l>
            <l>
                <lb/>donner de l’ombrage de la fidelité de S. A.s’il ſert de re¬</l>
            <l>
                <lb/>traitte à deux perſonnes qui luy ſont ſi cheres, &amp; ſi pro¬</l>
            <l>
                <lb/>ches, qui furent ſi cruellement perſecuteé́e l’anneée der¬</l>
            <l>
                <lb/>niere pendant la priſon de cét Heros, ſans reſpect de</l>
            <l>
                <lb/>leur qualiteé &amp; de lear naiſſance? que ſans la charité</l>
            <l>
                <lb/>d’vne Ville genereuſe, qui a meriteé par ſon zele pour le</l>
            <l>
                <lb/>ſang Royal vne gloire immortelle tout ce quireſte de</l>
            <l>
                <lb/>ce beau Rejetton de Bourbon, euſt eſté contraint d’er¬</l>
            <l>
                <lb/>rer vagabond chez les Eſtrangers, &amp; à leur mercy, com¬</l>
            <l>
                <lb/> me Madame de Longueuille fut forceée des’y refugier.</l>
            <l>
                <lb/>Qui peut ſe ſcandaliſer que S. Aremonſtre à tous les</l>
            <l>
                <lb/>Parlements qui ſe ſont courageuſemét intereſſez pour</l>
            <l>
                <lb/>ſa liberté, les ſujets de ſes défiances pour préuenir les ſi¬</l>
            <l>
                <lb/>niſtres interpretations qu’on pretendoit donner à ſa</l>
            <l>
                <lb/> ſortie de Paris. Les Arreſts que ces illuſtres Compa¬</l>
            <l>
                <lb/>gQies ont rendu, la deference qu’elles ont ſecondeées pat</l>
            <l>
                <lb/>Ieurs Remonſtrances, fait voir que ſes demandes n’é¬</l>
            <l>
                <lb/>toient point iniques, ny trop hardies-puis qu’il ne faut</l>
            <l>
                <lb/>que les expliquer aux Magiſtrats, auſfi bien qu’aux</l>
            <l>
                <lb/>Peuples, pour les engager à̀ s’y ioindre.</l>
            <l>
                <lb/>Les actiõ̃s de Mr le l’rince ſont toutes hautes &amp; pu¬</l>
            <l>
                <lb/>bliques, il n’a pas beſoin de ſe ſeruir de machines ſouhbs¬</l>
            <l>
                <lb/> terraines de ces Cabales noires&amp; ſourdes, &amp; de ces ren¬</l>
            <l>
                <lb/>dez-vous noctures, où l’on complote la dioiſion</l>
            <l>
                <lb/> de l’Eſtat, il n’a point beſoia d’aduertir ſes amis dans</l>
            <l>
                <lb/>les</l>
            <pb n="25"/>
            <l>
                <lb/>25</l>
            <l>
                <lb/>les Prouinces de ſe tenir preſtes la foulle de No¬</l>
            <l>
                <lb/>bleſſe qui ſe vient rendre prés de ſon Alteſſe de</l>
            <l>
                <lb/>outes parts &amp; qu’il renuoye dans leurs maiſons</l>
            <l>
                <lb/>pour ne donner pas les dernieres alarmes à ceux</l>
            <l>
                <lb/>meſmes qui le pourſuiuent ſi ourrageuſement.</l>
            <l>
                <lb/>Marque bien eéuidéte qu’il ne recherche pas cette</l>
            <l>
                <lb/>bonne volonté que la juſtice de ſa cauſe exige de</l>
            <l>
                <lb/>ous les gens de bien. Mais où entend-on batre</l>
            <l>
                <lb/> la Quaiſſe? Où voit on des gens armez, pour</l>
            <l>
                <lb/> compoſer ces leuéas imaginaires? Pendant</l>
            <l>
                <lb/>qu’on débauche des regimens tous entiers de</l>
            <l>
                <lb/>Roze &amp; de Fleeftin pour les mener vers Collo¬</l>
            <l>
                <lb/>gue &amp; les y engager au ſeruice du Cardinal pres</l>
            <l>
                <lb/>de fa perſonne.</l>
            <l>
                <lb/> Peut-on blaſmer ſon Alteſſe dauoir muny les</l>
            <l>
                <lb/>Places qui luy ſont confiées &amp; qu’il a trouueées</l>
            <l>
                <lb/>toutos deégarnies quand on les luy a remiſes en</l>
            <l>
                <lb/> temps ou l’on a tant de ſujet de craindre les In¬</l>
            <l>
                <lb/>uaſions ds dehors à cauſe des menées qui em.</l>
            <l>
                <lb/>peſchent la Paix Generalle, &amp; des emotions que</l>
            <l>
                <lb/>leCardinal Maarin ſuſcite au dedans par ſes</l>
            <l>
                <lb/>Eniſſaires &amp; la violence de ſes conſeils extraua¬</l>
            <l>
                <lb/>gaats ? Qui a iamais ouy dire qu’il faille vn ordre</l>
            <l>
                <lb/>particuller au Gouuerneurs des places pour les</l>
            <l>
                <lb/> mettre en eſtat dedeffence?</l>
            <l>
                <lb/> Ne leur fait-on pas leur Precez s’ils y man¬</l>
            <l>
                <lb/>quns, y eſtant obligez par leur deuoir &amp; par</l>
            <l>
                <lb/>lenr ſerment ? Son Alteſſe ſeule ſera coupable</l>
            <pb n="26"/>
            <l>
                <lb/>26¬</l>
            <l>
                <lb/>de s’en’aequitter plus regulierement que Ies au¬</l>
            <l>
                <lb/>rres. Mais c’eſt vne ſuppoſition calomnieuſe</l>
            <l>
                <lb/>que pas vn des ſubjets du Roy ſoit contrainr d’y.</l>
            <l>
                <lb/>trauailler par force, &amp; qu’on tire d’eux aucueœs</l>
            <l>
                <lb/>enſe neulr one nſ p one pudlee</l>
            <l>
                <lb/>tous les autres Gouuerneurs fait cdroire aux Au¬</l>
            <l>
                <lb/>theurs de cet Eſcrit, qu’il eſt iimpoſfible d’en</l>
            <l>
                <lb/>vfer autrement. Monſieur le Prince qui hayr la</l>
            <l>
                <lb/>tyrannie parce qu’il en a ſouffeit a dureté pens</l>
            <l>
                <lb/>dant tréize mois, eſt inſtruit à vſer de plus d’hu¬</l>
            <l>
                <lb/>maniteé, ll regarde les moindres Villageois eom¬</l>
            <l>
                <lb/>me François &amp; ſujers du Sounuerain auquel il a</l>
            <l>
                <lb/>l’honneur d’appartenir: il employe ſon authori¬</l>
            <l>
                <lb/>tépour les conſeruer non pas pour les vexer, il</l>
            <l>
                <lb/>ne ſe laiſſe pas aller aux exemples desGouuerneurs.</l>
            <l>
                <lb/>dont quelques vns traitrent des Souuerains. &amp;</l>
            <l>
                <lb/>refuſent meſmes ſouuent de rendre les prauus</l>
            <l>
                <lb/>eſſentielles, de l’obeiſſance deuë au Roy: miais</l>
            <l>
                <lb/>pourueu qu’ill rendent de temps en temps l’hom</l>
            <l>
                <lb/>mage que deſire Mazin, &amp; qu’ils luy flechiſſent</l>
            <l>
                <lb/>le genouil, leurs aetentats paſſent poù de bons</l>
            <l>
                <lb/>feruices qui metrirent des recompencus, &amp; lenrs</l>
            <l>
                <lb/>exactions ne font que des fonctions rdinaires.</l>
            <l>
                <lb/> &amp; regulicres de leurs charges.</l>
            <l>
                <lb/>On ne ſe contente pas de chercherMonſieur.</l>
            <l>
                <lb/>le P1 ince dans ſes Gouuerneionms; &amp; ſe placrs</l>
            <l>
                <lb/>où il n’eſt pas, &amp; où quand fasx ioutonas </l>
            <pb n="27"/>
            <l>
                <lb/> 27</l>
            <l>
                <lb/>roient ommis quelque faute, iln’en peui eſtre</l>
            <l>
                <lb/>reſponſable s’il n’en ’eſt. auetty comme on de¬</l>
            <l>
                <lb/>uroit luy en marquer le déail. on blaſme </l>
            <l>
                <lb/>ondaue donu Paris, oi dle eſt plus modeſle </l>
            <l>
                <lb/>plus ihnocente¬,</l>
            <l>
                <lb/>S’il ſors pourfe erirer à vne deſes Maiſonmsà h</l>
            <l>
                <lb/>Campagne, on die qu’il veut commencer la guer¬</l>
            <l>
                <lb/>re ’oiulle &amp; pour pretexte de fauſſes ala,</l>
            <l>
                <lb/>ei it rouiene Piis ſuuuant ſes yeux detou¬</l>
            <l>
                <lb/>an raaiçois; on dit qu’l lveulteeier ds</l>
            <l>
                <lb/>ſéditions.</l>
            <l>
                <lb/>Sil va ſe promener &amp; qu’il rencontre le Roy</l>
            <l>
                <lb/>par haard, dont il ue pousoie eumierny ne de¬</l>
            <l>
                <lb/>voi fa lE neſeo ’eſlne peinue aain.</l>
            <l>
                <lb/>on orouue qu’ieſt rophady, ſoattain leur ſem</l>
            <l>
                <lb/>ble mop ſelaunt, d otaenſemeſme quand il ſe</l>
            <l>
                <lb/>et e eſlat deeriminel &amp; deraande- qu’onluy</l>
            <l>
                <lb/>Saſſe fon Proe ſiep le rpuue oupablo urmi.</l>
            <l>
                <lb/>’’eſtinocnt qu’oa luy patmnue &amp;e yiure enſau</l>
            <l>
                <lb/>reté dans ſa maiſon: on trouue de l,temerité, ’l</l>
            <l>
                <lb/>relama le ſeconrs des loix qui ſont fauitest pou</l>
            <l>
                <lb/>e’danie dn puple qs ne doiuent pnont e</l>
            <l>
                <lb/>oer de leut ſecous les enfane de lia Maiſou.</l>
            <l>
                <lb/>Iloa’at abſeṕ depuis deux mois des Cmſenl,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; n’a ee qu ne fois au Palais Royal, qu’ele6</l>
            <l>
                <lb/>leuree lbeaui De lmateun voler vou que o¬</l>
            <l>
                <lb/>Aloſſe y trouue, pourt ſa perſonne mnacde</l>
            <l>
                <lb/>Par ſes snaemii qiy ſont lstous puiſſaus?o</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <pb n="28"/>
            <l>
                <lb/>28</l>
            <l>
                <lb/>ſçait bien que ce lieu deutoit eſtre vn Temple;</l>
            <l>
                <lb/>vn Sanctnaire &amp; vn azle de l’innocence, &amp; ou la</l>
            <l>
                <lb/>Majeſté du Prince preſent ne deuroit ſouffins</l>
            <l>
                <lb/>aueune Image meſne de rigueur &amp; atirer au</l>
            <l>
                <lb/>Contraire la veneraion part a clemence dont la</l>
            <l>
                <lb/>rencontte meſme inopinée fait reſſentir des la¬</l>
            <l>
                <lb/>lutaires effets aux Criminels eondamnez: mais</l>
            <l>
                <lb/>ce ſaint lieua eſteé ſi fort prophané &amp; pollu</l>
            <l>
                <lb/>pmur le Cardinal &amp; ſes ſatollires qu’l faudroit</l>
            <l>
                <lb/>que Monſieut le pPnce fuſt ſas eonnoiſan¬</l>
            <l>
                <lb/>Ce aprtes vne ſi longue &amp; ſi rude experience s’l</l>
            <l>
                <lb/>ae ecraignoit des poignards &amp; des ſtiletes de ces</l>
            <l>
                <lb/>meſme main qui tampent dans le fo, &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>poifon leun planea ſanguinaires pout deſehirer</l>
            <l>
                <lb/>indignement ſa repuatio &amp; ataquer pat ass</l>
            <l>
                <lb/>’endroits ſon honeur plu cher mille fouque la</l>
            <l>
                <lb/>vie aux gens de bie cooae luy &amp; ſur lequel il ny</l>
            <l>
                <lb/>a poine de puiſſanee qui eye drolt bien qu’e e¬</l>
            <l>
                <lb/>licu la meſme, on tienoe pour maxime fonda¬</l>
            <l>
                <lb/>mentalle ques ſans connoilance de cauſe, nos</l>
            <l>
                <lb/>vies &amp;&amp; not biens ſont indiſpenſablement aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ieuies, non ſeulenehe e la uſte diſpoſition du</l>
            <l>
                <lb/>Roy: mais eneore au eaprice de leuts Mlniſtres</l>
            <l>
                <lb/>qui ont lieenee de tout entreptendre, en vne</l>
            <l>
                <lb/>Cour que Henry le Grand appelloit auant</l>
            <l>
                <lb/>qu’eſtre Roy, la cage &amp; la priſon des Princes.</l>
            <l>
                <lb/> Si le bon aecueſſ de la Reye inuitoit Son:</l>
            <l>
                <lb/>Alteſſe à y retouinar,ſ àlle euſt reſponduipar</l>
            <l>
                <lb/>v</l>
            <pb n="29"/>
            <l>
                <lb/>29</l>
            <l>
                <lb/> vn bon viſage aux ſinceres demonſtrations de</l>
            <l>
                <lb/>reſpect &amp; de ſubmiſſion que ſon Alteſſe a tou¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiours euë pour leurs Maieſlés s’il pouuoit eſperer</l>
            <l>
                <lb/>cette reunion &amp; reconciliation parfaite que ſes</l>
            <l>
                <lb/>ſeruices paſſez ont peu meriter &amp; qu’il eſt tres¬</l>
            <l>
                <lb/>diſpoſeé́ à̀ coninuer ſi on les agrée: Mais au con¬</l>
            <l>
                <lb/>traire il n’a trouué que des rebuts &amp; des froi¬</l>
            <l>
                <lb/>deurs: ſe peut-il preſenter deuant le Roy auant</l>
            <l>
                <lb/>laiuſtificationeſt-l obligé de ſe liuter à ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>l’accuſent ſi furieuſement, &amp; qui obſedent leurs</l>
            <l>
                <lb/>Maieſleés? Que doit-il attendre ſi apres des té́s¬</l>
            <l>
                <lb/>moignages les plus expres de tendreſſe &amp; cor¬</l>
            <l>
                <lb/>dialiré &amp; des proteſtatons de ſaMaje ſté qu’elle le</l>
            <l>
                <lb/>regarderoit comme ſon troiſieſme fils, le lende¬</l>
            <l>
                <lb/>main le Cardinal detoutnant les bontez de ſa</l>
            <l>
                <lb/>Maieſté par des fauſſes impreſſions &amp; changeant</l>
            <l>
                <lb/>envn moment ſes affections en aigreurs, l’a fait</l>
            <l>
                <lb/>empriſonner &amp; reſerrer ſi eſtroittement? que ne</l>
            <l>
                <lb/>doit-il pas preſager non plus d’vn mauuais viſa¬</l>
            <l>
                <lb/>ge:mais d’vneſecſit ſi enuenimeé, d’vne piece eſtu¬</l>
            <l>
                <lb/>dieé depuis longtemps &amp; qui en écrit autant ſur</l>
            <l>
                <lb/>letre de l’année derniere, que celle la excedoit</l>
            <l>
                <lb/>laverité &amp; l’apparence ? n’a il pas ſuiet de con¬</l>
            <l>
                <lb/>noiſtre q’on le veult traiter encore pls que n’a</l>
            <l>
                <lb/>lait Bar, puis qu’on le charge de erimes plus a¬</l>
            <l>
                <lb/>troces, ſien vertu d’vn diſcours remply de ba¬</l>
            <l>
                <lb/>gaelles z de ſoubçons iugez impertinens par</l>
            <l>
                <lb/>utes les Compagnies Souuraines de France, &amp;</l>
            <pb n="30"/>
            <l>
                <lb/>30</l>
            <l>
                <lb/>par la Declaration du Roy meſme il a eſté nean¬</l>
            <l>
                <lb/>moins enfermé &amp; traduit de priſon en pris pour</l>
            <l>
                <lb/>rendre ſa captiuité plus publique &amp; montrer</l>
            <l>
                <lb/>ſes fers aà toute la France? ſi lors d’vne reconci¬</l>
            <l>
                <lb/>liation recente auec le Cardinal. qui auoit em¬</l>
            <l>
                <lb/>braſſé vne heure durant ſes genoux, &amp; luy auoit</l>
            <l>
                <lb/>ſigneé́ vn ſerment de fidelite, &amp; les ſeruices dont</l>
            <l>
                <lb/>la memoire deuoit eſtre encore fraiche à la Rey¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, ne purét neantmoins empeſcher la reſolution</l>
            <l>
                <lb/>de cet ingrat, qui contre les intereſts de ſa fortu¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, &amp; pour plare à ſes propres ennemis reduiſit</l>
            <l>
                <lb/>S. A. aux termes d’émouuoit la commiſeration de</l>
            <l>
                <lb/>toute l’Europe? que ne doit Monſieur le Prince</l>
            <l>
                <lb/>pas craindre, &amp; legitimément ſoupçonner apres</l>
            <l>
                <lb/>s’eſtre declaré &amp; auoir dé́couuert auec tant de</l>
            <l>
                <lb/>tendreſſe pour le protecteur du peuple de Paris,</l>
            <l>
                <lb/>que çet Eſtranger hayt ſi mortellement? apres</l>
            <l>
                <lb/>qu’il a eſté le prmcipal promoteur de l’excluſion</l>
            <l>
                <lb/>de ce Faquin, qu’il a fait diuulguer ſes friponne¬</l>
            <l>
                <lb/>ries, fait infbrmer de ſes brigandages, pourſui¬</l>
            <l>
                <lb/>uy ſes pipperies? apres qu’il a chaſſeé ſes creatures</l>
            <l>
                <lb/>apparemment les plus confidentes ; apres qu’il</l>
            <l>
                <lb/>a fait arreſter ſes Courries, &amp; qu’il a pouſleé auſſi</l>
            <l>
                <lb/>genereuſement que juſtemient le chaſtiment du</l>
            <l>
                <lb/>honteux ſubornement de l’alliance indecente du</l>
            <l>
                <lb/>Duc deMercœur, puis que la ſeule raiſon verirs¬</l>
            <l>
                <lb/>ble que le Cardinal ſç̧ait jamais alleguer de la de¬</l>
            <l>
                <lb/>eeation de Monſieur le pramcea eſte la contrad¬</l>
            <pb n="31"/>
            <l>
                <lb/>31</l>
            <l>
                <lb/>tion à ce mariage, ſur leque l il fondoit l eſtabliſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſement de ſa famille; A quelles extrémitez ne ſe</l>
            <l>
                <lb/>portera pas cette Eminence qui a eſte pouſſée ſi</l>
            <l>
                <lb/>auant, puis qu’elle a payé ſi cherement les pre¬</l>
            <l>
                <lb/>miers rebuts qu’elle reſſentit: Cet eſcrit infor¬</l>
            <l>
                <lb/>me eſtoit ſans doute deſtine pour eſtre publié́</l>
            <l>
                <lb/>apres quelque coup auſſi perfide, &amp; le voyant</l>
            <l>
                <lb/>manqué pour ne pas perdre le plaiſir de la pu¬</l>
            <l>
                <lb/>blication d’vne de ſes productions, il l’a voulu</l>
            <l>
                <lb/>mettre au jour en bonne compagnie, &amp; eſſayer</l>
            <l>
                <lb/>’il ne reüſſiroit pas comme la premiere fois:</l>
            <l>
                <lb/>Mais il ne tiennent plus le Lyon renfermé, le</l>
            <l>
                <lb/>peuple de Paris eſt deſabuzé, &amp; Monſieu le</l>
            <l>
                <lb/>Due d’Orleans a auſſi prudemment que coura¬</l>
            <l>
                <lb/>geuſement pris à cœur ſes veritables intereſts e</l>
            <l>
                <lb/>ſouſtenant ceux de ſon ſang. Que Mazarin re¬</l>
            <l>
                <lb/>preſente à qui il voudra ſes grands bien-faits,</l>
            <l>
                <lb/>dont l’enumeration eſt facille. S. A. n’ayant veu</l>
            <l>
                <lb/>la realité d’aucunes liberalitez ſi on luy fait ju¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtice par vne teſtitution qu’on aduouë inuolon¬</l>
            <l>
                <lb/>taire &amp; de mauuaiſe grace: Elle n’eſt pas pour</l>
            <l>
                <lb/>cela coupable d’auoir rentré en la poſleſſio n de</l>
            <l>
                <lb/>ſon bien mal- gre ſes ennemis. Il en a le gré́</l>
            <l>
                <lb/>&amp; le reſpect qu’il doit au Roy, ſans s’eſtimer re¬</l>
            <l>
                <lb/> deuable aux Miniſtres qui n’ont pû l’empeſcher.</l>
            <l>
                <lb/>N’eſt-ce pas choſe ridieulle de luy tenir en copte</l>
            <l>
                <lb/>l’êchan ge du goouernement de Bourgogne auec</l>
            <l>
                <lb/> euly de Guyenne, qui n’a eſte fait que par vne</l>
            <pb n="32"/>
            <l>
                <lb/>32.</l>
            <l>
                <lb/>raiſon politique de la Reyne, à qui Moni. le Prin.</l>
            <l>
                <lb/>ce a voulu complaire par la diminution de ſoixan¬</l>
            <l>
                <lb/>te mil liures de reuenu, que celuy qu’il prend</l>
            <l>
                <lb/>vaut moins que celuy qu’il a laiſſeé. La Reyne s’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtoit engagée par vn Traitté́ &amp; vne Declaration</l>
            <l>
                <lb/>du Roy enuers les Bordelois de leur donner vn</l>
            <l>
                <lb/>autre Gouuerneur que Monſieur d’Eſpernon:</l>
            <l>
                <lb/>C’eſtoit vne condition pour laquelle on les auoit</l>
            <l>
                <lb/>fait renoncer à pourſuiure juſques au bour lali¬</l>
            <l>
                <lb/>berté de S. A. La Reyne vouloit auſſi recompen¬</l>
            <l>
                <lb/>ſer Monſieur d’Eſpernon, elle s’y eſtimoit obli¬</l>
            <l>
                <lb/>geée, l’vne &amp; l’autre des parties demandoit l’effe;</l>
            <l>
                <lb/>de ſes promeſſes: Monſ. le Prince pour deſchar¬</l>
            <l>
                <lb/>ger Sa Majeſte de cette double ob’igation, s’eſt</l>
            <l>
                <lb/>deſpoüille du Gouuernement, ou eſt vne partie</l>
            <l>
                <lb/>doſon bien, &amp; où il a toutes ſes meilleures places:</l>
            <l>
                <lb/>Quelle ofſence de s’eſtre offert à donner la paix à̀</l>
            <l>
                <lb/>la Guyenne? que le grarification de ſe ſeruir de</l>
            <l>
                <lb/>ſa bonne volonté ! Mais il y auroit eu de l’incon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſideration à̀ Son A. de quiter, &amp; vne injuſtice</l>
            <l>
                <lb/>d’exiger d’elle ſans recompence ſes places qui luy</l>
            <l>
                <lb/>tiennent lieu de Domaine, &amp; ont eſtê tres-bien</l>
            <l>
                <lb/>payeées, non ſeulement par ſes ſeruices, mas en¬</l>
            <l>
                <lb/>cores de la bource de feu monſieur le Prince, qui</l>
            <l>
                <lb/>les auoit acquiſes de feu onſieur de Bellegarde.</l>
            <l>
                <lb/>Ces ſommes immenſes &amp; ces deſintereſſements</l>
            <l>
                <lb/>qu’on déguiſe ſous quare ou cinq ſinony¬</l>
            <l>
                <lb/>mes affin de les faire paſſer pour exhorbitans</l>
            <l>
                <lb/>ne ſont en effet que de mauuaiſes aſſignations</l>
            <pb n="33"/>
            <l>
                <lb/>33</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſi reculées que Monſieur le Prince n’eſt pas</l>
            <l>
                <lb/>en eſtat de ſe faire payer des aduances qu’il auoit</l>
            <l>
                <lb/>faites, &amp; des ſommes notables qu’il preſta au Roy</l>
            <l>
                <lb/>dans ſes neceſſitez auant ſa priſon, ou qu’il luy</l>
            <l>
                <lb/>fut pris pour faire la guerre à Madame ſa femme,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; à ſes amis. Tant s’en faut que les payemens</l>
            <l>
                <lb/>qui ne ſont pas encores receus de ſes appointe¬</l>
            <l>
                <lb/>mens &amp; penſions ordinaires ait eſté cauſe du di¬</l>
            <l>
                <lb/>uertiſſement des deniers deſtinez à l’entretien de</l>
            <l>
                <lb/>la Maiſon du Roy, que tout le monde a veu &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſceu les pourſuitres ſi vehementes que ſon Al¬</l>
            <l>
                <lb/>teſſe a faites pour auoir vn fond aſſeuré, &amp; n’en</l>
            <l>
                <lb/>trouuant pont pour la table du Roy, elle meſme</l>
            <l>
                <lb/>afait long-temps toutes les aduances pour ſa ſub¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiſtance, pendant que les plus clairs deniers de</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſpargne ont eſté enuoyez à Cologne, où l’on a</l>
            <l>
                <lb/>tranſporté iuſques à trois millions cinq cens mil¬</l>
            <l>
                <lb/>le liures, qui en couſtent pour le moins autant</l>
            <l>
                <lb/>en remiſes, intereſts d’aduance, &amp; pour le chan¬</l>
            <l>
                <lb/>ge. Ce ſeroit pourtant eſtre criminel de dire</l>
            <l>
                <lb/>que c’eſt ce diuertiſſement de deniers qui cauſe</l>
            <l>
                <lb/>la neceſſité de l’Eſtat, le deffaut d’entretien de</l>
            <l>
                <lb/>la Maiſon Royale, &amp; que tant de pauures Offi¬</l>
            <l>
                <lb/>ciers perdent leurs gages; Ce peu qu’on don¬</l>
            <l>
                <lb/>ne aux Enfans de la Maiſon ſur des fonds eſga¬</l>
            <l>
                <lb/>rez, &amp; tres longs aà venir fait la diſette; mais ce</l>
            <l>
                <lb/>qui va à Cologne eſt bie employé; c’eſt le plus</l>
            <l>
                <lb/>preſſant beſoin de l’Eſtde; ’eſt ſa ſubſiftance;</l>
            <pb n="34"/>
            <l>
                <lb/>que les armé́es ſe diſſipent; que les Prouinces</l>
            <l>
                <lb/>frontieres ſe perdent, pourueu que l’Emin. trou¬</l>
            <l>
                <lb/>ue tousjours dequoy piller &amp; enricit ſes niep¬</l>
            <l>
                <lb/>ces, &amp; ſon petit Manzini, n’en murmurons plus,</l>
            <l>
                <lb/>la France eſt trop bien gouuerneée; Mais ſi tout</l>
            <l>
                <lb/>le monde ſe plaint, ſi le fond des rentes tarit, ſi</l>
            <l>
                <lb/>les Charges locales ne ſont point acquitées, ſi</l>
            <l>
                <lb/>les gens de guerre ſe mutinent, ſi les uiſſes</l>
            <l>
                <lb/>veulent quiter il faut s’en pren’re à Monſieur</l>
            <l>
                <lb/>le Prince, il demande tout, il abſorbe tout.</l>
            <l>
                <lb/>Et cependant il n’obtient rien &amp; ſe trouue en</l>
            <l>
                <lb/>eſtat que cet impertinent Eſcriuain, eſt contraint</l>
            <l>
                <lb/>de remarquer, comme vn des lus violens ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>pçons des mauuais deſſeins de ſon Alteſſe, qu’el¬</l>
            <l>
                <lb/>le ramaſſe de tous cotez de grandes ſommes,</l>
            <l>
                <lb/>Dieu permet que la calomnie ſe confond de la</l>
            <l>
                <lb/>ſorte elle-meſme. Si Monſieur le Prince prend</l>
            <l>
                <lb/>de l’argenat à conſtitrution, s’il en cherche pour</l>
            <l>
                <lb/>ſouſtenir ſa deſpence ordinaire, ou liquider ſes</l>
            <l>
                <lb/>afſaires; C’eſ pluſtoſt vne preuue concluante que</l>
            <l>
                <lb/>n’en ayaut point au dela du neceſſaire, il n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>ny en volonté, ny en puiſſance, d’exciter des</l>
            <l>
                <lb/>mouuemens &amp; entreprendre la guerre Ciuile où</l>
            <l>
                <lb/>ſes Ennemis voudroient bien le contraindre,</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt où ten lent tous leurs efforts:-mmais ſa ver¬</l>
            <l>
                <lb/>u &amp; ſa fideliré qui l’ont empeſché uſques à icy</l>
            <l>
                <lb/>de ron ber dans cet inconuenient: le loing de</l>
            <l>
                <lb/>ce grand Senat où il iuſtifiera la onduitte; l’a,</l>
            <pb n="35"/>
            <l>
                <lb/>mour des peuples; &amp; enfin l’eſclairciſſement</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eſpere que leurs Majeſtez prendront de ſa</l>
            <l>
                <lb/>conduite, en eſtant mieux informez, le deffen¬</l>
            <l>
                <lb/>dront, &amp; des occaſions d’y eſtre forcé pour ſa</l>
            <l>
                <lb/>legitme deffence, &amp; des autres embuſches</l>
            <l>
                <lb/>lus ſecrettes &amp; malieieuſes qu’on luy dreſſe.</l>
            <l>
                <lb/>Tous les iours on pretend bien le porter mal¬</l>
            <l>
                <lb/>gré luy à cette extremiteé, ou par l eſpouuentc</l>
            <l>
                <lb/>des trahiſons, ou par la colere du Roy, pour</l>
            <l>
                <lb/>lequel il a plus de reſpect que tous ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>luy impoſent ſi inſolemment; c’eſt ce que ſes</l>
            <l>
                <lb/>ennemis ſouhaittent, qu’il leur quitte la place &amp;</l>
            <l>
                <lb/>la partie pour remettre leur ldole ſur l’Autel,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; faire adorecr le Mazarin dans la Cour. Ce</l>
            <l>
                <lb/>ne ſeroient plus des parfums qu’ils luy offri¬</l>
            <l>
                <lb/>roient, &amp; qu’il eſt tres lçauant à ſe compoer</l>
            <l>
                <lb/>luy meſme; mais des victimes du plus pur &amp;</l>
            <l>
                <lb/>du plus precieux &amp; plus innocent Sang de</l>
            <l>
                <lb/>France. Ce ſeroit lors qu’on pubheroit ce con.</l>
            <l>
                <lb/>ſeil nommé́ de Lciuel dont cet racle, comme</l>
            <l>
                <lb/>vnpe it Dieu de la fable enuoye l’agréement ou</l>
            <l>
                <lb/>l’excluſion, &amp; la bonne ou muu iſe fortune</l>
            <l>
                <lb/>aà ſes pauures eſclaues impatiens de ſon retour.</l>
            <l>
                <lb/>Ce ſeroi lors qu’on ne craindroit plus les chan¬</l>
            <l>
                <lb/>gemens qu’on reproche à Monſieur le Prince</l>
            <l>
                <lb/>d’auoir pourſuiuy auec ardeur, mais que ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui lç̧auent tant ſoit peu l’Hiſtoire du Temps,</l>
            <l>
                <lb/>Il’ignorent pas eſte procedé du pur &amp; abſolu</l>
            <l>
                <lb/>1 ij</l>
            <pb n="36"/>
            <l>
                <lb/>mouuemen de la Reine qui ne pouuoit ſouf¬</l>
            <l>
                <lb/>frir des Miniſtres qui n’a lheraſſent pas à tous</l>
            <l>
                <lb/>ſes ſentimens &amp; qui auoient conſpiré eux-meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me à dupper le Cardinal de manie re qui ne luy</l>
            <l>
                <lb/>plaiſoit pas. Vn de leurs amis a fait vne cxa</l>
            <l>
                <lb/>cte Relation de cette intrigue, dont il rend</l>
            <l>
                <lb/>Autheur Monſieur Seruient. Son Alteſſe qui a</l>
            <l>
                <lb/>depuis eſté celuyqui a le plus inſiſté à l’exclu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſion dudit ſieur Seruient, a bien fait voir par</l>
            <l>
                <lb/>tout ſon procedé qu’elle n’auoit aucune parti¬</l>
            <l>
                <lb/>cipation à ces myſteres de Cour, qu’on prend</l>
            <l>
                <lb/>bien garde de luy reueler; Elle s’eſt tenueë ſeu.</l>
            <l>
                <lb/>lement attacheé́e inſeparablement à la perſonne</l>
            <l>
                <lb/>&amp; aux intereſts de S. A. Royale.</l>
            <l>
                <lb/>Et ſi depuis elle a pourſuiuy l’eſloignement</l>
            <l>
                <lb/>de ces trois Miniſtres, ce n’a eſté́ que pour ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>conder les vœux des peuples &amp; plus particulie.</l>
            <l>
                <lb/>rement pour ne laiſſer pas ſans effet la propo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſition que Son Alteſſe Royale auoit portée en</l>
            <l>
                <lb/>plein Parlement; &amp; pour ſa ſeureté. La Re yne a</l>
            <l>
                <lb/>trouué cette excluſion des Conſeils ſi juſte &amp; ſ</l>
            <l>
                <lb/>neceſſaire, que par ſon acquieſcement &amp; par le</l>
            <l>
                <lb/>Congé donné aux trois Miniſtres, elle a teſ¬</l>
            <l>
                <lb/>moigné ſuffiſamment qu’on auoit raiſon de le</l>
            <l>
                <lb/>demander. Ce qu’on n’a fait que tres reſpe¬</l>
            <l>
                <lb/>ctueuſement par des remonſtrances &amp; des voyes</l>
            <l>
                <lb/>ordinaires dont les Parlements ont accouſtumé́</l>
            <l>
                <lb/>d’interceder enuers leurs Majeſtez, leſquellesont</l>
            <l>
                <lb/>declaré</l>
            <pb n="37"/>
            <l>
                <lb/>declareé du depuis aſlez hautement auoir eu</l>
            <l>
                <lb/>plus de ſujet de le faire, que Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Prince de le deſirer. En effet, y a-t’il de l’ap¬</l>
            <l>
                <lb/>parence pour luy complaire apparemment,</l>
            <l>
                <lb/>qu’on chaſſaſt des perſonnes confidens? s’ils</l>
            <l>
                <lb/>euſſent eſté agreables, ou qu’on les euſt vou¬</l>
            <l>
                <lb/>lu faire eſtimer innocens, puis qu’on cher¬</l>
            <l>
                <lb/>che à preſent tous les moyens imaginables</l>
            <l>
                <lb/>pour faire paſſer ſon Alteſſe meſme pour cou¬</l>
            <l>
                <lb/>pable; l’on euſt conſerue des perſonnes qui</l>
            <l>
                <lb/>eſtoient habilles, &amp; qu’ils tenoient ſiouuerte¬</l>
            <l>
                <lb/>ment pour ennrmis, ſi on euſt eu le deſſein de</l>
            <l>
                <lb/>luy en ſubſtiruer d’autres, qu’on ſçait luy eſtre</l>
            <l>
                <lb/>encores plus ſuſpects. Il faut bien manquer</l>
            <l>
                <lb/>de couleur &amp; de prerexte pour s’en ſeruir de</l>
            <l>
                <lb/>ſi materiels, &amp; ſe reduire à deſcrier le gouuer¬</l>
            <l>
                <lb/>nement, le taxant d’vne telle foibleſſe &amp; timi¬</l>
            <l>
                <lb/>dité; puis qu’enfin on confeſſe d’auoir aban¬</l>
            <l>
                <lb/>donné ce qui eſt de plus cher aux Souuerains,</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt l’authorité &amp; la reputation, pour ac¬</l>
            <l>
                <lb/>cabler ſous les ruines du troſne, vn Prince</l>
            <l>
                <lb/>qui en a ſouſtenu tous les intereſts auec au¬</l>
            <l>
                <lb/>tant de ſoumiſſion que de merueille con¬</l>
            <l>
                <lb/>tre tous ſes eonemis, &amp; eſtrangers &amp; dome¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiques.</l>
            <l>
                <lb/>Diſons pluſtoſt auec verité &amp; ingenuisé</l>
            <l>
                <lb/>que tous les troubles qui agſſent l’Eſtat, ſont</l>
            <pb n="38"/>
            <l>
                <lb/> 58</l>
            <l>
                <lb/>les derniers eforts de cette puiſſante caballe,</l>
            <l>
                <lb/>qui diſpoſe ſi long-temps inſolemment de la</l>
            <l>
                <lb/>France ſous le nom &amp; l’authoriré́ du Cardi¬</l>
            <l>
                <lb/>nal Mazarin. Ce ſont les meſmes ſanſ ës</l>
            <l>
                <lb/>qi ont ſuccé le plus pur ſang du peuple</l>
            <l>
                <lb/>qui l’ont accablé́ de maltoſtes, de tailles, de</l>
            <l>
                <lb/>taxes, d’impoſts, de erearions d’Offices ex¬</l>
            <l>
                <lb/> traordinaire, &amp; ſous tant de noms auſſi bar¬</l>
            <l>
                <lb/>bares, que l’effet en eſtoit inſupportable,</l>
            <l>
                <lb/>de vexanons &amp; de Brigandages, qui apres</l>
            <l>
                <lb/>au ir rauy tout l’or du Royaume pour l’en¬</l>
            <l>
                <lb/>uoyer en ltalie, ou le diſſiper dans la doru¬</l>
            <l>
                <lb/>re des planchers, &amp; iuſques au toict des</l>
            <l>
                <lb/>maiſons, ont pretendu acheuer par le fer &amp;</l>
            <l>
                <lb/>le feu, ce dont ils ont peu venir à̀ bout a</l>
            <l>
                <lb/>leurs exactions intolerables, qui eſt d’exter¬</l>
            <l>
                <lb/>miner tout ce qu’il y a de libre &amp; de gene¬</l>
            <l>
                <lb/>reux dans le Royaume, pour apres delrui.</l>
            <l>
                <lb/>re &amp; abolir entiererment l’authorité Royale,</l>
            <l>
                <lb/> &amp; eſleuer ce premier Minrſtre, qui eſt le ve¬</l>
            <l>
                <lb/>ritable Autel contre Autel, ſur le debris du</l>
            <l>
                <lb/> trofne &amp; des trlbunaux du Parlement, qui ſe</l>
            <l>
                <lb/> ſot ſi’ vigoureüſement oppoſéz ce Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>tré naiſſanr auſfi fier qu’iſadtiable, ont</l>
            <l>
                <lb/>commencé désjà à compter la lucceſſion des</l>
            <l>
                <lb/>- Crdinaduxquri s’eſtoient erigez e grand V¬</l>
            <l>
                <lb/>s, Cbnſe-n f.ifde os ſe’ dehir de la</l>
            <l>
                <lb/>premiere race, les Maires du Falas, à la hon¬</l>
            <pb n="39"/>
            <l>
                <lb/>32</l>
            <l>
                <lb/>e de l’Eſtat:, à l’oppreſſion des ſubjets, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>la depreſſion du Roy meſme que ces impe¬</l>
            <l>
                <lb/>rieurs, vſurpateurs eſperoient ſupplanter.</l>
            <l>
                <lb/>Le Cardinal s’en ſt al’é en apparence,</l>
            <l>
                <lb/>mais ce n’eſt pas comme ceét eſpritimmon¬</l>
            <l>
                <lb/>de qui s’enfuit dans les deſeits &amp; en des lieux</l>
            <l>
                <lb/> arides &amp; inacceſfibles. Il n’a pas perdu l’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>prit du retour qerens requiem, &amp; non inueniens</l>
            <l>
                <lb/>diir reuer:r ir domum ex qua exil, &amp; reliquit ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>pem piritus ne quiores ſe, Comme diſoit bien aà</l>
            <l>
                <lb/>propos le Pape, quand il appriſt la fui du</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin. Ce meſme Demon tourmente en¬</l>
            <l>
                <lb/>core la race, apres auoir eſbranlé tous</l>
            <l>
                <lb/>tous les membres &amp; les organes de ce pau¬</l>
            <l>
                <lb/>ure corps’largiſſant: apres auois conſom¬</l>
            <l>
                <lb/> mé tout le ſang &amp; les eſpris qui l’anme, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>eſpuiſé toutes ſes foces. I laiſſe encore en</l>
            <l>
                <lb/>ſortantvne fumée nire, il iette vne vapeur</l>
            <l>
                <lb/>infecte, dont il pretend faſciner los yeux, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>corrompte lapureté de leurs ohjets pat les</l>
            <l>
                <lb/>ſiiſûtres impreſflions qul renouuelle tous les</l>
            <l>
                <lb/> jours das leseſpeitt-de lurs ajeſtz toptre</l>
            <l>
                <lb/>leurs pbus proches &amp; plus id les,al plu habiles</l>
            <l>
                <lb/>Suhjets, les Pne &amp; le onrpagnios uue¬</l>
            <l>
                <lb/>raines da Noblaſe &amp;les bbuecois-vniuer¬</l>
            <l>
                <lb/>- ſ l-en t ontfetosi euxqui e dmman¬</l>
            <l>
                <lb/>eAt-qu’Vn: peu de’repospousr eir betſſun¬</l>
            <l>
                <lb/> é; lleſett dSahtohaes &amp; erranons deos te¬</l>
            <l>
                <lb/> ij</l>
            <pb n="40"/>
            <l>
                <lb/>40</l>
            <l>
                <lb/>nebres; &amp; s’imagine dans ſa ruine enuelopper</l>
            <l>
                <lb/>tout l’Eſtat, ou dans ſa confuſion, s’il ne peut</l>
            <l>
                <lb/>faire regner ſa tyrannie ſ us vn ſucceſſeur de</l>
            <l>
                <lb/>ſa profeſſion;, il ſe figure desja que leur char</l>
            <l>
                <lb/>de triomphe paſſera ſur les teſtes eſcraſées de</l>
            <l>
                <lb/>tous les HHeros de la robe, &amp; fouller la pouta</l>
            <l>
                <lb/>pre des Magiſtrats aux pieds de leurs che¬</l>
            <l>
                <lb/>uaux, s’il ne la proſtituent par des laches ſouû̂.</l>
            <l>
                <lb/>Lmiſſions à cette pourpre Romaine qu’on veut</l>
            <l>
                <lb/> eriger en tiltre de Souueraineté, &amp; l’eſleuer au</l>
            <l>
                <lb/> deſſus du dia leme &amp; du manteau Royal</l>
            <l>
                <lb/> Sacrée Majeſté, leune Monarque, qui allez</l>
            <l>
                <lb/>bien-toſft prendre en vos mains le timon de</l>
            <l>
                <lb/>cét Empire; ſouffrez que le zele de vos ſubjets</l>
            <l>
                <lb/>vous aduertiſſe du peil qui vous meaſſe par</l>
            <l>
                <lb/>ces dangereux Miniſtres, qu ſe pretendent in¬</l>
            <l>
                <lb/>ſinuer preés de Vous, ſous cet habit eéclat.</l>
            <l>
                <lb/>tant &amp; cette brillante coleur, dont les</l>
            <l>
                <lb/> monſtres ſont ſouuens reueſtus, &amp; qui eſt le</l>
            <l>
                <lb/>ſymbole de la cruauté́ &amp; de la co’ere; Vous</l>
            <l>
                <lb/>allez prendre vn Sceptre en main qui vous</l>
            <l>
                <lb/>obligeà ſouſtenir de l autre vne main de luſt¬</l>
            <l>
                <lb/> ce pour balancerſon poids, &amp; vous allez po¬</l>
            <l>
                <lb/>ervn manteau, où la blancheur de l’homme</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la couleur du Ciel doiuent faire eſperer à</l>
            <l>
                <lb/>tous vos Subjers vne clemence celeſte &amp;</l>
            <l>
                <lb/> vne candeur qui ne peut eſtre. ſoüllée d’au¬</l>
            <l>
                <lb/>cune tache interieure Voſtre Ame Royalle,</l>
            <l>
                <lb/>qui</l>
            <pb n="41"/>
            <l>
                <lb/>41</l>
            <l>
                <lb/>qui n’eſt capable que de hautes vertrus, doit ſeulement</l>
            <l>
                <lb/>prendre garde aux crimes de ceux qui v us veulent</l>
            <l>
                <lb/>aprocher ſoubs le nom de Miniſtre, vous dõ̃ne non pas</l>
            <l>
                <lb/>des Fauoris que vous proteſtés no pouuoir ſouffrir;</l>
            <l>
                <lb/>mais des Maiſtres abſolus: Voſtre Majeſté́ a peu deſia.</l>
            <l>
                <lb/>connoiſtre &amp; fera ſans doure reflection quſnd elle ſe</l>
            <l>
                <lb/>laiſſera entrerenir de l’hiſtoire de ſa Minorité, &amp; du re¬</l>
            <l>
                <lb/>gne de ſes predeceſſeurs, que c’eſt cette eſpece de Con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeillers qui ont failly à faire tomber le Sceptre des</l>
            <l>
                <lb/>mains de vos ayeuls, &amp; que vos peuples ont touſiours</l>
            <l>
                <lb/>regardé́ ces perſonnes que leur profeſsion eſloignent</l>
            <l>
                <lb/>des affaires ſeculieres, &amp; que leur ſerment attache à vn</l>
            <l>
                <lb/>Pince eſtranger comme les irans de ſes Souuerains,</l>
            <l>
                <lb/>que dans le Celibat ignorent toutes les tendreſſes legi¬</l>
            <l>
                <lb/>imes que les autres hommes prennent dans leur fa¬</l>
            <l>
                <lb/>mille pnur le public, pour conſiderer ceux qu’il gou¬</l>
            <l>
                <lb/>uernent auec cét amour paternel; &amp; il ſemble que c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>vne malediction que Dieu donne à ceux qui quittent</l>
            <l>
                <lb/>ſon ſeruice oùils ſont deéuouez pour vaquer à la politi¬</l>
            <l>
                <lb/>que qui eſt la ſciance du monde que plus que toures</l>
            <l>
                <lb/>les nations, autant par exemple que par raiſon les ont</l>
            <l>
                <lb/>exclus de l’adminiſtrarion publique de l’Eſtar, ſi voſtre</l>
            <l>
                <lb/> Maieſté n’eſloigne ces ſerpens en pourprtez, il eſt à</l>
            <l>
                <lb/>craindre que leur venin qui corompera voſtre Cour ne</l>
            <l>
                <lb/>faſſe ſouleuer le cœur à toutes vos Prouinces, que leurs</l>
            <l>
                <lb/>menaces ont deſia miſes en confuſion, &amp; cõme voſtre</l>
            <l>
                <lb/>perſonne Auguſte eſt l’vnique obier de toures nos ado¬</l>
            <l>
                <lb/>Iaious, &amp; noſtre tendreſſe, ce qui vlcere le plus nos eſ¬</l>
            <pb n="42"/>
            <l>
                <lb/>42</l>
            <l>
                <lb/>prits, c’eſt qu’on aprehende que voſtre Maieſté́ ne ſoir</l>
            <l>
                <lb/>aſiegée de leurs ſareliſtes, &amp; reduites à ſoufrir l’efſet de</l>
            <l>
                <lb/> la propoſition inſolente de receuoir iuſques en voſtre</l>
            <l>
                <lb/>chambre les gardes d’vn Miniſtre les armes haurtes,</l>
            <l>
                <lb/>comme on les a fait porter ſous d’aucunes liurées que</l>
            <l>
                <lb/>les voſtres dans voſtre Palais: Comparez, Sire, le gos¬</l>
            <l>
                <lb/>uernement odieu des Miniſtres paſſez auec ceux où</l>
            <l>
                <lb/>les Princes de voſtre ſang ont eu la part dans les con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeils que la naiſſance leur donne, &amp; parce qu’ils ſont.</l>
            <l>
                <lb/>plus verſez dans les affaires dont ils ſont inſtruits des</l>
            <l>
                <lb/> Ie berſeu, vous verres qu’l a fallu ſoutenir auec des</l>
            <l>
                <lb/> gueurs qui ont cauſé́ des maſſacres, des tumultes, des</l>
            <l>
                <lb/>reuoltes, des guerres ciuilles &amp; eétagers des baricades;</l>
            <l>
                <lb/>enfin la ligue dans les derners temps vne puiſſance</l>
            <l>
                <lb/>que ces Cardinaux ont taché de rendre indeſpendan¬</l>
            <l>
                <lb/>te de la royalle, au lieu que quand tourte la Maiſon de</l>
            <l>
                <lb/>France a elteé bien vnie, cetre belle armonie a inſpi¬</l>
            <l>
                <lb/> dans tout l’Eſtat vne paix &amp; vne proſperité tran¬</l>
            <l>
                <lb/>ille qui a donné́ de l’enuie aux Eſtrangers, &amp; a con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſué iuſques à̀ preſent: cét, amour entaciné dans le</l>
            <l>
                <lb/> cœur des Francois pour toute la race Royalle, parce</l>
            <l>
                <lb/>qu’en effet ils ſont intereſſez aux bons gouuernemens</l>
            <l>
                <lb/>de l’Eſtat, &amp; au ſalut des peuples des hommages vo¬</l>
            <l>
                <lb/>lontaires deſquels ils tirent plus d’aduantages dans la</l>
            <l>
                <lb/>paix que les Tirans n’en arrachent par force dans la</l>
            <l>
                <lb/>confuſion &amp; licence de la guerre, quelque ieune</l>
            <l>
                <lb/>que vous ſoyez ce iour qui vous fait Majeur vousrend</l>
            <l>
                <lb/>Pere de vos ſujets, ils vous doiuent ſubmiſſion &amp;</l>
            <pb n="43"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>43</l>
            <l>
                <lb/>vous leur deuez tendreſſe &amp; cordiallité, ils vous doi¬</l>
            <l>
                <lb/>uent crainte &amp; reſpecter: Mais vous leur deuez auſſi</l>
            <l>
                <lb/>donner vne ſincere confiance &amp; leuer tous les om¬</l>
            <l>
                <lb/>brages par vn veritable baniſſement de tous ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>veullent par ſurpriſe vous porter dans leurs paſſions,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’ils ſe ſeruent à preſent de quelque depit de la</l>
            <l>
                <lb/>Reyne pour vaincre ſes aduerſions &amp; ſes iuſtes reſſen¬</l>
            <l>
                <lb/>timens afin de laperdre &amp; ſupplanter elle meſme, ils</l>
            <l>
                <lb/>ſont ſuſpects à vos Princes, parce qu’ils les menacent,</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils les calomnient, qu’ils augmentent, &amp; iuſtifient</l>
            <l>
                <lb/>meſme leurs deffiance vous aigriſſant par leurs decla¬</l>
            <l>
                <lb/>mations enuenimé́es, ne ſouffrez plus qu’on prophane</l>
            <l>
                <lb/>voſtre nom ſacré pourcouurir des noires impoſtures</l>
            <l>
                <lb/>dont on a eu honte de ſoüiller voltre l mage qui eſt dans</l>
            <l>
                <lb/>le Sceau; les Peuples auſſi bien que les Magiſtrats iu¬</l>
            <l>
                <lb/>geront des ſentimens de Iuſtice &amp; de bonté qu’ils eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>perent de voſtre Maieſté́ en cette occaſion, pour la</l>
            <l>
                <lb/>ſeureté inuiolable de vos Princes leurs protecteurs, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de la punition exemplaire de ces calomniateurs auſſi</l>
            <l>
                <lb/>impudens qu’ingenieurs pour broü̈iller voſtre Maiſon,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ne faut plus ſe iouë̈r de la Maieſté du Souuerain</l>
            <l>
                <lb/>contre les Loix du Royaume, &amp; la foy de vos decla¬</l>
            <l>
                <lb/>rations ; Que voſtre Troſne comme l’arche d’Allien¬</l>
            <l>
                <lb/>ce confond &amp; renuerſe par vn ſoudain ſuplice tous</l>
            <l>
                <lb/>ces impies temeraires qui ſe vantent &amp; ingerent de</l>
            <l>
                <lb/>l’apuyer &amp; ſouſtenir ſa ſainteré́ qui le defſend d’elle¬</l>
            <l>
                <lb/>meſme, &amp; que par conſequent vous n’eſtes acceſſi¬</l>
            <l>
                <lb/>bles à autune impreſſion calomnieuſes contre vos</l>
            <pb n="44"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>ſujets qu’on vo:s voudroit tout rendre eſgallement</l>
            <l>
                <lb/>odieux, peut eſtre pour vous faire hayr vous meſme;</l>
            <l>
                <lb/>Enfin, Sire, d’vnique moyen pour retenir les Prouin¬</l>
            <l>
                <lb/>ces effarouchées par rant de vexations &amp; perfidies</l>
            <l>
                <lb/>dans le deuoir qu’on ne rend qu’a regret quand le</l>
            <l>
                <lb/>Souuerain partage ſon ſecret auee ſes vallets : Enfin</l>
            <l>
                <lb/>l’art de regner auſſi hautement que paiſiblement eſt</l>
            <l>
                <lb/>de regner par voſtre famille, par voſtre ſang, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>fonder voſt:e autorité́ dans le cœur de vos ſujets, où!</l>
            <l>
                <lb/>elle doit prendre ſes racines, pour que le Ciel verſe!</l>
            <l>
                <lb/>ſur voſtre Maieſté toutes les benedictions qui peu¬</l>
            <l>
                <lb/>uent rendre ſon regne floriſſant, &amp; auſſi aymable aux</l>
            <l>
                <lb/>François que redoutable aà̀ vos Ennemis.</l>
            <l>
                <lb/>.¬¬?</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
