<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2suppl198_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Suite véritable des intrigues de la paix et des
                    négociations de monsieur le Prince, faites à la cour jusques à présent,</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=HtlBAAAAcAAJ"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Suite véritable des intrigues de la paix et des
                        négociations de monsieur le Prince, faites à la cour jusques à
                        présent,</title>
                    <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="7" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>SVITE VERITABLE</l>
            <l>
                <lb/>INTRIGVES</l>
            <l>
                <lb/>DE LA PAIX.</l>
            <l>
                <lb/>ET DES NEGOTIATIONS</l>
            <l>
                <lb/>de Monſieur le Prince à la Cour</l>
            <l>
                <lb/> iuſques à preſent.</l>
            <l>
                <lb/>M. DC. LII</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>m llaaaaaa</l>
            <l>
                <lb/> m110</l>
            <l>
                <lb/>3I</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>IIl. ¬</l>
            <l>
                <lb/>rrogle</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/> 3</l>
            <l>
                <lb/>teõ</l>
            <l>
                <lb/>’aaeeee</l>
            <l>
                <lb/> rr ann eie eere ue el ſlr ee r</l>
            <l>
                <lb/> aseur le Pnefaioeadla car</l>
            <l>
                <lb/> &amp;des egoi</l>
            <l>
                <lb/> oſaes. preſo</l>
            <l>
                <lb/>o eno arenla uniue deleonſ unt de de ine</l>
            <l>
                <lb/>vEL</l>
            <l>
                <lb/>Q peſdet ſr n perdeieneeene eunnenee e¬</l>
            <l>
                <lb/>eredl e e en oereune elei euaen ina eles</l>
            <l>
                <lb/>eenere e eueiee iedene di eonſoſulne e e poene</l>
            <l>
                <lb/>eanen pe oune pieſironone mn nen ſle pen e</l>
            <l>
                <lb/>’enue ene ldlererele lel ee t enee</l>
            <l>
                <lb/>ledue e moe nr enui te a pue r urnie lau etmuea¬</l>
            <l>
                <lb/>ananuies porus par le Tare¬</l>
            <l>
                <lb/>ainnee rn g e oienu s e eleſen lr reſie pen ne,</l>
            <l>
                <lb/> lleieni leou elue e ere oeui en ee lue reli</l>
            <l>
                <lb/> eoearerenieſeuſeſelerier eleſlne</l>
            <l>
                <lb/>oe o peine qdenuereeſrqſi ieſenr eneieſlne</l>
            <l>
                <lb/>luenel eene nrpde lplieaerneinereſelee</l>
            <l>
                <lb/>neie ileianie inreneieileeleiai ereſelt</l>
            <l>
                <lb/>deieereieene ieredeie de eee</l>
            <l>
                <lb/>leeiae aneeſilſeineie riere en</l>
            <l>
                <lb/>Ieloneieooeneſdleieieleei eiene</l>
            <l>
                <lb/>lienieuene peuniuiſepeueleſene eneneneue¬</l>
            <l>
                <lb/>e eileſui deiede eiene eaile ſeipeſene reie¬</l>
            <l>
                <lb/>Eeadini eu ſene eie er e ei eſie erne eenee</l>
            <l>
                <lb/>reiee ne ee en ieer aenen ſiuran¬</l>
            <l>
                <lb/>eole lreirnioeauia eſeſe lele oe l plunrt r euet</l>
            <l>
                <lb/>tuia&amp;ſaiuer </l>
            <l>
                <lb/> eaeae eneieieiei eiſenie ei e</l>
            <l>
                <lb/>eieie neiue eie peoeieuereioee</l>
            <l>
                <lb/>EFeeſlneieue ei eneilieneneeeiee</l>
            <l>
                <lb/>Peienuneſi eaeie ernredeieeue</l>
            <l>
                <lb/>en er ieleie eeoele eoee</l>
            <l>
                <lb/>deeieſe ieie eoeneiereileoieireione eoere¬</l>
            <l>
                <lb/>ſaieile dieeu eierle ernieeeiuei eieie</l>
            <l>
                <lb/>ailnreieinieoeae ieilreule ienne lie eoeis ene</l>
            <l>
                <lb/>ne eoſererereae oe ſeoeneileee</l>
            <l>
                <lb/>Peeie ſre eqeie elee ree.</l>
            <l>
                <lb/>ldſdedi dleeeeeee¬</l>
            <l>
                <lb/> l</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>ete’eds</l>
            <l>
                <lb/>dano q eſei</l>
            <l>
                <lb/>g</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>grEEos</l>
            <l>
                <lb/>lee ſ ul lnelr l eiſerpaeaaieeeblee</l>
            <l>
                <lb/>aaasvne rôite ple</l>
            <l>
                <lb/>ter le pafſage, q’en toarda </l>
            <l>
                <lb/>pnaonte is ſauls daequae &amp; enan queduot</l>
            <l>
                <lb/>es nuhone, ad laada qearpin le veue AE</l>
            <l>
                <lb/>ie ſooir ppTſe poee deon eptlt2</l>
            <l>
                <lb/>le lorreon le’e er uſ toanus ve dearete een</l>
            <l>
                <lb/>lſie ereue le eſe eliene nai dſieli lerdlieli¬</l>
            <l>
                <lb/>e lueqi elr eulaie ſoooioielnuirtete eoſten</l>
            <l>
                <lb/>raoſ e lenrs dir iſſede de e edſfitu lei</l>
            <l>
                <lb/>lr ſelieilin ee lli’edlſe iſie oſle pleeuoſre fs</l>
            <l>
                <lb/>ie aiſres le ſe elilie ereeilelſiſl’ſeolnpeo dineunieE</l>
            <l>
                <lb/>nua e ſeilu ſee dile noa eepſſiſrelpus ſleareone</l>
            <l>
                <lb/>nuainene l iſſe ilonſliſerarſerpn ditſens bout nln</l>
            <l>
                <lb/>aepreaitiafieruipadannpee</l>
            <l>
                <lb/>Se peoniſesſl ’ pouſjynterpar Teaeou</l>
            <l>
                <lb/>des auantage gli Iuy eltoeie ptôfsi</l>
            <l>
                <lb/>er ete lo lue ee ſnoie toeoumnoialoa </l>
            <l>
                <lb/>neres de aoſeut le inee, pite anieee oafoe</l>
            <l>
                <lb/>naſetn eiiite oueltpoirenee r aes</l>
            <l>
                <lb/>afilas due ililr le pmee ſiun rendeeef</l>
            <l>
                <lb/>re dE oiſer dSe arus purfonreour, aeet</l>
            <l>
                <lb/>ieu le leue ſi ununronipoe deſ prt eeee</l>
            <l>
                <lb/>e oui , ioir sere eue nie a le ba</l>
            <l>
                <lb/>Caueour ei’Pllie esiuy pot arendeeepia let</l>
            <l>
                <lb/>er Monſieur le Prnees mais fe ardinalnonobtantetout eqaj</l>
            <l>
                <lb/>iypua die ne putoandonne ieapremreaauo</l>
            <l>
                <lb/>ſ un derne e eie i unit pſe de pe nea eueut ſ¬</l>
            <l>
                <lb/>quelqued euhees de la par detoi ree oyl</l>
            <l>
                <lb/>Ve de uiien pr ieſieuen i Crdnuiodaianofll</l>
            <l>
                <lb/>ote, eſoit ſeſiprnne queeereamspeaus ps nto</l>
            <l>
                <lb/>eonoſans le rons da,les ydonnnient leiour atene</l>
            <l>
                <lb/>ouiulo dn is vil quilu polnmeierelreſenmue one</l>
            <l>
                <lb/>de ooinies loe l ut ienliee dlanu le ſeqpuenus unſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ai quiauoitr uee Crinieerquaſempeſehotdebun</l>
            <l>
                <lb/>adone enlioere rnrent ne e le ueu die unſienrlePanee duaeue</l>
            <l>
                <lb/>E et aue oauerir eilu eonfaua de ne nde iſtee</l>
            <l>
                <lb/>nuiſie de iri ouele rliuai epeadiares</l>
            <l>
                <lb/>cune penſée d’v’ecuenir e me-ee</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/> vou eeiqutai preadre luomfienltPee dli le.</l>
            <l>
                <lb/>aons donnun, auons eupeu prea leaered ſune ſe dus</l>
            <l>
                <lb/>liſe ee oie ruodi de Vie &amp; dn lesorgemaen de nonpln</l>
            <l>
                <lb/>’ue en euo eu, donrla onus ou doiseſere ple u le l oue</l>
            <l>
                <lb/>’le ſe e u u lſe runae gourantlieſouenpeen vuneet ee</l>
            <l>
                <lb/>oe ue ernnoues eoemaſeureu doe u ene de eilnenrele</l>
            <l>
                <lb/>e le rl uo, e ai ui eonſieae la punnue un il eot</l>
            <l>
                <lb/>en le reonlr ueus deorenen l e le e in nieſei.</l>
            <l>
                <lb/> e en anſenu lnieu le nnenr ne luin de ene</l>
            <l>
                <lb/>Aleue e i nr erne e ioineune l eu ee ieees de e ein!</l>
            <l>
                <lb/>uiſe ie de le e e uſr u nueaieu de a iln ien ſleee</l>
            <l>
                <lb/>eune lene e lnenre eourernerene ee eueroneſde deue</l>
            <l>
                <lb/>lnenue ei e ue de que aioaeen lener oe en e le</l>
            <l>
                <lb/>ns nee nnle e e e e liun eoee , deel eue le indi e</l>
            <l>
                <lb/>niſ e le e ſe e ſear daioueſoe foiſidlſenoei nide lnre</l>
            <l>
                <lb/>neul eanoe e nen nu deieirrneninuale leun oeue ſe lee</l>
            <l>
                <lb/>le e ui e len neue re arpaeſeiunei ine ſenmie ene</l>
            <l>
                <lb/> neſnſailene e er a ſieneus deeie elne le elen lie</l>
            <l>
                <lb/>ſe enoe ul releo eaiptne e e eionruenedie</l>
            <l>
                <lb/>pn enpoen enſe en iue e roenieeie lele e pen</l>
            <l>
                <lb/>le le iueu ueile e reurpu ie eoen le diene u</l>
            <l>
                <lb/>le prounue e ue e ene ens les e nune ei dee</l>
            <l>
                <lb/>en penr i ſe eune ue ſile epeareusgennene ne leſoniele</l>
            <l>
                <lb/>uie deneioeren ne diedeeene uns</l>
            <l>
                <lb/>ee enſni ſen uen eue ierere e ne eee</l>
            <l>
                <lb/>ln a eeſet eee neler pe neireieiue uene e</l>
            <l>
                <lb/>rnue e de n e a ner rede ioanoune e leonr pe er</l>
            <l>
                <lb/>rens e ſe nſe ea leſe ue a ne le louune e pe</l>
            <l>
                <lb/>Eane Sne erone eur ie di aiee ieſe ouere pee</l>
            <l>
                <lb/>en e pune dloi dedeede uaienoeeipneour ue ete ner</l>
            <l>
                <lb/>an nenrne oe ene ens purderer oe enne ſe er</l>
            <l>
                <lb/>aeun de ereie leneue ie eiene nun eienoiei</l>
            <l>
                <lb/>lne ene pe e enieureine ee e ende</l>
            <l>
                <lb/>ei i ee er le erei ſineieernia e</l>
            <l>
                <lb/>CEieuie nenie e enene ieruieneiee uee</l>
            <l>
                <lb/>eereie oeur n e eune e uene e unre¬</l>
            <l>
                <lb/>i e naer e ei l e eierinien de rr</l>
            <l>
                <lb/>E eie r e eui ele e feie eenonn n</l>
            <l>
                <lb/>Ee le eldi le euieremua da rad</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>sS r</l>
            <l>
                <lb/> Pendant raitationde ce diesrend, Monieur lePŕ</l>
            <l>
                <lb/>ie eo ne u renaere ſoi, e quu il e eoaunſe on le e</l>
            <l>
                <lb/> ene u ire n a lule Cur dinui ſeouiolde aſles deaunden </l>
            <l>
                <lb/> elein’i ſirs toirenent opoſier ſonAheae loile</l>
            <l>
                <lb/>iermne enerle le eaaaornent ds ooummeneue</l>
            <l>
                <lb/>lvie e,’T aues ſat le ureeou. comme vue den</l>
            <l>
                <lb/>te proſe’ ainere dn ireſpiu du Cardul oule¬</l>
            <l>
                <lb/>obſtacles qui luy eſtoient oppoſez.</l>
            <l>
                <lb/>oeue oeue el enunenlneiprient edre ln duns e nt</l>
            <l>
                <lb/>nr lodoue mont d Caurdnni il eſ ae de lues qneele</l>
            <l>
                <lb/>Puer n u pede pa loſieuer lie Pine poir cs deſe</l>
            <l>
                <lb/>uit ouere aeuas roar ſe ſoiniea y ſouueoues ie¬</l>
            <l>
                <lb/>e eeeoninee qui edaois aſeu faeiulé, lon bieu cepnr</l>
            <l>
                <lb/>uas le o le ae lors que ialomſieurle Dtnee ra ps ſuſea</l>
            <l>
                <lb/>n e enenroee l iner onraire le ſau ds des ciuners</l>
            <l>
                <lb/>e e eiu e e onue peurenreſiene ee e ſiieaeue e</l>
            <l>
                <lb/>puis pur peſrenes, ſi penſee n elant pas de alesl</l>
            <l>
                <lb/>le ſeſina le ſa eile ipie naiaſeuſenl de irer duet.</l>
            <l>
                <lb/>n pt pee, pur ſa foree &amp; l eoaſdenedon da Par</l>
            <l>
                <lb/>les aduantages qu’il en eſpere.</l>
            <l>
                <lb/>e unene e e ue ne ſu pl ae deonſdeurlePine</l>
            <l>
                <lb/>aeoieineue re unes n ne iae eis deunsre pne au e i</l>
            <l>
                <lb/>ai ueile or eueevleieones de rroſuae Vle, de e</l>
            <l>
                <lb/>’ eus de Souilan a dme quelue bans</l>
            <l>
                <lb/>len n eure e luodeu le oninre dums le ahin le</l>
            <l>
                <lb/>Craii e’ i ie reſoadre de ſe merre aabſolune e e</l>
            <l>
                <lb/>e enſius e le eiuuen duinie eiy aeierpueſlene</l>
            <l>
                <lb/>n eee e ſicoar leeeoaon den eorudon p¬</l>
            <l>
                <lb/> calieres -ſont i eſtoit drmeure d’accord</l>
            <l>
                <lb/>ce e eſ lre dlte ueneneuns de lempeamemrde</l>
            <l>
                <lb/>Aenus de unneenr le pnne, qui puneſloaiune e elndi</l>
            <l>
                <lb/> et e nnſes d’e qui rerdois luainre ne</l>
            <l>
                <lb/>pn e e lie ne e e nenet de ſsſfaunie, asaiaiſie deſaiee ple</l>
            <l>
                <lb/>aoe rreoeue e ene duer ure eme a nſeaedetren ſete</l>
            <l>
                <lb/>el e ure le ene ere i de aidre ſuneuis eeeer</l>
            <l>
                <lb/>lnluen e eoeen ueue ie ieinrnunm e y aeoir eetgnutr</l>
            <l>
                <lb/>nn enu ere ae ene qiemaneunil luſenene uuai</l>
            <l>
                <lb/>a eninunionun ue e r nu nieneuilenareaauaee</l>
            <l>
                <lb/>ore eſe oſun dſir rpprehenaioeiue pone aue¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>*5</l>
            <l>
                <lb/>uantae qui eſpere de luy; que non ſeulement l ’ P</l>
            <l>
                <lb/>i aie np dilien e euion deae nſes qni onil prouniſe</l>
            <l>
                <lb/>eſmeſ ei reldcneſur ueuns de inreres peruielier</l>
            <l>
                <lb/> ee ri uoy oue pourtes courenreri counuirnue ouſionur</l>
            <l>
                <lb/>i ueuenene ee le oſlauquspuailonemn lenneſen e eope</l>
            <l>
                <lb/>nee oon auia ouns de plun ninmis &amp;s de plae eeee</l>
            <l>
                <lb/>refl’ iu, qu pone &amp;e qui apone les pales de</l>
            <l>
                <lb/>confidence.</l>
            <l>
                <lb/>ſiſſu euny oue le Cndloai dunnt leſteſelpnte le</l>
            <l>
                <lb/>ſi pn e ene u ionieue le pone les iiſe e enrne</l>
            <l>
                <lb/>n pn onrner ſ ie eue ei oess oue oies le diſi olie</l>
            <l>
                <lb/>auene oenuenine ue enurea edie eoein ou lolnſereile oeies</l>
            <l>
                <lb/>oe eſlone n ene enueuene unipens lſon renoei e e ene</l>
            <l>
                <lb/>ae e li eouei ene l er ou dil eoreler onulonienee</l>
            <l>
                <lb/>le plnue re enl enereuinsaen e unrenoenue ee</l>
            <l>
                <lb/>lei pueie eiuie euei o iliee pne e ien leſes</l>
            <l>
                <lb/> ſl nee eonin e niur ounr eie reo ſiupus e e e ſn enr</l>
            <l>
                <lb/>aine e e leun e n ler paus i enrelan de eunere</l>
            <l>
                <lb/>u le ſene e eaonſe eiſneſe e nlei le e ul</l>
            <l>
                <lb/> is e e e e ei pre lerueueie rne eonrnee</l>
            <l>
                <lb/>iui e l e ſle le eei ſie pene eite anſane ieſle</l>
            <l>
                <lb/>eiſineonei deue dne auiſre ae den ſdei eerone deini oe ſe</l>
            <l>
                <lb/>e ineiieue dunneun re eneſieue de ne qne e eirle</l>
            <l>
                <lb/>Ear linuei lſene e entru ein eſaairpsodli de ords</l>
            <l>
                <lb/>Ie ſecret de la Con feſion¬</l>
            <l>
                <lb/>e ere de le eniſeneſees e lun e eil eſlns le</l>
            <l>
                <lb/>eiule ln le unre en e de neneoe nile inoneie u ie</l>
            <l>
                <lb/> eonue pi l ene eu e il eineae e ien ounenee</l>
            <l>
                <lb/>e pnue le enu elneue e a eſi oee pour le eneſ nene</l>
            <l>
                <lb/>anſln inunene le p eurunuen e oe puinnunee</l>
            <l>
                <lb/>mrue ennoeine ie riepe, leie pelnrnee</l>
            <l>
                <lb/>einui ne einele eſe ie leiaereierie enr eone</l>
            <l>
                <lb/>lane le eiuna leſi enrereuon i n leni enune n inr</l>
            <l>
                <lb/>eeeriene peude ius e dlenenrieie</l>
            <l>
                <lb/>at ooeneneie lnende dn e ronu er ſeneeqeue iene</l>
            <l>
                <lb/>ae ei eniene ernie ſr e feneuieie lee</l>
            <l>
                <lb/>le ’le nen in l nean e ee on e, u i iu neenede ſn</l>
            <l>
                <lb/>toyna.</l>
            <l>
                <lb/>EIN¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>l l llaaamaaa¬</l>
            <l>
                <lb/>¬ aa</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>mma¬¬</l>
            <l>
                <lb/>V</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>1: 1</l>
            <l>
                <lb/>Ooa Google</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>Z 7</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>,’, maaaaa¬</l>
            <l>
                <lb/>oon Google</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>¬¬¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>e¬</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>’ aaaa¬</l>
            <l>
                <lb/>oon Google</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>V</l>
            <l>
                <lb/>eee¬</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>’Laaaa¬</l>
            <l>
                <lb/>oon Google</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>l </l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>LL¬</l>
            <l>
                <lb/>Doao Google</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>m¬¬</l>
            <l>
                <lb/>AV</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>es cooole</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
