<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3938_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Véritable (le) journal de ce qui s'est passé
                    pendant le siége de Coignac, et comme quoi il a été levé en présence de monsieur
                    le Prince, le 15 novembre 1651.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=YYzYL7RN3i4C"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Véritable (le) journal de ce qui s'est passé pendant le
                        siége de Coignac, et comme quoi il a été levé en présence de monsieur le
                        Prince, le 15 novembre 1651.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>E ETVLLL A </l>
            <l>
                <lb/>r’ls</l>
            <l>
                <lb/>OVRNA L</l>
            <l>
                <lb/>De tout ce qui seſt paſse pendant le Sié¬</l>
            <l>
                <lb/>ge de Coignac:</l>
            <l>
                <lb/>Et conmme quoy ilaeſté leú en preſence de Monſieur le Prne,</l>
            <l>
                <lb/> le 15. Nouembre, 165j.</l>
            <l>
                <lb/>ae</l>
            <l>
                <lb/>e !</l>
            <l>
                <lb/>li</l>
            <l>
                <lb/>Su</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> A PARIS,</l>
            <l>
                <lb/> Par les Imprimeurs &amp; Libraires ordinaires du Roy.</l>
            <l>
                <lb/>dma-o¬¬¬-¬¬¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>C</l>
            <l>
                <lb/> Aec Priuilege de ſa lajeſté.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/> r </l>
            <l>
                <lb/>A R</l>
            <l>
                <lb/> ¬ A</l>
            <l>
                <lb/>5 E i r</l>
            <l>
                <lb/>E VERITABLE IOVRNA L</l>
            <l>
                <lb/>de tout ce quis’eſt paſſé pendant le Siege de Coignac.</l>
            <l>
                <lb/>Et coame quoy il eſlé́ leué e preſence de M. le Prince, lei. Nauemb 1651.</l>
            <l>
                <lb/>tAreſiſtance des Habitans de Coignac eſtant vne des plus bellos</l>
            <l>
                <lb/> actions quiſ ſoit veue de noſtre cenmps; Il eſt bien raiſonnable</l>
            <l>
                <lb/>l derenore aun ouiue le reſnoienaoe d’me ileur ie eleiun nee</l>
            <l>
                <lb/> traordinaire, afin que ſes Peuples reçoiuent par les applaudiſſe¬</l>
            <l>
                <lb/>mens de toure la France, la iuſte recompence de leur vertu; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que par vn exemple ſi illuſtre, chacun demeure ferme dans ſon deuoir, pour</l>
            <l>
                <lb/>diſſipr plus facilemenx catte tempeſte qui menace toute la Guyenne de la</l>
            <l>
                <lb/> deriiere deſolaion.</l>
            <l>
                <lb/>Les Habitans de Coigae ayap appris la reduction de la ville de Xaincte,</l>
            <l>
                <lb/>iugerent bicn que Monſieur le ince tourneroit ſes armes contr’eux; &amp; en</l>
            <l>
                <lb/>meſme temps pour ne rien obmettre dleur deuoir, par l’ordre du Sieur Des¬</l>
            <l>
                <lb/>fontenelles Capitaine au Regimonit de Piedmont, auquel ils auoient vne</l>
            <l>
                <lb/>entierc confiance, ils ſe miren en devoir de reparer lenrs naurailles de
                pal¬</l>
            <l>
                <lb/>lIiſſades &amp; fraizer leurs bréches, &amp; faire toutes les reparations qui
                ſe pour¬</l>
            <l>
                <lb/>roient deſirer dans la conjoncture du temps, ayant pris vne ferme
                reſolution</l>
            <l>
                <lb/>d’expoſer leurs biens &amp; leurs vies pour le ſervice du Roy. Ces hoſes
                eſtant</l>
            <l>
                <lb/>ainſi preparees, le iour de la Feſte deſous les Saints ils firent reueuë de
                leurs</l>
            <l>
                <lb/>Habitans, &amp; les ayans ſſemblez e armes dans la Place publ ique, ils ſe
                trou¬</l>
            <l>
                <lb/>uerent au nombre de huict ccs, y uaprîs les Sentils-hommes du voiſina¬</l>
            <l>
                <lb/>ge qui s’eſtoient jettez dns la Place: Eſtans tous aſſemblez, le Sieur
                Cyua¬</l>
            <l>
                <lb/>iet Maire &amp; Capitaine de la Ville, leur fit faire ſerroent de bien &amp;
                fidelle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment ſeruir le Roy; tce qu’ils firent tous autc des aclamations
                extraordinai¬</l>
            <l>
                <lb/>res de V1 v s Ls RY.</l>
            <l>
                <lb/>Le Vendredy enſuiuant troifiéme Nouembre, les Habitans ayant eu advis</l>
            <l>
                <lb/>que le Roy eſtoit à Poictiers, depurerent les Sieurs de Combizaut Preſident</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Lieutenant General au Siege de Coignac, de Romas Eſcheuin, &amp;
                Alnet</l>
            <l>
                <lb/>Bonargeois, pour aſſeurer Sa Majeſté de la fidelite de leurs Habitans, &amp;
                de la</l>
            <l>
                <lb/>reſolucion qu’ils auoient priſe de mourit dans le ſeruice, auec ordre de
                de¬</l>
            <l>
                <lb/>nander à Sa Majeſte ledit Sieur Desfontenelles pour les commander. Le</l>
            <l>
                <lb/>iour deuant, ſecond du meſme mois ,leſdits Habitans auoiẽt fait vn Conſeil</l>
            <l>
                <lb/>de Guerre, compoſe dc quarre Gentils-homes, quatre Eſcheinms, du Lieu¬</l>
            <l>
                <lb/>tenant General, &amp; du Procureur du Roy, auquel le Maire preſidoit; Et ce</l>
            <l>
                <lb/>meſme iour le Sieur Comte de louaacqarua en-la Ville auec ſoixante Che¬</l>
            <l>
                <lb/>us onetoe leiſe uneel eleer ade l e eoi ilureoena de Ca a¬</l>
            <l>
                <lb/>a en la Place, auec Ordre du Roy d’y cammander.</l>
            <l>
                <lb/>Le Lundy ſixeme ſe paſſu a rrauail d’vne demie-lune, qui fut miſe en</l>
            <l>
                <lb/>eſtarpar les ſoings continuels dudir SieurDesfontenelles, laquelle couuroit</l>
            <l>
                <lb/> la Porte Engoumoyaie.</l>
            <l>
                <lb/>Le meſme ioar enuiron l’heure de nidy, les Habitans euret advis que les</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>&amp;</l>
            <l>
                <lb/>t¬</l>
            <l>
                <lb/>e?</l>
            <l>
                <lb/>neſme que ſept ou huict Coureurs ayant paru, leſrs Sicurde elefon</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Desfontenelles, accompagnez de trente Maiſtres, monterent à cheual,</l>
            <l>
                <lb/>firent le coup de piſtolles contre leſdits Coureur, &amp; les pouſſerent
                iuſques à̀</l>
            <l>
                <lb/>leurs Eſcadrons de Caualere, qui parurent à vn quart de lieuë de la Place;</l>
            <l>
                <lb/>Ils apprirent que le Duc de l Rochefoucaud, qui eſtoit l’vn des Lieutenans</l>
            <l>
                <lb/>Generaux de M. le Prince, eſtoit loge à Leſcleopard demie lieue de la
                Ville.</l>
            <l>
                <lb/>Le lendemain Mardy ſeptieſme environ l’heure de midy, le Duc de la o¬</l>
            <l>
                <lb/>chefoucaud à la teſte de deux cens Cheuaux vint reconnoiſtre la Ville: Ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’ayant eſté recbnnu par les Habitansà meſme temps les Sieurs de Blenacq,</l>
            <l>
                <lb/>Bellefond, Desfonrenelles, Marquis Dars fils, Chaſteau-cheſnot, de Rcal, S.</l>
            <l>
                <lb/>Trogean, du Vernon, Deſtre Danthon,; Beau-lieu, de la Foy, de Rgnol, le</l>
            <l>
                <lb/>Cheualier de Marcillac, Fontdeveu &amp; Demoulins Gentil-hommes, &amp; en¬</l>
            <l>
                <lb/>virou foixante Habicans, ſe preſencerent eœn Eſcadron, &amp; s’advanceent
                à̀</l>
            <l>
                <lb/>la porcée de la Carabine du Duc de la Rochefoueauds &amp; les Sieurs Baron</l>
            <l>
                <lb/>Dars pere &amp; de Fangeault, auec trente Mouſquecaires, s adVancerent
                iſqucs</l>
            <l>
                <lb/>au Rencts de la chbambre, pour favoriſer laretraite de la Caualerie en cas</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle fuſt pouſſée, ce qui ſe paſſa en quaelques legeres eſcarmouches.</l>
            <l>
                <lb/> Le lendenoan hsime le Sieur de boiſinor Preuoſt des Mareſchaux</l>
            <l>
                <lb/>e ladite VNll, auec cnq de ſes ges, ſe jetta dans la ’lace à la veü des</l>
            <l>
                <lb/>Ennemis.</l>
            <l>
                <lb/>Le meſrne iour environ l’heured’ve heure apres midy, l’Armée des En¬</l>
            <l>
                <lb/>nemis s’eſtant partagée, le Duc de la Rochefoucaad parut du coſte de laditc</l>
            <l>
                <lb/>Porte d’Angouleſme, aaec vnze Eſcadrons de Caualerie, qu pouuoient fairc</l>
            <l>
                <lb/>au vrayioo. Cheuaux, &amp; quatre Bataillons d’Infantere de pareil nombre:</l>
            <l>
                <lb/>Et du coſteé de ainonge, la Riuiecre de Charane entte-deux: Le Prince de</l>
            <l>
                <lb/>Thaamte parut aafſi auec d eſcadrons de Caualeri,qui pouuoiës faire mil</l>
            <l>
                <lb/>Cheuaux; &amp; 4. Bataillons d’Infanterie, où il pouuoix y auoir r5oo.
                hommes.</l>
            <l>
                <lb/>Les Habitans ſortirent du coſte du l’ont, conduits pa la Nobleſſe, tirant</l>
            <l>
                <lb/>aomhbre de coups de fuzils, &amp; bleſſerenc pluſieurs Caualiers ; ce qui
                obligea</l>
            <l>
                <lb/>les Ennemis de ſe retirer.</l>
            <l>
                <lb/>La nuit du Mercrodvenant au Ieudy meufiéme, toutes les Trouppes lo¬</l>
            <l>
                <lb/>gerent , ſ̧anoix le Regimenx d’Infanerie de la Rochefouecauden la Meſtai¬</l>
            <l>
                <lb/>rie le Cagoiillé au Temple: le egimenc Dalbet d’nfantere, dans le</l>
            <l>
                <lb/>ronclos de la dambre: le Regient di Conae de Lorge auſſi Infantere, à</l>
            <l>
                <lb/>la Perdrae &amp; à la Meſtairie de Touiller; &amp; le egiment d’Enuien
                Infan¬</l>
            <l>
                <lb/>erie, dns le Covent des Crdehiers &amp; Gaſtebource, le plus elloignu de</l>
            <l>
                <lb/>ous ſes Pohes eſtanc à la porée de la Carabine.</l>
            <l>
                <lb/>I’oublyoà voos dire qoe ledriour de Mercredy-ayico les trois ou qua</l>
            <l>
                <lb/>e heures, le Duc de a Rachœfacaud fitnrer douxe valées de piece de Ca¬</l>
            <l>
                <lb/>agne de quate à cibures ſx quelques Maifons procae des murailles.</l>
            <l>
                <lb/> L eudymeufienie, les Eaacis fient va Pont de Batteaux ſur la riuiere</l>
            <l>
                <lb/>de Charante à cinq ou ſix cens pas de la Ville, par le moyen duquel les Ar¬</l>
            <l>
                <lb/>aees cmuniquien anſemble; &amp; ſe ſaifirenr du Fauxhourg du Pont qui</l>
            <l>
                <lb/>aot eſté abandonné parles Elabaitans, dans lequel l’on mit les lAegments</l>
            <l>
                <lb/>d’lnfanerie de Guyenue &amp; de Tharame..</l>
            <l>
                <lb/>Ce iaur-la i- leu atruaa aroispitaes de Canon de Tillehour; parla ſuſdi¬</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>che du Conurent des Cordeliers a cenc pas rout au plus de la muraiſe, Tu</l>
            <l>
                <lb/>pe ne i eonmn ne ueneue oeieuene eoue enn en e einine n ur oue enre</l>
            <l>
                <lb/>qui auoit eſte palliſſadée: Ils firent cette attaque par l’endroit le plus
                fort, à</l>
            <l>
                <lb/>cauſe de la facilite du logement; Ce qui auoic cſte préveu par ledit Sieur</l>
            <l>
                <lb/>Desfontenelles, qui empeſcha la démolirion, ayant remontré au Conſeil de</l>
            <l>
                <lb/>Guerre, que cela donneroit lieu aux Ennemis de s’artacher à l’endroit le.</l>
            <l>
                <lb/>plus fort, comme ils firent</l>
            <l>
                <lb/>Ce meſme iour ils envoyerent vn Tronpette, pour declarer aux Habitans</l>
            <l>
                <lb/>que s’ils attendoient que le Cnon riraſt dauantage, il n’y auroit poinat de</l>
            <l>
                <lb/>Quartier pour euxdequoy ils ſe mocquerent, &amp; firene reſponſe, qu’ils
                etoẽt</l>
            <l>
                <lb/>reſolus de bien deftendre leur Ville, &amp; de mourir dans le ſervice du
                Roy.</l>
            <l>
                <lb/>Les Habitans ſe voyans aſſiegez donnerent ordre à tous leurs Poſtes, y</l>
            <l>
                <lb/>ayans diſperſe les Gencils-hommes, &amp; pacticulierement au hieu de
                l’atcaque,</l>
            <l>
                <lb/>à la garde de laquelle les Sieurs de Beſlefond &amp; Desfontenelles furenr
                pro¬</l>
            <l>
                <lb/>poſez, Le Sieur de Boiſmorn à la pallſſade, &amp; le Sieur Comce de Blenac4</l>
            <l>
                <lb/>au Corps de garde de Luſignan proche fadite pallifſade: Et comme leſdits</l>
            <l>
                <lb/>Habitans n’auoient qu’à apprehender la Myue, ils jettoient quantité de ce¬</l>
            <l>
                <lb/>cles &amp; javelles gouildronnees pour faire clarte dans le Foſſe,outre le eu
                con</l>
            <l>
                <lb/>tinuel de la Mouſquetairie, ne s’eſtanc paſſe vne ſeule nuict qae les
                Habitans</l>
            <l>
                <lb/>n’ayent tire plus de deux mil coups.</l>
            <l>
                <lb/>Le Vendredy, Samedy &amp; Dnmanche, dix, vne &amp; douzieme, ils conti¬</l>
            <l>
                <lb/>nuerent leurs batteties, ruinerent tcout le Parapel de la porte S. Martin,
                &amp; ti¬</l>
            <l>
                <lb/>rerent vne tranché́e iuſques ſur le bord du foſſé, de telle ſorte que le Sisur
                de</l>
            <l>
                <lb/>Bellefond ayant apprehendé que le Mineur ne fuſt attaché à la muraſlle,
                ledit</l>
            <l>
                <lb/>Sieur de Boiſimorin s’offrit de deſcendre dans le Foſſe; ce qu’il fit auec
                quatre</l>
            <l>
                <lb/>Fuzlliers à la faueur de la Mouſquetairie de la courine; &amp; ayant viſite
                le</l>
            <l>
                <lb/>Foſe, il fit fon rappor qu’il n’y auoit point de trauail.</l>
            <l>
                <lb/>Ledit iour de Samedy ledit Sieur Desfontenelles fut couuert d’vn coup de</l>
            <l>
                <lb/>Canon, &amp; le Sieur CGay ſon frere frappe d’vn clat à l’eſpaule, &amp; ledit
                Sieus</l>
            <l>
                <lb/>de Boiſmorin renverſe par terre à la palliſſade qu’il gardoit.</l>
            <l>
                <lb/> L lendemain Lundy treiiéme iout la Barterie coneinua, &amp; les Ennems</l>
            <l>
                <lb/>-advancerent leur trauail iuſques dans Ie Foſſé, où ledit Sieur de Boiſmnor</l>
            <l>
                <lb/>deſendit encore, &amp; en rapporta l’eſtat au vray qu’il n’y auoit rien
                d’apparã.</l>
            <l>
                <lb/>Le meſme iour les eaux ayant groſſi extraordinairement, tane à eauſe de</l>
            <l>
                <lb/>pluyes continuelles, que de ce que les Habitans auoient leue les Palles de</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſtang du Soullenſon, qui contient deux lieuës de longueur, &amp; qui ſe
                deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>gorge dans la riuiere de Charante vn quart de lieue au deſſus la Ville: Les</l>
            <l>
                <lb/>Ennemis firent paſſer toute leur Armee du coſte de la Porte Engoumoyzine,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; laiſſerent le Regiment de Guyenne, commandé par le Sieur Denord Me¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre de Gamp dudit Regiment, compoſe de vingt Compagnies, faiſant bict</l>
            <l>
                <lb/>cens hommes, pour la Garde du paſſage du Pont, lequel il auoit promis de</l>
            <l>
                <lb/>garder cinq iours contre quatre mil hommes.</l>
            <l>
                <lb/> Le Mardy quatorzieſme Monſieur le Prince eſtant arriue à l’Armëe, ayant</l>
            <l>
                <lb/>vſite tous es Poſtes, prit reſoluioo de changer ſon attaque, &amp; de ſapper
                la</l>
            <l>
                <lb/>Tour de L-ulignan à la faueur d’vne fauſſe Porte qui eſtoit deſcouuerte, qu</l>
            <l>
                <lb/>ſortoit de ladite Tour dan le Foſe. Et pour cet efſet ayaat taiteuter ¬</l>
            <l>
                <lb/> qua</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>qumte de ſes Genſd’armes pour ſouſtenir la Garde ordinaire, il en fit
                advan¬</l>
            <l>
                <lb/>cercinq, commandees par le Pleſſis ſon premer Gend’arme, auec des Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>driers &amp; deux Mineurs, pour s’attachor à la Muraille de ladite Tour: Ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’ayant eſte reconnu par le Comte de Blenacq, il fit jetter i grande quan¬</l>
            <l>
                <lb/>tité de javelles &amp; cercles goiildrpnnez, qu’il faiſoic auſſi clair dans le
                Foiſe</l>
            <l>
                <lb/>qu’en plain’midy: Et d’autre coſte leſdits Sieurs de Bellefond &amp; Des
                fonte¬</l>
            <l>
                <lb/>1ielles, qui eſtoient dans le Ravelin de la Porte S. Martin auec la
                meilleure</l>
            <l>
                <lb/>part des Geatils-homes, firent vn ſi gtand feu, que leſdits deux Mineurs</l>
            <l>
                <lb/>&amp; tous Ieſdits Genſd’armes furent tuez, à̀ la reſerve d’vn qui demada
                Quar¬</l>
            <l>
                <lb/>tier, &amp; qui fut guinde auec des cordes dans la Ville, de la bouche duque
                on</l>
            <l>
                <lb/>apprit l’arriuée de Monſieur le Prince dans ſon Arée.</l>
            <l>
                <lb/>On oublioit de vous dire que le Lundy iour precedent les Habitans voyit</l>
            <l>
                <lb/>que la poudre cõmaançoitrà leur manquer, firent ſortir le Sieur d
                Chaſtcau¬</l>
            <l>
                <lb/>cheſnet, pour donner aduis à Monſieur le Comte de Harcourt de l’eſtat de la</l>
            <l>
                <lb/>Place: Il paſſa fort heureuſemét dans vn petit Batteau à la faueur de la
                nuit</l>
            <l>
                <lb/>qui fut exttremement mauuaiſe, &amp; ne fut point apperçeu des Ennemis; Lt</l>
            <l>
                <lb/>ayant parle à mondit Sieur le Comte, il r’entra dans la Place le Mercredy</l>
            <l>
                <lb/>quinzieme de bon matin, &amp; donna des aſſeurances dudit ſecours; Et auſl</l>
            <l>
                <lb/>que le Mardy la nuict precedente le Sieur du Breül Genil-hõ̃me, &amp;
                Guine¬</l>
            <l>
                <lb/>Lert Eſchen Receueur des Tailles, eſtoic̃t auſſi ſortis dans vn peti
                Batteau</l>
            <l>
                <lb/>ſans auoir eſté apperceus, aà̀ meſime deſſein que ledt Sieur de
                Chaſteaucheſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pet, &amp; furent trouuer lediSieur Comte de Harcour, pour praſſer le
                ſeçours.</l>
            <l>
                <lb/>De telle façon que ledit iour de Merçredy l’Armé́e du Roy parut aà la vaue</l>
            <l>
                <lb/>de la Place; ce qui obligea les Ennemis à doubler leurs Gardes du coſte de</l>
            <l>
                <lb/>la riuiere le long d’vn petit Parc, croyals qu’ils auoient deſſein de paſſer
                en</l>
            <l>
                <lb/>Baitreaux, auec autant plus de raiſon, que leſdits Idabitans auoient fait
                mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ter trois grandes Gbarres iuſques au Mouln; mais qui ne peurent pas paſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſer plus auant à cauſe &amp;u feu continuel des Ennemis, qui tuerent
                quelques</l>
            <l>
                <lb/>Batteliers: Neantmoins ledit Sieur de Boiſromin s’offnit de paſſer, &amp;
                d’aller</l>
            <l>
                <lb/>prendre l’Ordre de Monſieur de Harcoutt Ayaut pour cet effet paſſé la ri¬</l>
            <l>
                <lb/>uiere, apres auoir eſſuyeé çoute a Mouſquetairtie des Ennemis, eſtãt
                heureu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſement paſſe, il receuût les Ordrces dudit Seur Lomte de Harcourt, &amp;
                repaſſa</l>
            <l>
                <lb/>en meſme temps auec le Sieur de ocqueſervierec: Mais parce que les En¬</l>
            <l>
                <lb/>nemis, ayant bien jugé qu’il alloir à l’Ordre pour empeſcher qu’il ne
                peuſt</l>
            <l>
                <lb/>epaſſer, auoient advanceoo Mouſquetaires plus aunt: Il fut contraint de</l>
            <l>
                <lb/>aſſer par vn autre endroit, où il falloit de toute neccilſite traverſar la
                Prêrie</l>
            <l>
                <lb/>oute couuerte d’eaueë; mais or pas tellement par tot qu ſon Battecau ne</l>
            <l>
                <lb/>lemeuràt attetré; ce qui l’obligea de ſe jetter dans l’eauë̈ &amp; gaigner le
                canal</l>
            <l>
                <lb/>roche du Moulin, y eſtant dans quelques endroits uſques au col: auquel</l>
            <l>
                <lb/>ecu on luy men vn autre Batteau, auec lequel il fut codut iuſques au Mou¬</l>
            <l>
                <lb/>in, d’oil renvoya lcdit Batteau prendre ledit Sicur de Rocqueſerviecre, le¬</l>
            <l>
                <lb/>quel s’eſtoit m’s à couuet de quelquecs Arbres on atrenlant: Et eſtans
                ain!i</l>
            <l>
                <lb/>ntrez en la Ville, firen leur rapport dec l’Ordre qu’ils auoient, qui eſtoit
                de</l>
            <l>
                <lb/>aire vne ſortie de la Vlle aumeſme temps que l’attaque ſe feroit par dhors,</l>
            <l>
                <lb/> d’auoir cous la chemiſe hors des chauſſes pour ſe connoiſre.</l>
            <l>
                <lb/>En ſuiete dequoy, l’attaque ayant eſte faite par le dehors anſi qu’il a
                eſte</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>Des fontenelles, Baron Dars pere, Marquis Dars fils, le Cheualier de Mar¬</l>
            <l>
                <lb/>cllac, Baron Dauthon, le Coimte de Blenac, le Seur de Chaſteaucheſnet,</l>
            <l>
                <lb/>de Real, de la Foy, de Rignol, d’Eſtre, S. Trogean, de Vernou, des Moul¬</l>
            <l>
                <lb/>lns, de Marcilac, Beauleu, de la Tour, Fontdeveu, &amp; cnuiton cinquante</l>
            <l>
                <lb/>Habitans de la Compagnie de Robiequet, qu les commandoit, &amp; einquan¬</l>
            <l>
                <lb/>te de celle de la Conſture, ſortirent auec tant de vigueur, qu’ils
                percerent</l>
            <l>
                <lb/>les deux barricades qui eſtoent de leur coſté, Et apres auor tuc tout
                autant</l>
            <l>
                <lb/>d’Ennemis qui ſe trouuerent en leur rencontre dans le milieu du Pont,</l>
            <l>
                <lb/>ils ſe trouuerent face à face des Suiſſes &amp; des autres Trouppes, qui</l>
            <l>
                <lb/>auoient auſfi force les barricica des de leur coſteé: Par le moyen dequo,</l>
            <l>
                <lb/>apres que ledit Sieur Comte de Harcourt ut donne Quartiet à cinqcens tat</l>
            <l>
                <lb/>de priſonniers; ils cntrerent tous dans la Vlle, aucc vn million de cris de</l>
            <l>
                <lb/>V1 vE LE Roy. Il y ut deux cens homn es de cette attaque, &amp; pendant le</l>
            <l>
                <lb/>Siege plus de ſi cens morts ou bleſſez Le Sieur de Boiſmorin n’ayanc pû</l>
            <l>
                <lb/>eſtre à̀ l’attaque, aà cauſe qu’il fut changer d’habit, fut à la palliſſade de
                ſon</l>
            <l>
                <lb/>Eeenieiue ei ieie oieure ili ſeieie ei inee</l>
            <l>
                <lb/>Poſte ordinaire; &amp; re ar uant les Enneris dfiller, deſcendit dans le
                Foſſé</l>
            <l>
                <lb/>au lieu de aſt bource, qu’ils prirent l’eſpouuante, &amp; laiſſerent plus de
                deux</l>
            <l>
                <lb/>cens Mouſquers &amp; Picqacs, quatre-vingrs bottes de Meéche, cinquante
                Dou¬</l>
            <l>
                <lb/>lets, ſoixanre Grenades, deux barils de Poudres, &amp; quantite d’autres
                inſtru¬</l>
            <l>
                <lb/>mens ſervans à leurs trauaux.</l>
            <l>
                <lb/>Ie ne ſçaurois vous dire les tions particulieres de tous ceux qui ſe ſont</l>
            <l>
                <lb/>ſignalez en ce Siege, parce qu’il faudroit vn Liure entier: Mas ſur tous,
                leſ</l>
            <l>
                <lb/>dits Sieurs de Bellefond, Desfontenelles, de Blenac, de Real, de Boiſmonn,</l>
            <l>
                <lb/>S. Trogean, Dars, Danthon, le Cheualier de Mareillac, de Vernon, Deſtre,</l>
            <l>
                <lb/>Deſmoulias, la oy, de Rignol, la Tour &amp; Fontdeveu, ont fait tout ce que</l>
            <l>
                <lb/>des gens de bien pouuoicnt faire: Le Sieur Decouvre’le, quet vn Gentil¬</l>
            <l>
                <lb/>homme qualifié, quoy que aage de ſoixante &amp; dix ans, a paſſe toutes
                les</l>
            <l>
                <lb/>nuits à viſiter les Gardes: Et tous les Habitans generallenent, uant ccux</l>
            <l>
                <lb/>de la Rcligion, comme les autres, ont teſmoigne dans ce rencontre leur</l>
            <l>
                <lb/>ele inuiolale au ſeruce du Ry, &amp; que tout le monde eſt Soldat, quandil</l>
            <l>
                <lb/>S’agiſtde deffendre ſaParrie &amp; ſa liberté.</l>
            <l>
                <lb/> Il aeſteé tire de la pat des Ennemis quatre cens quarante-ſept volées de
                Ca¬</l>
            <l>
                <lb/>noa; &amp; les abitans ont tellement fatigue, qu’ils ont demeure pendant
                tout</l>
            <l>
                <lb/>le Siege ſous les armes ſans ſe coucher; leur Ville eſtant diuiſee en
                quatre</l>
            <l>
                <lb/>onnoune ene deſun dlene loenuenſono en ſenole enie n iuoenles</l>
            <l>
                <lb/>pour-les attaques, ſans toucher à la Garde: Les 4. Capitaines ſont les
                Sieurs</l>
            <l>
                <lb/>lureninens l euenur oeneonine n ei dnne eieun e lele ue eui</l>
            <l>
                <lb/>ont parfaitement ſatisfait à leur deuoir, ainſi qu’ont fait tous les
                Officiers</l>
            <l>
                <lb/>du Roy, &amp; ſur tous les Sieurs Vitet Procureur du Roy, &amp; Gay
                ſous-Maire,</l>
            <l>
                <lb/>qui auoit Ordre de diſtribues les munitions de Guerre.</l>
            <l>
                <lb/>Il y auoit tant de feu parmy ces Habitans, que leur rmouuement auot paſ¬</l>
            <l>
                <lb/>fe iuſques à leurs Enfans, qui auoient fait deux Compagnaies de Frondeurs,</l>
            <l>
                <lb/>tous de l’aage de dix aà̀ douze ans, qui frondoient inceſſamment ſur le t
                auail</l>
            <l>
                <lb/>des FEnneis ilen fut tue vn d’v eoup de mouſquet, &amp; deux aurres Hlabi¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>Mouſquets, l’vn à la cuiſſe, l’autre au gras de la jambe; &amp; le Sieur
                Robicquet</l>
            <l>
                <lb/>Captne d’vne Compagnie de la Ville, auſſi d’vne Mouſquetade à la jambe,</l>
            <l>
                <lb/>lots dc la ſorti qui fut faite à l’attaque des barricades, &amp; en outre dix
                ou douze</l>
            <l>
                <lb/>autres deſdits Habitans bleſſez.</l>
            <l>
                <lb/> En ſuitte de cét heureux ſuccez, Monſieur le Prince lcua le Síge, auquel il
                a</l>
            <l>
                <lb/>veritablement perdu l meilleure part de ſon lnfanteric, s’eſtant retire auec
                deux</l>
            <l>
                <lb/>ſeuls Bataillons, qui ne pouuoieat compoſer ſept aà huict cens hommes tout</l>
            <l>
                <lb/>au plus.</l>
            <l>
                <lb/>Les Habitans, apres auoir rendu graces à Dieu de leur liberation, ont
                arreſté</l>
            <l>
                <lb/>que tous les ans, au meſme iour quinzímne Nouembre, il ſeroit fait vne
                Proceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſion generale, où tous les Corps de la Ville aſſiſteroient: &amp; en meſme
                temps ont</l>
            <l>
                <lb/>depute leſdits Sieur de Combyzant, Preſident Lieutenant General, &amp; le
                Sicur</l>
            <l>
                <lb/>Gay ſous Maire, pour remercier leurs Majeſtez du ſecours qu’ils ont receu;
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>auſquelles ils ont donné de nouuelles aſſeurances de leur fidelite: Ils ont
                eſte</l>
            <l>
                <lb/>tres fauorablement receus, &amp; leurs Majeſtez leur ont accodé tous les
                advanta¬</l>
            <l>
                <lb/>ges qu’ils ont pû deſirer d’vne ſi belle &amp; glorieuſe action: Elles auoicnt
                deſia</l>
            <l>
                <lb/>accoile des Letres de Nobleſſe audit Sieur de Boiſmorin, pour la
                reconnoiiſan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce deſa valeur; &amp; ont fat eſperer aux Deputez la Nobleſſe pour le Maire
                &amp; ſes</l>
            <l>
                <lb/>Succeſſeurs; &amp; ſepr ou huict autres de la Ville qui ſe ſont ſignalez en ce
                Sge: &amp;</l>
            <l>
                <lb/>vne deſcharge de Tailles &amp; Subſiſtance, outre vne diminution con ſa
                erable</l>
            <l>
                <lb/>ſur les Vins &amp; Eau de vie qui deſcendent par la Ruiere: A l’eſgard du
                Seur</l>
            <l>
                <lb/>Desfontenelles; Comme il eſt vericable que la conſeruation de la Place eſt
                ſon</l>
            <l>
                <lb/>onurage tout enticr, tant à̀ cauſe des ſoings continuels qu’il a pris de la
                mettre</l>
            <l>
                <lb/>en de ffence, que la grande confiance que les Habitans auoicnt en luy, pour
                le¬</l>
            <l>
                <lb/>quel ils ont vne eſtime &amp; affection extraordinaire, eſtant leur
                Compattiote; Sa</l>
            <l>
                <lb/>Majeſté, pour reconnoiſtre en quelque façon le ſeruice qu’il luy a rendu
                encet¬</l>
            <l>
                <lb/>te oceaſion, luy a enuoye ſes prouiſions de la Charge de Lieutenant du Roy
                en</l>
            <l>
                <lb/>la Vlle &amp; Chaſteau, dequoy les Hbtans ſont merueilleuſement ſatisfaits.</l>
            <l>
                <lb/> Ie ferois tort au 2zle &amp; à laecton des Seurs de Combyzantde Romas
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Alnet Depurez, ſi ie ne vous rendois compte de ce qui leurariua: Eſtans
                ſortis</l>
            <l>
                <lb/>de Poictiers, apres auoir aſſeuré́ leurs Majeſtez de la fidelit des Hahbitans,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils furent aſſeure2 par Monſieur de Chaſteauneuf d’eſtre ſecourus, pour
                le¬</l>
            <l>
                <lb/>quel ſecours ils auoient fait nſtances à la Cour; comme ils furent à vne lieuë
                de</l>
            <l>
                <lb/>la’lace, ils tenterent inutile ment tous les moyens imaginables pour s’y
                jetrer:ce</l>
            <l>
                <lb/>qui les obligea d’enuoyer de mander vn ſaufconduit à Monſieur le Duc de la
                Ro¬</l>
            <l>
                <lb/>chefoucaud pour y entret, qui leur envoya en meſme téps vn Ordre de ſe
                rendre</l>
            <l>
                <lb/>en ſon Quartier, où ils le furent trouuer le Mardy quatorzieſme dudit mois
                au</l>
            <l>
                <lb/>logis du Seur lerſé proche d Merpins, où il auoit dine auee le Ptince
                deharan¬</l>
            <l>
                <lb/>te: Ils furent receus tres. ciuilement: Mais comme ils preſſerent la
                Permiſſion</l>
            <l>
                <lb/>d’entrer dans la Place, ledit Sieur Duc les voulut diſſuader, &amp; lear dit
                qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit à la veille de ſa ruine, &amp; que le Mineur eſtoit attaché à la
                muraille, adjoû¬</l>
            <l>
                <lb/>tant qu’il les prioit de le faire ntendre à leurs Habitans, qu’il auoit iegret
                de</l>
            <l>
                <lb/>ſe porter dans l’extremite, &amp; de ruiner vne Ville qui s’eſtoit deffe
                ndueë</l>
            <l>
                <lb/>auec tant de generoſiré: Qu’il eſtoit certain que Monſieur le Prince deuoit</l>
            <l>
                <lb/>arriuer le meſme iour ſur le ſoir, ou le lendemaim; que dés l’heute meſme
                qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ſeroit dans le Camp, l naurot plus de ouvr de en fa pou, leſoul</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>s’ils auoient parleé de capitulation, eſtans dans la Place ils ſeroient
                deſchirez &amp;</l>
            <l>
                <lb/>mis en pieces par les Hbitans: Ayant fait inſtance ſur la permiſſion
                d’yr’entrer,?</l>
            <l>
                <lb/>il leur accorda, &amp; leur donna ſon Trompetre, qui ſe preſenta à la Porte
                Angou¬</l>
            <l>
                <lb/>moyzine vn peu apres Soleil couché: Ce qui fur cauſe que la nuit eſtant
                ſurve¬</l>
            <l>
                <lb/>nueë, parce qu’il falloit aſſembler le Conſeil de Guerre &amp; auoir le
                conſentement</l>
            <l>
                <lb/>du Sieur Comte de louzacq qui eſtoit das le Chaſteau, les Habitans s’imagi¬</l>
            <l>
                <lb/>nant que les Ennemis vouloiene leur ſuppoſer d’autres perſonnes,
                arreſterent</l>
            <l>
                <lb/>que leurs Portes ne ſeroient ouuertes qu’en plain iour, &amp; remirent leurs
                Depu.</l>
            <l>
                <lb/>tez à neuf heures du matin, qui ſe retirerent au Chaſteau de Salles, o le.
                Sei¬</l>
            <l>
                <lb/>gneur du lieu leur donna le couuert: Et comme ils montoient à cheval le
                matin</l>
            <l>
                <lb/>pourt venir en la ’Place, vn Gentil-homme de la part de Monfieur le Prince,
                qui</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit arriue le ſoir, leut vint dire qu’il vouloit parler à eux, de telle
                ſorte qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>frent con duits à ſon Qurtier: mais l’ayant trouue patty, ils le ſuivirent
                iuſques</l>
            <l>
                <lb/>à midy ( ſon Alteſſe viſitant tous les Poſtes de ſon Armée) &amp; ne le peurent
                join.</l>
            <l>
                <lb/>dre qu’à la Fontaine S. Mattin, à la port́e du Mouſquet de la Place, où il
                tra¬</l>
            <l>
                <lb/>aailloit à faire paſſer des Batreaux du coſte du Pont: &amp; ayant mis pied à
                terre</l>
            <l>
                <lb/>pour le ſalüet, ſon Alteſſe leur dit qu’ils le fuſſene attandre au logs du
                Sieur</l>
            <l>
                <lb/>lDuc de la Rochefoucaud, qui eſtoit tout proche, &amp; qu’il leur voloit
                parler:</l>
            <l>
                <lb/>AO apres auoir attendu enuiron vne bonne heure, le ſecours parut à la veuë
                du.</l>
            <l>
                <lb/>dit Sieur le Prince, qui eſtott dans toutes les inquietudes imaginables, &amp;
                ſur le</l>
            <l>
                <lb/>bord de la Riuiere, &amp; faiſoit poinctes deux petites pieces de Campagne ſur
                les</l>
            <l>
                <lb/>Trouppes du Roy, qui eſtoient au delà la Riuiere; &amp; au meſme temps ils
                atren¬!</l>
            <l>
                <lb/>dirent le bruit de l’attaque, qui ne dura pas vn bon quart d’heure: Et comme
                il</l>
            <l>
                <lb/>oune nui qeeua lne leieſer nue e oenelenon de linr eninl</l>
            <l>
                <lb/>donna advis de ſe retirer, &amp; leur dit que s’ils eſtoient reconnus il n’y
                auoit de</l>
            <l>
                <lb/>ſeureté pour eux: Ce qui les obligea de ſe retirer en diligence au Chaſteau
                Dars,</l>
            <l>
                <lb/>ouls ſSauoiet quy auoit Samſon pou le ſeviee du oy love d’vne</l>
            <l>
                <lb/>le ſerſle n erue e en le nelileſunee renie nrele nre dl iunſde le leu¬</l>
            <l>
                <lb/>mair ayanteadvis que le Siege eſtoit leue, ils r’encrertent dans la ville.</l>
            <l>
                <lb/>FI N.</l>
            <l>
                <lb/>1.13..</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> v</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
