<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau2500_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Motifs (les) de l'union des bourgeois de Paris
                    avec le Parlement, représentés à la reine, servans (sic) de réponse aux libelles
                    jettés dans Paris, où est découverte la fausse politique des deux ministres
                    cardinaux.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=S2immbQnKmMC&amp;hl=fr https://books.google.fr/books?id=c31KAAAAcAAJ&amp;dq=Motifs%20%20de%20l%20union%20des%20bourgeois%20de%20Paris%20avec&amp;as_brr=7&amp;hl=fr&amp;pg=PA4#v=onepage&amp;q=Motifs%20%20de%20l%20union%20des%20bourgeois%20de%20Paris%20avec&amp;f=false"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Motifs (les) de l'union des bourgeois de Paris avec le
                        Parlement, représentés à la reine, servans (sic) de réponse aux libelles
                        jettés dans Paris, où est découverte la fausse politique des deux ministres
                        cardinaux.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l><lb/>e:¬</l>
        <l><lb/>ſe;</l>
        <l><lb/>x</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>e</l>
        <l><lb/>Sſ8</l>
        <l><lb/>e</l>
        <l><lb/>eefun</l>
        <l><lb/>8</l>
        <l><lb/>iſſiede</l>
        <l><lb/> T </l>
        <l><lb/>LES MOTIFS</l>
        <l><lb/>1 </l>
        <l><lb/>1 </l>
        <l><lb/>DE L’VNION7</l>
        <l><lb/>DV BOVRGEOIS</l>
        <l><lb/>¬ </l>
        <l><lb/>DE PARIS.</l>
        <l><lb/> AVEC LE PARLEMENT</l>
        <l><lb/>REPRESENTEZ A LA REYNE,</l>
        <l><lb/>Seruans de reſponſe aux Libelles jettez dans Paris.</l>
        <l><lb/>Ou eſt deſcouuerte la fauſſe Politique des deux</l>
        <l><lb/> Miniſtres Cardinue ¬</l>
        <l><lb/>e</l>
        <l><lb/>u</l>
        <l><lb/>ll l </l>
        <l><lb/>lons noun edonmd’ibard perſouade que la oye desrmorſnanrs eſtoi for nuile</l>
        <l><lb/>ſtreendois, ps qu’l ſeaubole que vous n’auez meſpriſé celles que cet
                Auguſte</l>
        <l><lb/>eeuen di nuiierun iouei unenuele eue lielinre eoune renu unr eoe e</l>
        <l><lb/>voulez plus rien entendre que les ſiniſtres conſeils que l’on vous donne,
                d’exter¬</l>
        <l><lb/>eiede eieie</l>
        <l><lb/>lu mauuaiſes ineuations..</l>
        <pb n="2"/>
        <l><lb/>Mais ayant veu, Madame, qe ee meſme conſeil prenolt aduntage de roſtre
                ſilenes,</l>
        <l><lb/>pos nous perſuader à nous meſns, &amp; aa reſte de la Feance, que ge nuſſans
                ious la do¬</l>
        <l><lb/>mnation du Patlement, la liberté d’ephquar nos penſéaes nous otot abolument
                in</l>
        <l><lb/>ted te; veu que tant de parculiers vous ayant opliqué leur plantes ſous les
                nons</l>
        <l><lb/>de G ennls-ha nnmaes, Cheuaners, Religienx deuoes, &amp; autres, qu on tous
                trau aillé à¬</l>
        <l><lb/>ei n fia, &amp; pour faire vor que cet Au guſte Senat auot autant
                d’approbateursqu’il!</l>
        <l><lb/>y a de bons etoyens en Franca, l ne reſtoit que le bon lourgeps d Pars, qu
                n’oiot</l>
        <l><lb/>mettre auour ſes ſentimens, parce que, vous dfoit on, s ſon eotrares aux
                deſ¬</l>
        <l><lb/>ſens de ceux qui abuſans de leur authoricé, gouuarnent cett e bonue ille, en
                oppri ane</l>
        <l><lb/>leur liberté.</l>
        <l><lb/>Ns aons reſol de vos deſabuſer, Maanae, &amp; vous proeſſer hiuemens, que</l>
        <l><lb/>os n’auons depuis longteups ſi bien gouſté la iberté auee laquelle nous lommes
                nez,</l>
        <l><lb/>eſt ns naturels ranços, que depuis que ce Cadinal Etranger a taſche de no-s
                l’eſtes</l>
        <l><lb/>enrtfnaene, en nos enuirennant de geas de gue re: aul quels il a donné charge
                d’a¬</l>
        <l><lb/>cheuer le pillage de la France, qu’en ſon prticuler il a fi bien commencé,
                parce qu</l>
        <l><lb/>no voyons b en qu’il repreſentera le prineipal perſonnage da eerte ſanglante
                tragedie</l>
        <l><lb/>qu’il a luy-meſme preprée: Et recognoſſant, Mda me, auſſi bien que tous ceux q
                ont</l>
        <l><lb/>quelqusincination por la France, que ce pretendu Mniſtre n’a iamais trauaillé
                que</l>
        <l><lb/>por ſes prpres intereſts, au preiudice de ceux du Royaue, daint il ſenble auoir
                em¬</l>
        <l><lb/>braſſé la proteétion, vous ſerez la premiare qui en pourſuaiurez la vengeance,
                &amp; qui vous</l>
        <l><lb/>reſſeairez iuſtemeut de l’injure qu’la faite au bon gouuernemenc que tous les
                fFran¬</l>
        <l><lb/>çois eſperoient devore Regenee.</l>
        <l><lb/>C’eſt de cets ſorte que nous attendons que vous readrez le repos à la Fraace, </l>
        <l><lb/>qgu’oubliant les fauſſes ma ims, ans leſquelles on a taſché de ous entret eais
                depuis</l>
        <l><lb/>quelques nnées, vaus continurez lereſte duréps de voſtre adiniftratioa, auec la
                bonté</l>
        <l><lb/>&amp; les ſentimess dans leſquels nous vous auons touſiours a dmirée, &amp;s
                que deteſtant, cam¬</l>
        <l><lb/>me vrous aaez fait autrefois la dangereuſe Polirique des deu deruiers iniſtres,
                vous</l>
        <l><lb/>enſeignerez à votre Fils, noſtre Roy &amp; le voſtre, quoles François aſtiment
                plus que tou¬</l>
        <l><lb/>teautre choſ la bonté de leur Roy.</l>
        <l><lb/>Ca faut qus voſtre couſeil, Madanae, eeſſe e eroire que ſous de vaines
                apparences</l>
        <l><lb/>il nous ſoulauera les vns conre les autres, &amp; que nous ſerons les
                inſteomens par leſquels</l>
        <l><lb/>raous leur appreſterons à triompher de nous-meſmes, en sbandonnans ce Cotps
                illuſtra</l>
        <l><lb/>de Parlemenut, que aous reco gaoiſſous cres-bien ne traualler, que pour les
                intéreſts du</l>
        <l><lb/>Roy, &amp; de ſes fideles ſuboiets.</l>
        <l><lb/>C’teauufais e que vaſre nnne ſe pomevoit de uant d’areiecs, ont il t.</l>
        <l><lb/>ſeruy, pour nous faire ctoire qu’an prai quan la perte de ee grand Senat, il
                cherchoie</l>
        <l><lb/>noſtes repos, &amp; le ſolag anent de toute la France: afin qu’ea oous ſeparns
                d’auecuy.</l>
        <l><lb/>il pit tirer aduaatageuſemen la veng eaace auſſi aieu de nous, que da ce Senat
                illuſtre:</l>
        <l><lb/>puis que nous auons eſté les premis à nous plaindre de ſa conduite, &amp; de
                ſon miniſte</l>
        <l><lb/>lat; &amp; que iamais le Parlemnent n’a pronoacé ſa condennat ion, qu’apres
                qu’olle a eſté.,</l>
        <l><lb/>tane de fois reiterée par le p uple. Mais ees moyns ſi groſſiers &amp; ecette
                foble Poliique</l>
        <l><lb/>n’on ſetuy qu’à nors ſaire soir la baſſeſſa da ſon genie, &amp; que bien loin
                que la France 2</l>
        <l><lb/>aie beſoia da cherches de; Miniſtres chz les Eſtrangets, qua les enfans de ce
                Royume </l>
        <l><lb/>ſeroiene capbles de fare leçan au plus ſubts de ceux de ſa atiou, puis qoa nous
                leut</l>
        <l><lb/> appreous en ſueçans la naasrmelle. qu’aatrefo’s les brebis furent deuorées par
                les loups</l>
        <l><lb/>pnr leur auoir preaiereuaet and ané les matins qgui les gardaiet, ſous pretexte
                de</l>
        <l><lb/> ſormer vne nouuelle amitié &amp; vnioa de ceut entre lefqels la Maurs a mis
                vae abſoluë</l>
        <l><lb/>repu gnanye.</l>
        <pb n="3"/>
        <l><lb/>,l¬</l>
        <l><lb/>e</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>n l</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>e</l>
        <l><lb/>u)</l>
        <l><lb/>2</l>
        <l><lb/>ej</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>2</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>luſſi, Madame, nouss ſonmes-nous gardez de ces ppat; Preroieternent, parce
                qe</l>
        <l><lb/>autrſion naurelle, que oous auons pour a condte Eſtangere, ft que nous
                tenors</l>
        <l><lb/>poar ſulpet out ce qu ven de la part de ce lpgnol ltalanizé, &amp; que nous ne
                pou¬</l>
        <l><lb/>uas plu oufrir les mane de on uonſtete; &amp; cet: e repugnance ſans doute dout
                cſtre¬</l>
        <l><lb/>nerie de nes ois. pus qu’elle ne proee que de l’aſf on naiolable que nous
                on¬</l>
        <l><lb/>eruons our ceu, de laquelle la rance a touſiours eſté́ ti telgieule, qu’ea
                eſ!abſſant</l>
        <l><lb/>ſesLox dés le comencenent de a bonarce, elle a chetché toutes ſortes dc
                precau¬</l>
        <l><lb/>os pou bra eu ote que le gouuernement demeureſt peetuelilement entte ceux</l>
        <l><lb/>d ſa Naon: &amp; cetteregle n’a iamas ſouffert d’exeeption qu’é perſonnes des
                Reies,</l>
        <l><lb/>conae vous, qui pendant la minonté des Ris qu’elles auoient dorané à la
                Frauceo, ont</l>
        <l><lb/>enulesrtnnes du Royaume ſous lenom de egence:paree que nous auons creu que l
                a¬</l>
        <l><lb/>mitié oaaurelle qu’elles douent à leurs Fils, &amp; l’alliance ſi eſtrit e
                qu’eclles on contraléa</l>
        <l><lb/>auec e Royau me, erant plus fortes &amp; préuaudroieat à l’affetion de leur
                pais, ce qui</l>
        <l><lb/>’aiaaisſoaffert d’autre alteration; d’où vent que nos Rois n’ont iamais ro fuſé
                de nous</l>
        <l><lb/>rendre Iuſtictoutefois &amp; quantes qu’ils’eſt trouué que des Eſtrangers par
                leurs artifices</l>
        <l><lb/>s’eſtoien de trop prés approehez de leurs perfosnes, &amp; obtenu les premieres
                laces du</l>
        <l><lb/>Rloyaume.</l>
        <l><lb/>D’alleurs, Madame, nous nenous ſommes iamais pû perſuader que tant de
                ſigna¬</l>
        <l><lb/>le perſonnages qui remplſſemt les places de cet lluſtre Parliemeus, auſquels
                nos Rois</l>
        <l><lb/>out canfié tant d’authorité, de laquelle ce enat a touſiours ſi bien vſé, &amp;
                que vous aue</l>
        <l><lb/>oumeſmesrecognuéë, puas quevous tenez d’eux ce que vous eſtes, &amp; que le
                titre de</l>
        <l><lb/>Tuteun du R oy leur demeurera autnt de temps qu’à vous voſtrae qualité de
                Regente,</l>
        <l><lb/>uſenx eapables detat de laſchetez, dont on nous les a voula faire paroiſtre
                coupables</l>
        <l><lb/>aauars leur Prinee &amp;e leus Seigneur.</l>
        <l><lb/>Ce fut pourquoy nous ne pûſmes adiouſter aucune creance à la letrre que ce
                Miniſtre,</l>
        <l><lb/>ſant du nom &amp; de l’authorité du Roy, enuoya ea cette triſte iournée qui
                nous ſepara</l>
        <l><lb/>denoſte Prince, pour nous perſuader qu’vne parte de ce grand Corps eſtoit
                coupable</l>
        <l><lb/>da plus grand crime dont o l’a pû accuſer: reeognoifſans forrt bien que
                c’eſtoit vne ſute</l>
        <l><lb/>deſs artifices pour oous exciter à perdre auec luy ce Parlement, quis eſtoit
                monſt: é́ ſeul</l>
        <l><lb/>cpable d’arreſter le cours des brigandges, qu’il ex erçoit dans les Finances
                &amp; les ffai¬</l>
        <l><lb/>res d’Eſtat, ſous pre exte de lefadminiſtrer vileent: Et de faict, ce ſage
                Scnot nous</l>
        <l><lb/>t ſce faire paroitre la verté quand il eou oya vers vous Meſſieurs les Gens du
                Roy,</l>
        <l><lb/>peur ſç̧auoir les noms de ceux qui d’entre eux on aceuſoit d’vn ſi detreſtable
                cr’mo, pour</l>
        <l><lb/>ntrer eux-neſmes la vengeance qu meriteoit vne entreprſe de ce:te qualité́, en
                cas</l>
        <l><lb/>qu’ele ſe trouuaſt veritable: Mais ce Miniſtre, dont la Politique ne s’eſlenl
                pas bien</l>
        <l><lb/>lo, ſe trouuant court en ce rencont re, suffi blen qu’en beanucoup d’autres,
                fut contraint</l>
        <l><lb/>d’aduoüaer par ſon ſilence, la ſuppoſition de ceue calomnie, &amp; qu’l ne
                pouoit oſtet</l>
        <l><lb/> e Parlement l’honneur doat ils’eſt touſiours monſté́ jaloux, d’eſtre
                iou:olablement</l>
        <l><lb/>fidele à ſon Prince.</l>
        <l><lb/>Si du depuis pas des declarations &amp; des manifeſtes de ſcs pretenduës
                intentions qu’il a</l>
        <l><lb/>fir courir en cette ville, il a taſché de nous faire voir ſon merite, &amp;
                l’obligation que ous</l>
        <l><lb/>uiomà ſa conduite, d’auoir depus qu’il s’eſt entremis dans les affares d’Eſtat
                obt enu par</l>
        <l><lb/>ſoa moyen &amp; ſon bon conſeil tan de ſignalé́es victoitecs, fercé vn ſi grard
                nombre de</l>
        <l><lb/>lles, &amp; redu nt les Eſpa gnols a deſirer vne paix deſaduanrageuſe pour eux,
                qui ſeroit cn</l>
        <l><lb/>eut d’eſtre cnelue, n’eſtoit les empeſehemens que Meſſieuts du Parlemen ont
                sppor¬</l>
        <l><lb/> par leurs f equentes A ſſemblées, aue aduancement des affaires d’Eſtat.</l>
        <l><lb/>Ce dſcours, Madame, ne nousa point eſté moins importun que le premier, &amp;
                auons</l>
        <pb n="4"/>
        <l><lb/>appris de là que et eſpri, qui n’eſt romply que d’ambition, raſche de
                ſouſtraire aux</l>
        <l><lb/>François l’honnecu qu ils ſe ſont acquis pat l’heureux ſuccez de lcurs armes:
                afin de nous</l>
        <l><lb/>pe laadr qu’en deſirn ſon exi, nous ſouhaitons noſtre perte, &amp; ſouffrant
                qu’il ſorte.</l>
        <l><lb/>hors du ſoyaumc, c’et laſer clchapper la prnciplle force &amp; ſon apy:dais
                cezte entre¬</l>
        <l><lb/>pnſe inſuortale ne nous ſçauro faire aſſez admirer la deferéce que luy rmnd
                Monſiu4</l>
        <l><lb/>le l’rine, e ſoufiir qu’il luy oſte la gloire qu’ils’eſtoit ac quiſe, en obt
                enant vne partic de</l>
        <l><lb/>ces itoires aue l’de de nos gencreux guerrcrs, &amp; nous fait croire qu’il a
                charmé ce</l>
        <l><lb/>Prnc pour luy faire employer tout ſon courage contre ceu de ſa Nation, n’en
                teſ¬</l>
        <l><lb/>moignant aucun pout venger l’niute que luy fait cc diſcouts &amp; à route la
                France, qui</l>
        <l><lb/>fai pu nous dans nos clprits vn eſfet tout conttaire à ce que ce Minſtre l’aoit
                preparé.</l>
        <l><lb/>pus que la bonne condue de nos Chefs, &amp; le courage de nos ſoldats nous ſont
                tropco¬</l>
        <l><lb/>gneus pour nous pouuoir perſusder que les victoires que nous auons obtenuës
                ſoiens</l>
        <l><lb/>deuës à aure, apres Dieu, qu’à̀ leurs merites. Auſi ſaudrot-il ignorer, pour en
                croire a¬</l>
        <l><lb/>trement, cc dont nous ſemmes trop bien inſtruits, que toutes les entrepriſes
                que ce Car¬</l>
        <l><lb/>dinal Eſtranr a propoſees dans lc Conſel. ont eſté uineuſes à la Francey&amp;
                n’out ſeruy</l>
        <l><lb/>q’à diminueér la gloire; Recours à cellec qu’l a teſmoignée deſirer ſi arerment
                pout</l>
        <l><lb/>l’Italie &amp; tant d’autres, dont nous ne pouuons nous reſſouuenir ſans
                eonceuoir vn deuil</l>
        <l><lb/>exeréme d’auoir veu par tant de temps la France ſi mal adminiſtreée.</l>
        <l><lb/>C’eſt pourquoy nous ne pauuons ſouffrir qu’l vienne maintenant nous dire que
                Meſ¬</l>
        <l><lb/>ſieurs du Parlement ont empeſché l’effet deda paix qu’il nous auoit preparée
                par ſes bcl¬</l>
        <l><lb/>les actions; car tant s’en faut que eet artifice puiſſe faire quelque
                impreſſion ſur nos.</l>
        <l><lb/>eſprits, qu’il nous fait augmenter l’indignation que nous auons iuſtement
                conceuë cone</l>
        <l><lb/>trec luy, parce qu’il nous renaet en memoire le dſcours qu’il tint autrefois fi
                hautement,</l>
        <l><lb/>&amp; que tant de gens de bien ont remarqué, comme vn dcs chefs de ſon procez,
                qu’il t¬</l>
        <l><lb/>os la paix enrre ſes mains, qul la couclroit quaand bon ly ſemsblroit.</l>
        <l><lb/>Ilne peut pas dire que pour lors le Purlement luy ſeruiſt d’obſtacle pour
                aceorplir ſes.</l>
        <l><lb/>volontez: car cet illuſtre Senat eſtoit encores dans le ſommeil, &amp; n’auoit
                commencé </l>
        <l><lb/>luy teſmoigner ſa puiſſance; &amp; touteſois nous auons veu, qu’il n’a voulu
                ouurir ſa main</l>
        <l><lb/>pournous donner cette paix tant deſiré́e d’vn chacun, parce qu’elle l’eût es
                peſché de la</l>
        <l><lb/>fermer, pour tranſpottet nos Finances en Italie. C’eſt pourquoy au contraice de
                la fauo¬</l>
        <l><lb/>riſer, il n’eſt que trop conuaincu d’euoir arr eté le cours de nos vitoires
                &amp; de nos proſ</l>
        <l><lb/>peritez, lors qu’il a preueu que de les pouſſer plus auant, c’eftoit mettre fin
                à la guerre¬</l>
        <l><lb/>&amp; donner l’accomplſſement à̀ nos deſſeins: C’eſt par eette raiſon qu’il a
                laiſſé perir de ſi¬</l>
        <l><lb/>belles armées au milieu d’vne campagne apresauoir emporté des aduaatages que
                les en¬</l>
        <l><lb/>nemis iugeoient eux-meſmes eſtre capables de leur faire perdre des Prouinees
                entieres.</l>
        <l><lb/>Ce n’eſt pas tout, Madame,&amp; nous ſon mes fort bien inſtruis, que n’ayaat
                peu ſi for</l>
        <l><lb/>empechet noſtrc bonheur que l’Eſpagnol ne ſe ſoit reſolu pluſieurs ſois de nous
                accorder</l>
        <l><lb/>la paxaux condtions les plus aduant ag euſes que aous ayons peu ſouhaiter.
                &amp; que nouû</l>
        <l><lb/>leur auious nous meſmes propoſécs, il s’eſt ſeruy du niniſtere d’vn
                Plenipotentiaire affidé́</l>
        <l><lb/>pour interrompre cete paix, &amp; empeſcher que Monſieur le Duc de Longu euille
                &amp; Mon¬</l>
        <l><lb/>fieur d’Auautlt n’accompliſſent lcur pouuoir tomcfois &amp; quantes qu’ils en
                ont eu l’occ¬</l>
        <l><lb/>ſion, ſe trouuant rouſiurs chargé́ de quelue pacquet ſecret &amp; ſans datte,
                qui conte¬</l>
        <l><lb/>noit des propoſitions ruicules &amp; ſans aparence, que ce Confident auoit
                charge de</l>
        <l><lb/>propoſe: Et ainſi c’eſt auec raiſon que nous n’audns peu nous perſuader que la
                paix nous</l>
        <l><lb/>peuſt eſtre donnée par cecluy qui a creu ne pouuoir conſeruer le rang
                qu’ils’eſt injuſtement</l>
        <l><lb/>aquis que dans la confuſion &amp; dans la guerre, &amp; qui abuſant de ce doux
                nom de paix,</l>
        <l><lb/>voyant que ſes artifices ne pouuoient auoir aucsn effes, nous ena fait menacer
                ſecrete¬</l>
        <l><lb/>ment</l>
        <pb n="5"/>
        <l><lb/>L r¬</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>1l</l>
        <l><lb/>3</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1J</l>
        <l><lb/>!</l>
        <l><lb/>e</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1l</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>ne en faiſant ouri ce bruit qu’il alloi la ſignt, pour en ſuite eployer les
                Eſpagnols</l>
        <l><lb/>auchaſtiment de ce Royaume.</l>
        <l><lb/>Mais voyant que les iemonſtrances, &amp; les menaces auoicnt eu vn meſme effet,
                &amp;</l>
        <l><lb/>qu’eles n’eſtoent capables d’ébranler la iuſtice de nos intentions, nous auons
                veu os</l>
        <l><lb/>eés bordées de placarts &amp; de libelles, &amp; les places pubiques iemples de
                lecs artilans,</l>
        <l><lb/>qu jaâis Jes furent des nances, pour pratiquer la diſcorde entre nous, &amp;
                tantoſt nos</l>
        <l><lb/>perſuuder que ceu auſquls nous metons noſtre confance eſtoent les affiuez,
                &amp; ne</l>
        <l><lb/>cherchoient que les occaſon de nous lurcr à ſa iuſtice: vne autrefois que nous
                eſtons</l>
        <l><lb/>abuſtz ſous de vaines apparences.nous repreſentans que nous employons nos ves,
                nos</l>
        <l><lb/>biens, &amp; nosfortunes pour fauoriſar la querelle patrticulicre de quol ques
                melcontens, qui</l>
        <l><lb/>eſtoient quelques-vns les autheurs du mal qui nous menace, &amp; les autres
                s’eſtoine ren¬</l>
        <l><lb/>dus lesChefs des armées que nous leur ſourrſſons pour faire la guetre à ſtre
                Ry, &amp;</l>
        <l><lb/>s trauailler que pour la ruine du Royaume, an nous rendans meſcognoiſſans des
                ;ta¬</l>
        <l><lb/>sfnguheres qu’l nous a pratiquées par la derniere Declarotion, l’innocence de
                ſon</l>
        <l><lb/>proccdé, &amp; la ſinceité de ſes int enons paroiſſans aſſez, en ce qu’il n’a
                autre but que le</l>
        <l><lb/>laulagemen du peuple, meſpriſant ſes propres aduantages, en, ce fait il dire,
                qusl</l>
        <l><lb/>’aencores dans le tayaume aocaune forte place, ny meſime aucnne ſegnenrie de
                conſide¬</l>
        <l><lb/>atiss,.</l>
        <l><lb/>Il ſt vray, Madame, que ces beuits ont d’abord trauaillé les plus foibles
                d’enre</l>
        <l><lb/>nous, &amp; que quelques eſprits dſpoſez à tout croire ſon entrez en quelque
                ſou pçon de</l>
        <l><lb/>u qui ſe ſont volontair ement offerts à nous. pour preteger noſre uſte
                deence</l>
        <l><lb/>ntre les oppreſſions de ce Cardinal Eſtrauger: Mais cete vaine tarreur s’eſt
                bien¬</l>
        <l><lb/>ot bbatuë, quand on lous a fat vot que ce n’eſtot qu’vne ſuite des artifices de
                leur</l>
        <l><lb/>pls ignalé́ Eaaamy, &amp; que ces propoſitions eſtoient ſi ſort eſloigné́es de
                toute ap¬</l>
        <l><lb/>parence, qu’elles failoient voit l’impartinence de eeluy qui les prapoſot: Et
                de ſa,</l>
        <l><lb/>omment ſ poarroit-il faire que ceux qu’il dt ſe voulot ſerur de nous pour
                venger</l>
        <l><lb/>ore luy laut queralle particuhere, fuſſent ſes con fidens &amp; diſpoſez à nous
                trahir.</l>
        <l><lb/>unſi qu’il pretend aous ſara croire &amp; comment nous pourrioas- nonus
                perſuader que</l>
        <l><lb/>ls Princes, dont la foy eſt touſous demenrée inuiolable, vouluſſent commencer
                à</l>
        <l><lb/>hit vn peuple, auec loquel ils douent finir leus ous? &amp; qui n’ay ans iamais
                eſté</l>
        <l><lb/>aſiez laſchaes poar pller ſous le joug d’vn Mniſtre Permciux. ſe ſon conſeruz
                en¬</l>
        <l><lb/>hiats, &amp; ſans engagemene, pour en deliurer la France, quand l’oecaſion s’en
                eſt offarta.</l>
        <l><lb/>Lepretexce e I’intereſ partiecuhet n’a pas eſté́ moins facle à deſtruire que le
                pre¬</l>
        <l><lb/>miee: pais que pour les Prnces, ils ont prateſté́ hautement lors de leur ion
                tion a</l>
        <l><lb/>Pleseat &amp; au reſts de la France, en vn temps où il eſtoit queſtion de
                declaer leure</l>
        <l><lb/>eions, qu’il ne pratendoient aure choſ uo le ſeruice du Roy &amp;t le repo
                du</l>
        <l><lb/>oyaume. our le regard des Magiſtcats, peſonne ne s’eſt iamais pû pe ſuader
                que</l>
        <l><lb/>les interets de quatre o einq particuliers, que l’on dit de la t da c Minſtre
                eltre</l>
        <l><lb/>la caſs d deſordre auquel la France ſe trouue auiourd’huy engaǵe, aye pé
                aturer</l>
        <l><lb/>ete graande Cornpagnie à deirar des choſes qui ne ſoient dans la juſtice: loint
                que e</l>
        <l><lb/>Aont on laes calomne, e que l’on cote pour cet intereſt pticulier, auquel on
                pretend</l>
        <l><lb/>qu’ils ſe monſtrent trep attachez, merteroient bien en tout cas d’en faire vne
                cauſe</l>
        <l><lb/>pblique, tant ea Miniſître ſe teſmoigne peu adroit à forger des calomnes pour
                cou¬</l>
        <l><lb/>it ſes laſchas intentons Car que dit-il? Que l’vn ſe r iſent de ce que les
                charges</l>
        <l><lb/>n’ont eté diſtribuées dans la jutce ordinasire de la milice, &amp; ls outres de
                ce n’l etl</l>
        <l><lb/>oſe le l’eſloignemét d’vn bon Minitre, &amp; d’vn Prelat que vous eheriſſie,
                Madr me.</l>
        <l><lb/>aſibunqu le peuple. Ceraiſoûs ſont- elles pas publiques? &amp; n’ſt-ce pas
                l’intereſt</l>
        <l><lb/>B</l>
        <pb n="6"/>
        <l><lb/>6</l>
        <l><lb/>de a Franee que les charges ſolent diſtrbuées à eeus qul ’le meritent, &amp;
                de ne pas</l>
        <l><lb/>ſouffer qu’v Mm e en pole à ſa vonté, pour enretenir les eſprts de ceu qui</l>
        <l><lb/>ſe monſtrent aſſez laſches pout le rende ſes dolates, &amp; fauorſer ſes muſt.s
                del¬</l>
        <l><lb/>ſens, fn qul pſle s’alleure que ſa torune ne dépend plus de la ooune olnnté
                d</l>
        <l><lb/>Roy, mss des creatutes qu’l a faes que ouent eueſtés les pius potantas</l>
        <l><lb/>cnarges de l’Etat? Qaud aà la di graee de cet illuſtre Pielat, e le o’a pu
                encores eſtre</l>
        <l><lb/> oubheé: par tous les uns ubies du oyaume, qua ne doute As qu’eie vus pa¬</l>
        <l><lb/>routea, Mlame, auſſi ’enlible qu’à eux, quand ſeparé́a de cet audace-x Mſt e
                vous</l>
        <l><lb/>fere refle on qu’l n’a enpeſehé jae vus voas ſer: ſſiez ds conlels de ce lage
                l’re.</l>
        <l><lb/>lat,l ſinceré daquel vous auiz li long tems eſprouuée pendant voſtre aftfl
                taon,</l>
        <l><lb/>&amp; n’a procué ſon eſlognement, linon parce qu’l auoit propoié de vousfare
                egnet</l>
        <l><lb/>heneſeent de nous donner la pa, dont il vous d ouuit les uoyeus esop u¬</l>
        <l><lb/> uertcment à l’appeut de cet E anger, qui ne cherchot que la coufuſion &amp; le
                delo¬</l>
        <l><lb/>dre.</l>
        <l><lb/>Mis quoy que ces raiſons ſoien fort ſec’euſes, nous ne croirons pourt ant
                iamais</l>
        <l><lb/>que ces nobles Magſtrats auſquels ce Mntre Cardnal veut que nous -y ons
                l’obli.,</l>
        <l><lb/>gaton enmerc de nſtre beraton &amp; qu n’ ſtiment ren mons que leurs prop tes
                iu¬</l>
        <l><lb/>tereſt: pnis qu’lo ont negiié les offres aiuantageuſes que ce Mſte leut a ft
                pro¬</l>
        <l><lb/>pole pour l uancemé do leut fortune any ent eu en ot leut piocede aucune
                coue¬</l>
        <l><lb/>retiõ our l’nteteſt patticulier de leur s famnlles. Et de fa, leurs ſcours
                n’ont amais</l>
        <l><lb/>paru ammez que poit le pubhe, letquels l a luy- meſme rouneé i e quitables,
                qu’l</l>
        <l><lb/>aduouë an p. ocué vne Dclaranon, que nous lç no fo bien n’ ſt:e remplie</l>
        <l><lb/>que des propolitions que ces Mgſt ats, &amp; ant d’autes lluſtres de cette
                noble Cors.¬</l>
        <l><lb/>pagnie, contre leſqels cet eſpt aruficieux n’a pû trouuer la momdre
                çalomuaie,</l>
        <l><lb/>auoent fait aupaauant z Aſſembleées du Par’ement, ſur les memres partculers</l>
        <l><lb/>qu’ils auoient des deſot dres de l’Eſtat: tant s’en fant qu’l puſſe nous faire
                crore que</l>
        <l><lb/>cete D elaration procede des effes de ſa bonne volonté.</l>
        <l><lb/>Apres quoy c’et en vain qu’il taſche de nous fa re chercher ailleurs qu’en ſa
                per¬</l>
        <l><lb/>nieuſe conduite, la cauſe des troubles qu nous effl ent, ouis que nous ſommes t
                eſ¬</l>
        <l><lb/>moios que la conrauention à l Declara en qu’l nous vate aourd lauy, eomoe
                le</l>
        <l><lb/>gge de ſon affeõ enuets nous,a eté le ſuer ds dernies Aſ mb'ees du
                Parlemen.</l>
        <l><lb/>&amp; que ces A ſeblé́es, parce qu’eſles alloient au ſoulagement du peuple,
                auque! il</l>
        <l><lb/>n’a iarmais voulu entendre, a eſté la cauſe de ſa haine, &amp; la rtaiſon
                pourquoy l a excé̂</l>
        <l><lb/>vaſtre colee couteneu;dontl neſe peut puger, puis qu’l n’a pu emaquer aute</l>
        <l><lb/>ſnbjet de l’énotion qu’il a allnmé́e ſi legeremnent dans le Roy aue, &amp; qul
                ne peut</l>
        <l><lb/>miteoanr eſteindre quauecſon ſag que toute la’rance deande por ex ir les</l>
        <l><lb/>nalueſat’ons, dont il eſt ſ euidemment conoaincu. Et parrant qu’l ce ſſe de
                nous van¬</l>
        <l><lb/>er ſa modeſt &amp; a t n ë̈. en nous puliant qu’il ne poſede en Frace aucune
                ſei¬</l>
        <l><lb/>gnerie de rear que. ps que c’eſt ce dont nous nous pla gnons, &amp; qu’en dmet.
                ſſne</l>
        <l><lb/>nos Finanees hrs d Roy nue, les lubjes n’en peuuent plus psher en quelque
                f¬</l>
        <l><lb/>çon qe ceſo ; u’labandonne ſa pretntion de paroſtreiuocent deuant ns, ps</l>
        <l><lb/>que ſes forbes nous ſont r:op notoies, &amp; qu’il ne crye pas ſuo le vnes
                appatences</l>
        <l><lb/>ou fre abanlone les v rtabies n eieſts de nſtee R oy &amp; de noſtre pay¬</l>
        <l><lb/>O, e, nous vne lecla ons qut’en preuant les g es, ainſ que nous auoné</l>
        <l><lb/>fſait, ce n’a té à aure dſſn que pour deffeare les interſt, de neſts Ry, cu
                ſone</l>
        <l><lb/>onſſi!. s voſt -s, pus que vous deuez y prende part contse les v ſurptions
                &amp; mauuais</l>
        <l><lb/>eouſeils de ce faux Mnſtre: &amp; uoas eſpeoas que Dieu fauorſeras nos
                deſſeins, puis</l>
        <pb n="7"/>
        <l><lb/>1.</l>
        <l><lb/>l¬</l>
        <l><lb/>l</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1 5</l>
        <l><lb/>¬,</l>
        <l><lb/>2</l>
        <l><lb/>1e</l>
        <l><lb/>ll</l>
        <l><lb/>2</l>
        <l><lb/>1l</l>
        <l><lb/>i</l>
        <l><lb/>1J</l>
        <l><lb/>51</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>qu’ils ſout ſi legtlmes, e qs deſia ils on eſté́ ſeeondez par toates les
                Prouinee </l>
        <l><lb/>oyaume, qu couageaſement ont negigé les taus appas que ce Mnltre leur pro¬</l>
        <l><lb/>pot eu leur dſebant les aduanages de cette vilie, pour embraſle auec nous
                l’n¬.</l>
        <l><lb/>eret conmun de la t ance, &amp; que s v oyons d’alleus que le paty de ce
                Mni¬</l>
        <l><lb/>he n’eſt remply pour les armées que d’eſtrangers &amp; de hbertms qu’l ané de
                ſon co¬</l>
        <l><lb/>tépat les promeſſes qu’l leur a ft e leur abandonner la F ance au pillage,
                &amp; l’eſpe¬</l>
        <l><lb/>aace qu’ls ont conceuë de faie vn che butin: Et pour la Cour. il ne sy
                emarnque</l>
        <l><lb/>n pus qe deux ſortes de peſonnes, les vns qu y ſont attathez pour la conleru
                aon</l>
        <l><lb/>de leurs cnatges, &amp; les aures qu compoſent, la plus g ande pate s’y ſont
                refugez</l>
        <l><lb/>puar talcher d’éitet la puniion qu’ils coguoiſſen que leurs bngandages dans les
                ¬</l>
        <l><lb/>auces outu’tenaent meritée.</l>
        <l><lb/>Sivous peenez lapcine de fare teflexion ſur ces vetitez, Madame, vous
                recognoi¬</l>
        <l><lb/>tquela vegeauce quece mauoas coniel vous a popolée pour trer raſon d’vne</l>
        <l><lb/>delobeyſance maginaire qu’l a furmée maiceuſement dans votre eſprit pour
                cnti¬</l>
        <l><lb/>ouer les nauuas deſens, elt mp ſſible dans l’execution, ou du nns
                delauanageule</l>
        <l><lb/>u Royaume de oſtre Fis, a la onſeruaion duquel vous eſtes partuhe ement
                obh.</l>
        <l><lb/>gé: l mpoſſible, aendu l’vnion de ous les peuples, eſquels tee toute la fotce
                du</l>
        <l><lb/>oyaumepuis que cete ville leulea veu ſoii hois de l’encente de ſes murailles
                eu</l>
        <l><lb/>ns de ieu heutes cipqunte mlie vulontaires bien armez, ſui la nouuelle
                qu’ls</l>
        <l><lb/>erent qu’vn de leurs Chefs eſt en danger de ſa ve: ce qufſ vot que le Bour
                geois</l>
        <l><lb/>et caable d’autre choſe que de garder ſes nmalles, &amp; qu’il ne manque pas de
                cou¬</l>
        <l><lb/>egebus qu’l eſt queuõ de comhattre pour vn ſubjet ſi fauorable, en quoy il ſe
                trou¬</l>
        <l><lb/>e fi ien ſecondé́ par la ihce, &amp; les gens d’ordonnance que nons auons
                elprouuez</l>
        <l><lb/> la meſne ſpme que ſix cens hommes dans vn vllage ont eſité à vne armee qua</l>
        <l><lb/>l’n dt eſtre l’eſl e des gens de guerre, &amp; qu’ils ne ſe ſon rendus qu’apres
                aurt mis</l>
        <l><lb/>lur ia place vae fois antant. de monde, qu’l en eſt demeuré de leur coſteé, ne
                lſſant à</l>
        <l><lb/>ceut u prty conrare que cette ſeule pglore d’auoit emporté vn village g dé par
                ſi</l>
        <l><lb/>ens hnes anec vae armée entiere, qui ne pouuoit echaper à qu que ce ſoit,
                pour¬</l>
        <l><lb/>ueu qu’il fuſt dans certe relolution d’uzarder le monde qui a eſlé perdu de la
                part</l>
        <l><lb/>es aſſ.llans pont vna cheuf l e qne peut eſte gardé outefos &amp; quanees qu’il
                ſe</l>
        <l><lb/>ouueta de ſ rmeraies entiepeneurs.</l>
        <l><lb/>Mis en tour cas Mdme, il ne faut pas eſtre beaucoup Polit’que, pour iuger
                qua</l>
        <l><lb/>ete enrepnle du Card nal, qu’il preterte de l’afferanſlement de i’authonte Roy
                alle,</l>
        <l><lb/>eſt be cous plus deſaluanag ue pou cete meſme autho ité qu’ele ne uy pet
                ap¬</l>
        <l><lb/>porer le glire &amp; le ſplea ie r: car ſuppoſant la ruine de cete grande
                ville, la ſe pa¬</l>
        <l><lb/>at oe les for ces &amp; de ſa puiſlance, c’ſt amoindir notablemenr, &amp;
                dmiuer le;</l>
        <l><lb/>forces du Ryune &amp; faie qu’il faud a vne anné́e eniete à courr pat ontes les
                v lla;</l>
        <l><lb/>pout leue vne armé́e quiſe recueiiloit enoins de hu ours dans cee non
                breuſe</l>
        <l><lb/> l; t’eſt ſupriner l’adniration des Ebsngers, &amp; le ſab;er de leu abord en
                ce</l>
        <l><lb/>Royanme; e’eſt erdre en vn momet l’ouucage ptoiiex de tan de ſiecles, &amp;
                net.</l>
        <l><lb/>e da vn pei’ not bole l’authorité Roy lle qul s lub;ts onut touſius v ne e
                tan.</l>
        <l><lb/>is qu’ils ont tcouué l. Conr en cetc vlle, aont l’meur &amp; curmſte ds
                habitans</l>
        <l><lb/>ſetenontre compatble anet tous les penples de c Royanme: ce qi nc ſe encon.</l>
        <l><lb/> npoint ſos oute lana vneatre Prouince, en lyelie le Roy pouri oit
                trasfeses</l>
        <l><lb/>ſon Th oſne, les autres ſurbts ou leus enuians ce bonher, ou ayans de l’ue ſion
                por</l>
        <l><lb/>lus œars;rnt y a que ces gra ds chang ens ſen plleox Ma ime, &amp; pa9,</l>
        <l><lb/>d no Rois ne l’a voulu hazarder, quoy que quelques-vns en ; ent creu uot
                plus</l>
        <l><lb/>and uje: que voua.</l>
        <pb n="8"/>
        <l><lb/>8</l>
        <l><lb/>Eſcoutez done, Madame, les plaintes de vos ſubjets: eſloignez de voſtre
                perſonne</l>
        <l><lb/>&amp; da Roy aume celuy qui nuit à tous les gens de ien, &amp; oublant les
                maxmes par</l>
        <l><lb/>leſquelles ces deux derniers Minitres out ſem bé eſleuer l’authoré Royalle par
                ds</l>
        <l><lb/>moy ens quine ppuuét ſubſiter, puis qu’ils n’one eu que leurs mauaaſes
                intentions pour</l>
        <l><lb/>ondement &amp; l’eſtabhſſement iniuſte ae leufottune, renc le repos à la F ace,
                luiuez</l>
        <l><lb/>les rraces &amp; l’aff cton de nos anciens Rois, &amp; puiſez dans la ver table
                Ponnque d̀</l>
        <l><lb/>leus gouuernement le goyaen d’aſſeurer le Royaume de voſtre Fils, pou la glore
                du¬</l>
        <l><lb/> ul oua les ſubijets onaſſez d’nclination d’eux-meſmes, &amp; fſaite que uous
                puſſioa¬</l>
        <l><lb/>benir le eſte da temps de votre Regence.</l>
        <l><lb/>2</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>F I N,</l>
        <l><lb/> .A.</l>
        <l><lb/>A PARIS</l>
        <l><lb/>Chez N1e las s s i, lmprimeur &amp; Libaire, as Palais,</l>
        <l><lb/> en l’allé́e S. Michel.</l>
        <l><lb/> A s</l>
        <l><lb/>oaa a</l>
        <l><lb/> DC. XLI</l>
        <l><lb/>1</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
