<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3291_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Remontrance à la reine sur les abus des
                    intendants de justice et la cruauté de l'exaction des deniers royaux à main
                    armée (par la cour des Jydes).</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=zTnCyhktwWoC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Remontrance à la reine sur les abus des intendants de
                        justice et la cruauté de l'exaction des deniers royaux à main armée (par la
                        cour des Jydes).</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50496"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>REMONSTRANCE</l>
            <l>
                <lb/>A LA REINE</l>
            <l>
                <lb/>SVR LES ABVS</l>
            <l>
                <lb/>DES INTENDANS</l>
            <l>
                <lb/>ET DE LA CRVAVTE</l>
            <l>
                <lb/>De l’Exaction</l>
            <l>
                <lb/> DES DENERs RoY Avx</l>
            <l>
                <lb/>à Main armée.</l>
            <l>
                <lb/>AAn1</l>
            <l>
                <lb/>l eeli eiei ieioie</l>
            <l>
                <lb/>onne ee-rrere rrrerere e¬</l>
            <l>
                <lb/>Ae eeuo 1</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/> p¬</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>J 2</l>
            <l>
                <lb/> 4</l>
            <l>
                <lb/>-;</l>
            <l>
                <lb/>naaad .</l>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> :2.</l>
            <l>
                <lb/>3 ¬</l>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/> 2</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>,.</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>¬ ¬</l>
            <l>
                <lb/>. ...i</l>
            <l>
                <lb/> I</l>
            <l>
                <lb/>’.</l>
            <l>
                <lb/>,, .</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.22</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.i</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>al</l>
            <l>
                <lb/> 3 </l>
            <l>
                <lb/>. ¬</l>
            <l>
                <lb/> . 2..</l>
            <l>
                <lb/> !</l>
            <l>
                <lb/> ama,</l>
            <l>
                <lb/>.¬ .¬ 2</l>
            <l>
                <lb/>lé: l</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/> ud 44</l>
            <l>
                <lb/>,4.</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>re T </l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>, </l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>ooaao,Goole.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>doani</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/> REMONSTRANCE</l>
            <l>
                <lb/> Sur les Abus</l>
            <l>
                <lb/>DES INTENDANS</l>
            <l>
                <lb/> DE IVSTICE.</l>
            <l>
                <lb/> Et de la Cruauté de l’Exaction</l>
            <l>
                <lb/>des deniers Royaux aà̀ Main</l>
            <l>
                <lb/> armée.</l>
            <l>
                <lb/>A LAREINE</l>
            <l>
                <lb/> ou.</l>
            <l>
                <lb/>me eemedreonenen eun ur ele eunnoene</l>
            <l>
                <lb/>ons ſue de veni fane Voue uaieſte ue</l>
            <l>
                <lb/>aieiei</l>
            <l>
                <lb/>lunuile oupieution, qui ſas dou</l>
            <l>
                <lb/>aeunrne ae eineneneue, l iou ua oeinu de non</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>vouſofrire fe</l>
            <l>
                <lb/>eqa’eleoouas -aûeſaas le</l>
            <l>
                <lb/>ſç̧aſoirj &amp;e dont pfeſque toütes les fonions nous ſont</l>
            <l>
                <lb/>ravis ſos authoritê de ſon nom, par les coutinuelles</l>
            <l>
                <lb/>entte qu ſe foatdeus coſtez fur rout ce qui eſt de</l>
            <l>
                <lb/>nôtre IuriſdiioS</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>Nous lny ditions que les Iurendans des Provinces pre¬</l>
            <l>
                <lb/>nent tous les iours connoiſſance des Aydes, Failles, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Gabelles, qui ſont la matiere eſſentielle de nôtre éta¬</l>
            <l>
                <lb/>bliſſement; Qu’ils font à leudr fantaiſie des Reglemens</l>
            <l>
                <lb/>de tres pernicieuſe cohſéquence ſur ce ſujet, &amp; les exé¬</l>
            <l>
                <lb/>cutent à main armée ſans laiſſer à vos pauves ſujets le</l>
            <l>
                <lb/>emede, ny le temps de Iapel i Qu’en vn mor chacun d’eusx</l>
            <l>
                <lb/>fait chez luy vne nouvelle Cour des Aydes, ſeparée &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ennemye de la noſtre; Et que ’de meſmes au Conſeil &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Requeſtes de vô̂tre Hoſtel on prend à tout moment co¬</l>
            <l>
                <lb/>gnoiſſance des Edicts verffiez en nôtre Compagnie.¬</l>
            <l>
                <lb/>Nous y adjoû̂terions que ſi ces dangereuſes nouveau¬</l>
            <l>
                <lb/>tez continuent &amp; ſont authoriſées, Il née nous reſte plus</l>
            <l>
                <lb/>de nos Offices qu’vn vain nom de Magiſttats, &amp; qu’vn</l>
            <l>
                <lb/>faux tiltre d’honneur qui nous des-honore; puiſ qu’il rend</l>
            <l>
                <lb/> déſormais jnvtile &amp; meſpriſable entre nos mains cette</l>
            <l>
                <lb/>partie de lauthorité Royalle, qui nous a eſté commiſe.</l>
            <l>
                <lb/>Enfin nous epreſenterions à voſtre Majeſté que ny la</l>
            <l>
                <lb/>condultte, que nous auons tenuë à vous rendre dans les</l>
            <l>
                <lb/>occurences toûtes les marqués de reſpect, que noſtre con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſcience nous a pû permettre, ne nous a pû̂ faire meriter</l>
            <l>
                <lb/>ces mauuais traittemens ny on ne peut les colorer de qul¬</l>
            <l>
                <lb/>que apparence d’avantage, qui en revienne à voſtre Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>jeſté́, où à IEſtat, ouù̀ limpoffibilité d y trouver quelque</l>
            <l>
                <lb/>remede, puiſque pour nous faire Iuſtice en reſtablſſaint</l>
            <l>
                <lb/>les choſes en leur premiere &amp; naturelle aſſiette, &amp; pour ar¬</l>
            <l>
                <lb/>reſter les deſordres qui tone àla ruineentiere dupéuple,</l>
            <l>
                <lb/>ſans apporter aucun ſecours aux affairesdu Roy, vne arolle</l>
            <l>
                <lb/>e voſtreajeſté ſer plus puſſiante, quen’eſt cfées</l>
            <l>
                <lb/>Poetes celle de ’Nepnlnapour appaiſer les tempeſtes.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt,</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt, MADAME, ce que nous ’vous dirions pour</l>
            <l>
                <lb/>nous, ſi nous ne conſiderions que nous meſmes, mais</l>
            <l>
                <lb/>parce que nous avons appris de nos Anceſtes a n’avoir</l>
            <l>
                <lb/>point d’autres interieſts que ceux de l’Eat, &amp; à mepri¬</l>
            <l>
                <lb/>ſer tout ce qui nous touche au prix de ce qui regarde le</l>
            <l>
                <lb/>public; quelque mauvais traitement que nous rece ons,</l>
            <l>
                <lb/>nous euſſions taſché d’eſtouffer nos juſtes plaintes dans</l>
            <l>
                <lb/>vn ſilence reſpectueux pour ne pas adjouſter de nouveaux</l>
            <l>
                <lb/>ſoucis à la foule des ſoms Royaux, qui troublent le re¬</l>
            <l>
                <lb/>pos de voſtre Majeſté, pour aſſeurer le noſtre, ſi noſtre</l>
            <l>
                <lb/>mal entraiſnant avec ſoy celuy de la France par ce deſor¬</l>
            <l>
                <lb/>dre general, qui s’eſt ghſſe dans les exaétions ne nous en¬</l>
            <l>
                <lb/>gageoit malg e nous à le faire connoiſtre à voſtre Majeſté,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; deſployer devant elle les playes ſanglantes de lEſtat.</l>
            <l>
                <lb/>Nous luy dirions donc que les lntendans des Provin¬</l>
            <l>
                <lb/>ces, qui autrefois y eſtoyent envoyez pour la recherche</l>
            <l>
                <lb/>des malverſations de toutes ſortes d’Offices ne ſont plus</l>
            <l>
                <lb/>que les Miniſtres forcez, ou volontaires de l’avarice, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de la cruauté des Partiſans. qui bien que par la connoiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance, qu’ils leur font attribuer en dernier reſſort de toui</l>
            <l>
                <lb/>tes les affaires, ils ſe ſouſmettent en apparence à leurs</l>
            <l>
                <lb/>Iuriſdictions pour ſe ſouſtraire de la noſtre, pretendant</l>
            <l>
                <lb/>neantmoins d’eſtre en droit de commander, &amp; ſe ventent</l>
            <l>
                <lb/>deſtre les Maiſtres de leurs Iuges; parce qu’il les paye,</l>
            <l>
                <lb/>quoy que ce ſoit aux deſpens du Roy, detout le revenu</l>
            <l>
                <lb/>duquel ils ſe ſont emparez, de ſorte qu’il n’eſt pas mer¬</l>
            <l>
                <lb/>veille ſi ces gens laà, qui ont de puis long temps’ perdu</l>
            <l>
                <lb/>toute honte &amp; toute conſcience abuſent inſolemment de</l>
            <l>
                <lb/>la licence &amp; du malheur du temps en perdant la crainte</l>
            <l>
                <lb/>de la ſeverité des Loix, qui eſtoit le ſeul frein dont ils</l>
            <l>
                <lb/>pouvoyent eſtre retenus.!</l>
            <l>
                <lb/>Depuis qu’on a laſché la bride à leurs deſirs inſatiables</l>
            <l>
                <lb/>par l’eſtrange invention de metrtre les Tailles, &amp; tous les</l>
            <l>
                <lb/>Subſides en partys, on ne fait point dans les Paroiſſes</l>
            <l>
                <lb/>autre différance de l’arrivé́e d’vn Inœndat accompagaé</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/> 6</l>
            <l>
                <lb/>de ſes Sateites, de ſe. donneur d’Avis, à celle d’vn en¬</l>
            <l>
                <lb/>uemy vainqueur; ſi ce n’eſt que contre vn ennemy ou¬</l>
            <l>
                <lb/>vert on pourroit conſoler ſon mlheu par la liberte d’uv¬</l>
            <l>
                <lb/>ne iu te defenſe, au lieu que ces gens la eſtans armez de</l>
            <l>
                <lb/>lauthorité de voltre Nom, ue peuvent trouver de reſitan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce quii ne ſoit criminelle. Pour le reſte, ſi les Soldats en¬</l>
            <l>
                <lb/>nemus iettent la tereur par tout où ils paſſent, le Fuze¬</l>
            <l>
                <lb/>iers des Partyſns font encor plus appréhender leur ve</l>
            <l>
                <lb/>naue; ſi les ennemis bleſſent, les Fuzeliers maſſucrent; ſi</l>
            <l>
                <lb/>les vns font des prſonniers de guerre pour en tirer vne</l>
            <l>
                <lb/>tançon conforme aux commditez à vn chacun, les au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres amenent des prnſonnies des Tailles &amp; Gabelles dns</l>
            <l>
                <lb/>les cachots, dont on ne ſe peut racheter que par pluſieurs</l>
            <l>
                <lb/>rauçons; puis que chacun de ces mſerables qui tombent</l>
            <l>
                <lb/>entre leurs mains, ſt contraint de payer pour tout vn</l>
            <l>
                <lb/>Bourg, ou pour tout vae Ville.</l>
            <l>
                <lb/> Que diray-ie des meutres, des incendies &amp; des vio¬</l>
            <l>
                <lb/>lemens; fi ce ſont les crimes des ennems, ce ne ſont</l>
            <l>
                <lb/> que les jeux de la furer, &amp; de la mace brualle des</l>
            <l>
                <lb/>Fuzeliers, qui commettent tous les meſmes deſodes</l>
            <l>
                <lb/>auec atant plus d’inſolence, qu il ſe voyent a horiſcz</l>
            <l>
                <lb/>de vos commandemens, &amp; qui n’ayant pseſſz de cœur</l>
            <l>
                <lb/>pour aller affronter de juſtes ennems &amp; n’eſtan. gueriers</l>
            <l>
                <lb/>que contre ceux qui ne leur ozent reſiter; ils ſont plus</l>
            <l>
                <lb/>cruels,parce qu’ils ſont plus laſches.</l>
            <l>
                <lb/> Le mal eſt que leurs imhumanitez envelopent bien ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>vent cëux qui ont pay, avec ceux qui n’ont pû ſatis-fai¬</l>
            <l>
                <lb/>res que pour chetifs reſte de peu de conſequence, ils ra¬</l>
            <l>
                <lb/>vagent tout vn pays comme pour des ſommes imparfai¬</l>
            <l>
                <lb/>te &amp; neceſſaires au ſalut de l Eſtat. t que ſes déſordres¬</l>
            <l>
                <lb/>qui ſe pratiquent en l exation de la Taille ſont muleipliez</l>
            <l>
                <lb/>à l’infiny par toutes les autres ſortes de ſubſides &amp; d’im¬</l>
            <l>
                <lb/>poſuis que l’on invente tous les iours, &amp; que l’on</l>
            <l>
                <lb/>lbgaiſe lſous ans de noms differens, quie ce ne ſeroit</l>
            <l>
                <lb/>pas, ppetit effoit de memoire ſi on en vouloit faire le</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>dé́nombrement, tant de ſur charges redoublées, &amp; commae</l>
            <l>
                <lb/>entaſſées les vnes ſur les aures, jomtes à cette facon in¬</l>
            <l>
                <lb/>oüyes, &amp; barbare de les exiger par ceux qui s’en appro¬</l>
            <l>
                <lb/>prient cout le profit au prejudicedu Roy, ont introduit</l>
            <l>
                <lb/>depuls quelque temps à la ruine de l’eſtar, ont reduit le</l>
            <l>
                <lb/>pauvre peuple de voſtre Royaume afligé à l’vſage du</l>
            <l>
                <lb/>gland &amp; des herbes, &amp; à la vie des beſtes ſauvages dans</l>
            <l>
                <lb/>les Foreſts: parce que tout ce que Dieu a produit pour</l>
            <l>
                <lb/>la nourriture des hommes leur eſt enleve par ces impi¬</l>
            <l>
                <lb/>toyables Harpiess &amp; que l’honncur &amp; la vie des Sujets</l>
            <l>
                <lb/>du Roy ne ſont pas en ſeureté dans leurs propres mai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſons.</l>
            <l>
                <lb/>Nous ne ſommes plus au temps qu’il failloit augmen¬</l>
            <l>
                <lb/>ter les incommoditez publ ques &amp; particulieres par des</l>
            <l>
                <lb/>dſcriptions eſtudiees pour exciter la compaſſion, lami¬</l>
            <l>
                <lb/>ſére qui eſt ſi génerale, &amp; ſi extreme, qu’il la faut dimi¬</l>
            <l>
                <lb/>nuer p ur la rendre croyable à ceux qui ne la croyent</l>
            <l>
                <lb/>pas, ou pour mieux dire elle ſe fait voir à ceux meſmes</l>
            <l>
                <lb/>q i n dtournent les yeux, parce qu’elle fait ſentir ſes</l>
            <l>
                <lb/>incommodit z à ceux qui ſemblenr eſtte de plus à leur</l>
            <l>
                <lb/>aſe, &amp; en eſtre pls exempts par les avantages de leurs</l>
            <l>
                <lb/>conditions &amp; de leur naſſance.</l>
            <l>
                <lb/>Ce n’eſt pas ſans ſujet que la campagne preſque deſerte</l>
            <l>
                <lb/>ſe décharge dans les villes &amp; iuſques dans les pays eſtran¬</l>
            <l>
                <lb/>gers de la pus grande partie de ſes habitans; ce n’eſt pas</l>
            <l>
                <lb/>de gayté de cœur, que tant de pauvres gens abandon¬</l>
            <l>
                <lb/>nent leur labeur auec leur loyer: C’eſt la néceſſité, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>la derniére nceſſié qui les force d’oublier l’amour ſi</l>
            <l>
                <lb/>naturel du pays naral pour aller demander leur vie de</l>
            <l>
                <lb/>porte en porte où ils croyent la pouvoir trouver; &amp; ce</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt pas dans le plat pais ſeulement que regne cette cruel¬</l>
            <l>
                <lb/>le néceſſite, elle a gagné peu à peu les bonnes villes, i</l>
            <l>
                <lb/>toutesfois il y en a qui puiſſent porter legitimement ce</l>
            <l>
                <lb/>nom, les plaintes ſi ſouv nt réyterée de tant de Bour¬</l>
            <l>
                <lb/>geois de Paris, que leur commun deſeſpoir aſſemble, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>B ij</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>CT</l>
            <l>
                <lb/>fait accourir tous les iours à la porte du Palais deé voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Maieſte des Pnces &amp; des pr ncipaux Magiſtras pur de¬</l>
            <l>
                <lb/>nmander leur ſoulagement avec l’importunite &amp; la har¬</l>
            <l>
                <lb/>diſſe de gens qui ne. craignent rien, parce qu’ils n’ont</l>
            <l>
                <lb/>rirn à perdre, font voir aſsés clairement que le mal s’eſt</l>
            <l>
                <lb/>glſsé bie avant dans cette grande Ville auſſi bien qu’ail</l>
            <l>
                <lb/>lieurs; &amp; qu’il n’y a plus perſonne qui ne ſe reſſente de</l>
            <l>
                <lb/>ces calamitez, que ce peu de gens les cauſent, &amp; qui en</l>
            <l>
                <lb/>profitent.</l>
            <l>
                <lb/> Ce n’eſt pas vn ieu, MADAME, c’eſt vne Gangré¬</l>
            <l>
                <lb/>ne inéyitable, qui conſnmmera en peu de temps ce pau¬</l>
            <l>
                <lb/>vre Royaume, ſi voſtre Maieſte n’en arreſte promptement</l>
            <l>
                <lb/>le couts.</l>
            <l>
                <lb/>Ne ſouffrez pas, MAD AME, que ſous vne Regen¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, qui a tant eu de béncdictions du Ciel &amp; de la ter¬</l>
            <l>
                <lb/>re, &amp; que ſi nos vœux ſont exaucez en aura tous les iours</l>
            <l>
                <lb/>de nouvlles; La France voye ces cruels ſpe ctales, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſouffre ces nouveautez plaines d’erreur auen peril évi¬</l>
            <l>
                <lb/> dent de ſa ruine totale: Et ne trouvez pas-mauvais, s’il</l>
            <l>
                <lb/>vous plaiſt, que nous ayons fait connoiſtre à voſtre Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>jeſt́ les pernitieux effets de noſtre juriſdiction anéantie,</l>
            <l>
                <lb/>noſtre conſcience nous oblige à vous rendre compte d’vn</l>
            <l>
                <lb/> mal, qui ne peut recevoir de remede que de l’authorité</l>
            <l>
                <lb/>Souveraine, &amp; de la main puiſſante de voſtre Maieſte, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ceſt pour luy demander ce remede ſi néceſſaire que nous</l>
            <l>
                <lb/>luy avons porté nos tres humbles ſupplications, qui ſont</l>
            <l>
                <lb/>celles de ſon pauvre peuple avec tout le reſpect &amp; ſoub¬</l>
            <l>
                <lb/>miſſion que nous luy devons en qualiteé de ſes tres-hum¬</l>
            <l>
                <lb/>bles, &amp;c.</l>
            <l>
                <lb/>iieeeneut</l>
            <l>
                <lb/> iiiii</l>
            <l>
                <lb/>lllliiiifii</l>
            <l>
                <lb/>1aoaoiõõojE5;</l>
            <l>
                <lb/>, A n i mrraa-- l.</l>
            <l>
                <lb/>...</l>
            <l>
                <lb/>Vdriu </l>
            <l>
                <lb/>FE</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>ne l.</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
