<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2suppl141_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Maximes morales et chrestiennes pour le repos des
          consciences dans les affaires présentes, pour servir d'instruction aux curés, aux
          confesseurs, aux prédicateurs, dressées et envoyées de Saint-Germain en Laye par un
          théologien, fidéle officier du roy, à messieurs du parlement.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=oB2tZ1q_b3YC&amp;hl=fr"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Maximes morales et chrestiennes pour le repos des consciences dans
            les affaires présentes, pour servir d'instruction aux curés, aux confesseurs, aux
            prédicateurs, dressées et envoyées de Saint-Germain en Laye par un théologien, fidéle
            officier du roy, à messieurs du parlement.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="s.i" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">141, Maximes morales et chrestiennes pour le repos des consciences dans
          les affaires présentes, pour servir d'instruc- tion aux curés, aux confesseurs, aux
          prédicateurs, dressées vt envoyées de Saint-Germain en Laye par un théologien, fidéle
          officier du toy, à messieurs du parlement. Paris, J. Petrinal, 1649. L H v « dei cous
          partes, UDdis que dans l'édition de Cardin Besongne, partée au w* 2437 de le Sbliaçrapäie,
          (j 0°7 en à que deur. La iroïsième parlie a 45 pag Len deux amurve e ont 13 et 30 comme
          dans l'exemplaire que J'i décit prêc demment, Cardin Bæseague à dunna de da première
          partie uno édition #a 42 pages qui ns crontrut pau |a prrmenon d'iroprimer, ;</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/> MAXIMES
        <lb/>MORALES
        <lb/>ET CHRESTIENNES.
        <lb/>POVR LE REPOS DES CONSCIENCES
        <lb/> dans les affaires preſentes.
        <lb/>Pour ſeruir d’Inſtruction aux Curez, aux Predi¬
        <lb/>cateurs &amp; aux Confeſſeurs.
        <lb/>Dreſſées &amp; enuoyées de S. Germain en Laye, par vn
        <lb/>Theologien, fidele Officier du Roy.
        <lb/>A MESSIEVRS DV PARLEMENT.<figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez CARDIN BESONGNE, ruë
        <lb/>dEſcoſſe, pres ſainct Hilaire.
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/><imprimatur>Auec Permiſſion.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>, a ,l-ô¬</l>
        <l>
          <lb/>ete ee eeeteeee?</l>
        <l>
          <lb/> ¬ ¬ 7T </l>
        <l>
          <lb/>ES HE1</l>
        <l>
          <lb/>ME E IL IN EV 9</l>
        <l>
          <lb/>DV PARLEMENT.</l>
        <l>
          <lb/>¬r D </l>
        <l>
          <lb/>T </l>
        <l>
          <lb/>, ESSEGEVS,</l>
        <l>
          <lb/>S</l>
        <l>
          <lb/>dE</l>
        <l>
          <lb/>Sſli</l>
        <l>
          <lb/> L’excez de la douleur, que comme Chveſtien, &amp; bonm</l>
        <l>
          <lb/> Fançoas, ie ſouffre dans le cœuor, à l vee des miſe¬</l>
        <l>
          <lb/>res, dont les peuples ſont accablez il y a ſi long-tespss &amp; qui par vn</l>
        <l>
          <lb/>deſordre du rout eſtramge, angmentent eous les ours, an lies de prenmdre</l>
        <l>
          <lb/>fn, m’oblige de vous dire auec le reſpect qui eſt deu à voſtre authorité,</l>
        <l>
          <lb/>que c’eſt naintenmant que ous voyez aec deſplaiſir les ſuccez funeſtes &amp;¬</l>
        <l>
          <lb/>deplorables des auai ſes naximes que vouas auez tolerées, pour ne</l>
        <l>
          <lb/>les auoir pas punies cosme vos pouuiez. Si voas aiez eſmoigné da</l>
        <l>
          <lb/>coorage à deſtrire ces morales pernicieoſes, lors que des corps entiers &amp;</l>
        <l>
          <lb/>celbres vous es ont apporté leurs plaintes, vous ne ſertiez pas peut eſtre</l>
        <l>
          <lb/>auc Paris, dans l’apprehenſion de la peine ò vous eſtes; ny route la France</l>
        <l>
          <lb/>dans le peril de ſa ruine, ſi Die par ſa nmiſricorde ne lay tend la main pour</l>
        <l>
          <lb/>la ſoaſtenmir. Comome il n’y a point de ſemence qui ne germe en ſa ſaiſon,</l>
        <l>
          <lb/>y d’arbre qui ne fractifie en ſon temsps, les plus ſages prenoyoienr bien q’il</l>
        <l>
          <lb/>me falloit poisst atrendre d’aurre fruict, que celay dont nos gourons l’aaer¬</l>
        <l>
          <lb/>tmse, de la doctrine dannable de tat de faux caſuiſtes, qui employent tou¬</l>
        <l>
          <lb/>tes leurs reſuries pour changer les cries en veras, canoizer les duels, les</l>
        <l>
          <lb/>meurtres o les adalteres, e- mettre les ois &amp; leurs Eſtats en proye la</l>
        <l>
          <lb/>conuoitiſe &amp; à l violence des Eſtrangers, &amp; des mauuais ſabiets. Dans</l>
        <l>
          <lb/>Ce grad ncendie qui commence ſr vos pmeſes, i’apporte vn pes d’ea</l>
        <l>
          <lb/> poar taſcher ̀ l’eſteindre, par des maximes Eauangeqes qui metrrot le</l>
        <l>
          <lb/>cahmse dans l ’eſprit, &amp; aimcront les curs de toas les vrais Chreſtiems &amp;</l>
        <l>
          <lb/>veritrables Francois, &amp; que i’aurois fait approuuer par route la Sorbon¬</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>me, ſ ler ’verié eſfoit mais claire qa’elle n’eſt pas. Le caracltere quae ie</l>
        <l>
          <lb/>porte dans l’Egliſe &amp; das la Theolegie, leur ſeroit me cautios ſaffi ſante</l>
        <l>
          <lb/> ie diſois mon nom, dont ie me retens par la ſeule Conſdemaron da ſeruice</l>
        <l>
          <lb/>que ie rends à ſa jeſté; de l’honaenr duqel ie ſerois priaéan mament qa</l>
        <l>
          <lb/>ie me ftrois declareé. Si cét eſſay ves toucehe, &amp; fait le fraict daas le</l>
        <l>
          <lb/>publie queie e promets, qu’il fena aaec la grace de noſtre Seignenr, ie do¬</l>
        <l>
          <lb/>merayen ſuitte les anaximes qui concernemt ſ’eſtab iſſemsent, l direction ¬</l>
        <l>
          <lb/>le naanmiment des finances maaiere peentenmdu&amp; pdus ual pratiquée, &amp;¬</l>
        <l>
          <lb/>qui n’eſt pas pes neceſſaire dans la corropties de e ſieols, paar le ſoulage¬</l>
        <l>
          <lb/>emt des iſeres pabliqes.</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>gp</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>S3</l>
        <l>
          <lb/>Pfrfeoees</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>:</l>
        <l>
          <lb/>MAXIMESMORALES</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/> e</l>
        <l>
          <lb/> 6</l>
        <l>
          <lb/>y7 5¬</l>
        <l>
          <lb/>&amp; Chreſtiennes pour le re¬</l>
        <l>
          <lb/> pos des Conſcences, dans</l>
        <l>
          <lb/>les affaires pre ſentes.</l>
        <l>
          <lb/>POVR SERVIR D’INSTRVCTION</l>
        <l>
          <lb/>aux Curez, aux Predicateurs</l>
        <l>
          <lb/>&amp; aux Confeſſeurs.</l>
        <l>
          <lb/> A NS ce mal- heureux tenmps dù il paroift</l>
        <l>
          <lb/> e e ſie neu poene en e oe e n</l>
        <l>
          <lb/>e mee conteles hoame pans ceſieele defer</l>
        <l>
          <lb/> de ſang &amp; de feu, où̀ ſelon l’Euangile, nous.</l>
        <l>
          <lb/>auons toutes les marques qui doiuent preceder le iour</l>
        <l>
          <lb/>eſpouuenrable du iugement vniuerſel; Mon eſprit de¬</l>
        <l>
          <lb/>meure eſtonné de ce que chacun ſe met en peine pour</l>
        <l>
          <lb/>les choſes qui regardent la conſeruation ducorps qui doit</l>
        <l>
          <lb/>mourir, &amp; il ſemble qu’an mette en oubly cette princi¬</l>
        <l>
          <lb/>pale partie de l’homme, qui portant l’Image de Dieu,</l>
        <l>
          <lb/>doit viure etcrnellement, oubien-heureuſe ou mal-heu¬</l>
        <l>
          <lb/>reuſe. Depuis trois ſemaines en ça nous te voyons que</l>
        <l>
          <lb/>des eſcrits fondez ſur ddsnadimes de la Politique pour</l>
        <l>
          <lb/>a defenſe de l’Eſtat contre les de fftins tyranaiques d’vn</l>
        <l>
          <lb/>Eſtranger meſconneu auſſi ben qu’ineonnaeu. Les Preſſes</l>
        <l>
          <lb/>des Imprimeurs gemiſſunt ious &amp; nuict pourt exprimer</l>
        <l>
          <lb/>les gemaſfeuens des miſcrablesſoul’oppreſſon de cette</l>
        <l>
          <lb/>B.</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>ſangſuë Siçilienne; &amp; perſonne n’a encore penſé à tait¬</l>
        <l>
          <lb/>ge le point principal qui eſt celuy de la conſeience, pour</l>
        <l>
          <lb/> iulifier la iſtice des armes publiques, contre ce pertur¬</l>
        <l>
          <lb/> baeur d repos pubi ies comme ſi ’aris, qi eſt l’eſprit</l>
        <l>
          <lb/> &amp; l’elixit de la Religion Chreſlienne, eſtoit deuenu ſans</l>
        <l>
          <lb/>foy ou ſans Diecu, depuis que cet Eltranger a apporté en</l>
        <l>
          <lb/>France la Religion &amp; la creance de Machiauel. On en</l>
        <l>
          <lb/>fera tel iugermaent qule l’on voudra, neantmoins la. paro¬</l>
        <l>
          <lb/>le de Dieu ſera touſiours veriable; Que les edifices ne</l>
        <l>
          <lb/>ſoat que des ruines ou Dieu n’a pas poſe les fondcments:</l>
        <l>
          <lb/>que les maximes de l’Euangile, non celles de la Politi¬</l>
        <l>
          <lb/>que ſont ce cardon à troisbranches qui ne peut eſtre rom¬</l>
        <l>
          <lb/>pu; Et ie connois mille ames umorées qui lont en ſuſpens,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ne ſçauent à quoy ſe reſoudre, pour n’eſtre point eſlair¬</l>
        <l>
          <lb/>cies ſelon les Regles de la Theologie. ur le iuſte fubier</l>
        <l>
          <lb/>qu’a non ſéulerent Paris; mais toure la France de ſe ſou¬</l>
        <l>
          <lb/>ſleuer &amp; de-prendre les armes pour chaſſer cet ennemy</l>
        <l>
          <lb/>du Roy &amp; deſon Eſtat. C’eſt en faueur de ces ames pieu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſes dans leſquelles vne crainte filiale fait abhorrer comme</l>
        <l>
          <lb/>la mort les ombres meſme du peché, que ie prens la</l>
        <l>
          <lb/>plume à la main, afin de calmer leur apprehenſion, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>mettre leur conſcience en repos dans le trouble &amp; l o¬</l>
        <l>
          <lb/>rage de ces mouuements, ce que ie feray par l’eſta¬</l>
        <l>
          <lb/>bliſſement de quelques maximes Chreſtie nnes &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Euangeliques, que ie me contenteray d’expliquen</l>
        <l>
          <lb/>briefuement, ſans apporter les authoritez, pour ne</l>
        <l>
          <lb/>faire pas vn lure au lieu d’vne conlultation.</l>
        <l>
          <lb/>La premiere Maxime Chreſtienne qu’il faut poſer</l>
        <l>
          <lb/>dans cette conioncture, qui eſt comme la baſe &amp; le</l>
        <l>
          <lb/>fondement de toutes les aatres, &amp; ſans laquelle au</l>
        <l>
          <lb/>cun ne ſe peut dire veritableChreſtien, eſt l’honneur,</l>
        <l>
          <lb/>la reuerence, &amp; le reſpect que l’un doit auRoy. Cat</l>
        <l>
          <lb/>l’authoritée Roy ale eſtan d’inſtitution diuine, quoy</l>
        <l>
          <lb/>que pluſicurs Roys ne ſoient que de celle des hom¬</l>
        <l>
          <lb/>es, ce caraterede la maieſté de Dieu, qu’ils pos¬</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>tent auee tant d’eſclat, exige neceſſairemant de leurs</l>
        <l>
          <lb/>ſubiets des eſpects confoomes à cette grander;’&amp;</l>
        <l>
          <lb/>cette Loy d’obligati d’honnear enuers les Souuie¬</l>
        <l>
          <lb/>rais, paſſe par propQrion dans toute ſorte d’nfſe:</l>
        <l>
          <lb/>rieurs à l’endroit de ceux qui leurs ſont prepoſez: &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ainſi les Magiſtrats ſont venerables par le caractere</l>
        <l>
          <lb/>de la puiſſance de ieu qu’ils exercent ſous l’autho¬</l>
        <l>
          <lb/>rite du Roy, quand d’ailleurs ils ne le ſeroient pas par</l>
        <l>
          <lb/>le defaut de leur coduire particuliere.</l>
        <l>
          <lb/>II</l>
        <l>
          <lb/>De cette prenmiere naxime vient la ſeconde qui eſt</l>
        <l>
          <lb/>l’obefſance que l’on doit au Roy, non pas aueugſe;</l>
        <l>
          <lb/>comme on le voudcoit perſuader fauſſement: ais</l>
        <l>
          <lb/>conformement dux Loix de Dieu, auxaeles de l’E</l>
        <l>
          <lb/>uangile &amp; de l’Egliſe Catholique Apoſtolique &amp;Ro!</l>
        <l>
          <lb/>maine. Car comme las Roys ſone les Lléut enaé’de</l>
        <l>
          <lb/>Dieu pour la conduite tenaporelle des homes,’e</l>
        <l>
          <lb/>de luy &amp; non pas d’eux meſme qu’b doluencppedre</l>
        <l>
          <lb/>Jes Loix &amp; les Ordonnances neoûfaites. ur leur</l>
        <l>
          <lb/>conſeruation, &amp; conimeé l’Am etplus ppeoiêuſe que</l>
        <l>
          <lb/>le corps, &amp; l’ihtereſt du ſaut peferable ’e eluy de la</l>
        <l>
          <lb/>fortue, les maximes de noſtee eligion doiuent eſtré</l>
        <l>
          <lb/>les regles de celle de la Politique. Si bien que tant</l>
        <l>
          <lb/>que les oys comamandent des elſés qui neeeho</l>
        <l>
          <lb/>quent point le ſalut, lesſujecs ſoné tens d’obpyé ¬</l>
        <l>
          <lb/>mais defſors qu’ils paſſent ces raes,Sn Perres</l>
        <l>
          <lb/>nous apprend la reſponce que ndus deuons faire,.</l>
        <l>
          <lb/>qu’il n’y a point d’apparence de rendre de l’oeyſſan¬</l>
        <l>
          <lb/>ce aux hommes, au preiudice de celle que nous de¬</l>
        <l>
          <lb/>1..</l>
        <l>
          <lb/>uos à Die.</l>
        <l>
          <lb/> 111</l>
        <l>
          <lb/> Cetrte obeyſſante &amp; ces reſpets. n’obllgeat point!</l>
        <l>
          <lb/>les peuples à lendroit du Coaſeil, des Miniſtres &amp; des!</l>
        <l>
          <lb/>Fauofris: Car ceſt vae’Theologle incognue à l’anti..</l>
        <l>
          <lb/>quité qu’or nous à voulu faire paſer dedi? quel</l>
        <l>
          <lb/>ques annéespàrles artice u defſunt ardina e</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>Richelieu, de declarer crimes de leze. Maieſté Ies</l>
        <l>
          <lb/>fautes comiſes â l’endroit des fauoris &amp; des Mini¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtres u’on appelle d’Eſtat. Nous ne trouuons pas</l>
        <l>
          <lb/>cCette maxime dans l’Euangile, nul des Conciles e l’à</l>
        <l>
          <lb/> eſtblie, aucun des Peres ne l’a enſeignee, ce n’eet</l>
        <l>
          <lb/>que l effet d’vn faſte par trop orgueilleux; autremert</l>
        <l>
          <lb/>il faudroit dire qu’il y auroit: pluſieurs Roys dans vn</l>
        <l>
          <lb/>Royaunae, ſi les meſme: douoirs qu’on ren au Suu¬</l>
        <l>
          <lb/>uerain eſtoient reu dus à leurs Miniſres.</l>
        <l>
          <lb/>1 V</l>
        <l>
          <lb/>Ces meſmes deuoits n’obligent point par gale</l>
        <l>
          <lb/>obliatior enuers les perſonnes prepoſées à là regen¬</l>
        <l>
          <lb/>ce de l’Eſtat, durant la minorité des Roys. Car en¬</l>
        <l>
          <lb/>cqre, que lesgçes ou egenldes, toient d’vne con¬</l>
        <l>
          <lb/>ditto plus reloue &amp; dalas nſtat! pus lublime que</l>
        <l>
          <lb/>celuy des Miniſtles, ils ſnt eantmains toufiours</l>
        <l>
          <lb/>dans vn ordre eremement inferieur a celuy de la</l>
        <l>
          <lb/>dignié oyale &amp; toyt ce qu’on leur doit dans cette</l>
        <l>
          <lb/>quliuõs n’eſt queſ la, deforence que euroit rendre vn</l>
        <l>
          <lb/>eruiçur a oluyqui ſart le Tueeurt de lon maitre.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt poujquoy ie femar queray en paſſnt le zele in¬</l>
        <l>
          <lb/>diſcret, ou pour mieusx dire ignorant, de quelques¬</l>
        <l>
          <lb/>vns, qi au commencement de ceſte regence, auoient</l>
        <l>
          <lb/>faip adiouſter dans ’oreiſon que l’on fait pour ley;</l>
        <l>
          <lb/>apres ces paroles, pro ege oſtre Ladouied, ces autres,</l>
        <l>
          <lb/>a py Aoa egiaa naama, Car le Royaume de France</l>
        <l>
          <lb/>ne tombe point en quenouille, &amp; ſa ſuuuerainneté ne</l>
        <l>
          <lb/>ſe partage point entre deun auec vn’pouuoir egal.</l>
        <l>
          <lb/>V</l>
        <l>
          <lb/> De la vient que les Regents ou Regents, ny tou</l>
        <l>
          <lb/>leur Conſeil Miniſtres, &amp; Fauoris, n’eſtant pas ſou..</l>
        <l>
          <lb/>uerains, n peuuent -point durant loif regence &amp; la</l>
        <l>
          <lb/>uinorité des oys faire aucunchangement, ny eſta¬</l>
        <l>
          <lb/>bliſſemeae, qui aye force de Loy. Car la puiſſance</l>
        <l>
          <lb/>de faire des. Loix eſt vn effet de l’authorité abſolue,</l>
        <l>
          <lb/>qui ſide, &amp;ns la ſeule perſaane du Prince, &amp; in¬</l>
        <l>
          <lb/>communicable</l>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>55</l>
        <l>
          <lb/>à qui ue ce,</l>
        <l>
          <lb/>n’ nt que tu eurs</l>
        <l>
          <lb/>n’ont que le droit de c</l>
        <l>
          <lb/>ou d’1</l>
        <l>
          <lb/> e aucun Loi y</l>
        <l>
          <lb/>, on pas</l>
        <l>
          <lb/>, ils</l>
        <l>
          <lb/>ire,</l>
        <l>
          <lb/>b qu’ils e peuuent</l>
        <l>
          <lb/>ances, ny</l>
        <l>
          <lb/>C ea¬</l>
        <l>
          <lb/> d’ qui ſontt tes s de Roy ma¬</l>
        <l>
          <lb/>jeur &amp; indepeda ily a de e ner c</l>
        <l>
          <lb/>nt les Cours ueranes t0</l>
        <l>
          <lb/>creatiotrs</l>
        <l>
          <lb/>d’Ofices durant la</l>
        <l>
          <lb/>du, leſquls il pour.</l>
        <l>
          <lb/>ra caſſer ſans faire ini e à pe ne eſtant d¬¬-u</l>
        <l>
          <lb/>aieur, puis que ’eſt fre le ſouuer &amp;</l>
        <l>
          <lb/>dre ſur ’aut e inſ ble</l>
        <l>
          <lb/>re des nouueax</l>
        <l>
          <lb/>rniere declarationa procuree Ie Pa</l>
        <l>
          <lb/>pour le ſou a</l>
        <l>
          <lb/>eſt cauſe de tous ſe</l>
        <l>
          <lb/> de</l>
        <l>
          <lb/>Aa</l>
        <l>
          <lb/>„&amp; dont l’iafir.</l>
        <l>
          <lb/>„’eſt pas e</l>
        <l>
          <lb/>de Lo’rdonnance nouuelle, nais vne cor.</l>
        <l>
          <lb/>retion de¬-s &amp; uppneſfion des abus quis’e.</l>
        <l>
          <lb/>gliſſez</l>
        <l>
          <lb/> Ordomarc</l>
        <l>
          <lb/>eœ ſe</l>
        <l>
          <lb/>le ay.</l>
        <l>
          <lb/>maat la</l>
        <l>
          <lb/>Corps</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>des ſui Roy, par l’a¬</l>
        <l>
          <lb/>ulemen des iniſtres</l>
        <l>
          <lb/>e de ſangſues</l>
        <l>
          <lb/> ſaouler daſang l fr</l>
        <l>
          <lb/> dés</l>
        <l>
          <lb/>v</l>
        <l>
          <lb/>les uiets Dieu</l>
        <l>
          <lb/>que nous</l>
        <l>
          <lb/>de toute l’E</l>
        <l>
          <lb/>r, &amp;c</l>
        <l>
          <lb/>de faire</l>
        <l>
          <lb/>du di</l>
        <l>
          <lb/>1 me¬</l>
        <l>
          <lb/>res en</l>
        <l>
          <lb/>l’augaßeſ ce du¬</l>
        <l>
          <lb/>e 8</l>
        <l>
          <lb/>emee obſeruée dans toute¬</l>
        <l>
          <lb/>deaſa naiſſaace, que les piremi</l>
        <l>
          <lb/>&amp;e</l>
        <l>
          <lb/>s L &amp;</l>
        <l>
          <lb/>leurs m</l>
        <l>
          <lb/>eurs</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/> leſ</l>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/>E ſuie1 o de prie, qui e fon¬</l>
        <l>
          <lb/>or d </l>
        <l>
          <lb/>1 1 te</l>
        <l>
          <lb/>s ſu sſont oblige m</l>
        <l>
          <lb/>2 la</l>
        <l>
          <lb/> l’v &amp; au e pour la n u e la erſonne</l>
        <l>
          <lb/>lu &amp; la ma on de ſon De c la</l>
        <l>
          <lb/>trel1r sS ſe</l>
        <l>
          <lb/>edentes, il a</l>
        <l>
          <lb/>d rti lie s etrem</l>
        <l>
          <lb/>ment tS. L q</l>
        <l>
          <lb/>9blige1</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/> de vie &amp;</l>
        <l>
          <lb/> e</l>
        <l>
          <lb/>e les ns</l>
        <l>
          <lb/>u d’empl ce qu’ils o</l>
        <l>
          <lb/>our</l>
        <l>
          <lb/>on J</l>
        <l>
          <lb/>la ua de ſa fanaille; perl ne</l>
        <l>
          <lb/>uoquer doute que meſme l ne paſſe dans</l>
        <l>
          <lb/>ce d</l>
        <l>
          <lb/>les, pour</l>
        <l>
          <lb/>leur rinc &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ſe c</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>ue ren0 cer</l>
        <l>
          <lb/>d’re S oys ae ſont pas les pe¬</l>
        <l>
          <lb/>tes d euts ſui ts.’autre railon rega d les</l>
        <l>
          <lb/>reſts aque particulior,ca c me out vn eſtat</l>
        <l>
          <lb/>n’eſt qu’v corps d eſ0 ine l ef, v</l>
        <l>
          <lb/>e ne peut ir que l’autten r ioipe à ſa d u¬</l>
        <l>
          <lb/>ur: ainic tous ls upl ont- vne lla</l>
        <l>
          <lb/>auec le Princ do t l s inter ne ſe uu</l>
        <l>
          <lb/>e 1! t qui ar la.</l>
        <l>
          <lb/>r, il n’</l>
        <l>
          <lb/>ration de ſes int propres obligé d’</l>
        <l>
          <lb/>ployer corps b p la conſ n de cex</l>
        <l>
          <lb/>du public dan lequel tousles partie ſone</l>
        <l>
          <lb/> Il n’ya qu’une cloſea bſér¬</l>
        <l>
          <lb/>ellement e</l>
        <l>
          <lb/>uer tel oatre quieſt, qu</l>
        <l>
          <lb/>ed de</l>
        <l>
          <lb/>bie qui ſe d it faire pour’la perſonao ds</l>
        <l>
          <lb/>qu le de i’Eſtat, doi eſelon lacondlt</l>
        <l>
          <lb/>per &amp;au prorata de leurs fa tez auſol ila</l>
        <l>
          <lb/>eſtaas eſgagſemenuobligez Deſorté q</l>
        <l>
          <lb/>O</l>
        <l>
          <lb/>hus deplorable doat les Confeſſeurs reh?</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>e71</l>
        <l>
          <lb/>-cedeulsvinpgt- as, queles nsaü lieu de conribués</l>
        <l>
          <lb/>eauſrais de la guorre, ſeont feruis de ces occaſinrs</l>
        <l>
          <lb/>funeſtespouir ’enrichir&amp; ſe gorger de biens, duſang</l>
        <l>
          <lb/>de leurg freres; dquoy nous parlerons lor que nous</l>
        <l>
          <lb/>raiterons de maximes-Chreſtiennes touchant la</l>
        <l>
          <lb/>direion des finanees.</l>
        <l>
          <lb/> V1HII.</l>
        <l>
          <lb/>La force &amp; l’obligation de cetre-LAoy e regarde</l>
        <l>
          <lb/>pas ſoulement les ennemi externes &amp; eſtrangers,</l>
        <l>
          <lb/>quia main armée &amp;àguerte declarée s’effoceént’den.</l>
        <l>
          <lb/> uahir l’Eſtat; Mais encore s’eſtend contre les enrie¬</l>
        <l>
          <lb/> nisinternes &amp; cachez&amp; contre tous e, qui par re.¬</l>
        <l>
          <lb/> bellions, trahiſons, onopoles, vols, larcins, Vcxa¬</l>
        <l>
          <lb/>ions, &amp; par quelque autre voye que ce ſoit, ſecret</l>
        <l>
          <lb/>e ou manifeſte, cauſent du detriment u au Prince,</l>
        <l>
          <lb/>ou au bien public; Et ſans doute outre la creance;lad</l>
        <l>
          <lb/> aiſon naturelle nous enſeignecerte vrit́ Car quel¬</l>
        <l>
          <lb/>le loüange donneroit on à vn enfant qui employeroit</l>
        <l>
          <lb/>tous ſes ſoings, pour guarantir la matſon de ſon pe¬</l>
        <l>
          <lb/>e de l’incurfion des Voleurss, ſi cepesdahtil ſoufroit</l>
        <l>
          <lb/>qaellé fu pllée deuant ſes yeux ar l deſbauche</l>
        <l>
          <lb/>d’vn ſien frere, ou par la perfidie-d’n’ſeruiteur p &amp;</l>
        <l>
          <lb/>quelle obligatlon luy auroit ſoa pere d’aaoir chaſf</l>
        <l>
          <lb/>les Eſtangore,s’il’le voyoit les bra eroiſez coaſide8</l>
        <l>
          <lb/>erlesauages que luy caûſeroient deseufafs dêna¬</l>
        <l>
          <lb/>urez ò des domeftiques ingrats plus grais</l>
        <l>
          <lb/>pout eſtre &amp; pires que tousceux qui luy podrtreiene</l>
        <l>
          <lb/>atce faits par des ennemisdeclarez Eſt c’et eh ce</l>
        <l>
          <lb/>point du pluafieurs ſe tronpent, ſe ’perſuadant qu’iſ!</l>
        <l>
          <lb/>n’yapoint d’obligaion d’afiftet lePrince de ſa peir¬</l>
        <l>
          <lb/>ſoae &amp;de ſes bies que contre les’enœmis eſtran!</l>
        <l>
          <lb/>gtrs oreblles declarez s&amp; ependancvoyet tots?</l>
        <l>
          <lb/>osiours les voleries pabliques, les rauages &amp;:</l>
        <l>
          <lb/>hs ruines dela Iluſtice &amp; des facultes d’vnEſta,</l>
        <l>
          <lb/>fans eo enaestoachoz, poar neidirer peu- eſre qu’ls</l>
        <l>
          <lb/>en, ls taleraat luiauetîerme,</l>
        <l>
          <lb/>les appao</l>
        <l>
          <lb/>1 </l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/> sS’oppol</l>
        <l>
          <lb/>om iques ne ſ0</l>
        <l>
          <lb/>e’0</l>
        <l>
          <lb/>il a</l>
        <l>
          <lb/>ernes d’vn Eſt t</l>
        <l>
          <lb/>s’effor</l>
        <l>
          <lb/>at 1,„ q</l>
        <l>
          <lb/>l reins &amp;</l>
        <l>
          <lb/>pXx</l>
        <l>
          <lb/> Ce n’ea aſſez sopooſer voyes</l>
        <l>
          <lb/> nes t ſorte de pr. trou</l>
        <l>
          <lb/>t due t</l>
        <l>
          <lb/>ſon Eſtat; Mis il y a en ou e0</l>
        <l>
          <lb/>ys les fideles, u</l>
        <l>
          <lb/>traordi ires;</l>
        <l>
          <lb/>yer curageſeaent,</l>
        <l>
          <lb/>ſont pas</l>
        <l>
          <lb/> S lIes</l>
        <l>
          <lb/>les atee eplo¬</l>
        <l>
          <lb/>rua bien &amp;</l>
        <l>
          <lb/> en B </l>
        <l>
          <lb/>e l¬¬-re pour</l>
        <l>
          <lb/>eA pointc aa oi</l>
        <l>
          <lb/> oys qui point de e</l>
        <l>
          <lb/>i u’ils ient obligez de rec gn ſtre po</l>
        <l>
          <lb/>aer les Ll q conacernent leu Co</l>
        <l>
          <lb/> uent</l>
        <l>
          <lb/>O </l>
        <l>
          <lb/>erp V des</l>
        <l>
          <lb/>les uent,</l>
        <l>
          <lb/>ſoit</l>
        <l>
          <lb/>aſfiſer, ſi ce n’eſ que l e de ae ¬¬</l>
        <l>
          <lb/>leur ¬.. manifeſtemens cogneue: inſi d</l>
        <l>
          <lb/>voit vn Eſtat en deſordre, &amp; priaclpaleaeat duram</l>
        <l>
          <lb/>la Minorité d’vn Roy; l’o</l>
        <l>
          <lb/>t</l>
        <l>
          <lb/>les e Erangerts traaillet à ſa raine3 is</l>
        <l>
          <lb/>e les a ſujes les vols,</l>
        <l>
          <lb/>gos, les</l>
        <l>
          <lb/>e de la violece</l>
        <l>
          <lb/>ces oce</l>
        <l>
          <lb/>rapines, pillr ro¬</l>
        <l>
          <lb/>3g e ſe ſorair meſme</l>
        <l>
          <lb/>„ commedepretexte&amp; de</l>
        <l>
          <lb/>aoerapz à lears-ihiaêic, ù-uroaâcer </l>
        <l>
          <lb/>edeiêa alBuliigee daûi4.,</l>
        <l>
          <lb/>ibfaa</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>13</l>
        <l>
          <lb/>il faut dire qu’il y a obligation de re courir aux armes,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; reſiſter par la force à ces rauages, lors que les au¬</l>
        <l>
          <lb/>tres voyes ſont inutiles, ou ne ſont pas ſuffiſantes pour</l>
        <l>
          <lb/>y remedier.</l>
        <l>
          <lb/>Et come la perſonne des Roys eſt la choſe la plus</l>
        <l>
          <lb/>pretieuſe &amp; la plus Sacrée que les peuples puiſſent</l>
        <l>
          <lb/>auolr, apres celles de la Religion, auſfi n’y a-il rien</l>
        <l>
          <lb/>qu ils ne ſoient obligez de faire &amp; d’entreprendre</l>
        <l>
          <lb/>pour le maintenir dans la ſeureté́ de leur vie, dans</l>
        <l>
          <lb/>la liberté ſouueraine de leur independaace, pour em¬</l>
        <l>
          <lb/>peſcherqu’ils ne ſoient enleuez, ou traduits en cap¬</l>
        <l>
          <lb/>tloit́, ou pour les en tirer ſi par quelque occaſion ils</l>
        <l>
          <lb/> ſont tombez. Cetre naxime ne demande point de</l>
        <l>
          <lb/>preue, elle et notoire par elle meme: Ce n’eſt</l>
        <l>
          <lb/>que l’etrait &amp; l’eſprit de toures les autres; ou pour</l>
        <l>
          <lb/>parler ples conformement à la raiſon, elle en eſt le</l>
        <l>
          <lb/>premier moile &amp;e le fondement; Car s’il n’y auoit</l>
        <l>
          <lb/>point d’obligation pour ce qui regarde la perſonne</l>
        <l>
          <lb/>du Prince il y e auroit encore moins, pour ce qui</l>
        <l>
          <lb/>touche es choſes particulieres de ſon Eſtat; &amp; ſi cel¬</l>
        <l>
          <lb/>les-laà exigent par juſtice &amp; les perſonnes &amp; les biens</l>
        <l>
          <lb/>pour leur defence, ce n’eſt que comme par vne de¬</l>
        <l>
          <lb/>pendance &amp; ſuite neceſſaire de ce qu’ils ſont tenus de</l>
        <l>
          <lb/>faire pour empeſcher ou deſtruire tout ce qui alrere </l>
        <l>
          <lb/>ou diminuë les prerogatiues eſſenriellement anne¬.</l>
        <l>
          <lb/>ees à la perſonne du Souucrain; ll y adonc plus</l>
        <l>
          <lb/>d’obligation &amp; de deunir de s’vnir &amp; de prendre les</l>
        <l>
          <lb/>armes pour s’oppoſer à l’enleement d’vne perſon.</l>
        <l>
          <lb/>ne ſifſacrêe, ou pour la retirr e cerrte volence, qui</l>
        <l>
          <lb/>et vne pure captiuité, qu’il n’y en à as oour la deſen.</l>
        <l>
          <lb/>ce de tout ce qu’on pourroit ’imaginer au deſſous</l>
        <l>
          <lb/>d’elle.</l>
        <l>
          <lb/>XI.</l>
        <l>
          <lb/>De toute ces maximes gene les, Chreftiennes &amp;</l>
        <l>
          <lb/>luangeliques, Seniuiteette particuliere comme vne</l>
        <l>
          <lb/>D</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/> onſequencc de pluſieurs ante cedents; que non ſeu¬</l>
        <l>
          <lb/>leme ſ’atis, mais toute la France eſt obligée en con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſcienc de prendre les armes contre le Cardinal Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>2arn, pour l cnl eruation de la perſonne duRoy,</l>
        <l>
          <lb/>le repos &amp; la tranquilité de ſon Eſtat. Vn ſeul rai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonnement le fera comprendre aux plus ſimples.</l>
        <l>
          <lb/>Tous les peuples lont tenus de s’armer pour dffen¬</l>
        <l>
          <lb/>dre leur Prince &amp; ſon Eſtat, contre les perturbateuts</l>
        <l>
          <lb/>de ſon Royaume, qui vſurpent ſon authorité, quirui¬</l>
        <l>
          <lb/>nent ies ſajets, qui volent ſes finances, qui oppreſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſent les grands &amp; lespetits, qui aneantiſſent la Iuſti¬</l>
        <l>
          <lb/>ce, qui enleuent le Roy &amp; donnent toutes les Ma r¬</l>
        <l>
          <lb/>ques d’vn vſurpateur &amp; d’vn Tyran; Or le Cardinal</l>
        <l>
          <lb/>Mazarin eſt coupable de tous cescrimes: Il faut donc</l>
        <l>
          <lb/>renoncer au Chriſtianiſme ſi l’on veutſe departir de</l>
        <l>
          <lb/>l’obligation que l’ona d’empeſcher la violence de</l>
        <l>
          <lb/>tant de maux &amp; de ſi execrables projets. Qu’il ne</l>
        <l>
          <lb/>ſoit tel que ie viens de le dire, qui eſt le ſeul poi</l>
        <l>
          <lb/>qui pour eftre. de fait pourroit faire de la difficulté?</l>
        <l>
          <lb/>Trois raiſons le font voir trop manifeſtoment.La pre¬</l>
        <l>
          <lb/>miere, ſont les yeux de toutc la France, qui fcachant</l>
        <l>
          <lb/>ce qu’il eſtoit il n’ya que dix ans, voit ma intenant</l>
        <l>
          <lb/>l’exeez prodigieux de ſa grandeur où n’eſtant pas</l>
        <l>
          <lb/>monté par ſes propres facultez,eſtant certain qu’en</l>
        <l>
          <lb/>cetemps-làibn’auoit pasdequoys’entretenir&amp;viu oit</l>
        <l>
          <lb/>en partie de trafic, il n’a fait cegrandamas que par ſes</l>
        <l>
          <lb/>brigandages ſur EEftat, voaat irpunement les Fi¬</l>
        <l>
          <lb/>aances ſous le pretexte dela guerre, laiſſant perir la</l>
        <l>
          <lb/>milice faute d’argent, cependant que le ſang du peu¬</l>
        <l>
          <lb/>ple eſtoit employé, à ſes vanitez, à fes volapren, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>à l’eſtabliſſement d’vne naiſon Royale, ſi Dieu ue</l>
        <l>
          <lb/>s’eſtoit oppofée-à ſes pemicieux deſſois.</l>
        <l>
          <lb/>La ſeconde, eſt la violence inouye qu’il a exereée</l>
        <l>
          <lb/>ſur la perſonne du Roy, par ſon enſeuement eu plei¬</l>
        <l>
          <lb/>ne nuict, nedonnant que trop manifeſtenent à co¬</l>
        <l>
          <lb/>gnoiſêre quelale but de cette entrepriſe tyrannique</l>
        <l>
          <lb/>0</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>pPar les ſacrileges, les viols, les ruines, &amp;les rauages</l>
        <l>
          <lb/>que depuis trois ſemaines il fait exercer autaurd¬</l>
        <l>
          <lb/>Paris, par des Monſtres d’homes qui n’ont ny Foy,</l>
        <l>
          <lb/>ny Loy, ny Dian,ny Religion: Par le ſac dont ilme.</l>
        <l>
          <lb/>ace la ville de Paris, &amp; apres elle le reſte de la Fra¬</l>
        <l>
          <lb/>ce, ſi elle ne plie le Col ſaus lejoug de ſa tyrannie,</l>
        <l>
          <lb/>eftant certain que s’il deaeure-victorieux en cette</l>
        <l>
          <lb/>rencontre de la Capitale de l’ſtat, la condition des</l>
        <l>
          <lb/>François ſera deſormais plus malheureuſe que cel¬</l>
        <l>
          <lb/>le des eſclaues quviuent ſous l’Empire du Turq</l>
        <l>
          <lb/>La troiſiene, eſt l’Arreſt prononce contre luy par</l>
        <l>
          <lb/>nos Seigneurs du Parlement, car il ne faut pas ſe</l>
        <l>
          <lb/>perſuader que cet Auguſte Senat, compoſe de ſiillu.</l>
        <l>
          <lb/>ſtres, ſi ſçauants, ſi pieux, &amp; fi elez oerſenmnages,,</l>
        <l>
          <lb/> qui tons les jours teſmoignent par leur eonluitead.</l>
        <l>
          <lb/>mirable, l’affection qu’ils ont pour lebien paurbhic,</l>
        <l>
          <lb/>au preiudicede leur intereſt propre&amp; de celuy de</l>
        <l>
          <lb/>leurs familles, ſe ſoit porté en cette occaſion, auec</l>
        <l>
          <lb/>precipitation &amp; à l’aueugle; Ils y ont procede auec</l>
        <l>
          <lb/>jugement &amp; maturité; ils n’ont eſté que tropinſtruits</l>
        <l>
          <lb/>de la mauuaiſe conduite &amp; des pretentions funeſtes</l>
        <l>
          <lb/>de cet homme, ils ont ſouffert ſes violences tant quel¬</l>
        <l>
          <lb/> les n’ont eu pour but que leur perſonnes particulie¬</l>
        <l>
          <lb/>res ils n’ont arme la ſeueriré des loix que Iors qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>ont veu I’Eſtat dans la criſe de ſa ruine; &amp; s’ils ſont à¬</l>
        <l>
          <lb/>blaſmer en quelque chole, c’et d’auoir trop patien¬</l>
        <l>
          <lb/>té &amp; attendu à donner l’Arreſt qu’ils ont enfin eſté</l>
        <l>
          <lb/>contraints de prononcer auec tant de Iuſtice &amp; d’e¬.</l>
        <l>
          <lb/>quité, qu’ils n’ont point aprehendé d’en donner auis</l>
        <l>
          <lb/>à tous les autres Parlements &amp; à toutes les Prouinces</l>
        <l>
          <lb/>de France.</l>
        <l>
          <lb/>XII.</l>
        <l>
          <lb/>elà ſenſuit quetous ceux &amp; celles quiluy donnent</l>
        <l>
          <lb/>aiſtance &amp; appuy, qui luy ſeruent de Conſeil &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>ſouſtien, ſoit de leur perſonne ou de leurs biens, qui</l>
        <l>
          <lb/>luy preſtent ayde ou faueur, &amp; ſont cauſe qu’il n’obeit</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>pointà l’Arreſt prononcé contre lui au grand preiudi¬</l>
        <l>
          <lb/>ce de l’authorité du Roy, de la liberté &amp; conſeruatlon</l>
        <l>
          <lb/>de ſa perſonne, du bien, du repos, &amp; de la tranqui¬</l>
        <l>
          <lb/>lité publique, pechent mortellement &amp; ſont en conti¬</l>
        <l>
          <lb/> nuel eſtat de peché mortel, dont aucune puifſance</l>
        <l>
          <lb/>n’eſt capablede les abſoudre, qu’ils ne l’ayent auel¬</l>
        <l>
          <lb/>lement abandonné, &amp; fait reſtitution des vols, des</l>
        <l>
          <lb/>ruines, des rauages, &amp; detous les excezcommis en</l>
        <l>
          <lb/>ſuite de leur conſeil pernicieux, &amp; de la faueur prote,</l>
        <l>
          <lb/>ion &amp; appuy illicite, iniuſte &amp; tycannique qu’ils luy</l>
        <l>
          <lb/>preſtent.</l>
        <l>
          <lb/> ACour à paraais ACARDIN BESONGNE, d’m¬</l>
        <l>
          <lb/>Lprimer vodre debiter es preſent Lre de Maxinmaas</l>
        <l>
          <lb/>oralaesr &amp; Cbreſtieaes.</l>
        <l>
          <lb/>. </l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
