<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1suppl141_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Lettre d'un religieux, envoyée à monseigneur le
                    prince de Condé, etc</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=2hJI39oQ9VAC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Lettre d'un religieux, envoyée à monseigneur le prince de
                        Condé, etc</title>
                    <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau">Sans Date</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>r D</l>
            <l>
                <lb/>1 I</l>
            <l>
                <lb/> I I I IL</l>
            <l>
                <lb/>RELIGIEVX.</l>
            <l>
                <lb/>ENVOYEE A MONSEIGNEVR</l>
            <l>
                <lb/>LE PRINCE DE CONDE,</l>
            <l>
                <lb/> à S. Germain en Laye.</l>
            <l>
                <lb/>CO NTENANT LAVERITE DE</l>
            <l>
                <lb/>la vie &amp; mœurs du Cardnal MaZ arin.</l>
            <l>
                <lb/>Auec exforation audit SeineurPrince</l>
            <l>
                <lb/>d’abandonner ſon party.</l>
            <l>
                <lb/> 2</l>
            <l>
                <lb/>A PARIS,</l>
            <l>
                <lb/>Chez ARNOVLD COTINET, ruë des</l>
            <l>
                <lb/> Cames au peuit IESVS</l>
            <l>
                <lb/> . C. XL1X.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>. ¬</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>.¬</l>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <l>
                <lb/>. V¬</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>é</l>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <l>
                <lb/>.„.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>il</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>eCoole</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>ftA onto e¬</l>
            <l>
                <lb/>e’ee ee e’’y o.</l>
            <l>
                <lb/>LETTRE DVN REIGIEV, ENVOYEE</l>
            <l>
                <lb/> ̀ Monſeigner le Prince de Codé, à Sainl</l>
            <l>
                <lb/>Germai n Laye..</l>
            <l>
                <lb/>ONSEIGNEVR,</l>
            <l>
                <lb/>Les faneursj</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les inſignes bienfaies, par leſquels vous vous ,</l>
            <l>
                <lb/> aequis les eœus, les atfeions &amp; les vœux deſou,</l>
            <l>
                <lb/>ccu de noſtre ordre, en queloue endroi qui</l>
            <l>
                <lb/>Joient dams toues les pareie du monde, obligen</l>
            <l>
                <lb/> à peſent, par vn mal heur inopine, ſvEf</l>
            <l>
                <lb/>mnindres Reſigieux de mettre la nain à la plunae,</l>
            <l>
                <lb/>ppur ourpurler ſut du papietne luyeſtant pas permis de le faire de s</l>
            <l>
                <lb/>oe eroie l auoit e ldeuntuereuiunl’lars uni nuonei e ne oe</l>
            <l>
                <lb/>oouer l’accet lbnesrre de vore peſonme, et ie prens eue lt</l>
            <l>
                <lb/>lier ount pdus hadinmenie que d’ei rſ iure ei i y oie rn uene rene</l>
            <l>
                <lb/>e ele e n de oue qnde edinme que rous o u ile lnrune e e</l>
            <l>
                <lb/>lesreee neonperlie poun lu e oiſieruo de li oue lene eu</l>
            <l>
                <lb/>oni leiſien out e qurnye dle piun leere ai e le porueun eon </l>
            <l>
                <lb/>le ſre Cdorre in Cai oſe igreu pe ſorun oe oee ee</l>
            <l>
                <lb/>ae lunoe ſſenunre erer leun ernu puie relenor eie une</l>
            <l>
                <lb/>e enuieuſe ranehe de lrmoe deiour bo ro ſape oun ſrtee</l>
            <l>
                <lb/>lie ſieoepeenurun unu eueaien nronr ſouue n e uen lnr e</l>
            <l>
                <lb/> louſeie ou rmns eeiere ron enen n r uene ſn lſnt</l>
            <l>
                <lb/>lenſeiennu nue eue n nne nirenoue pe en oe</l>
            <l>
                <lb/>leu nene ſue ſeneneur eue rru uirne i eunnre nen lie enunr</l>
            <l>
                <lb/>dne onue le i e e ue reiue ne e ernennue ue none e en</l>
            <l>
                <lb/>l ein e nle eern daunit lure uuieie renuner e neile ne</l>
            <l>
                <lb/>eele e naraone dlu eur a eene e eruere ernne eoeroneer</l>
            <l>
                <lb/>’eſnr deoulue nueieiune ne e nur n nrner eenr en eun e ſdne.</l>
            <l>
                <lb/> ne le unnſiai i nurenree ſennrloe enr r ne en euene</l>
            <l>
                <lb/>ne e il neien ein ne ei neue e ren e eue neee</l>
            <l>
                <lb/>Eeſe le ou iuinelu miſeieorade de p es llr en e prnounoue leonue</l>
            <l>
                <lb/>leunſineli nnieionmer rnue enr ede enr e r ei nr eeon te ieu.</l>
            <l>
                <lb/>e nue onee eiee oue eonr ene e n r nen e enuieone</l>
            <l>
                <lb/>nee en perate ſonee que toonr e oue uueuons nſeie e ioſoui</l>
            <l>
                <lb/>E er uei our de eurn eun ier innirone e ne nene nn n</l>
            <l>
                <lb/>louei pnue le ol ueſi nl r nee nene eiue run eſnee</l>
            <l>
                <lb/> A ij</l>
            <l>
                <lb/>¬¬¬¬¬¬¬ las¬¬</l>
            <l>
                <lb/> ,</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1¬</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>31 </l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>1l</l>
            <l>
                <lb/> Ax</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>- E</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.-</l>
            <l>
                <lb/>ré</l>
            <l>
                <lb/>mes poureſtre bonne qu’ie la do parſnrs i</l>
            <l>
                <lb/>m nu n e pii ul ue r neiaannaar aediuit</l>
            <l>
                <lb/>nl lleul de leur iele ueuge dun leueonuaieo</l>
            <l>
                <lb/>enile erenee n eer liue uei reunreaee oeſſiE</l>
            <l>
                <lb/>adéai</l>
            <l>
                <lb/>nier caraere de la reprobatioh. Car qel are igene</l>
            <l>
                <lb/> Cuni daeunn yearoat de deordre cuei, omurt</l>
            <l>
                <lb/>eun nenoune eu oe, oe ſa iquna &amp;t pu onſeaneer</l>
            <l>
                <lb/>i e u e ie, ſurees eoue euas nenen &amp; ait aaenn l</l>
            <l>
                <lb/>ene e dus i nu e e i dluie des ebedaens pe leſlenr</l>
            <l>
                <lb/>lſirunt e dioure de ounueu oadieoneruoepal eſterip ee</l>
            <l>
                <lb/>le en i u ou umaiue apnelerul dieouaettee</l>
            <l>
                <lb/>pnes ne eererue e eeuriu iaiqueu duun dus ouereſ</l>
            <l>
                <lb/> e e ele l lneie ndlene quereuatſi!</l>
            <l>
                <lb/>len nneuene neene eſe eneieens deauer afdoanidel</l>
            <l>
                <lb/>en ue uen e e e n re luru erdnei ſaaeeel</l>
            <l>
                <lb/>enon ns e enue d is deare e d paſone oar a eaoeteel</l>
            <l>
                <lb/>e oueree e e nre n e nuee ei ue unſieie pneel</l>
            <l>
                <lb/>n u ueneie e e pen en neerueaie eriredoe e euptel</l>
            <l>
                <lb/>leuſe oeouen un ninune e ou ie nua uniquoaani eienel</l>
            <l>
                <lb/>oeoe a ro e uo anuie naeſune d&amp;e resounes l ſoiaeon eie ioisl</l>
            <l>
                <lb/>nune nr ee un e ere le eie uner nues e ſloa ne neſeee l</l>
            <l>
                <lb/>lun di eueioee ne goe e ſiu renſuree oieapue de peeer</l>
            <l>
                <lb/>les ſie l es ſenlns sees ou vroerueiunen’eonme eor j</l>
            <l>
                <lb/>roit lolliciter à des deſſeine ſi eſteranges &amp; ſi inoüis?</l>
            <l>
                <lb/>leune ne oene unu e enr ere u ennue onſoeneſeel</l>
            <l>
                <lb/>e nue n ſe nun oe eue enune a ie ſia dlie e eel</l>
            <l>
                <lb/>ue ni ne euron un e e e ne n e e alei ee euadueel</l>
            <l>
                <lb/>ne p e une e ie ene enene e onu e e dunuredoeae e</l>
            <l>
                <lb/>uoe lee e enee eoe qeie e leſi ueionee ie enuenn </l>
            <l>
                <lb/>ae ee oe rnoeinene a une e e ne ninneis e le ou Ceeenurl</l>
            <l>
                <lb/>enmenie enene onoue ſl eui len luneneal eunaiuniuae </l>
            <l>
                <lb/>leunun eoreuneun lereue n oenr rees ianili eipe ſs</l>
            <l>
                <lb/>enm ei eueroneoeue ue nes nunei de eileees</l>
            <l>
                <lb/>iuni aelilu e uo ou ſ pr enauie les ueanaue ue ſaſoea l</l>
            <l>
                <lb/>poue ſeunme i eue dne os pou nr qae e ſoana eee</l>
            <l>
                <lb/>oluni ieueoneile l eluelo le un neeuns oenaoen de ne le</l>
            <l>
                <lb/>nonon ſleoneneue nelenie ne e eni inr mſen i ſieei¬</l>
            <l>
                <lb/>leme nene eeileluen le deneiun es i irieee</l>
            <l>
                <lb/>inrnei loe en eeſenoene en euen nen n eleie</l>
            <l>
                <lb/>qei eune eu pnunne oenun reoeneoe n e ien nruer l leer</l>
            <l>
                <lb/>lepn one pe elene enr iun i e eune nee eneueeeee¬</l>
            <l>
                <lb/>deel e n ne ele nen e le l rer le r peueele</l>
            <l>
                <lb/>aais ji</l>
            <l>
                <lb/>aE4</l>
            <l>
                <lb/>¬..</l>
            <l>
                <lb/> aaa</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>s’auançant, deuintr Poutuoyeur Maiſlre d’HoſteI de la rmaiſon d’vne</l>
            <l>
                <lb/>perſonne de condirin: ou faiſant valoir auee nduſtrie les peits profies</l>
            <l>
                <lb/>qu’a appel en ’aree les tvurs du patouil eut enin de quoy payet</l>
            <l>
                <lb/>porte l’offiee de Marſtre des Poſtes de Rome à Naples, ſa fortune</l>
            <l>
                <lb/>ſtne encore foible, que de deux ofans qu’il auoir, ii ſu contnnt</l>
            <l>
                <lb/>d’en faire vn lacobin, afin de ſoulager ſa famille.</l>
            <l>
                <lb/>Cependant cét autre fils qu’on ajpelloit lues, eſtant encor ieune, ſes¬.</l>
            <l>
                <lb/>oit de laquais ou d’eſtafier, pour nie dire pas dans les plus fonteuſes </l>
            <l>
                <lb/>ſales voluptez que le Demo ait pu inuenter pour perdre les homn</l>
            <l>
                <lb/>par la gorpcion &amp; coneupifeenee de la chair. Tout Rome ſcai </l>
            <l>
                <lb/>qu’il eot &amp;le ans qu’il ienmoie poue lots dans les maiſons de Crd¬</l>
            <l>
                <lb/>naux Sacherti &amp; Anoio. Chacun ſç̧aie auſſi, que ſon eſprit forme ſosus</l>
            <l>
                <lb/>Jſte de ereure, &amp; ne au laren &amp;e ̀ lafourbere, ne ’employoit qu</l>
            <l>
                <lb/>’eſtude de ſon inelnation: Quil fit vayage Venae Naples pou</l>
            <l>
                <lb/>pprendre les piperies qu’on pratique dans les jeux de haz ard, dont il de¬</l>
            <l>
                <lb/>ue uaiſtre ſi pa fait en peu de emns. q’on luy donnoit par eceil.</l>
            <l>
                <lb/>lnee le nom ae Pieur: Dé quoy coute la Cour de hrance euie laeite,</l>
            <l>
                <lb/>V pluſieurs ont fait experience à leur tres grand préjudce &amp; de oue</l>
            <l>
                <lb/>lurſamtle ais pour paſſer ſous flence toutea ces choſes, qu feroien,</l>
            <l>
                <lb/>emtere d’vn gros volume, l ſufnt de conſideuer ee quis’eſ paſe e,</l>
            <l>
                <lb/> perſoe depas qu i eit en Frnee , ee qu’il eſioit u nnpi o lya</l>
            <l>
                <lb/>enu, ce qu’il y eſt, &amp; ce qu’il y a fait iuſques à preſene. Lors deſon</l>
            <l>
                <lb/>riúe, de peie poſtllou qu’il eſtoirt, poui s’eſtré ſignalé par vne fou¬</l>
            <l>
                <lb/>s qui noiieiſſoit &amp; la conſceience &amp; l’honneut du pape, &amp; qui fuit
                eom¬</l>
            <l>
                <lb/>ne l’allumete des flames qui par la guerre deuorent la Cneeſtiente,</l>
            <l>
                <lb/>oſant plus retourmer a Rome, l fur rcueily par le Cardinail de ſichne</l>
            <l>
                <lb/>leo qui le rouoant dvn epnit aſte eonfome au ſfen, &amp; propre au </l>
            <l>
                <lb/>reues done il auoit beſoin pour la con iuite des deſeins, deſques ,</l>
            <l>
                <lb/>uiré́ luy auoit remply le cerueau, l employa auprés de luy, luy donn</l>
            <l>
                <lb/>lafeurcommiſions pour tronmper les vns &amp;̀ les aatres pintipalrmon</l>
            <l>
                <lb/>le Paee de uooaeu; Et oue lea deſpenſes de ſe voyges , ſay iiss</l>
            <l>
                <lb/>ommer ous le an, ne penſion notſole par le oy lans paler de e</l>
            <l>
                <lb/>Su i auoit ſous min en qulite d’eſpo iiais parce que rout eei¬</l>
            <l>
                <lb/>eoit pas uiſat poar les deſeins, &amp; qu’eſant foir droit i ſe,uu</l>
            <l>
                <lb/>hen par oi ſidiloe s’nſnuuer dau i’edion des oranos, connirn</l>
            <l>
                <lb/>uieut u cudnui de idfeieu d’ne ſoper oe ſens pureiue ouieon</l>
            <l>
                <lb/>ern Dieu ne vouloit pas ereabordé, ny adoré les mains vuides, il em.</l>
            <l>
                <lb/>ploroit tout ee qu’il auoit du penfion en achapt de preſens qu’il luoy ſ.</l>
            <l>
                <lb/>oe s afn de ſe conſeruer dans ſes bonoes graeoe; Si bien qn il eſioi</l>
            <l>
                <lb/>ſain de pouruoir d’aileurs à vne partie de fa deſpenſe &amp; de ſon en¬</l>
            <l>
                <lb/>ien. Et pour eet efet ſuiuant là proſelſion de ſon àyeui il l’aſoit era¬</l>
            <l>
                <lb/>e pa leatremiſe dnſfen doeque, de luie qu’il faiſoi enir d.</l>
            <l>
                <lb/>B.</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>Rome, de tables d’Ebene &amp; de bois de la Chine, de tablettes, de cablueu</l>
            <l>
                <lb/>elenererereieir edioieie</l>
            <l>
                <lb/>d’Alemagne, de Gueridons à teſte de More, &amp; aurres eurioſitez, qui ſe</l>
            <l>
                <lb/>vendoient publiquement dans vne Sale de l’Hoſtel d’Eſtrée, en la raé des</l>
            <l>
                <lb/>il acheptoit des montres &amp; quelques pierreries qu’il enuaoyoit à Rome,</l>
            <l>
                <lb/>afin que de tous coſtez il tiraft ce qui eſtoit neceſſair à ſa iubſiſtence.
                Et</l>
            <l>
                <lb/>cét eſprit mereenaire &amp; de trahe luy eſt tellement nasurel, qu’à
                preſens</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eſt Cardial, gorgé de biens, &amp; ſuffoqué preſques de toutes les rt</l>
            <l>
                <lb/>cheſſes de l’Eſtat, i! ne ſçauroit ſe retenir d’an vſer. Cir l’on ſçait
                qu’l</l>
            <l>
                <lb/>fourni à lamaiſon du Roy &amp; de la Reine, oute ſorte d’eftofes, de tapil¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeries, de vaiſſelle, de pierxeries, par l’entremiſe de l’vn de ſes peits
                emſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſires, l’Abbé Mond, qui de Laquais Piedmontois eſt deuenu Prelatde</l>
            <l>
                <lb/>trente mil liures de rente; &amp; par eet auare, maisinfame comaere, ote</l>
            <l>
                <lb/>la vie à einquante fanailles de Paris, qi a gaignoient legiimeaent ſnr</l>
            <l>
                <lb/>les chaſes qu’elles fourniſſoient à la Cour, chaeune ſelonſa condition.0</l>
            <l>
                <lb/>Dieu! qui auroit creu en ce temps- là qu’il fuſt iamais paruen en l’elta</l>
            <l>
                <lb/>auquel nous le voyons au grand imal-heur de toute la France? Quiſeſe.</l>
            <l>
                <lb/>enepeunrle ere n unreninenenene eunnen e e nuurnun</l>
            <l>
                <lb/>ans l’Hiſtoire, qu’en moins de ſix ou ſept années, ilſe ſoit eſleué ſur le</l>
            <l>
                <lb/>faiſte de l’auorité, des icheſſes, de la grandeur &amp; du luxe, au delà de</l>
            <l>
                <lb/>ce que, non les Hiſtoires, ais lesRomans &amp; les Fables nous racontent</l>
            <l>
                <lb/>de plus inconceuable dans l’antiquié ? Qui croira amais, qu’vn pei</l>
            <l>
                <lb/>eſt. anger ſorti de la dernere lie du penpleſubjet nuay du Roy d Eſpagne</l>
            <l>
                <lb/>ſoit monté dans ſix ans iuſques ſur les épau les duRtoy de Fr iceait faitla</l>
            <l>
                <lb/>loy à tous les Princes, ermpriſonné les vns, chaſſé les autres, gourmandé
                les</l>
            <l>
                <lb/>Cours Soueraines, banny les pas aelez au bien de l’eſfat, baiyd</l>
            <l>
                <lb/>Paris vn Palais qui fait honte à celuy da Roy, &amp; ou le luxe eſt au pl</l>
            <l>
                <lb/>haut poinct iuſques ſur les naangeoires des cheuaux, enuoyé en ltalie &amp;</l>
            <l>
                <lb/>autres parts du monde la plus grande parcie des finances de l’Eſtat, ache</l>
            <l>
                <lb/>peé à Rormae vn ſuperbe Palais, ou ila faie condaire plus de teois ceat ha¬</l>
            <l>
                <lb/>lots de meubles des plus precieux de coute l’Europe, fait des profafions</l>
            <l>
                <lb/>&amp; des deſpenſes incomparables pour l’encretien deſa vanité de ſonlu¬</l>
            <l>
                <lb/>e, &amp; cout cela au prix du ſang des pauures François; Et qae ceue¬</l>
            <l>
                <lb/>ion genereuſe, qui autrefois aoi de la peine à ſapporeer. lo ioug de ſe</l>
            <l>
                <lb/>Priaces legitlmes, ſe ſoit comme vn mouton, laiſſé non pas tondre, mais</l>
            <l>
                <lb/>écorches, ſaus oſer meſme ſe plaindre? Que ſes Princes l’ont ſceu, l’os</l>
            <l>
                <lb/>roleré &amp; approuué: Et à preſent que l’ans’eforee à ſecouer le iong de</l>
            <l>
                <lb/>ce Tyran, vous, Monſeigneur, luy vouliez ſeruir d’appay &amp; deſouſten.</l>
            <l>
                <lb/>our le maintenir dans fes voleris , auec la pente peu-eltreduRoyd’</l>
            <l>
                <lb/>million d’ames innocences, &amp; le peril &amp; la rune de toute la France?
                Cat</l>
            <l>
                <lb/>Monſeigneur, y a-’il rien en tout cela quevous ne ſçachiez &amp; que vos</l>
            <l>
                <lb/>me voyez ?</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>Ie laiſe à part ſon inpieté en la Religion que nous proſeſſons, dont il</l>
            <l>
                <lb/>roſtituẽ l’innocence par le luxe de ſa vie, &amp; en prophane la eandeur &amp;
                la</l>
            <l>
                <lb/>majeſté par les fourbes &amp; les malices de ſa conduite. Iamais homme ne</l>
            <l>
                <lb/>fut plus attaché que luy aux objets des ſens, uy plus enſeuely dans les</l>
            <l>
                <lb/>plaiſirs &amp; dans la volupté. N’a-til pas employé la faineaniſe des Moi¬</l>
            <l>
                <lb/>nes d’Italie trois années entieres à eoapoſer des poades pour blan.</l>
            <l>
                <lb/>chir les mains N’a-t’il pas inuenté vne nouuelle ſorte de breuuage pour</l>
            <l>
                <lb/>la ſatisfact6 de la langue, dont le prix excede toute penſéeN’a-t’o pas</l>
            <l>
                <lb/>donné ſon nom au pain, aux paſtez, &amp; aux ragouſts, les amorces de la</l>
            <l>
                <lb/>gourrmandiſe? Qui ne ſçait ce que couſtent à la France les Comediens</l>
            <l>
                <lb/>chanteurs, qu’il a fait venir d’ltalie, parmy leſquels eſtoit vne infame</l>
            <l>
                <lb/>qu’il auoit débauchée à Rome, &amp; par l’entremiſe de laquelle il s’eſtait</l>
            <l>
                <lb/>inſinué dans les bonnes graces du Cardinal Antonio? Tout cela durant</l>
            <l>
                <lb/>la guerre, dans le temps qu’on mettoit le peuple à la preſſe pour conti¬</l>
            <l>
                <lb/>buer à la ſubfiſtance des armées: &amp; le ſang des pauures eſtoit employé</l>
            <l>
                <lb/>à faire rire le Cardinal Mazarin, à la ſatisfaction de ſes conuoitiſes, &amp;
                à</l>
            <l>
                <lb/>prouoquer l’ire de Dieu contre nous: faiſant eonnoiſtre à tout le monde,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il n’a point d’autre Religion que celle de Machiauel, que portant la</l>
            <l>
                <lb/>poupre de l’Egliſe Romaine, ce a’eſt que pour montrer les langlantes</l>
            <l>
                <lb/>ſaignées qu’il luy aſait ſouffir en Alemagne: Et que ſous l’ombre de</l>
            <l>
                <lb/>ſes enſeignes, il eſt le plus cruel ennemy qu’elle ſe puiſſe figurer. En
                effet,</l>
            <l>
                <lb/>quelle vengeance a-t’il fait tirers des Sacrileges commis contre le corps</l>
            <l>
                <lb/>de leſus Chriſt dans le plus Auguſte de nos myſteres ? Au contraire n’a¬</l>
            <l>
                <lb/>t’il pas tiré les Autheurs des mains de la Iuſtice pour en empeſcher la</l>
            <l>
                <lb/>punition N’a-t’il pas toleré, vore approuué la violence &amp; la frature</l>
            <l>
                <lb/>des lieux conſacrez pour la rerraite des Vierges, &amp; cela au milieu de
                Pa¬</l>
            <l>
                <lb/>ris? Quiconque lira à l’aduenir le Traitté faiz en faueur des Soedois &amp;</l>
            <l>
                <lb/>des Proteſtans d’Alemagne, ſous l’appuy de la France, au préjudice de</l>
            <l>
                <lb/>l’gliſe, neſe pourra iamais perſuadei qu’il ſoit d’autre conſeil &amp;
                d’autre</l>
            <l>
                <lb/>eſpris, que de c eluy d’vn Tuic ou d’vn Sarazin déguiſé ſous le mantea</l>
            <l>
                <lb/>d’vn Cardinal. Auſſi quelles perſonnes voit-on auprés de luy pour ſes</l>
            <l>
                <lb/>plus confidens &amp; fideles Conſeillers, que des impies, des libertins &amp;
                des</l>
            <l>
                <lb/>Athées? Qui ne les connoiſt, dy-ie, pour des gens de ſac &amp; de corde.
                pour</l>
            <l>
                <lb/>des monſtres d’hommes, plus nourris au ſang que les Canibales, &amp; dont</l>
            <l>
                <lb/>les conſeilas, apres eſtre gorgez de vin, ne tendent qu’aux meurtres &amp;</l>
            <l>
                <lb/>aux aſſaſſins? Et neantmoins pour feindre d’eſtre fort Rehigieux, il nous</l>
            <l>
                <lb/>a fait venir d’ltaſie des Theatins, qui ces iours derniers attiroient tout
                le</l>
            <l>
                <lb/>nonle pa la curipſicé de leurs marionnettes, cependant qu’il minutoit</l>
            <l>
                <lb/>le earnage &amp; le ſac dé Paris, faiſoit tranſporter toutes les nuicts vne
                partie</l>
            <l>
                <lb/>des voleries de l’Eſtat qui eſtoient dans ſa maiſon, &amp; s’eſtudioit de
                con¬</l>
            <l>
                <lb/>duire à chef, comme il a fait, l’attencat le plus hardy &amp; inſolent qui
                ſe</l>
            <l>
                <lb/>ſoit iamnais veu dans toutes nos Hſtoires. Que s’il falloit parler de ſon</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>L</l>
            <l>
                <lb/>2e</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>A.</l>
            <l>
                <lb/>e5 </l>
            <l>
                <lb/>¬’ </l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>orgueil, il n’en faut point demandet d’autrés nouuelles qu’Aout¬</l>
            <l>
                <lb/>mes. N’a- t’ilpas eu la temerité de vous vouloir preceder? E;dainu</l>
            <l>
                <lb/>preſomption arrogante, quelle peine ne vous a-t’il poinr dbhalesi</l>
            <l>
                <lb/>quelles pareies ne vous a- t’il point dreſees ſous la tyranoie das Cd</l>
            <l>
                <lb/>de Richelieu? Qui l’a porté à retenir dans vne captiu’t́ rigoureuſeMo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſguenr le Due de Beaufort, l’vn des ars de aoſe fiede, &amp;Ie Con¬</l>
            <l>
                <lb/>phée des veillans, ſi vous n’eſtiez pas; finon l’ambition d’auoir ds gar¬</l>
            <l>
                <lb/>des comme ſon predeceſſeur? trouuant oar ce moyen l’artifieedtfai</l>
            <l>
                <lb/>loger dans le Palas du Roy, afin d’auoir les meſmes gardes que ſon</l>
            <l>
                <lb/>Souuetain, pour ne rien dire du lieu &amp; de la diſpofition de ſoap.</l>
            <l>
                <lb/>partement.</l>
            <l>
                <lb/>De qael crime eſtoit coupable le Mareſchal de laMorce, ſinon d’eſtse</l>
            <l>
                <lb/>rop genereux &amp; trop incorruptible, pour ſouffrir, outre ſa prſon, les</l>
            <l>
                <lb/>fourbes, les malices les fauſſete des teſnoins qu’onluy a ſuleite, af¬i</l>
            <l>
                <lb/>de luy rauir l’honneur auec la vie N’eſt ce pas le Cardinal, pourdn¬</l>
            <l>
                <lb/>er couaerture à ſes voleries propres, en l’accuſant de peculat, &amp;
                d’auois</l>
            <l>
                <lb/>dérobé à la Miice, ce que luy- neſme auoit voſe Eat, &amp; enuoye</l>
            <l>
                <lb/>Ialie &amp; ailleurs ? &amp; pour luy rauir auec autant d’infamie que d
                injuſtc.</l>
            <l>
                <lb/>les grarifiearions glorieuſes don le defunt Roy auoit reconnu ſa ale</l>
            <l>
                <lb/> ſes ſueurs? Quel pretexte a e’l pris pour faire mouni pat poiſon le</l>
            <l>
                <lb/>Preſident Barilſondans vn exilhors de là Franee vous e lçauez &amp;la¬</l>
            <l>
                <lb/>é p apprendre de feu Monſeignenr le Prinee : Aueun, ſnon qu’il</l>
            <l>
                <lb/>oie rp bon François, &amp; que pir vn eſprit exrememenr iu icieuice</l>
            <l>
                <lb/>ſauansi ſage Senateur, preuoyan es choſes de loing, il. ne ponuoi</l>
            <l>
                <lb/>ſpporter cet orgueilleu Siciliea &amp; Mazari, qu’u voydit s’fleuerans</l>
            <l>
                <lb/>op d’ardeur, &amp;ſe baſtir vn Troſne de la raine de ſes Compariotes. Ce</l>
            <l>
                <lb/>u’il a exereé́ à l’endroit des vns, qui doute qo’ileuſt manqué d’en fſaie</l>
            <l>
                <lb/>o’ant à l’endeoie de votre perſonne, lors que l’oe afion s’eoſeroie pae¬</l>
            <l>
                <lb/>ſentee; &amp; que voſire eſpee lay urite noins neeſaire, quelen</l>
            <l>
                <lb/>pas eſté iuſqu’à maintenant. Auſi combieu de fois vous a ’il engagé</l>
            <l>
                <lb/>un le eombatyen Fianrs en Cisne auee de forees euueae¬</l>
            <l>
                <lb/> inégales ecelles des Eanemis, d’oſous n’eftes ſory riorieus</l>
            <l>
                <lb/>ue Par ne eſpeee de miraele; Die fauoriſant vos ineenions ponr e;</l>
            <l>
                <lb/>Dien de la Franee eoare eele de eet ogueileu, qui eo rool voa l</l>
            <l>
                <lb/>Sir perdu auee la pere S haif d rente Vvules, afa e .</l>
            <l>
                <lb/>Pes le ſeulobaee qu’i voyoit enuoſne peronnue , pournenn¬</l>
            <l>
                <lb/>de ſes penieieu defein,s</l>
            <l>
                <lb/> eſt ce pas dans ce meſme eſprie qu’il a aat faie depenſes ’agent</l>
            <l>
                <lb/>pte d homme dle poeren d’iie, Oui deſfenguaro¬</l>
            <l>
                <lb/>Qbielps, ’oroioaeones de oionlnu il o Feuor eu Pias pa</l>
            <l>
                <lb/>’ ſlnlſeu une u eeriueeuen nreu auns le rnleuope pnorie i</l>
            <l>
                <lb/>ae la plau ehe de rilie poe aeſ’r penr ieianſeie</l>
            <l>
                <lb/>edy</l>
            <l>
                <lb/>.2..</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> a</l>
            <l>
                <lb/>1¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> a</l>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/> y engager Monſieur de Guiſe, inon celuy d’y eſtablir quaelqu’vn</l>
            <l>
                <lb/>les fiens pou y regner, apres que ce Prinee y auroit employé ac ſe</l>
            <l>
                <lb/>uaux, ſon ſang, &amp; peut-eſtre ſa vie, pous tirer ces peuples de la do¬</l>
            <l>
                <lb/>minatiou de leur Souuerain legitime?</l>
            <l>
                <lb/>Et afin que vous n’eſtiniez pas que i’entre trop auant dans ſes inten¬¬</l>
            <l>
                <lb/>ions, que ie faſſe le Prophe te, ou entreprenne ur l’office de Dieu, à qui</l>
            <l>
                <lb/>ſeul il appartient de penetrer le eœur des hommes: iugez,s’iſ vous plaiſt,</l>
            <l>
                <lb/>de ſes leſſeins pour Naples, par ce qu’il a pratiqué en Catalogne.Ie rou¬</l>
            <l>
                <lb/>gis de hoe quand i’y penſe, la main me tremble quand ie l’eſeris; &amp; ie.</l>
            <l>
                <lb/>voudrois pout l’honneur de la France &amp; de ſes Prnces, le pouuoir
                effacer</l>
            <l>
                <lb/>auee non ſang la memoire des hommnes, &amp; des Hiſtoires eſtrangres,</l>
            <l>
                <lb/>aaec la meſne faciſité que ie le ferois auec de l’ancre ur ce papier. Cat</l>
            <l>
                <lb/>qui le croira imais ? qui ne l’eſtimera au delà des Romans &amp; des Fa¬</l>
            <l>
                <lb/>bles? Que la France, cette Nation belliqueuſe, ces Peuples nais pout</l>
            <l>
                <lb/>comander &amp; non pour obeir; au meme remps qu ils paloent iur le</l>
            <l>
                <lb/>entre à leurs ennemis, &amp; qu’ils portoient la terreur &amp; l effoy pas la
                ge¬</l>
            <l>
                <lb/>nerofité de leurs armes dans tous les Royaufnes: Que des François,</l>
            <l>
                <lb/>Ay-ie, &amp; daas certe glorieuſe cononcture, e ſoiens tnquuez elleaent</l>
            <l>
                <lb/>dpourueus non ſeulenent de ince mais de ſimples Soldas ou hom¬</l>
            <l>
                <lb/>es de conduite, qu’ils ayent eſté neceſitez d aller en Italie chercher vn</l>
            <l>
                <lb/>Moine Mendiant, lacobin deproſeſſion, luy faire quitter on froc &amp; ſa</l>
            <l>
                <lb/>beſace pour en faire vn Vieeroy en Catalogne Qu le croira d’cy à cent</l>
            <l>
                <lb/>a, quand nmaeſme vons ſeriez encore viuant pour l’aſlſeurer en foy de</l>
            <l>
                <lb/>Prince? C’eſt vne tache ſur le front de la France, qu’elle a’effacera a¬</l>
            <l>
                <lb/>ais, que par l’umpoſſibilié que les generations futures aurond’y ad¬</l>
            <l>
                <lb/>ioatet foy, conme à ne verié plus fabuleuſe qu’apparente. Dés a il</l>
            <l>
                <lb/>e faur plus s’eſtonner, s’il tranche du Souuerain. S il ne parle que de</l>
            <l>
                <lb/>lan miaiſtere. S’il s’eſt ioué de Monſeigneur le Duc de Longueuille du¬</l>
            <l>
                <lb/>rane la negociation de Munſter, par les intrigues ſecrettes de on fidele</l>
            <l>
                <lb/>Seruient. Si Monſeigneur le Duc d’Orleaos n’a pas l’authoriteé de don¬</l>
            <l>
                <lb/> paſſeport à rn Valet de pied pour venlr à Paris, &amp; qu’il laille
                l’auoir¬</l>
            <l>
                <lb/>fgné de Maarin. Si daas leé plui grandbruit de ces ronnerres qu’la ex¬</l>
            <l>
                <lb/>e pour ruiner l’Eſtat, il emprionne les principaux Officiers &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>Gardes de l’Onele du Roy &amp; Lieutenant general de la Regence, par la</l>
            <l>
                <lb/>Perfidie &amp; la trahiſon d’vn coquin, qui ſuiuant l’alufion de ion o,</l>
            <l>
                <lb/>’eſtbon que pour la riuiere. S’l oſte les Gouueraements au Princes&amp;</l>
            <l>
                <lb/>aſſeles Capitaines des Gardes, pour y mettre ou des Italiens, ou des</l>
            <l>
                <lb/>Perſonnes de ſa cabale. Si la Cuiſine du Roy ayanc manqué, la ſienne</l>
            <l>
                <lb/>ans le meſme Palais fumoit auee plus de delices, que celle d’aucun</l>
            <l>
                <lb/>Prine dela terre. S’il a remply la Cour &amp; Paris d’iltaliens, qui gou¬</l>
            <l>
                <lb/>andent inſolemnent &amp; les Bourgeois &amp; les Courtiſans. S il afai
                penir</l>
            <l>
                <lb/>de peces harangeres de ome, ſes faie &amp;leuer dans la maiſon du Roy</l>
            <l>
                <lb/>ll-¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>l </l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>T</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>i 5</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>’</l>
            <l>
                <lb/>et ral de Ptineeſſes d ſang &amp; ſous la conduite de celle qgiauua</l>
            <l>
                <lb/>peur d’eſtre Gouuermante du Roy. S’il a trouué vn nodaao</l>
            <l>
                <lb/>upplie pou irer le ſaag du peuple, ſeauout les Pareiſams a</l>
            <l>
                <lb/>des demons dé guiſez ſous des appareces humaies S’la doaga</l>
            <l>
                <lb/>à vne troupe de filous &amp; de coupeurs de bourſes, pout s’en ſai neo.</l>
            <l>
                <lb/>pagnie d’aſſaſſins, marchant par Paris en forme de bataillos auur de</l>
            <l>
                <lb/>lon carroſſe, comme s’ils conduiſoient vn Empereut dans ra Char de</l>
            <l>
                <lb/>iomphe. Si la Nobleſſe en foule ſe preſſe à ſà porte poucetren&amp;</l>
            <l>
                <lb/>tend les mois eiers pour receuoir ſeulement vne œillade de ſou E.</l>
            <l>
                <lb/>nenee. S’il a fait donner des Gardes à Madamoiſelle, &amp; l’atenué long¬</l>
            <l>
                <lb/>eps capiue dans ſon logeruent des Tuilleries. S’il a fairt faie afeoa</l>
            <l>
                <lb/>au Pape ſous le nom du Roy, afin d’empeſeher la reſtiutioa des vols</l>
            <l>
                <lb/>que les arbcrins ont fait autreſor de S. Pierre. S’il a traittéauec u</l>
            <l>
                <lb/>indignite &amp; ſi ſouuene le Palement de Paris, le plus augufte Seaae d</l>
            <l>
                <lb/>lVniers. Sil luay a rait rendre e imauuais rairemen, ’ila ſait¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeulement caſſer. mais dechirer ſes Ares, Er ſs au miueu de io¬¬</l>
            <l>
                <lb/>phes du Roy ſous voſtre conduite, il a fait enleuer les plus aele dea</l>
            <l>
                <lb/>Magiſtrats, ifia de termir l’eelat de voſre goire par eeneaddon pa¬</l>
            <l>
                <lb/>iqe, &amp; changer les acelaraatioos pubques en des larmesniuerdelle¬</l>
            <l>
                <lb/>Si pat vn teeeat eonre ’Euſe &amp;fans remple dama le paſe, i a ſ¬</l>
            <l>
                <lb/>empnſonner vnſç̧auant Docteur de Sorboane &amp; celebre Predeaet</l>
            <l>
                <lb/>Pêe qu’il auoie parlé trop auantageuſement de l’aurthorité du Royfais</l>
            <l>
                <lb/>pier Dieu pour ſa Majené &amp;e pour s neete de ’Eiat. Sl ſilrd¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeruet Monſeigneur le Due d’olean, leen crmmeciptifadeoui!</l>
            <l>
                <lb/>’ Qu’i a qu’iſne ſe vieane metre à la tee des Priaees nia paurlaco¬</l>
            <l>
                <lb/>ruon da oy &amp;e i oee de ſi peronue fae edeereuaane</l>
            <l>
                <lb/>derel e ne eue eoeiene ereoe ereesl</l>
            <l>
                <lb/>elre graid regret, ne eauſeront poi deflonnemut dieſpnd¬</l>
            <l>
                <lb/>opuns eſmineer ny des eonuon, feunu ouls eouaua¬</l>
            <l>
                <lb/>’nt epres auoir appris, qu’vn Sieihen, Moiae, endian, Iacobme ſ</l>
            <l>
                <lb/>deſue verr ei aalopue i lu piue ed i ſin le l ae </l>
            <l>
                <lb/>Coe daeoue &amp;e oaoraee de done ie r euie e sieu.</l>
            <l>
                <lb/> Q ietoix Frere aaanin: E qu’a ’a vu depuis popeu¬ </l>
            <l>
                <lb/>epnque dans Paris, duns vn lone digne de ſa nauon, meue auas l</l>
            <l>
                <lb/>u le ſeudeaplu bns erne de i cCeous ſ eſiuut qpueiuial</l>
            <l>
                <lb/>ſereneaun papun eaaſieique la lel-ſe puaqi¬</l>
            <l>
                <lb/>unes qpueſon dein pou pepis ſiſi pne qpue ns ſi ſ.</l>
            <l>
                <lb/>P’auois oauia auee le ſans de n enpi, l ponae l</l>
            <l>
                <lb/> S l touut -iola eiaiblir e Fns ne erhile qdus hadas </l>
            <l>
                <lb/>’luns dur qus eoeſle des Oouonu aue ie euis ls n¬</l>
            <l>
                <lb/>u omada de reu eude o nue n r e lle prusſ</l>
            <l>
                <lb/> l</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>a?</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/> a</l>
            <l>
                <lb/>vie &amp; des facuîtee detous les Peuples ſelon ſes huraeurs eapricieuſes
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/> oaueraent irregulier de ſon imaginat ion, ou pour mieux dire de ſa</l>
            <l>
                <lb/>fureur?</l>
            <l>
                <lb/>Enſuirre de ces excez, ila’eſt point neceſſaire de parler de l’abondan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce prodigieuſe deſes ric hefſes, par ſes lareins &amp; ſe; voleries ſur les
                Fi¬</l>
            <l>
                <lb/>nances, ny des artifices barbares qu’il e inuentez pour les amaſſer. Ilet</l>
            <l>
                <lb/>ſuperflu de dire lIes millions qu’il a rauis ſous la couuerture des Co¬</l>
            <l>
                <lb/>pans, dont il a remply les bourſes d’Amſterdam, les banques de Ve.</l>
            <l>
                <lb/>niſe, &amp; les Monts de pioté de Rome, tant ſous ſon nom, que ſous celuy</l>
            <l>
                <lb/>de ſes confidents. Depuis trois ans on ne ſcait plus en France, s’iI y a</l>
            <l>
                <lb/>eu autreois de piſtoles d’Italie ; elles d’Eſpagne neſont pas moins ra.</l>
            <l>
                <lb/>res que les roſes en Hyuer; Et l’on aura de Ia peine à eroire, eneore</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ne ſoit que trop vray par la depoſition de teſmoins oeulaires, que</l>
            <l>
                <lb/>les nouueaux Louys d’or ont eſté fondus &amp; mis en lingots, pour et-e</l>
            <l>
                <lb/>tranſportez en Italie auec plus de faciliré &amp; moins de ſoupçon, dans
                des</l>
            <l>
                <lb/>ballors de meubles &amp; de imarchandiſes.</l>
            <l>
                <lb/>Voila, Monſeigneur, vne partie de la vie, de la conduitte, &amp; de l’eſple</l>
            <l>
                <lb/>du Cardinal Mar arin, que l’on dit que vous fauoriſez de voſtre prote¬</l>
            <l>
                <lb/>tion. Ce que nous ne eroyons pas, n’y ayant point d’apparence qu’vu</l>
            <l>
                <lb/>grand Prince tel que vous eſtes, qui a ſeed par ſon trauail vnir ſi parfai¬</l>
            <l>
                <lb/>rement la ſeience, &amp; la vertu auee la generoſieé: qui pratique leés
                Ver.</l>
            <l>
                <lb/>us Mo:ales, Politiques &amp; Chreſtiennes auec vn ſi parfai eiemple: qui</l>
            <l>
                <lb/>S’eſt acquis tant de gloire par ſes victoires, qu’il ſemble auoir enfſeuely</l>
            <l>
                <lb/>la memoire des Aleandres &amp; des Ceſars, tombaſt dana ecés aeaglo¬</l>
            <l>
                <lb/>ment eſtrange, de vouloit volontairement faire perte de ſon honnaure</l>
            <l>
                <lb/> ſa conſcience, en fe faiſant l’appuy de l’ennemy de ſon Roy &amp; de fon</l>
            <l>
                <lb/>Eſtat. Iugez, Monſesigner, ſi ce mal-heur arriuoir ece qu’on diroit de</l>
            <l>
                <lb/>usce qu’on diroit de nous? Vous ſçauez que nous ne ſommes pas</l>
            <l>
                <lb/>enuieax &amp; ſans jaloax, qui fauoriſez de quelquesexemples ne manque¬</l>
            <l>
                <lb/>ons point de publier, que c’eſt le fruiét de noſtre maauaaiſe tdacauion</l>
            <l>
                <lb/>pour les meeurs, &amp; de noſtre doctrine, non ſeulement accommodante,</l>
            <l>
                <lb/>nais dangereuſe pour la ſeureté des Roys, l’authorité des Magiſtrats,</l>
            <l>
                <lb/>le repos des Peuples, &amp; l’integré du commeree publie.</l>
            <l>
                <lb/>Devous auſſi, quel oindre iugement en pourroit-on faire, finon que</l>
            <l>
                <lb/>egenerane à̀ voſre naiſance, &amp; la gloire de la race des Bourbons, ous</l>
            <l>
                <lb/>oulez par vn eaprice inconceuable cffacaer de l’Hiſtoire la memoire de</l>
            <l>
                <lb/>o belles acàtions, pour vous rendre eomplice &amp; compagnon da plus</l>
            <l>
                <lb/>Til &amp; du plus infame de tous les hommes. Ne ſouftrez done point,que</l>
            <l>
                <lb/>le iugement que ’on doit faine de voſre comduie, ſoitplus long emp¬</l>
            <l>
                <lb/> ſeſpend, voſtre propre détriment, &amp; à celuy de ant de aillions</l>
            <l>
                <lb/>’ans qui patiſent ſons eette violence yraniqué́. Oſtez Aces Eſran¬</l>
            <l>
                <lb/>er &amp; eauemis de l’Eftar, cette folle peſuaſiou &amp; ce detnile refuge
                qui</l>
            <l>
                <lb/> . a¬</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>a?</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>p</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>e.</l>
            <l>
                <lb/>19</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/> g</l>
            <l>
                <lb/>leur reſte, quevous perdrez la Francs &amp; rous eoeſa</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils n’ayent ce qu’ils tueritent. Souuenez-vos: de </l>
            <l>
                <lb/>erplois en Flandres, en Alemagne, en Catlogne; de aae</l>
            <l>
                <lb/>gagnées &amp; de Vlles forcées. E ne donnez as ieu au d</l>
            <l>
                <lb/>gertes, quand les noſtres par eonſideration ae le voaolen</l>
            <l>
                <lb/>’apprendre à la poſterité que vous auez eouronaétans da aéâ</l>
            <l>
                <lb/>Pa la plus- laſehe decoutes celles, qui peuuent pare vé pp</l>
            <l>
                <lb/>votre condition: Et qu’apres auoir bien faie du mal aa RoyC¬</l>
            <l>
                <lb/>e le dépouiſlant deſes Villés &amp; de es Prouincaes, oos laaa u</l>
            <l>
                <lb/> retviio au ceneuple, en eournane la foree de os ras ã</l>
            <l>
                <lb/>lanee ſinſele eole e enur en one er ueuneeE¬</l>
            <l>
                <lb/> ediez, &amp;e que vous commeaces auec e maal heureux, Quſpãi</l>
            <l>
                <lb/>u’il n’y a plus lieu pour ſes vols, ny de ſeureté́ pour a perſoaii</l>
            <l>
                <lb/>l perdre auant que de pareir ; ou s’il ne pout échaper que pat la a</l>
            <l>
                <lb/>ſe vn Mauloee a lea ecenmdre, des tsme de pars &amp; du i</l>
            <l>
                <lb/>’Eat.</l>
            <l>
                <lb/>Qitez, Monſeigneur, cét inaſolent auece ſes precentions barties</l>
            <l>
                <lb/>Ciminelles. Traitiez ce cerueau démonté en habitao des petites éa</l>
            <l>
                <lb/>pm Revous des fomées de cete bile qui luy inſpurm dea</l>
            <l>
                <lb/> eaauaspotes &amp; ſi peroieieuſes, Saifiſen vous deee Ennmemy oR</l>
            <l>
                <lb/>&amp; peſte de ſon Eſtat, &amp; le conduiſant captif au deniere de votie
                caroe¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes quoy qu’il ne metie pas eee honneur, vene, ̀ barin ebue ſoapn¬</l>
            <l>
                <lb/> aes ces verueux &amp; iages Senateus, &amp; luy faire ſouffei&amp; to</l>
            <l>
                <lb/>e pamp les iute pemes due a ieuns aialriua, poueaeue</l>
            <l>
                <lb/>ernel aux Eſt-agers, aax orgueileux, &amp; aux aauuai Fragoi C’</l>
            <l>
                <lb/>par e ation fſi louable, ſi geereuſe &amp; ſi ſaince que vous meritere l</l>
            <l>
                <lb/>uau du Cel lagloired’ pPriaee du ſang oyai, le, louang d¬</l>
            <l>
                <lb/> les Naions, les benedaons de toute ’egnſe, le eongraunuiai</l>
            <l>
                <lb/> eue’lruee, uuee les priees de oue oſire Cnoreeuoui</l>
            <l>
                <lb/>de tout le ondea.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> FInN.</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>¬ 21.</l>
            <l>
                <lb/>41</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <pb n="13"/>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>:</l>
            <l>
                <lb/>V¬</l>
            <l>
                <lb/> li</l>
            <l>
                <lb/>„¬</l>
            <l>
                <lb/>eur reſte, que vous perdrez la Prance &amp; vous </l>
            <l>
                <lb/>qu’ils n’ayene ce qu’ils neritent. Souuenez-voss- de,</l>
            <l>
                <lb/>rpois en Flandes, en Alemagne, en Catalogne &amp;e a</l>
            <l>
                <lb/>gagnées &amp; de Vlles forcées. Et ne donnez pas liea au Hil</l>
            <l>
                <lb/>S quand le oſtre pae comnaideeion ne le vaa</l>
            <l>
                <lb/>d’apprendre a poterite que vous anez c ouroo’ea depaj</l>
            <l>
                <lb/>p la pluslaſehe de outes céles, qui peuent pari </l>
            <l>
                <lb/>voſtre condiion: Et qu’apres auoir bien fait du mal aa o„ a</l>
            <l>
                <lb/>en le depoüillant deſes Villeés &amp; de ſes Prouinces,„vous Jay’aaauu</l>
            <l>
                <lb/> lareteurion au ceneuple, en cournaut la foree de vos anaes e</l>
            <l>
                <lb/>Paes fa de la luy lurer entee les mains, pnr la deſolaiaaao</l>
            <l>
                <lb/>y editez, &amp; que vous commencez auec -ce mal heureux, Qup</l>
            <l>
                <lb/>u il ny a plus lieu pour ſes vols, ny de ſeureté pour ias peſoaéSs’</l>
            <l>
                <lb/>lA perdre auane que de pareit ; ou s’il ne peut échaper que par la i</l>
            <l>
                <lb/>Aſes vn Maulolee ’ſes cendre, des rmes de ar a’du s</l>
            <l>
                <lb/>Etat.</l>
            <l>
                <lb/>itez, Mnnſeigneur, eé́t inſolent auec ſes pretentions bataies</l>
            <l>
                <lb/>Siminelle¬. Traitez ce cerueau démonté en habitane des petite l¬</l>
            <l>
                <lb/>p. Rienvous des fumée, de cete bile, qui luy inſpuren déas</l>
            <l>
                <lb/>ſi enanagunees &amp; ſi perieieuſes. Saſiſſes ous de eet Enmemy dunj</l>
            <l>
                <lb/>&amp; peſte de ſon Eſtat, &amp; le conduiſant captif au derriere de votie
                eaol¬.</l>
            <l>
                <lb/>ſes quoy qu’il ne metite pas cet honmen,vene i i aemuet ſonpue</l>
            <l>
                <lb/> aues ces vertueux &amp; ſages Senateurs, &amp; luy faire ſouffrir&amp; o</l>
            <l>
                <lb/>Jas aAhams les iuſtes pemes deua A leur dinlere poutn ee</l>
            <l>
                <lb/>ernel au Eſtrangers, aax orgueileux. &amp; anx mauuaisFrançois. C’</l>
            <l>
                <lb/>pt e aion fi louable, ſi geereuſe &amp; ſi ſaince que vous meriteren l</l>
            <l>
                <lb/>auau du Cel lagpoire dn Peinee du ſang Royal les loaang doa¬a</l>
            <l>
                <lb/>es les Nins, les benedeaons de toute l’egniſe, le eongruniaip,</l>
            <l>
                <lb/>oue’l ue,s auee leas priees de oue daoſilre Cnoreguué</l>
            <l>
                <lb/>de tout le oudea</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> FIn.</l>
            <l>
                <lb/>¬1.1.</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/> ii</l>
            <pb n="15"/>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>;¬</l>
            <l>
                <lb/>1¬</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>leur reſte, que vous perdrez la Franc &amp; vous eſi</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils n’ayent ce qu’ils meritent. Souuenez-voa da ta,</l>
            <l>
                <lb/>eplois en fFlandres, en Alemagne, en Catalogned caae</l>
            <l>
                <lb/>gagnées &amp; de Vlles forcées. Et ne donnez as ſie aui </l>
            <l>
                <lb/>s uand la neſtres pat confideaion ae le vodoiea</l>
            <l>
                <lb/>d’apprendre à la poſterité, que vous auez couronaé tams le els</l>
            <l>
                <lb/>a la plulaſehe devoutes celes, qui peuuent parie goié </l>
            <l>
                <lb/>voſtre condiion : Et qu’apres auoir bien fait du mal aa Ro; Ga</l>
            <l>
                <lb/> le d́pouillane deſes Viles &amp; de ſes Proaineaes, vaus laj-a,</l>
            <l>
                <lb/> la reſteurion au ceneuple, en tournant la foree de vos anaes</l>
            <l>
                <lb/>enoen e eſl de leſe plen ne eneoe eere nur le elee¬</l>
            <l>
                <lb/>y editez, &amp; que vous commencez auec ce mal heureux; Quie</l>
            <l>
                <lb/>qu ’il n’y a plus lieu pour ſes vols, ny de ſeurecé pour la peſooi</l>
            <l>
                <lb/>la perdre auane que de pareit; ou s’il ne peut échaper que par la ii</l>
            <l>
                <lb/>Aſes vn Maulolee ’ſes cendre, des unes de arl a’du </l>
            <l>
                <lb/>FEſtat.</l>
            <l>
                <lb/>Quitsez, Monſeigneur, ecét inſolent auee ſes pnetentions baniai</l>
            <l>
                <lb/>Siminelle¬. Traitez ce cerueau démonté en habitane des petites d</l>
            <l>
                <lb/>pn ien vous des ſumées de cee bile, qui lay nſpen dtéoa</l>
            <l>
                <lb/> enauagunees &amp; ſi perieieuſes. Saſiſſes vous de eet Enmemy daj</l>
            <l>
                <lb/>&amp; peſte de ſon Eſtat, &amp; le conduiſant captif au derriere de votre
                ear¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes quor qu’il ne meeite pau e honneu ene, paris aeouer ſonpa</l>
            <l>
                <lb/> aues ces vertueux &amp; ſages Senaeurs, &amp; luy faire ſouftire a</l>
            <l>
                <lb/>ſs oapeaou sl us pemes du a en dirleru, pormaem</l>
            <l>
                <lb/>ernel as Etrangers, aax orgueileux. &amp; aox aauuas Fangois C</l>
            <l>
                <lb/>pt e aion fi louable, ſi genereuſe &amp; ſi ſaince que vous meritees la</l>
            <l>
                <lb/>Eeeueſe ute nailiere eree e eent,</l>
            <l>
                <lb/>e oue l Franee, uee les prieres de coutenaoire Cangeua</l>
            <l>
                <lb/>de cout le odea</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> FIn.</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>..11.</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>Aai</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>ea¬</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>leur reſte, que ous perdrez la France &amp; rous roseſmes, pour empeſchr</l>
            <l>
                <lb/>u’ls n’ayene oe qu’ils meritent. Souuenez-vous de tant de gnen</l>
            <l>
                <lb/>erploits en Flandres, en Alemagne, en Catlogne; de tant de bataul¬s</l>
            <l>
                <lb/>gagnées &amp; de Vlles forcées. Et ne donnez as ſieus aux Hlſtoires tran.</l>
            <l>
                <lb/>geres, quand les noſtres par confideration ae le voudroiene pas faire,</l>
            <l>
                <lb/>’apprendre à la poſterité, que vous auez couronné tant de bellesaions</l>
            <l>
                <lb/>Pa, la pluslaſche de toutes celles, qui peuuene pareir d’vne perſonnede</l>
            <l>
                <lb/>Sle oadion Ee qu apres uoit bie faie du ml au oy d’eſpge</l>
            <l>
                <lb/> le dépoüillant deſes Villes &amp; de ſes Prouinces, vous luy eaueſai!</l>
            <l>
                <lb/> la reſtitution au centuple, en cournant la ſoree de vos annes contel.</l>
            <l>
                <lb/>Prance, afin de la luy liurer encre les mains, par la deſolatio que roas</l>
            <l>
                <lb/> editez, &amp; que vous conmmencez auec ce mal heureux; Quiroyan</l>
            <l>
                <lb/>’il n’y a plus lieu pour ſes vols, ny de ſeureté́ pour ſa perſonne, eut</l>
            <l>
                <lb/>l perdre auant que de partir; ou s’il ne peue échaper que par la mor.</l>
            <l>
                <lb/>dreſſer vn Maulolée à ſes ceodres, des tuines de Paris &amp;’du reſe de</l>
            <l>
                <lb/>rEttat.</l>
            <l>
                <lb/>Qitrezs Monſeigneur, cét inſolent auec ſes pretentions barbares</l>
            <l>
                <lb/>iminelles. Traitiex ce cerueau démonré en Aabiaot des petites Mait</l>
            <l>
                <lb/>pnu Riezvous des fumées de ee oile, qui luy ſprmu ds eun¬</l>
            <l>
                <lb/>ſi eeauaguntes &amp;u ſi peroieieuſes. Saiſſſe ous de eet Ennemy duo</l>
            <l>
                <lb/>&amp; peſte de ſon Eſtat, &amp;e le conduiſant capiſ au deriere de voſe
                eano¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes quoy qu’il ne metite pas ce honneur vene, a parls aeheuer ſonpo</l>
            <l>
                <lb/> ’ue vertueux &amp; ſages Senateues, &amp; luy faire ſoufrir &amp; à os</l>
            <l>
                <lb/>ſes aaherens a iuſes peines due i ieut emerie, pour n eeuple</l>
            <l>
                <lb/>ermel aux Eſtrangers, aux orgueilleux. &amp; aua mauuais Francois. C’e</l>
            <l>
                <lb/>par vne aon ſi louable, ſi genereuſe &amp; ſ ſaine que vous merierez le</l>
            <l>
                <lb/>fauu du Cel lagoired’n Piaee du ſan Royai, les loaauges deu</l>
            <l>
                <lb/>a les Natios, les benedions de toute I’Egiſe, le eongaularion</l>
            <l>
                <lb/>de voue la Franee, auee les priees de toute noire Congreatoa, </l>
            <l>
                <lb/>e tout le onde,</l>
            <l>
                <lb/> E 1 N</l>
            <pb n="19"/>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>rl</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>7e</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/> 5-;</l>
            <l>
                <lb/> eea</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/>leur reſte, que vous perdrez la France &amp; vous cneſiab</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils n’ayene ce qu’ils aerient. Souuenez-voas de i</l>
            <l>
                <lb/>eploits en Flandres,en Alemagne, en Catlognes ds ta¬</l>
            <l>
                <lb/>gagnées &amp; de Vlles forcées. Et ne donnez as ſieu aa liſa</l>
            <l>
                <lb/>5s quand les noſtres par conſideration ae le vooih</l>
            <l>
                <lb/>d’apprendre à la pofterieé que vous auez couronoé tana debas¬</l>
            <l>
                <lb/>pPa la plux laſehe de outes celles, qui peuuent parie poi</l>
            <l>
                <lb/>voſtre conition: Ee qu’apres auoit bien faie du aal ai oga</l>
            <l>
                <lb/> le depouillane eſes Villes &amp; de ſes Prouinces, ous lajna,</l>
            <l>
                <lb/> laeuurio au cenraple, en cournana la ſoree de vos anh </l>
            <l>
                <lb/>FPrance, afin de la luy liurer entre les mains, par la deſlarion</l>
            <l>
                <lb/>y meditez, &amp; que vous canmameacez aue cemal heureur; Qua</l>
            <l>
                <lb/>l ly a plus leu pour ſes vosauy des ſoere pour peſa</l>
            <l>
                <lb/>l perdre auane que de parir ; ou s’il ne peut échaper que pat lai</l>
            <l>
                <lb/>ſſer vn Mauſolee ’ſes cendres, des raines de ars u e</l>
            <l>
                <lb/>l’Etat.</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>Ruirsez, Monſeigneur, cée inſolent auec ſes pretentions harbas</l>
            <l>
                <lb/>iinelles. Traitez ce cerueau démonté en habitaoe des petites lé</l>
            <l>
                <lb/>ns ieuvous des fumees de euebile, qus luy ſpi dolu</l>
            <l>
                <lb/> etauaguntes &amp; ſi perodieieuſes, Saiſiſſenruous dle ee ennemydue</l>
            <l>
                <lb/>&amp; peſte de ſon Eſtat, &amp;e le conduiſant capifau deriere de voſtee
                ene¬.</l>
            <l>
                <lb/>ſes quoy qu’il ne merite pas ćt honmeur, venea a paris aehauer ſanpuui.</l>
            <l>
                <lb/>a lnee en ne nu e e ſluouer senneuns letſie oueee</l>
            <l>
                <lb/>ſes adhearo las iuſtes peines doues leur diueritee pvourn esm</l>
            <l>
                <lb/>remel au Eſtrangers, aox orgueilleux. &amp; aux mauuaisFrancais C</l>
            <l>
                <lb/>par vae aion fi louable, ſi genereuſe &amp; ſi ſaince que vous meruenez l:.</l>
            <l>
                <lb/>un du Cls lloire a Pance du ſae Foyal les lane d¬</l>
            <l>
                <lb/> ls Navoau, les benedeaons de toue l’e giſe, les conppunla</l>
            <l>
                <lb/>de vouue la Franee, auee les pieres de route duolire Conegutoua</l>
            <l>
                <lb/>de tout le monds,</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>F 1 .</l>
            <l>
                <lb/> 4</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.1.</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <pb n="21"/>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>A1</l>
            <l>
                <lb/>̀</l>
            <l>
                <lb/>v,</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> ap¬</l>
            <l>
                <lb/>eur reſte, que vbus perdrez la France &amp; vrous eſa</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils n’ayent ce qu’ils meritent. Souuenez-voas de ,</l>
            <l>
                <lb/>erploits en ’ landres, en Alemagne, en Catalogne; de a</l>
            <l>
                <lb/>gagnées &amp; de V lles forcées. Et ne donnez pas liea anii Hlihſ</l>
            <l>
                <lb/>geres, quand les noſtres par conſideration ae le vouraiaia</l>
            <l>
                <lb/>’apprendre à la poteriee, que vous auez eouonaé cane depa¬</l>
            <l>
                <lb/>Pas la pluslaſehe de eoutes celles, qui peuuent parie ’uié pa</l>
            <l>
                <lb/>ſiure e oriin e eprens auudt bon ſis duinul ioſ6</l>
            <l>
                <lb/> le dépouillane deſes Vills &amp; de ſes Prouinces, vons luj’an</l>
            <l>
                <lb/> lreſtuion au cencaple, en couroant la ſoree de vos nns e</l>
            <l>
                <lb/>’eneie ei le le oeſe ne enunelen onunsa pun le le ele ee¬</l>
            <l>
                <lb/> medisez, &amp; que vous cammencez auec ae mal heureux , Qipa</l>
            <l>
                <lb/>u’il n’y a plus lieu pout ſes vols, ny de ſeureté pour ſa peſoae,’a</l>
            <l>
                <lb/>l perdre auant que de patir; ou s’il ne peut échaper que par la s</l>
            <l>
                <lb/>Aſſe n Mauloée a’ ſes cendres, de tuines dé Pars &amp; u </l>
            <l>
                <lb/>Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>ittez, Monſeigneur, cét inſolent auec ſes pretentions battre.</l>
            <l>
                <lb/>Siminelles. Traitiez ce cerueau démonté en habiraot des petite; d</l>
            <l>
                <lb/>pn. ez-vous des fumees de cette hile, qui luy inſpren da u</l>
            <l>
                <lb/> euatruueuures&amp; ſi peroieieuſes Saide ous de cet fnneayo</l>
            <l>
                <lb/>&amp; peſte de ſon Eſtat, e le conduiſant eapiſ au derniere de voſs anol¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes quoy qu’il ne meite pas cee honneur vene a paris aeheue ſonpne¬¬</l>
            <l>
                <lb/> aues s verrueux &amp; ſages Senaeurs, &amp; luy faire ſou-&amp;eà to</l>
            <l>
                <lb/>ſa adieamu la uſes pemen due eut qiaerio, aaueat</l>
            <l>
                <lb/>ermel aux Eſtrançers, aux orgueilleux. &amp; aua mauuas François. C’</l>
            <l>
                <lb/>par ae aion ſi louable, ſi genereuſe &amp; ſ ſaine que vous meiaerez l</l>
            <l>
                <lb/>auus du els lagſoired’vn Pinee du ſan Royal, les louanges douoe.</l>
            <l>
                <lb/>a les aios, les benedauons de toute l’Egile, iles eongrniaiai.</l>
            <l>
                <lb/>Dae l tuee auee les prieu de oue oire Coaprepuoui</l>
            <l>
                <lb/>de toue le nmonda,</l>
            <l>
                <lb/>1. ¬</l>
            <l>
                <lb/>E 1 N.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>11.</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <pb n="23"/>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>. 1</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>rg</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/>leur reſte, que vous perdrez la Francs &amp; vous seſ</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils n’ayent ce qu’ils meicent. Souuenez-vos de </l>
            <l>
                <lb/>nplois en F’landres, en A lenagne, en Catalognei da e¬</l>
            <l>
                <lb/>gagnées &amp; de V lles fotcées. Et ne donnez pas lieu aui H</l>
            <l>
                <lb/>J quan les oſtres par conſideaeioi ae le voadrat</l>
            <l>
                <lb/>’apprendre à la poſterieé, que vous auez ouronaé can daebas</l>
            <l>
                <lb/>pa la plus laſehe de toutes celes, qui peuuent parie cuë pao</l>
            <l>
                <lb/>voſtre condition: Et qu’apres auois bien Faie du mal a oſ</l>
            <l>
                <lb/> le dépouillane deſes Villes &amp; de ſes Prouinces, vons uaana</l>
            <l>
                <lb/> aeuion au ceneaple, en touroant la ſoree de vo, maes e</l>
            <l>
                <lb/>eie ſiae e lorele ne eun nnronue eu n lenrees¬</l>
            <l>
                <lb/>y medez, &amp; que vous cormmencee auee ce mal heureux Qup</l>
            <l>
                <lb/>l V plus leu pour ſes vobs ny ds ſeuee qoura peſaep</l>
            <l>
                <lb/>a perdre auant que de pattir; ou s’il ne peu échaper que par la ia</l>
            <l>
                <lb/>Aſſer vn Maulolée a’ ſes cendres, de uines de Pars &amp; du ãs</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>Quiesezs Monſeigneur, eet inſolen auec ſes pretenions bao</l>
            <l>
                <lb/>iminelles. Traitiex ce cerueau démonté en Aabitaot des petites ¬</l>
            <l>
                <lb/>pms. Rez vous des fumées de ee ble, qui luy nſpreusu6</l>
            <l>
                <lb/>i eeraugantes &amp; ſi peroieieuſes Sainſen uu de er fanemy d</l>
            <l>
                <lb/>&amp; peſte de ſon Eſtat, e le conduiſant eapiſ au derriere de voſs an¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes quoy qu’il ne meite pas cé honneur, vene, a parls aeheuet ſanpno¬</l>
            <l>
                <lb/>’s s vrmeus &amp; ſages Senateues, &amp; lay faie ſourire bo</l>
            <l>
                <lb/>ſas aaban le iues penes ue a ieu. aealeriue, pora e</l>
            <l>
                <lb/>eermel aux Eſtrangers, x orgueilleux. &amp; au maua Fraaçois C’</l>
            <l>
                <lb/>par yae aion ſi louable, ſi genereuſe &amp; ſ ſaine que vous merieez li</l>
            <l>
                <lb/>aueor duCiel lua goire dn ptinee du ſiny Royal, les louonqge douh</l>
            <l>
                <lb/>aa les aios, les benedauons de toute l’Egile, les eongrniriaip,</l>
            <l>
                <lb/>de toure la Franees auee les pſiees de toue noſire Congresarioul</l>
            <l>
                <lb/>de tout le nmonda,</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/> E I N</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>.2</l>
            <l>
                <lb/>11.</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> ?</l>
            <pb n="25"/>
            <pb n="26"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/> 2!.</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/> q</l>
            <l>
                <lb/>leur reſte, que vous perdrez la France &amp; rous oebsû</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils n’ayent oe qu’ils meicent. Souuenez-voas de </l>
            <l>
                <lb/>exploits en Flandres, en Alemagne, en Catalogne ds a</l>
            <l>
                <lb/>gagnées &amp; de Vlles fotcées. Et ne donnez pas liea aui l</l>
            <l>
                <lb/>grets quand les noſtres par conſidetation ae le voaratena</l>
            <l>
                <lb/>d’apprendre à la poſterieé, que vous auez eouronaé eant depas</l>
            <l>
                <lb/>pa l plu laſebe de toutes celes, qui peuuent parir ’oié pa</l>
            <l>
                <lb/>voſtre condition: Ee qu’apres auoir bien faie du mal a y</l>
            <l>
                <lb/>u le dépouillane deſes Viles &amp; de es Prouinees, raus luna,</l>
            <l>
                <lb/> la reſtition au cenuple, en touroan la ſoree de vos anaes e</l>
            <l>
                <lb/>Face , afin de la luy liurer emre les aios par la deſlaiau</l>
            <l>
                <lb/>y edez, &amp; que vous cammencee auee ce aat heureux, Qi</l>
            <l>
                <lb/>l l plus leu pour ſes volsny de ſeurete qout a peſa</l>
            <l>
                <lb/>l perdre auant que de pattir ; ou s’il ne peut échaper que pas la </l>
            <l>
                <lb/>ſer vn Maulolee ſes cendes, des runes de Pars &amp; u a</l>
            <l>
                <lb/>’Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>Qittezs Monſeigneur, cé inſolene auec ſes pretentions babſes</l>
            <l>
                <lb/>moinee Jruie ce cerueau demoare en ibuaut des pei</l>
            <l>
                <lb/>pn. ien-vous des fumees de certe hile, qui luy inſpiren da </l>
            <l>
                <lb/> eauouotes &amp; ſi peroieieuſes, Saifſfenrous de ce Ennnmydue</l>
            <l>
                <lb/>&amp; peſte de ſon Eſtat, &amp;e le conduiſant eapiſ au derriere de voſe
                ane</l>
            <l>
                <lb/>ſes quoy qu’i ne merite pas eet honneur vene prls aeaur ſapa.</l>
            <l>
                <lb/>ae lie e ennue len enuaeuu, lnſane ſouaes</l>
            <l>
                <lb/>ſes odahemm ale infles peimes doues ̀ leun deuilerie, poor a erm</l>
            <l>
                <lb/>rerme aan Eſtraners, oox orgueilleux. &amp; aux aauuais Fançois. C</l>
            <l>
                <lb/>par ae acion ſi louable, ſi genereuſe &amp; ſ ſaine que vous meiaeree li:</l>
            <l>
                <lb/>faueur duCiel lua goire dn ptinee du ſiny Royal, les louanges dus</l>
            <l>
                <lb/> len fuua, le beedauons de toate l’gile, e cgrnlé</l>
            <l>
                <lb/>de toure lua Franee, auee les pſiees de toue naoſire Congresaoa</l>
            <l>
                <lb/>de toue le monda,</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> E 1 N</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>¬11.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>.!</l>
            <pb n="27"/>
            <l>
                <lb/>at..</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <pb n="28"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>leur reſte, que vous perdrez la France &amp; vous e</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils n’ayent ce qu’ils meritent. Souuenez-vous de ,</l>
            <l>
                <lb/>erploits en landres, en Alemagne, en Catalogne; de aa</l>
            <l>
                <lb/>gagnées &amp; de V lles forcées. Et ne donnez pas lieu au </l>
            <l>
                <lb/>geres, quand les noſtres par conſideratioi ae le vutroiaae g</l>
            <l>
                <lb/>’apprendre à la poteriee, que vus auee eouronaé ea depa</l>
            <l>
                <lb/>pPas, la plua- laſehe de toutes céles, qui peuuent parit oié pri</l>
            <l>
                <lb/>voſtre condition: Et qu’apres auoir bien faie du nal au Roy l</l>
            <l>
                <lb/>n le deépouillant deſes Villes &amp; de ſes Prouinees, vous lu’ona,</l>
            <l>
                <lb/> lareiuunion au centoaple, en touroant l ſorae de vos ameoes eai</l>
            <l>
                <lb/>FPrance, afin de la luy ſiurer enmre les mains, par la deſolation</l>
            <l>
                <lb/> edisezs &amp; que vous commencez auec ce mal! heureux; Quu</l>
            <l>
                <lb/>u’il n’y a plus lieu pour ſes vols, ny de ſeureté pour a peſoa</l>
            <l>
                <lb/>’a perdre auant que de pareir; ou s ’il ne peut échaper que par la a</l>
            <l>
                <lb/>ſſes vn Maulolee ’ ſes cendres, de tuines de Pa &amp;’du </l>
            <l>
                <lb/>’Eſtar.</l>
            <l>
                <lb/>Qirtez, Mnſeigneur, cée inſolent auec ſes pretentions baae</l>
            <l>
                <lb/>Siminelles. Traitiez ce cerueau demonté en hbucaae des petites i¬</l>
            <l>
                <lb/>ps. Rezvous des fumées de ee ble, qui ly ſreaaas</l>
            <l>
                <lb/> eneru,ontes&amp; ſi peroieioſes, Sifesou de ct enemny du</l>
            <l>
                <lb/>&amp; peſte de ſon Eſtat, &amp;e le conduiſant eapiſ au derriere de voſe
                eane¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes quoy qu’il ne metite paus ecdehonneur vere a oarls acheuet ſonpm</l>
            <l>
                <lb/> aues s verueux &amp; ſages Senaeus, &amp; luy faire ſoufià i</l>
            <l>
                <lb/>ſs aoaheaau pa ’ues peinme dou a leun aeiler,prnea</l>
            <l>
                <lb/>rrmel aur Eſtranes, oox orgueileux. &amp; aux mauuais Frnçois. C</l>
            <l>
                <lb/>par ae aion ſi louable, ſi geereuſe &amp; ſ ſaine que vous meienez l</l>
            <l>
                <lb/>faueurt duCiel lua gloire dn ptinee du ſiny Royal, les louonqge dua</l>
            <l>
                <lb/> les aios, les benedauons de toute l’Egile, les eongrrnlaas;</l>
            <l>
                <lb/>de toure la rranees auee les pſiees de toue noſire Congpegalioal</l>
            <l>
                <lb/>de tous le monda,</l>
            <l>
                <lb/>,¬</l>
            <l>
                <lb/>IA</l>
            <l>
                <lb/> E 1 N</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>.11.</l>
            <l>
                <lb/>4i</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="29"/>
            <pb n="30"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>;</l>
            <l>
                <lb/>e </l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/>leur reſte, quevous perdrez la Franc &amp; vrous seſes¬</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils n’ayent ce qu’ils meritent. Souuenez-vos de </l>
            <l>
                <lb/>esploits en Flandres,en Alemagne, en Catalogne; de a</l>
            <l>
                <lb/>gagnées &amp; de Vlles forcées. Et ne donnez pas lieuau il</l>
            <l>
                <lb/>gr quand les noſtres par conſidecatioi ae le vodroaſ</l>
            <l>
                <lb/>d’apprendre à la poſterieé, que vous auez eouronaé cas depaſ</l>
            <l>
                <lb/>pue la plu laſhe eeoutes ceues, qui peuuene paret ié i</l>
            <l>
                <lb/>voſtre condition: Et qu’apres auoit boienm faie du mal au ol¬</l>
            <l>
                <lb/> le dépoüillant deſes Villés &amp; de ſes Prouinces,vons Juyanaue</l>
            <l>
                <lb/> lereiuaie au cnnptes ouoa la one de vo na</l>
            <l>
                <lb/>Prance, afin de la luy ſirurer entre les nyains, par la deſolatioue</l>
            <l>
                <lb/> psde-, &amp; que vous cemmencez auec ce aal heureas; pe</l>
            <l>
                <lb/>la pus leu pour ſes vols y de ſeurete pora perſia</l>
            <l>
                <lb/>l perdre auaot que de pareit ; ou s’il ne peut échaper que par la ai</l>
            <l>
                <lb/>ſſer vn Maulolee ’ ſea cendres, de uines de Pas &amp; du e</l>
            <l>
                <lb/>’Eſtar.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>Qitezs Mnſeigneur, ceét inſolent auec ſes pretentions barbdfas</l>
            <l>
                <lb/>minelles. Traitiez ce cerueau demont́ en haibiaoe des petiesa</l>
            <l>
                <lb/>pms. Riezvous des fumées de ee bile, qui luy ſpreu&amp;s6</l>
            <l>
                <lb/> entruasnees &amp; ſi peroicieuſes, Saiſeou de e fnnemy da4</l>
            <l>
                <lb/>&amp; peſte de ſon Eſtat, &amp;e le conduiſant eapiſ au deiere de voſs
                ane¬.</l>
            <l>
                <lb/>ſes quoy qu’il ne meite pas ce honneur vene, a parls aehaue ſanpno¬</l>
            <l>
                <lb/>le unies oe n nee e lenes e ernunennue d lep ſeie lnuſeene</l>
            <l>
                <lb/>ſes adahemm a le iotes peimes doues ̀ leur diulerio, pooor a enrmn</l>
            <l>
                <lb/>rermel aun Eſtraners, aox orgueilleux. &amp; aux aauuais Fançois C1</l>
            <l>
                <lb/>par ae aion ſi louable, ſi geereuſe &amp; ſ ſaine que vous meriaerez l</l>
            <l>
                <lb/>fueors duCiel, luagoire dn ptinee du ſiny Royal, les louanges du</l>
            <l>
                <lb/> le davua, l beeqauons de toute l’gile, les cgranl</l>
            <l>
                <lb/>de toure la Franees auee les pſietes de eoue noſire Congpesarou</l>
            <l>
                <lb/>de tous le monda,</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> E1nN.</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>11.</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <pb n="31"/>
            <pb n="32"/>
            <l>
                <lb/>,?</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>A </l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>Y</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/>eur reſte, que vous perdrez la France &amp;s rous meſ</l>
            <l>
                <lb/>vg</l>
            <l>
                <lb/>u’ils n’ayent ce qu’ils mericent. Souuenez-voa de u</l>
            <l>
                <lb/>exploits en landres, en Alemagne, en Catalogne dte taat</l>
            <l>
                <lb/>gagnées &amp; de Vlles forcées. Et ne donnez as ieuat ill</l>
            <l>
                <lb/>gs quand les qttres par conſideeatioi ae le voaroiea</l>
            <l>
                <lb/>’epprendre à la poſterité, que vous auez ecoaronaé cant eba</l>
            <l>
                <lb/>Pa, la plulaſehe dovoutes eeles, qui peuuent parit ’ié oſi</l>
            <l>
                <lb/>voſtre condition: Et qu’apres auoir boien faie du mal au Roy</l>
            <l>
                <lb/> le dépoüilant deſes Villeés &amp; de ſes Prou inces, vons luy’an au</l>
            <l>
                <lb/> rſtuion u cenupe, en eourmant la ſoree de vo anmas </l>
            <l>
                <lb/>Eane , afia de la luy lurez enre les ains, par la deſolaionaoé</l>
            <l>
                <lb/>y editez, &amp; que vous cammencez auec ce mal heureux; uiap</l>
            <l>
                <lb/>il ’y a plus lieu pour ſes vols, ny de ſeureé pour ſe peſoi</l>
            <l>
                <lb/>la perdre auant que de pattir ; ou s’il ne peut échaper que par la uh.</l>
            <l>
                <lb/>ſes vn Maulolée a’ſea cendes, dei ruines de Pars &amp; du es </l>
            <l>
                <lb/>Feier</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> -</l>
            <l>
                <lb/>Rittez, Monſeigneur, cé inſolen auee ſes pretentions barbfe</l>
            <l>
                <lb/>Ciminelles. Traiiez ce cerueau demonté en habuaut des peties ¬</l>
            <l>
                <lb/>ps. Rez vous des ſumées de ete ble, qui luay nſpra su¬</l>
            <l>
                <lb/>i eauagunte u ſi peroeieuſes, Saiiſe ousde eet Eydai</l>
            <l>
                <lb/>&amp; peſte de ſon Eſtar, &amp; le conduiſant capiſau detriere de voſtie
                eanel¬.</l>
            <l>
                <lb/>ſe quoy qu’il ne meite pas ce honneur vene a parls aehouet ſonpn¬</l>
            <l>
                <lb/> pues r verueux &amp; ſages Senaeus, &amp; luy faire ſouſrir&amp;à to</l>
            <l>
                <lb/>ſe adpers la iues pemes ues a leues oeneri, pora ea</l>
            <l>
                <lb/>ermel aax Eſtraners, aux orgueilleux. &amp; aui mauuais Frangois. C’</l>
            <l>
                <lb/>pas ae aion ſi louable, ſi genereuſe &amp; ſi ſaine que vous nerierea la</l>
            <l>
                <lb/>faueur duCiel, lua gloiredun pinee du ſns Royul, les louanges douo</l>
            <l>
                <lb/>aa les aios, les bene dauons de toute i’egile, ies engrrulaai,.</l>
            <l>
                <lb/>oee l neea auee le priens de ouue uoire Cagreioi</l>
            <l>
                <lb/>de tout le monds.,</l>
            <l>
                <lb/>E1 N.</l>
            <l>
                <lb/>2 ,</l>
            <l>
                <lb/>La.</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>.1.1.</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
