<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3657_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Sentiments (les) du vrai citoyen sur la paix et
                    union de la ville, par le sieur B.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=lW5fk4dHgAUC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Sentiments (les) du vrai citoyen sur la paix et union de
                        la ville, par le sieur B.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>SENTIMENS</l>
            <l>
                <lb/>CITOYEN</l>
            <l>
                <lb/>SVR HA PAx</l>
            <l>
                <lb/> &amp; vnion de la Vile</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>ceu Neo </l>
            <l>
                <lb/> eueua roaeainee</l>
            <l>
                <lb/>eperl,¬</l>
            <l>
                <lb/> iAt Permifiuan.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>Ve e ,&amp; e</l>
            <l>
                <lb/>é&amp;é’ o: e’e:</l>
            <l>
                <lb/>7 1 1</l>
            <l>
                <lb/> rer A</l>
            <l>
                <lb/> t e7</l>
            <l>
                <lb/>LES SENTIMENS DV VRAI CITOTEN.</l>
            <l>
                <lb/>ſur la Paix &amp; vnion de la Ville.</l>
            <l>
                <lb/> MY Lecteur, qui que tu ſois, ie ſuis Cioyen conmme toy, &amp; ne ſuis</l>
            <l>
                <lb/>i pasmoins zels au biex publie, n’y moias inrereſſe en la fotune pa¬</l>
            <l>
                <lb/> ieliere de eee auguieville defanis. C’e eequeie e piede croi¬</l>
            <l>
                <lb/> reainque men diſcours ne teſoie point ſuſpet, &amp;que nos volou¬</l>
            <l>
                <lb/>d tz puiſſent demeurer vnie compe nos intereſts.</l>
            <l>
                <lb/>’eto aſs dn t ainſ que duni lesm ladiesaiges il y dés loursd</l>
            <l>
                <lb/>criſe funeſtes ou ſalutaires, qui decident la cheute ou la reſtaurtation du
                ſujet; ees</l>
            <l>
                <lb/>iours qielques bons pronoftics &amp; quelque heureuſe ſuite qu’ils puiſſenr
                apporter,</l>
            <l>
                <lb/>ne laiſſent pas d’auoir de perilleux accez, &amp; nous l’auons eſprouée ces
                derniers</l>
            <l>
                <lb/>iours: Car alors que le Parlement &amp; les Princes eſtoient occupez à ces
                importantes</l>
            <l>
                <lb/>deliberations, où il s’agiſſoit de teſoudre la Paix ou la Guerre, &amp; de
                diuiſer Ie Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>me en deux partis, qui peuuent le reduire en poudre. Il s’eſt veu grand nombre
                de ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ditieux &amp; de turbulenrs qui ſans attendre l’iſſuë des Aſſemblées, &amp;
                ſans prendre</l>
            <l>
                <lb/>d’autre conſeil que de leur aueugle fureur, ont commis mille indignitez à
                l’endroit</l>
            <l>
                <lb/>des Senateurs, ſans reſpecter la perſonne des Princes, &amp; des Generaux du
                Peuple;</l>
            <l>
                <lb/>lesvns, ſans ſçauoir ce qu’ils veulent, ny ſe qui leur eſt bon, demandent
                onfuſé.</l>
            <l>
                <lb/>ment la Gucrte, &amp; crient aux armes; les autres portent leurs mains
                inſolentes ſu;</l>
            <l>
                <lb/>ces meſmes Senateurs, &amp; tous enſemble n’ont paur but qu’vne horrible
                ſedirion;</l>
            <l>
                <lb/>dont ils font vne dangereuſe ouuertura; en ſorte qu’il s’en eſt peu fal lu que
                cete</l>
            <l>
                <lb/>prermiere ville du monde ne ſnit artiue à ſoa erme, &amp; qu’elle n’ait trouué
                ſesfu¬</l>
            <l>
                <lb/>nerailles dans les limites de ſa propre grandeur.</l>
            <l>
                <lb/>Il ne ſeroit pas beſoi de refuter les ſentinaens de ces juins, ils portent leur
                pro¬</l>
            <l>
                <lb/>pre condamnation, puis qu’ils ſont aſſez farouches &amp; aſſez barbares pour
                reſiſtetà</l>
            <l>
                <lb/>la Paix, que tous les horeſtes gans deſitone &amp; regatdeft auiourd’huy, comme
                le</l>
            <l>
                <lb/>ſouuerain bien del’Eftat, &amp; leé ſolagement vniuerſel de tous les
                Peuples;Mais d’au¬</l>
            <l>
                <lb/>tant que parmy les eſprits, il y en plus grand aombre de credules &amp; de
                ſuſceptibles</l>
            <l>
                <lb/>de toutes formes, qu’il n’y en a de veritrablement ſages. Il eſt es à propos de
                preue¬</l>
            <l>
                <lb/>air les danges qui peuuent en arriuer, &amp; de forcer en peu de mots ces
                meſmes mu¬</l>
            <l>
                <lb/>tins à recogoiſtre &amp; confeſſer leur tort.</l>
            <l>
                <lb/>Alotrs que la Guerre eſt eſtcangece, &amp; que le Prinece porte ſesares &amp;
                les fait</l>
            <l>
                <lb/>ſubſiſter hors l’écenduë de ſon Empitce. Que ſes deſſeins loient iuftes, oa
                qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>ſoient ambitieux vne Guetre de cérte aruie eſt facile porter les peaplas pat
                ſon</l>
            <l>
                <lb/>loignemene ne l eſgnten pa. On ne leur parle que devictoires &amp; de
                trophéys</l>
            <l>
                <lb/>Et de efme, qeles Anein Citoyens de Rome, ils ne voyan ballonne cee a¬.</l>
            <l>
                <lb/>rouche &amp; ſupehe diuinite, que ſu vn Char d rionphe qui leur amene
                descap¬</l>
            <l>
                <lb/>ifs &amp; du huin, &amp; qui leut promet des felicitez perdurables.</l>
            <l>
                <lb/>Mais quand il s’agit d’vne Gierré intetine dans vn Royaume deſia conſonm¬</l>
            <l>
                <lb/>ae par des peſecutioas de trente aanées, &amp; dout ous les halbiuans aigris
                deleu</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>proprc miſere, ſe trouuent preſſez dedans &amp; dehors par des enmnemis craels
                &amp; ſacr¬.</l>
            <l>
                <lb/> ges, qui commettent tous les crimes du monde, &amp; ne pardonnent pas meſme
                à</l>
            <l>
                <lb/>la ſainctee des Autels. Quand il faut conſiderer la moitié des ſuicts reuoltez
                con¬</l>
            <l>
                <lb/>rc l’aurre, les rinces contre les Princes, le Pere, &amp; le Fils, les Freres
                &amp; les amys</l>
            <l>
                <lb/>les vns contre les autres, tous les hommes preſts à s’égorger, bref toutes
                choſes dans</l>
            <l>
                <lb/>vnc combuſtion ecffroyable, &amp; dans vn deſordre gecneral qui merace &amp;
                fait toucher</l>
            <l>
                <lb/>du doigt l cheute de l Monarchie. Mutins, ce n’eſt plus vna guerre, c’eſt vn
                fleau</l>
            <l>
                <lb/>de Diecu, &amp; la marque aſſeutée de ſa veng eance &amp; de ſa malediion.
                I’en dirois d¬</l>
            <l>
                <lb/>uantage, &amp; i’expoſerois les neceſſitez ou le ſicge nous à 1éduits, s’ily
                auoit quel¬</l>
            <l>
                <lb/>qu’un qui les peuſt ignorer, cependant vous cricz à la Guctre, &amp; vous vous
                figurez</l>
            <l>
                <lb/>que voſtre condtion en deuiendroit meilleure, vous n’eſtes pas auſſi bons
                orateurs</l>
            <l>
                <lb/>que Bemoſthenes pour la perſuader; mais peut-eſtre ſericz vous auſſi laſches
                quec:</l>
            <l>
                <lb/>luy s’il en falloit vſer: car apres auoir aroé toute ſa Patrie contre la
                puiſfſaace dei</l>
            <l>
                <lb/>Philippe, &amp; qu’il euſt luy-meſme diſpoſeé la baraille, il fu le prenier qui
                rompi</l>
            <l>
                <lb/>lorangs, &amp; qui ietta ſes armes pour ſe ſauuer plus legerement. Ce n’eſt pas
                le</l>
            <l>
                <lb/>nnbre n’y le tumulte qui gaigne les batailles, &amp; ſi vous ne pouuez ſouffrir
                que</l>
            <l>
                <lb/>l’en vous conduiſe dans la l’aix, qui ſera celuy qui voudra vous conduire àl
                a</l>
            <l>
                <lb/>Guerre, ou l’obeiſſance doit eſtre mille fois plus grande, &amp; quel d’onreles
                Gene¬</l>
            <l>
                <lb/>aux pourra fe reſondre de mener tant de Capitaincs ſans ordre &amp; ſans
                diſcipline,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qui peut-eſtre voudront marcher auec plus de bagage que n’eu auoit
                l’armée</l>
            <l>
                <lb/>de erses.</l>
            <l>
                <lb/>Ie veux quc vos mouuemens ſoient iuſtes, ie ſuis d’accord auee vous qu’il
                faut</l>
            <l>
                <lb/>deégager la Ville, reconquerir le Roy, le remertre dans ſon Troſne, ruiner
                &amp; chaſſer</l>
            <l>
                <lb/>les ryrans: qu’il faut reſtablir toutes choſes, &amp; remettre lesLojx &amp; le
                Gouuene¬</l>
            <l>
                <lb/>ment dans ſon ancien vſageiie veux toutes ces choſes auſſibien quevous, &amp;
                toute¬</l>
            <l>
                <lb/>fbis ie deſire s’il ſe peut de les obtenir par les aduantages de la Paix, ou
                par desvi¬</l>
            <l>
                <lb/>toires innocentes, pluſtoſt que par la fureus d’vne guerre irreconciliable.</l>
            <l>
                <lb/>Nos ennemis qui ſe crouuent encores plus preſſez, &amp; qui craignens le inſte
                cour¬</l>
            <l>
                <lb/>roux de Dieu contre lequel ils combattent en combartant contte nous,
                eux-meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>mes ontfait l’ouuerture de cette Paix, ils l’a deſitent plus ardamment quenous,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>vousvous oppoſez à ce hbien commun, &amp; ne pouue vous reſoudre d’en atrendre
                la</l>
            <l>
                <lb/>fin ny l’euenemene. Citoyens fi vous pouuiez enuiſager los maux que certe
                Gùerre</l>
            <l>
                <lb/>dans ſes meil leurs ſuccez, vous prepare auſſi bien qu’à nos ennemis, &amp; qui
                mena¬</l>
            <l>
                <lb/>cent le vainqueutr aiaſi que le vaincu,. vous n’auriez garde de reſiſter à de
                ſi iuſtes re¬.</l>
            <l>
                <lb/>ſolutians, &amp; l’vn &amp; l’autre ſe relacheroit bien pluſfoſt que de ſe
                porter à ces der¬</l>
            <l>
                <lb/>naieres extremitez, don la ſuitte funeſte peut durer plus que nous.</l>
            <l>
                <lb/> Chacun parmy les Chefss’accorde à la Paix; ces Princes generaux
                abandonnant</l>
            <l>
                <lb/>leur propres intereſts afin de rendre les voftres plus aduantageux, &amp; ces
                elez Sena¬</l>
            <l>
                <lb/>teurs ſe ttouuent tellement vnis auec le peuple, qu’ils expoſent, &amp; leur
                fortunes, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>leurs vies pour ſa liberatian. Chacun d’eux fair paroiſtre ſon courage auſſi
                bien que,</l>
            <l>
                <lb/>a prudonce en la conduite de ceés ouurage de Dieu, &amp; toutefois cette meſme
                con¬</l>
            <l>
                <lb/>duite demeure ſuſpecte, &amp; n’eſt point au gré des mutins: Ilsſe iettent dans
                la diffian¬</l>
            <l>
                <lb/>cede ce accomnodement &amp; ne peuuenr croirequ’il puiſſe produire vne Paix
                dura¬</l>
            <l>
                <lb/>ble &amp; ſolide; Ie veux que leurs ſoubçons ſoient excuſables &amp; que cette
                Paix puiſſe</l>
            <l>
                <lb/>aſtte interrompuë, oais ſetoit-il iuſte que cette crainte preualot ſurs vne
                entatiue</l>
            <l>
                <lb/>de sae coaſequence quin’ebcaſſe pasnmoins que le lalit de l’Etae, &amp; qui
                doit en</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>t eas iuſtiffier nes armes &amp; os deſſeins &amp; conuaincre nos ennersis de
                leur der</l>
            <l>
                <lb/>niere iniuſtice. D’ailleurs ſi nous ſomes deceus, ou que cetre Paix ne ſe
                puiſſe ache¬</l>
            <l>
                <lb/>uet à la gloire &amp; l’aduantage du parey, quelles vtilitez y aurons nous
                perduës</l>
            <l>
                <lb/>que nous ne puiſſions mieux recouuret par le ſecouts de nos voiſtns ous par les
                armes</l>
            <l>
                <lb/>des Eſtrangers qui prennent part en os iuſtes intereſts, &amp; qu’elles forces
                pouuoss</l>
            <l>
                <lb/>nous auoir quelles ae ſtrouuent alors augmentées par nos propres reſolutions,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>par la pcotetion de Dieu meſme, qui ſe plaiſt à eonfondre les ſuperbes &amp;
                les tyeans.</l>
            <l>
                <lb/>Voila, Citoyen, l’vn des Aduis que i’auois à vous donner ſut les diſpoſicions
                de¬</l>
            <l>
                <lb/>la Pait il en teſte encores vn qui no’eſt pas moins important. C’eſt la
                concorde &amp; l’¬</l>
            <l>
                <lb/>uiguae vous deuez auoir entre vous, du mdins i vous deſirz vaincre &amp;
                ſurmon¬</l>
            <l>
                <lb/>otrénnmemis; Ce n’eſt pas tout que d’entreprendre il faut preuoir aux moyens
                d</l>
            <l>
                <lb/>reüfſt, &amp; dans ce grand deſſein qui vous engage auec la fottune de tous les
                peuples</l>
            <l>
                <lb/>le ſoin qui vous doit le plus oceuper, eſt de conſeuer vne vnion parfaite
                auec</l>
            <l>
                <lb/>tous vos Chefs; &amp; d’auoir pour enx vne obeïſſance aueugle auec vne eſtime
                rai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnable de leur conduite &amp; de leur courage autrement ſi ces choſes vous
                ma¬</l>
            <l>
                <lb/>quent, cetre ardeur &amp; cetre cmularion genereuſe qui fait les prodiges &amp;
                les mira¬</l>
            <l>
                <lb/>lesſe relaſchera bien-toſt, &amp; les actions les plus conſiderables demeureout
                inm¬</l>
            <l>
                <lb/>parfaites, &amp; lans aucun effet.</l>
            <l>
                <lb/> Leſecodſti„que vous deuez auoir, eſt de ſecourit la choſe publique de vos</l>
            <l>
                <lb/>aduis &amp; de vote argent dans les preſſantes neceſſitez, &amp; de preferer en
                toutes cho¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes le bien public à voſtre intereſt particulier. C’eſt ce qui s’appelle vne
                veritable</l>
            <l>
                <lb/>vnion, &amp; ce qui fait que Veniſe reſiſte au T’urc depuis cant de ſiecles,
                &amp; que Rome</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Athenes ſe ſone veuës les maiſtreſſes du monde. CGeux qui ſuiuront des
                maxires</l>
            <l>
                <lb/>conraires ſoit au reſpect des ſieges ou du progrés des Villes ne verrõt pas les
                iours</l>
            <l>
                <lb/>heureux,&amp; quelque foreunqequi les pſſe accompaguer, ils tormberont
                touſiours</l>
            <l>
                <lb/>dans l’opprobre de leurs vdiſlhis ou de lenrs ennemis. La plus grande Cite du
                mon¬</l>
            <l>
                <lb/>de qui comsmandoit à l’Empire de Gtece par la diuiſion, &amp; par l’extreme
                auarice</l>
            <l>
                <lb/>de ſes habicans, veu changer ſes Loix, ſon Monarque, &amp; ſa Religion qu’elle
                en¬</l>
            <l>
                <lb/>traiſna dans ſon meſme tomſbeau, &amp; ie porrrois rapporter vne infinité de
                deſaſtres</l>
            <l>
                <lb/>pareils s’il en eſtoit beſoins, &amp; ſi la n eceſſite preſente ne nous en
                faiſoit aſſez voir le</l>
            <l>
                <lb/>peri, Conſerués âdone cettre vnion, chers Citoyens, puis qu’elle fait voſtre
                puiſſan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce &amp; votre grandeur, &amp; qu’elle eſt de ſoy ſ parfaite &amp; ſi
                deſitable; ſertuez vons</l>
            <l>
                <lb/>do ces exemples, &amp; deceluy meſme de la Nature qui n’opere ſes merueilſes,
                &amp; oe</l>
            <l>
                <lb/>ſouffce ſes accidens que par ces differends &amp; conttaires effets.</l>
            <l>
                <lb/> Que ſ cenme Ghreſtiens, vous voulez encherir ſur ce commu aduantage,</l>
            <l>
                <lb/>vous ferez encotes plus, ſi dans la conionture preſente vous ſupportez
                courageu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſnentlestrauau &amp; les neceſirecz dui ſiege, &amp; ſi vousauez aſſez de
                tendreſſe &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>chdrité pout ſecourir ceux qui ſe trouueroot plus preſſéz &amp; plus
                incornmodez que</l>
            <l>
                <lb/>vous,ehacun ſe doit manifeſter en cette grande occaſion, &amp; mettre à
                l’épreuue ſon</l>
            <l>
                <lb/>courage&amp; ſa verru. Ce n’eſt pas rouſiours dans la Paix, &amp; daris
                loiſiueté que s’exet¬</l>
            <l>
                <lb/>cent les plus bles ations, la guerre &amp; les calamitcz ont fait plus de
                Saints, &amp; plus</l>
            <l>
                <lb/>d’honmnes ilutres, que l’abondance &amp;c le repos, &amp; de quelques tçauaux
                dont le ſie¬’</l>
            <l>
                <lb/>ge vous puiſſe hdnacef, vous les ſutmonterez ſans doute, ſi chacun veut
                s’éforcér</l>
            <l>
                <lb/>à bien fire, &amp; ces meſtncs trauaux ne vous ſeront pas inutils s’iis penuent
                vous</l>
            <l>
                <lb/>têdre veftuüeudt</l>
            <l>
                <lb/>Mais il me ſetbleque i’entends ecore lemurin u ploſtole ſeditieux, qui
                s’at¬</l>
            <l>
                <lb/>1. 6.</l>
            <l>
                <lb/>ttoupe</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>. A</l>
            <l>
                <lb/>apée equt pale hadae &amp; ubliquesnt, onefs deſa nous etias tom¬</l>
            <l>
                <lb/>a dans les deſondces d’vnespabliquomaal tegie, oà chaoun veu etre daitre,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>edt itdais fdnodpinian pour la mailleur Die, qoe ce fatal Gouuememaue</l>
            <l>
                <lb/>doar Paisaoasfait voirvnafftau. imags ous epreſaatode nal-heurts,
                &amp;-com¬</l>
            <l>
                <lb/>ian il fsroune loignéde la Mobleſfe &amp; de la tcaoqailieé de l’Eâar
                monarch¬</l>
            <l>
                <lb/>gu, dont lenodelle e l’origine viennent da Ciel&amp;e ecoumen à luy, ces
                muins</l>
            <l>
                <lb/>-ameonddnit quà fedidian&amp; quidelléceneaa l’vnion de la Villes &amp; de ſes
                Ci¬</l>
            <l>
                <lb/>ensarint pdt vou qu’il y s’des rairas&amp; qu’il las faat punin, &amp;
                leaufuteur paſr</l>
            <l>
                <lb/>ſ auat qué l’on s’eſtdaefi veu preſt àcroiſer les armea- leur eſpoir n’eſt pa
                lad¬</l>
            <l>
                <lb/>uaeage du bier pubblile isn’ont pasde ſi noblas deſirs, ca n’et qua le ſac
                &amp; lepi¬</l>
            <l>
                <lb/>ge ſ aonaiſons, Qiroysns, aquacemal-laeaureux. enuiſageut, &amp; f vous
                uypre¬</l>
            <l>
                <lb/>tz aodveui uonbbesdais reuamd acidane ; &amp; vee tansfereé che voà</l>
            <l>
                <lb/>-es ’haoiblés ſedliions de Sytacufe, doae, deFlaonce, &amp; de tane d’antures
                o</l>
            <l>
                <lb/> lnnbdes moss à ſouuens rcsdé celuy des- viuas3 vous varsez voſtre Villa</l>
            <l>
                <lb/>parageée comme cellede Naples, qai depris peu de iours s’eſt veuë duiſée de
                qua¬</l>
            <l>
                <lb/>iar en uaies, &amp; aveu ſes Habitns rsëconcre ruë ſs batailles les vas contre
                las</l>
            <l>
                <lb/>aeé enfa vos pourrez voir as eueis ſu vns rempas péndant que vous</l>
            <l>
                <lb/>upividoa pe-uaaar oai-d-ue, unu</l>
            <l>
                <lb/>fer &amp; lefe de tous lescoſtex,</l>
            <l>
                <lb/> C’eſt rout cequ’ls deamandent quevousvoie dechirer devos peopres maims, </l>
            <l>
                <lb/>ie defaſtre vous artiue, ils aaroat le Triomnphe &amp; la Vitoire à bon
                marcheé: ton</l>
            <l>
                <lb/>qiits dnt faiuſque icy n’a oendu qu’à ee mouuemnent titagiqu quand ils o</l>
            <l>
                <lb/>ddoqaé la Vi llai, ilaoor eeuiquoolle ne duretoir que rdoisiours ilsoncfait
                ſeana des</l>
            <l>
                <lb/>blllets àetde ie, tls onrenuoyé des Hraus auec charge démouooir l peuße;
                ils</l>
            <l>
                <lb/>aafai ſousvmain aclaepirer vn hombre infiny de pains au peemiets iours, aon
                ſortf</l>
            <l>
                <lb/>a’i ettouae iufquasr à douelcens daas lecahines d’oa ſcleraqu’or arog</l>
            <l>
                <lb/>adaa l tilte tfus auts defoids a’ont au quoe faoeſie efpoir, &amp; cepe¬</l>
            <l>
                <lb/>damoaa eſpiitoſcdeiovy doananrloau, &amp; coiarhée la eftoen ermeſaa ces</l>
            <l>
                <lb/>oairos dond il f plaûgdead,ils veuleat faire: pts &amp;e caaisedcar le caage
                de</l>
            <l>
                <lb/>aleaboifinms &amp;s delarants Quel d’encre vons, ô&amp;royns, ſoroix en
                ſeurete, &amp; quel</l>
            <l>
                <lb/>-aſtoede cespuins pouoit uuir ſſ vié, s’ib ioit ’va onnemy qui peuſt enier,</l>
            <l>
                <lb/>ta ireneſuſſiro-pas drvne parola poux faienaſſacrer le plus homme</l>
            <l>
                <lb/>aeiefooenosduspds oacoaevnoop l fuirae lsGabches, des Pan¬</l>
            <l>
                <lb/>-a’ddosaahigaevqaſuoregneependa l’garonanat u la rminoiité de</l>
            <l>
                <lb/> Charles Vldgorgarent plus dqaaermle petfonncsdas ploi nmotalbles de Paris,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qa’aaien point d’aurtcrime ſinonuleeûtoioae crop-gens ds bien. Quel de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſordre plus grãd nous pourroit arriuer, &amp; quel feui meſme ponrrions nous
                eſperer</l>
            <l>
                <lb/>nedioſim aaoins vidlene l eltoitpornil d’acùfatout le mnonde,&amp; l lai¬</l>
            <l>
                <lb/>oid’vi faullſoubnpou ocondaroner vo Aomr &amp; nonpas oour le iuſhifierQual</l>
            <l>
                <lb/>dafandre &amp; quelpolisepouroit-on eraait &amp; qud che ’Peſoit illuo
                vonGoi</l>
            <l>
                <lb/> aſſuieir ſon miniſtere à tant de reuolrions, toutes choſes y ſeroient
                confuſes, &amp; la</l>
            <l>
                <lb/> ntia rdbquenaus aurions plus de peur deios arais qué d nosenincmis. En</l>
            <l>
                <lb/>in Pais deimdroqt monſtruoux, &amp; ſes habitans h’aurpoicnnpasmons de ſuiet
                de</l>
            <l>
                <lb/>eee eſe enuedrene de quana boma paiſpeuaſi om ¬</l>
            <l>
                <lb/>eurs dſfeins y ſeroiens confundus</l>
            <l>
                <lb/>. ’auouë qu’il yà des gans mal intentionez: qui dana les. commancemens, op</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>elyé uito c da eaudeleleſondes s ja ldiêssaadq’ilbdoqalanaêaaqa¬</l>
            <l>
                <lb/> oou caiſſe ,als fi lan e paue les coaaain meat ŝls ſdat</l>
            <l>
                <lb/>ſi forvonons appuye , qſ aspiiſfe: las eaque ſaa alsnla aibis ass</l>
            <l>
                <lb/>branlr lepary, autoil pas raient les laiſſer ipusnha,e cadsaa,</l>
            <l>
                <lb/>bre, inuatilsquede ſe les oaqaasdoi-a s’ebana au’olyà bonoait quts¬</l>
            <l>
                <lb/> garent daas vae Vllſi gadequ loy ouaapneailo aés, qfdb, aap¬</l>
            <l>
                <lb/>u moligaeocaabeodans bes bolhasc:dlalaaqlarsean reéqaynmeup¬</l>
            <l>
                <lb/>igô &amp;e fornadea enrriss, qudls pogosans ilfaus quins’ait et ſanaa,d</l>
            <l>
                <lb/>qui nel ſoiteaoorepaloaoaabae &amp;par laSoy des bis, uplutopalapnpa</l>
            <l>
                <lb/>ieandour-de noûtecausquis’ airôsoatoslapuiſſaaass dusiab&amp; dela as.</l>
            <l>
                <lb/> ’aillaurs, sl fauosaidas da l Mrala poaaans aoa, upqguanaûreggs</l>
            <l>
                <lb/>oit iaûs , ooces ls iasliaatiaas doas. bsaanams ls abligar à aio as</l>
            <l>
                <lb/>pary ’ils ſnsouoat gage das le party eaaite, s fiabdaaa.pa¬</l>
            <l>
                <lb/>an aasposaends pus q Dios qui d’a poinx aſſujety nos. voho’qâi</l>
            <l>
                <lb/>aeque l’on aoas poſade, &amp; m pas-qu ’onouss idennnotrs- gte n’at</l>
            <l>
                <lb/>pas vne guone ſoenaela pou y poooaoic faire fauſire baela IMian. C’eâm</l>
            <l>
                <lb/>arrede libnbquodaun aou &amp;e q lhacpatonfqaa daiatair bdas</l>
            <l>
                <lb/>aqûlenu pasean paas oays anoeri qoeepqûi oan aass¬</l>
            <l>
                <lb/>dart contre nous, il fut lier les mains aux autres, &amp; noaas les reue.
                puss</l>
            <l>
                <lb/>ſuéfi par nooſeostaqu’ls ſoiene mishord’as da nauanulroles bMagirars y</l>
            <l>
                <lb/>nnt defiapounao ,le niniſtese leur aeûé ſouſteais ou linisb. &amp;. Iaur
                poiſfaac</l>
            <l>
                <lb/>daaehus ſi oibloquuulls eſt maintoan ommelasmbesquu asauis afftaenp, e</l>
            <l>
                <lb/>ne aus miſenpaſepaansla raiſd l’opiniohd lphatalie, &amp; d’iaaiad¬</l>
            <l>
                <lb/>pas’biaboeftes quinediſtdagaenepoiatd&amp; quai ctayaô qes de qui les apihe</l>
            <l>
                <lb/>es ieus ffenoer :ſi noûecauſs a ſainâe alleoous dafendt lavileoe, e nas</l>
            <l>
                <lb/>pme pas depiles otirses d’ineniah qlaaygeade, oy pooſmipé ape</l>
            <l>
                <lb/>oureacones canlaaaoôqa ieu aadoasaàauſ geahuaanpslfaa</l>
            <l>
                <lb/>niuass laiſlons lesinittas plſtotque de enatfiisaîtioet&amp;elde oasa¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnables petfuadalaopat eempl &amp; paraiſoh laslauo &amp; laadboeo a</l>
            <l>
                <lb/>des chiares qui cotnpetleurà auoersis, &amp; eſlscadie fniousaadaedaa</l>
            <l>
                <lb/>armes, &amp; faiſoosoone dauuſta i uaeſt. pls d’aaam, déaq’ihs fesaffpa¬</l>
            <l>
                <lb/>donmer &amp; bi fire, peutuie eoſronrail saisa, qooeutduagydoe farpas</l>
            <l>
                <lb/>d’vue oatuee ſi fotte qulens ſpdiſfecaaofaaoes.. Lesûarſooftaetnlq</l>
            <l>
                <lb/>ſbl on lours aſpets, &amp; lmarre dos brpna qiſeruduà ldapatgiasfebuâlla¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes, laiſſons donc caule le ttpil tdestrtuyarisûlaes lauſſihinq lés ſſous,</l>
            <l>
                <lb/>Cs maſmes aomaes, peaant hiechaage, puis que l’laaaraeclagefqpe oislb</l>
            <l>
                <lb/>our.</l>
            <l>
                <lb/> aut miaux eſperoud’eux &amp;de la forpnme ls ’éſot ils peaueaeoaneiforces,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; peut-eſtre qu’eſtant epueasde lux egaroment, ila deuioadrolluas fadeles
                dâe</l>
            <l>
                <lb/>PAr deos que nous, &amp; briſeront de leurs proapos aains le
                ſirauldcnqo’lsauot</l>
            <l>
                <lb/>ſ. qui me ree à parlar &amp; dans iane puis ne raire , c’et ae dhngeraaſe
                litené</l>
            <l>
                <lb/>quiſerencoeatny lopeuple, noa ſeularaent dema imerpreer lai aâiots&amp;</l>
            <l>
                <lb/> acodité des hafs ,aais éacoe de les expaſe &amp; les mnatrre cptnds</l>
            <l>
                <lb/>quand bon leur ſemble: les murins ſçuen ſe ſaruit de cos oceafions, &amp; ié
                dou</l>
            <l>
                <lb/>quece nal ne ieaodel’aniſice de nos enuemis, qu nous ſappeat de ouapart</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/> A</l>
            <l>
                <lb/>aad eraglai. sqeſlsaſoidoaaqathis faa’ed aaepa¬</l>
            <l>
                <lb/>Eeciea da ia deanula ee iuuae</l>
            <l>
                <lb/> ions paeppes dasateas dohaiealaaais,ôqaausddſeihnaat deuans</l>
            <l>
                <lb/>ſuſaes-paoe-o Confarn priculie, n laqulloaaaefoi: ’btirbss les</l>
            <l>
                <lb/>ptisea notlarmdaſli&amp; ll ſeucybsdyſprinelebqeobtié</l>
            <l>
                <lb/>aaiosaobdt qooy qodas la atdlahaaaue, qs ſſtbiaaeqe</l>
            <l>
                <lb/>ilasahs eadeſeotiferqu’ee iotoi. ats qdtabibs gitlble ds ls</l>
            <l>
                <lb/>àatiac dandeshoooe &amp; de ao lespit priuar. delaſopagaiſfânce ades</l>
            <l>
                <lb/>aus, anppoeu iesdeſrmacls sa toiſin elérnmede cdain¬</l>
            <l>
                <lb/>laàlagſaMdbpuiſee,d pteqoe lelliile ba agdlss</l>
            <l>
                <lb/>lespût ſidgr ue alsaotobſagfſa m’apatroluôlaedaſiapoas</l>
            <l>
                <lb/>upbepy epablbde legsoite chauà’ataalé-del’ephiqpuaeaqpenl</l>
            <l>
                <lb/>ap ſs oe oi,à laupla ptous ealſann deé lirs onâtiona, dloaopain ap¬</l>
            <l>
                <lb/>puqueaablacoaionhre du eeaps,oes Ptiaaeos dtSiona ſoao ai hieas</l>
            <l>
                <lb/>rous de a iaié des Ra rqules dafaaeundlaplot’qaala¬</l>
            <l>
                <lb/>us,&amp; la oaponſcic lepoalige les roſétait enoensdepßcgiſégdaànûposolb¬</l>
            <l>
                <lb/>Aoueyque sexépes ſoie ſboilas àibalaoer &amp;û falesàsiiaiqaaudlilae</l>
            <l>
                <lb/>fois ſepaa qu’pe-ilfaisiſqeiyslqi n’ait eté àl’odaaqoigédlol’vebde</l>
            <l>
                <lb/>lenrnſli ſile onsfrnolſinſterndleeſltl ſleſoe lr eeeeee</l>
            <l>
                <lb/>oaa d&amp;e la aieſtb durince, s’oſtji rapoeueeplushaut llirreatdls</l>
            <l>
                <lb/>qpae</l>
            <l>
                <lb/>loaour du ux aſfiuiont iſſaitporoiodo aareſuſaulsiu</l>
            <l>
                <lb/>dicauy qi a’ eeoſſen opdeloifoda i, d’hoeunaioa, leſabiîtodbés</l>
            <l>
                <lb/>aiuples ,llaa, &amp;e l’aiõ qui dôilauseßroiatrablooûinmas ĺsdosaain¬</l>
            <l>
                <lb/>Aepdauoitans ſoit parié, &amp; lsat pe ltges; des çodanneaasigdanads</l>
            <l>
                <lb/>Sios u deuau moans la aede loetamlaeri ds reodurlobopaunas</l>
            <l>
                <lb/>po àlpsſpmpio&amp; ſ autides afeui dlesſſnadlaaoeliugpt</l>
            <l>
                <lb/>adaſiieſpndl’megas ageorif oyon filâus eaaiélaon¬.</l>
            <l>
                <lb/>dids les aéfsigpluſara le ldarnir odſpiriagndhapeploifag¬</l>
            <l>
                <lb/>ps de l’opinio &amp;aulea dela uuolo’tlsi nppasldileasuhd’aeotbrb lau</l>
            <l>
                <lb/>ies&amp; d bſolespoadu Pllai rnele roondltioinspcd oaqnêm¬</l>
            <l>
                <lb/>a ſſpdilsvoulssosſe laſarslpsglaſna pſhiaànlohadai</l>
            <l>
                <lb/>fuc diugodt laalblaubpenonpafûppiolafoadiy’bé par</l>
            <l>
                <lb/>duptaûſterleuſepe lſten ûplbs btobmonipp- badtaoaling;</l>
            <l>
                <lb/>at aulor, des btelet lepaicr’es nſt hatope dbaoee’apadoà</l>
            <l>
                <lb/>eſmoin ce nombreinfiny de mutins &amp; d’aueugles nez qui voulhaaienriuqdo
                ale,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;Z porter lepoignand dans le ſein de leur Pere, sl ne leur paruſt &amp; ne
                ſeui paila pas</l>
            <l>
                <lb/>d’vn ſens &amp; d’vn viſage auſſi raſſis qeideuſt eſte dans ſon Tribunal: A-on
                oiiy pa¬</l>
            <l>
                <lb/>ler d’vne plus grande fermeteé, &amp; ’eſt-il veu des criminels qui ſe ſoient
                preſenres</l>
            <l>
                <lb/>à la mort auec tant d’audace &amp; de reſolution, ſa Paix &amp; ſa tcanquilité
                faiſoient cet¬</l>
            <l>
                <lb/>te magnanime conſtance, &amp; s’l te faus, Lecteur, quelque autre teſmoignage
                de ces</l>
            <l>
                <lb/>le dleie ele</l>
            <l>
                <lb/>communes verirez, lis ou apprends les Parangues, &amp; les diſcours beroïques
                qu’il a</l>
            <l>
                <lb/>pcoferez deuant le Peince, &amp; deuant le Sena, &amp; par leſquels il a ſi
                ſouuent terraſſ</l>
            <l>
                <lb/>l’orgueil &amp; la fierteé de nos ennemis, &amp; u pourras recognoiſtre qu’ils
                ont eſtéſes</l>
            <l>
                <lb/>motifs, quel eſt ſon courage, &amp; quel eſt ſon ſçauoit. L’Arreſt du huitieſme
                lIanuier</l>
            <l>
                <lb/>ut fut vn Arseſt vrayement en robe rouge, &amp; le plus hardy qui iamais fut
                rendu. ne</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>a calaanie eut-il eſépanluoeſin lanéfi. n ’Cenle e ft ronu&amp; epe</l>
            <l>
                <lb/>de frayefc ou capable d’aduaeatioa. Buft-il paspeu ’er diſpenſar, s’il
                nel’utpoias</l>
            <l>
                <lb/>cu iute,&amp; de plus netons-nausoa oubly’certe etu diuine, &amp; ce
                aurageſans</l>
            <l>
                <lb/> pateil qu’il a reſcermaaentûais paroitccalors qu’àts honee des ennermis
                enironn</l>
            <l>
                <lb/>edeus pdiſſaucs, &amp;e dleurâagions, il à geoarauſnént tepouſſe l’alaoad
                &amp;e l</l>
            <l>
                <lb/>pefanidodà ejta, ôods l’aadabudola Odre, qul preodals ’ené at oa.</l>
            <l>
                <lb/>dndedela’Bpia, lloabpal aſeehien pur &amp; blen’ gtdndpoarſta fienhnee6i</l>
            <l>
                <lb/>aaefalu. L’naaopalades lnesens, l’Hſfoût aous apprn que Caot ſoutiat la</l>
            <l>
                <lb/>-dugaiédudaprplecoatre les deſſeisde Cdéat, &amp; bBahgl longuenee
                lafacaane</l>
            <l>
                <lb/>adeorme auel’ambiioledéovſopatou, ue du noitis ll on éela la ôalndaiô</l>
            <l>
                <lb/>aoqi’il efeu ldaisqurfait ceçnoliciqateqa aelty-oyaé l’b ſ.</l>
            <l>
                <lb/>oaeppurupidedes oenôa fuoooraſerome,celuacy sadait Ple&amp;oat</l>
            <l>
                <lb/>-e Royaumada Pax, apaesduoirefacé la puiſſance ducnn enaemy &amp; crôt</l>
            <l>
                <lb/>ir vu inc luyfoufrir vn ale, que’d’erpoſer l’Eſtar tout enies &amp; la
                vled’va</l>
            <l>
                <lb/>-aidlion ’iomrmes à lpourfaiure. Enafferne vaut-il pasmlox eonſeruer
                leſangde</l>
            <l>
                <lb/>-aatrque ddepeoidgaerpbar ve eaaſe rhonceuſe &amp; fi indignas. N’eſbce pa</l>
            <l>
                <lb/>aftdds l’aumi en rote &amp;de luy aadis otée lecredlt de poouoidnous nu¬</l>
            <l>
                <lb/> e,ſani uoirporter nes deſſoins audelàdemos iaterſûs, ſa Paqui ſe diſao</l>
            <l>
                <lb/>aaous peus apporver’ le tepos &amp; l ſoulagemene, poutquoy deſirer la guerre
                qui ne</l>
            <l>
                <lb/>ousppaeg delonguontiſeqes &amp; d’eſteahges accidens; C n’eſt point à nos</l>
            <l>
                <lb/>aàddaab lalanly daſprerà aglboiro aſfſoasoes cfioſes pour l Ptince,
                puiqule¬</l>
            <l>
                <lb/>alaaſdaale fanipaltagejôcprchons adede de pbis eſbaantelfomT-oſeé b ¬</l>
            <l>
                <lb/>-eto de l’hffermir, Qoirons c ces ecreus, oſperons’en la cbndiiteldeed ho¬</l>
            <l>
                <lb/>ahas pnadigiau, &amp; raaosporcrtait qu’apres e grand OuutAg, housles
                vebsons</l>
            <l>
                <lb/>a idliaude laPais, t dela gloir, loit d’te plaineepos, &amp; d ſed late</l>
            <l>
                <lb/>agibaauanocaûatêecçoieſpndil des luaaerés &amp; ds vertus ſut tohs les
                peuplés</l>
            <l>
                <lb/>-Anmaaàeſbdles ntimensLeeuqutu dois sd auoit; &amp; crôireſitnev.</l>
            <l>
                <lb/>rtpulle qulell te leſe ledroe ila uo¬</l>
            <l>
                <lb/>aaiuis dieaie’de lsabliger qua deteadhotnage leutvertſ:</l>
            <l>
                <lb/> Aureue ſohoonoy ds peepuos deeuuiſeir’o, &amp;e d-eoine quen</l>
            <l>
                <lb/>iſhefstâds ſanbla aplusſagesqaortoydeullecarribues detoar ta pu¬</l>
            <l>
                <lb/>o4 àd’ymibeſoitbdos Cdcicoyansdn’duoaaud d’orellſes oydé pdaſts</l>
            <l>
                <lb/>adem chofesqpi andtae dluibr, &amp;dſemoo ldsirsdei ldsuxqe</l>
            <l>
                <lb/>’quabome matauocue peaſaion’aaue ſ-eua</l>
            <l>
                <lb/>oêppde lm his.</l>
            <l>
                <lb/>:. ij3</l>
            <l>
                <lb/>iel</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>i t</l>
            <l>
                <lb/>ln -Ae¬</l>
            <l>
                <lb/>iI ao i</l>
            <l>
                <lb/> i r s lnurs e</l>
            <l>
                <lb/>lAa y!</l>
            <l>
                <lb/> b</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
