<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2144_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Lettre du roy d'Espagne apportée à la reyne par
                    dom Gabriel de Tolède, le 8 de juin 1652, touchant sa conduite et le sujet de
                    l'avancement des troupes espagnoles en France, avec le nombre de celles qui
                    viennent encore pour joindre les autres auprès de Paris.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=ZmXudT7kB9EC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Lettre du roy d'Espagne apportée à la reyne par dom
                        Gabriel de Tolède, le 8 de juin 1652, touchant sa conduite et le sujet de
                        l'avancement des troupes espagnoles en France, avec le nombre de celles qui
                        viennent encore pour joindre les autres auprès de Paris.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement ref="geonames:0000000"/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LETTRE</l>
            <l>
                <lb/>DV ROY</l>
            <l>
                <lb/>DESPAGNE.</l>
            <l>
                <lb/>PElons ouabnie</l>
            <l>
                <lb/>rrnrereee pe</l>
            <l>
                <lb/>ele e ee</l>
            <l>
                <lb/>e eieileee </l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>as</l>
            <l>
                <lb/>A?</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>28</l>
            <l>
                <lb/>g</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/>haaea</l>
            <l>
                <lb/>rs</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>nu</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>e1</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>é</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>m</l>
            <l>
                <lb/>M</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>Ee</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>te</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>d</l>
            <l>
                <lb/>ae</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>aeaei</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>a,,: ,</l>
            <l>
                <lb/>S3 SSc3</l>
            <l>
                <lb/>6CS ’bCsSoé</l>
            <l>
                <lb/>e pee’eetpte&amp;?</l>
            <l>
                <lb/>LETTRE DV ROT D’ESPAGNE</l>
            <l>
                <lb/> E</l>
            <l>
                <lb/>apportée à la Reyne, par Dom Gabriel</l>
            <l>
                <lb/>de Tolede.</l>
            <l>
                <lb/> ADAME MA SOEVR,</l>
            <l>
                <lb/> L’Embaras effroyable des Afſaires du Roy au¬</l>
            <l>
                <lb/>me que vous gouuernez, l’Intrigue dangereuſe &amp; pleine</l>
            <l>
                <lb/>de reſſorts qui eſt malheureuſement introduite dans ce</l>
            <l>
                <lb/>petit Eſtat des Gaules; La confuſion de ces petits Eſprits</l>
            <l>
                <lb/>François qui s’ingerent tous de donner des Auis Impor¬</l>
            <l>
                <lb/>tans, &amp; quin’ont que de chetiues Maximes ſans ſolidi,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſans ordre; les diſſenſions que la legereté de ce Peuple</l>
            <l>
                <lb/>inconſtant excite auec autant de facilite qu’il eſt ſuſce¬</l>
            <l>
                <lb/>ptible de toutes impreſſions violentes, me font apprehen¬</l>
            <l>
                <lb/>der raiſonnablement vne cheute qui vous ſera d’autant</l>
            <l>
                <lb/>plus fatale, qu’elle vous ſemble moins deuoir arriuer à̀</l>
            <l>
                <lb/>vne perſonne de voſtre naiſſance ſureminente.</l>
            <l>
                <lb/>Mais ie ne treuue guere à propos que cette penſée</l>
            <l>
                <lb/> d’eſtre ſortie de la plus puiſſante famille du Monde, vous</l>
            <l>
                <lb/>flate &amp; vousabuſe ſi fortement, en vous perſuadant auec</l>
            <l>
                <lb/>beaucoupd’erreur que vous eſtes à l’abry de toutes les</l>
            <l>
                <lb/>tempeſtes que vous éleuez iuſqu’au poinct de ne pouuoir</l>
            <l>
                <lb/>plus calmer, ny r’appaiſer les cœurs- impetueux ſur leſ¬</l>
            <l>
                <lb/>quels vous pretendez vne puiſſance abſoluë, &amp; tout à fait</l>
            <l>
                <lb/>Deſpotique.</l>
            <l>
                <lb/>le temarque bien toutes les démarches de voſtre con¬</l>
            <l>
                <lb/>duite, ie conſidere toute la conſuſion que vous répandez.</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>dans tous les Conſcils de cette Monarchie; Mais ie ne</l>
            <l>
                <lb/>treuuepoint de moyens eiaces de vous éleuer au deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſs de tous ces troubics que vous auez faits:ie crains fort</l>
            <l>
                <lb/>de vous y voir enue lopée.</l>
            <l>
                <lb/>lIl ne faurt point que vous doutiez que de ſi pernicieu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſesMaximes, &amp; de ſi licentieuſes libertez, dans leſquel¬</l>
            <l>
                <lb/>les vous faites gloire de perſiſter, ne m’offencent infini¬</l>
            <l>
                <lb/>ment; &amp; vous n’ignorez pas ce que c’eſt que d’encourir</l>
            <l>
                <lb/>ma diſgrace. C’eſt aſſez le faire ccmprendre, en vous di¬</l>
            <l>
                <lb/>ſant que c’eſt irriter vn Roy des Eſpagnes regnant ſur le</l>
            <l>
                <lb/>Monde ancien, &amp; ſur le nouueau, qui étend l’vn de ſes</l>
            <l>
                <lb/>bras dans l’Europe, &amp; porte l’autre iuſques dans l’Ame¬</l>
            <l>
                <lb/>rique.</l>
            <l>
                <lb/>Vn Prince de ce calibre du ſang, duquel vous auez</l>
            <l>
                <lb/>l’honneur d’eſtre, &amp; duquel vous ticz voſtre plus haute</l>
            <l>
                <lb/> gloire, Peut-il voir ſans indignation vn petit rat de Si¬</l>
            <l>
                <lb/>cile, qui s’eſtanat echapé de quelque grenier de Mazare,</l>
            <l>
                <lb/> S’cſt introduit dans vos plus fortes afſetions, &amp; s’eſt venu</l>
            <l>
                <lb/>percher ſur vnc branhe de cette tant faeuſe tige d’Au.</l>
            <l>
                <lb/>trich? vn reptile, vn inſ cre qui n’a de grandeur que la</l>
            <l>
                <lb/>queuë, s’ ſtie venu apparier à vne Reyne de noſtre illuftre</l>
            <l>
                <lb/>Sang, ’emparer de ioues ſes volontez, eſtre le ſuiet de</l>
            <l>
                <lb/>routes ſes graces, le poſſeſſeur de toute ſon amitie, le</l>
            <l>
                <lb/>bien-heureux fauory d’vne Souueraine de noſtre tres¬</l>
            <l>
                <lb/>glorieule Famille. Par S. Iacques ie ne puis ſouffrir</l>
            <l>
                <lb/>cetie forfanterie. Ie ne vcux pas pourtant croire ce Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>riage de conſciéce qu’on publie, outre que ie le deſavouë</l>
            <l>
                <lb/>formellement; Mais ie treuue bien mauuais ce trop grãd</l>
            <l>
                <lb/>attachement que vousraitesparoiſtre à la hetiue perſor¬</l>
            <l>
                <lb/>ne du petit fils de Dom Pierre Maiſtre Chapelier, iadis en</l>
            <l>
                <lb/>mon Roy aume de Sicile. Il y a plus de cent Seigneurs</l>
            <l>
                <lb/>de condition tres-ſublime, quoy qu’au deſſous de la no¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre qui s’eſtimcroient tres-glorieux de tenir le Rang, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>poſſcder les avantages de ce vermiſſeau d’Italie.</l>
            <l>
                <lb/>Ce¬</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/> Cependant ie connois voſtre naturel, &amp; ie ſçay que</l>
            <l>
                <lb/>vous vous attachez ſi obſtinement aà̀ rout ce que vous</l>
            <l>
                <lb/>auez vne fois voulu qu’il eſt tout a fait impoſſible de vous</l>
            <l>
                <lb/> faire démordre d’vnſeul brin de la reſolution que vous</l>
            <l>
                <lb/>auez priſe. Tout raiſonnement Eſpagnol ne gaignetoit</l>
            <l>
                <lb/>rien ſur voſtre eſprit s’il s’eſt vne fois engagé à quelque</l>
            <l>
                <lb/>deſſein, &amp; quiconque s’oppoſera à quelques-vnes de vos</l>
            <l>
                <lb/>volontez ne doit attendre que de la fureur de voſtre part,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; trouuera autant moins de relaſche, qu’il aura plus</l>
            <l>
                <lb/>de droit &amp; de juſtice de contrarier vos caprices.</l>
            <l>
                <lb/>Cette facçon de proceder opiniaſtre qui pouſſe vn eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>prit qui en eſt preuenu iuſque dans le funeſte precipice</l>
            <l>
                <lb/>de ſa propre Ruine,ne vous menace pas moins que ceux:</l>
            <l>
                <lb/>qui regardent auec effroy voſtre trop conſtante obſtina¬</l>
            <l>
                <lb/>tion qui vous aueuglera peut-eſtre iuſqu’à̀ ne point re¬</l>
            <l>
                <lb/>ceuoir ceét auertiſſemenr. Voſtre Mazarin ne manquera</l>
            <l>
                <lb/>pas de faire tout ſonpoſſible pour vous le rendre ḿpri¬</l>
            <l>
                <lb/>ſable, mais quãdil le fera il ne ſongera peut-eſtre pas que</l>
            <l>
                <lb/>ie puis ateindre iuſqu’à luy pour le chaſtier dignement</l>
            <l>
                <lb/>de n’auoir pas deferé aux parolesdu Monarque dont</l>
            <l>
                <lb/>toutes les actions luy doiuent eſtre ſacrées, &amp; pour leſ¬</l>
            <l>
                <lb/>quelles il ne doit auoir que de la veneration.</l>
            <l>
                <lb/>Toutefois ce petit coquin déguiſe en grand Seigneur,</l>
            <l>
                <lb/>ce faquin d’Eſtat qui ne barboüille que d’impuiſſantes</l>
            <l>
                <lb/>tromperies, a bien eſté fi temeraire, ſi effronte, ſi inſo¬</l>
            <l>
                <lb/>lent de me faire demander ſi ie voulois traitter auec luy</l>
            <l>
                <lb/>des moyens d’accommoder mes intereſts aux ſiens pro¬</l>
            <l>
                <lb/>pres, car pour ceux de la France il ne s’en met pas fort</l>
            <l>
                <lb/>en peine, m’aſſurant que par ce Commerce infame &amp;</l>
            <l>
                <lb/>tout a fait honteux il me liureroit toutes les meilleures</l>
            <l>
                <lb/>places du Royaume qu’il gouuerne, leſquelles ie juge¬</l>
            <l>
                <lb/>rois le plus à mabien-ſceance.</l>
            <l>
                <lb/> C’en eſt trop faire, à la fin ce la ma touché au vif, j’en</l>
            <l>
                <lb/>ſuis outré au delà de ma grauité ordinaire, &amp; ie vous de¬</l>
            <l>
                <lb/>clare ma Sœur qu’ln’y a rien qui me puiſſe ’appaiſer,</l>
            <l>
                <lb/>0</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>qui vous rende mes bonnes graces, &amp; qui vous mette en</l>
            <l>
                <lb/>leureté, que la teſte de ce marault d’Italien qui penſe</l>
            <l>
                <lb/>auoir à faire à des Roys de Theatre, ou qui croit joü̈er</l>
            <l>
                <lb/>Hoc auec la Dame de Picque. Ha ma Sœur quel affront</l>
            <l>
                <lb/>faites vous à la ſureminente maiſon d’Autri he d’y don.</l>
            <l>
                <lb/>ner accez à ce vil &amp; abject Sicilien, qui oſe former ſeule¬</l>
            <l>
                <lb/>ment la penſée de traitter d’é gal auec moy en me propo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſant en lon propre &amp; priué nom des mélanges de ſes in¬</l>
            <l>
                <lb/>tereſts auec les miens. ’aurois-je pas beaucoup d’hon¬</l>
            <l>
                <lb/>neur d’accepter quelque choſe d’vne main ſi baſſe, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>la poſſeder par vne voye ſi oblique, &amp; ſi indigne de na</l>
            <l>
                <lb/>hauteſſe. Faites moy juſtice ma Sœur, où ne vous figu¬</l>
            <l>
                <lb/>rez pas de trouuer du pain en Eſpagne quãd il vous man¬</l>
            <l>
                <lb/> quera en France, ainſi que vous vous ventez vn peu trop</l>
            <l>
                <lb/>lIegerement, ie ſuis aſſe2z grand Seigneur, il eſt vray, pour</l>
            <l>
                <lb/>vous en donner, mais ie le ſuis aſſez pour me vanger</l>
            <l>
                <lb/>d’vne telle iniure, &amp; pour vous en faire porter la folle</l>
            <l>
                <lb/>enchere, ſi vous ſouffrez quelle me demeure, &amp; ſi vous</l>
            <l>
                <lb/>tollerez la baſſeſſe meſme au preiudice de ma toute</l>
            <l>
                <lb/>Puiſſance.</l>
            <l>
                <lb/>Et puis vous eſtes bien inſtruite que j’ay de ſi puiſſan¬</l>
            <l>
                <lb/>tes armes ſur pied, que ie penſe me pouuoir frayer vn</l>
            <l>
                <lb/>chemin pour l’aller arracher d’entre vos bras, &amp; vous</l>
            <l>
                <lb/>faire repentir de m’auoir donneé cette peine qui pourroit</l>
            <l>
                <lb/>bien toute retomber ſur vous, lors que vous aurez por¬</l>
            <l>
                <lb/> té ma colere, j’ay fait deſia marcher quelques trouppes</l>
            <l>
                <lb/>pour cét effet ne m’obligez point à vous en enuoyer d’a.</l>
            <l>
                <lb/>uantage, ie veux le Mazarin &amp; la Paix generale, ne re¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiſtez ny à l’vn ny à l’autre, autrement vous é́prouuerez</l>
            <l>
                <lb/> iuſques ou peut aller la force &amp; le pouuoir d’v Roy</l>
            <l>
                <lb/>tel quecvous me connoiſſez.</l>
            <l>
                <lb/>Vons ſçaurez encore que ie n’approuue nullement la</l>
            <l>
                <lb/>paſſion ambitieuſe que vous faite paroiſtre à vouloir gou¬</l>
            <l>
                <lb/>uerner encore abſolument ſur les François ſans exami¬</l>
            <l>
                <lb/>mer ſi leurs Loix le permettent, s’ils vous peuuent ſouf¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>frir, &amp; ſi vous en eſtes capables laiſſez leur leur Mo¬</l>
            <l>
                <lb/>narchie dont le poids eſt trop lourd pour eſtre ſoutenu</l>
            <l>
                <lb/>par la vertu des conſeils d’vne femme, ils ont des Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ces du ſang qui ſont plus intereſſez que vous à ſa conſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uation, contentez vous de l’appennage qui eſt deu legi¬</l>
            <l>
                <lb/>timement à toutes leurs Reynes, &amp; qui ne vous ſera point</l>
            <l>
                <lb/>refuſe.</l>
            <l>
                <lb/>Si vous auiez continué dans cette haute reputation, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ce prodigieux eſtime qu’ils ont eu autretois pour vous,</l>
            <l>
                <lb/>ſi vous les auiez gouuernez auec douceur &amp; ſans paſſion</l>
            <l>
                <lb/>durant voſtre Regence, ſi vous vous eſtiez volontaire¬</l>
            <l>
                <lb/>ment retirée du maniment de leurs affaires apres la Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>jorité du Roy voſtre fils, &amp; ſi vous auiez demandé vô¬</l>
            <l>
                <lb/>tre appennage pour y aller p.ſſer le reſte de vos iours</l>
            <l>
                <lb/>en repos en tranquillité́ &amp; ſans enuie à l’imitation de nô¬</l>
            <l>
                <lb/>tre Ayeul le grand Charles V. Si diſ je apres vne ſi pru¬</l>
            <l>
                <lb/>dente conduitte, on ſe plaignoit encor de vous qu’on</l>
            <l>
                <lb/>refuſaſt vos iuſtes demandes, &amp; que vous fuſſiez mal</l>
            <l>
                <lb/>traité́e ſans aucun ſujet de voſtre part, vous auriez vn</l>
            <l>
                <lb/>bras aſſez puiſſant à voſtre deffenſe, &amp; l’honneur de ma</l>
            <l>
                <lb/>race m’engageroit à voſtre protection qui vous ſeroit</l>
            <l>
                <lb/>ſans doute vn tres-aſſeuré refuge, &amp; vn rampart inexpu¬</l>
            <l>
                <lb/>gnable contre tous vos ennemis, mais bien au contraire</l>
            <l>
                <lb/>de vous eſtre comportée de la ſorte comme vous le de¬</l>
            <l>
                <lb/>uiez faire, ie vois que vous auez riompu audacieuſement</l>
            <l>
                <lb/>la premiere &amp; la plus inuiolable de leurs Loix le moye</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils vo’ puiſſent ſouffrir apres cette trop tude atteinte</l>
            <l>
                <lb/>Vous vous eſtes maintenuë par des paſſions aueugles,</l>
            <l>
                <lb/>eſt-ce là ſe montrer capable de regner ſi abſolument.</l>
            <l>
                <lb/>Mais voyez vn peu l’eſtat ou vous eſtes reduitte, vous</l>
            <l>
                <lb/>vous auez aliene l’amour des Peuples, vous vous eſtes</l>
            <l>
                <lb/>mis en teſte tous ces Corps des Parlemens qui ſont om¬</l>
            <l>
                <lb/>mis pour veiller à l’obſeruance des Loix fondamentales</l>
            <l>
                <lb/>de leur Monarchie, vous vous eſtes rendus ennemis</l>
            <l>
                <lb/>tous les Princes du ſang, dont le droit eſtviole, la naiſ¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>ſance peu conſiderée, &amp; le rang qu’ils doiuent tenir dans</l>
            <l>
                <lb/>les Conſeils du Roy aboly par vos menées. Vous eſtes</l>
            <l>
                <lb/>maintenant accompagnée d’vn Maiſtre joueur de tours</l>
            <l>
                <lb/> de paſſe paſſe, d’vn baladin d’Iltalie qui vous fournit des</l>
            <l>
                <lb/>ruſes pour vous conduire, d’vn vieux Renard à qui vous</l>
            <l>
                <lb/>auez donné les Sceaux qui s’intereſſe ſi peu à voſtre con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeruation, qu’il vous abandonnera à la premiere diſgra¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, &amp; dé́s la premiere eſperance de trouuer mieux ſon</l>
            <l>
                <lb/>ompte, &amp; de mieux faire ſes afſaires ailleurs. Deux</l>
            <l>
                <lb/>Eſtr agers deualiſez vous appuye de toutes leurs torces,</l>
            <l>
                <lb/>quine heſiteroient pas pourtant à vous laiſſer tomber à</l>
            <l>
                <lb/>la moindre apparence de mieux faire leur party autre</l>
            <l>
                <lb/>part, &amp; vous feroient la Guerre à vn beſoin auec vos</l>
            <l>
                <lb/> Trouppes, pour extorquer de vous la Souueraineté de</l>
            <l>
                <lb/>Sedan ou quelque autre pretentiõ. L’intrigue de la Che¬</l>
            <l>
                <lb/>ureuſe &amp; de ce petit Coadjuteur ne ſe declare pour vous</l>
            <l>
                <lb/>que por értablir ſa puiſſance qu’elle voudroit bien eſtre</l>
            <l>
                <lb/>aſſez grande pour abbattre la voſtre. Iugez de l’eſtat ou</l>
            <l>
                <lb/> vous eſtes. Que s’il vous eſt dangereux d’y demeurer, il</l>
            <l>
                <lb/>vous eſt fort facile de vous aſſurer beaucoup mieux, vous</l>
            <l>
                <lb/>n’auez qu’aà prendre cér auis ſalutaire que ie vous donne</l>
            <l>
                <lb/>&amp; comme frere, afin que vous ne doutiez point qu’il ne</l>
            <l>
                <lb/>ſoit bien affectionne, &amp; comme vn Roy qui n’eſt point</l>
            <l>
                <lb/>nouueau dans la maniere de gouuerner des Peuples en</l>
            <l>
                <lb/>ayant en tous les endroits les plus reculez du monde ſous</l>
            <l>
                <lb/> ſa domination. C’et,</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>ADAME MA SoEVR,; </l>
            <l>
                <lb/> Voſtre bien atfectionne trere.</l>
            <l>
                <lb/>1 PHI LIP’E.</l>
            <l>
                <lb/> A Madid ce 4. May 6a.</l>
            <l>
                <lb/>Tradaire d’Eſpagnol es François par le ſfieur de Rober. V’al Pre¬</l>
            <l>
                <lb/> feffeur Eſpagol pour a commodi d Lectear.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
