<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1129_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Discours ou Entretien d’un bourgeois de Papis (sic) avec
          un gentilhomme mazarin.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=J1FIjzVOJIUC"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Discours ou Entretien d’un bourgeois de Papis (sic) avec un
            gentilhomme mazarin.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1129. Discours ou Entretien d’un bourgeois de Papis (sic) avec un
          gentilhomme mazarin. (S. 1.), 1652, 8 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
          <lb/>DISCOVRS
          <lb/> OV ENTRETIEN
          <lb/>DVN BOVRGEOIS
          <lb/>DE PAPIS AVEC VN GENTIL¬
          <lb/>Homme Mazarin.
          <lb/>M. DC. LII.
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
          <lb/>DISCOVRS</l>
          <lb/> OV ENTRETIEN</l>
          <lb/>DVN BOVRGEOIS</l>
          <lb/>DE PAPIS AVEC VN GENTIL¬</l>
          <lb/>Homme Mazarin.</l>
          <lb/>M. DC. LII.</l>
        <l>
          <lb/>AVPN p o oS.</l>
        <l>
          <lb/>E Bourgeois eſtant alſé́ ſeul à la promena¬</l>
        <l>
          <lb/>Lde, afin de mieux Entretenir ſes reſueuſes</l>
        <l>
          <lb/> penſées ſur le ſuject du trouble d’appreſent, fit</l>
        <l>
          <lb/>rencontre d’vn Caualier, lequel ſuiuant la bien¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeance praticqué́e dans l’ordre de la Ciuilité, ſalüa</l>
        <l>
          <lb/>Court oiſement le Bourgeois, Lequel rteciproc¬</l>
        <l>
          <lb/>quement luy rendit le ſalut, s’eſtant done aceoſ¬</l>
        <l>
          <lb/>tez l’vn de l’autre le Gentil-homme ſupplia le</l>
        <l>
          <lb/>Bourgeois de luy conter le ſujet pour lequel il</l>
        <l>
          <lb/>le voyoit ſi penſif.</l>
        <l>
          <lb/>Leë Bourgeois.</l>
        <l>
          <lb/> Monſieur bien que ie ne ſçache qui vous eſtes,</l>
        <l>
          <lb/> ie ne laiſſeray pas de coantenter voſtre curioſité à</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>cauſe de voſtre coutoiſie, ie vous diray en pre¬</l>
        <l>
          <lb/>mier lieu que ie ſuis habitant &amp; Bourgeois de Pa¬</l>
        <l>
          <lb/>ris, &amp; que l’accaſion qui cauſe mes reſueries ne</l>
        <l>
          <lb/>procedde d’autre choſe ſinon que nous voir dans</l>
        <l>
          <lb/>le déplorable Eſtat ou npus ſommes a preſent re¬</l>
        <l>
          <lb/>duits, de dire qui faut que pour vn Eſtranger tou¬</l>
        <l>
          <lb/>te la France ſoit ruynee, elle gemie ſous l’oppreſ¬</l>
        <l>
          <lb/> ſion cruelle de ſes perſecuteurs: Et que ceux qui</l>
        <l>
          <lb/>la deuroient deffendre enfonce le glaiue dans ſon</l>
        <l>
          <lb/>ſcin. Ie ne croy pas ſi les Turcs entroient en Fran¬</l>
        <l>
          <lb/>ce qu’iſs commiſſent les violences extreſme que</l>
        <l>
          <lb/>les François y exercent, &amp; que pour vn homme</l>
        <l>
          <lb/>ſeul il ſe faſſe des mal-hours qui ne ſerons iamais</l>
        <l>
          <lb/> reparez, enfin monſieur puiſque de bonne foy ie</l>
        <l>
          <lb/>vous ay dit qui ie ſuis, &amp; quels ſont mes ſentimés,</l>
        <l>
          <lb/> ie vous ſupplie auſfi de grace de me dire qui vous</l>
        <l>
          <lb/>eſtes &amp; de quelle proffeſſion.</l>
        <l>
          <lb/>Le CGentil-homime.</l>
        <l>
          <lb/>Moſieur, vous auez vſé enuers moy de trop</l>
        <l>
          <lb/>de ſincerité &amp; de franchiſe pour ne vous pas ren¬</l>
        <l>
          <lb/>dre le ſemblable, ie vous diray ſans paſlier la ve¬</l>
        <l>
          <lb/>rité quelle eſt ma condition, &amp; d’eù ie viens, ie</l>
        <l>
          <lb/>vous puis aſſeurer que ie ſuis Gentil-homme de</l>
        <l>
          <lb/>Rae iſſu de bonne Maiſon, &amp; que mos parens eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>oient deſireux au poſſible de me voir beaucoup</l>
        <l>
          <lb/> ad¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>uancé dans les Eſtudes, mais ne m’y plaiſois: car</l>
        <l>
          <lb/>ie quitté tout pour prendre les Armes que ie por¬</l>
        <l>
          <lb/>te depuis longtemps auſeruice du Roy; mais le</l>
        <l>
          <lb/>bruit commun nous tient touspour des Mazarins,</l>
        <l>
          <lb/>bien que iamais ie ne le fus dedans le cœur, l’efti.</l>
        <l>
          <lb/>mant l’hautheur de la Guerre, &amp; beaucoup dans</l>
        <l>
          <lb/>noſtre rmée ſontde mon meſme ſentiment, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>pour en parler en conſciance i’aduouë que c’eſt</l>
        <l>
          <lb/>vne guerre tres-iniuſte, &amp; vous monſieur ie vous</l>
        <l>
          <lb/>prie de me dire quelque choſe de Paris.</l>
        <l>
          <lb/>Le ourgeis.</l>
        <l>
          <lb/>Monſieut ie n’euſſe iamais penſé que vous fu¬</l>
        <l>
          <lb/>iez du party de mazarin, voſtre façon me portoit</l>
        <l>
          <lb/>auoir plus de cœur, &amp; vous dis ſerieuſement que</l>
        <l>
          <lb/>ſil’on veut faire vne grande iniuse à vn homme:</l>
        <l>
          <lb/>e’eſt de l’appeler Mazarin, tant ce non eſt en</l>
        <l>
          <lb/>horreur parmy nous, car en voſtre ame iugez ¬i</l>
        <l>
          <lb/>nous auons pas ſujet da luy mal vouloir, comme</l>
        <l>
          <lb/>le prineipe de tousnos mal-heurs, il a trop abuſé</l>
        <l>
          <lb/> des biens de la Fortune,&amp; de la faueur de ſonPrin¬</l>
        <l>
          <lb/>ce, il a trop foulé́ le peuple, c’et bien loing de</l>
        <l>
          <lb/>ſoulagerſa langueur, il taſche encore de luy ar¬</l>
        <l>
          <lb/>rTager la vie, on ne guerit pas la maladie à coups</l>
        <l>
          <lb/>de poing, il ne faut pas nous traitter de la ſorte,</l>
        <l>
          <lb/>il s’y trouuera trompé: car comme dit fort bies</l>
        <l>
          <lb/>eſeriture, mal-heur à celuy qui pille, il ſera pillé;</l>
        <l>
          <lb/>aal-heur à oeluy qui tuẽ, il ſera tué.</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/> Le Ceaeil-hmaae.</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur, vos raiſons ſont ſi iuſtes&amp; ſi rece¬</l>
        <l>
          <lb/>uables que ie ne puis les conttarier, mais tants’e.</l>
        <l>
          <lb/>faut iy donne entiere approbation, aduoant que</l>
        <l>
          <lb/>c’eſt abon droict que vous vous pleignez, &amp; qu’il</l>
        <l>
          <lb/>eſt vray qu’vne honne Paix vaudroit bien mioux</l>
        <l>
          <lb/>que de ce faire la guerre les vuscontre lesautres.</l>
        <l>
          <lb/>Le ourgeosis..</l>
        <l>
          <lb/>Si Mazarin n’eſtoit point appuyé il ne ſe com¬</l>
        <l>
          <lb/>mettroit pas tant de cruautez, il ſeroit bien con¬</l>
        <l>
          <lb/>traint de tout abandonner &amp; chercher vn lieu de</l>
        <l>
          <lb/>refuge, mais ſe voyant ſi bien ſouſtenu il perſiſte</l>
        <l>
          <lb/>touſiours dans ſes mauuais deſſeins, les Tygres, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>les Lyons ſont plus humains que vous autres Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>arins, qui iamais ouyt parler d’vne inhumanité</l>
        <l>
          <lb/>ſomblable que de faire la Guerre à ſes freres, à ſes</l>
        <l>
          <lb/>Compatriotes comme vous faicâtes, ſi c’eſtoit N¬</l>
        <l>
          <lb/>tion contre vne autre, cellà ſeroit plus tollerable,</l>
        <l>
          <lb/>que dirõ̃s lesPeuples de laTerre de voir la France</l>
        <l>
          <lb/>ſur le point d’expirer, elle eſt perſecutée par elle¬.</l>
        <l>
          <lb/>meſme, &amp; meurtrie par fespropres enfans...</l>
        <l>
          <lb/>La Cenril-honmume.</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur, mais ſi le Roy veut auoir azarin</l>
        <l>
          <lb/>aupreés de luy &amp; qu’il trouue qu’il ſoit peceſfaire</l>
        <l>
          <lb/>en ſon Eſtat, peut on empecher fauolonté; vn</l>
        <l>
          <lb/>maiſtre aura-il pas tel ſeruitanr qu’il luy plaira, y.</l>
        <l>
          <lb/>doit-on trouuer à redire &amp; donc hbit ndauantage,</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>va Souueraia doit eſtre plus abſolu pour ſe faire.</l>
        <l>
          <lb/>obeyr, &amp; pour moy ie croy que tant que l’on luy</l>
        <l>
          <lb/> reſiſtera pour cé́t effet que vous aurez touſiours</l>
        <l>
          <lb/>du mal.</l>
        <l>
          <lb/>Le Sourgeois.</l>
        <l>
          <lb/>Ie ne m’eſtonmne point monſieur fi deffendez</l>
        <l>
          <lb/>Mazarin, car vous eſtes vne de ſes creatures, mais</l>
        <l>
          <lb/>de dire que le Roy le trouue neceſſaire en ſon</l>
        <l>
          <lb/>Eſtat, c’eſt que l’on le fait croire à ce bon Prince,</l>
        <l>
          <lb/> qui a tant de bnté qu’il ſs laiſſeayſeiment perſua¬</l>
        <l>
          <lb/>derpar des perſonnes qui cherohent pluſtoſt leut</l>
        <l>
          <lb/>intereſt que le ſien. Et ſi le Roy connoiſſoit les</l>
        <l>
          <lb/>fourbes &amp; tromperies de Mazarin, il l’eſloigne¬</l>
        <l>
          <lb/>roit d’aupres ſa perſonne, caril eſt de ceux qui ne</l>
        <l>
          <lb/>cheriſſent leur maſtre que pour s’enrichir aupres</l>
        <l>
          <lb/>d’eux, &amp; apres qu’ils ont eſpuyſé leur boarces &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils voyent leur declin, ils les abandonnent he</l>
        <l>
          <lb/>les ayant aymez que pour voler leur bien.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cemtil. homme.</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur ie ne ſç̧ay que reſpondre a vos diſ¬</l>
        <l>
          <lb/>cours vous confondez mes raiſons, mais m’eſtant</l>
        <l>
          <lb/>engagé́ dans vn party il m’y faut tenir, ie n’en puis</l>
        <l>
          <lb/>ortir facillement &amp; puis i’eſpere vne charge chez</l>
        <l>
          <lb/>le Rôy, c’eſt ce qui faict que ie ne veux poinct de¬</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>ſiſter vous priant de croire que ie ſuis ſeruiteur du</l>
        <l>
          <lb/>Roy &amp;non de aarin, ieprends conge de vous</l>
        <l>
          <lb/>monſieur, cas ils eſt temps de retouruer en mon.</l>
        <l>
          <lb/>quartier.</l>
        <l>
          <lb/>Le Bourgeois.</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur nous ſomnes tous feruiteurs du Roy</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ne luy reſpirons que tout bon heur, &amp; prions</l>
        <l>
          <lb/>Dieu iournellement pour ſa Majeſté, affin qu’il</l>
        <l>
          <lb/>puiſſe connoiſtre &amp; ſoulager la miſere de ſon</l>
        <l>
          <lb/>Peuple &amp; ſ deffaire de celuy qui en eſt l’autheur,</l>
        <l>
          <lb/>Adieu monſieurie m’en vaisà Paris.</l>
        <l>
          <lb/>EFI N.</l>
        <l>
          <lb/> on E</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
