<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2370_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Manifeste (le) de monseigneur le duc de
                    Longueville sur sa déclaration faite le 8 du courant, pour se joindre au parti
                    de Son Altesse Royale et de messieurs les princes.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=MSMUmNL5trsC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Manifeste (le) de monseigneur le duc de Longueville sur
                        sa déclaration faite le 8 du courant, pour se joindre au parti de Son
                        Altesse Royale et de messieurs les princes.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="15" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="Mazarine"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LE</l>
            <l>
                <lb/>MANIFESTE</l>
            <l>
                <lb/>DE MONSEIGNEVR</l>
            <l>
                <lb/>T ¬</l>
            <l>
                <lb/>LE DVC</l>
            <l>
                <lb/>oatoey 9</l>
            <l>
                <lb/> DE</l>
            <l>
                <lb/>LONGVE VILLÉ.</l>
            <l>
                <lb/>SVRSA DCLARATION</l>
            <l>
                <lb/> faite le . du courant, pour ſe ioindre</l>
            <l>
                <lb/>au party de ſon Alteſle Royalle &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>Meſſieurs les Princes.</l>
            <l>
                <lb/>A PAR1S,</l>
            <l>
                <lb/>louxte la coppie imprimée à Roïen, chez Gui¬</l>
            <l>
                <lb/>laume Othot ſImprimeur ordina ire da Roy.</l>
            <l>
                <lb/>¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/> M. DC. LII.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>2 ¬</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>;</l>
            <l>
                <lb/>...?, ¬</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>...</l>
            <l>
                <lb/>ea</l>
            <l>
                <lb/>.¬.5.4 </l>
            <l>
                <lb/> :-¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/> 4. 1</l>
            <l>
                <lb/>2 .¬</l>
            <l>
                <lb/>¬¬¬ LL</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>, ¬</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>e’;</l>
            <l>
                <lb/>.2 </l>
            <l>
                <lb/>.4 </l>
            <l>
                <lb/> a.</l>
            <l>
                <lb/>Li</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>ãa¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>--.¬¬</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>1’A</l>
            <l>
                <lb/>FuPe’l’leepoppPe ſeeeſ’e</l>
            <l>
                <lb/>LE MANIFESTE DE MONSEI¬</l>
            <l>
                <lb/>gneur le Duc de Longueuille, ſur ſa de¬</l>
            <l>
                <lb/>claration faite le . du courant, pour</l>
            <l>
                <lb/>ſe ioindre au party de S. A.R.</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de Meſs. lesPrinces.</l>
            <l>
                <lb/> Epuais que i’auois rendu compte de ma</l>
            <l>
                <lb/>J negociation à Munſter, qui fut ſi mal¬</l>
            <l>
                <lb/> heureuſement trauerſeé́e par le ſieurde Ser¬</l>
            <l>
                <lb/>uient. confident du C. M. ie me promet¬</l>
            <l>
                <lb/>ois dela bonté́ de la Reine, qui tenoit encore le ti¬</l>
            <l>
                <lb/>non de ceét Eſtat, des lours calmes, loin d’embaras</l>
            <l>
                <lb/>des affaires, dans leſquellesi’auois coſommé la meil¬</l>
            <l>
                <lb/>leure partie de mon aage auec quelque ſorte d’hon¬</l>
            <l>
                <lb/>neur, mais auec trop peu de reuſſi, à cauſe de l’audi¬</l>
            <l>
                <lb/>ion des Fauoris, ui s’eſtudient forr ſoigneuſement</l>
            <l>
                <lb/>ainous donner de glorieux emplois, dans leſquels ils</l>
            <l>
                <lb/>e veulét pas que nous reuſſiſſions de peur que leur</l>
            <l>
                <lb/>grandeur n’enreçoit de la diminution, ſe iouü̈antain¬</l>
            <l>
                <lb/>li à̀ leur gré, &amp; de l’authorité de leur Souuerain Sei¬</l>
            <l>
                <lb/>gneur, &amp; duzele que nous penſons temoignrauec</l>
            <l>
                <lb/>empreſſement au ſeruice du Roy &amp; du public, qui</l>
            <l>
                <lb/>ons conſidere rouijours comme des perſonnes qui</l>
            <l>
                <lb/>ne ſont eleuez au deſſus de luy que pour luy procu¬</l>
            <l>
                <lb/>er quelque auantcage.</l>
            <l>
                <lb/>l’auois d’aſſez puiſſantes raiſons pour hair la Cour&amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſs inrigues, le peu d’aſſurance qu’ony treuue pour</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <l>
                <lb/>¬LL.¬</l>
            <l>
                <lb/>-..A¬¬</l>
            <l>
                <lb/>-¬¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬..... A</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>ſoy meſme, quelque fidelité qu’on puiſſe temoi¬</l>
            <l>
                <lb/>gner à ſon ſeruice, les fourbes, les tromperies, &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>damnables maximes qu’on y praique, &amp; que le C.</l>
            <l>
                <lb/>M. a miſes au plus haut degre de malice, par vne laſ¬</l>
            <l>
                <lb/>che conduitte des plus imporrantes affaires, &amp; par</l>
            <l>
                <lb/> vne baſſeſſe d’eſprit inſuportable à tout le monde,</l>
            <l>
                <lb/>qui ſe plaiſt aà̀ mettre le trouble par tout où̀ ’on em¬</l>
            <l>
                <lb/>ploye ſes conſeils artificieux &amp;e peu riſonnables.</l>
            <l>
                <lb/>Le peu de gloire qu’onacquiert dansces confu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes pratiques, quiſont plutoſt de corinue.lesbroûl.</l>
            <l>
                <lb/>leries que des affaires imponates paroù l’Eſtatcourt</l>
            <l>
                <lb/>à ſa ruine, pendant que tous les Miniſtres qui sen</l>
            <l>
                <lb/>meſlent, n’y treuuentque du deshonneur&amp; du mé́¬</l>
            <l>
                <lb/>contentement le peu d’aduantagequienreuienta</l>
            <l>
                <lb/>public &amp;a ceux quitrauaillent pour luy, neſot que</l>
            <l>
                <lb/>de tropraiſonnables motifs pour en detourner tous</l>
            <l>
                <lb/>les gens de bien, &amp; quiont quelque peu de iuge¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, tout cela outrel’experience quei’auois encor</l>
            <l>
                <lb/>d toutre e hſe- ne dnnir qerrp d’en¬</l>
            <l>
                <lb/>uie de laiſſerà dautres plus heureux que moy le ma¬</l>
            <l>
                <lb/> niment de tant de chimeres dont ie trouuois deſia</l>
            <l>
                <lb/>mon eſprit aſſez raſſaſié.</l>
            <l>
                <lb/>On ne pouuoit dans cette reſolution maccuſer de.</l>
            <l>
                <lb/>trop peu de courage, pour auoir ainſi abandonné</l>
            <l>
                <lb/>cette tumultueuſe politique, ma vieilleſſe eſtoit fuf¬</l>
            <l>
                <lb/>fiſante pour m’excuſer, par ce qu’elle me deénioit</l>
            <l>
                <lb/>toute la promptitude qu’il faut auoir pour agir par</l>
            <l>
                <lb/>des mouuemensſi violens, &amp; qui ne ſe veulent plues</l>
            <l>
                <lb/>regler par les auis des vieillars, dont la prudence eſt</l>
            <l>
                <lb/>innutile en de ſemblables occaſions.</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>¬¬L</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>Le</l>
            <l>
                <lb/>¬¬¬</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>Le danger éuident de n’ytrouuer pasſonſalut qui</l>
            <l>
                <lb/>doit eſtre la fin principalle de toutes nos actions m’y</l>
            <l>
                <lb/>aroit emporteé ſans doute, quelque efſort que tout</l>
            <l>
                <lb/>le reſte eut pû faire ſur mon eſprit, ainſi ie me pro¬</l>
            <l>
                <lb/>poſois par la repreſentation de toutes ces choſes vne</l>
            <l>
                <lb/>retraite honnorable, &amp; des iours vn peu moins trou¬</l>
            <l>
                <lb/>bles, que ie paſſerois hors de tous ces deſordres bien</l>
            <l>
                <lb/>plus doucemét &amp; dans vne plus aſſeurée tranquiliteé.</l>
            <l>
                <lb/>ll me reſtoit pourtant vn ſeul regret dans l’ame</l>
            <l>
                <lb/>queie preuoyois bien qu’il m’eſtoit impoſſible d’ef¬</l>
            <l>
                <lb/>facer quelque conſolation que ma conſcience me</l>
            <l>
                <lb/>puſt donner pour en diuertir la peaſeée, c’eſtoit de</l>
            <l>
                <lb/>n’auoir pû̂ donner la paix à toute l Europe, quelque</l>
            <l>
                <lb/>peina &amp; quelques ſoins que i’aye employez pour luy</l>
            <l>
                <lb/>aſeurer ce bon-heur, apres lequel elle ſoupire depuis</l>
            <l>
                <lb/>tant d’années.</l>
            <l>
                <lb/>Il ſembloit à̀ tout le monde que la qualité de Pla¬</l>
            <l>
                <lb/>niporentiaire dont S. M. m’auoit honnoreés,; nm de¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit auſſi donner le droit de conclure cette bie nheui¬</l>
            <l>
                <lb/>reuſe alliance qui fait la gloire des Souuerains, &amp; tout</l>
            <l>
                <lb/>le bon-heur de leurs peuplesn ſiglorieux effeteut</l>
            <l>
                <lb/>ſuiuy fans doute le defir que i’en auois,ſileC. M. cou¬</l>
            <l>
                <lb/>re lequel ie me veux declarer auiourd’huy, n’euſt.</l>
            <l>
                <lb/>empeſchépar tous les ſoins poſſibles l’heureux reüſſi</l>
            <l>
                <lb/>d’vne ſiimportante affaire.</l>
            <l>
                <lb/>Le Comte de Seruient ſa creature en ſçait tout le</l>
            <l>
                <lb/>ſecres, qui ne nous a pû eſtre inconnu, quelques at¬</l>
            <l>
                <lb/>tifices qu’il ait employé pour le mieux cacher aux</l>
            <l>
                <lb/>plus clair voyans: Nous lcauons bien qu’il receut le</l>
            <l>
                <lb/>pacquet où eſtoitenfermeéle traité de paix, ſigné des</l>
            <l>
                <lb/>.¬... ¬-L</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>Princes &amp; des grands du Royaume, &amp; des quatres</l>
            <l>
                <lb/>Secretaires d’Eſtat, que le C. fit en ſorte qu’il tom¬</l>
            <l>
                <lb/>baſt entre ſes mains, &amp; qu’en preſence du Courier</l>
            <l>
                <lb/>qui ſauoit bien qu’il portoit la paix de toute l’Euro¬</l>
            <l>
                <lb/>pe, ce coni dent le ietta dans le feu, &amp; laiſſa cét hom¬</l>
            <l>
                <lb/>me dans vn eſtonnement prodigieux &amp; bien affligé,</l>
            <l>
                <lb/>principalement peut-eſtre pour ſe voir fruſtré des</l>
            <l>
                <lb/>auantages qu’il ſperoir de raporter la paix de Mun.</l>
            <l>
                <lb/>ſter en rance: il n’euſt point eſté priué du bioen qu’il</l>
            <l>
                <lb/>pretendoit s’il ſe fuſt addreſſé à moy, mais il en auolt</l>
            <l>
                <lb/> de ſi expreſſes deffences, qu’il eut mieux aymé́ tout</l>
            <l>
                <lb/> perdre que de le faire. Ainſi la paix fut rompuë le len¬</l>
            <l>
                <lb/>demain en pleine aſſemblée par ces paroles du Sieur</l>
            <l>
                <lb/>Seruient, lors qu’on le preſſa de produire le traité</l>
            <l>
                <lb/>qu’on ſçauoit qu’il auoit receu le ſoir auparauant. le</l>
            <l>
                <lb/>ne puis que vous dire, Meſsieurs, mais le Maiſtre ne le vea</l>
            <l>
                <lb/>pas, le reſte eſt inutil.</l>
            <l>
                <lb/> Le mé́contentement fut general, &amp; chacun eut</l>
            <l>
                <lb/>horreur de cette concluſion, preuoyant tous les de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſordres qui en ſont depuis arriuez, &amp; ceux que nous</l>
            <l>
                <lb/>ſommes encore ſur le point de reſſentir, ſi nousne</l>
            <l>
                <lb/>mous y oppoſons de toute noſtre puiſſance.</l>
            <l>
                <lb/> Chacun ſç̧ait bien que depuis ce iour ſifatal à tou</l>
            <l>
                <lb/>te l’Europe, &amp; trop honteux à noſtre negociation¬</l>
            <l>
                <lb/>ample, ie me ſuis détaché autant qu’il m’a eſté poſſi¬</l>
            <l>
                <lb/>ble de toute affaire d’Eſtat, &amp; que ie ſerois touſiours</l>
            <l>
                <lb/>demeureé dns vn ſenciment que i’auois pris par tant</l>
            <l>
                <lb/>de bonnes conſiderations, ſi mon repos n’auoit eſte</l>
            <l>
                <lb/>enuieé par l’ehnemy de toute tranquilité, &amp; l’autheur</l>
            <l>
                <lb/>de tous les troubles.</l>
            <l>
                <lb/>ar’Eaa-aaa-</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>le m’eſtois fetiré à Trie, où i’eſperois de viure à</l>
            <l>
                <lb/>moy-meſme, puis queie ne voyois point de moyé</l>
            <l>
                <lb/>eace mal heureux tremps de viure pour le public,</l>
            <l>
                <lb/>lors que le pernicieux deſſein d’aſſieger Paris fut</l>
            <l>
                <lb/>mis à̀ execution, chacun fut obligé de penſer à</l>
            <l>
                <lb/>ſoy dans ce tumulte, &amp; ie me vis focé́ de donner</l>
            <l>
                <lb/>ordre à mon gouuernement, où ſans mes ſoins il</l>
            <l>
                <lb/>fut ſans doute arriué bien plus de deſordres: ie</l>
            <l>
                <lb/>me trouuay pourtant dans la plus grande peine</l>
            <l>
                <lb/>que i’aye iamais é́prouué, ne ſçachantà quoy me</l>
            <l>
                <lb/>réſou dre entre l’amour &amp; la crainte: d’vn ecoſté ie</l>
            <l>
                <lb/>voyois Madame ma femme dans cetre mal-heu.</l>
            <l>
                <lb/>reuſe ville qui ne la vouloit point abandonner,</l>
            <l>
                <lb/>quelques promeſſes ou menaces qu’on luy peuſt</l>
            <l>
                <lb/>faire, l’amour de ſa patrie &amp; la compaſſion qu’el.</l>
            <l>
                <lb/>le en auoit, ayant touſiours preualu dans ſon eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>prit; mes enfans luy tenoient compagnie, &amp; m’at¬</l>
            <l>
                <lb/>tiroient encor puiſſamment ence meſme lieu ou</l>
            <l>
                <lb/>ie voyois toute ma famille expoſée.</l>
            <l>
                <lb/>D’autre part, l crainte que i’auois de déplai¬</l>
            <l>
                <lb/>re à leurs Maieſtez, n’auoit pas peu de pouuoir</l>
            <l>
                <lb/>ſur mon eſprit, &amp; ie penſe auoir quelque obliga¬</l>
            <l>
                <lb/>tion à M. le Prince de Conty, qui me donna la</l>
            <l>
                <lb/>reſolution de paſſer à Paris auec luy, ſi bien que</l>
            <l>
                <lb/>ie creus que l’on conſideroit en Cour le iuſte ſu¬</l>
            <l>
                <lb/>iet quime deuoit faire pancher de ce coſte-là, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’vnefemme, des enfans, &amp; la parrie deuoient</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>me faire paſſer par deſſus toute ſorte de conſi¬</l>
            <l>
                <lb/>deratior.</l>
            <l>
                <lb/>De ſi faſcheux troubles eſtant aueunement</l>
            <l>
                <lb/>appaiſez, ie penſois eſtre reſtably au lieu que i’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uois choiſi pour ma retraite. &amp; en efet ie ne pen¬</l>
            <l>
                <lb/>ſois gueres à la Cour, lors que ie fus cotraint d’y</l>
            <l>
                <lb/>reuenir, tant parles ordres de la Reyne qui me</l>
            <l>
                <lb/>gratifia du lPont de Larche, que la ſollicitation</l>
            <l>
                <lb/>de M le Prince qui ſe propoſoit quelque ſorte</l>
            <l>
                <lb/>d’appuy à ma perſonne dans le temps que le</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal luy ſuſcitoit chaque iour de nouueaux</l>
            <l>
                <lb/>ennemis. Ie me plaſois pourtant ſi peu à toutes</l>
            <l>
                <lb/>ces intrigues, que ie m’eſtois reriré à Chaillot, où</l>
            <l>
                <lb/>ie treuuois vn peu plus de liberté de viure de la</l>
            <l>
                <lb/>façon que ie m’eſtois propoſee, mais le Cardi¬</l>
            <l>
                <lb/>nal quine peut viure ſans trouble, &amp; qui ne peut</l>
            <l>
                <lb/>pas ſouftrir meſme que les autres ayent du re¬</l>
            <l>
                <lb/>pos, fit en ſorte que la Reyne me manda, lous</l>
            <l>
                <lb/>pretexte de deliberer des affaires de Guienne:</l>
            <l>
                <lb/>mais ce fut pour me faire participer de la pri¬</l>
            <l>
                <lb/>ſon de Meſſieurs les Princes de Condeé &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>Conty, ſans auoir d’aurre ſujet de m’oſter la li¬</l>
            <l>
                <lb/>berté qu’à cauſe que ieſtois leur allié, cela</l>
            <l>
                <lb/>donna de l’apprehenſion au Cardinal, qu’eſtant</l>
            <l>
                <lb/>libre ie ne pufſe pas m’empeſcher d’agir com¬</l>
            <l>
                <lb/>me il eſtoit bieniuſte, en faueur de leur inno¬</l>
            <l>
                <lb/>cence. l’ay paſſeé dix-huict mois en cet eſtar</l>
            <l>
                <lb/>aſez deplorable pour vnPrince, iuſqu’à ce que</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>Noſtre innocence perſecu tée a porté les meilleurs</l>
            <l>
                <lb/>François à demander Iuſtice en noſtre faueur.</l>
            <l>
                <lb/>e creus que c’eſtoit pour. lors que mes vieux iours</l>
            <l>
                <lb/>ne pouuoient plus eſtre trauerſez par les malueil.</l>
            <l>
                <lb/>lants, &amp; que l’ennemy de mon repos n’ayant plus</l>
            <l>
                <lb/>rienà craindre de mon coſteé́, ny dequoy me nuire,</l>
            <l>
                <lb/>me laiſſeroit deſormais ſans me pourſuiure; mais au¬</l>
            <l>
                <lb/>iourd’huy il me fait aſſez connoiſtre qu’il ne m’a pas</l>
            <l>
                <lb/>encor oublié, &amp; qu’il ne me veut pas moins faire de</l>
            <l>
                <lb/>mal qu’il en faie deſia a tous les particuliers de ce</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, &amp; qu’il ſe promet d’en faire à tous les Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ces du Sang qu’il priue de tous les auantages quẽ</l>
            <l>
                <lb/>leur naiſſance a couſtume de leur donner.</l>
            <l>
                <lb/>l’ay dû craindre raiſonnablement qu’il ne me vou¬</l>
            <l>
                <lb/>loit pas eſpargner non plus que les autres, &amp; ie n’en</l>
            <l>
                <lb/>doit plus douter depuis l’experience que i’en ay, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les apparences infaillibles qu’il m’en donne encor par</l>
            <l>
                <lb/>les intrigues qu’il entretient das Roüen, pour faire</l>
            <l>
                <lb/>ſouleuer eontre moy les principaux Officiers de cette</l>
            <l>
                <lb/>ville.</l>
            <l>
                <lb/>I’ay encor d’autant plus de ſuiet ne me deffier de</l>
            <l>
                <lb/>la malice, qu’il me flatte auec plus de peine &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>ſoimg que iamais, il me fait ſolliciter par ſes emiſſaires</l>
            <l>
                <lb/>d’embraſſer ſon party ſous des belles eſperances dont</l>
            <l>
                <lb/>iltrompe tout le monde;, pendanr qu’il employe tous</l>
            <l>
                <lb/>les reſſors de la fourberie pour me decrediter dans</l>
            <l>
                <lb/>mbna- gouuernement, penſant bien ainſi s’afſurer de</l>
            <l>
                <lb/>oy de quelque coſté que ie puiſſe tourner</l>
            <l>
                <lb/>Les froideurs auec leſquelles ie reſpons à toutes ſes</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/> 10</l>
            <l>
                <lb/>olfres luy ſont odieuſes, &amp; il leur donne à ttes de</l>
            <l>
                <lb/>ſi ſiniſtres explications, qu’il ne peut cacher le reſſen¬</l>
            <l>
                <lb/>timent qu’il en conçoit en ſon ame, il a recours au</l>
            <l>
                <lb/>menaces, &amp; me fait peur de l’authoriré Royalle dont.</l>
            <l>
                <lb/>il me menace pour m’intimider, vn autre que moy</l>
            <l>
                <lb/>s -allarmeroit par vn moyen ſi redoutable ; mais dans</l>
            <l>
                <lb/>la certitude que i’ay que l’on ſçait bien quei’ay tou¬</l>
            <l>
                <lb/>jours ſeruy le Roy comme i’ay dû auec toute la fi¬</l>
            <l>
                <lb/>delité́ qu’il peut demander d’vn ſubiet tres affection¬</l>
            <l>
                <lb/>neé &amp; dans la ferme reſolution que ie fais de n’eſtre</l>
            <l>
                <lb/>pas moins elé pour ſon ſeruice dans ma vieilleſſe qui</l>
            <l>
                <lb/>ne peut eſtre deshonoré́e par aucune action l’aſche,</l>
            <l>
                <lb/>(ce que ie pretends de faireconnoiſtre à tout le mon¬</l>
            <l>
                <lb/>de,) auec des intentions ſt iuſtes ie ne puis tarder d’a¬</l>
            <l>
                <lb/> uantage à me déclarer contre le Cardinal qui vſurpe</l>
            <l>
                <lb/>ſi inſolemment l’authorité Souueraine à la ruine de</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſtat, &amp; à la diminution de cette meſme puiſſance</l>
            <l>
                <lb/>dont il abuſe ſi impunement.</l>
            <l>
                <lb/>Et ie puis bien dire autc verité, que toutes ces con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiderations ne ſont point encors la principale cauſe qui</l>
            <l>
                <lb/>me ftaiagjt e vneoccaſion ſipreſſante, mes propres</l>
            <l>
                <lb/>intereſts ſeroient bien peu de choſe dans l’aageoù̀ ie</l>
            <l>
                <lb/>ſuis pour m’obliger aà les pourſuiure auec tant d’enr¬</l>
            <l>
                <lb/>preſſement, la cauſe publique m’a touſiours eſte beau¬</l>
            <l>
                <lb/>coup plus here que out ce quimeregurde, &amp; ie penſe</l>
            <l>
                <lb/>l’auoir remoigné dans la negoiation de Munſter, à la.</l>
            <l>
                <lb/>quelle e ne laiſſay pas de me porer auec toure la cha¬</l>
            <l>
                <lb/>eur, &amp; tous le zele qu’on pouuoit demander de moy,</l>
            <l>
                <lb/>ien que ie reconnuſſe bien par les oppoſtions qu’o</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>faiſoit chaſque iour à mes trauaux, que ie n’en deuois</l>
            <l>
                <lb/>rporter que de la honre &amp; de la confuſion, auiour¬</l>
            <l>
                <lb/>d’huy qu’i ls’agiſt de traitteoencor cette affaire, &amp; pet</l>
            <l>
                <lb/>eſtreaue plus de reü̈ſſi, il faut que ie faſſe voir les preſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſanns deſirs que i’en ay touſiours. eu, par l’ardeur auec</l>
            <l>
                <lb/>laquelle ie m’y veux encor porter;, &amp; ie veux bien que</l>
            <l>
                <lb/>tout le monde ſçache que ce n’eſt pas deuis peu que</l>
            <l>
                <lb/>le Crdinal eſt mon ennemy: mais qu’il la touſiours</l>
            <l>
                <lb/>eſté des le moment qu’il fut contraire à la felicité pu</l>
            <l>
                <lb/>lique our laquelle ie combattois allors qu’vn ſi puif¬</l>
            <l>
                <lb/>lant aduerſaire ſe declara pour ſa ruiue.</l>
            <l>
                <lb/>Ie fus done attaqué le premier, &amp; ie me vis trop foi¬</l>
            <l>
                <lb/>blepour lors, pour abbattre ce’monſtre naiſſant à la</l>
            <l>
                <lb/>deſolation de la France, il me fallut abandonner la vi¬</l>
            <l>
                <lb/>toire, &amp; ſouffrir toute lahonte qui acconpagae d’or¬</l>
            <l>
                <lb/>dinaire les mal-heureux;, que le uulgaire ſoupçonne</l>
            <l>
                <lb/>touſiours de quelque faute.</l>
            <l>
                <lb/>Il eſtoit plus à propos de relaſcher que de tour perdre;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; quelquefois ſe reſeruer à de meilleuŕs occaſion</l>
            <l>
                <lb/>deſquelles il ne faut ianais deſeſperer.</l>
            <l>
                <lb/> I’en trouuoauiourd’huy vne ſi fauorable que ie n</l>
            <l>
                <lb/>puis la laiſſer eſchapper lſans vſer de laaueur qu’elle m</l>
            <l>
                <lb/>preſente tant quelle podrra durer, &amp; ſi aconnoiſſance</l>
            <l>
                <lb/>quei’ay des affaires peut ufir quielqpe cenitade, i?e</l>
            <l>
                <lb/>penſe qu’l n’y en eut iamais de plus preſenre pour a¬</l>
            <l>
                <lb/>arar la Pax Gene rale, yvoyant toces les hoſes ſiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>poſées, &amp; tous les moyens tres facilesàeeeuex.</l>
            <l>
                <lb/>Ie ne crains poit de les propofer à leurs Mujeſtez,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;à So Alteſſe Royalle, a quelles puiſſent iugerde</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>la ſincerité de mes intentions, &amp; que ie n’en ay point</l>
            <l>
                <lb/>d’autre que celle de voir acheuer ce que i’auois com¬</l>
            <l>
                <lb/>mencé auec tant d’affection.</l>
            <l>
                <lb/>Ie me treuue par la irreprchenſible quelque aduerſion</l>
            <l>
                <lb/>que le Cardinial ait de mon procedé; il ſera touſiours</l>
            <l>
                <lb/>iuſte malgré́ luy, &amp; quand ie declare les moyens de</l>
            <l>
                <lb/>donner la Paix, il nepeuy eſtte contraire qu’en diſant</l>
            <l>
                <lb/>qu’il veue perdre la France, &amp; tous ceux qu la veulene</l>
            <l>
                <lb/>ſauuer du naufrage qu’il luy prepare.</l>
            <l>
                <lb/>Il faut l’en garentir braues François, &amp; le ſeul m yen</l>
            <l>
                <lb/>eſt, de s’oppoſer à ſes pernicieux deſſens, &amp; ps qu’il</l>
            <l>
                <lb/>a’pris reſolution de nous perdre, il faut auſli ſe reſoudre</l>
            <l>
                <lb/>de l’en empeſcher, il veut encor vne fois eſtre le ſeul</l>
            <l>
                <lb/>obſtaelede la Paix Generale, pendant que tous les Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ces de l’Europe s’efforent de la donner, luy ſeul ſe</l>
            <l>
                <lb/>roiteapable dorompre vne ſi hante entrepriſe de leur</l>
            <l>
                <lb/>oſter leur gloire, &amp; aux peuples tout leur bon heur;</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt dans ce rencontre que ie ne puis plus me taire, ny</l>
            <l>
                <lb/>demeurer pluslongtemps, ſan faire ſçaûoir aà tout le</l>
            <l>
                <lb/>monde, que ie deſtre contins dans le glorieux tra</l>
            <l>
                <lb/>uail de la Paix, que i’ay commeneeé e premier de</l>
            <l>
                <lb/>aoyenuer aux doux Couronnes, i’y vois de ſi belles</l>
            <l>
                <lb/>diſpoſiions quei’en aonois: de meilleures eſperances</l>
            <l>
                <lb/>queparle paſfée; &amp; lepreaier moyen d’y reullir, c’e?</l>
            <l>
                <lb/>d’en oſter le ſeul obſtacſe.</l>
            <l>
                <lb/> Il fau onfuirte faire couadeſcendre la Reyne vno ſi</l>
            <l>
                <lb/>é́quitablueſolution laquellbe ie penſe’qu’elleapprdu</l>
            <l>
                <lb/>uea nfif ſel ne laſſe plus prouenit ſa-facdilſté́ or.</l>
            <l>
                <lb/>dinaire par es-enicieu- conſeilsde ce, Miniſtre ty¬</l>
            <l>
                <lb/>ran</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>ran qui veut que tout ſe condaiſe a greé de ſon ca¬</l>
            <l>
                <lb/>ptes</l>
            <l>
                <lb/>le ne ſçay ſi le meileur moyen d’obtenir vne ſi</l>
            <l>
                <lb/>iaſte prerention ne ſeroit point de preſſer ſans rela¬</l>
            <l>
                <lb/>che le Cardinal, &amp; ne luy donnaer point le temps</l>
            <l>
                <lb/>de ſe forrifier dauantage dans ſa temetaire opinmia¬</l>
            <l>
                <lb/>teté, enfin l’inquieter de elle ſorte, qu’il puiſſe</l>
            <l>
                <lb/>reconnoiſtre par experience, &amp; ſentir par effect</l>
            <l>
                <lb/>qu’il n’eſt rien de ſi ſouhaittable que le repos au¬</l>
            <l>
                <lb/>quelil eſt ſi contraire, mais pour le punir des maux</l>
            <l>
                <lb/>qu’l a cauſez pour l’auoir recannu trop tard, il</l>
            <l>
                <lb/>faut rauailler puiſſamment à la tranquilité detous</l>
            <l>
                <lb/>les autres, tandis que luy ſeul ne ſçaura pas où la</l>
            <l>
                <lb/>poauoir trouuer, chalcun s’oppoſant raiſonuable¬</l>
            <l>
                <lb/>ment au bon-heur de ce Miniſtre, qui eſt enuieux</l>
            <l>
                <lb/>de celuy de tout le monde, &amp; qui auroit peine en¬</l>
            <l>
                <lb/>or à le ſouffri quand il le verroit vne fois eſtably</l>
            <l>
                <lb/>malgré toufes ſes turbulantes pratiques.</l>
            <l>
                <lb/>Pour venir à bout d’vne çhoſe de cette importan¬</l>
            <l>
                <lb/>e, il faut ſoigneuſemenr enttetenr les Eſtrangers</l>
            <l>
                <lb/>daas le meſme deſſein que nous, les y engager par</l>
            <l>
                <lb/>ouues les voye legtumes, &amp; leur faire part ſaasſu¬</l>
            <l>
                <lb/>perherie d’vn bien qu’il ne deſiŗnt pas moins que</l>
            <l>
                <lb/>nous, &amp; aà la recherche duquel ils n’enployent</l>
            <l>
                <lb/>as moins que nous, leur vie, leurs Finances, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>lurs forces.</l>
            <l>
                <lb/>Mais e nevois point de moyen plus aſſuré que</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <l>
                <lb/>¬.¬¬</l>
            <l>
                <lb/>¬. Am’ e¬¬¬¬,2r¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>..¬</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>le maintien de l’vnion que nous faiſons ſi ſolem.</l>
            <l>
                <lb/>nellement, puis que toute l’Europe allarmé́e en at¬</l>
            <l>
                <lb/>rtend le ſuecez aurant qu’elle en craint les dange¬</l>
            <l>
                <lb/>reuſes ſuittes.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt en faueur de cette iuſte ligue que ie me de¬</l>
            <l>
                <lb/>clare hardiment aà le ncontte de tous ceux qui s’ef.</l>
            <l>
                <lb/>forceront de larompre, &amp; que ie tiendray pour en¬</l>
            <l>
                <lb/> nemy de l’Eſtat, &amp; pour le rmien en particulier,</l>
            <l>
                <lb/>qucon que abandonnera dans vne ſi belle oceaſion</l>
            <l>
                <lb/>la cauſe publique, &amp; qui rompra ce nœud ſacré qui</l>
            <l>
                <lb/>nous aſſemble pour contribuer tous à vn bien ſi ge¬</l>
            <l>
                <lb/>neral qui nous doits rendre heureux en le donnant</l>
            <l>
                <lb/>à tous les autres. Ce dernior moyen me ſembleſi</l>
            <l>
                <lb/>efficace que i’oſe dire auee certieude qu’il ne faut</l>
            <l>
                <lb/>que dermeurer vnis,&amp; ous donnerons la Paix Ge¬.</l>
            <l>
                <lb/>nerale.</l>
            <l>
                <lb/>Ie proreſte auiourdhuy de mainremir voſtre Vnion</l>
            <l>
                <lb/>ſi raiſonnablement concertée:’ay quelques Trou¬</l>
            <l>
                <lb/>pes ſur pied qui ne combatront que pour en ob¬</l>
            <l>
                <lb/>tenir le reuſſi que nous nous ſommes propoſez, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ie m’eſtimeray le plus heureux du monde de mou¬</l>
            <l>
                <lb/>rir apres que ie verray le Repos eſtably par toute</l>
            <l>
                <lb/>l’Europe, auquel i’auray eu le bon-heur de contri¬</l>
            <l>
                <lb/>buer quelque choſe.!</l>
            <l>
                <lb/> Ie dois enor ce ſeruice au Roy, que ie mef¬</l>
            <l>
                <lb/>forceray par tous les moyens poſſibles de luy ren¬</l>
            <l>
                <lb/> dte, ie le dois aqi public &amp; à ma patrie que ie vou¬</l>
            <l>
                <lb/>¬--?¬¬-¬¬¬¬¬¬</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>drois voir dans la poſſeſſion du bien apres lequel</l>
            <l>
                <lb/>elle ſoûpire, &amp; ie dois rechercher ce bon heur</l>
            <l>
                <lb/>pour moy meſme qui doit faire l’accompliſſement</l>
            <l>
                <lb/>demes années &amp; la fin de mes trauaux que ie veux</l>
            <l>
                <lb/>rapporter à Dieu qui iugera encor bien mieux que</l>
            <l>
                <lb/>les hommes de toutes mes intentions.</l>
            <l>
                <lb/>PIN..</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>-A.e¬</l>
            <l>
                <lb/>¬¬ </l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>.ae.</l>
            <l>
                <lb/>. ¬ a</l>
            <l>
                <lb/>T</l>
            <l>
                <lb/>¬-</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>.., Googlé</l>
            <l>
                <lb/> a</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
