<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3925_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Véritable (la) conduite du courtisan
                    généreux.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=PYd6IYEez5QC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Véritable (la) conduite du courtisan généreux.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="14" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement ref="geonames:0000000"/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>vre</l>
            <l>
                <lb/>eou</l>
            <l>
                <lb/>-Z</l>
            <l>
                <lb/>AA</l>
            <l>
                <lb/>teedll&amp;ea</l>
            <l>
                <lb/>LA VERITABLE CONDVITE</l>
            <l>
                <lb/> D r7 A</l>
            <l>
                <lb/> 7r e ¬</l>
            <l>
                <lb/>du Courtiſan genereux.</l>
            <l>
                <lb/> Ovs naiſſons tous auec le deſir de paroiſtre,</l>
            <l>
                <lb/> &amp; bien que cette genereuſe inclination ne ſoit</l>
            <l>
                <lb/> pas approuuée de tout le monde, elleeſt neant¬</l>
            <l>
                <lb/>V moins tres-loü̈able, &amp; ſelon les ſentimens des</l>
            <l>
                <lb/> Eſprits les mieux ſenſez. La terre apres auoir</l>
            <l>
                <lb/>eſſuyé les larmes qu’vn hyuer rude &amp; faſcheux luy a cauſé</l>
            <l>
                <lb/>l’eſpace de cinqou ſix mois, n’a autre deſſein en faiſant voir</l>
            <l>
                <lb/>à nos yeux tant de raretez, &amp; de ſi differentes fleurs, ſinon de</l>
            <l>
                <lb/>nous faire connoiſtre qu’elle veut que nous admirions ſes</l>
            <l>
                <lb/>belles productions. Si le Soleil diſſipe auec tant d’efforts les</l>
            <l>
                <lb/>vapeurs quis’eſleuent des eaux, &amp; qui couurent de tenebres</l>
            <l>
                <lb/>la ſplendeur de ſes rayons, n’eſt-ce pas à deſſein de nous</l>
            <l>
                <lb/>communiquer ſes lumieres; de nous publier qu’il eſt l’Aſtre</l>
            <l>
                <lb/>du iour &amp; l’objet de nos contentemens. Qu’a fait Dieu, mais</l>
            <l>
                <lb/>que n’a-t’il point fait, pour ſe donner à connoiſtre aux hom¬</l>
            <l>
                <lb/>mes, &amp; ſe faire adorer de ſes Creaures: deés la naiſſance du</l>
            <l>
                <lb/>monde, il opere des miracles quieſtonncnt la nature, &amp; qui</l>
            <l>
                <lb/>font craindre les Cieux: il parle aux mortels parmy les fou¬</l>
            <l>
                <lb/>dres &amp; les tonnerres; il renuerſe l’ordre des ſaiſons &amp; des</l>
            <l>
                <lb/>elemens; il enuoye à la terre ou des inondations, ou des ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>chereſſes eſtranges; il fait tomber des pluyes de ſonlphre</l>
            <l>
                <lb/>ſur les peuples qui méconnoiſſent ſon Nom, ou qui blaſphe¬</l>
            <l>
                <lb/>ment ſa Majeſté; il chaſtie ceux quiſe monſtrent rebelles à</l>
            <l>
                <lb/>ſes volontez, &amp; veut, ou que par les ſupplices, ou que par les</l>
            <l>
                <lb/>faueurs, les hommes, les Anges, les demons, les Monarques</l>
            <l>
                <lb/>confeſſent qu’il eſt le Seigneur de l’Vniuers. Si donc le Sou¬</l>
            <l>
                <lb/>uerain de l’Empyrée auſſi-bien que les plus belles choſes du</l>
            <l>
                <lb/>monde ont inclination de ſe faire connoiſtre, ne deuons¬</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>nous pas eſtimer ceux qui dans les meſmes ſentimens cher¬</l>
            <l>
                <lb/>chent les moyens, &amp; les occaſions de ne pas demeurer in¬</l>
            <l>
                <lb/>connus. C’eſt pour cette raiſonſans doute que les Courti¬</l>
            <l>
                <lb/>ſans frequentent ordinairement la Cour, &amp; ſe rendent ſu¬</l>
            <l>
                <lb/>jets à la ſuitte du Prince, afin de ſe faire regarder ſur ce</l>
            <l>
                <lb/>Theatre, où les plus beaux, les plus nobles, Ies plus gene¬</l>
            <l>
                <lb/>reux eſprits paroiſſent auec é clat. Vous me direz peut-eſtre</l>
            <l>
                <lb/>que les plus grandes actions des Courtiſans ſont de peu de</l>
            <l>
                <lb/>merite ſi eles ne ſont conſiderées du Prince, &amp; que pour ar¬</l>
            <l>
                <lb/>riuer au bon-heur d’eſtre veu de bon œil, ou eſtimé de ſon</l>
            <l>
                <lb/>Souuerain, il faut clieminer par des voyes pleines de ſeruitu¬</l>
            <l>
                <lb/> de, de ſueur, de tromperie, d’inquietude : que bien ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>uent les fourbes, la violence ou l’artifiee d’vn ennemy cou¬</l>
            <l>
                <lb/>uert, l’enuie, la jalouſie en deffendent l’entreé́e, ou pour le</l>
            <l>
                <lb/>moins la rendent tres-difficile; &amp; que les ſouſimiſſions hon¬</l>
            <l>
                <lb/>teuſes qu’il faut deferer à tous ceux qui tiennent voſtre for¬</l>
            <l>
                <lb/>tune en bride, ou qui la balancent ſont indignes d’vn Cour¬</l>
            <l>
                <lb/>tiſan genereux qui ne pretend que la gloire &amp; l’honneur. En</l>
            <l>
                <lb/>effet le chemin qui approche des Grands &amp; le ſentier par le¬</l>
            <l>
                <lb/>quel on peut aborder les Throſnes ſont tout couuerts d’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pines &amp; de ronces, ou parſemez de foibles roſeax, ſur leſ¬</l>
            <l>
                <lb/>quelson n’oſeroit s’appuyer ſans ſe mettre en danger de</l>
            <l>
                <lb/>precipice. Saint Auguſtin nous monſtre en peu de motsla</l>
            <l>
                <lb/>miſerable condition de ceux qui ſuiuent la Cour. Dy-moy</l>
            <l>
                <lb/>ie te prie, dit ce grand Perſonnage reſonnant auec vn Cour¬</l>
            <l>
                <lb/>tiſan, où aſpire-tu auec tant de peines? tant de ſoins, tant de</l>
            <l>
                <lb/>crauerſes? ne ſçais-tu pas que l’eſperance du Courtiſan ne</l>
            <l>
                <lb/>peut eſtre plus grande que la grace qu’il attend des libera¬1</l>
            <l>
                <lb/>litez de celuy auquel il fait la Cour: que cette meſme</l>
            <l>
                <lb/>grace eſt incertaine, fragile, &amp; de peu de durée: qu’il faut</l>
            <l>
                <lb/>beaucoup de temps, de ſeruices, d’amis pour l’obtenir &amp;</l>
            <l>
                <lb/>moins d’vn moment pour la perdre: que Dieu a mis deuante</l>
            <l>
                <lb/>nos pieds les malheurs, les diſgraces, les infortunes? &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>fclicitez au milieu des trauaux, des hazards, des miſeres, des</l>
            <l>
                <lb/>calamitez, D’lleurs plus vne Ame eſt genereuſe, pl us</l>
            <l>
                <lb/>les coups de la fortune luy ſont ſenſibles, &amp; les ſouſmiſſions</l>
            <l>
                <lb/>odieuſes? les deſaſtres ſont plus funeſtes aux perſonnes de</l>
            <l>
                <lb/>-cœur qu’à celles qui n’en ont point; &amp; de tous ceux qui fre¬</l>
            <l>
                <lb/>quentene</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>quentent la Cour, il n’y en a point dont la condition ſoit pire</l>
            <l>
                <lb/>que des Sages, &amp; des gens de bien. Le ſage n’eſt eſclaue que</l>
            <l>
                <lb/>de luy-meſme, &amp; Maiſtre de tous les autres; &amp; il eſt bien rai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnable que celuy qui ne voit rien au deſſus de luy que</l>
            <l>
                <lb/>Dieu ſeul, neſe mette pas au deſſous de perſonne. Neant¬</l>
            <l>
                <lb/>moins toutes ces raiſons quoy que puiſſantes, ne doiuent pas</l>
            <l>
                <lb/>diuertir le Courtiſan genereux de la frequentation de la</l>
            <l>
                <lb/>Cour, il trouue des ſatisfactions, où̀ les autres ne rencon¬</l>
            <l>
                <lb/>trent que des geſnes, des ſupplices, des tourmens? &amp; ſon</l>
            <l>
                <lb/>ame exempte d’intereſt ou de laſeheté:regatde les honneurs,</l>
            <l>
                <lb/>les eharges, les préeminences ſeulement comme des choſes</l>
            <l>
                <lb/>qui donnent du luſtre &amp; de l’éclat à ſa vertu, &amp; non pas com¬</l>
            <l>
                <lb/>me des moyens qui puiſſent rendre ſa fortune plus glorieu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe. En effet ſe rendre agreable au Prince, rechercher ſa bien¬</l>
            <l>
                <lb/>veillance, ſe la procurer &amp; en faire eſtime ſont des actions</l>
            <l>
                <lb/>dignes de loûange; &amp; lde parfait Courtiſan ayme mieux mou¬</l>
            <l>
                <lb/>ir auec Andromaque que de viure ſans honneur, &amp; ſansre¬</l>
            <l>
                <lb/>putation? en quelque lieu qu’il puiſſe eſtre, il peut conſeruer</l>
            <l>
                <lb/>ſa generoſité inuiolable; l’integrité de ſes mœurs mettront</l>
            <l>
                <lb/>ſon innocence à l’abry de la calomnie, &amp; quelques richeſſes</l>
            <l>
                <lb/>qu’il poſſede par la faueur du Prince, il les employera toutes</l>
            <l>
                <lb/>au ſeruice de l’Eſtat, &amp; du public. Oüy certes ce ſeroit auoit</l>
            <l>
                <lb/>trop mauuaiſe opinion de ceux qui ſont aupres des Princes,</l>
            <l>
                <lb/>que de les croire ou malheureux, ou imprudens: ce ſeroir</l>
            <l>
                <lb/>noircir d’infamie le plus noble employ du monde, de dire</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ne puiſſe eſtre exereé que par des hommes laſches; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>eſeroit faire paſſer la Cour pour vne priſon, où l’on ne voit</l>
            <l>
                <lb/>que des criminels, ou des deſeſperez. Non non, la Cour n’a</l>
            <l>
                <lb/>rien que d’agreable pour ceux qui la connoiſſent bien, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les pretenſions du genereux Courtiſan, que le vulgaire blâ¬</l>
            <l>
                <lb/>me ou meſpriſe, ſont tres-nobles, tres-releuées, &amp; tres¬</l>
            <l>
                <lb/>conſiderables. Si la veritable conduite du Courtiſan, eſt vne</l>
            <l>
                <lb/>jmage de la conduite de la nature, &amp; ſi la vie ciuile n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>qu’vne certaine imitation de ce qu’el le a de plus parfait, ne</l>
            <l>
                <lb/>pouuons- nous pas dre que celle du Courciſan doit ſe con¬</l>
            <l>
                <lb/>former aux ſentimens de la meſme nature, puiſque les ma¬</l>
            <l>
                <lb/>ximes dont elle ſe ſert, ſont de pures impreſſions de la raiſon</l>
            <l>
                <lb/>quieſt en Dieu, &amp; comme la nature lors particulierement</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>qu’elle n’eſt point deprauée nous apprend que la Royauté</l>
            <l>
                <lb/>eſt le comble de tout le bon-heur qui puiſſe iamais arriue</l>
            <l>
                <lb/>aux hommes que la fortune n’a rien au delà où elle puiſſe</l>
            <l>
                <lb/>eſleuer perſonne: &amp; que le deſir d’eſtre au deſſus de la plus¬</l>
            <l>
                <lb/>part des choſes humaines ſoit l’vne des plus glorieuſes mar¬</l>
            <l>
                <lb/>ques de l’excellence de celuy qui ioü̈yt de cé́t auantage; il</l>
            <l>
                <lb/>s’enſuit que le Courtiſan eſt tres-genereux, tres-éclairé, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>tres-raiſonnable qui recherche la familiarité des Princes,</l>
            <l>
                <lb/>puis qu’ils ſont le cœur &amp; l’ame de la vie ciuile, le ſeul bien</l>
            <l>
                <lb/>où tous les hommes aſpirent; le but de toures leurs preen¬</l>
            <l>
                <lb/>ſions, la fin de toutes leurs eſperances. Comme le centre de</l>
            <l>
                <lb/>toutes choſes eſt celuy duquel elles peuuent receuoir leur</l>
            <l>
                <lb/>plus grande perfection; comme la Lyre n’eſt parfaite qu’en</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’elle reſonne parfaitement; que la langue eſt deffe¬</l>
            <l>
                <lb/>cueuſe ſi elle n’eſt bien organiſée; de meſme le Courtiſan</l>
            <l>
                <lb/>eſt moins genereux qu’il ne doit eſtre, s’il ne met toute ſa</l>
            <l>
                <lb/>gloire à bien ſeruir ſon Prince, &amp; ſe rendre recommandable</l>
            <l>
                <lb/>aupres de luy par le merite de ſes grandes actions.</l>
            <l>
                <lb/>Vous me drez peut eſtre que de s’aſſujettit à la ſuite des Roys</l>
            <l>
                <lb/>eſt vne mar que infaillible de noſtre ambitiõ̃ deſreglée plûtoſt</l>
            <l>
                <lb/>que de noſtre iugement, &amp;des reliques du peché d’Adam qui</l>
            <l>
                <lb/>ne fut pas ſi- toſt né qu’il ambitionna d’eſtre Dieu, &amp; de pe¬</l>
            <l>
                <lb/>netrer ſes ſecrets: à cela ie vous reſponds, que ſi c’eſt vne</l>
            <l>
                <lb/>eſpece d’ambition que de ſuiure la Cour, qu’auee plus de</l>
            <l>
                <lb/>raſon on doit eſtimer ambitieux celuy qui fait vanité de</l>
            <l>
                <lb/>meſpriſer la faueur des Grands, &amp; de ſe monſtrer peu affe¬</l>
            <l>
                <lb/>ctionné aà leur ſeruice. En effer, due Plutarque, commeala</l>
            <l>
                <lb/>plus parfaite ambitiõ eſt de ne ſe ſouſmettre à perſonne, bien</l>
            <l>
                <lb/>que ſa condition, ou ſa naiſſance l’eſleue infiniment au deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſus de nous: comme le plus dangereux orgueil, dit ſaint Ber¬</l>
            <l>
                <lb/>natd, eſt le deſir d’eſtre eſtimez humbles: ainſi nous pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uons dire que le genereux Courtiſan qui fait la Cout à ſon</l>
            <l>
                <lb/>Prince, eſt moins ambitieux &amp; auec moins de laſcheté que</l>
            <l>
                <lb/>celuy qui fſuyt l’approche &amp; l’abord des Roys, crainte de ſe</l>
            <l>
                <lb/>ſouſmettre a leur obeyſſance, &amp; de leur rendre iournelle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment des deuoirs. Les grands courages n’ont d’autre but que</l>
            <l>
                <lb/>l’honneur &amp; la vertu, &amp; ils n’attachent leurs penſées qu’à la</l>
            <l>
                <lb/>gloire du Souuerain qu’ils reſpectent. Ie ſçay donc qu’il y a</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>deux ſortes d’ambition, l’vne qui eſt loüable, ſans artifice, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſans fraude: l’autre qui eſt trompeuſe &amp; pleine de malice; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui s’en ſeruent au iugement de S. Auguſtin, ſont ſem¬</l>
            <l>
                <lb/>blables à ces hommes fourbes, qui ſous la peau d’vne brebis</l>
            <l>
                <lb/>cachent le naturel, &amp; les brutalitez d’vn loup deuorant.</l>
            <l>
                <lb/>En matiere de vices ceux qui ne ſe monſtrent point, ſont plus</l>
            <l>
                <lb/>abominables que ceux qui paroifſent. Et certes qui ne dete¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtera pas dauantage les flateries couuerces dont Meſſala</l>
            <l>
                <lb/>vſoit enuers Tibere, que toutes celles que le Senat em¬</l>
            <l>
                <lb/>ployoit pour n’encourir pas l’indignation de ce Prince: la</l>
            <l>
                <lb/>meſchanceté qui marche à deſcouuert par vn chemin battu</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt qu’vn ſimple mal;celle qui va par vne route deſtournée,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; quis’eſcarte du chemin ordinaire eſt vne double méchan¬</l>
            <l>
                <lb/>ceté, &amp; apres tout il n’en eſt point de plus ſignalée, ny de</l>
            <l>
                <lb/>plus dangereuſe que celle qui taſche de ſe couurir du man¬</l>
            <l>
                <lb/>teau de la vertu, ou du voile de la pieté: Comme celuy- là eſt</l>
            <l>
                <lb/>beaucoup plus meſchant que les meſchans meſmes, qui veut</l>
            <l>
                <lb/>qu’on le croye bon. Ainſi aymer la pompe des maiſons,</l>
            <l>
                <lb/>la magnificence des habits, le nombre des valets, les actions</l>
            <l>
                <lb/>gonereuſes, les entrepriſes honorables, la faueur du Prince,</l>
            <l>
                <lb/>ſont les chemins les plus communs que les moins ambitrieux</l>
            <l>
                <lb/>tiennent. Mais meſpriſer ce qui eſt en eſtime ? blaſmer ce</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt louable? ne tenir pas meſme conte de l’honneur, c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>marcher ſur les pas de la plus haure ambition qui ſe puiſſe</l>
            <l>
                <lb/>imaginer: le defaut ſouuent n’a pas moins d’arrogance que</l>
            <l>
                <lb/>l’excez: &amp; ſelon la penſée de S. Auguſtin, s’il y a des riches</l>
            <l>
                <lb/>méconnoifſans, il y a des pauures blaſphemareurs. Nous en</l>
            <l>
                <lb/>voyons, dit S. Hieroſme, qui ſont ſi aueuglez qu’ils cherchent</l>
            <l>
                <lb/>de la vanité iuſques dans la pouſſiere, le ruſtique habit de</l>
            <l>
                <lb/>ceux de Sparte tenoit quelque choſe de la ſuffiſance, au rap¬</l>
            <l>
                <lb/>port d’Ariſtote: ne t’approche point de nous auec tant de</l>
            <l>
                <lb/>gloire, dit autre fois Socrate à vn certain, qui eſtant en mau¬</l>
            <l>
                <lb/>uais equipage faiſoit parade de ce qui eſtoit de plus deſchiré</l>
            <l>
                <lb/>ſur luy. Le ſage Philoſophe, &amp; le veritable Stoique deteſte</l>
            <l>
                <lb/>la ſaleté aux habits, l’aduerſion que l’on peut temoigner pour</l>
            <l>
                <lb/>l’argent, &amp; autres vanités feintes qui ſont ſorties de l’eſcole</l>
            <l>
                <lb/>de cette ambition pernicieuſe. En effet, fuyr ce que les meil¬</l>
            <l>
                <lb/>leurs eſprits recherchent, fouler aux pieds les biens que les</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>auttes paſſionnent, &amp; les croire indignes de nous? les repu¬</l>
            <l>
                <lb/>ter moindres que noſtre merite? s’imaginer que les autres</l>
            <l>
                <lb/>manquent de iugement, ou qu’ils ne connoiſſent pas la va¬</l>
            <l>
                <lb/>leur des choſes:faire profeſſion de vouloir tenir tout le mon¬</l>
            <l>
                <lb/>de pourbuſe ou pour ignorant; c’eſt auoir vne ame bien al¬</l>
            <l>
                <lb/>tiere &amp; bien vaine. Mais auoir honte de iuger des choſes in¬</l>
            <l>
                <lb/>finiment releuées ſelon la grandeur qu’el les poſſedent en el¬</l>
            <l>
                <lb/>les meſmes, c’eſt la preuue aſſeuree d’vne arrogance inſup¬</l>
            <l>
                <lb/>portable. Le genereux Courtiſan ne ſe contente pas ſeule¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de n’eſtre point ambirieux, il en abhorre le vice &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>nom meſme; comme le Palais de Ceſar ne deſire pas ſeu¬</l>
            <l>
                <lb/> lement d’eſtre eſloigné de toute, infamie, mais il veut encore</l>
            <l>
                <lb/>l’eſtre de rout ſoupçon. Non non, le Courtiſan qui a de la</l>
            <l>
                <lb/>conduite iugera en luy-meſme que le monde n’a rien de plus</l>
            <l>
                <lb/>eſtimable que le throſne?que tous les threſors de la fortune</l>
            <l>
                <lb/>ne luy peuuent eſtre comparez?que la Royauté eſt le com¬</l>
            <l>
                <lb/>ble de l’excellence bumaine; &amp; que tout ce qui a vn pouuois</l>
            <l>
                <lb/>abſolu ſur les hommes tient de la Diuinité. Ainſi ne ſe pas</l>
            <l>
                <lb/>ſoucier des bonnes graces du Prince eſt vne marque ou d</l>
            <l>
                <lb/>meſpris, ou de hayne, ou au moins d’indifference, &amp; vn té¬</l>
            <l>
                <lb/>moignage que le Courtiſan qui agit de la ſorte a peu de con¬</l>
            <l>
                <lb/>duite, de iugement, &amp; de vertu, ou au contraire celuy qui</l>
            <l>
                <lb/>eſt genereux, ſage, &amp; affetionné àſon Prince, preferera toû¬</l>
            <l>
                <lb/>jours le bien de l’Eſtat à ſon propre auancement: &amp; renon¬</l>
            <l>
                <lb/>çant à rous les objets qui peuuent animet ſa paſſion, ou cor¬</l>
            <l>
                <lb/>rompre ſa Conſcience, deſgagé des intereſts, ou des motifs</l>
            <l>
                <lb/>qui pouſſent les autres à la Cour; il s’y trouuera courageuſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ment dans l’eſperance que ſa vertu, &amp; ſes belles actions don¬</l>
            <l>
                <lb/>neront de l’éclat à vne Couronne de qui les moins genereux</l>
            <l>
                <lb/>n’attendent que des recompences.</l>
            <l>
                <lb/>Mais ce n’eſt pas aſſez que le genereux Courtiſan ſoit entré</l>
            <l>
                <lb/>dans la Cour par la porte de ſa ptopre vertu, c’eſt peu de cho¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe qu’il y paroiſſe comme vn Aſtre éclarant, qui répand &amp; qui</l>
            <l>
                <lb/>communique par tout la ſplendeur de ſes rayons. Il eſt neceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>faire encor qu’il cherche les movens de s’y conſeruer, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>le Palais du Prince qui bien ſonurnt a plus d’adorateurs que</l>
            <l>
                <lb/>de veritables Miniſtres, ne ſoit pa prué d’vn treſor ſi eſtia¬</l>
            <l>
                <lb/>ble &amp; ſiauantageux à l’Eſtat. Le diuin Platon eſtoit d’auis qu</l>
            <l>
                <lb/> celu y</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>lelinolt deſein deſemodionnit en bonne poſnre¬</l>
            <l>
                <lb/>presde lapeuſonne des oy, deuoie uee guan on e</l>
            <l>
                <lb/>es al’oude de la Philoſophie, Cetene diree onede es</l>
            <l>
                <lb/>ſelo paſea, quiapprend iu Couroſans e quil doiestr</l>
            <l>
                <lb/>lu Souueran, e e qu’ils ſont obiges de ſe rendes </l>
            <l>
                <lb/>eſmes. Cetele qui nous donne ſa connoiinee d </l>
            <l>
                <lb/>dnmal qui nous deſeouureles preeipiees quienuirorne.</l>
            <l>
                <lb/>lnroſnes, qui nous éelaire pmy les obſeunire ade eere</l>
            <l>
                <lb/>ue pleine de miſeres &amp; de calaniue, quinous rend confns</l>
            <l>
                <lb/>ds les diſgraees, e moderez dans vne formne enminep</l>
            <l>
                <lb/>ILaPhiloſophie done eſt ces-neceſſaire au generut </l>
            <l>
                <lb/>piſtn de ſauneſe elumires ſa anduirne ſeote peu iudieai uſie,</l>
            <l>
                <lb/>s onrernles ſauns ſes, au ſe aaiums ſut euire ile depr</l>
            <l>
                <lb/>qulil ’eA renconuŕ des eſpisrop roſſier pour ſe perſ.</l>
            <l>
                <lb/>der que la complaſance, &amp; la valeur eſoient des mnsris n</l>
            <l>
                <lb/>e puiſans ponrportenle Pne ̀ apmet cu qui pot¬</l>
            <l>
                <lb/>doient ces qualiteu; Que pour l’ordinaire len daees,.</l>
            <l>
                <lb/>lues ne conſiderent que les perſonnes capables dé les defen¬</l>
            <l>
                <lb/>dou de les diuegtir, Que las fattenie peneere iuſques dan</l>
            <l>
                <lb/>l Cabins de on, Se que qulque prudenee quus pair</l>
            <l>
                <lb/>ſene aaoit, ou quelque reſolution quis fafen, il ont e.</l>
            <l>
                <lb/>our beaucoup de peine a ſe garentir de cette peſte malneu¬.</l>
            <l>
                <lb/>euſe. De lails coneluent, quoy que ſans raiſon &amp;ſan foe</l>
            <l>
                <lb/>ment, que la Philoſopie ett inuile &amp; infrucueuſe a &amp;n.</l>
            <l>
                <lb/>uiſanus daurant que eetoes ſeieneeeſt ropgenerenſe pour n¬</l>
            <l>
                <lb/> &amp; troeainiue peur ’enpoſer dus leishaards de la guer.</l>
            <l>
                <lb/>Leur penſee auroie ſans doie l’approbation de piuſieuns ſ</l>
            <l>
                <lb/>la leieneoeeſoie ſeamolble cs ſatues, qui n’ne ny uie p,</l>
            <l>
                <lb/>ſentiment, ou bien à ces geans depeins auec ant d’areifel</l>
            <l>
                <lb/>duns des ubleurs qu’iis ſemblenmtmarcher grandr pus bileun</l>
            <l>
                <lb/>mlils n’auuneentuounement Mais il et erucerein qu’ eul.</l>
            <l>
                <lb/>le pouuoir danime, de donner de laio, du erae, de</l>
            <l>
                <lb/>la vertu à̀ cous les cœurs dans leſquels elle refd ¬</l>
            <l>
                <lb/>qui inſoire les grands deſſeins, lei entrepriſes gloneue, le,</l>
            <l>
                <lb/>poies hooables, &amp;e qui donne de li eſoluron pour les</l>
            <l>
                <lb/>u lardeut dvue generoſite qut cnuiſige les pis</l>
            <l>
                <lb/>grands perils, &amp; meſme la more ſans aucune emoon, ie¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>10¬</l>
            <l>
                <lb/>ſue des bons conſeils qui deffendent vn Royaume de l’artifi¬</l>
            <l>
                <lb/>ce de ſes ennemis. la prudence qui s’obſerue &amp; en paix &amp; en</l>
            <l>
                <lb/>guerre, ſont des effets &amp; les compagnes ordinaires de cette</l>
            <l>
                <lb/>diuine Philoſophie; ſi la perfection des Eſtats meſme des</l>
            <l>
                <lb/>moins nobles conſiſte dans leur action. Si le propre de Dieu</l>
            <l>
                <lb/>eſt de touſours agir, comme des Cieux de mouuoir; du Soleil</l>
            <l>
                <lb/>d’eſclairer, du feu d’eſchauffer; l’operation ſeule eſt donc ce</l>
            <l>
                <lb/>qui met de la difference entre la puiſſance, &amp; l’impuiſſance.</l>
            <l>
                <lb/>Oüy certes le fort &amp; le foible ſemblent vne meſme choſe pe¬</l>
            <l>
                <lb/>dant qu’ils ne font rien? le ſoldat poltroa a autant d’auantage</l>
            <l>
                <lb/>que le plus courageux, lors qu’il ne ſe preſente aucune occa¬</l>
            <l>
                <lb/>ſion de combattre, le repos égalle la valeur de celuy-cy à la ti¬</l>
            <l>
                <lb/>midité de l’autre: le plus ignorant homme du monde paroiſt</l>
            <l>
                <lb/>autant dans les compagnies que le plus habile, lors qu’il eſt</l>
            <l>
                <lb/>queſtion ſeulement de gar der le ſilence,; &amp; d’eſcouter auec</l>
            <l>
                <lb/>modeſtie ceux à qui la naiſſance a donné authorité de parler.</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt bien difficile de pouuoirdſcerner vne femme chaſte d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uec vne autre qui ne l’eſt pas, quand elles ne ſont ni caiollées,</l>
            <l>
                <lb/>ni pourſuiuies: il n’y a point de diſproportion, ou pour le</l>
            <l>
                <lb/>moins elle eſt bien diſficile à remarquer entre Hector &amp; Ni¬</l>
            <l>
                <lb/>rée, entre Teane &amp; Macque, entre Dauid &amp; Saül, quaad ili</l>
            <l>
                <lb/>ſont tous égallement endormis. Comme donc les actionsſont</l>
            <l>
                <lb/>les preuues aſſeurées, &amp; les temoignages infaillibles de la</l>
            <l>
                <lb/>grandeur de courage, &amp; de la vertu, il s’enſuit que le Courti¬</l>
            <l>
                <lb/>ſan genereux eſt d’autant plus vaillant &amp; capable de deffendre</l>
            <l>
                <lb/> ſon Souuerain, par conſequent auſſi de ſe conſeruer en ſes</l>
            <l>
                <lb/>bonnes graces qu’il poſſede parfaitement la ſcience de la Phi¬</l>
            <l>
                <lb/>loſophie, puis qu’elle ne hayt rien plus que l’oiſiueté, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>cette ſcience n’eſt ni inſolente, ni flatteuſe, ni laſche, ni te¬</l>
            <l>
                <lb/>meraire, ni audacieuſe, ni craintiue. Si les Roys, comme il</l>
            <l>
                <lb/>eſt vray, ſont les rayons de la Diuinité, &amp; les parfaites images</l>
            <l>
                <lb/> d’vne puiſſance qui eſt Souueraine &amp; independante, ne doi¬</l>
            <l>
                <lb/>uent- ils pas eſperer de nouuelles perfectiõ̃s du Courtiſan qui</l>
            <l>
                <lb/>eſt Philoſophe; puiſque le Philoſophe eſt vn Sculpreur ex¬</l>
            <l>
                <lb/>cellent, qui auec la delicateſſe de ſon burin &amp; les caracteres</l>
            <l>
                <lb/>de ſon eſprit forme les ames à la reſſemblance de Dieu: ou</l>
            <l>
                <lb/>pour mieux dire, c’eſt vn Peintre, qui pour les faire prend ſoa</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/> ¬¬ ¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>modele ſur l’original eternel de la Diunité. Iogez de là fſi les</l>
            <l>
                <lb/>Roys ne ſont pas obligez de conſeruer auprés de leurs per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnes les genereux Courtiſans qui ayment la vertu, la gloire,</l>
            <l>
                <lb/>l’honueur, &amp; l’eſtude des bonnes letrres, ces rares qualirez</l>
            <l>
                <lb/>eſtant dignes de poſſeder des Scepcres &amp; des Couronnes, ou</l>
            <l>
                <lb/>pour le moins de ns s’en eſloigner iamais. Plus ve choſe ap¬</l>
            <l>
                <lb/>proche de la condition de Dieu, plus elle eſt obligé́e de ne pas</l>
            <l>
                <lb/>demeurer oyſiue. La terre qui eſt l’elemét le plus eſloigné des</l>
            <l>
                <lb/>Cieux, n’eſt qu’vne maſſe peſante priuée de toute vgueur &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de cout mouuement. Au contraire des Intrelligences cele¬</l>
            <l>
                <lb/>es, qui auoiſinant de plus prés les perfections diuines, conti¬</l>
            <l>
                <lb/>uûient le trauail auquel elles ont eſté deſtinées auec vne pr¬</l>
            <l>
                <lb/>ptitude extremne, &amp; ſans aucune inuterruption. Le dernier ac¬</l>
            <l>
                <lb/>compliſſement de toutes les choſes que nous voyons, &amp; ce</l>
            <l>
                <lb/>q’elles poſſedent de meilleur en elles-meſmes vient de la</l>
            <l>
                <lb/>nobleſſe ou de la grandeur de leur action : tout ce quiceſſe</l>
            <l>
                <lb/>d’agir preſuppoſe quelque defaut, ou quelque marque d’im¬</l>
            <l>
                <lb/>puiſſance. Le ſommeil eft vn aduertiſſement de la foibleſſe</l>
            <l>
                <lb/>humaine, l’oiſiueté vn témoignage de noſtre peu de merite,</l>
            <l>
                <lb/>la vertu qui ne fait rien eſt inutile aux autres, &amp; dommagea¬</l>
            <l>
                <lb/>ble à elle- meſme, elle contrarie l’ordre de la nature qui n’eſt</l>
            <l>
                <lb/> iamais en repos, elle comnbar les deſſeins de Dieu qui eſt ſans</l>
            <l>
                <lb/>ceſſe en ation, &amp; s’oppoſe directement aux decrets de ſa</l>
            <l>
                <lb/>Sageſſe comme de ſa Prouidence, qui ordonna le trauail à</l>
            <l>
                <lb/>l’homme auſſi-toſt qu’il fut né, &amp; ne le miſt dans le Paradis</l>
            <l>
                <lb/>terreſtre que pour en cultiuer les fruicts. D’ailleurs il eſt</l>
            <l>
                <lb/>conſtant que comme le Medecin expert &amp; qui cognoiſt par¬</l>
            <l>
                <lb/>faitement la neceſſité des membres qui ſont au corps humain,</l>
            <l>
                <lb/>a beaucoup plus de ſoin de l’œil, du cœur ou de la teſte, qus</l>
            <l>
                <lb/>des autres parties moins nobles, ou moins conſiderables:;</l>
            <l>
                <lb/>Qu’ainfi le genereux Courtiſan qui conſidere ſon Prince &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſon Souuerain comme l’œil d’vn Eſtat qu’il conduit par ſa pru¬</l>
            <l>
                <lb/>dence, &amp; qu’il protege par la ſplendeur de ſes belles actions,</l>
            <l>
                <lb/>ou par la valeur de ſes armes; comme le cœur de ſes amis, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>comme le chef des peuples qui ſont ſous ſon domaine: appor¬</l>
            <l>
                <lb/>tera tous ſes ſoins, &amp; toutes ſes induſtries pour ſe maintenit</l>
            <l>
                <lb/>aupré́s deſa perſonne, ſcaclhant que par la connoiſſance de la</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>Philoſophie il et capable de moderer les paflons qui lacy¬</l>
            <l>
                <lb/>tanniſent, de guerir les maladies de ſon eſprit, &amp; de donner</l>
            <l>
                <lb/>quelques remedes aux bleſſeures les plus deſeſperées,. Cehuy</l>
            <l>
                <lb/>qui donne des inſtructions à vn homme particulier ne profte</l>
            <l>
                <lb/>u’a vn ſeul, là ou celuy quieſtale ce qu’il ſçait en faueur d¬</l>
            <l>
                <lb/>Prinee eſt vuile a toue vn Royaume, Le Couriſin gemere</l>
            <l>
                <lb/> &amp; ſcauant eſt la vie des Monarques, la diſeipline de M¬</l>
            <l>
                <lb/>archies il eſt le Maiſtre des Roys &amp; de leurs peuples, &amp; pat</l>
            <l>
                <lb/>onſequent ilſera egallementcheri du Prnee &amp; deſes ſujets,</l>
            <l>
                <lb/>les vns &amp; les autres ayane incereſe ſa conſeruation Si v</l>
            <l>
                <lb/>bomame pour peu ſage qu’il puiſe ere, boaiſs volonius </l>
            <l>
                <lb/>nain qus le retire dui precipice: i vn bleſſé nme laiſſe pas d’ay¬</l>
            <l>
                <lb/>mer le Chirurgien qui luy couppe des membres entiens, qui</l>
            <l>
                <lb/>pplique le fer a ſes playes, bien que d’ailleurs il aye ſuiet d.</l>
            <l>
                <lb/>ſe plaindre de ſa rigueur ſi ees aneiens idolatres adoroiene e</l>
            <l>
                <lb/>Soleil comme vne Diuinré de laquelle ils eſperoient bea¬</l>
            <l>
                <lb/>coup de faueurs; bien qu’il bruſlaſt quelquesfois leurs moiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſons, &amp; cauſaſt de grandes ſterilitez au pais: ſi les Magieiens</l>
            <l>
                <lb/>teſpectent les demons qui les outragent. Ce Prince ne ſera¬</l>
            <l>
                <lb/>r’il pas ebligé́ d’honorer touſiours vn ſage &amp; genereux Cour¬</l>
            <l>
                <lb/>iſan, quandil conſiderera, queſes bons coſeis &amp; ſes pru¬</l>
            <l>
                <lb/>dens aduis peuuent donner des remedes veritables à ronres</l>
            <l>
                <lb/>ſes indiſpoſitions: qu’ils peuuent garentir ſon hroſne d’e¬</l>
            <l>
                <lb/>chete honreuſe , qu’il eſt la diuinité ſeulle ſur cerre capable</l>
            <l>
                <lb/>de remplir ſon Royaume de treſors ineſtimables, &amp; le Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>gicien innoeent qui peut predire la felicieé de ſon regne, le</l>
            <l>
                <lb/>bon-heur de ſon gouuernement, la gloire de ſes conqueſtes,</l>
            <l>
                <lb/>la grandeur de ſes eriomphes, bien que les fourbes &amp; les la¬</l>
            <l>
                <lb/>teurs luy perſuadent que cét homme Courtiſan entreprend</l>
            <l>
                <lb/>rop ſur l’authorité Royale, qu’il manque de reſpect &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>ciuilité́, que ſa temerité eſt trop audacieuſe, &amp; ſon iugemente</l>
            <l>
                <lb/>trop aueugle pour contrequarrer des ations que tout le mon¬</l>
            <l>
                <lb/>de regarde auec admiration, &amp; trouuer à redire à des deſſein</l>
            <l>
                <lb/>qui ſurmontcent les penſees du vulgaire, &amp; qui ſurpaſſent les</l>
            <l>
                <lb/>imaginations des autres. C’eſt en cela neanemoins que paroiſt</l>
            <l>
                <lb/>auec é́clat la veritable conduite du genereux Courtiſan, de ne</l>
            <l>
                <lb/>iamais permettre que le Prince duquel il eſt affectionneé, fſaſſe</l>
            <l>
                <lb/>rie</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>ien qui ſoic indigne de ſa grandeur, de ſon rang, de ſa naiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance: s’il faie autrement c’eſt vn ennemy dangereux, &amp; vn</l>
            <l>
                <lb/>laſche perfide qui trahit le party de ſon Maiſtre. Plus les Sou¬</l>
            <l>
                <lb/>aerains one de ſeruiteurs &amp; de ſubiets, plus auſfi ont- ils,</l>
            <l>
                <lb/>d’ennemis à combattre, &amp; d’embuſches à eſquiuer. C’eſt</l>
            <l>
                <lb/>vne fatalité malheureuſe qui eſt ordinaire aux Roys, que leur</l>
            <l>
                <lb/>puiſſance faſſe autant de perſeeuteurs, qu’elle fait d’eſclaues:</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ilſemble que l’Autheur de ce grand Vniuers ayt ioint part</l>
            <l>
                <lb/>vnſecret de ſa Prouidence ces deux choſes enſemble, la haine</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la Royauté. Vn aneien difoit, que ae n’eſtoit, ni les finan¬</l>
            <l>
                <lb/>ces, ni les armé́es, ni les ſoldatrs, ni les oictoires qui conſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uoient les puiſſantes Monarchies, mais les veritables amis;</l>
            <l>
                <lb/>En effet la gloire de l fortune paroiſt à deſraciner les Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>mes, &amp; non pas à renuerſer les petites loges des paſteurs. Iu¬</l>
            <l>
                <lb/>piter ne fait point éclarter ſes foudres contre les caupagnes,</l>
            <l>
                <lb/>ni contre les cabanes des pauures;il s’attaque au Mont Ida, ou</l>
            <l>
                <lb/>à celuy de Caucaſe. Denys eſt moequé à Corinche; Pompée</l>
            <l>
                <lb/>eſt le joües des ondes, &amp; la proye des poiſſons de Phare. Ceſart</l>
            <l>
                <lb/>eſt deſchiré par les ſiens, &amp; le grand Alexandre meurt à Ba¬</l>
            <l>
                <lb/>bylone par la violence d’vn poiſon mortel. Enfin comme il</l>
            <l>
                <lb/>n’eft point de Royaume qui n’ayt vn bourreau deſtiné; il n’y</l>
            <l>
                <lb/>en a point qui n’ayent beſoin d’vn parfait amy pour ſe conſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uer, &amp; ce parfait amy eſt le genereux Courtiſan qui ne ſouffre</l>
            <l>
                <lb/>rien de bas, ni de raualé́ en la perſonne du Prince, &amp; qui ne</l>
            <l>
                <lb/>ſe propoſe autre but dans les ſeruices qu’il luy rend, que la</l>
            <l>
                <lb/>gloire &amp; l’honneur. Alexandre n’oſoit rien faire en preſence</l>
            <l>
                <lb/>de Mecenas, ou de Crates qui fut indigne du Sceptre qu’il</l>
            <l>
                <lb/>portoit ; Numa Pompilius deuint pieux dans la conuerſation</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eut auec la Deeſſe Leglira, Minos grand Politique pour</l>
            <l>
                <lb/>auoir demeure l’eſpace de neuf ans enners auec Iupiter: &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Lycurgus parfait Legiſlateur pour auoir eſteé long temps diſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ciple d’Apollon. Aini le Coureiſan genereux eſt vn amy tres¬</l>
            <l>
                <lb/>neceſſaire au Prince, &amp; le Prince vercueux qui connoiſtra ſon</l>
            <l>
                <lb/>merite, &amp; qui l’eſtimera, le conſeruera auprés de ſa perſon¬</l>
            <l>
                <lb/>e comme la plus riche perle qui orne ſa Couronne, &amp; qui</l>
            <l>
                <lb/>donne de la majeſteé à ſon diadême. Sans parler de ces ieunes</l>
            <l>
                <lb/>ourciſans qui ſemblentués à laſeruitude; le Prince n’a be¬</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>ſoin que des ſecours quoi regardent les pluss importantes affi.</l>
            <l>
                <lb/>res de ſon Royaume, mais il ne peuc attendre ces ſſiſtanis</l>
            <l>
                <lb/>que des conſeils iudicieux, &amp; de la ſincere mitié d ſage</l>
            <l>
                <lb/>Courtiſan, n’appartenaut qu’aux ames geneteuſes&amp; peuden¬</l>
            <l>
                <lb/>tes de ien coſeillet les Roys, &amp; de fe bie coduire elles.</l>
            <l>
                <lb/>meſmes, eouaces les autres naeceſſités quiſe rencontrent dans</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſtat, ſont neceſſicez qui regardent ploſtoſt la pompe, &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>magnificence de la Cour, queſa conſeruation, ou ſon eſte¬</l>
            <l>
                <lb/>duë. Donc le genereux Courtiſan eſtant vne fois en Cour, &amp;t</l>
            <l>
                <lb/>s’eſtant bien mis auprés la perfonne du Prince par les preuues</l>
            <l>
                <lb/>ſignalées qgu’il ara données de ſon iugemeat, de ſa conduits</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de ſa veras, il s’y conſeruera ſas doute, &amp; s’yrendra gl¬</l>
            <l>
                <lb/>rieux par l’eſtude de la Philoſophie, &amp;la pratiqe de laſageſſe.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>i.</l>
            <l>
                <lb/> I</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>o-lſ</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>e?</l>
            <l>
                <lb/>aaaaaa</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>gssa</l>
            <l>
                <lb/>eee</l>
            <l>
                <lb/>rrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrr</l>
            <l>
                <lb/>iibiiliibiil</l>
            <l>
                <lb/>Iilililililii</l>
            <l>
                <lb/>â</l>
            <l>
                <lb/>iiiiihs</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>ns</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>s;</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>li</l>
            <l>
                <lb/>ee:</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/>iii</l>
            <l>
                <lb/>EEEt</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>i¬</l>
            <l>
                <lb/>eeeee</l>
            <l>
                <lb/>aaaa</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>aas</l>
            <l>
                <lb/>as</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>¬¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>E¬</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>pg</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>e?</l>
            <l>
                <lb/>aaaaa</l>
            <l>
                <lb/>aaaaaaaas</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>ii</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>asi</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>hhhhâfhâi</l>
            <l>
                <lb/>il</l>
            <l>
                <lb/>qe</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>m</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>ée</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>gs</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>eeeeeeeeeeeeeeeeeeeeees</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>eee</l>
            <l>
                <lb/>lal</l>
            <l>
                <lb/>ée</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>s;</l>
            <l>
                <lb/>o¬</l>
            <l>
                <lb/>p¬</l>
            <l>
                <lb/>pa</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>iiii</l>
            <l>
                <lb/>as</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>aaaaa</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>ssss</l>
            <l>
                <lb/>éaiiiiiii</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>ddddddddddd</l>
            <l>
                <lb/>ppppppss</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>Iilililili¬</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>iii</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>uu</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>5535</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a¬</l>
            <l>
                <lb/>eeeee</l>
            <l>
                <lb/>eeeeg</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>r;</l>
            <l>
                <lb/>eat</l>
            <l>
                <lb/>ln</l>
            <l>
                <lb/>eee;</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>ai</l>
            <l>
                <lb/>ſſi</l>
            <l>
                <lb/>eepge</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>iii</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>p</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>ees</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>z</l>
            <l>
                <lb/>é?</l>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>é</l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>iiiiiiiiii</l>
            <l>
                <lb/>as</l>
            <l>
                <lb/>ldlildldd</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>éililililililililililililii</l>
            <l>
                <lb/>ââââââââ</l>
            <l>
                <lb/>iiiiiiiiiih</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>tr</l>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>ge</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>oa¬</l>
            <l>
                <lb/>I</l>
            <l>
                <lb/>ttttttt</l>
            <l>
                <lb/>eee</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>aaae</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>aam</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>eeeee</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>er</l>
            <l>
                <lb/>eeee</l>
            <l>
                <lb/>é4</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>s¬</l>
            <l>
                <lb/>oooooooooooo¬</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>llia</l>
            <l>
                <lb/>de eaena</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/> ſlſ</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>J</l>
            <l>
                <lb/>21</l>
            <l>
                <lb/>L. ¬ </l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <pb n="17"/>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/> 1¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>a¬</l>
            <l>
                <lb/> aſ¬</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>ſl?</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>ſſ</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>L</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>à</l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/>e!</l>
            <l>
                <lb/>d</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>é?</l>
            <l>
                <lb/>a?</l>
            <l>
                <lb/>é</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>ies</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>as</l>
            <l>
                <lb/>ãs</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>mns</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>ns</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>ae</l>
            <l>
                <lb/>d</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>Aas</l>
            <l>
                <lb/>at</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>aaeſadlee</l>
            <l>
                <lb/>aans</l>
            <l>
                <lb/>Ee</l>
            <l>
                <lb/>paaen</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>E3</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>ae</l>
            <l>
                <lb/>as</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>ts</l>
            <l>
                <lb/>tas</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>aa¬</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>c</l>
            <l>
                <lb/>ls</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>ne</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>eaaes</l>
            <l>
                <lb/>F</l>
            <l>
                <lb/>a eae</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>é</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>lai</l>
            <l>
                <lb/>as</l>
            <l>
                <lb/>sset</l>
            <l>
                <lb/>ss</l>
            <l>
                <lb/>ls</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>as</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>EEe</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
