<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2922_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Propositions (les) que le cardinal Mazarin fait à
                    la France, pour obtenir son rétablissement dans le ministère.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=yicoFe-5f4IC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Propositions (les) que le cardinal Mazarin fait à la
                        France, pour obtenir son rétablissement dans le ministère.</title>
                    <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="19" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="Mazarine"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LES PRoroS1TIoNS</l>
            <l>
                <lb/>CARDINAL</l>
            <l>
                <lb/>MALARIN</l>
            <l>
                <lb/>PAIT ALAFRANCE,</l>
            <l>
                <lb/>Pour obtenir ſon reſtabliſſement</l>
            <l>
                <lb/>dansle Miniſtere d’Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>M. DC. LI.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>e ie âd</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>...</l>
            <l>
                <lb/>¬7</l>
            <l>
                <lb/>l a a-</l>
            <l>
                <lb/>- </l>
            <l>
                <lb/>E </l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>aE-lfi-a</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>l¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>ar</l>
            <l>
                <lb/> e</l>
            <l>
                <lb/>¬1</l>
            <l>
                <lb/> if oa’.</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>ooua Google</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>¬¬ ¬¬rr</l>
            <l>
                <lb/>3e</l>
            <l>
                <lb/> Ee ee</l>
            <l>
                <lb/>asEasde coeo a o s en toee</l>
            <l>
                <lb/>s2</l>
            <l>
                <lb/>Ço eo e leé rj? ecs</l>
            <l>
                <lb/> o</l>
            <l>
                <lb/>Q êoeo i</l>
            <l>
                <lb/>éte FEe</l>
            <l>
                <lb/>Les propoſitios que le CardinalMazarin fais à l</l>
            <l>
                <lb/> Frnance, pour obtenir lon reſtabliſſement</l>
            <l>
                <lb/>dans le Mniſtere d Eſas.</l>
            <l>
                <lb/>I ie n’eſtois conuaineu par l’experience de</l>
            <l>
                <lb/>tous les Siecles; que la jalouſie n’a iamais</l>
            <l>
                <lb/>abandonné les premiers Miniſtces d’Eſtat, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>meſme dans les plus irreprochables de leurs de.</l>
            <l>
                <lb/>portemens, ils n’ont iamais manqué́ d’encourir</l>
            <l>
                <lb/>les diſgraces de la haine publique, quelque grand</l>
            <l>
                <lb/>ſoin qu’ils euſſent de ſe moderer dans toute la</l>
            <l>
                <lb/>conduite de leurs deſſeins: ie n’aurois garde de</l>
            <l>
                <lb/>faire des efforts pour me reſtablir dans mon pre¬</l>
            <l>
                <lb/>mier eſclat apres en auoir eſté honteuſcment</l>
            <l>
                <lb/>chaſſé par les Arreſts de toutes les Cours ue¬</l>
            <l>
                <lb/>raines, &amp; par les pourſuites geuetalles de-toute</l>
            <l>
                <lb/>la Monarchie; &amp; la ſeule apprehenſion que i’au¬</l>
            <l>
                <lb/>rois d’eſtre le premier Miniſtre que les peuples</l>
            <l>
                <lb/>auroient renuerſé, ne me laiſſeroit pas aſſez d’aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeurance pour preſſer le reſtabliſſement d’vne for¬</l>
            <l>
                <lb/>tune, dont la ruine ſeroit ſans exemple.</l>
            <l>
                <lb/> Mais les hiſtoires nous fontretentir ſi ſouuent</l>
            <l>
                <lb/>les fatales cheutes des premiers Minſtres dans</l>
            <l>
                <lb/>les reuolutions des Eſtats, que ie ne m’eſtonne</l>
            <l>
                <lb/>plus, que de ce qu’onen voit encore ſir rarement,</l>
            <l>
                <lb/>A ii</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>attendu qu’il ſemble du moins e apparence, qué</l>
            <l>
                <lb/>ceſte condition eſtant fatalle à la bonté du gou¬</l>
            <l>
                <lb/>uernement, il ſeoit neceſſaire que les peuples</l>
            <l>
                <lb/>ne marchandaſſent pas tant de caſſer la teſte, à</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui donneroient d’abord des preſſentimens</l>
            <l>
                <lb/> d’vne mauuaiſe conduite, par les premiers auant¬</l>
            <l>
                <lb/> coureurs de leur tyrannie.</l>
            <l>
                <lb/>Sur la ſeureré de ceſte creance que ma diſgrae</l>
            <l>
                <lb/>me fait auoir du deuoir des peuples, &amp; de l’obli¬</l>
            <l>
                <lb/>gation des Miniſtres; ie fonde en part e les eſpe¬</l>
            <l>
                <lb/>rances de mon reſtabliſſement; auec les finceres</l>
            <l>
                <lb/>proteſtations que ie fais à̀ toure la France, que ie</l>
            <l>
                <lb/>ne pretends rentrer dans le gouuernement de ſon</l>
            <l>
                <lb/>Eſtat qu’auec des conditions, que mes plus grands</l>
            <l>
                <lb/>ennemis iugeront luy deuoir eſtre tres-aduant¬</l>
            <l>
                <lb/>geuſes; &amp; que les propoſitions que ie m’en vay</l>
            <l>
                <lb/>faire leur feront auoü̈er, que i’ay reformé men</l>
            <l>
                <lb/>humeur pour la faire ſymboliſer auec la leur ; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que ie commence enfin à meſpriſer les ticheſſes,</l>
            <l>
                <lb/>parce que ie connois qu’ells me ruinent entie¬</l>
            <l>
                <lb/> rement dans l’eſtime du monde.</l>
            <l>
                <lb/>Tous les points ſur Ieſquels on a ſiſouuens batrsi</l>
            <l>
                <lb/>mon Miniſtere ſe peuuenr redaire à̀ ſix princi¬</l>
            <l>
                <lb/>paux chefs; aà̀ l’abbaiſſemens des Princes; à l’op¬</l>
            <l>
                <lb/>preſlſion de la Nobleſſe; aux exorſions faites ſur</l>
            <l>
                <lb/> Ie Clergé; à la ruine des peuples; aux intelliga¬</l>
            <l>
                <lb/>ces ſecretes auec les ennemis de l’Eſtas; &amp; à̀ la</l>
            <l>
                <lb/>perte des Allioz de la Fraace, par le peu de ſoi</l>
            <l>
                <lb/> que</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>que i’ay eu d’en cultiuer l’amitié. N’eſt-il pas vray</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ne peut point eſtre de crime de tous ceux</l>
            <l>
                <lb/>que mes plus grands ennemis me reprochent,</l>
            <l>
                <lb/>qui ne ſoit deriue de quelqu’vne de ſesſix ſour¬</l>
            <l>
                <lb/>ces; &amp; que par meſme raiſon ie n’auray point de</l>
            <l>
                <lb/>peine à mon reſtabliſſement, pourueu que les</l>
            <l>
                <lb/>conditions que ie propoſeray, ne ſoient point</l>
            <l>
                <lb/>deſaduantageuſes à ceux qui ſe ſentiront intereſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſez dans ce fauorable changemẽt de ma fortune.</l>
            <l>
                <lb/>Pour le premier qui touche l’abaiſſement des</l>
            <l>
                <lb/>Princes, comme ie penſe n’auoir point choqué</l>
            <l>
                <lb/>que les Maiſons d’Orleans, de Condé, de Van¬</l>
            <l>
                <lb/>doſme, d’Angouleſme, de Lorraine: le m’imngi¬</l>
            <l>
                <lb/>ne auſſi qu’elles ne s’oppoſeront point à mon re¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtabliſſement, pourueu qu’elles ſe trouuent ſatis¬</l>
            <l>
                <lb/>faites des propoſitions que i’auanceray pourcet</l>
            <l>
                <lb/>effect. Que me peurt reprocher la Maiſon d’Or¬</l>
            <l>
                <lb/>leans, ſi ce n’eſt que i’ay rompu par mes calom¬</l>
            <l>
                <lb/>nies, l’eſtroite vnion qui eſtoit entre Son Alteſſe</l>
            <l>
                <lb/>Royale, &amp; le Prince de Condé ; que i’ay diſpoſé</l>
            <l>
                <lb/>preſque de tous les Gouuernemens de France,</l>
            <l>
                <lb/>ſans luy en auoir iamais communiqué; que i’ay</l>
            <l>
                <lb/>tranſporté les Princes de Marcouſſy dans le Ha¬</l>
            <l>
                <lb/>vre de Grace contre ſon adueu; que ie me ſuis ef.</l>
            <l>
                <lb/>forcé de le ſeduire pour le faire conſentir aà laper¬</l>
            <l>
                <lb/>te des deux Archi Frondeurs; que meſme i’ay</l>
            <l>
                <lb/> voulu perſuader aà̀ la Reyne, qu’il falloir s’aſſeurer</l>
            <l>
                <lb/>de ſa perſonne pour regnor ſans apprehenſion; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que ie me fuis touſious cousenté de luy laiſſer</l>
            <l>
                <lb/> B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>porter le titre de Lieutenant general de l’Eſtat,</l>
            <l>
                <lb/>pendant que i’en faiſons toures les fonctions, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que ie iouifſois de tous les aduantages qui en</l>
            <l>
                <lb/>pouuoient reueuir.</l>
            <l>
                <lb/>Quels ſont les crimes que la Maiſon de Conde</l>
            <l>
                <lb/>m’impute? N’eſt ce pas d’auoir trahy la France,</l>
            <l>
                <lb/>pour perdre vne artie de ſes conqueſtes? &amp; d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir expoſé́ Monſieur le Prince dans les hazatds</l>
            <l>
                <lb/>de la guerre en Catalogne ſans le ſecourir, de</l>
            <l>
                <lb/>m’eſtre oppoſé en toute ſorte d’occaſions, à l’a¬</l>
            <l>
                <lb/>grandiſſement de ſa maiſon ? d’auoir empeſché</l>
            <l>
                <lb/>que la Coadiutorerie de Liege ne tombaſt pas en</l>
            <l>
                <lb/>tre les mains du Prince de Conty ’ d’auoir mis des</l>
            <l>
                <lb/>ebſlacles à la negociation que le Prince vouloit</l>
            <l>
                <lb/>faire auec le Duc de Mantouë, touchant Charle¬</l>
            <l>
                <lb/>ville &amp; le Mont-Olimpe qui la commande ? d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir fait deux crimes d’Eſtat des iuſtes demandes</l>
            <l>
                <lb/>qn’il faifoit de l’Admirauté, apres la mort de ſon</l>
            <l>
                <lb/>beau-frere, &amp; de l’eſpée de Conneſtable ? d’auoit</l>
            <l>
                <lb/>voulu faire deſdire le Roy du don qu’il luy auoſt</l>
            <l>
                <lb/>fait de la Principauté de Clermont, en faiſant in¬</l>
            <l>
                <lb/>teruenir Madame la Ducheſſe de Lorraine; de</l>
            <l>
                <lb/>m’eſtre oppoſé à la Coadiutorerie de Mets poul</l>
            <l>
                <lb/>ſon frere ? d’auoir fait commettre vn aſſaſſinat</l>
            <l>
                <lb/>dans ſon carroſſe, pour en charger la Fronde, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>la diuiſer d’auecluy, afin de ſe perdre mutuele¬</l>
            <l>
                <lb/>ment? de l’auoir voulu faire paſſer pour vn eſprit</l>
            <l>
                <lb/>ambitieuxde la founerainet, parce qu’aprs auoir</l>
            <l>
                <lb/>refuſe d’erreprenmdceo la conqueſte de aplé</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>dans ſon deſeſpoir,il me propoſa celle de la Com¬</l>
            <l>
                <lb/>ré de Bourgogne?’de luy auoir mis en teſte le ſie.</l>
            <l>
                <lb/>ge de Paris, ou pour l’y faire perdre,on pour l’y de¬</l>
            <l>
                <lb/>crediter, en luy faiſant porter tout le faix de la</l>
            <l>
                <lb/>haine publique: d’auoir empriſonné les trois fie.</l>
            <l>
                <lb/>res ſans autre raiſon que celle que i’empruntois</l>
            <l>
                <lb/>de mes propres inatereſts? d’auoir ſacrifié́ la Prin</l>
            <l>
                <lb/>ceſſe Doüairiere leur mere, a la tyrannie des deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>plaiſirs, qui luy eſtoient cauſez par l’iniuſtice</l>
            <l>
                <lb/>de ma perſecution e d’auoir obligé la Ducheſſe</l>
            <l>
                <lb/>de Longueville de chercher vn azile, meſme</l>
            <l>
                <lb/>parmy les ennemis de l’Eſtat? d’auoir fait auorter</l>
            <l>
                <lb/>les eſperances de la paix que le Due de Longue¬</l>
            <l>
                <lb/>ville auoit roncluëdans Munſterede m’eſtre trop</l>
            <l>
                <lb/>declaré contre luy dans l’affaire du Pont de l’Ar¬</l>
            <l>
                <lb/>chre daat le Gouuernement eſtoit deſtiné pour le</l>
            <l>
                <lb/>meſme Duc de Longueville, parvn article ſecret</l>
            <l>
                <lb/>du traité de Ruel? Bref, de n’auoir iamais eu de</l>
            <l>
                <lb/>fincerité auec cefte maiſon, que dans l’apparen¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, quoy qu’en efſect ie n’aye ibmais ou de deſſein</l>
            <l>
                <lb/>que de la fourber en toute ſorte de rencontres.</l>
            <l>
                <lb/>Ie voy que la maiſon de Vandoſme me iettera</l>
            <l>
                <lb/>d’abord aux yeux, lxil volontaire ou conſtraint</l>
            <l>
                <lb/>du Duc de Vandoſme en Italie; liniuſte empri¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnement du Duc de Beaufort dans le Bois de</l>
            <l>
                <lb/>Vincenne; les trahiſons que iay braſié ſoubs¬</l>
            <l>
                <lb/>main pour le perdre, en luy procurant l’inimitié́</l>
            <l>
                <lb/>du Prince de Condé; les intrigues que i’ay fait</l>
            <l>
                <lb/>iouér,afn de le faire paſſer dans l’eſpride S. A.R.</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>pour leFairfax de France, &amp; le plus grand ennemy</l>
            <l>
                <lb/>de la Royauté; le deſſein que i’ay proie cté pour le</l>
            <l>
                <lb/>faire aſſaſſiner dans ſon carroſſe, ne pouuãt autre¬</l>
            <l>
                <lb/>ment m’en deffaire que par la ſeule voye de la tra¬</l>
            <l>
                <lb/>hiſon; les efforts que i’ay fait pour luy faire doõnes</l>
            <l>
                <lb/>du poiſon par ſoncuiſinier, ſur l’eſperance de5.</l>
            <l>
                <lb/>mil liures que ie luy faiſois promettre ſous-main;</l>
            <l>
                <lb/>la honte que i’ay fait ſubir au Duc de Mereœur,</l>
            <l>
                <lb/>en luy propofant le mariage de ma niepce de Mã¬</l>
            <l>
                <lb/>cini, que ie luy ay fait aymer par le moyen des</l>
            <l>
                <lb/>Philtres; Bref, toutes les menées ſecretes dont ie</l>
            <l>
                <lb/> me ſuis ſeruy, pour ſemer le ſchiſme entr elle, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>la maiſon de Condé.</l>
            <l>
                <lb/>La Maiſon d’Angouleſme ne ſçauroit m’accu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſer, que d’auoir trahy le Comte d’Alais, en luy fai¬</l>
            <l>
                <lb/>fant entreprendre contre les anciens Priuilegs</l>
            <l>
                <lb/>que les Bourgeois de Marſeille ont d’élire leurs</l>
            <l>
                <lb/>Conſuls, cependant que ie faiſois ſecrettement</l>
            <l>
                <lb/>agir mes creatures dans ceſte meſme Ville pout</l>
            <l>
                <lb/>la ſouſleuer contre luy;&amp; que meſme afin d’irritet</l>
            <l>
                <lb/>les affaires de plus en plus pour les acheminer à la</l>
            <l>
                <lb/>neceſſité, d’́loigner ce Prince de ce Gouuerne¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, ie proteſtois aux Deputez de Marſeille</l>
            <l>
                <lb/>que le Comte d’Alais choquoit directement les</l>
            <l>
                <lb/>ordres de la Cour, en choquant les anciens Priui¬</l>
            <l>
                <lb/>leges qu’ils auoient de ſaire le choix de ces Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>giſtrats annuels.</l>
            <l>
                <lb/>Apres que la Maiſon de Lorraine m’aura accu</l>
            <l>
                <lb/>ſé d’auoir trahy le Duc de Guize dans I’affaire d</l>
            <l>
                <lb/> Naples;</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>97</l>
            <l>
                <lb/>Naples; d’auoir expoſeé le Comte de Hareourt de¬</l>
            <l>
                <lb/>uant Lerida de luy auoir fait porter le blaſime du</l>
            <l>
                <lb/>retardement du ſecours deuant Liege, contre le</l>
            <l>
                <lb/>Duc de Bauiere; de l’auoir expoſé honteuſement</l>
            <l>
                <lb/>à leuer le ſiege de Cambray; de l’auoir laſchemene</l>
            <l>
                <lb/>fait conſentir à condaire les Princes dans le Ha¬</l>
            <l>
                <lb/>vre de Grace ; d’auoir conſtamment choqué le</l>
            <l>
                <lb/>Duc de Lorraine dans les iuſtes pourſuites qu’il</l>
            <l>
                <lb/>faiſoit pour rentrer dans ſon Duché, ie penſe</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle ne trouuera rien plus à redire dans la con¬</l>
            <l>
                <lb/>duite de mon Gouuernemenr.</l>
            <l>
                <lb/>A bien conſiderer rtant de ſuiets du meſcon¬</l>
            <l>
                <lb/>tentement, on diroit que ie ne ſçaurois ſaire des</l>
            <l>
                <lb/>propoſitions qui peuſſent diſpoſer les affaires à</l>
            <l>
                <lb/>quelque ſorte d’accommodement pour rentter</l>
            <l>
                <lb/>dans mon Miniſtere. Mais quand ie propoſerayà</l>
            <l>
                <lb/>la Maiſon d’Orleans, le mariage du Roy auec Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>demoiſelle, celuy de Monſieur auec Mademoiſel¬</l>
            <l>
                <lb/>le d’Orlears ; quand ie luy promettray de remet¬</l>
            <l>
                <lb/>tre entre ſes mains les gouuernements des places</l>
            <l>
                <lb/> dont i’ay diſpoſé́ ſans ſon adueu; De luy donner</l>
            <l>
                <lb/>vn Palais dans Rome de4. que i’y ay fait baſtir:</l>
            <l>
                <lb/>de ne me mefler iamais du gouuernement de l’E¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtat, que pour ſeconder toutes ſes diſpoſitions:en</l>
            <l>
                <lb/>fin lors qu’en recompenſe de toutes les pertes</l>
            <l>
                <lb/>que S. A.R. pretend auoir fait, ie luy feray tou¬</l>
            <l>
                <lb/>Cher quatre millions, ie penſe qu’il n’aura point..</l>
            <l>
                <lb/>raiſon de s’oppoferà mon reſtabliſſement.</l>
            <l>
                <lb/> Que le Prince de Condé irrite ſes deſirs ? qu’i</l>
            <l>
                <lb/>C</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>1e</l>
            <l>
                <lb/>me demande l’eſpée de Conneſtable, deut-elle</l>
            <l>
                <lb/>ie in e ieon e ene que epouneſi</l>
            <l>
                <lb/>moy, qu’il pretende l’Admirauté; qu’il pourfuiu</l>
            <l>
                <lb/> la ſarisfaction de la perte des Coadiutoreries de</l>
            <l>
                <lb/>Liege &amp; de Mets ? qu’il ambitione la conqueſte</l>
            <l>
                <lb/>de la Franche Comté? ſi ſa maiſon n’eſt pas aſſez</l>
            <l>
                <lb/>puiſſante pour en venir à bout, i’auray dix mil¬</l>
            <l>
                <lb/>lions, qui n’attendront que ſes volontez, pourueu</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ne choque point le deſſein que i’ay de me</l>
            <l>
                <lb/>reſtablir.</l>
            <l>
                <lb/>Si le Duc de Beaufort ne ſe contente point de</l>
            <l>
                <lb/>l’Admirauté dont il a la ſuruiuance;s’il deſire que</l>
            <l>
                <lb/>ie le faſſe iuſtifier en plein Parlement de toutes</l>
            <l>
                <lb/>les calomnies que ie luy ay impoſeé, en me decla¬</l>
            <l>
                <lb/>rant ouuertement criminel de leur impoſture; Si</l>
            <l>
                <lb/> le Duc de Mercœur veut ſe contenter d’auoir na</l>
            <l>
                <lb/>niepee pour ſes petits plaiſirs; &amp; ſi toure la mai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſon ne refuſe point de ſouſcrire à mon reſtabliſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſement, apres vae promeſſe que ie luy fais de lui</l>
            <l>
                <lb/> faire toucherſix millions, elle n’a qu’à me le teſ¬</l>
            <l>
                <lb/>moigner pour m’obliger bien-toſt aà̀ luy faire pa¬</l>
            <l>
                <lb/>roiſtre ma bonne volonté́ dans les effets.</l>
            <l>
                <lb/>Ie penſe que le Cormte d’Alais ne pretend pas</l>
            <l>
                <lb/>que ie faſſe reſſuſcirer ſon Capitaine des Gades,</l>
            <l>
                <lb/> qui fut maſſacré́ dans la ſedition que ie fis ſouſle¬</l>
            <l>
                <lb/>uer contre luy à ſon entrée dans Marſeille; ſa ven¬</l>
            <l>
                <lb/>geance ſera pleinement aſſouuie, ſi ie luy proſcris</l>
            <l>
                <lb/>les teſtes de tous ceux qui l’ont trauerſé dans le</l>
            <l>
                <lb/>deſſein qu’il auoit de choiſir les Conſuls dans</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>Marſeille; &amp; ſi pour le dédommagement des</l>
            <l>
                <lb/>grandes deſpences quil a fait dans la guerre de</l>
            <l>
                <lb/>Prouence,ie luy promets de lui faire toucher trois</l>
            <l>
                <lb/>millions, ſuppoſé qu’il ne contrequarre point le</l>
            <l>
                <lb/>bon-heur de mon reſtabliſſement.</l>
            <l>
                <lb/>La Maſon de Lorraine ne ſera pointmeſcon¬</l>
            <l>
                <lb/>rente des propoſitions que ie luy feray, fi toutes¬</l>
            <l>
                <lb/>fois, elle veut conſiderer, qu’en enrichiſſant le</l>
            <l>
                <lb/>Comte d’Harcourt, en payant la rançon du Duc</l>
            <l>
                <lb/>de Guize, en fourniſſant outre cela quatre mil¬</l>
            <l>
                <lb/>lions pour toutes les branches decér illuſtretige,</l>
            <l>
                <lb/>ie donne tout ce qu’elle ſçauroit aten dre d’vn</l>
            <l>
                <lb/>malheureux Miniſtre.</l>
            <l>
                <lb/>Mais il ne ſufit pas d’auoir auancé des propoſi¬</l>
            <l>
                <lb/>tions pour l’accommodement que ie pretends</l>
            <l>
                <lb/>faire auecles maiſons des Princes: Toute la No¬</l>
            <l>
                <lb/>bleſſe n’eſt pas moins intereſſée pour s’oppoſerà</l>
            <l>
                <lb/>mon reſtabliſſement, ſi ie ne l’y fais conſenir par</l>
            <l>
                <lb/>les grandes amorces des auantages que ie lui pro¬</l>
            <l>
                <lb/>poſerai. Quoy i’auray empoiſonné le Mareſchal</l>
            <l>
                <lb/>de la Mothe ſans aucun pretexte de Iuſtice? i’au¬</l>
            <l>
                <lb/>rois chaſſeé le Mareſchal de Ranzau de ſon Gou¬</l>
            <l>
                <lb/>uernemét pour le faire mourir ſoubs les fers d’vne</l>
            <l>
                <lb/>rude captiuiréel’aurois exilé́s de la Cour les Com¬</l>
            <l>
                <lb/>tes de Chauigny &amp; de Charaut fans autre raiſon,</l>
            <l>
                <lb/>que parce qu’ils eſtoient plus gtands Poliriques</l>
            <l>
                <lb/>que moy’Bref, i’auray fruſtr eé tous les Gentilhom¬</l>
            <l>
                <lb/>mes de France des grandes recompenſes qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>pretendoient iuſtement, tant pourm’auoir ſeruy</l>
            <l>
                <lb/>dãs mes affaires particuliers, que pour auoir mille</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>12</l>
            <l>
                <lb/>fois expoſé leur vie dans les guerres ſans en auoir</l>
            <l>
                <lb/>iamais eſté reconus Non, il n’eſt pas iuſte, il faut</l>
            <l>
                <lb/>que cét illuſtre corps ne ſoit point priué́ des iuſtes</l>
            <l>
                <lb/>pretentions qu’il peut auoir ſur le bon. heur de</l>
            <l>
                <lb/>mon reſtabliſſement, &amp; que mes propoſirions lui</l>
            <l>
                <lb/>ſoient d’aurant plus aduantageuſes, que plus il eſt</l>
            <l>
                <lb/>conſtant que ie ne ſçaurois ſubſiſter que par ſa</l>
            <l>
                <lb/> faueur ou par ſonappuy.</l>
            <l>
                <lb/> Puis que ie l’ay choqué́ dans ſes plus illuſtres</l>
            <l>
                <lb/>membres, la Iuſtice demande que la ſatis faction</l>
            <l>
                <lb/>commence par eux, &amp; que le maareſchal de la Mo¬</l>
            <l>
                <lb/>the, les Comtes de Chauigny &amp; de Charaut ſoi</l>
            <l>
                <lb/>remis, l’vn dãs la poſſeſſion de ſon Duché́ de Car¬</l>
            <l>
                <lb/>donne, &amp; dans la Vice- Royauté́ de Caralogne,</l>
            <l>
                <lb/>l’autre daas ſon Gouuernemert du Bois de Vin¬</l>
            <l>
                <lb/>cenne, &amp; dans le Miniſtere d’Eſtat, &amp; la troiſiéme</l>
            <l>
                <lb/>dans ſa premiere faueur, &amp; dans la charge de Cs¬</l>
            <l>
                <lb/>pitaine des Gardes du Corps. Si la Mareſchalle de</l>
            <l>
                <lb/>Ranzau pourſuit la vengeance de l’iniuſte mort</l>
            <l>
                <lb/>de ſon mary, ie ne puis la ſoulager d’autre choſe</l>
            <l>
                <lb/>que de la diſpoſition de Duinerheins que ie luy</l>
            <l>
                <lb/>ay rauy, pour le donner aà d’Eſtrades; &amp; du rem¬</l>
            <l>
                <lb/>bourcement de tous les frais ou de tout l’argen!</l>
            <l>
                <lb/>que ce Mareſchal a perdu depuis la perte de ce</l>
            <l>
                <lb/>Gouuernement ? Pour la mort du ſieur de Baril¬</l>
            <l>
                <lb/>lon, comme ie n’i ay iamais pretendu que le deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſein de choquer les Cours Souueraines, ie ne puis</l>
            <l>
                <lb/>auſſi la reparer, qu’en proteſtant à tous les Par¬</l>
            <l>
                <lb/>lemens de France, que ie n’aurai iamais de plus</l>
            <l>
                <lb/>grand ſoin que celui de procurer leur vnion</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>13</l>
            <l>
                <lb/>Pourquoy eſſe que le Clergé m’en veut?</l>
            <l>
                <lb/>a’eſt-ce pas pour auoir ſaiſi toutes les plus riches</l>
            <l>
                <lb/> Abbayes de France? &amp; bien ie m’en demets pour</l>
            <l>
                <lb/>en pouruoir ceux que le Clergé meſme iugera</l>
            <l>
                <lb/>les plus capables de les remplir? n’eſtace pas pour</l>
            <l>
                <lb/>auoir retenu des penſions exceſſiues ſur la plus</l>
            <l>
                <lb/>grande partie des Benefices Eccleſiaſtiques que</l>
            <l>
                <lb/>i’ay cõferé?&amp; bien ie fais offre de debourcer dix</l>
            <l>
                <lb/>millions pour le dédomagement des grades per¬</l>
            <l>
                <lb/>tes que l’Egliſe prerend auoir fait: n’eſt ce pas</l>
            <l>
                <lb/>de n’auoir fait paſſer par l’examen de conſcience</l>
            <l>
                <lb/>eſtabli par la Reine, que ceux que ie voulois fai¬</l>
            <l>
                <lb/>rerefuier, pour n’admetrtre que ceux qui ſe ren¬</l>
            <l>
                <lb/>droient complaiſans à toutes mes inclinations:</l>
            <l>
                <lb/>pour celaà meſme i’offre à̀ tout le Clergeé la liberte</l>
            <l>
                <lb/>de choiſir tels Cenſeurs qu’il luy plaira, pouriu¬</l>
            <l>
                <lb/>ger du merite de ceux qui n’ont eſteé admis que</l>
            <l>
                <lb/>par ma ſeule authorite, &amp; pour n’c receuoir d’ors</l>
            <l>
                <lb/>en auant, qu’apres vn examen rigoureux de leur</l>
            <l>
                <lb/>capacité. Ne’ſt-ce pas pour n’auoir que foible¬</l>
            <l>
                <lb/>ment appuye le party de l’Eueſque de Niſmes</l>
            <l>
                <lb/>contre les Huguenots’ pour en reparer l’affront</l>
            <l>
                <lb/>ie me ſoubmets à touces les conditions qu’il leur</l>
            <l>
                <lb/>plaira me preſcrire, lors que ie ſeray remis en</l>
            <l>
                <lb/>eſtat de les executer: N’eſt ce pas pour auoir fait</l>
            <l>
                <lb/>eſpouſer trop honteuſement m’a querelle, à deux</l>
            <l>
                <lb/>des plus apparens de leur corps; &amp; bien ie laiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeray de les appuyer, afin de leur laiſſer la liberté</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>toute entiere de les punir: N’eſt ce pas pour les</l>
            <l>
                <lb/>auoir chaſſé du confeſſional du Roy, afin d’y don¬</l>
            <l>
                <lb/> ner entrée aux leſuites leurs plus grands enne¬</l>
            <l>
                <lb/>mis: comme ces derniers ny ſont entrez que par</l>
            <l>
                <lb/>ma faueurils en ſortiront par ma haine ſi le Cler¬</l>
            <l>
                <lb/>geé́me la veut preſerire pour vne condition: N’eſt</l>
            <l>
                <lb/>ce pas enfin pour auoir troqueé́ les Benefices</l>
            <l>
                <lb/>comme des cheuaux, pour auoir acheté ceux</l>
            <l>
                <lb/>que ie ne pouuois pas me faire reſigner; &amp; pour</l>
            <l>
                <lb/>auoir eſtably le honteux commerce du bien ſa¬</l>
            <l>
                <lb/>cre quine peut eſtre marchandé que par les im¬</l>
            <l>
                <lb/>pies! a tout cela ie reſpons que l’argent que</l>
            <l>
                <lb/>i’en ay tireé́ n’eſt point encore perdu, &amp; que lare¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtitution eſt tres facille, ſi mon reſtabliſſement</l>
            <l>
                <lb/>en depend.</l>
            <l>
                <lb/>le ne doute pas que mon accomodement ne</l>
            <l>
                <lb/> ſoit plus difficile du coſte des peuples, ſur la ſeule</l>
            <l>
                <lb/>idée qu’ils ont que ie les ay ruinez; &amp; que i’ay</l>
            <l>
                <lb/>ſuccé leurs ſubſtance iuſqu’à la derniere goutte</l>
            <l>
                <lb/> de leur ſang: lls s’imaginent que les quatorze</l>
            <l>
                <lb/> Palais qui i’ay fait baſtir dans Rome ſont ſimen¬</l>
            <l>
                <lb/>tez de leur ſang; lls croyent que les onze mil¬</l>
            <l>
                <lb/>lions que mont ſerui de baterie contrePiombin</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Portolongone ſont ſortis de leur bourſe; lls</l>
            <l>
                <lb/>penſent que les vint-cinqmillios donti’ay ache</l>
            <l>
                <lb/>té́ dix ſept terres en ltalie, quatre dans la Marche</l>
            <l>
                <lb/>d’Ancone, ſix dans la Champagne de Rome.</l>
            <l>
                <lb/>ſept dans le Royaume de Naples, ont eſté les ef¬</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>fets de leurs contributions; lls ſe figurent qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>ont fourni les deux cent mil eſcus, que la priſe</l>
            <l>
                <lb/>de Rherel me coûta dernierement; lls me font</l>
            <l>
                <lb/>paſſer pour Protecteur des lntendans &amp; des fu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeliers. c’eſt à dire des voleurs &amp; des brigands</l>
            <l>
                <lb/>dont ie me ſuis ſerui pour piller impunement;</l>
            <l>
                <lb/>lls m’impurent les grandes deſolations dont l’in¬</l>
            <l>
                <lb/>iuſte empriſonnement des Princes, &amp; les ſieges</l>
            <l>
                <lb/>de Paris, de Bellegarde &amp; de Bordeaux ont eſté</l>
            <l>
                <lb/>ſuiuis; lls m’accusẽ̃t de leur’auoir extorqué trois</l>
            <l>
                <lb/>millions pour acheter le Chapeau Rouge aà mon</l>
            <l>
                <lb/>frere de Signora Olimpia; le ne finirois iamais ¬i</l>
            <l>
                <lb/>ie voulois renouueller tous les chefs d’acuſation</l>
            <l>
                <lb/>dont ils me chargent: Mais ie penſe neanmoins</l>
            <l>
                <lb/>que ie les contenteray ſi ie leur promets le retour</l>
            <l>
                <lb/>du Siecle d’Or, par les eſperances aſſeurées d’v¬</l>
            <l>
                <lb/>ne Paix Generalle; ou par la continuation de la</l>
            <l>
                <lb/>guerre à mes ſeuls deſpens; par l’abondance des</l>
            <l>
                <lb/>bleds &amp; des biens que ie leur feray porter iuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ques ſur leurs foyers à tres grands marché, par</l>
            <l>
                <lb/>la caſſation de tous les officiers &amp; Intendants qui</l>
            <l>
                <lb/>les oppriment; par la confiſcation des biens de</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui ſe ſont enormement enrichis pendant</l>
            <l>
                <lb/>que les tailles eſtoient en parti, &amp; par les promeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes que ie leur fais que ie remetre toutes les im¬</l>
            <l>
                <lb/>poſitions en vn ſi bon eſtat qu’on ne ſe faſchera</l>
            <l>
                <lb/>deſormais, que de ny auoir point vne bonne</l>
            <l>
                <lb/>place.</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>L’affaire qui concerne les alliez de l’Eſtat, ne</l>
            <l>
                <lb/> me ſera pas ſi facille à renoüer, &amp; les Suedois, les.</l>
            <l>
                <lb/>Princes cofederez d’Allemagne, les Hollandois</l>
            <l>
                <lb/>auront bien de la peine à n’eſtre point choqués</l>
            <l>
                <lb/>des nouuelles de mon reſtabliſſement; lors qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>ſe reſouuiendront de ma laſcheté ordinaire à les</l>
            <l>
                <lb/>ſecourir lors qu’ils eſtoient trauerſez; des grands</l>
            <l>
                <lb/> manquemens de foy que ie leur ay fait, en leuar</l>
            <l>
                <lb/>donnant ſouuent mil le paroles ſans en tenir pas</l>
            <l>
                <lb/>vne; des iuſtes payemens dont ie les ay fruſtrez</l>
            <l>
                <lb/>pour en retenir les ſommes, &amp; des obſtacles que</l>
            <l>
                <lb/>i’ay oppoſez à la paix de Munſter, lors qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>s’enalloit eſtre concluë, au grand ſoulagemenc</l>
            <l>
                <lb/>de toute l’Europe: Le Grand Seigneur ſe ſentira</l>
            <l>
                <lb/>intereſlé dans ce rerour, par le ſouuenir de l’iniu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtice que i’ay fait à ſes ſubiets Armeniens qui vo¬</l>
            <l>
                <lb/>goient ſur la Me dirterranee, les ayant fait vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ler par le Cheualier Paul, &amp; n’ayant iamais vou¬</l>
            <l>
                <lb/>lu conſentir à leur rembourcement: Genes, la</l>
            <l>
                <lb/>Toſcane, l’Angleterre, Hambourg &amp; les villes</l>
            <l>
                <lb/>Anſeatiques d’Allemagne, auront de la peine à</l>
            <l>
                <lb/>ne s’iriter point de ce reſtabliſſement, ſur le ſou.¬</l>
            <l>
                <lb/>uenir des brigandages &amp; des pirateries, que i’ay</l>
            <l>
                <lb/>fait exercer ſur les mers Oceanes &amp; Medirerra¬</l>
            <l>
                <lb/>née, au preiudice de la neutralité qui eſtoient en¬</l>
            <l>
                <lb/>tre ces prouinces &amp; la France.</l>
            <l>
                <lb/>Mais nemoins ie penſe qu’il eſt encore quel¬</l>
            <l>
                <lb/>reſource pour ce deſeſpoir, principallernene</l>
            <l>
                <lb/>dans</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>- </l>
            <l>
                <lb/>17</l>
            <l>
                <lb/>dans le deſſei que i’ay de reuomir entierement</l>
            <l>
                <lb/>tout ce que i’ay pillé ſur autruy, devendre tou¬</l>
            <l>
                <lb/>tes mes terres d’Italie, rous mes Palais de Rome,</l>
            <l>
                <lb/>rous mes Diamants, &amp; tout ce que ie peux auoir</l>
            <l>
                <lb/>dans le monde, pour en rachetter l’amitié des</l>
            <l>
                <lb/>peuples, en leur rendant tout ce’que ie leuray</l>
            <l>
                <lb/>rauy: ſices conditions ne ſont, pas capables de</l>
            <l>
                <lb/>faire:conſentir nos alliez aà mon reſtabliſſement,</l>
            <l>
                <lb/>ie prometsà la Frãce que i’ayaſſez d’argent pour</l>
            <l>
                <lb/>le leur faire agreer par force,ſi toutefoiselle veut</l>
            <l>
                <lb/>me permettre de les y cotraindre parles armes:</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que meſmes pour cet effet, ie ne demande pas</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle contribue que des- perſonnes qui ſont</l>
            <l>
                <lb/>innutles dans ſon Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>A qui eſt-ce maintenant que ie dois rendre</l>
            <l>
                <lb/>eonte des itelligences ſeçrettes que i’ay euauec</l>
            <l>
                <lb/>lesennemis de la Monarchie? à quieſt ce que ie</l>
            <l>
                <lb/>dois ſatisfaire pout les repriſes de Courtray &amp; d’l¬</l>
            <l>
                <lb/>pre, pour les ſieges hontenx de Lerida, pour l’a¬</l>
            <l>
                <lb/>bandonnement du ſecours de Naples, &amp; pour la</l>
            <l>
                <lb/>priſe de Liege par le Duc de Bauiere auec lequel</l>
            <l>
                <lb/>ie m’entendois ſous main; qui doit eſtre le depo¬</l>
            <l>
                <lb/>fitaire des menées que ie faiſois ioüer ſous main</l>
            <l>
                <lb/>pour ltacher de faire releuer le Roy d’Eſpagne</l>
            <l>
                <lb/>dans ſo premier eſclat, pour l’aſiſter à detroſnet</l>
            <l>
                <lb/>le Roy de Portugal, pour perdre le Duc de Mo¬</l>
            <l>
                <lb/>dene dans le ſiege de Cremone, pour fauoriſer le</l>
            <l>
                <lb/>parricide deſſein des Anglois ſur la perſonne Sa¬</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>1s</l>
            <l>
                <lb/>cré́ de leur Roy: Pour irriter le Pape contr l</l>
            <l>
                <lb/>France, afin de renforcerjla faction d’Eſpagne</l>
            <l>
                <lb/>dans Rome.</l>
            <l>
                <lb/>le penſe que la fſatis faction en appartient à la</l>
            <l>
                <lb/>France, puis que c’eſt les intereſts de la France</l>
            <l>
                <lb/>que i’ay trahis, &amp; que les dix huict millions qui</l>
            <l>
                <lb/> m’en ſont reuenus, ne doiuéteſtre foumis qu’au</l>
            <l>
                <lb/>reſtabliſſement de ſes affalres que i’ay ruiń par</l>
            <l>
                <lb/>mes perfidies. C’eſt auſſi ce à quoy ie me rectile</l>
            <l>
                <lb/>point comme ie ſuis entierement reſolu d’eſpou¬</l>
            <l>
                <lb/>ſer deſormais ſes intereſts auec vn ſi grand deta¬</l>
            <l>
                <lb/>chement des miens, qu’on ne s’eſtonnera de rien</l>
            <l>
                <lb/>tant que de voir le Cardinal Mazarin conuerty.</l>
            <l>
                <lb/> Enfin il n’eſt point de propoſition à la quelle</l>
            <l>
                <lb/>ie ne ſouſcriue tres volontiers, fallut- il conſentir</l>
            <l>
                <lb/>aà perdre toutes mes creatures qui me gardent</l>
            <l>
                <lb/>encore vne fidelité́ inuiolable dans cet Eſtat; à̀</l>
            <l>
                <lb/>proſtituer mes niepces à la diſcretion de mes</l>
            <l>
                <lb/> ennemis, à mettre à l’ancan tous les biens de</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui ſe ſont enrichis par mes pratiques, à</l>
            <l>
                <lb/>n’entrer dans Paris que la corde au col, à reuo¬</l>
            <l>
                <lb/>mir cent ſoixante &amp; dix ſept milhions que i’ay pil¬</l>
            <l>
                <lb/>le: à faire amande honnorable aux manes du</l>
            <l>
                <lb/>Mareſchal Ranzau, du Preſident Barillon : à me</l>
            <l>
                <lb/>tre aà genoux deuant le Duc d’Orleans, le Prince</l>
            <l>
                <lb/>de Condé́, le Duc de Beaufort &amp; toute la Fron¬</l>
            <l>
                <lb/>de: à ſacrifier tous les lntendas &amp; toutes lesſang¬</l>
            <l>
                <lb/> ſues du Royaume à̀ la paſſion du peuple: à enui¬</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>19</l>
            <l>
                <lb/>thir tous les pauures premierement de mes pro¬</l>
            <l>
                <lb/>pres deſpoüilles, &amp; puis apres de toutes cel¬</l>
            <l>
                <lb/>les des Partizans, qui ſe ſont engraiſſez du ſang</l>
            <l>
                <lb/> du Peuple, bref à̀ quiter toutes mes Abbayes,</l>
            <l>
                <lb/>aà renoncer à toutes mes fourbes, &amp; à ſecoü̈er la</l>
            <l>
                <lb/>pourpre Romaine de mes eſpaules, pour porter</l>
            <l>
                <lb/>a iamais le dueil de tous les crimes que iay ia¬</l>
            <l>
                <lb/>mais commis.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>e</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
