<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3312_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Remontrance des trois états à la reine régente
                    pour la paix.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=5E5mM-9tK0YC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Remontrance des trois états à la reine régente pour la
                        paix.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="24" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement ref="geonames:0000000"/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>do</l>
            <l>
                <lb/>REMONSTRANCES</l>
            <l>
                <lb/>TROIS ESTATS,</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>LLA REYNE</l>
            <l>
                <lb/>REGENTE.</l>
            <l>
                <lb/>POVR LA PAIX..</l>
            <l>
                <lb/>ſ</l>
            <l>
                <lb/>che EN b ve ’aueneue s Loup</l>
            <l>
                <lb/>yal, proche le Palais.</l>
            <l>
                <lb/>menx¬</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>1i</l>
            <l>
                <lb/>T</l>
            <l>
                <lb/>.1 Li;. </l>
            <l>
                <lb/>2 </l>
            <l>
                <lb/>TT2 2O T</l>
            <l>
                <lb/>t </l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>T1</l>
            <l>
                <lb/>. I AI5</l>
            <l>
                <lb/>el e nein T aiu t i</l>
            <l>
                <lb/>i lL lli, lgol no</l>
            <l>
                <lb/>ee eleele¬</l>
            <l>
                <lb/>..2.4</l>
            <l>
                <lb/>oounooGoogle</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>lhiAs</l>
            <l>
                <lb/>ASee:e-ee¬</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/> e: eeeet</l>
            <l>
                <lb/>REMONSTRANCE D VCLERGE</l>
            <l>
                <lb/> r</l>
            <l>
                <lb/> là̈ loReynegente.</l>
            <l>
                <lb/>’</l>
            <l>
                <lb/>93</l>
            <l>
                <lb/>ADAME.</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>22</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>S’il et vray qu’il n’y ait que la conſçience du meſchant</l>
            <l>
                <lb/>qui tremble touſiours, comme de age nous l’enſeigne</l>
            <l>
                <lb/>dans ſes Prouerbes les trgs-huabos Renonftrances que</l>
            <l>
                <lb/>nous faiſons voſtreMajeſté, nous font dautant moins</l>
            <l>
                <lb/>trembler qu’elles n’ont pour but que l’ereſt d’vne Mere</l>
            <l>
                <lb/>perſecutée dont vous releuez auec tant de ſoumiſſion, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſans laquelle, vous ſerietoſours à plaiodte, quand vous</l>
            <l>
                <lb/>porteriez des loix par toutoù l, Soleil pote ſa luniere.</l>
            <l>
                <lb/>Cete. Mere perſecuté́e eſt l’eſpoile de Ieſus-Chriſt. qui</l>
            <l>
                <lb/>n’oſe-preſque plus ſe vanter d’eſtre entre les filles ce qu’eſt</l>
            <l>
                <lb/>le mugues entre les eſpinpes, qui pourroit doutor en quoels</l>
            <l>
                <lb/>que ſorte ſj c, eſt çlle eſmeà qui parle ſon eſpoux, quand</l>
            <l>
                <lb/>il luy dit qu’elle eſt la plus belle de tousos le femmes, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que cellesqui l’ot ypul’ont appellés bien-hureuſe. Elle</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>ne ſe reuue lus celousalhalecqme las aréae, hatail¬</l>
            <l>
                <lb/>lo, elle n’oſeplus dire ’elle ſt ſas acfa, quliſao¬</l>
            <l>
                <lb/>mauuaiſe et paſſee, &amp; que le temps desreſiouyſfaiuçes eſt</l>
            <l>
                <lb/>venu; &amp; ſi ele ouure la boueche, ce n’eft plus queponr ces</l>
            <l>
                <lb/> rriſtes parollesAvous voyez penbieLymé́ fgies;l</l>
            <l>
                <lb/> ſcauii qubn ma badue u’dr aa ſiſo &amp;leh¬</l>
            <l>
                <lb/>voile m’a eſté oſtépae e igalent les murailles dela</l>
            <l>
                <lb/>ville. L’eſtat ou elle a eſté reduitte depuis deux mois par</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui gardent les murillps de Paris de peur que le pain</l>
            <l>
                <lb/>n’y trouuaſt vn paſſage’ litire, luy falt redoublr ces meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>mes plaintes, &amp; luy fait redire encore qu’elle curchede</l>
            <l>
                <lb/>toys coſtez celuy qu’elle ayme ſans le rehconrer: Ccrees,</l>
            <l>
                <lb/>Manm, nous auons tous creu que voſtte Majeſté nepou¬l</l>
            <l>
                <lb/>uoit eſtre informée de tous ces deſordres &amp; que ’eſtoient</l>
            <l>
                <lb/>deux choſes incompatibles en vous,: que da ſçauoir ce</l>
            <l>
                <lb/>mal-heur &amp; de le ſouffrir. Outre qu misappreaons de</l>
            <l>
                <lb/>l’Hiſtoire Saincte que les Roys ne ſont eſtablis que pour</l>
            <l>
                <lb/>rendre la iuſtice, l’hiſtoire prophane &amp; la raiſon nous ont</l>
            <l>
                <lb/>fair connoiſtre qu’il n’y auoit rien au monde de plus vtile</l>
            <l>
                <lb/>ny deplus geand qucette vetu. Dans cette ereance qul</l>
            <l>
                <lb/>a gagoé meſme l eſprit des barbares &amp; es ſauuages, il et</l>
            <l>
                <lb/>dz la necaûſfté ue ceux qui ſont l’office des Roys, en par¬</l>
            <l>
                <lb/>ragent les qualitez comme ils en partagent la grandeur,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’ils rendent fa iuſtice amx hommes, s’ils ne veulenxt</l>
            <l>
                <lb/>deffier celle de Diéu. Les premieres années de voſtre vie</l>
            <l>
                <lb/>&amp; celles de voſtte Regence, nous ont eſté ſi gloriéuſes</l>
            <l>
                <lb/>gu’il y auroit en nous de l’ingratitude, ſi nous nos laſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſions de publier qu’on a touſiours reconnu en voſtre Maje¬</l>
            <l>
                <lb/>ſfté, les parfaites marques &amp; les caracteles viſible d’vne</l>
            <l>
                <lb/>R eyne toute grande, d’vne Mere toure bonne, d’vne fen¬¬</l>
            <l>
                <lb/>one toute ſage; &amp; d’vne Chreſtiene tourte deubtc. Mais</l>
            <l>
                <lb/>tomme vnAncien a’a pas eu mauuàiſe gracede dire que</l>
            <l>
                <lb/>les</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>les parfopesqaieûtoieatdeſſus le Throſne, n’auoient ae.</l>
            <l>
                <lb/>couſme de voir &amp; d’enteodre que par lesyeux &amp; par les</l>
            <l>
                <lb/>orelles de celles qui auoient accouſtumé de les appro¬</l>
            <l>
                <lb/>ches, noua enns nous proſterner encore a vos pieds</l>
            <l>
                <lb/>paurous reoſter que qus nes ſanctuaires ſont pro¬</l>
            <l>
                <lb/> hanen; cutenosEgliſes pillées, todutes nos Religieuſes</l>
            <l>
                <lb/>fugitiaes, tous nos Preéſtres eſgarez, la’plus part de nos</l>
            <l>
                <lb/>myſteres abolis, &amp; toutes nos efperances preſque perdues.</l>
            <l>
                <lb/>La barue deſaiat Pierreo’eſt plus iey qu’v vaiſſeau qui</l>
            <l>
                <lb/>otte au grb idesenrs &amp; de la tempeſte, &amp; qai ne ſçait en</l>
            <l>
                <lb/>quel endtoit abondot, &amp; quoy que Ioſus-Chriſt nous aſſu¬</l>
            <l>
                <lb/>ne quelesportes de l’Enfe n’autont point de force contre</l>
            <l>
                <lb/>on gliſe, lestroupps qui enuironnent voſtre Majeſté,</l>
            <l>
                <lb/>adame, font ce qu’elles peauent pour empeſchrer que Ia</l>
            <l>
                <lb/>verséaeſuae e ſoit iofaillible, pourrenuerſer la demeu¬</l>
            <l>
                <lb/>ou aint Eſprit, &amp; -pour ruinet vn eorps dont Heſus¬</l>
            <l>
                <lb/>Chariſt eſt la taſte. Ouy, Mabaun, la Religion n’a pas</l>
            <l>
                <lb/>oins d’eaeis à vaincre qu’elle a de trouppes qui vous</l>
            <l>
                <lb/>anuironnent ; vasgardes fon daeunus ſes perſec uteurs, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>leinples qui ne reuontiſſoien nagueres que de cantri¬</l>
            <l>
                <lb/>quesde louagsà iea, ne reentiſſent plus icy à’en¬</l>
            <l>
                <lb/>oshr qaade ubamens aſfreux, &amp; de blafphemes eſpou¬</l>
            <l>
                <lb/>uahtaddes. Les Paſteurs y lonr trairtez comme les brebis,</l>
            <l>
                <lb/>les. larinsy paſſen pour ds droits de guere 3 &amp; les cri.</l>
            <l>
                <lb/>méſe çamatdentoùconaubit toaſtume ldeles abſou¬</l>
            <l>
                <lb/>dr. Ve Rodoaaptea &amp; e noſtre- leun peut blen dire</l>
            <l>
                <lb/>amſdd’ly oanme it diſoit autrsfois, que ſa maiſon eſt</l>
            <l>
                <lb/>mibtmaifod depiere &amp; qu’ils en onc fait vnecauer¬</l>
            <l>
                <lb/>nodrnllasl houspouauon ous eſcrierauéel’Apoſtre</l>
            <l>
                <lb/>qails lls iedolagersà veeſer leſabg puis qu’ils ne</l>
            <l>
                <lb/>banané qu’auloutrs, &amp; lour violfce-continué,</l>
            <l>
                <lb/>i’treûandeenfi de cepinus aſi auec le meſme ſaint</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/> 6</l>
            <l>
                <lb/>Paul en parlan; à Diéu, ils ont demolites Autls, maſſa¬</l>
            <l>
                <lb/> cré tes Prophetes, i’ay reſté ſeul, &amp; ils me chetchent en¬</l>
            <l>
                <lb/>core pour m’oſter la vie. C’eſt vne eſpece de prodige,</l>
            <l>
                <lb/>Madame, que les cris d tant d’innocens ne viennet</l>
            <l>
                <lb/>point iuſque a vos oreilles, &amp; qu’elle n’ayet poinencore</l>
            <l>
                <lb/>eſté frappeées dubruit de la miſere publique. Poue nous</l>
            <l>
                <lb/>qui conteſſons auec le grandTertullien, qu’il vaut mieux</l>
            <l>
                <lb/>encore faillir que tromper, nous auons creu qu’il nous</l>
            <l>
                <lb/>ſeroit touſiours plus aduantage d’inſtruire voſtre Ma¬</l>
            <l>
                <lb/> jeſté d tous nos deſordres que de les luy déguiſer par</l>
            <l>
                <lb/>quelque baſſeſſe pupat quelqu crainte, que noſtae Mini¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtere eſtoit honoré d’vn tresuoble priilage pour eſtre oa</l>
            <l>
                <lb/>muet ou complaiſant, &amp; que la latterie eſtois honseuſe</l>
            <l>
                <lb/>u cçriminelle ſur les levres de ceux qui font appelles à’vdé</l>
            <l>
                <lb/>vocationcome la oſtre, pis qne l efe auoir eté ero¬</l>
            <l>
                <lb/>ployé autrefois dans vne reucontre à pe pees ſembldable;</l>
            <l>
                <lb/>pour purifier celles d’aun Prophete. NE reuiuez dohid</l>
            <l>
                <lb/>pas s’il vous plaiſt eſtrang s que nous noasplaignionsiy</l>
            <l>
                <lb/>d’vne conſternation qui repugae fi fort à vos ſentimens</l>
            <l>
                <lb/>&amp; à vys, deſſeins, que npus engagions roſtrepieré dais a</l>
            <l>
                <lb/>querelle de Dieu, &amp; que nuous vous redenandiouhou¬</l>
            <l>
                <lb/>neur de celuy qui fait les Roya &amp; qui los cooferu,doa</l>
            <l>
                <lb/>uant qui la ſageſſa du monde n’eſt que folle,.t de¬</l>
            <l>
                <lb/>uant qui oute la gloire &amp; oute l pape des Soue¬</l>
            <l>
                <lb/>rains &amp; des Priaces, ne ſont. que enebresr ds poùéie.</l>
            <l>
                <lb/>re. C’eft luy, MaApaa, q confomdaoais fes dnſeils</l>
            <l>
                <lb/>&amp; toutes les entrepriſas des homnaesreera dlt Dmüid;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſi quelqu’vn a conſaillé à uoſtre ajeſté drefuſasràfes</l>
            <l>
                <lb/>ſujets la paix qu’elle peus quiela dt leauralcovde</l>
            <l>
                <lb/>il n’aqu’a ſe reſſouuenis que Eiu eſttPiel dmiſeri¬</l>
            <l>
                <lb/>corde &amp; de paix, &amp; qu Salomonqu tloplus gnnds</l>
            <l>
                <lb/>le plus ſagede tousles os, ua oinb d tited pladsglde</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>rieux dans l’Eſcrituré que celuy de Roy paiſible. La con¬</l>
            <l>
                <lb/>ference de Ruel vous en fournit tous les moyens aujour¬</l>
            <l>
                <lb/>d’huy, Maoamn, &amp; nous ne doutons plus auſſi apres les</l>
            <l>
                <lb/>tres-htmbles remonſtrances que nous auons faites à vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre Maeſté, qu’elle n’apporte vn prompt remede aux</l>
            <l>
                <lb/>maux qui nous preſſent &amp; à ceux qui nous menaſſent, de</l>
            <l>
                <lb/>peur qu’on ne croye enfin qu’elle authoriſe le mal qu’il</l>
            <l>
                <lb/>eſt en ſon pouuoir d’empeſcher qu’elle ronuerſe toutes</l>
            <l>
                <lb/>les maximes de la Religion, pour eſtablir quelque maxi¬</l>
            <l>
                <lb/>me d’Eſtat ou dangereuſe ou nouuelle, &amp; qu’elleneper¬</l>
            <l>
                <lb/>de l’amour de ſes peuples, &amp; l’amour de Dieu qui eſt la</l>
            <l>
                <lb/>derniere de touses les pertes.</l>
            <l>
                <lb/>aſammm¬l</l>
            <l>
                <lb/>D. B.</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/> 2e ee re</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>.l....¬</l>
            <l>
                <lb/>.A.!</l>
            <l>
                <lb/>1..</l>
            <l>
                <lb/>¬!,</l>
            <l>
                <lb/>1:21421</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>:2... é.</l>
            <l>
                <lb/>¬....</l>
            <l>
                <lb/>...</l>
            <l>
                <lb/>.2. 2on ’’1. 2i!.:</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/> i..... .1. or ip :r</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>2! ¬.</l>
            <l>
                <lb/> e il n no1.</l>
            <l>
                <lb/>...:</l>
            <l>
                <lb/> in ..</l>
            <l>
                <lb/>....:2.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>..,</l>
            <l>
                <lb/>4¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>2. e u ſeeie:</l>
            <l>
                <lb/>a t.L5 o. ne’.2, je</l>
            <l>
                <lb/>? ¬</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>2J i2.</l>
            <l>
                <lb/>Dra, oogle</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>REMONSTRANCE’js</l>
            <l>
                <lb/> LA</l>
            <l>
                <lb/>L A</l>
            <l>
                <lb/>le ne e</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>NOBLESSE</l>
            <l>
                <lb/> A</l>
            <l>
                <lb/>REYNE</l>
            <l>
                <lb/>REGENTE.</l>
            <l>
                <lb/>i?</l>
            <l>
                <lb/>af</l>
            <l>
                <lb/>A PAR1S,</l>
            <l>
                <lb/>Chez IEAN BRVN T, rué neuueS. Louys</l>
            <l>
                <lb/>M, DC. XLIX.</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>2¬¬</l>
            <l>
                <lb/> q</l>
            <l>
                <lb/>n a</l>
            <l>
                <lb/>at</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>AhAhh</l>
            <l>
                <lb/>-&amp;-e: ee</l>
            <l>
                <lb/>ſ</l>
            <l>
                <lb/>RSAONTRNCE DE LA NOBLESS</l>
            <l>
                <lb/> la Reyat Regente..</l>
            <l>
                <lb/>g ADAME.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> Voſtre eaieé voit àſes pieds la Noblaſſae qul a eſté</l>
            <l>
                <lb/>appellée le bcas droit du conps dI’Efat, mals à qui rie</l>
            <l>
                <lb/>n’eft preſque reſté qu’vn ſi bean tàti&amp;t qui n’et plus con¬</l>
            <l>
                <lb/>derable auiourd’huy que parſod deſeſpoir, &amp; par ſa mi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſere Le dueil eſt deuenu la linrée des plus Illuſtres famil¬</l>
            <l>
                <lb/>les dvoſtre Royaune; tautes leas pompes- ſont funebres</l>
            <l>
                <lb/>da ns aos aaiſons, &amp; l’on n’yeonuieplus d’amis que pour</l>
            <l>
                <lb/>aſiſter à des funerailles. Les ſœurs yfont des ſouhats inu¬</l>
            <l>
                <lb/>tiles pour leurs freres, lesfemmes y ſouſpirent pour la per¬</l>
            <l>
                <lb/>tede leurs maris; les meres y gemiſſen pour leurs enfans,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les domeſtiques y diſputent tousles iours à quipleuser</l>
            <l>
                <lb/>plus long-temps leurs maiſtces. On n’y voit de tous co¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtez que des osphelins, ou des veufues3 onn’y entend que</l>
            <l>
                <lb/>des ſouſpirs &amp; des plaintes; on ne s’y entretient que de ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>pulchres, &amp; l’on n’y employe le temps qu’a des occupa¬</l>
            <l>
                <lb/>ions tragiques. Nos Laboureurs ſe contentent darrou¬</l>
            <l>
                <lb/>zer de larmes, les champs qu’ils auoient accouſtumé de</l>
            <l>
                <lb/>eult iuer auec des ſoins incroyables; ils ne ſometrent plus</l>
            <l>
                <lb/>en peine de la ſeichereſſe, de la chaleur, de la pluye, ny</l>
            <l>
                <lb/>de la roſée; &amp; la plus part ſont reduits à la honteuſe neceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>C i</l>
            <l>
                <lb/> aaa.</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>12..</l>
            <l>
                <lb/>ſité de mandier dans les villes, le pain qu’ils y faiſoiee.</l>
            <l>
                <lb/>ordinairement entrer. Nos priuileges ne font plus recon¬</l>
            <l>
                <lb/>noiſſables que dans nos archiues; noſtre authorité́ ne s’¬</l>
            <l>
                <lb/>lend plus que ſur nos valets; &amp; nos bourgs dont lamiſer</l>
            <l>
                <lb/>a fait de grandes ruines, ne ſeruent plus de reraitte qu’</l>
            <l>
                <lb/>quel ques ferpens, qu’eux hibous, &amp; aux oyſeaie mi.</l>
            <l>
                <lb/>uais augure. La guerre, Madame, a fait tous ces accidenms</l>
            <l>
                <lb/>&amp; tous ces deſordres; elle n’a pas ſeulement porté le fer &amp;</l>
            <l>
                <lb/>le feu chez nos ennemis, elle a reuu dés pretentes pour</l>
            <l>
                <lb/>s’introduire iuſques dans le cœur de l’Eſtat, &amp; pour s’y</l>
            <l>
                <lb/>maintenir auec vne cruauté qu’on auroit meſme eſpar¬</l>
            <l>
                <lb/>gnée dans vn Pays de conqueſte. Nous n’examinons</l>
            <l>
                <lb/>point icy deuant voſtre Maieſté, Madame, ny la ſuitre de</l>
            <l>
                <lb/>ees mal-heurs ny lacanſei, &amp; nous ſommes ropbien in¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtruits dansla Morale Cleſtienn pour ous ſeruir de L</l>
            <l>
                <lb/>naiſſance de Monſieut le iandinal contreſa fotne, puis</l>
            <l>
                <lb/>que nous apprenons de l’in &amp; de l’autre Teſtament, quoe</l>
            <l>
                <lb/> nous deuons aymer l’eſtranger;j que Dieu l’a yme, &amp; qu’il</l>
            <l>
                <lb/>le recommadeà ſon peuple, apres l’auoir fait reſſouuenir</l>
            <l>
                <lb/> qu’il auoit eſté eſtranger au pays d’Egyprte. Il eſt vray que</l>
            <l>
                <lb/>nous pourions bien dire à Monſieur le Cardinal, fans- e¬</l>
            <l>
                <lb/>cher contre ce precepte, mais auec vne raiſon plus iuſte &amp;</l>
            <l>
                <lb/>plus forte, cs que ee Roy des Philiſtins dit à Iſaac, ſors</l>
            <l>
                <lb/>d’icy puifque tu es deuenu beaucoup plus pariſſant que</l>
            <l>
                <lb/>nous; &amp; quoy que la charité nous ohlige de eceuoir le;</l>
            <l>
                <lb/>eſtrangers au rang de nosfreres, comme Iacob appelloit</l>
            <l>
                <lb/>ſes froeres ceux qui ne luy eſtoent pas conuus, cette charit é</l>
            <l>
                <lb/>lameſme toutefois, n’eſt pas ſeuere iuſques à ous obliger</l>
            <l>
                <lb/>de les laſſer da ns nos heritages &amp; dans nos charges, quand</l>
            <l>
                <lb/> ile ſont aſſez hardis pous les vſurper. En effet, il ſuffit d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir des yeuxpour voir qu’l n’eſt paré que de nos defponil.¬</l>
            <l>
                <lb/>les, &amp; qu’il en eſt comae de la Lune qui ne brlle que par</l>
            <l>
                <lb/>la luniere qu’elle enmprunte. Il n’eſt pas croyable , Mada¬</l>
            <l>
                <lb/>me, que</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/> 13</l>
            <l>
                <lb/>me, que voſtre Maieſlé foi pleinemeut informée des in¬</l>
            <l>
                <lb/>trigues de la plus part desMiniſtres; elle ſçauroit que leur</l>
            <l>
                <lb/>Politique n’eſt qu’vne longue ſuitte de crimes, qu’vne</l>
            <l>
                <lb/>eſtude de fourberie, qu’nrecueil de maximes dangereu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes &amp; cruelles, &amp; vn ſecrec infaillible pour degouſter les</l>
            <l>
                <lb/>plus fideles, pour aueugler les anbirieux, pour corrompre</l>
            <l>
                <lb/> les gens de bien, &amp; pous faire des miſerables. Pour voir vn</l>
            <l>
                <lb/>tableau viuant de noſtre miſere &amp; de leur inhumanité, on</l>
            <l>
                <lb/>nm’a qu’a regarder vos ſuiets dans vos Prouinces, on y treu¬</l>
            <l>
                <lb/>uera des ſolitudes que le ſang &amp; le feu ont marquees d’vn</l>
            <l>
                <lb/>bout à l’autre, &amp; tout y fume encare ou d’embrazement</l>
            <l>
                <lb/>ou deneurtres à qui la Philoſophie la plus indifferente &amp;</l>
            <l>
                <lb/>la plus auſtere ne peut plus refuſer ſes larmes. C’eſt vn pr o¬</l>
            <l>
                <lb/>dige eſpouuentable que nous faſſions pitié à nos ennemis,</l>
            <l>
                <lb/>cependant que nos gens meſmes ne s’opiiatrent qu’a no¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre deſolation &amp; à noſtre perte, que nous ſoyons pille par</l>
            <l>
                <lb/>cCeux qui ont fait noſtre amour &amp; noſtre eſperance, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>nous tirions duſecours de ceux là meſmes de qui nous de¬</l>
            <l>
                <lb/>uions tout craindre, Voſtre Maieſté, Madame, ne peut</l>
            <l>
                <lb/>plus douter que nous u’ayons trauaillé puiſfſammenr au</l>
            <l>
                <lb/>bien de l’Eſtat, depuis qu’elie nous a mis en exercice; que</l>
            <l>
                <lb/>la France n’a eſté eſtenduë par noſtre moyan, au de laà de</l>
            <l>
                <lb/>ſcs premieres limites; que nos Peres &amp; nos Parens ne ſe</l>
            <l>
                <lb/>ſoient genereuſement ſacrifiez à̀ la gloire de noſtre Roy</l>
            <l>
                <lb/>pour en affermir le Throſne; &amp; pour en aduancer les vi¬</l>
            <l>
                <lb/>ctoires, &amp; que noſtre fideliteé ne parle de tous coſtez en no¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre faueur, par nos playes qui ne ſont pas encore feroées.</l>
            <l>
                <lb/>Les Cicatrices en ſeront touſiours honorables: Qquelques</l>
            <l>
                <lb/>incommoditez qu’ellecs nousapportent, nous ne laiſſerons</l>
            <l>
                <lb/>pas doles henir, puiſquec’eſt pax elles que nousauons ap¬</l>
            <l>
                <lb/>prtsaà vaincre &amp;e ſles mutins &amp; les rebelles, &amp; nous ne ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>rons pas moinszelez que ce fameux General quiſe conſo¬</l>
            <l>
                <lb/>loit d’eſtre deuenu boitteux, en ſauuanr ſa chere patrie; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <l>
                <lb/> 4</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>qui diſoit que les Diéuxvouloient qu’achaquë pas qu’il fai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſoit, il ſe reſſouulnt de ſontriomphe. Nous ue murmurons</l>
            <l>
                <lb/>donc pas contre nos bleſſures quelques larges &amp; quelques</l>
            <l>
                <lb/>profondes qu’elles puiſſent eſtre, puiſque ce ſeroit mur¬</l>
            <l>
                <lb/>murer contre noſtre glolre; au contraire, nous continuë¬</l>
            <l>
                <lb/>cons dans nos reſpects &amp; dans nos ſeruices; &amp; pour la ſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>reté de voſtre perſonue, &amp; pour celle de cette gran¬</l>
            <l>
                <lb/>de Monarchie, nous n’aurons deuan les yeux que cette</l>
            <l>
                <lb/>belle maxime de l’vn des Sages de Grece, qu’il ne faut</l>
            <l>
                <lb/>s’eſtu ier que pour eſtre loué durant ſa vie, &amp; pour eſtre</l>
            <l>
                <lb/>creubien-heureux aprsſa moet. Celle-cy ne nous apoint</l>
            <l>
                <lb/>fait encore trembler depuis que l’houneur &amp; la iuſtice nous</l>
            <l>
                <lb/>ont mis les armes en main, &amp; nous auons aſſez hien veſcu</l>
            <l>
                <lb/>iuſques icy, pour perſuader aux plus incredules, que nous</l>
            <l>
                <lb/>n’auons iamais eu tan de peur des loix que de l’infamie.</l>
            <l>
                <lb/>Mais ce n’eſt plus des gerrtes paſſées que nous nous plai¬</l>
            <l>
                <lb/>gnous, Madame, nous ne parlons que de celle qui s’allu¬</l>
            <l>
                <lb/>me auiourd’huy dans noſtre foyer, qui partage toutes les</l>
            <l>
                <lb/>familles, qui porte le pere contre l’enfant, qui arme la</l>
            <l>
                <lb/>moitié de voſtre oyaume contre l’autre, &amp; qui ne peut</l>
            <l>
                <lb/>eſtreprofitable qu’auxvoleurs, aux eſtrangers, &amp; aux trai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtresi. Lesmauurais Miniſtres qui l’ont conuſeillée à voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Maieſte, ont creu qu’il eſtoit des François, ce qu’il eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>des Romains du temps d’Hannibal qui diſoit qu’ils ne</l>
            <l>
                <lb/>pouuoienr eſtre vaincus que dans leur pays; &amp; comme ils</l>
            <l>
                <lb/>ne ſont deuenus ſçauans qu’a faire le mal, &amp; qu’lls y ſont</l>
            <l>
                <lb/>extraordinaireraent adroits;c’eſt d’eux &amp; de leurs ſembla¬</l>
            <l>
                <lb/>bles que parle l’Apoſtre, quand il dit que ces Sages peri¬</l>
            <l>
                <lb/>ront auec toute leut ſageſſe. Leurs conſeils ſembſent tous</l>
            <l>
                <lb/>eſtre appuyez de raiſons tres aduantageuſes, ils donnent</l>
            <l>
                <lb/>des aduis qui ſurprennont &amp; qui eblouſſent; mais quand</l>
            <l>
                <lb/>on lesa bien exainez, on treuue enfin ue qui les fuit, ne</l>
            <l>
                <lb/>s’eſloigne iamais gueres de ſon malheur, &amp; qu’il en eſt</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>comme des ramẽaux de là Sybille d’Enée qui eſtoient</l>
            <l>
                <lb/>d’or, &amp; qui conduiſoient dans les Enfers. Dieu pronon¬</l>
            <l>
                <lb/>cera quelque iour en dernier reſſort ſur ce different, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>puiſque c’eſt à luy que la vengeance eſt reſeruée, nous paſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſerons de leur malice à noſtre ſouffrance, &amp; nous ſuppli¬</l>
            <l>
                <lb/>rons tres humblement voſtre Maieſté de conſiderer qu’icy</l>
            <l>
                <lb/>le Throſne eſt ordinairement ſouſtenu par la Nobleſſe, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que nous manquons nous meſme d’appui, ſi vous reſufez à</l>
            <l>
                <lb/>vos ſuiets la paix qu’ils ont droit meſne d’eſperer de toutes</l>
            <l>
                <lb/>les rigueurs de voſtre iuſtice. La Conference qui eſt ou¬</l>
            <l>
                <lb/>uerte, eſt vn moyen qui nous peut meiner à̀ vne fin ſi glo¬</l>
            <l>
                <lb/>rieuſe, &amp; pour peu que vous penchiez du coſté deila cle¬</l>
            <l>
                <lb/>mence, nous douterons à l’heure meſme qui fera le plus de</l>
            <l>
                <lb/>bruit de noſtre repos, ou de voſtre gloire. Nous ſçauons</l>
            <l>
                <lb/>que les anciens peuples de Grece appelloient le Roy des</l>
            <l>
                <lb/>Dieux dans leur langue, d’vn mot qui ſignifie dans le no¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre, doux comme miel, pour ce que c’eſt le propre des</l>
            <l>
                <lb/>Dieux de faire du bien &amp; de plaire, &amp; le propre des furies</l>
            <l>
                <lb/>de punir &amp; de tourmenter. Outre les tres-humbles remon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtrances que nous auons deſia faites à voſtre Maieſté, cette</l>
            <l>
                <lb/>conſideration ſeulepeut ſuffire à la grace que nous oſons</l>
            <l>
                <lb/>luy demander, c’eſt Madame, celle de nous laiſſer pout le</l>
            <l>
                <lb/>moins reprendre haleine apres tant de playes, tant de fa¬</l>
            <l>
                <lb/>tigues, tant de maladies, &amp; tant d’obſeques; d’engager</l>
            <l>
                <lb/>ce qui nous reſte de vie contre les ennemis urez de l’Eſtat,</l>
            <l>
                <lb/>plutoſt que contre ſes ſuiets fideles; &amp; de ne pas permettre</l>
            <l>
                <lb/>plus long-temps, qu’on puſle dre quelque iour qu il eſt</l>
            <l>
                <lb/>arriué dans voſtre Regence, ce qui arriua dans Rome v</l>
            <l>
                <lb/>peu auparauant qu’on y fit vne Monarchie de la’Republi¬</l>
            <l>
                <lb/>que, ou le ſeruiteur ſe rendoit libre par le meurtre de ſon</l>
            <l>
                <lb/>maiſtre ou la ſœur trahiſſoit le frere, ou le pere eſtoit le</l>
            <l>
                <lb/>iuge ou le bourreau de ſon enfant, &amp; ou la cruauté ne ſut</l>
            <l>
                <lb/>oiſiue, que quand elle fut laſſée.</l>
            <l>
                <lb/>D. B.</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/> ya e</l>
            <l>
                <lb/>iu?</l>
            <l>
                <lb/>ooo oogle</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/> REMONSTRANCE</l>
            <l>
                <lb/> DV PEVPLE</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>LA REYNE</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>e eu </l>
            <l>
                <lb/>REGENTE.</l>
            <l>
                <lb/>povR LA PA1X.</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>A PAR1S,</l>
            <l>
                <lb/>cu E AQ ve, enoues lom¬</l>
            <l>
                <lb/>au Canon Royal, proche le P</l>
            <l>
                <lb/>e e uoau¬</l>
            <l>
                <lb/> De Xx.</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> Ae</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>Er 1</l>
            <l>
                <lb/> Vi</l>
            <l>
                <lb/> 1 1</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/> 4a!</l>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>E 2 A LL!</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> rr lr *¬</l>
            <l>
                <lb/>lej</l>
            <l>
                <lb/>A V</l>
            <l>
                <lb/>2 </l>
            <l>
                <lb/>1A A 1VO</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>. ¬¬</l>
            <l>
                <lb/>ra</l>
            <l>
                <lb/>I 2i</l>
            <l>
                <lb/>.¬ .¬</l>
            <l>
                <lb/>2i.4</l>
            <l>
                <lb/>.l.</l>
            <l>
                <lb/>8.’ !.’¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1¬ -a.¬ a ¬aa¬¬</l>
            <l>
                <lb/>0.1</l>
            <l>
                <lb/>¬¬ oaGoogl</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>ſ5</l>
            <l>
                <lb/>ibaae daaa am</l>
            <l>
                <lb/>rRe oNSTRANCE DVPE PLE</l>
            <l>
                <lb/> la Reyne Regene.</l>
            <l>
                <lb/>ADAME.</l>
            <l>
                <lb/>uoy que nous ſoyons les derniers en ordre, nous</l>
            <l>
                <lb/>ne deuons pourtant pas l’eſtre en nature, puis que</l>
            <l>
                <lb/>cieſt en quelque ſoree par noſtre moyen que les</l>
            <l>
                <lb/>Roys ſubſiſtent, &amp; que leur grandeur, ſelon le</l>
            <l>
                <lb/>Sage, ne peut eſtre mleux repreſenteée que par celle</l>
            <l>
                <lb/>de Ieurs peuples. Iln’eſt pas autrement d’vn Eſtat</l>
            <l>
                <lb/>que d’vn edifice, ou les appartemens les plus ſuper¬</l>
            <l>
                <lb/> bes ne ſont pas touſiouts les plus neceſſaires, ou les</l>
            <l>
                <lb/>plus bas eſtages entretiennentles plus hauts, &amp; dans</l>
            <l>
                <lb/>lequel les pierres les moins remarquables ſeruent</l>
            <l>
                <lb/>de fondement &amp; d’appuy à tout le reſte. S’il eſt vray</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’a dit vn des premiers Peres de l’Egliſe, comme</l>
            <l>
                <lb/>cette qualité nous empeſche d’en douter, qu’il n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>pas iuſques’aux mouſches &amp; aux fourmis qui ne re¬</l>
            <l>
                <lb/> Ieuent icy bas la gloire de Dieu; quelque mal heu.</l>
            <l>
                <lb/>reuſe que puiſſe eſtre noſtre eondition dans ſon ori¬</l>
            <l>
                <lb/>gine, elle ne laiſſe pas de nous conſoler, quand</l>
            <l>
                <lb/>ous ſongeons qu’elle contribuë quelque choſe à</l>
            <l>
                <lb/>voſtre gloire, commeil n’eſt point d’herbe en effet</l>
            <l>
                <lb/>qui n’ait ſa vertu, ny d’eſtoille quelque petite qu’el¬</l>
            <l>
                <lb/>Ie ſoit, qui n’ait ſa lumiese &amp; ſon influence. Ce n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>pas d’auiourd’huy, Madame, que voſtre Maieſté</l>
            <l>
                <lb/>E ij</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>0</l>
            <l>
                <lb/>peueetre peſoadee de cee verue ceefirmepla</l>
            <l>
                <lb/>ox&amp; par le ſeniment dotoulechoeu i</l>
            <l>
                <lb/>lavondroit ignorer, e voudoit pas auſi conee¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir que les Roy, ne ſont appelei de ce noeq</l>
            <l>
                <lb/>Fegar de leurs ſuiets, dons nbu faiſoo ff</l>
            <l>
                <lb/>gande &amp; la meileure parie, quoy que nouſ</l>
            <l>
                <lb/>Efions pas la plua noble. Noauom touſiun</l>
            <l>
                <lb/>ouy dire qu’il eoit du corpnle lita d meſm</l>
            <l>
                <lb/>que do cops humain, oui l’on reaue douerfemen</l>
            <l>
                <lb/>des puiſiaees qui commandent, qui conſeille¬,</l>
            <l>
                <lb/>oa qui deliberent, des membres qui trauaillen </l>
            <l>
                <lb/>quieseeutent, &amp; des pare qu’i ne ſenmonrmiſn</l>
            <l>
                <lb/>que pout engraiſſee lesres. Nourſomnes dec</l>
            <l>
                <lb/>dermieres, puis que nous fourniſſons meſme au</l>
            <l>
                <lb/>Souuerains dequoy ſubſiſter, que nous les entree.</l>
            <l>
                <lb/>nons de nos ſueurs, &amp; que tout ce qui paſſe daus</l>
            <l>
                <lb/>leurs mains eſt ſorty des noſtres. Mas cormmeces</l>
            <l>
                <lb/>parties deſſeichent celles qu’elles abbreuuent,</l>
            <l>
                <lb/>quand elles ſont elles-meſmes tropdeſſeichées,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il n’eſt pas poſible qu’elles leur fourniſſent quel</l>
            <l>
                <lb/>que nourriture, quand’elles en manquent, c’eſtaſ</l>
            <l>
                <lb/>ſ de laà, Madame, que le pouuoir des Roys dimina</l>
            <l>
                <lb/>auee le noſtre, que leur aurhorité s’affoiblir quad</l>
            <l>
                <lb/>nous n’auons plus dequoy l’appuyer, &amp; qu’ils ne</l>
            <l>
                <lb/>peuuent eſtre fermesquand leurs peuples tombent</l>
            <l>
                <lb/>ous auons fait confeſſer aux eſtrangers, que la</l>
            <l>
                <lb/>France eſtoit le plus riche de tous le Royaunes,pl</l>
            <l>
                <lb/> les ſommes prodigieuſes que uous auons tous four¬</l>
            <l>
                <lb/> niet</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>ies-duir oonſseuee nos alli,&amp; pour entretenir la</l>
            <l>
                <lb/>guerre depuis vingt anńes; iuſques là nous auions</l>
            <l>
                <lb/>douté de-nos forces; noas rauibns connu ny nos</l>
            <l>
                <lb/>richeſſes ny poſtre ceœdiz, &amp;ponnous faire croire</l>
            <l>
                <lb/>que nous ouſfious perurer fidog- temps, il nous</l>
            <l>
                <lb/>eut fallu de nouuaaux Prophetes:: Cependant nous</l>
            <l>
                <lb/>nous ſonmes eſpuilez pour la gloire &amp; pour la gran¬</l>
            <l>
                <lb/>deur de a Couronne, nous auonaccordeé́ au bien</l>
            <l>
                <lb/>dé l’Etat out le fruir de uoſtre induſtrie- &amp; de nos</l>
            <l>
                <lb/>veilles; nous auons venduiuſques à nos hetitages &amp;</l>
            <l>
                <lb/>aà nos acquets, &amp; meſme iuſques à nos eſperances;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; comme ſi ç’eut eſteé tnop peu pour moſtre deuoir,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; quelaſoumiſſion ’eut enoheiy fur l’amour&amp; ſur</l>
            <l>
                <lb/>la nadture, nous auons quitré́ nos femmes&amp; ſacrifié</l>
            <l>
                <lb/>iuſque à nos enfans, pour empeſcher qu’on ne nous</l>
            <l>
                <lb/>peuzſfufire aucunet demande, ny ueun reproche.</l>
            <l>
                <lb/>Apreles arqtesde oee obeyſfaace aueugle, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les oorges d’Vnqeleaiuſſi gralad que iuſte, nous ne</l>
            <l>
                <lb/>ſçaaeions doutei, Madama, que voſtte Maieſteén’ait</l>
            <l>
                <lb/>epot noustqlque vohnbiſſancoou quelquie pi¬</l>
            <l>
                <lb/>id qeleena&amp;loulconto pourobls, quand</l>
            <l>
                <lb/>eſmeelltqompueti noſtée! pauueté &amp; noſtre</l>
            <l>
                <lb/>iſoee tmle no’rmsl ousnefçaurios douer</l>
            <l>
                <lb/>lqune Rpeé́ ſrChbetiéoaf genosouſe n’ac</l>
            <l>
                <lb/>cbrd qualuious qelquetefil x hauxqui</l>
            <l>
                <lb/>ppeſeenti, ule mé ooas laiſſelepemdre</l>
            <l>
                <lb/>lalalpo aousſſaiſſor riepueiqe de douſuelles</l>
            <l>
                <lb/>des, &amp; qellee noudene ploſtuſt des matie¬</l>
            <l>
                <lb/>FE</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>res de conſolaion’&amp; de ioye, que deeriteſſ&amp; de</l>
            <l>
                <lb/>deſeſpoir. Que pouroier donc eſtre deuenuës</l>
            <l>
                <lb/>cette affection de Reyne &amp; cette tendreſſe de Mere</l>
            <l>
                <lb/>que vous nousauea touſiours teſmoigneées? Que</l>
            <l>
                <lb/>deuiendroient ces hautes &amp; ces merueilleuſes im¬</l>
            <l>
                <lb/>preſſions que nous auons dés long temps, conceuës</l>
            <l>
                <lb/>de voſtre bonté́ naturelle? Et ſiſainct Paul appelle</l>
            <l>
                <lb/>morte la veufue qui ne cherche que les delices,</l>
            <l>
                <lb/>comment pourions nous appeller celle qui ’aime¬</l>
            <l>
                <lb/>roit que la cruauté? Puis que le eonſeil des impies</l>
            <l>
                <lb/>doit neceſſairement perircomme nous l’apprenons</l>
            <l>
                <lb/>d’vn homme qui futvn grand Roy &amp; vn grand Pro0¬</l>
            <l>
                <lb/>phece tout enſemble, il eſt croyable, Madame, que</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui taſchent de ſuborner voſtre piete par leur;</l>
            <l>
                <lb/>conſeils, ne ſeront pas long- temps heureux, que</l>
            <l>
                <lb/>leusr addreſſe neſera pas touſiours tiomphante, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que le remods’ e ſeca pas le ſeul effet du mal qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>nous font ſouffri. lIls s’eſtoieut propoſez d’affamer</l>
            <l>
                <lb/>Paris par vn blocus qui a donne de l’eſtonnement &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de la ftayeur à toufe la Ftance, cependant qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>manquoient eux- meſmes des choſes les plus nece¬</l>
            <l>
                <lb/>ſaires, mais le ſucceoà tronmpé leur eſperance, pour</l>
            <l>
                <lb/>ce que ieua confondu leur malice, de ſorte que</l>
            <l>
                <lb/>nous ponuons dieauec l’vn deſes; Apoſtres, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>a remply de bienseeux qui auooins faim, quil a</l>
            <l>
                <lb/>renuoyé les riches nides, &amp;. qu’i. nourrl,iuſques</l>
            <l>
                <lb/>aux Corbeaux qui e ſemut hgp nas moiſſonnet</l>
            <l>
                <lb/>Mal heur ſur. eu4 aeſcrie vr aure de la eſme</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>3 .</l>
            <l>
                <lb/>:;</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>45</l>
            <l>
                <lb/>21.</l>
            <l>
                <lb/>trouppe de Isvs CnHRisrt, pour ce qu’ils ont mar¬</l>
            <l>
                <lb/>ché ſur les traces de Cain, &amp; certes ils n’ont pas</l>
            <l>
                <lb/>moius fait que luy, puis qu’ils ont maſſacré leurs</l>
            <l>
                <lb/>freres. Pourne point troubler le repos ou les oceu¬</l>
            <l>
                <lb/>pations de voſtre Maieſté, Madae, nous ne nous</l>
            <l>
                <lb/>arreſterons poit icy à luy faire vn fidele &amp; triſte</l>
            <l>
                <lb/>tableau de nos ſouffrances &amp; de nos miſeres, nous</l>
            <l>
                <lb/>la ſuppbierons ſeulement de conſider, qu’il eſt es</l>
            <l>
                <lb/>on pouuoir d’enmipeſcher que laFrance ne s’arme</l>
            <l>
                <lb/>conrre elle-meſme; que des Prouinces entieres ne</l>
            <l>
                <lb/>ſe ſouſleuent pour en perdre d’autres, &amp; que le</l>
            <l>
                <lb/>Royaume ne deuienue hoatre de meurtres &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de ſacrileges. Les fleuue les: plus profonds les</l>
            <l>
                <lb/>plus rapides, &amp; les plus larges ne ſont ordinaire¬</l>
            <l>
                <lb/>ment dans leurs ſources, que les diſtillations d’vn</l>
            <l>
                <lb/>rocher, ou quelques perits boüillons d’eau quipeus</l>
            <l>
                <lb/>à peine murmurer dans ſa ſotie; cependant ces di¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtillations de rocher, &amp; ces petires gouttes d’eau</l>
            <l>
                <lb/>s’enflent &amp; s’eſtendent dans leur cours &amp; font ces</l>
            <l>
                <lb/>deſbordemens &amp; ces innondations horribles qui</l>
            <l>
                <lb/>deſolent la campagne, &amp; qui renuerſent tout ce</l>
            <l>
                <lb/>qui leur fait de la reſiſtance. Il en eſt de meſme de</l>
            <l>
                <lb/>cette guerre qui n’eſt rien en apparence, mais qui</l>
            <l>
                <lb/>ne peut manquer d’eſtre cruele dans ſa ſuitte, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>quinous fait craindre auec raiſon qu’vn’embraſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ment eſpouuentable ne ſoir cauſeé par ces eſtin¬</l>
            <l>
                <lb/>celles. La Conference de Rueleſt vn obſtacle à</l>
            <l>
                <lb/>, 2,,a, .,.¬</l>
            <l>
                <lb/>. -,</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>4.;</l>
            <l>
                <lb/>tous ces deſordres, pourueu qu’il plaiſe a vbſtre</l>
            <l>
                <lb/>Maieſteé d’en rendre le ſuccez heureux, d’en fa.</l>
            <l>
                <lb/>cilirer vne execution: glorieuſe &amp; prompe, de re.¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtablir dans vos villesIe œommere &amp;. l’ordre ; &amp;.</l>
            <l>
                <lb/>d’eſcouter la voisx &amp; lês cris de. ah de peuples qui !</l>
            <l>
                <lb/>n’auroient plus rien à perdre, ſi on leur auoit oſté!</l>
            <l>
                <lb/>iuſques à la. liberté de ſe plaindte. Nous eſperons</l>
            <l>
                <lb/>cousds voſtrebonté, Madame, &amp; nous la ſupplions</l>
            <l>
                <lb/>rres-humblemett de ſongr qu’on allume vn feu</l>
            <l>
                <lb/>que les mauuais Miniſtres ae vedent é́œinre qu’ae¬</l>
            <l>
                <lb/>ueooſtoe ſang mais dont la fin ne peut eſtre que</l>
            <l>
                <lb/>trcdungereuſe, quoy qu’elle ſir res incertaine;</l>
            <l>
                <lb/>que nous vous denrandoas grace opluſfoſt iuſſice,</l>
            <l>
                <lb/>que nous auons accouſtumé de la mander à Dieu,</l>
            <l>
                <lb/>quand les puiſſanoees du mondenous lalrefuſent, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>quea’eſt luyqi iuge alfſi bienles Souuerains qu</l>
            <l>
                <lb/>les peuples::2.</l>
            <l>
                <lb/> I.ie:</l>
            <l>
                <lb/> 22di:!r.</l>
            <l>
                <lb/>21...</l>
            <l>
                <lb/>1¬</l>
            <l>
                <lb/>l.</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>..0</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>2.i.</l>
            <l>
                <lb/> .12.</l>
            <l>
                <lb/>1¬</l>
            <l>
                <lb/>1l</l>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <l>
                <lb/>1.!</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
