<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3355pp211-219_GALL">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Réponse à une lettre écrite de Rouen sur un libelle intitulé : Apologie particulière pour M. le duc de Longueville, faite par un gentilhomme breton.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0001-5815-9506" role="intern">Faure Margaux</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k8501776"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Réponse à une lettre écrite de Rouen sur un libelle intitulé : Apologie particulière pour M. le duc de Longueville, faite par un gentilhomme breton.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
          <extent>
            <measure quantity="11" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49671"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3355. Réponse à une lettre écrite de Rouen sur un libelle intitulé :
          apologie particulière pour M. le duc de Longue ville , faite par un gentilhomme breton.
          Paris, 1651, 11 pages. C'est une défense du marquis de Beuvron et des sieurs de La Croisette et de Montigny.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
         <pb n="1"/>
         </lb>RESPONCE
         </lb>A VNE LETTRE ESCRITTE
         </lb>DE ROVEN,
         </lb>SVR VN LIBELLE INTITVLE,
         </lb>APOLOGIE PARTICVLIERE
         </lb> pour Monſieur le Duc de Longueville, faite
         </lb> par vn Gentil-homme breton
         </lb> A PARIS,
         </lb> M, DC, LI,
	 <pb n="2"/>
	 <pb n="3"/>
         </lb>RESPONCE A VNE
         </lb>Lettre eſcritte de Roüen ſur
         </lb>vn libelle intitulé,
         </lb>Apolgie particuliere pour Monfieur le ’Duc de Longueuille,
         </lb>ſaite par vn Genſil-homme Breton.
         </lb>  OsvR,
         </lb>I’ay veu la piéce que vous m’auez enuoyee, dont les
         </lb>motifs comme les manquemens ſont ſi viſibles qu’il me
         </lb>ſemble bien ſuperflu de vous en dire mes penſées; neant¬
         </lb>moins puis que vous le voulez & qu’il y va de la iuſtification
         </lb>de vos amis que ie voy couuert de calomnies, ie vous ſuis
         </lb>complaiſant, & vous dis que le deſſein de celui qui a fait ce
         </lb>grand Ouurage, n’eſt pas tant de faire l’Apologie de Mon¬
         </lb>ſieur de Longueuille, qui n’en a pas en efſet de beſoin, ſon
         </lb>innocenſe eſtant notoire par l’accuſation meſme de ſes
         </lb>ennemis, que de faire le Panegyrique de ceux qui ont eu
         </lb>tant de ſoin de faire éclater leur nom & leur maiſon, à quoy
         </lb>
         </lb>ll        
	 <pb n="4"/>
         </lb>l¬¬¬
         </lb>
         </lb>ie ne m’opoſerés nullement: mais ie voudrois que ce fut
         </lb>par des moyens plus legitimes que ceux dont ils ſe ſeruent,
         </lb>ou qu’en ſe ſeruant de ce pretexte, ils vſſent eſté mieux
         </lb>inſormez des plus belles actions de ce Prince dãs les emplois
         </lb>qu’il a eu pour la Guerre & la Paix, & qu’ils euſſent auſſi
         </lb>eſté plus ſçauans dans les affaires de ſa famille, en quoy ils
         </lb>ſont ſi ignorans qu’ils n’en ſcauent pas neſme ce qui n’eſt
         </lb>inconnu à perſonne, qu’il a eu deux garçons de ſeu Madame
         </lb>ſa ſemme, apres cela iugés s’il ſe croira ſort obligé à ſes
         </lb>habiles Apologiſtes, & s’il ſera ſatrisſait qu’ils ayent entrepris
         </lb>les premiers à faire l’Hiſtoire de ſa Maiſon & de ſes prede¬
         </lb>ceſſeurs, en laquelle tout eſt ſi éclatant & ſi illuſtre, que de
         </lb>tres grands eſprits n’ont oſé l’ẽtreprendre : mais nous auons
         </lb>aſſez de cõnoiſſance de cette matiere pour n’en pas dire
         </lb>dauantage, & venir au ſuijet où ie voy que vous prenez vn
         </lb>particulier intereſt, ie veux dire à ce grand ſoin que ces
         </lb>Meſſieurs ont eu d’éleuer les vns & de blaſmer les autres,
         </lb>c’eſt en effſet vne eſtrange manie, que d’auoir traitté Mon¬
         </lb>ſieur le Marquis de Beuueron auec de ſi noires calomnies,
         </lb>luy qui a touſiours eu des paſſions ſi ſortes pour les intereſts
         </lb>de Mõſieur de Longueuille, il en donna aſſez de preuue il y
         </lb>à deux ans, en ſacrifiat les ſiens propres & ceux de Monſieur
         </lb>ſon fils pour ſon ſeruice, & ſi genereuſement qu’il n’en a
         </lb>remporté aucun aduantage, que la ſatisfaction de ſeruir vne
         </lb>perſonue qui luy eſt chere au point que nous ſçauons, & ie
         </lb>ne peux aſſez m’eſtonner que ceux qui ſont les zelateurs de
         </lb>cette Maiſon, prennent tant de peine à deſtruire vne per¬
         </lb>ſonne qui luy eſt ſi ſort affetiõoné, & qu’ils n’ayent rien                <pb n="5"/>
         </lb>¬¬  ¬
         </lb>obmis pour ce ſuiet; iuſque la que Madame de Longueuille
         </lb>s’acheminãt au vieux Palais, la propoſition de ſe deſaire de
         </lb>luy fut ſaite, & reiteree en ce lieu apres ſon ariuée, auec
         </lb>aſſeurance de l’execution, laquelle veritablement n’eſtoit pas
         </lb>diſſicille. Il doit à la bonté de cette Princeſſe, d’auoir reiectté
         </lb>ce deſſein, lequel deés ce temps là ne luy fut pas inconnu,
         </lb>& s’il n’eſtoit retenu par le reſpect qu’il a pour elle, il la
         </lb>ſuppliroit de vouloir teſmoigner les offres qui luy furent
         </lb>pour lors faites par tous ceux de ſa Maiſõ, elle ſcait ce que
         </lb>Monſieur le Comte de Croiſy luy dit & comme Monſieur
         </lb>le Marquis Dectot la ſupplia de trouuer bon qu’il l’accom¬
         </lb>pagnaſt, ce qu’elle refuſa pour des conſideratiõs qu’elle luy
         </lb>dit, ils ont auſſi ſuiet de croire qu’ils ſont honnorez de ſes
         </lb>bonnes graces, comme ils ſont aſſeurez de celles de Mon¬
         </lb>ſieur ſon mari, auſſi bien que de ſon adueu pour tout leur
         </lb>procédé, ie ſcay bien que ſi en cet article ie ſuiuois vos ſen¬
         </lb>timens, ie m’expliquerois auec moins de retenuẽ & plus de
         </lb>vigueur; mais i’aime mieux voſtre corretion que l’exemple
         </lb>de ceux que ie condamne, & puis leur iuſtification eſtant ſi
         </lb>claire, ie n’ay pas beſoin de ces fſaux iours dont leurs enne¬
         </lb>mis ſe ſeruent pour ſe donner du luſtre, ie veux dire de
         </lb>toutes ſes inuetiues, ainſi ces Meſſieurs pouuans auec
         </lb>lIuſtice, attẽdre tout autre traitemẽt qui fut conſorme à la
         </lb>ſincerité de leurs afſections, ne reçoiuent de cette fauſſe
         </lb>piece que des calomnies pour les loüanges qu’ils meritent,
         </lb>le deſſein de ces autheurs n’eſtant autre que de noircir les
         </lb>plus fidels ſeruiteurs de ce Prince par des intereſts que nous
         </lb>ſcauõs: ils ne ſont pas ſeuls traittez de cette ſorte en ayant             <pb n="6"/>
         </lb>
         </lb>
         </lb>¬¬
         </lb>attaqué pluſieurs autres: mais particulieremẽt ceux qui ont
         </lb>ſerui le plus vtilemẽt ce Prince, comme les ſieurs de la
         </lb>Croiſerte & Montigny, ſur le ſuiet deſquels vous demeurerez
         </lb>d’aceord auec moy, que s’ils auoiẽt donné lieu à vne aceu¬
         </lb>ſation legitime, leur crime ne ſeroit pas mediocre, puis
         </lb>qu’outre la nouriture qu’ils ont priſe dans cette Maiſon, ils
         </lb>ont receu des bis ſaits de leur Maiſtre qui les obligent à
         </lb>vne fidelité inuiolable, & c’eſt auſſi ce qui m’a donné des
         </lb>ſoins tous extraordinaires pour m’éclaircir de tout leur pro¬
         </lb>cedé; i’ay ſceu que ce qui ſe pouuoit attendre d’vn homme
         </lb>de bien & d’honneur a eſté́ fait par le ſieur de Montigny,
         </lb>pour la iuſtification duquel il ſuffiroit de dire, que Madame
         </lb>de Longueuille eſtoit dans Diepe, y donnant les ordres, &
         </lb>lui executant ſes commandemens, il l’aduertit à ſon ariuee
         </lb>de ce qu’elle pouuoit atendre des habitans de cette ville, il
         </lb>lui a touſiours parlé come vn ſerviteur paſſionné à ſon
         </lb>ſeruice, il n’a point flatte le mal, n’ayant pas creu que ce
         </lb>fut le moyẽ de le guerir, madite Dame, ſçait l’enuie de ceux
         </lb>qui eſtoiẽt aupres d’elle cõtre lui, elle ſcait encore en quel
         </lb>eſtat elle le laiſſa, & qu’il ne remit la place qu’apres l’ordre
         </lb>que lui apporta de ſa part le ſieur de Chamboy, qui aupa¬
         </lb>rauant ſur vn ordre pareil auoit rẽdu le Pont de Larche, &
         </lb>qui lui dit qu’il alloit à Roüen de la part de madite Dame,
         </lb>l’offrir au Roy, & Caën qui reſtoit ſeul en la Prouince, le
         </lb>ſieur de Montigny a encore la lettre que le ſieur de Chãboy
         </lb>lui a eſcrite de Roüen, par laquelle il lui mãde auoir executé
         </lb>ſes ordres cõfſornes à ce que ie vous eſcrit, on lui obiecte
         </lb>qu’on ne ſçay ſi vne crainte naturelle ne l’a point obligé à               <pb n="7"/>
         </lb>¬¬
         </lb>-a-r¬ ¬ aa¬¬¬¬¬ ¬ rrrr
         </lb>deſirer que madite Dame partit de Diepe: Cette calomnie
         </lb>ſe dement par toutes les actions de ſa vie, & mondit Sieur
         </lb>la connu cõme tous ceux qui le connoiſſent, auec tant de
         </lb>cœur, qu’en tous les voyages d’armêes qu’il a fait, il a toû¬
         </lb>jours deſiré qu’il fut pres de lui, biẽ qu’il fut tres neceſſaire
         </lb>A Diepe; La Genealogie de toute cette Famille ſeroit bien
         </lb>plus belle à faire que celle dont on parle auec tant déclat.
         </lb>Pour le ſieur de la Croiſette, ie n’ay pas eu moins de ſoin à
         </lb>m’inſtruire de ce qui le regarde, vous ſçauez comme toute
         </lb>la Prouince, qu’il a eſté pendant pluſieurs années pres de
         </lb>Monſieur de Longueuille, dans toute la confiance & eſtime
         </lb>qu’vn Maiſtre peut auoir d’vn domeſtique, le Gouuernement
         </lb>de Caëẽn en a eſté la marque comme la recompenſe de ſes
         </lb>longs ſeruices, ces choſes ont eu les ſuittes ordinaires du
         </lb>monde, ie veux dire beaucoup de ialouſies & beaucoup
         </lb>d’ennemis qui leuerent le maſque, pendant les troubles de
         </lb>Normandie, & tàcherent par toutes ſortes d’inuentions de
         </lb>le noircir pres de ſon Maiſtre, lequel ayant eſté à Caën, veu
         </lb>& connu les ſeruices qu’il luy auoit rendu, donna des teſ¬
         </lb>moignages publics de la ſatisfaction qu’il en auoit, ce ſut vne
         </lb>nouuelle matiere de haine & d’enuie pour ſes ennemis, ce
         </lb>qui ſe voit aſſez par cette Apologie, qui pourtant à la bonteé
         </lb>de ne le pas blaſmer d’auoir remis la place entre les mains
         </lb>du Roy, ſon Maiſtre dit elle, luy ayant monſtré par parolles
         </lb>& exemples qu’il y ſaloit obeyr, qu’il ne la faloit pourtant
         </lb>pas rendre au Fauory: mais attendre que le Roy ſut maieur,
         </lb>& qu’il deuoit imiter en cela les genereuſes actions du ſieur
         </lb>de Chamboy; les Autheurs de cette rare piece le voulant
         </lb>¬¬¬¬¬¬-aaaaaaſ        
	 <pb n="8"/>
         </lb>r¬¬¬¬¬¬¬
         </lb>l.
         </lb>calomnier à quelque pris que ce ſoit, ſont tellement aueu¬
         </lb>glez par la paſſion qui les emporte, qu’ils diſent des contra¬
         </lb>dictions maniſectes, puis qu’atendre que le Roy fut maieur
         </lb>& imiter le ſieur de Chamboy qui auoit deſia remis le Pont
         </lb>de Larche au Roy, dix iours auparauant, ſont deux choſes
         </lb>qui ſe contrediſent, ie ne voy pas auſſi en quoy on le put
         </lb>imiter, ſi ce n’eſt en remettant au Roy le Chaſteau de Caën,
         </lb>comme il auoit fait celuy du Pont de Larche, & comme
         </lb>celui de Diepe auoit eſté remis auparauant que le ſieur de
         </lb>la Croiſette fut ſorti de la ſienne, a quoy ie peu encore
         </lb>adiouſter l’inegalité de la force des habitans du Pont de
         </lb>Larche, & de Diepe auec ceux de Caën, & il faut que la
         </lb>Cour aye eſté bien ſatisfaite de ceux des deux premieres,
         </lb>puis que les habitans du Pont de Larche ſont amodiez aux
         </lb>Tailles, & les Echeuins de Diepe annoblis, & ceux de Caën
         </lb>deſtituez: les raiſons de cette diuerſité de traitemens ſe
         </lb>peuuent aſſez conieturer, ie ne vons dis rien de ce com¬
         </lb>merce que ledit ſieur de la Croiſette eſt accuſé d’auoir eu
         </lb>en Cour, durant ce temps, c’eſt vn ſtile ſi ordinaire qu’il
         </lb>n’i a que les ſots qui ſi arreſtent, la Cour n’eſpargne per¬
         </lb>ſonne en ſes rencotres, & l’vſage en eſt iournalier, & s’il a
         </lb>fait quelque traité ou reçeu quelque argent pour remettre
         </lb>ſa place, ce que ie ſçay certainement contraire à la verité,
         </lb>c’eſt vne matiere de fait qui ne peut eſtre cachée, & en
         </lb>laquelle perſonne ne peut eſtre trompé, apres tout, ſi nous
         </lb>voulons nous arreſter plutoſt aux effets qu’aux diſcours
         </lb>cme nous le deuons, vous & moy ſçauons bien qu’il a ſi
         </lb>dignement ſerui ſon Maiſtre, que lui & ſa maiſon n’ont
         </lb>a-¬..¬..,¬         
	 <pb n="9"/>
         </lb>iamais eſté en plus grand luſtre que lors qu’il a eſte dans la
         </lb>conduitte de ſes affaires, & il eſt veritable de dire que deés
         </lb>lors qu’il n’i a plus eſteé, on y a veu des changements n¬
         </lb>tables & de viſibles acheminemens a ce que nous voyons;
         </lb>Ile finis en vous diſant encore vne ſois que le deſſein de
         </lb>ceux qui ont ſait cette Apologie n’eſt antre que celui que ie
         </lb>vous ay marque ci deſſus, de ſorte que cet Ouurage ayant
         </lb>de ſi mauuais ſondemens, on n’en peut atendre autre choſe
         </lb>que la confuſion de ſes Autheurs, c’eſt auſſi ce que vous
         </lb>vous en deuez promettre & que le tëps confirmera ce que
         </lb>ie vous mande pour la iuſtification de vos amis, cependant
         </lb>ces rencontres ſont voir que perſonne ne se peut dire
         </lb>exempt des calomnies, & me ſont faire refletion ſur ce que
         </lb>nous auons ſouuent dit, que le ſeruice des Graads eſt dan¬
         </lb>gereux; Ie ſuis
         </lb>MONSIEVR,
         </lb>1
         </lb>
         </lb>
         </lb>
         </lb>Voſtre tres humble & tres
         </lb>obeiſſant ſeruiteur,
         </lb>I. P.
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
