<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau3719_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Stomachatio boni popularis.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref
            target="https://books.google.fr/books?id=T2ZZo-ms23sC&amp;dq=Stomachatio%20boni%20popularis.&amp;as_brr=7&amp;hl=fr&amp;pg=PA3#v=onepage&amp;q=Stomachatio%20boni%20popularis.&amp;f=false"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Stomachatio boni popularis.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="7" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3719. Stomachatio boni popularis. (S. 1. , 1649), 7 pages. Naude en fait
          mention , page 636 du Mascurat; mais il écrit à tort publici, au lieu de popularis. «
          Gratis loquimur et ex animi sententià, » dit l'auteur. S'il a composé son pamphlet en
          latin , c'est qu'il ne s'adresse pas à la populace, plebeculœ, déjà bien assez échauffée
          d'elle-même. Il touche en effet à la grande question de l'origine des royautés. « Solum
          Christum sic decebat loqui : « Non vos elegistis me ; sed « ego elegi vos. » Reges
          caeteros populi elegerunt. » Et quand il se demande ce qu'ont mérité les rois qui
          oppriment leurs peuples : « Petite ista à theologis et politicis superiorum tem- « porum.
          Revocate in mentem Dei ultoris judicia, qui aufert spiri- « tum principum , balteum regum
          dissolvit et praecingit funereiu « eorum. » Cependant il ne s'agit pas d'imiter Naples ou
          Londres. Paris ne veut que l'expulsion du Mazarin.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>,,,,nu,, b,</l>
        <l>
          <lb/>gquurlu</l>
        <l>
          <lb/>eQeaee8</l>
        <l>
          <lb/>eVeloù</l>
        <l>
          <lb/>eFEeſds</l>
        <l>
          <lb/>A ¬</l>
        <l>
          <lb/>STOMACHATIO</l>
        <l>
          <lb/> A</l>
        <l>
          <lb/>¬ </l>
        <l>
          <lb/> J1 l</l>
        <l>
          <lb/>BONI POPVLARIS</l>
        <l>
          <lb/>ſOnDvcTiT1 ſcriptores non ſumus, quo¬</l>
        <l>
          <lb/> rum munus eſt iras &amp; verba locare. Gratis lo¬</l>
        <l>
          <lb/> quimur &amp; ex animi ſententià. Ceterum ſi nimio</l>
        <l>
          <lb/> equitatis proditz ſenſu altius inclamamus: im¬</l>
        <l>
          <lb/> putetur naturz. Gallico, inquis, ſermone queri</l>
        <l>
          <lb/>debueras. Iſtud ver ex arte caueo: nimirum plebeculz non</l>
        <l>
          <lb/>loquor, quœ eſt ipſa ſaris iam commota per ſeſe. Porrd̀ pro¬</l>
        <l>
          <lb/>babilia non aſſero modo, ſed ea quz omnium gentium con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſenſione creduntur; atqui in omni re omnium gentium con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſenſio vox nature. Infers. Quid opus ergo eſt rem tam pro¬</l>
        <l>
          <lb/> nam, atque claram orarione illuſtrare?Quia videlicet videmus</l>
        <l>
          <lb/>nonnullos, qui communi ſententiz, &amp; Reipub. commodis,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ſuis ipſorum vtilitatibus obnituntur, Aduerſo velui qui fu¬</l>
        <l>
          <lb/>mine lembum remigiis ſubigunt. Fieri qui poreſt, vt contra pro¬</l>
        <l>
          <lb/>prios vſus depugnet quiſquam? Non quidem ſi ſanus ſit, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ſedatæ mentis: ſed ſi ab odij, aut inuidentiz, aut alia quapiam.</l>
        <l>
          <lb/>perturbatione obcœcetur, fieri perſœpeë cernimus. Quid plu¬</l>
        <l>
          <lb/>ra?deſiguantur in ciuitate nonnulli(vrinam ne in ampliſſimo</l>
        <l>
          <lb/>ordine) qui tyrannidem perire nolunt, qui fulciunt etiam,</l>
        <l>
          <lb/>quirecte ſentientibus refragantur. Ergo amant vincula ipfi,</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>l 1 562</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>catenaſque deoſtulaintur ſuas? Quidni? ſi aureez ſint illz ae</l>
        <l>
          <lb/>ſeriez.Ofœdam ſortem! ô dedecus! ô̂ peruerſitatem animi</l>
        <l>
          <lb/>ac nomjnis Françii Alteros à recte ſentiendo abducit œmu¬</l>
        <l>
          <lb/>latid, odium, ſuperbia; indignantur ſe prçlar ſententiz</l>
        <l>
          <lb/>authores non fuiſſe; dolent emerſiſſe de multitudine quoſ¬</l>
        <l>
          <lb/>dam, qui generoſos ſpiritus ediderint, qui ſe fortes ehibue¬</l>
        <l>
          <lb/>rint atque conſtantes; qu quidem vnaconftartia genuinus</l>
        <l>
          <lb/>eſt virtutis abſolot character. Cœterum ex quo ciuitatem</l>
        <l>
          <lb/>vniuerſam ad eundem liberratis aſſerenid ſcopum conſpira¬</l>
        <l>
          <lb/>re cernunt, palam diſſentire non audent: agunt cuniculis;</l>
        <l>
          <lb/>magnam mehercule ſolerri laudem conſecuturi, ſi tor odiis;</l>
        <l>
          <lb/>tot gladlis impetitum hominem Siculum; capitis, ac fam,</l>
        <l>
          <lb/>fortuatûme omnium obiectu ſeruauerint. Verumtamen</l>
        <l>
          <lb/> quia poſſuntinter illos eſſe nonnulli qui recte ſe facere exiſti¬</l>
        <l>
          <lb/>menr: &amp; quia nihil eſt tam abſurdum, quod defenſum non ſi</l>
        <l>
          <lb/>dbaliquo’hiloſophior. proponamus aliquid quod homines</l>
        <l>
          <lb/> ndnim malos ad ſana cõſilia deducat, ſuperbos &amp; pertiraces</l>
        <l>
          <lb/>udore fuffundat. Quid ergo intendimus, Patres Conſeri¬</l>
        <l>
          <lb/>pti? Nimirum vt populo Gall:co à calamilraibus liceat reſpi¬</l>
        <l>
          <lb/>rrei t inminentes ceruicibus noſtris gladios depellere: ve</l>
        <l>
          <lb/>hominen denique peregrinum; qui tanltam nomiini noſtro</l>
        <l>
          <lb/>iifafmam inuſſit, qui Galli procurationem inſolentiſſimë</l>
        <l>
          <lb/>vſrpait; qui Regis pueri, qui fratns infantis, proh ſcelus?</l>
        <l>
          <lb/>edücationem ſuſeepit, proeul pellamus. Quid contradicitis,</l>
        <l>
          <lb/>Vrsr Cnſulriſſimi? Graue eſt, inquiunt; virum Regizgra¬</l>
        <l>
          <lb/>ioſum eliminaritam ſubit̀ tamque probrosë. Ciuitatem</l>
        <l>
          <lb/>igitur toto orbe prœſtantiſſimam mauultis perire, &amp; cum</l>
        <l>
          <lb/>ipſa Galliam vniuerſam. Eſtis ne vos Galli, qui ſie cenfetis</l>
        <l>
          <lb/>Atqui jlle ipſe vVir, quem tantopere fouetis, accolitis, ſi eſt</l>
        <l>
          <lb/>vir bonusarque prudens, iampridem iſeeſſiſſe debuert jvt</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>ſe tantæ ſubduceret inuidiz, tantoſque placaret tumultus: ſi</l>
        <l>
          <lb/>non eſt vir bonus, ſi ſexcentorum criminum &amp; flagitiorum</l>
        <l>
          <lb/>reum facimus, ſi conſcientiam ipſius compellamus &amp; qua¬</l>
        <l>
          <lb/>timus, à quâ falli ipſe non poteſt, quin elabitur propere, quin</l>
        <l>
          <lb/>crumpit, quin ſe proripit è rerinentium laqueis atque com¬</l>
        <l>
          <lb/>plexu? Si vere? dligiris, ſinite ipſum abire. Atqui pertinet ad</l>
        <l>
          <lb/>Reginæ gloriam ne diſcedat. Nos ver defendimus neque è</l>
        <l>
          <lb/>Reginz decore, eque à Regni vſibus eſſe; vt apud ipſam hz.</l>
        <l>
          <lb/>reat diutiûs. E decore, palam eſt: ex vſibus, clarum itidem.</l>
        <l>
          <lb/>Eſſet nimirum ipſa ſinevllà mentis tre pidatione ac ſtomacho,</l>
        <l>
          <lb/>in ampliſſimâ Lutecià, qu eſt deliciar omnium metropol s:</l>
        <l>
          <lb/>atque inde, vt ſolebat, vniuerſz paratiſſim Galliz ius red.</l>
        <l>
          <lb/>deret; conſentienteſque honori ſuo Proceres, atque Aulcos</l>
        <l>
          <lb/>cerneret, quos in partes atque factiones ſciſſos videt atque</l>
        <l>
          <lb/>armatos. Statuitis ergo, Conſultores Peritiſſimi, Regibus li¬</l>
        <l>
          <lb/>cere omnia, tenerique ſubditos fœdiſſimis quibuſque obſe¬</l>
        <l>
          <lb/>quiis nulla detrectatione praœſtandis. Vnde id deſumitis?</l>
        <l>
          <lb/>eſtis-ne vos luriſconſulti? haberis per hiſtorias rerum anti¬</l>
        <l>
          <lb/>quarum noritianm? peragraſtis regna orbis terrarum? adhibe¬</l>
        <l>
          <lb/>tis-ne’ſententils veſtris rationem ducem? Remouete ergo</l>
        <l>
          <lb/>pauliſper fmulatibonem atque auaritiam, quz vos agunt</l>
        <l>
          <lb/>tranſuerſos; &amp; auſcultate cœtera. Reges, mihi credite, popu¬</l>
        <l>
          <lb/>lorum causà creati ſunt; non vice versâ̂. Solum Chriſtum ſic</l>
        <l>
          <lb/>decebat loqui: Non vos elegiſtis me, ſedt ego elegi vos. Reges cœte¬</l>
        <l>
          <lb/>ros populi elegerunt Quamobrem vero? Reſpondeat Mar¬</l>
        <l>
          <lb/>cus Tullius Togatorum omnium facile princeps: Equirais</l>
        <l>
          <lb/>tuende caus. Si quitatem non tuenrur, aberrant ab officio.</l>
        <l>
          <lb/>Quid ſi ſubditos vexent, ſi deglubant, ſi trueident, ſi patri¬</l>
        <l>
          <lb/>moniis euertnt, ſi ſolum mutare cogant, ſi hirudines aulias</l>
        <l>
          <lb/>nifinitorum ciuium ſanguine ſaturent, i, quod Prouinciis.</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>atque vrbibus ſuſtentandis ſufficere poſſit, vnius Adulatoris</l>
        <l>
          <lb/>ingluuies hauriat; non liceat viris bonis queri; non liceat</l>
        <l>
          <lb/>œquis Senatoribus contra mutire? Quod ſi Deus Opt. Max.</l>
        <l>
          <lb/>ſingulari nuper in Galliam beneficio Magiſtratibus noſtris</l>
        <l>
          <lb/>indiderit hanc mentem, vr largitiones aulicas reſtringi, vt</l>
        <l>
          <lb/>Publicanorum latrocinia coërceri, vt impium Siculum e do¬</l>
        <l>
          <lb/>minatu excuti velint, atque vt innocentiſſimo Regi, cù̀m in</l>
        <l>
          <lb/>ſuam tutelam venerit, regnum florens cum beneuolo ſubdi¬</l>
        <l>
          <lb/>torum omnium animo exhibeatur: extent nonnulli, qui ſe</l>
        <l>
          <lb/>ciues bonos, qui ſe Chriſtianos, qui ſe Gallos denique dici</l>
        <l>
          <lb/>cupiant; audeant tamen tam piis conaribus atque conſiliis,</l>
        <l>
          <lb/> ipſique diuinæ Prouidentiz, qu ſe prodit, pertinaciſſime re¬</l>
        <l>
          <lb/>ſiſtere. O perfidiam ô ſcelus! ô̂ atrox, ſi Chriſtiane loqui</l>
        <l>
          <lb/>liceat, aduerſus Spiritum ſanctum patratum piaculum! At</l>
        <l>
          <lb/>enim vos Scripturas ſanctas obtenditis, &amp; quœcunque in opti¬</l>
        <l>
          <lb/>morum Regum commendationem dicuntur, ̀ locis commu¬</l>
        <l>
          <lb/>nibus congeritis. Benë id quidem: Reddte qua ſunt Ceſaris,</l>
        <l>
          <lb/>Ceſari. Cui tribusum, tributum, &amp;c. Agnoſcimus vocem Chriſti</l>
        <l>
          <lb/>Domini. Sed liceat vos interrogare mutu. Eſt- ne Iulius Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>zarinus Rex veſter? Non eſt ille quidem; ſed eſt gubernantis</l>
        <l>
          <lb/>Reginz Adminiſter. An ipſi idem honor debetur qui Regi¬</l>
        <l>
          <lb/>næ? Nequaquam. Quœrimus porr, Regina ipſa eſt-ne eodem</l>
        <l>
          <lb/>iure, eadem poteſtate prœdita, qua erit Rex, cum in puber¬</l>
        <l>
          <lb/>tatem venerit? Minimë verd: plurima enim ſunt quz aà̀</l>
        <l>
          <lb/>Gubernantibus Reginis decerni non poſſunt. Cur ergo, ſi</l>
        <l>
          <lb/>Reginz ipſi omnimoda porteſtas non competit, vultis mu¬</l>
        <l>
          <lb/>liebri Adminiſtroomnia licere? Sed inutiliter tempus teritur</l>
        <l>
          <lb/>in illa refutanda ſententia. ’rogrammare, ſatyris, maledictis,</l>
        <l>
          <lb/>diris denique fatigandus eſt ae proſcribendus ille homunci9,</l>
        <l>
          <lb/>ne quid aſperius dicamus. Verumtamen majora molimur.</l>
        <l>
          <lb/> Procul</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>Procul eſte bajuli; procul animz plebeiz; hæc ad vos diſſer¬</l>
        <l>
          <lb/>tatio non pertinet: Agimus cum litteratis majorum gentium.</l>
        <l>
          <lb/>Sit iſta Theſis Regibusne omnia licen? Audite reſpodentem,</l>
        <l>
          <lb/>non Papinianum, non Thomam de Aquino; ſed Ioannem</l>
        <l>
          <lb/>Baptiſtam, Quo inter nmaos mulierum non ſurrexist nec major, nec</l>
        <l>
          <lb/>ſapientior. Non tibi licet, inquit Herodi, habere vxorem frarris</l>
        <l>
          <lb/>ui. Ergo non licent omnia Regibus. Hocne ſolum principi¬</l>
        <l>
          <lb/>bus vetitum, ne ſtuprum aut inceſtum admittant? ſunt &amp; alia</l>
        <l>
          <lb/>plurimaipſis œqueë prohibita, qu ego, que alius quiſpiam</l>
        <l>
          <lb/>nolumus ab ipſis contra nos attentari. Nam quid valde perti¬</l>
        <l>
          <lb/>netad Ioannem Baptiſtam, quid ad me, qui cœlibes ſumus, ¬i</l>
        <l>
          <lb/>alienas vxores Herodes ineat? Malim hoc ipſum perpetrare,</l>
        <l>
          <lb/>quàm mihi denarium abradi, quàm iugulari, quàm excindi</l>
        <l>
          <lb/>ciuitares, quàm euerti templa, quaàm ſubſtantias noſtras Co¬</l>
        <l>
          <lb/> mœdis, Aleatoribus, Blaſphemis, Cinaœdis adjudcari. Inter¬</l>
        <l>
          <lb/>rogatis me nunc viciſſim. Si hc tam ſua, tam execranda</l>
        <l>
          <lb/>committant Principes, illicone ipſis imperium debet abro¬</l>
        <l>
          <lb/>gari? Petite iſta à Theologis, &amp; aà Politicis ſuperiorum tempo¬</l>
        <l>
          <lb/>rum. Reuocate in mentem Dei vltoris iudicia, cius nimirum,</l>
        <l>
          <lb/>Qui aufert ſpiritum Principum, eius ipſius qui baleeums Regums diſſol¬</l>
        <l>
          <lb/>uit, &amp; praecingit fume remes eoram. Sed iſta nunc non perſequi¬</l>
        <l>
          <lb/>mur. Habemus innocentiſſimum Regem rectà ac legitimaâ̂</l>
        <l>
          <lb/> ſucceſſionis ſerie ad nos deuolutum, à̀ quo felicem proge¬</l>
        <l>
          <lb/>niemſperamus; habet ipſe fratrem, agnatoſque, quos ſanos</l>
        <l>
          <lb/> ſaluoſque cupimus. Hoc vnum querimur, contra ius atque</l>
        <l>
          <lb/>fas, contra decus &amp; honorem Galliz, hoc tantum Regnum ab</l>
        <l>
          <lb/>indigniſſimohomine peruerſiſſime adminiſtrari; atque ade</l>
        <l>
          <lb/>ſflagitamus à Rgina enixiſſimis votis, vt ipſum dimittat:</l>
        <l>
          <lb/>quod ſi faciat; omnia illico pacatiſſima ſint. Vos vero qui</l>
        <l>
          <lb/>ipſi propius adeſtis, ſiue Cuſtodes, ſiue Conſiliarij, emituite</l>
        <l>
          <lb/> B</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>vocem tandem aliquando liberam, nec ſinite optimam quon¬</l>
        <l>
          <lb/>dam Principem hoc teterrimo faſcino diutius alligari atque</l>
        <l>
          <lb/>ſopiri. Opitulamini laboranti Patriæ, ſeruate Galliam, eripite</l>
        <l>
          <lb/>nos eë ſeruitute. At vos, perfidi aſfentatores, qui Deum diui¬</l>
        <l>
          <lb/>naque aſpernati, prudentiz veſtr confidiris, metuite fortu¬</l>
        <l>
          <lb/>nz vicem; reputate quot ciuium, quot paganorum odia in</l>
        <l>
          <lb/>vos ſint concitata. Recordamini patrum veſtrorum cogitate</l>
        <l>
          <lb/>an olim ipſorum quiſquam, tam iniqu tamque indecora mi¬</l>
        <l>
          <lb/>litiz nomen dederit. Fuit diſtracta, fatemur enim, in diuerſas</l>
        <l>
          <lb/>partes Gallia. Hinc ſteterant Colinij, hinc Guiſij: prtende¬</l>
        <l>
          <lb/>barur vtrinque Religio. Poſtremis temporibus, &amp; ſub obitum</l>
        <l>
          <lb/>Henrici tertij, agebatur magna illa quœſtio, quonſum Regni</l>
        <l>
          <lb/>ſucceſſio deuolueretur: Rege nimirum orbo, &amp; Agnato pro¬</l>
        <l>
          <lb/>ximo0, propter culeus diuerſitarem, incapace. Erant illæ pro¬</l>
        <l>
          <lb/>fect magn cauſe, &amp; potentiſſima ad voluntates mouendas</l>
        <l>
          <lb/>argumenta. Vos verd̀, Viri Prudentiſſimi, quid prœtenditis?</l>
        <l>
          <lb/>Vt Mazarino nimirum pulchroac lepido capiti in Aula Gal¬</l>
        <l>
          <lb/>lica ſaluo, incolumi ac beatoeſſe liceat. Hunc idcirco iuuatis</l>
        <l>
          <lb/>conſiliis, facetis exhilaratis, corporibus tegiris, Regiſque</l>
        <l>
          <lb/>perſonam, prohſcelus! ſceleſtiſſimo nebuloni tutando ob¬</l>
        <l>
          <lb/>tenditis &amp; circumfertis. Erimus nos interim Majeſtatis rei,</l>
        <l>
          <lb/>qui Regem, quem intempeſta nocte rapuiſtis, repetimus.</l>
        <l>
          <lb/>Accuſabimur qui tant indolis, tantaque ſpei puenos impuri</l>
        <l>
          <lb/>ac nefarij Siculi contagione afflari pati vltraà non poſſumus:</l>
        <l>
          <lb/>qui Gallie famam, que à tot annis ſubinepriſſimo rectore</l>
        <l>
          <lb/> fœdiſſime laborat, purgare nitimur: qui rem publicam</l>
        <l>
          <lb/>œquiſſimis ſententiis &amp; Edicis, quibus Regni Proceres inter¬</l>
        <l>
          <lb/>fuerunt, reſtitui ecupimus: Begiam denique Majeſtatem,</l>
        <l>
          <lb/>quam aà ſexcentis ſupra mille annos colimus atque tuemus,</l>
        <l>
          <lb/>ſacroſanctam porro, illſam &amp; integram colere &amp; tueri pro:</l>
        <l>
          <lb/>¬ 8</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>priz ſalutis diſpendio conamur. Et erunt Galli (nam ed re¬</l>
        <l>
          <lb/>deundum eſt ſœpiusj erit Pariſienſis quiſpiam; &amp; quid appello</l>
        <l>
          <lb/>Pariſienſes? Erit Aquitanus vel Occitanus quiſquam; erit qui</l>
        <l>
          <lb/>Garumnam, qui Rhodanum, qui Ligerim bibat; qui flagi¬</l>
        <l>
          <lb/>tioſiſſimi Siculi dominatum vltrà velit ſuſtinere. Senatores</l>
        <l>
          <lb/>Ampliſſimi, qui Tholoſ, qui Rotomagi, qui Burdigala</l>
        <l>
          <lb/>cœterarumque Prouinciarum Ciuitates regitis: generoſiſſimi</l>
        <l>
          <lb/>Ciuitatum defenſores, qui Inclytam Lugdunum, qui Augu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtam Pictonum, qui Maſſiliam, qui Trecas relquaſque po¬</l>
        <l>
          <lb/>tentiſſimas vrbes tuemini: Academiaz illuſtres Aureliz, Bitu¬</l>
        <l>
          <lb/>rigum, Andium, alique ad quas tot nobiliſſimi adoleſcen¬</l>
        <l>
          <lb/>tesex varis gentibus confſuxerunt; capeſſite, &amp; vos Rem</l>
        <l>
          <lb/>Gallicam nobiſcum: accedite conſiliis ſententiiſque noſtris:</l>
        <l>
          <lb/>huc accingat ſe Nobilitatis ordo: huc religioſiſſimi Antiſti¬</l>
        <l>
          <lb/>tes: hue Eceleſiaſt: huc omnis Sacerdotum ac Cœnobita¬</l>
        <l>
          <lb/>rum Chorus, quorum prcipue votis piaculum hoc publicum</l>
        <l>
          <lb/>procurari debet. Czterùmpalam fiat vniuerſo Orbi Chriſtia¬</l>
        <l>
          <lb/>no nihil à nobis neque in Monarchia, neque in perpetua Re¬</l>
        <l>
          <lb/>gum noſtrorumſucceſſrone &amp; agnatione immutandum pro:</l>
        <l>
          <lb/>poni vel cogitari. Suas Britanni, ſuas Neapolitani turbas</l>
        <l>
          <lb/>diſcutiant. Nihil ſimile molimur. Si quis Gallus quicquam</l>
        <l>
          <lb/>tale vel attentet, vel ſomniet, capitale eſto. Faceſſat odioſiſſi¬</l>
        <l>
          <lb/>mus Siculus. Repetat ſuam Baſilicam cum toto comitatu,</l>
        <l>
          <lb/>vnde ſponte diſceſſit, Sereniſſima Regina. Quod adinnocen¬</l>
        <l>
          <lb/>riſſimum Regem pertinet; vbicunque ille ſit, eum animis,</l>
        <l>
          <lb/>cogitationibus, ac votis comitamur, a proſequimur; preces</l>
        <l>
          <lb/>publicas atque priuatas pro ipſius incolumitate ac laudabili</l>
        <l>
          <lb/>educatione, ex intimis pectoribus fundimus: eum denique</l>
        <l>
          <lb/>feliciſſimum diem, quoin vrbem redierit, ſempiterna gratu¬</l>
        <l>
          <lb/>latione conſecrabimus.</l>
        <l>
          <lb/>&amp;</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/> E</l>
        <l>
          <lb/>u</l>
        <l>
          <lb/>oo onu Google</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
