<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2334_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Lumières pour l'histoire de ce temps, ou
                    Réfutation de tous les libelles et discours faits contre l'autorité royale
                    durant les troubles à Paris, avec les motifs de la stabilité et durée de la paix
                    contre l'opinion du vulgaire. Fiat pax in virtute tud et abundantia in turribus
                    tuis. Ps. 121.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=E44m4-H-p-wC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Lumières pour l'histoire de ce temps, ou Réfutation de
                        tous les libelles et discours faits contre l'autorité royale durant les
                        troubles à Paris, avec les motifs de la stabilité et durée de la paix contre
                        l'opinion du vulgaire. Fiat pax in virtute tud et abundantia in turribus
                        tuis. Ps. 121.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="16" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="Mazarine"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>T R TT T </l>
            <l>
                <lb/>LVMIEE</l>
            <l>
                <lb/>IIHHH</l>
            <l>
                <lb/>POVR L’HISTOIRE</l>
            <l>
                <lb/>DE CE TEMPS,</l>
            <l>
                <lb/> O</l>
            <l>
                <lb/>LA REFVTAATION DE TOVS</l>
            <l>
                <lb/>les Libelles &amp; Diſcours faits contre l’authorité</l>
            <l>
                <lb/>Royale durent la Troubles à Paris.</l>
            <l>
                <lb/>Auec les motifs de la ſtabilité &amp; durée de la</l>
            <l>
                <lb/>Paix, contre l’opinio duvulgaire.</l>
            <l>
                <lb/>fFiat pax in virtute tua, &amp; abuntia inturribastis.</l>
            <l>
                <lb/> Pſalm. 121.</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>A PARIS.</l>
            <l>
                <lb/>M. DC. XLIX.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>r . r </l>
            <l>
                <lb/>AV EECTEVR.</l>
            <l>
                <lb/>H R Lecteur, ie croirois attiner les vongeanmces du Ciel</l>
            <l>
                <lb/>Lſi ie blaſmois icy quelqu’vn; c’eſt pourquoy ſi quelques</l>
            <l>
                <lb/>aots te choqens dans ce diſcours, il faut les astribaer, nea pa</l>
            <l>
                <lb/>̀ des perſones pabliques, ais au Aushers de certainms Li.</l>
            <l>
                <lb/>beles &amp; Diſcours malfaits qi ont comu dans Paris, ſans au¬</l>
            <l>
                <lb/>cne permiſſio ny approbation d Parlemes, qi a-ofion</l>
            <l>
                <lb/>taſché d’en arrefter le cours par ſa ſoins pleins de zele paur le</l>
            <l>
                <lb/>public parce qe ca papiers ſeruent ſeulosent ̀ allauer le fas</l>
            <l>
                <lb/>de quelque ſedisio, &amp; cas Diſcours Syriquas irriaa le Ciel</l>
            <l>
                <lb/>contre nou, &amp; empeſchent Paris de goufter la deauceur de la Paix.</l>
            <l>
                <lb/>Si tu reçois de bon cœur le comraencement de ca Lasmiers , ie taſ</l>
            <l>
                <lb/>cheray de leur donner plus d’éelat la ſeconde fois, &amp; te feny</l>
            <l>
                <lb/>voir vne ample refuatit des Libelles &amp; Diſcours diffama¬</l>
            <l>
                <lb/>oires, aues quelques obſerations ſur la conduite du Cardial</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin. Cependans réjouy tey de ce que tu peus voir la ve¬</l>
            <l>
                <lb/>risé́ en paix &amp; en libené.</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>dtdetoeideilſlb dlieodſieie</l>
            <l>
                <lb/> j</l>
            <l>
                <lb/>ſdllaſiſdſle</l>
            <l>
                <lb/>e&amp;e?</l>
            <l>
                <lb/>e folrſsſe tie S iſeeiſlieeee ei</l>
            <l>
                <lb/>SeſpPepeee</l>
            <l>
                <lb/> Dn 31 1</l>
            <l>
                <lb/>7 r7 1</l>
            <l>
                <lb/>LVMIERES POVR L’ISTOIRE</l>
            <l>
                <lb/>p </l>
            <l>
                <lb/> E E</l>
            <l>
                <lb/>DE CE TE PS,</l>
            <l>
                <lb/>Où la Refutation de tous les Libelles &amp; Diſcours</l>
            <l>
                <lb/> faits contre l’ahorité Royale, durant</l>
            <l>
                <lb/> les troubles à Paris.</l>
            <l>
                <lb/> OMME les Nautonniers au milieu des orages</l>
            <l>
                <lb/> &amp; des cempeſtes, nouriſſent touſiours dans leurs</l>
            <l>
                <lb/> cœurs quelque eſperance de tranquilité, &amp; ne</l>
            <l>
                <lb/> plongene iamais tout enſemble leurs richeſſes</l>
            <l>
                <lb/>-dans la mer, &amp; leurs eſprits dans le deſeſpoir,</l>
            <l>
                <lb/>aus releuent touſiours leurs eſperances, à meſure que la rage</l>
            <l>
                <lb/>de la mer &amp; des vents ſemblent enleuer leurs vies, &amp; eſperent</l>
            <l>
                <lb/> voir la fin de leurs tourmnens dans la fin de la tempeſte: Ainſi</l>
            <l>
                <lb/>Paris parmy les horreurs de la guerre, conſeruoit le deſir de la</l>
            <l>
                <lb/>pix, &amp; le portoit par tout auec les armes. Elleregardoit la guer¬</l>
            <l>
                <lb/>re commé vn chremin qui la conduiſoit à la paix, &amp; marchoit li¬</l>
            <l>
                <lb/>brement pardeſſus les dangers pour arriuer à la tranquilité, qui</l>
            <l>
                <lb/>eftoit en priſon à ſaint Germain, &amp; ſembloit exhorter cette no¬</l>
            <l>
                <lb/>ble Ville de loy oſter ſes haiſnes qui la retenoient aupres de la</l>
            <l>
                <lb/>Reyne, par fes reſpects &amp; ſoufmiſfions ordinaires, &amp; de rame¬</l>
            <l>
                <lb/>ner auec elle ſon Roy &amp; ſa bonne Reine, &amp; auec eux ſa gloire</l>
            <l>
                <lb/>&amp;ſon bonheur, &amp; la ioye des Peuples dans l’enceinte de ſes mu¬</l>
            <l>
                <lb/>railles. Nos ſouſpirs ſembloient aller à ſainct Germain, pour</l>
            <l>
                <lb/>laſter le retour de cette Deeſſe, qui fait touſiours marcher de¬</l>
            <l>
                <lb/>uat ſoy l’abondance. Nos reſpects l’ont attiŕe, &amp; nous nous</l>
            <l>
                <lb/>ſomnes vnis auec ehle eterhellement par les meſmes chaiſnes,</l>
            <l>
                <lb/>ouec leſque lles la Reine la retenoit aupres de ſa Maieſt́.</l>
            <l>
                <lb/>Le retour de la Paix a choqué beaucoup d’eſprits malfaits,</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/> 4</l>
            <l>
                <lb/>&amp; d’vn contreeop a cbranlé pluſiers’ceruelles du vulgire,</l>
            <l>
                <lb/> qi s’aneſtent aà̀ cc qu’on dit, &amp; ne conſiderent point ce qu’on</l>
            <l>
                <lb/>deuroit dire. Ils ſe rendent malheureux dans de vaines penſees</l>
            <l>
                <lb/>dc mal, compoſent a leut mode au Cardinal Mazarin vn</l>
            <l>
                <lb/>Poltique, qui n’a poiat d’autre fondement que leur imagin¬</l>
            <l>
                <lb/>tion ſeule. Cette Paix ( diſeut ils eſt vn chemin à vne pl</l>
            <l>
                <lb/>eruelle guerre on’les a trahis, on a vendu leurs vies &amp; leursfor¬</l>
            <l>
                <lb/> tunes.</l>
            <l>
                <lb/>Paure Peuple deParſs, que ie plains ta credulité. Certains</l>
            <l>
                <lb/>diſcours malfaits t’attirent plus facilement que la bonté de</l>
            <l>
                <lb/>ron Roy, qui te re donne auec la Paix, ta vie &amp; tes biens. Cen</l>
            <l>
                <lb/>tains eſprits qui ſe plaiſent dans la diuiſion, ont cet aantagt</l>
            <l>
                <lb/>ſur toy, qu’ils diuiſent ta volonté, qui naturellement ſe pore</l>
            <l>
                <lb/>à la concorde, &amp; la font tantoſt par leurs Diſcours, tantoſt pal</l>
            <l>
                <lb/>leurs Libelles, panher laſchement à la diſcorde. Tout ce qu</l>
            <l>
                <lb/>m’eſt inſupportable, &amp; ce qui ruine l’eſtime que tu-t’eſtois ae</l>
            <l>
                <lb/>quis aupres de toutes les autres Nations, c’eſt que tu n’eſcoutt</l>
            <l>
                <lb/>pas ſeulem̈t leurs crimes, tu ne les conſerue pas dans ton cœur</l>
            <l>
                <lb/>mais u les ſuis dans leurs penſees: tu parles comme eux, &amp; re¬</l>
            <l>
                <lb/>cites par tout comme depetits enfans la lecçon de ces mauua</l>
            <l>
                <lb/>maiſtres. Si tu participois à la ioye qu’ils ont, de rcncontrier au¬</l>
            <l>
                <lb/>pres de toy de l’approbation, ie pardonnerois à ta ſimplici</l>
            <l>
                <lb/>mais tu ne ſçaurois approuuer leurs Diſcours, ſans approuuerli</l>
            <l>
                <lb/>crainte qui te glace le cœur, qui te fait regarder. ton Roy (a</l>
            <l>
                <lb/>Roy naturellement bon, vn Roy du Ciel, puis qu’il nous la</l>
            <l>
                <lb/>donné comme vn tyran, vn traiſtre, vn Neron, &amp; comme tuſ</l>
            <l>
                <lb/>capital ennemy, qui te fait viure dans la defianee, pluſtoſt que</l>
            <l>
                <lb/>dans l’obe iſſance, pluſtoſt dans la haine contre les perſonnes qu</l>
            <l>
                <lb/>ſont aupres de ſa Maieſté ſacrée, que dans l’amour que tu dou</l>
            <l>
                <lb/>à ſa bonté Royale? Simple Peuple de Paris, que ie plains tafn</l>
            <l>
                <lb/>plicité, n’accuſe point le Cardinal, accuſe ta ſeule ſirmplicité</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt la ſoutce de toutes tes craintes &amp; de toutes tes miſeres¬</l>
            <l>
                <lb/>Rappelle le commencement de tes troubles, ne tenois tu asl!</l>
            <l>
                <lb/>victoire, &amp; ta credulite ne l’a-olle pas donné de franc cœl</l>
            <l>
                <lb/>à ceux qui ne pouuoient approcher de royſans ſoupcçon: </l>
            <l>
                <lb/>ſtoit en ce temps que ta defiance deuoit chercher ſa ſeureté. l</l>
            <l>
                <lb/> n’eſt plus temps de craindre dans la paix, ce qu’on deuoit faiut</l>
            <l>
                <lb/>dans la guerre: toutefois tu dois eſtre bien aiſe d’auoir eſté dup</l>
            <l>
                <lb/>pe</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>pe, puis que ta ſimplicite a donné occaſionià quelques-vns de</l>
            <l>
                <lb/>leroir ton Roy, que ie croy que tu deſires eſtre ſeruy, meſme aux</l>
            <l>
                <lb/>deſpens de ton honneur, &amp; de ta propre vie. C’eſt pourquoy ie</l>
            <l>
                <lb/>ſuis bien aiſe, que tu aye eſté́ facile à perſuader en ce temps-là,</l>
            <l>
                <lb/>puis que ta perſuaſion a oſté l’occaſion aux ſeditieux de faire</l>
            <l>
                <lb/>petir par tes propres mains ton propre &amp; legitime Roy; mais ie</l>
            <l>
                <lb/>ſuis faſché que maintenãt tu ſois facile à perſuader, aux deſpens</l>
            <l>
                <lb/>de ton honneur &amp; de ton repos, à la ruine de ton pays &amp; de la</l>
            <l>
                <lb/>Monarchie. Tu ſcçais fort bien que c’eſt vne legerete, que de</l>
            <l>
                <lb/>croire ainſi legerement que ton Roy te fait la guerre, lors qu’il</l>
            <l>
                <lb/> te donne la paix. Tuſç̧ais que c’eſt cette defiance, qui eſloigne</l>
            <l>
                <lb/>auec ſa Maieſté ton bonheur &amp; ton repos de roy. Car ſerois-tu</l>
            <l>
                <lb/>encore aſſez ſimple, pout croire que les Perſonnes Royalles ſe</l>
            <l>
                <lb/>roiroient en aſſeurance aupres de ta defiance: Non non, ie croy</l>
            <l>
                <lb/>que tu n’es point credule iuſques à ce point. Veux tu que ie te</l>
            <l>
                <lb/> die vn ſecret de ramener ton Roy dans ta Ville, pent eſtre que</l>
            <l>
                <lb/>tuat éds que ie te perſuade de faire à ſon merite vne entrée ma¬</l>
            <l>
                <lb/> gnifique, de tapiſſer les rues, de faire bruler des feux de ioye,</l>
            <l>
                <lb/> quitſmoignent que tu b û̂lcs d’affetion pour luy, de payer li¬</l>
            <l>
                <lb/>btement les enté́es, enfin d’employr ton argent dans des dé¬</l>
            <l>
                <lb/>penſes magnifiques tout enſemble &amp; inutiles. Rien de tout ela.</l>
            <l>
                <lb/>le te perſuaderay ſeulement de demeurer dans la tranquilité</l>
            <l>
                <lb/> qu’il t’ donnec; ſi ie t’ehortois à dõ̃ner au metite de leurs Ma.</l>
            <l>
                <lb/>ieſtez qulque choſe de pompeux &amp; de magnifique, tu volerois</l>
            <l>
                <lb/>de ioye. le te ds ſeculement, demeure en paix, éleue dans ton</l>
            <l>
                <lb/> cœur vn autel magnifique à ton Roy, fay le triompher de toy,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; non pas dans les ruës, &amp; tu te mocques de moy, &amp; ainſi cſtou¬</l>
            <l>
                <lb/>fant dans ton ame, toutes les aſſeurances d’vne paix ſtable &amp; aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeurée, tu dones entrée à des opinious ſcandaleuſ s a toy &amp; à</l>
            <l>
                <lb/>la poſterité, &amp; par vne nplicit́ ſans pareille, tu d’onnes des ai¬</l>
            <l>
                <lb/>les aux ſeditieux. pou vol iuſques à l’athoe Royale.</l>
            <l>
                <lb/>Si ie pouuois t’interroger ſans te reprocher ron ime, ie te</l>
            <l>
                <lb/>demandcrois les motif quite foot viure en defince, ſur quels</l>
            <l>
                <lb/>fondemens tu l’eſtablis, &amp; enfin quel eſt ſan obi t.</l>
            <l>
                <lb/>Les approches d’vn ennemy, qui en apcaa de rous, fait</l>
            <l>
                <lb/>approcher nos miſeres, nous doit faire phed. ies nal¬</l>
            <l>
                <lb/>heurs dont il nous meuace. Lors qu’lea: re ſortoit d ſon</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, &amp; faiſoit marcher deunt ſoy a Vctoi.e, on i</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/> la crainte qui alloit aduertir les Nations de l’arriuée dce Co¬</l>
            <l>
                <lb/>querant dans leurs terres. Lors qu’Annibal fſortoit de Carthag,</l>
            <l>
                <lb/>on voioit Rome la ſuperbe renfermer toutes ſes eſperances dans</l>
            <l>
                <lb/>l’enceinte de ſes murailles. Lors que noſtre ſecond Aleande</l>
            <l>
                <lb/>LOVIS XIII mit eu piſon l’Ocean deuane la lochele,</l>
            <l>
                <lb/>tout auſſi-toſt la crainte la les cœurs de ſes Citoyens; enfu li</l>
            <l>
                <lb/>crainte nous apporte touſiours les nouuelles de quelque al¬</l>
            <l>
                <lb/>heur qui nous menace. Pauure Peuple, quel malheur te me</l>
            <l>
                <lb/>ce, onte donne la Paix, eſt-ce te donner la guerre, mere fecou¬</l>
            <l>
                <lb/>de en mſeres? On te donne auec l’abondance la vie, eſt ce </l>
            <l>
                <lb/>donner la mort? Tu regardes poſſible ton Roy, comme les N</l>
            <l>
                <lb/>tions du monde regardoient Alexandre, qui portoit par toutl</l>
            <l>
                <lb/>vioire &amp; la miſerc. Ouy, il faut que tu le conſideres comue</l>
            <l>
                <lb/>vn Alexandre, qui rte rendra le Maiſtre des autres l’euples, </l>
            <l>
                <lb/>non ps comme vn Prince Eſtranger, qui te rendra eſclaue d</l>
            <l>
                <lb/>ſes paſſions. Peut eſtre que tu le regarde comme vn Annbalqui</l>
            <l>
                <lb/>ne ſçauroit entrer auec la Cour dans ta Ville, ſans y faire eutr</l>
            <l>
                <lb/>la dfiance &amp; la tyrannie. Seroit-il bien poſſible que ces penſes</l>
            <l>
                <lb/>criminelles euſſent logé vn moment dans ton ame. Pour mej</l>
            <l>
                <lb/>ie ne ſç̧aurois penſer ſans larmes que tu l’aye fait, &amp; ie voudro</l>
            <l>
                <lb/>pouuoir me tromper dans vne choſe qui n’eſt que trop vtaye</l>
            <l>
                <lb/>N’eſt-il pas vray, pauure Peuple, quetu crois que le Roy uo</l>
            <l>
                <lb/> riſt aupres de ſa Perſonne des tyrans qui forment tous les ioun</l>
            <l>
                <lb/>les deſſeins de ta ruine? Helas, c’eſt toy qui les forme dans uo</l>
            <l>
                <lb/>imagination. Ta ſimplicire fait vne Poltique nouuelle aux fe</l>
            <l>
                <lb/>uoris de ton Prince, qui les deſtruit eux meſmes, en croytt</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle te deſtruira. As-tu la laſchete de croire que ton oy loi</l>
            <l>
                <lb/>aſſez laſche pour trahir ſes Subiets, ne ſe ruineroit il pas lj</l>
            <l>
                <lb/>meſme en te ruinant. Oſter les Subiets, n’eſt-ce pas oſterle Pr</l>
            <l>
                <lb/>ce, comme d’oſter les creatures, c’eſt ofter le Createur. Oa</l>
            <l>
                <lb/>veu les Ceſars au ſommet du bonheur; pourquoy? parce q</l>
            <l>
                <lb/>leurs Subiets les y eleuoient. Il eſt impoſſible de monter à l’n</l>
            <l>
                <lb/>pire du monde tout à fait par la miſere des autres. Le ſeul bon</l>
            <l>
                <lb/>heur des Subiets, fait au Prince vn chmin à la gloire. Repi</l>
            <l>
                <lb/>par ta mcmoire tous les tyrans, ils ontſubſiſté quelque téps, </l>
            <l>
                <lb/>enfin ils ſont tomb z apres la cheutc de leurs Subiets. Si tu ad</l>
            <l>
                <lb/>iouſtes foy à tout cela, pourquoy ne croiras-tu point que !</l>
            <l>
                <lb/>Prince ſoit amy de ton bonheur, n’eſtant pas ennemy du fien,</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>ayant deuant les yeux l’exemple des Bourbons qui ont finy,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;finiront toufiours en bons, &amp; qui ont touſiours cherché leur</l>
            <l>
                <lb/>gloire dans celle de leurs Subiets. Tu ne ſçaurois donc nier que</l>
            <l>
                <lb/>ton Roy eſt la ſource de ton bien, &amp; que tu es reciproquement</l>
            <l>
                <lb/>ſa gloire, &amp; qu’en la conſeruant, il te conſeruera inuiolable¬</l>
            <l>
                <lb/>ment.</l>
            <l>
                <lb/>Ouy, mais le Cardinal eſt aupres de ſa Perſonne, qui luy in¬</l>
            <l>
                <lb/>ſpire des ſentiaens de vengeance, &amp; contraint doucement ſa</l>
            <l>
                <lb/>volonté, qui eſt encore tendre de deſcendre dans ſes inclina¬</l>
            <l>
                <lb/>tions, qui ne tendent qu’à eleuer ſa gloire &amp; ſon bonheur ſur les</l>
            <l>
                <lb/> ruines de Paris &amp; detoute la France. Il n’eſt pas poſſible qu’ayant</l>
            <l>
                <lb/> eſté ofenſé griefuement, il ne conçoiue des penſées &amp; des</l>
            <l>
                <lb/> deſſeins de vengeance.</l>
            <l>
                <lb/>Bon Dieu ! eſt-il poſſible que tu offenfſes non ſeulerment les</l>
            <l>
                <lb/> perfonues qui ſont aupres de ton Prince, mais luy meſme, non</l>
            <l>
                <lb/> ſeulement ton Prince, mais encore celuy qui vn iour te fera voir</l>
            <l>
                <lb/> à ta confuſion latemerit́ de tes iugemens, &amp; qui s’eſt reſerué de</l>
            <l>
                <lb/>iuger vn iour les hommes. N’as-tu pas autant de raiſon de croire</l>
            <l>
                <lb/> que le Cardinal ne ſe vengera pas, cõ̃me d’aſſeurer qu’il ſe ven¬</l>
            <l>
                <lb/> gra. Tu dis qu’il ſe vengera, parce qu’il a eſté trop griefuemens</l>
            <l>
                <lb/> offenſé, &amp; moyic crois qu’il ne ſe vengera pas, parce que ſon</l>
            <l>
                <lb/>Maiſtre &amp; ſon Roy a pardonn. Voudrot-il le venger à ſon pre¬</l>
            <l>
                <lb/>iudice? Pour donner cours à ce deſſein, il faudroit premiere¬</l>
            <l>
                <lb/> ierement qu’il fiſt violer au Roy contre le droit des gens la</l>
            <l>
                <lb/>Paix ſainctement ſignée, &amp; fouler aux pieds ce precieux don du</l>
            <l>
                <lb/>Ciel, que les Narions les plus Barbares ont religieuſement re¬</l>
            <l>
                <lb/>ueré &amp; garde inuiolablement; Ill faudroit qu’il fiſt rompre au</l>
            <l>
                <lb/>Roy ſes ſacrées chaiſnes qui ont vny les Nations les plus deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>vuies; il faudroit qu’il eſtoufaſt dans le cœur dc la Rene la pie¬</l>
            <l>
                <lb/>te&amp; l’amour naturel enucrs ſes Subiets. Il faud oit qu’il allaſt</l>
            <l>
                <lb/>chercher des armes parmy les Barbares, &amp; non pas parmy les</l>
            <l>
                <lb/>françois: Il en a trouué, ie le veux, au milieu de la France. Ouy</l>
            <l>
                <lb/>des Barbares, &amp; non pas de vrais François, des François, ie le</l>
            <l>
                <lb/>eux, mais qui combatoient ſous l’authoriteé de leur Roy, de¬</l>
            <l>
                <lb/>nt que la Paix fuſt ſignée, lors que les vns &amp; les autres cher¬</l>
            <l>
                <lb/>choient leur defenſe dans leurs armes. Si tout cela luy eſt im¬</l>
            <l>
                <lb/>poffible, il en eſt de meſme de la vengeance. Outre cela, ie croy</l>
            <l>
                <lb/>Aue ſon Eminence a tant d’amour pour ſon Roy, &amp; la Reineſa</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>ienfaictrice, qu’il ne voudroit pas les ruiner, en ruinnt leun</l>
            <l>
                <lb/>Subiets, ſçachant fort bien qu’il y a plus de generoſite &amp; plus de</l>
            <l>
                <lb/>merite à ́ſtoufer les deſirs de vengeance, qu’à les armer couut</l>
            <l>
                <lb/>les Peuples.</l>
            <l>
                <lb/>lIe crois auoir ruiné les fondemens de ta defiance; voyons</l>
            <l>
                <lb/>quel eſt l’ebiet de ta crainte. La Paix te fait trembler au lieude</l>
            <l>
                <lb/>’aſſeurer: Il faut donc neceſſarement que ce ſoit le Roy qui te</l>
            <l>
                <lb/> l’a donnée, qu ſoit l’obiect de ta defiance. Peuple egalemnt</l>
            <l>
                <lb/>malheureux dans ta crainte &amp; dans ion aſſeurance. Helas, ily</l>
            <l>
                <lb/>aqlquc temps que tu cherchois ta ſeureteé dans des ſuiets de</l>
            <l>
                <lb/>crinte, &amp; mantennt t ch-rches de la crainte dans l’aſſeuran¬</l>
            <l>
                <lb/>ce meſine. L’nocence de ton Ry, ce preſent du Ciel, quia¬</l>
            <l>
                <lb/>reſte les coleres de Dieu, que tu rſſentirois aſſeurement pout</l>
            <l>
                <lb/>tes crmes. tfit craindre. Tu le regardes comme ton Royre¬</l>
            <l>
                <lb/>ritable, mais comne vn Prince, entre les mains duquel Dieu</l>
            <l>
                <lb/>a mis ſes foud es pour te punir. Quand ela ſeroit, tu deurois</l>
            <l>
                <lb/>benir ces a: mables mains, &amp; loü̃r Dieu de ce qu’il te chaſtiept</l>
            <l>
                <lb/>les mains dc ron Prince naturel, &amp; non pas par cel les d’vn Eſti¬</l>
            <l>
                <lb/>ger., Vn Roy ſi bon, chery du Ciel &amp; de la Terre, te deuroii fai</l>
            <l>
                <lb/>re appr hnder, mais ſeulement ſa perre. Tu reſponds à touttce</l>
            <l>
                <lb/>la, qu’il n’ya que les perſonnes qui ſont aupres du Roy dont </l>
            <l>
                <lb/>crams les arnes. Vn Cardinal Eſtranger, qui a la puiſſance </l>
            <l>
                <lb/>main, t’en fait apprehender les effets, comme i’ay deſia dir, ce</l>
            <l>
                <lb/>ſeruiteur ne voudra pas deſtruire ſon maiſtre en te deſtruiſat.</l>
            <l>
                <lb/>Les bienfaits qu’il a receus de luy, luy feront tourner ſes arnts</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſa puiſſance contre les Ennemis de l’Eſtar. Mais il eſt Eſta</l>
            <l>
                <lb/>ger, c’eſt pourquoy il veut ruiner la France. Voila mal conclu,</l>
            <l>
                <lb/>eſt-ce que les Eſtrangers ſont tous meſchans, &amp; qu’il aut naiſte</l>
            <l>
                <lb/>dans la France pour eſtre honneſte homme Ceux qui conclueu</l>
            <l>
                <lb/>de la ſorte, ſont auſſi ſtupides, que ceux qui inferent que quel</l>
            <l>
                <lb/>qu’vn eſt meſchant, parce qu’il eſt Normand, comme ſi naiſant</l>
            <l>
                <lb/>en Normanodie, il naiſſoit au vice, &amp; non pas à la vertu, comat.</l>
            <l>
                <lb/>ſi Dieu donnoit aux Normands vn ame de demon. Le clit</l>
            <l>
                <lb/>ne fait point les vertueux, mais la ſeule vert. C’eſt pourquo</l>
            <l>
                <lb/>ces concluſions ſe refutent elles meſmes. Il ne faut donc</l>
            <l>
                <lb/>pint craindre la puifſance de ſon Eminence, puis qu’embrl</l>
            <l>
                <lb/>ſant la Couronne, il l’attireroit dans la ruine de la France, &amp;le</l>
            <l>
                <lb/>Sceptre oſtant vne fois tombeé, on verroit l’Eminen ce à ba</l>
            <l>
                <lb/> Toutes</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>Toutes ces veritez eſtans bien eſtablies, à quoybpn ſe ren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre malheureux ſoy meſme, par vne defiancé hors de ſaiſon? On</l>
            <l>
                <lb/>avendu ta vie? Si tu auois pour fondement de tes autres vertus</l>
            <l>
                <lb/>l’humilité Chreſtienne, tu croirois que la marchandiſe eſt fi vi¬</l>
            <l>
                <lb/>le, qu’on n’aura pû trouuer Marchand: Mais l’amnbition te fait</l>
            <l>
                <lb/>conceuoir des penſées bien plus hahtes, poutueu’que tu liſes</l>
            <l>
                <lb/>quelque Libelle, ou qu’on te diſe que ta cauſe eſt iuſte. Tu</l>
            <l>
                <lb/>dtmandes a guerre, &amp; portes tes eſperanees iuſques à la vi¬</l>
            <l>
                <lb/>Coire.</l>
            <l>
                <lb/>Demander a guerre, c’eſt paſer en beſte, bellam a bellais,</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt ſe bander contre ſon bontaeur, &amp; embraſſert ſaraiae ; d’eſt ſe</l>
            <l>
                <lb/>monſtrer ennemy de ſoy-meſme &amp; des aurnes. Ceux qui-cher¬</l>
            <l>
                <lb/>cent la guerre, ſont ſemblables à ces furieux, qui cherchent</l>
            <l>
                <lb/>vn poignar pour s’arraclier la vie. Car la guerre eſt le com¬</l>
            <l>
                <lb/>mencement de tous maux, &amp; le point oil finiſſent toutes ſortes</l>
            <l>
                <lb/>de biens: c’eſt pourquoy les Hebreux l’appellent fort bien</l>
            <l>
                <lb/>nuts mil chamb, ’eſt à dire, brouie: ar. Loôrs que les Poëtes</l>
            <l>
                <lb/>eulent exprimer quelque grand malheur, ils nous deſcriueut</l>
            <l>
                <lb/>laDeeſſe de la guerre auec ſon foüet trempé dans du ſang.</l>
            <l>
                <lb/>Qaa cunn fagnineo ſeqirur bellona flagell. Virg. 9. Eneid.</l>
            <l>
                <lb/>Cett Deeſe ſe plaiſt parmy les carnages, elle remplit Ies</l>
            <l>
                <lb/>Temples &amp; les Auels du’ſang de ceux qui ſont à ſa fuite. Elle</l>
            <l>
                <lb/>f’eſpargne pas meſme ſes Peſtres, il falloit anciennement qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>eſpuiſaſſent de ſang leurs veines pour en arrouſer ſes Autels.</l>
            <l>
                <lb/>elloarj, ideſt ſacerdotes bello lacetos hueroſqe deidebant, ſan¬</l>
            <l>
                <lb/>guine ſio belon ſacifcantes.</l>
            <l>
                <lb/>Arrache donc, pauure ’Peuple de Paris, de toname ces veines</l>
            <l>
                <lb/>penſtes d’ambitioni: Songé à la Paix, &amp; non pas à la guerre: de¬</l>
            <l>
                <lb/>meure. en Paix, &amp; non pas dans la crainte de la guerre. Rap¬</l>
            <l>
                <lb/>pelle ton Roy par vne genereuſe aſſeurance, &amp; ne l’eſloigne pas</l>
            <l>
                <lb/>dauantage par vne laſ hie defiance. Arreſte le cours de tant de</l>
            <l>
                <lb/>diſcours, qui te rauiſſent la douceur, que les bonnes ames gou¬</l>
            <l>
                <lb/>ſlent dans vne pifaité tranquilité. Il n’eſt plustemps de trem¬</l>
            <l>
                <lb/>bler: tu vois ton Roy qui tourne ſes armes contre tes ennemis</l>
            <l>
                <lb/>naturels, pour les contraindre à te donner vne Paix glorieuſe,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;à reconnoiſtre enfin que la generoſité des François eſt touſ¬</l>
            <l>
                <lb/>urs egale, &amp; comme le diamanc, reſiſte tout enſemble &amp; eſcla¬</l>
            <l>
                <lb/>e par tout.</l>
            <l>
                <lb/>C</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>1e</l>
            <l>
                <lb/>dodeba</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>dbfodfhhn</l>
            <l>
                <lb/>sooloelſopeſps</l>
            <l>
                <lb/> E</l>
            <l>
                <lb/>LVMIERES DE LA VERITE</l>
            <l>
                <lb/> 7</l>
            <l>
                <lb/> 1 e !</l>
            <l>
                <lb/>Ou le menſongs reconneu dans les LLibeles di¬</l>
            <l>
                <lb/>famatoires publiez dans Paris ſans permißion,</l>
            <l>
                <lb/>depuis le mois de lanuier iuſques aus mois de</l>
            <l>
                <lb/>May mil ſic cens quarante-neuf, contre l</l>
            <l>
                <lb/>conduite des perſonnes Royaler &amp; Pbliquer.</l>
            <l>
                <lb/>à E S diſcours que les meſchans eſprits ennemisde</l>
            <l>
                <lb/>EtSt li eue orde dneu duns le ve e aire peſieueie</l>
            <l>
                <lb/>ael</l>
            <l>
                <lb/> lement de l’ame dans l’oubly, &amp; ſont preſques</l>
            <l>
                <lb/>a s</l>
            <l>
                <lb/> eſtoufez dans leur naiſſance, &amp; comme iſs ſontde</l>
            <l>
                <lb/> vent, ils en ont la durée, tant il eſt vray, que tout</l>
            <l>
                <lb/>e qui n’a point pour fondement la vertu, ne dure que pour ut</l>
            <l>
                <lb/>durer point. Mais les eſcrits demeurent, &amp; il ſemble que lesca</l>
            <l>
                <lb/>lomniesrouuent plus de fondement dans du papier, que dn</l>
            <l>
                <lb/>le cœur des hommes.</l>
            <l>
                <lb/>Ce qui a paru &amp; paroiſt dans ce temps, où les Calomniateun</l>
            <l>
                <lb/>diſtriuent leurs crimes, &amp; les font paroiſtre parnmy les troubles</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ainſi mettent la meſdiſance en liberté, &amp; la Vertu &amp; la Veri</l>
            <l>
                <lb/>en priſon.</l>
            <l>
                <lb/> Les perſonnes deſintereſſées &amp; qui aiment la Verite, au¬</l>
            <l>
                <lb/> roient maintenant ſuiets de deſirer, que les meſchans Eſeriuai</l>
            <l>
                <lb/>de ce temps fuſſent condamnez aux meſmes peines, qu’autt</l>
            <l>
                <lb/> fois on faiſoit ſoufrir dans Lion à leurs ſemblables.</l>
            <l>
                <lb/> Palleat vt duris preſſit goi greffbus nguem,</l>
            <l>
                <lb/>Aut Lgdeſes Rhetor didturus d ara.</l>
            <l>
                <lb/> Lariuiere de Seinc ne pourroit lauer leurs crimes, &amp; ils </l>
            <l>
                <lb/>poutroient iamais oſteér auec leurs langues infames, les calons</l>
            <l>
                <lb/>nies dont ils ont couert preſque tout le papier de Paris.</l>
            <l>
                <lb/>a meſdiſaaee obdeureſt lareuommée d’autroy nais elei¬</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>peut conurir d’vn nuage les actions, ſans qu’elle s’obſeurciſſe</l>
            <l>
                <lb/>ſoy meſme. Les Lbelles qui ont couru dans Paris pendant les</l>
            <l>
                <lb/>troubles, en voulant confondre les autresſe ſont trouuez eux¬</l>
            <l>
                <lb/>meſmes dans la coufuſion, &amp; en voulant troubler les autres,</l>
            <l>
                <lb/>onareconneu qu’ils ne pouuoient ſubſiſter que dans les trou¬</l>
            <l>
                <lb/>bles, &amp; dans la famine, où l’on ſe repaiſſoit de vent. C’eſt pour.</l>
            <l>
                <lb/>quoy ie neveux point icy employer mon eſprit pour les refu.</l>
            <l>
                <lb/>ter, parce que le nombre en eſtant fort grand, on iugera aiſé¬</l>
            <l>
                <lb/>ment que les veritez ſont vn peu trop rares &amp; trop cheres dans</l>
            <l>
                <lb/>Paris,pour eſtre ſi communes &amp; à ſi bon marché. Ceux quiont</l>
            <l>
                <lb/>eſle indignement traitez dans ces Libelles, auront cette conſo¬</l>
            <l>
                <lb/>lation de n’auoir pas veu vn de leurs aecuſateurs porté par</l>
            <l>
                <lb/>quelque honneſte homame: mais de les auoir veu trainer &amp;</l>
            <l>
                <lb/> pendre par les ruës, non pas par le Boureau, mais par les Col¬</l>
            <l>
                <lb/>porteurs qui ſe mttent eux meſmes la corde au col, parce</l>
            <l>
                <lb/>quils ſont chargez de crimes. Lors que ie voyois courir ces</l>
            <l>
                <lb/>fols par les ruës, &amp; vendre leurs fueilles infames, ie m’eſton¬</l>
            <l>
                <lb/>nois eomment ces Eſcriuains pouuoient mettre tant de foſies</l>
            <l>
                <lb/>iufolio., Ie ſuis marry qu’on a gaſté tant de papier blane &amp; fin,</l>
            <l>
                <lb/>pour des choſes fi noires &amp; ſi groſſieres. Ceux qui ſont blamez</l>
            <l>
                <lb/>dans ces ouurages, ſont veritablement heureux; parce qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>n’ont point eſté accuſez par vn ſage &amp; docte Eſcriuain.</l>
            <l>
                <lb/>Ceux qui ſe meſlent d’eſcrire doiuent auoir des plumes net¬</l>
            <l>
                <lb/>es &amp; qui ſoient ſans dens, c’eſt à dire, ils doiuent combatre le</l>
            <l>
                <lb/>vice par generoſite, &amp; non pas l’inuenter par animoſité. Et-i1</l>
            <l>
                <lb/>joſſible, que la Charité Chreſtienne n’aye point touché les</l>
            <l>
                <lb/>œurs de ces vendeurs d’iniures. Eſt-il poſſible qu’ils ayent eu</l>
            <l>
                <lb/>la emerité de n’eſpargner pas des vies, qui ont l’odeur &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>andeur des lys? Eſt il poſſible qu’ils ayent porte leurs calom¬</l>
            <l>
                <lb/>nits iuſquesſur les Throſnes, &amp; ayent attaqú Dieu en atta¬</l>
            <l>
                <lb/>quant ſes viuantes lImages? S’il n’eſt pas permis de faire paroi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre au iour les vices où ſe porte le naturel de quelqu’vn, com¬</l>
            <l>
                <lb/>bien eſt-il defendu d’inuenter du mal qui eſt inconneu à l’En¬</l>
            <l>
                <lb/>ſer, pour en noireir la vie de ceux que noſtre pafſionnous repre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſente comme criminels. Si lesſaiméts Decrets éxcommunient</l>
            <l>
                <lb/>eux qui font des libelles diffamatoires, combien y a-t-il d’ex¬</l>
            <l>
                <lb/>cõmniez dans Paris, qui ont employé les noms les plus ſain</l>
            <l>
                <lb/>pour rendre leurs crimes plus ſpecieux. Les uoms de confeſſioa</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/> 12</l>
            <l>
                <lb/>generale, de S’alue Regin, &amp; De Projfod, e ſont plus en la bou¬</l>
            <l>
                <lb/>che d’vn pecheur penitent, mais ils ſeruent de tilres à leurs in¬</l>
            <l>
                <lb/>fames eſcrits, leſquels ne donnent aucunes lumieres à l’Hiſtoi.</l>
            <l>
                <lb/>re de ce temps, que celles qu’ils rendent quand on les btule. Ie</l>
            <l>
                <lb/>ne m’arreſteray point à refuter ce fatrasde menſonges en par¬</l>
            <l>
                <lb/>ticulier; Ie les diuiſeray ſeulemente,.</l>
            <l>
                <lb/>En diffamatoires, tels que ſont les Apparitions du Marquis</l>
            <l>
                <lb/>d’Ancre à Iules Mazarin : le Procez Ctiminel, qui fera faise le</l>
            <l>
                <lb/>procez aà̀ ſoa Aurheur: l’amende honorable de Mazarin, qui n’a</l>
            <l>
                <lb/>pas amendé celuy qui l’a inuentee, mais l’a rendu criminel de</l>
            <l>
                <lb/>uant Dieu &amp; deuant les hommes: La contribution d’vn Bout¬</l>
            <l>
                <lb/>geois, qui cõtrbuera beaucoup au chaſtiment de ſon Auheur</l>
            <l>
                <lb/>L’Horoſcope de Mazarin: la France deſolé́e aux pieds du Roy</l>
            <l>
                <lb/>que le peuple a foulé aux pieds, la iugeant iudigne d’eſtse fou¬</l>
            <l>
                <lb/>lée par ceux d’vn Roy. Le Politique du temps, qui n’eſt aulle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment poly en ſon diſcours. Le Diſcours d’Eſtat, dont les plu</l>
            <l>
                <lb/>ignorans n’ont point fait d’eſtat; &amp; plaſieurs Lettres &amp; Hata</l>
            <l>
                <lb/>gues qui ſe reſſentent du mauuais temps.</l>
            <l>
                <lb/>En impies tels que ſont la Confeſſion Generale de Mazin</l>
            <l>
                <lb/>qui fait confeſſer à tous generalement que cette bonne Con¬</l>
            <l>
                <lb/>fe ſſion fera vn iour faire penitence à celuy qui l’a faite. Le Sale</l>
            <l>
                <lb/>Regina, &amp; le De Profndis de Mazarin, qui deuroient faire chan</l>
            <l>
                <lb/>ter dans le petit Chaſtelet Saloe à leurs Autheurs. La Leuu</l>
            <l>
                <lb/>d’vn R eligieux à Monſeigneur le Prince de Condé́, qui ne li</l>
            <l>
                <lb/>point de ſcrupule de mentir impudemment, &amp; qui ſe monſue</l>
            <l>
                <lb/>pluſtoſt iniurieux que Religieux.</l>
            <l>
                <lb/>En iniurieux au Roy, à la Reyne, au Parlement &amp; au publit</l>
            <l>
                <lb/>Au Roy, comme l’entretien du Roy &amp; de Monſeigneur le Dut</l>
            <l>
                <lb/>d’Anjou. Lequel entretien fait tort à ces deux perſonu</l>
            <l>
                <lb/>Royales, parce qu’il eſt erop bas pour des ames ſi nobles.</l>
            <l>
                <lb/>parce qu’il les rend criminels, en mettant dans leurs bou</l>
            <l>
                <lb/>ches(qui ne doiuent s’ouurit que pour des Oracles) des par</l>
            <l>
                <lb/>les qui font parler touce la France &amp; ſoü̈illent la pureté de leun</l>
            <l>
                <lb/>vies innocentes, en troublant la ſource. Iniurieux à la Reye</l>
            <l>
                <lb/>tels que ſont le Theologien d’Eſtat, duquel les meſchans ol</l>
            <l>
                <lb/>fait de l’eſtat, parce qu’l n faiſoit fort peu de ſa Majeſte. l</l>
            <l>
                <lb/>Deciſion de la queſtion du temps, qui eſt venuë dans vn bol</l>
            <l>
                <lb/>rtemps, dans vn temps o le menſonge auoit lieu, &amp; les iniu</l>
            <l>
                <lb/>eftoien</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>143</l>
            <l>
                <lb/>affoient permiſes. Iniurieux auParlement, commae la Lettre</l>
            <l>
                <lb/>d’auis par vn Prouineial, qui aurit beſoin d’vn bon aduis pour</l>
            <l>
                <lb/>ſcorriger ſa Lettre d’auis. Iniurieux au public, car qui offenſe</l>
            <l>
                <lb/> lesparties, offenſe le corps, outre que c’eſt vne trop grande te¬</l>
            <l>
                <lb/> nmerité aux Autheurs de ces ouurages de les faire paroiſtre en</l>
            <l>
                <lb/>public, meritans ſeulement d’eſtre dans le priué, &amp; de ſeruir à</l>
            <l>
                <lb/> quelque fondement, eſtans ſans aucun fondemene. Celuy.ſà</l>
            <l>
                <lb/> elloit plus eſtimé, qui auoit auec plus de paſfion ataqué l’eſtime</l>
            <l>
                <lb/>de ſon Erminence. Celuy- là remportoit le prix, qui eſcriuoit</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle auoit cout pris. On ne trouuois rien d’eſtrange dans ce¬</l>
            <l>
                <lb/>luy-là, pourueu qu’il diſt en termes inirieux que le Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>eftoiteſtsanger. Le Peuple couroit auec ardeur apres vn Lbel¬</l>
            <l>
                <lb/>le &amp; lP’acheptoit bien cher, ou il liloie qu’il eſtoit vendu à bon</l>
            <l>
                <lb/>narché. En fin toutes les pieces eſtoient. bien receuës aupres</l>
            <l>
                <lb/>du vulgaire, qui luy peſuadoient que ſon Eminence ne ſeroic</l>
            <l>
                <lb/>pas bien receuë dans Paris... Seroit vne temerité à moy d’atta¬</l>
            <l>
                <lb/>quer vn ſi grand nombre d’Eſcriuains, ſi ie ne ſçauois que ne par¬</l>
            <l>
                <lb/>lans cous eaſemble que d’vnemeſme choſe, ils ſe rendent confus</l>
            <l>
                <lb/>à tout le tonde &amp;. inportuns.</l>
            <l>
                <lb/>e nom d’Eſtranger fait le commencement &amp; la fi de leurs</l>
            <l>
                <lb/>diſcours Ils repatenx tous enſemble, que le Cardinal eſt indi¬</l>
            <l>
                <lb/>gne du miniſtere, paree qu’l eſt eſtranger &amp; de bas lieu. Si les</l>
            <l>
                <lb/>etrangers ſuiuoiẽns cette Politique, &amp; ne donnoient ainſit au¬</l>
            <l>
                <lb/>unes cbarges au merite des François,on vecroit bien toſt la ſ.</l>
            <l>
                <lb/>cieté homaine renuerſoe, &amp; la vertu bornée dans les limites d’v.</l>
            <l>
                <lb/>ne Prouince ou d’vn Royaume.. Ceux qui reiettent les eſtran¬</l>
            <l>
                <lb/>gers; doiuent reietter auſſi route ſorte de beaux exemples de</l>
            <l>
                <lb/>rertus qu’ils nous fourniſſent, doiuent approuuer l’oiſieté qui</l>
            <l>
                <lb/>orrompt ordinairement ceu, que Ie deſir naturel de ſçauoir</l>
            <l>
                <lb/>’attité point dans les pays eſtrangers;doiaentpenſer qu’ils ſone</l>
            <l>
                <lb/>eſtrangers daas ce monde, &amp; ainſi l’intœreſt particulier onira les.</l>
            <l>
                <lb/>urs qui les deſuniſſoit auparauant. Les ennemis des eſtran.</l>
            <l>
                <lb/>gens prouuent ler diſcours, ou pluſtoſt donnent cours à vn Ar¬</l>
            <l>
                <lb/>eſt qui chaſſe du Gouuernement de France rousles eſtrangers:</l>
            <l>
                <lb/>Le meſpris qu’on a fait de cet Arreſt monſtre facilement, que</l>
            <l>
                <lb/>eux qui l’auoient donné, auoieut reconneuqu’il ne falloit point</l>
            <l>
                <lb/>etre François neceſſairement pour eſtce honneſte homme, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qe los Pais Eſtrangets eſtoient auſſi feconds en ſages Politi¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>ques que la Franee. L’Hiſtoire de Charlemagae pouue ceey</l>
            <l>
                <lb/>qui auoir conceu vne ſi haute eſtime does Eſtrngers, qu’il la</l>
            <l>
                <lb/>employoit dans les armes, &amp; leur confioic ſes affaires, quoyque</l>
            <l>
                <lb/>ſes Sujets ne les peuſſent regarder dans les claarges ſans enuie.</l>
            <l>
                <lb/>Ceux qui pourſuiet ſon Eminence, diſent dans plus de ois</l>
            <l>
                <lb/>cens Libelles, qu’elle n’eſt pas ſeulement eſtrangere, aai e¬</l>
            <l>
                <lb/>core de bas lieu. Et.i poſſible qu’vn Chreſtien puiſſe parler de</l>
            <l>
                <lb/>la ſorte. Le Cardinal eſt de bas lieu? Il ne tombora pas ſi tot,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ce bas lieu luy ſeruira rouſiours de degré poit montet au</l>
            <l>
                <lb/>hautes &amp; nobles actions. Le Cardinal eſt de bas liou? Ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>ont vne naiſſance releue, &amp; vne lhaue fortune, royeat vu pre¬</l>
            <l>
                <lb/>cipice entre- deux, où̀ la fortun enneqie precipiteca la naiſlan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce. Le Cardinal eſt de bas lieu? La naiſfance eſt doue vn are,</l>
            <l>
                <lb/>qui eſtant vn peu plus bas, donne des inclinaions raualeéesàno</l>
            <l>
                <lb/>volonrez, &amp; eſtant vn peu plus haut, ſetable leur inſpirer le di</l>
            <l>
                <lb/>des nobles actions, &amp; ’les engager dans l’haeureuſe neceſie de</l>
            <l>
                <lb/>touſiours bien faire. Voila mal raiſonaé; car reaoone pla</l>
            <l>
                <lb/>ſouuent dans la Nobleſſe des Anceſtres des occaſions d’oiſiueti</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de laſcheteé, pluſtoſt que des aiguilonspour les aables au¬</l>
            <l>
                <lb/>priſes &amp; la generoſité.</l>
            <l>
                <lb/>Ie donne des armes mes aduerſaires pour e eombage;al</l>
            <l>
                <lb/>ils peuuent conclure de mon diſcours, que le Cadial a vus</l>
            <l>
                <lb/>Eminence de Fottune, &amp; non pas de naiſſance. Parler de la lot</l>
            <l>
                <lb/>te, c’eſt dire que le Cardinalat ſere ſeuleent pout celeue</l>
            <l>
                <lb/>condition malheureuſe de quelques naiſerables. C’eſt accaſerde</l>
            <l>
                <lb/>negligence &amp; d’ignorance le Pape, dans la Peomoeioa de ſo</l>
            <l>
                <lb/>Eminence: de uegligence, pour n’auoir pas, ſelon la couſtume</l>
            <l>
                <lb/>recherché ſa gencalogie iuſques dans ſa ſource. Dignotan¬</l>
            <l>
                <lb/>pour auoir ignoré que ſa naiſſance eſtoit trop baſſe pour ſe lo</l>
            <l>
                <lb/>ſur l’Eminece d’n Cardinal, qua l’eſcarlatede Roae n’eſot</l>
            <l>
                <lb/>pas bien dans la pouſiere, enfm que le Clapeaa de Cadiu¬</l>
            <l>
                <lb/>auee ſes grands &amp; larges bords, demandoit va grand hom</l>
            <l>
                <lb/>La nbleſſe des Aneeſtres fait vn chenain aux dignitez Eel</l>
            <l>
                <lb/>iatiques, &amp; ſaint Pierre n’ouure la poroe de ſou Palais à̀ p</l>
            <l>
                <lb/>ſonne, ſans qu’il reconnoiſſe vne aute aaiſſance, qui oblg</l>
            <l>
                <lb/>heureuſement à de hautes actions.</l>
            <l>
                <lb/>Ceux qui apres cout ecela ſont ignorans de la nobleſſe de o</l>
            <l>
                <lb/>Eminence, doiuent faite profeſſon par tout d’iguaorancs. </l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/> ſealnom de Maz ar i les confond oar il n’y a rien de plus</l>
            <l>
                <lb/>ancien, &amp; rien qui ſoit ſi celebre à preſent: on a veu le Seeptre</l>
            <l>
                <lb/> &amp; ce nom portez par vn meſmne homme: on voit à preſent vne</l>
            <l>
                <lb/> Vills trouuer plus de gloire dans ce nom que dans ſes richeſſes.</l>
            <l>
                <lb/> MaZars eli geaus aiqouns. Mazares prorex qpod’ausedas. MaZara</l>
            <l>
                <lb/> rbs icidie.</l>
            <l>
                <lb/> N’abaiſſez donc plus, Eſeriuains infames, tous les Prinees de</l>
            <l>
                <lb/> l’Egliſe, en taſchant de taualler la naiſſance du noſtre; conſide¬</l>
            <l>
                <lb/> rela ſans paſion, &amp; vousreconnoiſtrez que ſon Eminence eſt</l>
            <l>
                <lb/> ſenblable à l’aurere, quai porte ne nuoble eſcarlate dans ſa uaif¬</l>
            <l>
                <lb/> ſance.</l>
            <l>
                <lb/>EIN.</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/> n:</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1, :.</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>en</l>
            <l>
                <lb/>oonaaoy OGoogle</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
