<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1suppl130_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Intérest (l’) des provinces</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=ASvtgEUNcqEC&amp;hl=fr"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Intérest (l’) des provinces</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau">Sans Date</date>
          <extent>
            <measure quantity="11" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">130. Intérest (F) des provinces. [1714.] Il y en a une édition, s. 1., de
          11 pages seulement.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>LINTEREST</l>
        <l>
          <lb/>PROVINCES</l>
        <l>
          <lb/>e e l ee</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>. e</l>
        <l>
          <lb/>la¬ </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>A t &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Tr E r¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1 l</l>
        <l>
          <lb/>L IIN IE IED I</l>
        <l>
          <lb/>D</l>
        <l>
          <lb/>l </l>
        <l>
          <lb/>T </l>
        <l>
          <lb/> r¬ ¬</l>
        <l>
          <lb/>VINCES</l>
        <l>
          <lb/> .</l>
        <l>
          <lb/>y Eluy qui a dit que les petites choſes denicnnent</l>
        <l>
          <lb/>, grandes par l’vnion &amp; que la concorde conſer.</l>
        <l>
          <lb/>Ause les Eſtats, au lieu que la diuiſion les ruine</l>
        <l>
          <lb/>&amp; deſtruit, n’a rien proferé que nous n’ayons veu de</l>
        <l>
          <lb/>noseux, &amp; ne puiſſions teſmoigner par les maux que</l>
        <l>
          <lb/>nous rcſſentons tous les iours. Dion eſcrit e n ſon Hi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtoire, que Ie Roy Mithridates tut des plus accomplis</l>
        <l>
          <lb/>pour gouuerner vn eſtat, ſoit en paix, ſoit en guerre:</l>
        <l>
          <lb/>mais qu’il fut entres- grand danger de ſe perdre, faute</l>
        <l>
          <lb/>de cõſiderer que ny le nombre des amées, ny les for¬</l>
        <l>
          <lb/>csplaces ne ſeruent de rien au Souuerain, s’il n’a l’a¬</l>
        <l>
          <lb/>nmtié des peuples, &amp; que meſmes ll eſt dausant plus</l>
        <l>
          <lb/>en danger de ſa perſonne, qu’il eſt craint &amp; redouté</l>
        <l>
          <lb/>de ſes Sujets. pour rendre vn Eſtat aſſenré,ſ le Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>Ce doit tratter les hommes comme hommes, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>uon pas comme des beſtes qu’on dompte, au lieu d’ap¬</l>
        <l>
          <lb/>priuoiſer.</l>
        <l>
          <lb/>Ce ſut vne belle parole que le meilleur de nos Roys</l>
        <l>
          <lb/>Louis douzieſine, ſurnommé le Pere du Peuple, pro¬</l>
        <l>
          <lb/>ſera quand n luy voulut perſuader qu’il deuoit auoir</l>
        <l>
          <lb/>des gardcs aut our de ſaperſoune Royale. Qu’ay-ie fait</l>
        <l>
          <lb/>dit-il à mon peuple pour le craindre?A Dieu ne plaiſe</l>
        <l>
          <lb/>que ie veuille regner qu’en conſeuant le bien de mes</l>
        <l>
          <lb/>A ij</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>e e eieae</l>
        <l>
          <lb/>ſubiets &amp; cela eſtant, qu’eſt-il neceſſaire d’autres gar¬¬</l>
        <l>
          <lb/> des. Ms qu’elle eſtrange cataſtrophe? ceux qui ont</l>
        <l>
          <lb/>vſupe l’authoritéRoyale ſont paruenus à vne te lle in¬</l>
        <l>
          <lb/>le diifcrence entre l’vſurpation &amp; laSouuerainete le¬</l>
        <l>
          <lb/>gtime, entre les tyrans &amp; les Roys, entre les ſuiets &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ſe lauecs On peut, diſent-ils, fauoriſer l’iniuſtice pour</l>
        <l>
          <lb/>maintenir l’authoriteé du Roy. Et ſi les Magiſtraes ſe</l>
        <l>
          <lb/>veulent oppoſer à l’oppreſſion &amp; à la violence des fa¬</l>
        <l>
          <lb/>uoris, c’eſt vn crime, c’eſt vne rebellion qui ne ſe doit</l>
        <l>
          <lb/>point pardonner. Certainementily va de la conſcien¬</l>
        <l>
          <lb/>ce des Magiſtrats &amp; des peuples de remedier de ſi</l>
        <l>
          <lb/>grands deſordres, &amp; il n y a aucunes loix qui puiſſent</l>
        <l>
          <lb/>nous diſpenſer de faire la guerre à ceux qui lesont</l>
        <l>
          <lb/>toutes violees.</l>
        <l>
          <lb/>Il y a deſia long-temps que la France ſouſpire ſous</l>
        <l>
          <lb/>le ioug de la, tyrannie, pluſieurs de ceux qui</l>
        <l>
          <lb/>eſtoient oblige par honneur, par deuoir, &amp; pari</l>
        <l>
          <lb/>intereſt de s’y oppoſer, en ont eſté eux meſmes com¬</l>
        <l>
          <lb/>plices.</l>
        <l>
          <lb/> Quelle honte pour toute la France, que beaucoup</l>
        <l>
          <lb/>de ceux quieſtoient commis aà la diſtribution de la Iu¬</l>
        <l>
          <lb/> ſtice, l’ont eux meſme violée, &amp; qu’il s’eca trouuepeu</l>
        <l>
          <lb/>qui n’ayent eſté gagnez, ou pour mieux dire, corrom¬</l>
        <l>
          <lb/>pus par quelques ſecrettes penſions. On a veu dans</l>
        <l>
          <lb/>les Prouinces, &amp; meſme dans la Ville Capitale du</l>
        <l>
          <lb/>Royaume, des Magiſtrats deuenir Partiſas, donner</l>
        <l>
          <lb/>des iugemens &amp; des aduis, preſider dans vn Barreau &amp;</l>
        <l>
          <lb/>dans vn Bureau eſtre chefs de la Iuſtice &amp; du monojo¬</l>
        <l>
          <lb/>l. Mais le bon heur de la Francea touſiours conſer¬</l>
        <l>
          <lb/>ué priy tant de corruption bon nombre de gens de</l>
        <l>
          <lb/>ieu pou la deliurer de tousſes maux.</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>Ily en a qui n’ont point ſlechy les genoux deuit Baal,</l>
        <l>
          <lb/>Dieu nous a laiſſé la ſemence des Iuſe,pour ne nous</l>
        <l>
          <lb/>pas faire comme à Sodome &amp; Giomorrhie.</l>
        <l>
          <lb/>Ie veux qu’il n’y aitpoint de Cour Souucrine</l>
        <l>
          <lb/>dans tout le Royaume-qui n’ait eſté ou ſeduite pr</l>
        <l>
          <lb/>des promeſſes, ou esbranlée par des menaces; nm ſ¬</l>
        <l>
          <lb/>mes de ceux quiſe ſont voulu oppoſer trop ouucr¬</l>
        <l>
          <lb/>ement à la tyrannie, on a veu les vns acheuer la vie</l>
        <l>
          <lb/>dans l’exil, &amp; le poiſon a malheureuſement auancé la</l>
        <l>
          <lb/>mort des autres. Quoy plus ? on a voulu fairec mourir</l>
        <l>
          <lb/>ſur des eſchaffaux ceux qu’onn’apeu corrompre ſur</l>
        <l>
          <lb/>leurs ſieges. Mais lors qu’l ſcmbloit que tout fut per¬</l>
        <l>
          <lb/>du, tout a eſté gagné. On a veu rehire le ſecours du</l>
        <l>
          <lb/>Ciel, &amp; tout vn peuple par vn inſtinct diuin, pluſtoſt</l>
        <l>
          <lb/>que par ſon propre mouuement, prendre les armes</l>
        <l>
          <lb/>contre la violence, &amp; faire peur à ceux qui s’eſtoicnt</l>
        <l>
          <lb/>rendus effcoyables par leur puiſſance.</l>
        <l>
          <lb/>Certainement nous pouuons dire comme Thcmi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtocles, perier amas niſi periiſſemous, nous cuſſins pery</l>
        <l>
          <lb/>ſi nous n’euſſions eſté perdus Iamais la France n’euſt</l>
        <l>
          <lb/>eſté retiree de cette infame feruitude, ouù̀ elle a trem¬</l>
        <l>
          <lb/>pé depus tant d’années, ſi on luy euſt donné tant ſoit</l>
        <l>
          <lb/>peu de relaſche pour reſpirer. Iamais nous n’aurions</l>
        <l>
          <lb/>eu la penlee de nous vanger de tant de maux que nous</l>
        <l>
          <lb/>auons ſoufferts, ſi on ne nous eut ietté́ dans le deſeſ¬</l>
        <l>
          <lb/>poir. Si ceux qui’gouuernent l’Eſtat ſe fuſſent con¬</l>
        <l>
          <lb/>tentez de nous tondre ſans nous eſcorcher, de</l>
        <l>
          <lb/>nous ſuccer ſans nous deuorer, nos plaintes n’au¬</l>
        <l>
          <lb/>roent point paſſé le murmure, nous nous ſerions con¬</l>
        <l>
          <lb/>tentez de ſouſpirer, ſans faire entendre plus loin nos</l>
        <l>
          <lb/>ſanglots &amp; nos gomiſſemens: mais il a fallu eſclater</l>
        <l>
          <lb/>quand nos maux ſanat venus aà l’extremité. Quelle im¬</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>e e e e ee</l>
        <l>
          <lb/> 6</l>
        <l>
          <lb/>prdencc à ceux qui ont allumé cette gucrre’ciile,</l>
        <l>
          <lb/>dc mettrc au hazard leur honneur, &amp; t à̀ perdre</l>
        <l>
          <lb/>leur authorité pour ſatisfaire aà leur coie.</l>
        <l>
          <lb/>ar is ſentmens de pieteé peuuent conpatit aiec</l>
        <l>
          <lb/>la barharie e Et qu’y a il de plus barbare que dc vou¬</l>
        <l>
          <lb/>lor pde par l laimtout vn peuple? d’authoriſcr les</l>
        <l>
          <lb/>mcutres, lesio’emens, les laerleges, &amp; ce que les</l>
        <l>
          <lb/>hommes les plus eſloignez dc la cuilité n’oſetoicn</l>
        <l>
          <lb/>fairec violer la foyp omſe? Mis où paroiſt le moin</l>
        <l>
          <lb/>dre traiet cde la l’olhtique, qui defend à̀ ceux qu ont le</l>
        <l>
          <lb/>goucrnenen d’n eſtar, de faire paroiſtre aux yeu</l>
        <l>
          <lb/>des ſuets la foiolſſe de ceux qui commandenar, &amp; l</l>
        <l>
          <lb/>force de ceux qui obeyſlent’cependãtvoila ce qu’ont</l>
        <l>
          <lb/>ft lesauteurs de nos deſordres lls ont fait veir l’E¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtangrpour e ſtre les te moins de nos miſeres; &amp; s’en¬,</l>
        <l>
          <lb/>riclnr de nos d́pouilles: ils ont oppoſe a vne Ville qui</l>
        <l>
          <lb/>enferme das ſes murailles5 4oooo. combatans vne</l>
        <l>
          <lb/>poignee de gens pour les faire mourir de faim. Quel</l>
        <l>
          <lb/>aueuglement de croire pouuoir reuſſir en vue telle</l>
        <l>
          <lb/>cntrepriſec: Mais quelle obſtinatiou de la pourſuiure,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; quclle rage de vouloir ſi opiniaſtrer? Si c’eſtoit</l>
        <l>
          <lb/>quelquepett nombre de facteux qui euſſent pris les</l>
        <l>
          <lb/>atmes, &amp; cauſe tous ces remumens, on diroit qu’il y</l>
        <l>
          <lb/>va de l’authorité du Roy de laſer vn tel crime impu¬;</l>
        <l>
          <lb/>ny.Si c’cſtoit quelque Ville, ou meſme quelque Pro¬</l>
        <l>
          <lb/>uince qui lc tut ſouleuce, ou pourroit en pourſuiure</l>
        <l>
          <lb/>la vé̃ geance, ſans haz arder le reſte du Royaume.Mais1</l>
        <l>
          <lb/>voir que la eapitale ville de France qui vaut elle ſeule!</l>
        <l>
          <lb/>tout vn oyaume, a pris les armes eontre vn ſauory, </l>
        <l>
          <lb/>contrec vn tyran, qui aprecs auoir tranſporté commne </l>
        <l>
          <lb/>vn butin tout le biecn dc la France, veut fairec perdre la </l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>37</l>
        <l>
          <lb/>vic aix’ iſtrats uand Is oa ontrepris la deſeſe</l>
        <l>
          <lb/>dcspeuples vois dis-ia, que les Princes &amp; les grands</l>
        <l>
          <lb/>ont emoraſle ſon party, qu’ls en ſont lecs Chfs, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>n’ont ft aucune dihtulte de donner pour gage de</l>
        <l>
          <lb/>leur hielié-tout ce qu’ls auoient de plus cher dans</l>
        <l>
          <lb/>l mouode. Apres- cela ſuſtenir le party d’vn Lſtran¬</l>
        <l>
          <lb/>ger, c’eſt ne ſe ſoucienque tort peu de ioa auchortte &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de ſon honneur.</l>
        <l>
          <lb/>Ignorez-vous, Partſans du Mazarin, quels que</l>
        <l>
          <lb/>vous puiſſiez cſtre, que tous les bons Fra ços ne ſoie</l>
        <l>
          <lb/>irritez contreſon gouuetnement; croyczs vous qu¬</l>
        <l>
          <lb/>nous puiſſions ſoufttii plus log temps ſes cruautez,</l>
        <l>
          <lb/>ſes violences &amp; ſa tyranniec ? Non, non, &amp; ſi iuſques</l>
        <l>
          <lb/>icy vous l’auez creu, parce que vous l’auez vouln, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>que vous auez eſteſes comphces,. qoi aan t ſibve ſfom¬</l>
        <l>
          <lb/>na fagoe: Nous nous laſons perſuadece tout ce que</l>
        <l>
          <lb/>nous ſouhaittons, deſabnſcz. vous pour ne bonne</l>
        <l>
          <lb/>fois, &amp; ſçachez que toute la France a teſolu de per¬</l>
        <l>
          <lb/>dre l’ennemy de ſontepos, &amp; tous ceux de ſon party.</l>
        <l>
          <lb/>Qu’attendez-vous qu’onvous donne la vie, apres</l>
        <l>
          <lb/>auomerité de la perdre parvn infameſupplice, com¬</l>
        <l>
          <lb/>me traiſtres, volours, &amp; ſa crilogcs; Non, la Frane</l>
        <l>
          <lb/>vangera tous les affrons qu’cllea receuis de vous, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>lauera dans voſtre propre ſang les tachesdont vous</l>
        <l>
          <lb/>l’auez fſouillée, de ſon deshonnear. Vous auez fait!</l>
        <l>
          <lb/>vn degaſt de nos biens, horrible &amp; eſpouuantable, !</l>
        <l>
          <lb/>voire tel que les plus rigoureux ennemis euſſent peu</l>
        <l>
          <lb/>faire, &amp; les peuples criminels &amp; habandonnez euſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſent pû ſouffrir; abandonnant vne place apres l’auoir.</l>
        <l>
          <lb/>pillée, vous auez’enis le feu dans les greniers, firm ds</l>
        <l>
          <lb/>nous laiſſer au lieu de la farine des cendres, pour uour</l>
        <l>
          <lb/>faire du pain. Vous aueZ leue voi nains ſadrdegs</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>ſur nos Preſtres, vous auez deſpoillé nos Autels, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ce qui fait horreur à Dieu &amp; aux hommes, vous aue¬¬</l>
        <l>
          <lb/>pollué nos Temples par vos abominables paillardiſes;</l>
        <l>
          <lb/>Quoy? Vous croyei que nous ſoyons ſ laſchesdene </l>
        <l>
          <lb/>irer raiſon de tous ces outrages.Non, Dieu armeroir!</l>
        <l>
          <lb/>pluſtoſt les demons contre les François, s’ils laiſſoient</l>
        <l>
          <lb/>impunis tant &amp; de ſi horribles ceimes.</l>
        <l>
          <lb/>Auſſi l’intereſt de la conſcience, ioint à celuy de l</l>
        <l>
          <lb/>generoſité &amp; da l’honneur, oblige tous les bons ran¬</l>
        <l>
          <lb/>çois de declarer la guertre, &amp; la faire à outrance aux</l>
        <l>
          <lb/>ennemis de Dieu &amp; de l’Eſtat. Ouy, ils ſont obligez.</l>
        <l>
          <lb/>de ioindre nos armes, &amp; d’vnir leurs forces pour ex¬</l>
        <l>
          <lb/>terminer ces monſftres, &amp; pour vn ſi iuſte deſſeinilsy</l>
        <l>
          <lb/>doiuent employer leurs, vies, leur honneur &amp; leuns</l>
        <l>
          <lb/>biens: ce ſont les deux motifs prmcipaux qui les doi¬</l>
        <l>
          <lb/>ont porterà coute genereuſe entreptiſe, à ſ̧auoirl’in</l>
        <l>
          <lb/>reſ de la conſcience,qui les oblige à̀ prendre la cau:</l>
        <l>
          <lb/>e ieu, &amp; et de deſſun la cerre les ennemsde</l>
        <l>
          <lb/>fonnon es Arhees &amp; les Profanes, &amp; celuy de’E¬</l>
        <l>
          <lb/>at ne le oblige paa moins à defendre l’authorité du</l>
        <l>
          <lb/>y conuie vEluaanger qui la chaſſe deſon thcoſn,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; qui mes en coafuſion tout le Royaume.</l>
        <l>
          <lb/>C’en ſans aoute pour ces raiſons qu’on a veu tous</l>
        <l>
          <lb/>les paremens d Royaume ſe deelarer pour celuy de</l>
        <l>
          <lb/>Parie, eeſt adire pour le Roy, pour la Fraace, pourle</l>
        <l>
          <lb/>bienpnblie, &amp; cehuy d’vn chacun en partieuher-Pous</l>
        <l>
          <lb/>nmeſmes cauſesoaa veu, &amp; on voit eacore lesvles</l>
        <l>
          <lb/>armées, les Prouinces ſouſleuées,&amp; les peuples ac¬</l>
        <l>
          <lb/>courir de toates parts pour le ſecours de Paris.</l>
        <l>
          <lb/>’ eesrnos dluſcour de pParis, ’ eme que tous</l>
        <l>
          <lb/>leFrançois ſe ſentiront touchez des maux que</l>
        <l>
          <lb/>Reymd d Viaa &amp; maincenanr la plas malheureue</l>
        <l>
          <lb/>du</l>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>e1</l>
        <l>
          <lb/>qu onde ſoufitre dans ha lnſemile des peuple, que</l>
        <l>
          <lb/>es boureaux veulent ſair mounir e fhin a.</l>
        <l>
          <lb/>comboen dea perſones innoeenres ſouent C.</l>
        <l>
          <lb/>pſen pa ptis uuoae mague pari damy la fou,</l>
        <l>
          <lb/>Soouborenſanul llaala vuila dsmourr de a s i</l>
        <l>
          <lb/>aprdumaos Paauelmiſoad nem, &amp; deuipil</l>
        <l>
          <lb/>pen, qui e ſcauonduſtermer ontro la aain ti.</l>
        <l>
          <lb/>lmaisucle u ateſt le ronredoſi vongane¬</l>
        <l>
          <lb/> onſiderautionmeſmes de beſtee ouoy dla ſ¬</l>
        <l>
          <lb/>mu paſoonon poaiepinedauryou i,</l>
        <l>
          <lb/>epuude peaolaateem &amp;daainuur</l>
        <l>
          <lb/>dans Nioiu:</l>
        <l>
          <lb/> Q’le vé ueaspmdeas lhPouindedela Prances</l>
        <l>
          <lb/>Qedle la vle s muillealmipenfonnequie ſoit msai</l>
        <l>
          <lb/>reſoeon la cnfeag de aua Cſafula alafdli</l>
        <l>
          <lb/>vite,la throne das Ry, la tené des Aets de</l>
        <l>
          <lb/>Sciencas, la Nouicodea bons eſpnius, l’ornemea.</l>
        <l>
          <lb/>du Voyaume, A l’pitome dellnlaeos. Too </l>
        <l>
          <lb/>hommes, pour ai diao, auroieaoyrè ſav pat¬</l>
        <l>
          <lb/>Mai quel inraſû m’onepas ous lajProuſncoe</l>
        <l>
          <lb/>France aà a conſeuaaipae ’et cepoiat anceu, i¬</l>
        <l>
          <lb/>le, oà toutes celles du Royaume vone aboutr, co.</l>
        <l>
          <lb/>ae les lignes dala citconteecaee daas e cares cd¬</l>
        <l>
          <lb/>la oi ſons toues leae allisncosplauconamere,</l>
        <l>
          <lb/>&amp;es coreſpondmees. Ceresibm’y peſoan</l>
        <l>
          <lb/>ea France qui ne ſe doiue ſtme bourgoois d Paia,</l>
        <l>
          <lb/>Slo lit t ronln ln ee qul nepionunruna</l>
        <l>
          <lb/>proſperité&amp;e qui de afige de ſaepone.</l>
        <l>
          <lb/>Il y a vne tele lipion,vne érande coeeſpan¬</l>
        <l>
          <lb/>dance cntre routeblos parievdu csp oman, qu’e.</l>
        <l>
          <lb/>lesont non ſeulement du reſſenoimet les- vnes pour</l>
        <l>
          <lb/>ue lesautres, naais meſanes etant afigéos ollens ’encse</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>1 </l>
        <l>
          <lb/>donnentvn mutuel ſecours; les plus nobles enuoyent</l>
        <l>
          <lb/>quantie d’eſpts aux moins noblesqui ſont offen¬</l>
        <l>
          <lb/> aieplnieſeneſe neiene peel</l>
        <l>
          <lb/>lain eſt preſte à pare le coup qui deuoittomber</l>
        <l>
          <lb/>ſur lateſte. Si le Royaulme de France eſt v Corpe</l>
        <l>
          <lb/>Polytiqje, Paris en eſt le chef T’dues lesvillas &amp; les</l>
        <l>
          <lb/>Pguia, luydoiuens porter du ſecoare t elles ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>.1</l>
        <l>
          <lb/>véula mntonia’.</l>
        <l>
          <lb/>’il’ay vauaauefois neſeala Prouinco aevne</l>
        <l>
          <lb/>anéde yingte ein mil homiaues ſur piod eu naois</l>
        <l>
          <lb/>dc quinze ou vingt iours, &amp; la faire mareher conre</l>
        <l>
          <lb/>l’ nnomy pousleliurr vd Chbaſtauu qulil pceſſoit ſur</l>
        <l>
          <lb/>la feontiareope rm aemintifihdré ſarsaſlegeãs,</l>
        <l>
          <lb/>lsde ffit, dellu le afftage3 &amp;ponevniſtbo feruice</l>
        <l>
          <lb/>la Pruince fucargeejda Tailleb plus qu’alle n’a¬</l>
        <l>
          <lb/>uoit eſté aupaauant Que ou dire, o fal çois, qae</l>
        <l>
          <lb/>douisdeuxoalsu lplus,quoParis et aſfiegégprs¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonaa’aſt tenogous le ſae oonit: uoy tant dValles,:</l>
        <l>
          <lb/>tan d Proujneot aicounen la meſne fortene qu</l>
        <l>
          <lb/>nous-bandonsont eles auplage toutes les ri¬</l>
        <l>
          <lb/>cbeſſes derancdgnorez vous que de la deliurance</l>
        <l>
          <lb/>de Parisdépsdlaoſtse, e quedeſafonne depe u l,</l>
        <l>
          <lb/>ou yoſtrapersesouvoſtee falut &amp;liene e qua lesl</l>
        <l>
          <lb/>eun4innuond fasr nonſtre ce qu ils. on deſfeln</l>
        <l>
          <lb/>de vou ſaiee ne cteyez, pas que ceux la pardon¬</l>
        <l>
          <lb/>nent qu ſpar goene desperſonnes qu’ils ne connoiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſent poiit, lçſquasos leadalabareseuiné leurs</l>
        <l>
          <lb/>ppres ſmilless’ils onté daepetroaris, ou ie</l>
        <l>
          <lb/>iu’iſcurqorupont u pareolanss les vns let.</l>
        <l>
          <lb/>pe,ſesautresluismere uiſes enfanis &amp; ſa famille:</l>
        <l>
          <lb/>Que fejne, ils dn pays o’ils ’aurontuienà perdre,.</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>Si</l>
        <l>
          <lb/> ſe</l>
        <l>
          <lb/>dej</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>&amp; où ils trouueront beeucoup à gagner?</l>
        <l>
          <lb/>Prenez donc piieé de vous mecſmes, ſi vous n’atuez</l>
        <l>
          <lb/>poiut ’compaſſiou d autruy’, tenez vous preſts pour</l>
        <l>
          <lb/>ioidre vos armesauec les noſtres, &amp; cela eſtanous</l>
        <l>
          <lb/>eſtesaſſeurez que nouc enuoyerons le Maari. &amp; les</l>
        <l>
          <lb/>Mazariniſtes horsde France, faire vn voyage n ſon</l>
        <l>
          <lb/>pays de Sicile, où l’on dit eſtre l’entrée de l’Enfr.</l>
        <l>
          <lb/>F I N.</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>uE</l>
        <l>
          <lb/> a oogl¬¬</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
