<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2927_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Pucelle (la) de Paris triomphant des injustes
                    prétentions d'un Italien par la force de ses arrêts.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=SS8cLeuthP4C"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Pucelle (la) de Paris triomphant des injustes prétentions
                        d'un Italien par la force de ses arrêts.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="6" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LA</l>
            <l>
                <lb/>PVCELLE</l>
            <l>
                <lb/>DE PARIS</l>
            <l>
                <lb/>TRIOMPHANT</l>
            <l>
                <lb/>INVSTES PRETEoNsS</l>
            <l>
                <lb/> l l e l a</l>
            <l>
                <lb/>la force de ſes Arreſts.</l>
            <l>
                <lb/>eo ls aecu an, ee¬</l>
            <l>
                <lb/> e eiee e ie e</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>e;</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ae</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>dſdt</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/>ii</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>as</l>
            <l>
                <lb/>eſdeai</l>
            <l>
                <lb/>F</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>ea</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>ri</l>
            <l>
                <lb/>Ei</l>
            <l>
                <lb/>Fes</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>att</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/>lddils</l>
            <l>
                <lb/>Pſe</l>
            <l>
                <lb/>ai</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>sss</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>E1</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>an</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>abdés</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>aduuuaAdea dus e t t rs</l>
            <l>
                <lb/>t p ’ l l-l h E i t </l>
            <l>
                <lb/>ivaptgFn’gr u</l>
            <l>
                <lb/>LA PVCELLE DE PARIS</l>
            <l>
                <lb/> DA Ic</l>
            <l>
                <lb/> J</l>
            <l>
                <lb/>1 1</l>
            <l>
                <lb/>TRIOMPHANT DES INIVSTES</l>
            <l>
                <lb/>PRETENTIONS DVN ITALIEN,</l>
            <l>
                <lb/> VT’* T 3 1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>par la force de ſes Arreſts.</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/> L eſt touijours plus d fſiec le de ſe con¬</l>
            <l>
                <lb/> ſerucr ſoy-melme que de aincre les</l>
            <l>
                <lb/>autres, &amp; c’eſt vne vertu plus que na¬</l>
            <l>
                <lb/>l Is urelle de ſe moderer dans l toire</l>
            <l>
                <lb/> de ſes cnn mis, celuy qui trionpuc de</l>
            <l>
                <lb/> ſa propre gloire &amp; qui compte cn ſoy</l>
            <l>
                <lb/> e ea ieeni eunene e e¬</l>
            <l>
                <lb/>lc vainqucur des autres doit cſtrc hono¬</l>
            <l>
                <lb/>drir ſes conqueſtes luy fournitr de maticrec pour on fairc de</l>
            <l>
                <lb/>nouuelles, &amp; ſe range ſous ſes cfforts auſſi toit qu’l ſe les</l>
            <l>
                <lb/>cmbatr;cc n’eſt qu’accroiſtre ſes victoires, d’au men¬</l>
            <l>
                <lb/>ter le nonbre de ſes ennemis, &amp; comme il ne treuue ticn</l>
            <l>
                <lb/>qui luyreſiſtc, l treuue de nouueaux ſujets de ſ ſi.ler</l>
            <l>
                <lb/>ntout ce qui s’oppoſe à ſes genecreu deſleins.</l>
            <l>
                <lb/> La Pucelle de Pars a fait voir toutec cette ſorce n i n</l>
            <l>
                <lb/>ſcxe, &amp; mal gre ccttc foibleſſe qui ſemble cſtre inſepar.</l>
            <l>
                <lb/>blde la nature des filles, ecllc a fait triompher ſa venuu!¬</l>
            <l>
                <lb/>que dans ces proprcs; mouucmens; il elvray qu’il fal! ie</l>
            <l>
                <lb/>vne fille du Ciel pour produire ces miracles ſur la terre;</l>
            <l>
                <lb/>auſſi cette vertueuſe Pucelle n’eſt point née parmy les</l>
            <l>
                <lb/>hommes, qoy qu’ellc ſc plaiſec de viure aucc ux, pour</l>
            <l>
                <lb/>ls cntrctenir dans vne agreable ſociecte; mais parce que</l>
            <l>
                <lb/>l I ie qui di lun plu puiſiun euaon e nne ſe pan</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>qu’à̀ rompre ce qu’elle vnit ſi eſtroitement, s’eſt tôjours</l>
            <l>
                <lb/>oppoſé à ſes ſaintcs intentions, elle n’a pas mauque de ſu¬</l>
            <l>
                <lb/>jets pour la porter à fairc des ations heroiques, &amp; des cf¬</l>
            <l>
                <lb/>forts illuſtres, elle a combattu dans tous les temps, pour</l>
            <l>
                <lb/>ſc rendrc rccommendable à l’eternité, &amp; a purge tous les</l>
            <l>
                <lb/>ſiccles des monſtres qui les vouloient empeſter de leurs</l>
            <l>
                <lb/>crimes abominables. Noſtrc temps auſſi bien que le paſſé</l>
            <l>
                <lb/>n’a pas manqué de ces peſtes publiques &amp; vniuecrſelles;</l>
            <l>
                <lb/>nais il nc s’eneſt point treuue dc ſi horrible quc la Pucel¬</l>
            <l>
                <lb/>lc dc Paris vicnt de combattre, &amp; d’exterminer auiour¬</l>
            <l>
                <lb/>d’huy par vn dernier Arreſt, au grand contentement de</l>
            <l>
                <lb/>tout vn peuple. Auſſi le monſtrc qui lance ſon funeſte poi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſon ſur toute la France demande toutes les forces de cette</l>
            <l>
                <lb/>fille du Ciel. La France, qu’elle a touſiours chery plus</l>
            <l>
                <lb/>que tous les Royaumes du monde, parce qu’elle y a eſta¬</l>
            <l>
                <lb/>bly ſa principale demeure, a imploreé à ce coup toutc ſa</l>
            <l>
                <lb/>puiſſance pour ſon ſecours, elle n’a pû rien refuſer à cette</l>
            <l>
                <lb/>checrc Prouince, contre l’infame rauiſſeur dec ſes biens, de</l>
            <l>
                <lb/>ſonhonnecur &amp; de ſa vic; &amp; comme la voye de la douccur</l>
            <l>
                <lb/>luy cſt plus naturelle pour vaincre que cellc de la cruauté.</l>
            <l>
                <lb/>Cette fillecs’eſt preſentéc d’abord aucc tout ce qu’elle a de</l>
            <l>
                <lb/> charmes deuant ce Tyran des peuples qui le connoiſſent</l>
            <l>
                <lb/>aſſez ſous lc nom odieux dc Mazarin. S’il fuſt demcuré</l>
            <l>
                <lb/>quclque reſte d’humaniré à celuy qui portoit encor la fi¬</l>
            <l>
                <lb/>gure d’vn homme, il euſt adoreé cettc Princeſſe, &amp; ſe fuſt</l>
            <l>
                <lb/>rangé́ ſous ſes loix ſans reſiſtance; mais au contrairc dc la</l>
            <l>
                <lb/>reſpecter, &amp; de ce ceder à ſes attraits comme il eſtoit.</l>
            <l>
                <lb/>obligé de faire; cét ennemy de la purete par vne rage plus</l>
            <l>
                <lb/>que brutale, que l’humieur Italienne luy inſpirc laſchc¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, couurant ſon front de furcur, pour empeſcher la</l>
            <l>
                <lb/>honte dcs’enemparer; il oſcattenter ſur la pureté de cet¬</l>
            <l>
                <lb/>te fillc diine, &amp; la mcnacer de luy fairc faire par la force</l>
            <l>
                <lb/>tout cc qu’eclle refuſeroit à ſa paſſion enragee; œnfiu il veut</l>
            <l>
                <lb/>violer impunement celle à qui l’ombre de la moindre</l>
            <l>
                <lb/>impureré fait horreur; que pcut fairc cettec filloſi vertueu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe contre ce ygre impitoyable, ſinon de luy remettrec de¬</l>
            <l>
                <lb/>uant les</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>uant les yeux l’abomination de ſon deſſein, contreſa</l>
            <l>
                <lb/>propre integriteé; elle rougit d’abord à la penſée de cette</l>
            <l>
                <lb/>infamie, &amp; ſa iuſte colere ſe mélant auec lamaieſté de ſo</l>
            <l>
                <lb/>front, elle é́pouuante ce monſtre par des regards mena¬</l>
            <l>
                <lb/>çans, &amp; ne le pouuant ſouffrir d’auantage en ſa preſence;</l>
            <l>
                <lb/>elle luy iette la terreur dans l’ame qui luy ſuggerede ſe</l>
            <l>
                <lb/>ſeruir de la faueur de la nuict, pour éuiter par a fuitte vn</l>
            <l>
                <lb/>iuſte chaſtiment. Toute ſa fureur alloit ſuccomber à ce</l>
            <l>
                <lb/>coup, ſiſon audace n’eſtoitvenuë àſon ſecours; il ſort de</l>
            <l>
                <lb/>Paris, n’oſant plus ſe monſtrer deuant cete genoreuſe</l>
            <l>
                <lb/>fille apres le crime qu’il auoit conmmis contre elſe; mais il</l>
            <l>
                <lb/>ne fort qu’auec deſſein de ſevanger de ſavertu qu’il nom¬</l>
            <l>
                <lb/>me trop rigoureuſe en ſon endroit. L’énormité de ſon</l>
            <l>
                <lb/>crime lepouſſe encor d’auantage à cette action qui n’e¬.</l>
            <l>
                <lb/>ſtoit digne que de luy; cette Pucelle n’a pas pluſtotap¬</l>
            <l>
                <lb/>pris ce laſche deſſein, qu’elle ſepropare à perir dausla ce¬</l>
            <l>
                <lb/>ſolution de ſe conſeruer entiere, ou de le perdre tout aà.</l>
            <l>
                <lb/>fait; mais examinant ce noble ſcaniment auec vnpeu plus</l>
            <l>
                <lb/>d’attemtion, tout iuſte qu’il oſt, elle le treuuerop rigou¬</l>
            <l>
                <lb/>reux; &amp; conſiderant encor le ſaluc de tant de peuples, que</l>
            <l>
                <lb/>Ce moſltne foeoit perrr daoſon dLſeſpir, elle modcra le</l>
            <l>
                <lb/>reſſentiment de l’niure qu’ellc auoit receue enſa peſon¬</l>
            <l>
                <lb/>ne toute diuine: mais elle le ſurrmonta entierement,</l>
            <l>
                <lb/>quand elle ſe reſouuint de ſon cher nourriſſon que ſon</l>
            <l>
                <lb/>ennomyauoit malicieuſement enleué ; elle penſa à ne</l>
            <l>
                <lb/>ricn faire qui luy fuſt preiudiciable, &amp; à ne rien omme¬</l>
            <l>
                <lb/>tre auſi qui fuſt indigne d’vne fille vertueuſe ; elle mis</l>
            <l>
                <lb/>bas ce fer qu’elle venoitde faire triompher a la veue de</l>
            <l>
                <lb/>ſon ennemy, &amp; accorda vne conference pour cnenir à</l>
            <l>
                <lb/>vn acommodement; &amp; comme cette Pucelle n’a pas</l>
            <l>
                <lb/>moins d’eſprit que de fonce, elle ne le verra veuſir qu’à2</l>
            <l>
                <lb/>l’auantage d’vnRoy àquielle donneſon nom, &amp; auſou¬</l>
            <l>
                <lb/>lagement de ſes peuples; les Auguſtes porſonnes qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>a employez ponr ſes Agens, &amp; qu’elle a rendus incorru¬</l>
            <l>
                <lb/>pibles par ſesexomples ne ſe ſont point laiſſez ſurpon¬</l>
            <l>
                <lb/>dre par les artifices de cehyqui s’eſt rendul’enncmy de</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>la ſinceriteé; ils ont reſiſté aux appas aufſi puiſſamment</l>
            <l>
                <lb/>qu’à la violence, &amp; n’ont rien pu accorder aux iniuſtes</l>
            <l>
                <lb/>pretentions de céreſtranger aupreiudice de cette Puccl¬</l>
            <l>
                <lb/>le qui ne peut rien ſouffrir contre ſon integrité. Peuples</l>
            <l>
                <lb/>qui aue tant receu de faueurs de cette filledu Ciel, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qui auez veu les prodiges qu’elle a fait pour voſtre def¬</l>
            <l>
                <lb/>ſenſe, connoiſſez par ſon nom celle que vous ne con¬</l>
            <l>
                <lb/>noiſſez que trop par ſes actions heroiques, ſç̧achez qu’¬</l>
            <l>
                <lb/>elle s’appelle la luſtice, la Fille aiſnee du Ciel; le bras</l>
            <l>
                <lb/>droit de Louys le Iuſte voſtre Roy, l’appuy de ſon autho¬</l>
            <l>
                <lb/>rité, le lien de la ſocieté entre les hommes, la conque¬</l>
            <l>
                <lb/>rante de la Paix, &amp; la diuine ſource de voſtre felicité. Ils</l>
            <l>
                <lb/>ont appellé de nouueau au ſecours des peuples cette puiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſante liberarrice, laquelle irritée de voir l’inſolence d’vn</l>
            <l>
                <lb/>cnnemy qui eſtoit en ſon pouuoir, a lancé contre luy le</l>
            <l>
                <lb/>dernier coup qui le doit terraſſer par vn dernier Arreſt,.</l>
            <l>
                <lb/>&amp; le punir de ſa temerité aux yeux du monde, qui faiſoit</l>
            <l>
                <lb/>à tous momens des vœux &amp; de iuſtes prieres, pour eſtre</l>
            <l>
                <lb/>deliuré du ioug miſcrable, ſous lequel ce Tyran impi¬</l>
            <l>
                <lb/>toyahble l’a fait gemir ſi long-temps.</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>8 ¬</l>
            <l>
                <lb/>2r.11</l>
            <l>
                <lb/>f</l>
            <l>
                <lb/>4 1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>la</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>. ¬</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/> i</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.¬</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>eo-a¬</l>
            <l>
                <lb/>ss</l>
            <l>
                <lb/>nu</l>
            <l>
                <lb/>uumGoogle</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
