<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3056pp32-41_GALL">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Réduction (la), au service du roi, de Damvilliers et du Pont de l'Arche en Normandie, avec ce qui s'est passé de plus considérable en cette province.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5577351n"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Réduction (la), au service du roi, de Damvilliers et du Pont de l'Arche en Normandie, avec ce qui s'est passé de plus considérable en cette province.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Antonomaz">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
                  <date source="Antonomaz" when="1650-02-14">14 février 1650</date>
          <extent>
            <measure quantity="11" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">23 cm, pagination multiple</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale de France</institution>
            <repository>Département Réserve des livres rares</repository>
            <idno type="cote">RES P-Z-359 (20,1881)</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Antonomaz">Dans une anthologie de 1881, réédition diplomatique de "Mazarinades normandes".
         Le colophon mentionne : "A Paris, du bureau d’Adreſſe, le 14. Février 1650.Les Gaxettes Nouvelles &amp; Extraordinaires se vendent à Roüen, chez ANTHOINE FERRAND ET IVLIEN COVRANT, aux degrez du Palais. Auec Privilege."
      </p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">nouvelles</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-31" who="KA"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
    
        
        <l>
          <lb/>LA</l>

        <l>
          <lb/>REDVCTION</l>
        <l>
          <lb/>AV SERVICE DV ROY</l>
        <l>
          <lb/>des places de Danvillers dans</l>
        <l>
          <lb/>le Luxembourg, &amp; du Pont¬</l>
        <l>
          <lb/>de-l’Arche en Normandie:</l>
        <l>
          <lb/>Auec ce qui s’eſt n’agueres paſſe de plus iemorable en cette province</l>
        <l>
          <lb/> L’Importance de la ville de Davillers &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ſa ſituation proche du pays ennemy</l>
        <l>
          <lb/>ayant oblige le Roy deffunt à y tenir</l>
        <l>
          <lb/>A pour ſa garde vn régiment d’inſan¬</l>
        <l>
          <lb/>terie ſous le ſeur d’Annevoux qui en</l>
        <l>
          <lb/>ſut fait Gouverneur depuis ſa priſe</l>
        <l>
          <lb/>ſur les Eſpagnols par le Mareſchal de Chaſtillon l’an 1637,</l>
        <l>
          <lb/>ce Gouvernement a eſté l’ii Iuin iô9, donné au Prince de</l>
        <l>
          <lb/>Conti: Lequel voulant s’aſſeurer de la place, le ſieur de Bé¬</l>
        <l>
          <lb/>cherelle qui en eſtoit lors Lieutenant de Roy, ſut obligé le</l>
        <l>
          <lb/>dix-huitiéme Novembre enſuivant de doõner ſa démiſſion &amp;</l>
        <pb n="134"/>
        <l>
          <lb/>de licencier ſon régiment, au lieu duquel il en fut leueé vn</l>
        <l>
          <lb/>autre pour le Prince de Marſillac.</l>
        <l>
          <lb/>Mais pource que l’on ſe contanta de changer les Chefs &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Oficiers principaux du régiment dudit ſieur de Becherelle,</l>
        <l>
          <lb/>à ſçavoir ſes Capitaines, Lieutenant &amp; Enſeignes, faiſans en¬</l>
        <l>
          <lb/>trer en leur place des creatures du Prince de Conti, retenant</l>
        <l>
          <lb/>les Caporaux les Sergens, &amp; la ſoldateſque: depuis la deten¬</l>
        <l>
          <lb/>tion des trois Princes ledit ſieur de Bécherelle ſe perſûüada</l>
        <l>
          <lb/>qu’il pourroit par le moyen de ſes Caporaux, Sergens &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ſoldats reſtez, deſquels il s’eſtoit fait grandement aimer, ſe</l>
        <l>
          <lb/>rendre maiſtre de la place, &amp; ſur ſa propoſition il luy ſut</l>
        <l>
          <lb/>donné vn ordre du Roy pour y commander en ce cas.</l>
        <l>
          <lb/>Les ayant donc ſi bien meſnagez qu’il ſe conſerva de la</l>
        <l>
          <lb/>crêance dans leurs eſprits, il leur fit avoir aiſement averſiõ</l>
        <l>
          <lb/>à porter les armes contre le Roy: ce qui leur fit teſmoigner</l>
        <l>
          <lb/>quelque deſdain aux commandemens de leurs Cheſs. De</l>
        <l>
          <lb/>quoi s’eſtans plaints au Chevalier de la Roche-ſoucaut com¬</l>
        <l>
          <lb/>mandant pour le Prince de Conti en cette ville de Danvil¬</l>
        <l>
          <lb/>lers, &amp; lui en ayant auſſi fait ſes plaintes au Mareſchal de</l>
        <l>
          <lb/>Turenne: ce Mareſchal fit avancer le ſixiéme de ce mois</l>
        <l>
          <lb/>vn rêgiment d’infanterie &amp; des cavaliers vers la place: Ce</l>
        <l>
          <lb/>que voyans les Sergens, Caporaux &amp; ſoldats de cette garniſou</l>
        <l>
          <lb/>apprêhendans le mauvais traitement qui leur eſtoit préparé</l>
        <l>
          <lb/>ſi ces troupes eſtrangeres entroyent chez-eux les plus ſortes,</l>
        <l>
          <lb/>ils ſe réſolurent de ſe déſendre, &amp; à l’inſtant ſe ſaiſirent de</l>
        <l>
          <lb/>leur Gouuerneur, du Major &amp; de tous les Capitaines, Lieu¬</l>
        <l>
          <lb/>tenans &amp; Enſeignes, avant que le regiment du Mareſchal</l>
        <l>
          <lb/>de Turenne fuſt entré, &amp; afin de l’en empeſcher tirerent ſur</l>
        <pb n="135"/>
        <l>
          <lb/>luy aſſez de canonnades pour le diuertir de paſſer plus</l>
        <l>
          <lb/>outre, puis firent part de cette action au ſieur de Feuquieres,</l>
        <l>
          <lb/>lequel en donna avis au Roy &amp; au ſieur de Becherel qui</l>
        <l>
          <lb/>attendoit pres de-là ce bon evenement: qui l’a ſait intro¬</l>
        <l>
          <lb/>duire dans la place &amp; receuoir à bras ouuerts de ſes anciens</l>
        <l>
          <lb/>ſoldats: De quoy il a des le lendemain donn auſſi avis à</l>
        <l>
          <lb/>Leurs Majeſtez par ſon frere: ces ſoldats s’eſtans ainſi ren¬</l>
        <l>
          <lb/>dus ſans coup ſerir, maiſtres de tous leurs Cheſs, autant</l>
        <l>
          <lb/>ſurpris comme vous pouuez croirc, d’n ſi ſubit &amp; inopiné</l>
        <l>
          <lb/>changement, &amp; ayans promptement remis la place en</l>
        <l>
          <lb/>l’obeyſſance du Roy: teſmoignans leur reſpet au Cheualier</l>
        <l>
          <lb/>de la Rocheſoucaut qui les commandoit, en ce qu’ils ſirent</l>
        <l>
          <lb/>prier le Roy en ſa faveur, ſans parler de leurs autrcs Offi¬</l>
        <l>
          <lb/>ciers.</l>
        <l>
          <lb/>L reduion du Ponl-de-l’Arche au ſeruice du Roy, d ce</l>
        <l>
          <lb/>qui s’eſt paſſe en ſuile.</l>
        <l>
          <lb/> E ſieur de Chamboy commandant la ville &amp; le chaſteau</l>
        <l>
          <lb/>lL du Pont-de-l’Arche, ſe trouuoit aſſcz ſort pour les gar¬</l>
        <l>
          <lb/>der auant l’approche de Sa Majeſté, mais il ne l’eut pas</l>
        <l>
          <lb/>pluſtoſt veuë &amp; conſidere le pcril où il ſe mettoit en reſiſtant</l>
        <l>
          <lb/> ſon Prince, que rentrant en vne partie de ſon deuoir, il</l>
        <l>
          <lb/>l’enuoya ſupplier de trouuer bon qu’il les gardaſt pour ſon</l>
        <l>
          <lb/>ſeruice, meſmes en conſideration des grandes deſpences</l>
        <pb n="136"/>
        <l>
          <lb/>qu’il y auoit faites, notamment pour les munitions qu’il</l>
        <l>
          <lb/>auoit miſes dans le chaſteau; qui eſt auſſi toute la reſponce</l>
        <l>
          <lb/>qu’en remporterent les ſieurs de Fontenailles, d’Angoville,</l>
        <l>
          <lb/>le Baron de Liſores &amp; antres, qui les vns par charge, les</l>
        <l>
          <lb/>autres de leur propre mouuement, s’employerent en cette</l>
        <l>
          <lb/>negotiation.</l>
        <l>
          <lb/>Mais le Comte d’Harcourt luy fit ſçavoir qu’il ne devoit</l>
        <l>
          <lb/>point attendre qu’on le laiſſaſt plus long-temps en cette</l>
        <l>
          <lb/>place: pource qu’il avoit ordre expres de l’aller inveſtir,</l>
        <l>
          <lb/>qu’il ne devoit non plus eſpérer qu’on lui permiſt d’attendre</l>
        <l>
          <lb/>la reſponce de la Ducheſſe de Longueville, demandant du</l>
        <l>
          <lb/>temps pour envoyer vers elle.</l>
        <l>
          <lb/>De fait, ce Comte inveſtit la place avec les troupes du</l>
        <l>
          <lb/>Roy qu’il commande: Dequoy ledit ſieur de Chamboy</l>
        <l>
          <lb/>n’eut pas pluſtoſt avis qu’il envoya toute la nuit vers ſon</l>
        <l>
          <lb/>Eminence, aà laquelle ayant fait entendre qu’il auoit eu</l>
        <l>
          <lb/>ordre de la Ducheſſe de Longueville de rendre la place au</l>
        <l>
          <lb/>Roy.</l>
        <l>
          <lb/>Le 7. de ce mois, le ſieur de S. Amour Exempt des</l>
        <l>
          <lb/>Gardes dn Corps y fut envoyé par le Comte de Harconrt</l>
        <l>
          <lb/>Lieutenant general de l’arméêe de Sa Majeſté en cette pro¬</l>
        <l>
          <lb/>vince de Normandie; &amp; cet Exempt y fut receu auec qua¬</l>
        <l>
          <lb/>rante ſoldats détachez du regiment des Gardes, pour la</l>
        <l>
          <lb/>garder en attendant que le Roy en ait autrement diſpoſe, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ledit ſieur de Chamboy en ſortit à quatre heures &amp; demie</l>
        <l>
          <lb/>de relevée du meſme jour, auec ſa garniſon compoſee de</l>
        <l>
          <lb/>8. ſoldats ſeulement, outre les o. Mortes-payes, bien</l>
        <l>
          <lb/>qu’on euſt ſait courir le bruit d’vn beaucoup plus grand</l>
        <pb n="137"/>
        <l>
          <lb/>nombre: qui à l’inſtant meſmes ſe debanderent &amp; ſe reti¬</l>
        <l>
          <lb/>rerent chacun chez ſoy,</l>
        <l>
          <lb/>Ce Gouuerneur ſortant de ſa place la laiſſee tres-bien</l>
        <l>
          <lb/>ſournie de toutes ſortes de munitions de guerre &amp; de bouche,</l>
        <l>
          <lb/>auec ſix pieces de canon &amp; quatre cens mouſquetons neufs:</l>
        <l>
          <lb/>Voila ce qui s’eſt paſſeé juſques au ſeptiéême du conrant ſur</l>
        <l>
          <lb/>la reddition du Pont-de-l’Arche.</l>
        <l>
          <lb/>Mais le matin du huitieme, deux nouveaux Députez de</l>
        <l>
          <lb/>la ville de Dieppe ſe rendirent à Roüen, &amp; raporterent que</l>
        <l>
          <lb/>la Ducheſſe de Longueville qui s’eſtoit retirée dans le chaſ¬</l>
        <l>
          <lb/>teau eſtoit deſcenduë le jour precedent dans la ville, où elle</l>
        <l>
          <lb/>avoit fait convoquer vne aſſamblée de tous les habitants:</l>
        <l>
          <lb/>en laquelle toutefois ils ne ſe trouuerent que 5o ou 6o en</l>
        <l>
          <lb/>armes: &amp; apres les avoir haranguez quelque temps pour</l>
        <l>
          <lb/>ſonder leurs intentions: elle les trouua ſermes dans le</l>
        <l>
          <lb/>ſeruice du Roy, Puis elle diſt; Qu’en ſe reliroant ou chaſeau,</l>
        <l>
          <lb/>elle n’auoil eu ucune inlenfions préjudicialle au ſeruice de S</l>
        <l>
          <lb/>Majeſlé, mais ſeulement d’y paſſer aec quelque ſorte de ſeurt</l>
        <l>
          <lb/>le tems de la priſon de Momfieur ſon mary: é qu’elle oſſroi!</l>
        <l>
          <lb/>de ſe mettre entre leurs mains, pourueu qus’il pleuſt au Roy</l>
        <l>
          <lb/>faire retirer ſes roupes de la Province. A quoy il fut reſpondu</l>
        <l>
          <lb/>vnanimêment, Qus’ils feroyen ſçauoir au Roy ſ dclaratin</l>
        <l>
          <lb/>pour prendre ſurce les ordres de S Majeſé, &amp; y obeir ponluel¬</l>
        <l>
          <lb/>lement.</l>
        <l>
          <lb/>Cependant les premiers Deputez de cette ville de Dieppe</l>
        <l>
          <lb/>demandans juſtamment vn Cheſ pour faire armer les bour¬</l>
        <l>
          <lb/>geois &amp; les garaàtir de l’invaſiõ des troupes du grãd chaſteau,</l>
        <l>
          <lb/>le Roy leur envoya la matinée du meſme jour ô, le ſieur du</l>
        <pb n="138"/>
        <l>
          <lb/>Pleſſis-Belliére Mareſchal de camp, dont la fidelité &amp; la va¬</l>
        <l>
          <lb/>leur ſont aſſez connuës. Auſſi fut-il receu de ces habitãs avec</l>
        <l>
          <lb/>des acclamations de joye, qui teſmoignérent combien il leur</l>
        <l>
          <lb/>eſtoit agréable, &amp; fut ſuivi de ſix chariots egalement chargez</l>
        <l>
          <lb/>de poudre &amp; de meſche &amp; de plomb, la Ducheſſe de Lon¬</l>
        <l>
          <lb/>gueville ayant fait acheter ſous main lors de ſon arrivée</l>
        <l>
          <lb/>outes les munitions qui eſtoyent lors dans la ville.</l>
        <l>
          <lb/>Les troupes du Roy conduites par le Comte d’Harcourt,</l>
        <l>
          <lb/>auſſi toſt que le Pont de l’Arche fut rendu, allerent coucher</l>
        <l>
          <lb/>à Andelis &amp; ce iour-là 8, à Cailly qui eſt ſur le chemin de</l>
        <l>
          <lb/>Rouen à ladite ville de Dieppe: de ſorte qu’elles devoien</l>
        <l>
          <lb/>arriver le lendemain à la veuë de la place &amp; les Mareſchaux</l>
        <l>
          <lb/>des logis du Roy en partirent le meſme iour 8, pour aller à</l>
        <l>
          <lb/>Baqueville, auſſi ſur le chemin de Dieppe.</l>
        <l>
          <lb/>Cependant &amp; afin de ne vous point trop interrompre</l>
        <l>
          <lb/>l’ordre des tẽps, le ſieur de Saintot Maiſtre des ceremonies</l>
        <l>
          <lb/>mit 8o Suiſſes du regiment des Gardes dans le chaſteau de</l>
        <l>
          <lb/>Rouen, dit le vieil Palais, pour d’autant plus s’aſſeurer de</l>
        <l>
          <lb/>la place.</l>
        <l>
          <lb/>On destitua par l’ordre du Roy toutes les creatures &amp; per¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonnes afſectionnêes &amp; dépendantes du Duc de Longue¬</l>
        <l>
          <lb/>ville: Aſſavoir le ſieur de Fontaine le Pin Major de la ville</l>
        <l>
          <lb/>qui eſtoit ſon Lieutenant dans le vieil Palais &amp; qui tiroit</l>
        <l>
          <lb/>penſion de luy: vn Conſeiller du Parlement de Rouen qui</l>
        <l>
          <lb/>ſe diſoit à luy: On a oſté à vn autre Conſeiller ſon conf¬</l>
        <l>
          <lb/>dent vne porte fortifieêe, dont la garde a eſté renduë à la</l>
        <l>
          <lb/>ville ſous la charge d’vn Eſcheuin, comme par le paſſé. On</l>
        <l>
          <lb/>a fait le meſme du ſort qui eſt au bout du pont, que ce Due</l>
        <pb n="139"/>
        <l>
          <lb/>auoit fait ſortifier. Onu a priué le fieur Aumont de ſa charge</l>
        <l>
          <lb/>de Capitaine des Arquebufiers de Roüen, &amp; pluſieurs autres</l>
        <l>
          <lb/>Capitaines &amp; Officiers de ville par luy eſtablis : Et le ſieur</l>
        <l>
          <lb/>de la Marguerie Maiſtre des Requeſtes l’vn des Intendants</l>
        <l>
          <lb/>de la Iuſtice, Police &amp; finances à la ſuite du Roy &amp; en l’ar¬</l>
        <l>
          <lb/>mée de Normandie, eſtant allé audit Parlement de Rouen,</l>
        <l>
          <lb/>ce Parlement, les Chambres aſſemblées, reſolut d’obeir à</l>
        <l>
          <lb/>tout ce qu’ordonneroit Sa Majeſté: qui leur a auſſi remis</l>
        <l>
          <lb/>l’eletion des Officiers caſſez, en preſtant, ſelon l’ancienne</l>
        <l>
          <lb/>couſtume, le ſerment de fidelité entre les mains du Roy.</l>
        <l>
          <lb/>La nuict du huit au neufiéême, la Ducheſſe de Longue¬</l>
        <l>
          <lb/>ville iugeant par la fidelité des habitans de Dieppe enuers le</l>
        <l>
          <lb/>Roy, ce qu’elle en devoit eſperer, eſſaya de s’en retirer &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ſe ſauuer par mer, eſtaãit à cette fin deſcenduë par les der¬</l>
        <l>
          <lb/>rieres du grand chaſteau, pour s’embarquer au bas de la</l>
        <l>
          <lb/>falaire: mais le ſieur du Pleſſis Bellieure, ayant fait parler</l>
        <l>
          <lb/>au Capitaine Daniel qui commãdoit la ſeule fregate pour</l>
        <l>
          <lb/>lors en eſtat de faire voile, elle fut contrainte de retourner</l>
        <l>
          <lb/>vne ſeconde fois dans ce chaſteau auec ſes Damoiſelles: &amp;</l>
        <l>
          <lb/>preuoyant que ſi elle ne ſe haſtoit, toutes les auennẽs de la</l>
        <l>
          <lb/>place allans eſtre ſermées par l’approche des troupes Royales,</l>
        <l>
          <lb/>il luy ſeroit impoſſible de ſortir ſans eſtre reconnuë, voyan</l>
        <l>
          <lb/>d’ailleurs que le ſieur du Pleſſis Belliére ſe retranchoit deuant</l>
        <l>
          <lb/>ce chaſteau, elle trouua moyen de ſe ſauuer a cheual auec</l>
        <l>
          <lb/>cin caualliers, ſans qu’on ait pû juſques icy ſçauoir qu’elle</l>
        <l>
          <lb/>route elle a priſe, ſinon que quelques-vns diſent l’auoir veüe</l>
        <l>
          <lb/>paſſer à Longueuille.</l>
        <l>
          <lb/>En partant elle dépeſcha le ſieur de Chamboy, qui s’eſtoi!</l>
        <pb n="140"/>
        <l>
          <lb/>retiré du Pont-de-l’Arche aupres d’elle, pour aſſeurer Leurs</l>
        <l>
          <lb/>MajefleZ de ſon obeiſſance, &amp; que ce qu’elle ſait juſques icy</l>
        <l>
          <lb/>n’auoit e quae pour rencontrer l ſeurle de ſa perſonne : que la</l>
        <l>
          <lb/>meſme confideraion l’obligeoit encor d̀ s’loiger : Mais que</l>
        <l>
          <lb/>pour domner d S Majeſlé vne margue de ſon busmilié d&amp; reſpe</l>
        <l>
          <lb/> de l fidelilé ou elle efloit, elle auoit ordonmé us feur de Mon¬</l>
        <l>
          <lb/>igni ſous Lieulennt da Duc de Longueuille &amp; Lieutenant du</l>
        <l>
          <lb/>fieur de l Tour) qui commande dans le chaflaeau de Dieppe de</l>
        <l>
          <lb/>le remettre entre les mains de lelle perſonne qu’il plair d̀ Sa</l>
        <l>
          <lb/>Majeé.</l>
        <l>
          <lb/>A quoy la Reyne à reſpondu qu’elle s’eftonnoit fort que</l>
        <l>
          <lb/>Madame de Longueuille priſt pour prétexle de ce qu’elle uoi!</l>
        <l>
          <lb/>fait juſques d cetle heure, la ſeurté de ſa perſonne: puis qu’elle</l>
        <l>
          <lb/>luy auoi! enuoyé le fieur de Varenmmes, expres pour luy donner</l>
        <l>
          <lb/>purolle q’elle pouuoit aller &amp; demeurer en loule ſeurté d Trie</l>
        <l>
          <lb/>ois d Coulommiers: Que pour I’ordre qu’elle auoit donn u fieus</l>
        <l>
          <lb/>de Montigni de remettre le chafleau de Dieppe entre ſes nains,</l>
        <l>
          <lb/>elle ne luy en auoit aucune bligation, pur ce qu’elle auoi!</l>
        <l>
          <lb/>ien connu qu’elle me pouuoit pas le d́fendre confre les forces</l>
        <l>
          <lb/>d Roy.</l>
        <l>
          <lb/>Sur quoy ayant eſté demandé audit ſieur de Chamboy</l>
        <l>
          <lb/>ce qu’il ſalloit fſaire pour l’exécution: il reſpondit qu’vn</l>
        <l>
          <lb/>ordre de ſa main ſuffiroit: on le luy fit donc eſcrire ſur</l>
        <l>
          <lb/>l’heure &amp; on adreſſa la meſme nuit ſon eſcrit audit ſieur du</l>
        <l>
          <lb/>Pleſſis Belliere.</l>
        <l>
          <lb/>On manda en meſme temps au Comte de Harcourt qui</l>
        <l>
          <lb/>s’auançoit, comme i’ay dit, auec les troupes du Roy vers</l>
        <l>
          <lb/>Dieppe, d’enuoyer deux cents Suiſſes audit ſieur du Pleſſis</l>
        <pb n="141"/>
        <l>
          <lb/>Belliere pour entrer dans le chaſteau &amp; faire fairs alte au</l>
        <l>
          <lb/>reſte des troupes, juſques à ce qu’il euſt auis que ledit ſieur</l>
        <l>
          <lb/>du Pleſfis fuſt Maiſtre de ce chaſteau.</l>
        <l>
          <lb/>L’on fit auſſi faire alte au bagage de la Cour, qui eſtoit</l>
        <l>
          <lb/>desja party pour ſe rendre à Baqueville, où Sa Majeſté deuoi!</l>
        <l>
          <lb/>aller coucher la nuit du lendemain, ſi ſa marche n’euſt eſté</l>
        <l>
          <lb/>arreſtée par cette oceurence.</l>
        <l>
          <lb/>Cependant nouuelles vinrent de Caën que le ſieur de la</l>
        <l>
          <lb/> Croiſette qui y commande, eſtoit en diſpoſition de remettre</l>
        <l>
          <lb/>auſſi ſon chaſtean au Roy, ainſi qu’auoit fait le ſieur de</l>
        <l>
          <lb/>Charmboy, &amp; qu’alloit faire le ſieur de Montigni, comme il</l>
        <l>
          <lb/>en auoit aſſeuré le ſieur du Pleſſis Belliére par ſa Lettre du</l>
        <l>
          <lb/>neufiême de ce mois, portant en ſubſtance: Qu’encor qu’il</l>
        <l>
          <lb/>euſt eſté vn peu ſurpris de la propoſition de remettre les</l>
        <l>
          <lb/>chaſteaux de Dieppe entre ſes mains, veu les termes auſquels</l>
        <l>
          <lb/>il eſtoit demeuré auec le ſieur de Chamboy: toutefois,</l>
        <l>
          <lb/>l’inclination qu’il a de porter aux ordres du Roy le reſpe?</l>
        <l>
          <lb/>qu’il leur doit, &amp; le comnandement qu’il en a receu de la</l>
        <l>
          <lb/>Ducheſſe de Longueuille, l’obligeoit a luy donner ſa parolle</l>
        <l>
          <lb/>de remettre dans vingt-huit heures leſdits chaſteaux entre</l>
        <l>
          <lb/>ſes mains: &amp; pour cet efſet luy donner preſentement vn</l>
        <l>
          <lb/>oſtage de ſa part pour ſeureté de l’execution de ſa parole,</l>
        <l>
          <lb/>lors qu’ils luy en donnera vn antre de la ſienne, pour</l>
        <l>
          <lb/>eſtre teſmoins que les choſes demeureront en meſme</l>
        <l>
          <lb/>eſtat où elles ſe trouuent, &amp; qu’il n’entrera rien dans la place</l>
        <l>
          <lb/>que ce qui y eſt: auec la liberté aux gentil-hommes qui y</l>
        <l>
          <lb/>ſont, de ſe pouuoir retirer chez eux ſi bon leur ſemble: à</l>
        <l>
          <lb/>condition auſſi que de la part dudit ſieur du Pleſſis-Belliére,</l>
        <pb n="142"/>
        <l>
          <lb/>il ne ſera innoué aucune choſe, ny fait aucune entrepriſe</l>
        <l>
          <lb/>contre leſdits chaſteaux &amp; ſortereſſes, ou ceux qui appar¬</l>
        <l>
          <lb/>tiennent à ladite Ducheſſe, ou qui ſont dans leſdits chaſteaux</l>
        <l>
          <lb/>moyennant qu’il ſoit fait inuentaire ſuiuant l’ancien &amp;</l>
        <l>
          <lb/>nouuel eſtat, des anmes, canons, munitions de guerre &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>bouche, &amp; generalement de tout ce qui eſt &amp; ſe trouuera</l>
        <l>
          <lb/>dans leurs magazins, afin que les intereſts du Duc de Lon¬</l>
        <l>
          <lb/>gueuille puiſſent eſtre conſeruez: comme auſſi, ce qui con¬</l>
        <l>
          <lb/>cerne ledit ſieur de Montigni en particulier pour les armes</l>
        <l>
          <lb/>&amp; munitions qu’il y a fait mettre: En outre qu’il y aura en¬</l>
        <l>
          <lb/>tiere ſeureté pour tous ceux qui ſont dans leſdits chaſteaux</l>
        <l>
          <lb/>&amp; qui ſe ſont mis en eſtat de rendre ſeruice en ce rencontre</l>
        <l>
          <lb/>à ladite Ducheſſe, ſes domeſtiques ou autres: qui ſe retire¬</l>
        <l>
          <lb/>ront où bon leur ſemblera, leſdits domeſtiques auec leurs</l>
        <l>
          <lb/>armes, bagage, meubles, equipage, Valets &amp; cheuaux: &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qu’auſſi la meſme choſe luy ſera accordée, &amp; à tous les</l>
        <l>
          <lb/>autres Officiers &amp; ſoldats de la garniſon deſdites ſorte¬</l>
        <l>
          <lb/>reſſes.</l>
        <l>
          <lb/>Ainſi, voila quatre places, le Pont-de-l’Arche, le vieil</l>
        <l>
          <lb/>Palais, Dieppe &amp; Caen regaignées par le Roy depuis ſon</l>
        <l>
          <lb/>entrée en la Normandie, &amp; bien loing de la vanité des boëtes</l>
        <l>
          <lb/>des mauuais Droguiſtes, vous voyez icy beaucoup plus que</l>
        <l>
          <lb/>ne nous auoit promis mon titre.</l>
        <l>
          <lb/>A Paris, du bureau d’Adreſſe, le 14. Février 1650.</l>
        <l>
          <lb/>Les Gaxettes Nouvelles &amp; Extraordinaires ſe vendent à Roüen, chez</l>
        <l>
          <lb/>ANTHOINE FERRAND E IVLIEN COVRANT, aux degrez d</l>
        <l>
          <lb/> Palais. Auec Privilege.</l>
        

      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
