<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2668_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Panégyrique royal de Louis XIV. Unius anni erat
                    Saül, cum regnare cœpisset, Regum, cap. 1.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=ShXHb7ylRTQC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Panégyrique royal de Louis XIV. Unius anni erat Saül, cum
                        regnare cœpisset, Regum, cap. 1.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="16" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>r, </l>
            <l>
                <lb/>OBSER VATIONS</l>
            <l>
                <lb/>CVRIEVSES.</l>
            <l>
                <lb/>S VR LESTAT</l>
            <l>
                <lb/>ET GOV VERNEMENT</l>
            <l>
                <lb/>DE FRANCE.</l>
            <l>
                <lb/>Auec les Noms, Dignitez &amp; Familles</l>
            <l>
                <lb/> principales,</l>
            <l>
                <lb/>Comme il eſt en la preſente annee r64 9.</l>
            <l>
                <lb/>A PARIS,</l>
            <l>
                <lb/> 3</l>
            <l>
                <lb/>Chez G erR vaA1s ALL 1 O T, Marchand Libraire, proche la</l>
            <l>
                <lb/>Chappelle Sainct Michel, dans la Cour du Palais:</l>
            <l>
                <lb/>DEys LANGLo1s, au Mont Sainct Hilaire, à l’enſeigne</l>
            <l>
                <lb/>du Pelican</l>
            <l>
                <lb/>IACQV s LAoos, Imprimeur du oy, vis à vis la Fonteine</l>
            <l>
                <lb/>te Geneuifue, alaeanedePa¬¬</l>
            <l>
                <lb/>nne eqeounre r r r</l>
            <l>
                <lb/>AVe ’e sso</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <l>
                <lb/>.:</l>
            <l>
                <lb/> ..:</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬d?</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>e ee pe .</l>
            <l>
                <lb/>p</l>
            <l>
                <lb/>oſotoeosteoor ene ire e eo ie de e eotnteoet</l>
            <l>
                <lb/>eeeee’eee tee</l>
            <l>
                <lb/>A T I </l>
            <l>
                <lb/>IE N!</l>
            <l>
                <lb/>OBSERVATIONS</l>
            <l>
                <lb/>CVRIEVSES,</l>
            <l>
                <lb/>TE A r¬</l>
            <l>
                <lb/>SVR L’ESTA</l>
            <l>
                <lb/>ET GOVVERNEMENT</l>
            <l>
                <lb/>7 L.</l>
            <l>
                <lb/>I </l>
            <l>
                <lb/>DE FRANCE;</l>
            <l>
                <lb/>Auec les Noms, Dignitez &amp; Familles</l>
            <l>
                <lb/> principales, 1649.</l>
            <l>
                <lb/>E ’ESTAT &amp; gouuernement de France eſt Mo¬</l>
            <l>
                <lb/>J narchique, les Roys y ſont abſolas &amp; Souuerans,</l>
            <l>
                <lb/> &amp; ne eennent leur Couronne que de Diea &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>el ni ſe lis nn es es nd nene pae e nee¬</l>
            <l>
                <lb/>l les degrez de la ſucceſion, &amp; depuis n7. ans, de ane</l>
            <l>
                <lb/> inurne ong ont hroeuement onuinue ſeur ſ die rne</l>
            <l>
                <lb/>lmneſ enere iune deſe nini deliene ſe de onilenenre et ue e</l>
            <l>
                <lb/>deucs- Capet, dont la MaiſonRoyal le de Bourbon rire fa naiſſan. auee</l>
            <l>
                <lb/>ce, eſnt ſorte de Robert Coe de Clermont, domier fls de vique &amp;e leni</l>
            <l>
                <lb/>ee d’Areha¬</l>
            <l>
                <lb/>ſaint Louys.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt. elle que nous voyons aſſiſe ſur le Throſne, malgré la li. boubso¬</l>
            <l>
                <lb/>Eeuee ioeiere preiſree ue ie iredei e en</l>
            <l>
                <lb/>regnant, par le decez du feu Roy Louys X III.L ſo- pere, arriueé moins v</l>
            <l>
                <lb/>e apre la mo¬</l>
            <l>
                <lb/>le 14. May 1633. à ſaint Germain en Laye.</l>
            <l>
                <lb/>du Roy Henry</l>
            <l>
                <lb/> lcy ſeulement les Enfans ont cette prerogatiue de ſuceder à </l>
            <l>
                <lb/>A i</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>l’excluſion des femelles, ſuiuant la loy Salique. C’eſt pourquoy</l>
            <l>
                <lb/>les Anglois ont mauuaiſe grace de pretendre &amp; appuyer les fon¬</l>
            <l>
                <lb/>demens d’Edoard ſur ſon droict maternel; outre que cette que¬</l>
            <l>
                <lb/>relle fut decidee par les Eſtats generaux aſſemblez à Paris, qui</l>
            <l>
                <lb/>adiugerent la Couronne au Comte Philippe de Valois. L-a pluſ¬</l>
            <l>
                <lb/>part des autres Roys ſont Ele&amp;tifs ou fiefs de l’Empire ou de l’E¬</l>
            <l>
                <lb/>gliſe.</l>
            <l>
                <lb/>Les Roys de France ſont Empereurs en leur Royaume, &amp; au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres n’y peuuent faire des loix &amp; Ordonnances, ny ates de Maje¬</l>
            <l>
                <lb/>ſté; ce qu’on fit voir à l’Empereur Charles IV.en la Ville deLyon,</l>
            <l>
                <lb/>quand il voulut eriger en Duché la Comté de Sauoye; &amp; de peur</l>
            <l>
                <lb/>que les Vniuerſitez de France ne fuſſent comme vn adueu de</l>
            <l>
                <lb/>leur authorité, les Loix des Empereurs Romains, &amp; des Iuriſcon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſultes ne s’y enſeiguent que par permiſſion de’nos Roys, &amp; ne</l>
            <l>
                <lb/> s’obſeruent que comme conformes à leurs Ordonnaances &amp; à</l>
            <l>
                <lb/>l’equiré.</l>
            <l>
                <lb/>Le Roy ſeul fait des loix &amp; les interprete; donne des lettres de</l>
            <l>
                <lb/>grace, de remiſſion, de naturalite, de cottiſation, de leuées de</l>
            <l>
                <lb/>deniers; qu’il peut meſme par vn priuilege ſpecial impoſer ſur</l>
            <l>
                <lb/>le Clergé: Puiſque par le droict commun les Princes Laiques,</l>
            <l>
                <lb/>ne peuuent demander aucun don ny emprunt ſur les Eccleſiaſti¬</l>
            <l>
                <lb/>Le Parlement,a ques, ſans le conſentement du Pape. Le Roy done le peut en
                tout</l>
            <l>
                <lb/>it depuis peu cas de neceſſiteé, de laquelle interpretation l’arbitrage luy
                appar¬</l>
            <l>
                <lb/> l ient s’il eſten aage de vinge ans ou au deſus: où il en amoins</l>
            <l>
                <lb/>uiſ piea a aux Miniſtres principaux de ſon Eſtat: ce qui ſe pratique de¬</l>
            <l>
                <lb/>cet aroirag. puis peu le Roy ayant pris ſur tous les biens du Clerge, la
                ſixieſne</l>
            <l>
                <lb/>partie, bien que le droict de conferer dés Prebandes ſoit Spiri¬</l>
            <l>
                <lb/> tuel: toutesfois de plein droict ſa Majeſté confere des Benefices</l>
            <l>
                <lb/>qui n’ont pas adminiſtration d’ordre Eccleſiaſtique, nommé</l>
            <l>
                <lb/>L’etablſem aux Eueſehez tel qu’il luy plaiſt, reçoit par les Officiers de
                la</l>
            <l>
                <lb/>da Conſeil de ¬</l>
            <l>
                <lb/>l Chambre des Comptes, leurs fidelitez &amp; hommages qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>ble preiuieia- preſtent4 ayant l’Eſtole ſur le col &amp; les mains ſur la
                poi¬</l>
            <l>
                <lb/> e rine, qui eſt l’oſtomach, pour la diſtinction des Officiers Lai¬</l>
            <l>
                <lb/>ques, qui joignent leurs mains pout marque de leur ſubjeton.</l>
            <l>
                <lb/>De meſne il a cognoiſſance des aions reeles entre perſonnes</l>
            <l>
                <lb/>Eceleſiaſtiqes, &amp; du poſſeſſoire des choſes ſpirituelles, ou de cel¬</l>
            <l>
                <lb/>les qui ont quelque annexe de Spiritualité, donc la Iuriſdiction eſt</l>
            <l>
                <lb/>deffendue aux luges ſpirituels.</l>
            <l>
                <lb/>Par</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/> Par diſenfation tohte pdrtlculiere, il poſfda digniye Etele¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiaſtiqoes ectant prenmier Chaooine de Lyo,de Poictiers, daMans,</l>
            <l>
                <lb/>d’Angers&amp; de faint Martin de Tours.</l>
            <l>
                <lb/>Il a le pouuoir de prendre droicts de regale ſar certains Eueſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chez; mais cette prerogatiue l’emportce ſur ous les Princes j ne</l>
            <l>
                <lb/>poumt, comne eux, eſtre ecommutaié,ny ſen Royaue ſnater.¬</l>
            <l>
                <lb/>dit; ce qui le met à couuert des Cenſures Anahemes de Rome, Teſmoin ceqai</l>
            <l>
                <lb/>dont les Bulles oat eſté ſounent latcerées par Aret de Prloent, eſe </l>
            <l>
                <lb/> paſſa entre le</l>
            <l>
                <lb/>qui examine &amp;d conrcolle ſeueremens tout ce. qi peut cho. vii le ,</l>
            <l>
                <lb/>quer l’aurhorité des oys, &amp; les libertez de IEgſiſe dll- i , l l¬</l>
            <l>
                <lb/>Ile porcent leilere de Ttres Chreſtien &amp; Fls aifaé deſ’Egliſe,</l>
            <l>
                <lb/>non pas comme vn preſent venu de Rome, ainſi que les Roys.</l>
            <l>
                <lb/>ſ’Eſpagne, qui depais le oy Ferdinand portent le nom deCa¬</l>
            <l>
                <lb/>tholique que le Pope leara ponfeé, pour auoir chaſſée les Maures</l>
            <l>
                <lb/>de leur Pais, &amp; comne tes Roys d’Angleterre nommmez effe.</l>
            <l>
                <lb/>ſeurs de la Foy, depuis qe le Roy Henry V I I L eſcriuit conte</l>
            <l>
                <lb/>uther: mais le conſenseent de roat le monde &amp; leur vertu,</l>
            <l>
                <lb/>es mit en poſſeſſion de ce nom Auguſte, ayans par les mais</l>
            <l>
                <lb/>de Cloais, Matel, Pepia, Chalerhagn.&amp; tante de braues</l>
            <l>
                <lb/>Princesſauué ſ’Eſtar de l’Egliſe, &amp; conſeruéſes Auatols, de l’outt¬</l>
            <l>
                <lb/>ge des Infidellee,</l>
            <l>
                <lb/>Il appartiant au Roy ſealement e ſeeler en cire jaane; le</l>
            <l>
                <lb/>ſeel des autres eſtant en cite rouge, vettce, léusgraûdeurs</l>
            <l>
                <lb/>me iecognioiſent aucane Puifſance plus Souueralne. lso ton.</l>
            <l>
                <lb/>aniquont l’eſlat à lers Fits aifnez, qui en oete aqualité</l>
            <l>
                <lb/>precedent tous les. aactes Ptinces Chreſtiens ; Et ſi les Ans.</l>
            <l>
                <lb/>baſſadeurs d’Eſpagne diſputent aux noſtres le ang, &amp; l’ho¬.</l>
            <l>
                <lb/>near de la preſeance, -ce n’eſt que depnis Chades le Quint,</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ont voalu vſurpec -cet auantage, qui par.totas, les Con.</l>
            <l>
                <lb/>ciles, Eſtats de Polognme &amp; Iugement des Venitend one da¬</l>
            <l>
                <lb/>aeuré en faucar de nos Roys, conme les plas Aguſtes &amp;c anciens</l>
            <l>
                <lb/>de la terre.</l>
            <l>
                <lb/>Qu’ille fait beau voir leioar de ſo Sacre, receuant ce Chara.</l>
            <l>
                <lb/>-ctere Royal, cette marque de Diuinité &amp; de Religion, le Ciél</l>
            <l>
                <lb/>ayant pris ſoin du emps’de Clouis, d’enuoyer pource Myſtere la</l>
            <l>
                <lb/>Saine npoulle, qui ſe grds e-religjenſeaaeat à Rims, </l>
            <l>
                <lb/>qu’vn Ange apporramiraculeuſemeat..</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/> Eneette ceremnie le Roy eſt habillé de trois ſortes,en Diacte,</l>
            <l>
                <lb/> en Roy, &amp; en luge,comme fait voir la igoredu Roy HenryI V. a2</l>
            <l>
                <lb/>Cete fgure eſt</l>
            <l>
                <lb/>Deny ſain&amp;t Denys en France.</l>
            <l>
                <lb/>Tous les Princes &amp; Pairs de France s’y trouuent, &amp; chacun y a ſon</l>
            <l>
                <lb/>office &amp; eſtat particalier.</l>
            <l>
                <lb/> L’Archeueſque de Rheims faic ſa charge accouſtaaée, qui et</l>
            <l>
                <lb/>d’oindre &amp; conſacrer le Roy.</l>
            <l>
                <lb/> L’Euoſque de Laon porte l’Ampoulle.</l>
            <l>
                <lb/>L’Eueſque de Langres officie en l’abſence de l’Archeueſqusde</l>
            <l>
                <lb/>Rheis.1</l>
            <l>
                <lb/>’irdſoue de ernaais ponelellnnnl!</l>
            <l>
                <lb/>L’Eueſque de Noyon la ceinture &amp; le bauldrior..</l>
            <l>
                <lb/>L’Eueſque de Cbâlons l’Anneau.</l>
            <l>
                <lb/> Norez que de tout cemps cas Euefques ſont Pairs de Fr ance ;&amp;</l>
            <l>
                <lb/> que le oy ayant depuis cõfere cenequalieà plufieurs Seigneurs.</l>
            <l>
                <lb/>il cire de ce nombre tel qu’il luy plaiſt pour repreſenter les anciens</l>
            <l>
                <lb/>Ducs &amp; Pairs, &amp; conſeruer leur luſtre en cette action.</l>
            <l>
                <lb/>Vn ſous le nom du Duc de Bougogne qui porte la Couronne</l>
            <l>
                <lb/>du Roy.</l>
            <l>
                <lb/> are ſoubs le nom du Duc de Guilenn qui porte la Ban¬</l>
            <l>
                <lb/>nlere quarrée.</l>
            <l>
                <lb/>’ lſe ſoubs le nom da Dae de Normandie quipore ’Eſpee.</l>
            <l>
                <lb/>Le Comte de Thoulouſe les Eſperons.</l>
            <l>
                <lb/> Le Comte de Champagnela haaniere Royalle.</l>
            <l>
                <lb/> Ela Comeede Flandresrepreſenté par quelqu’vn, les Gantelets.</l>
            <l>
                <lb/>Vous remarquerez que l’Archeueſque de Rheims va prendre</l>
            <l>
                <lb/>laCouronne du Roy lur l’Autel, pour monſtrer l’independance du</l>
            <l>
                <lb/>Roy qui ne releue que de Dieu.</l>
            <l>
                <lb/>Les Reynos ſone ſeulement ointes au chef, d’autre Creſme que</l>
            <l>
                <lb/>de celuy de la ſaincte Ampoulle. Toutesfois labeauté des ceremo¬</l>
            <l>
                <lb/> oies rend cettaation magnifique: Mais celuy de Marie de Medi.¬</l>
            <l>
                <lb/>cis eut vnſuccez bien fatal par la morc de Henry I V. tué le len¬</l>
            <l>
                <lb/>demain.</l>
            <l>
                <lb/>Les Fils &amp; Filles des Roys n’one point d’autre ſurnom que de</l>
            <l>
                <lb/>Ftance.</l>
            <l>
                <lb/> e eres des Roys pour marque de leur grandeur ſe nomment</l>
            <l>
                <lb/>freres du oy ; eomme Gaſton Iean Baptiſte Duc d’Orleans, frere</l>
            <l>
                <lb/>vnique du feu Roy.</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/> 7</l>
            <l>
                <lb/>Quand il y a pluſieurs Enfans, l’aiſné prend la qualité de Daa</l>
            <l>
                <lb/>phin. Imbert Prince du Dauphiné ayantdonné la Couronne deſa</l>
            <l>
                <lb/>Prouince aux conditions qu’ils en porteroient toûjours le nom;</l>
            <l>
                <lb/>comme eſtans heritiers preſomptifs du Royaume, ainſi qu’en An¬</l>
            <l>
                <lb/>gleterre l’aiſné s’appelle Prince de Galles, à Nauarre Prince ds</l>
            <l>
                <lb/>Vienne.</l>
            <l>
                <lb/>Le deuxieſme s’appelle Due d’Orleans.</l>
            <l>
                <lb/>Le troiſieſme Duc d’Anjou.</l>
            <l>
                <lb/>Le quatrieſme Duc d’Alençon.</l>
            <l>
                <lb/>Le cinquieſme Due de Berne.</l>
            <l>
                <lb/>Le ſixieſme Duc de Valois.</l>
            <l>
                <lb/>Autresfois le nom de nos Roys eſtoit de Valois, dont le deraier</l>
            <l>
                <lb/>Henry I I I. Roy de France &amp; de Poulognme,fut tué à ſainct Cloud</l>
            <l>
                <lb/>par vn moine de l’Ordre de ſainét Dominique.</l>
            <l>
                <lb/>Vous remarquerez que tous les Princes de France poſſedent</l>
            <l>
                <lb/>leurs terres &amp; reuenus ſous le nom d’Appannage, &amp; non en pro¬</l>
            <l>
                <lb/>ptrieté; &amp; qua tous leurs biens retournent à la Couronne par le</l>
            <l>
                <lb/>droict de reuerſion, afin que le Domaine demeure entier, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>le partage ne vienne à le ruiner par la ſuite de ſes diuiſions. Les</l>
            <l>
                <lb/>Enfans qui deſcendenc d’eux, retiennent le nom de leur Appan¬</l>
            <l>
                <lb/>nage; comme auſſi la fille de Monſieur le Duc d’Orleans s’appell</l>
            <l>
                <lb/>Anne Marie &amp; Louyſe d’Orleans, à cauſe que ce Duché eſt le til¬</l>
            <l>
                <lb/>tre de Monſieur ſon pere.</l>
            <l>
                <lb/> Les filles des Roys portent le ſurnom de France, &amp; la qualité de</l>
            <l>
                <lb/>Madame, du ious de leur naiſſance ; comme Elizabeth de France</l>
            <l>
                <lb/>qui a eſté mariée au Roy d’Eſpagne, Henriete Marie au Roy de</l>
            <l>
                <lb/>la Grande Bretagne;&amp; Chriſtine de France maríe au deffunét</l>
            <l>
                <lb/>Duc de Sauoye pere de celuy d’apreſent, coutes trois ſœurs du feu</l>
            <l>
                <lb/>Roy.</l>
            <l>
                <lb/>Les Reynes de France eſtans vefues ont le plus ſouuent les D a reagne à</l>
            <l>
                <lb/>chez de Bourbonnois, Auuergne, Angouleſme, &amp; le Comté d’E eté pailee a
                a</l>
            <l>
                <lb/> Reyne Regense</l>
            <l>
                <lb/>vteu meed’auresappointemenspopoionp dlasrandeutde dipneeus</l>
            <l>
                <lb/>leur condirion; &amp; dans la minoritée de leurs Enfans, elles ont le</l>
            <l>
                <lb/>Gouuernement de l’Eſtatſous le nom de Regente, qu’elles quit¬</l>
            <l>
                <lb/>tent quand les Roys ſont aagez de quatorze ans, qui eſt le temps</l>
            <l>
                <lb/>de leur majorité. Les Princes eſtans cenſez majeurs à dix-ſeptans,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; le commun à vingt- cinq ans.</l>
            <l>
                <lb/> n’y auoit n’agueres en France qu’vn Prince du ſang, àſçauair</l>
            <l>
                <lb/>B ij</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>Henry de Bourbon Priace de Condé, premier Pair de France, Due</l>
            <l>
                <lb/>deChateauroux, Gouuerneur de Bourgogne &amp; de Berry, qui apres</l>
            <l>
                <lb/>de longues priſons de trois ans &amp;e trois mois, cant au bois de Vin.¬</l>
            <l>
                <lb/>cennes qu’à la Baſtille, à fait voir qu’on ne profite iarmais dans les</l>
            <l>
                <lb/>rebellions, &amp; que les loix ne latteor perſonne an preiudice de l’E..</l>
            <l>
                <lb/>ſftat. Il auoit eſpousé Charlotte Marguerite deMontmorency, ſœnt</l>
            <l>
                <lb/>du Dac de Montmorency, qui eut la teſte trenchêe à Thoulouſe</l>
            <l>
                <lb/>en Otobre i63 apres auoir eſte bleſſé &amp; pris en bataille par le</l>
            <l>
                <lb/>Mareſchl de Schomberg, qu’il oſa donner contre le feu Roy eu</l>
            <l>
                <lb/>faueur de Monſieur le Duc d’O leans e laditte anaée ptes de Caſ¬</l>
            <l>
                <lb/>telnaudarry.</l>
            <l>
                <lb/> Ilen a eu trois Enfans, à̀ ſçauoir le Duc d’Anguien à preſentPrin¬.</l>
            <l>
                <lb/>ce de Condé, qui a eſpouſeé la fille du Mareſchd de Breź, de laquel¬</l>
            <l>
                <lb/>le eſt né le Duc d’Albtot à preſent Duc d’Anguyen; &amp; le Price</l>
            <l>
                <lb/>de Conty qu’n appelleta bien-toſt Cardinal de Bourbon , &amp; vne</l>
            <l>
                <lb/>lle vnique appelfeeMademoiſelle de Bourbau mariée à Monſieur</l>
            <l>
                <lb/>le Duc de Longueulle, qui auoit eſpoufé en premieres nopces la</l>
            <l>
                <lb/>ſœur aiſnée du Comte de Soiſſons, de laquelle il a eu trois Enfans;</l>
            <l>
                <lb/>à ſç̧auoir le Comte de Duanois &amp; deux filles, dont l’aiſnbe eſt dece¬</l>
            <l>
                <lb/>dé́e. a eu de fa premiere femme dademoiſelle de Longue¬</l>
            <l>
                <lb/>uille.</l>
            <l>
                <lb/>Le Printe de Condé mourut le a6. de Decembre646. aageé de</l>
            <l>
                <lb/>y. ans &amp; quatre mois.</l>
            <l>
                <lb/>Lonys de Bonrbon Comte de Soiſſons ; grand Maiſtre de Fcan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, Gouuerneur de Daaphiné5de Champagne &amp; de Brie, ayan</l>
            <l>
                <lb/>eſté fugitif à Sedan depuis l’an milſix cens trente ſix, mourat e</l>
            <l>
                <lb/>Van mil ſix cens quarãte&amp; vn en la bataille aures de la rmaefmevil¬</l>
            <l>
                <lb/>le. Il n’apas eſte marié. Sa ieune ſœur eſpouſa le Prince Thomas</l>
            <l>
                <lb/>de Sauoye à preſent de Carignan, frere du feu Victor Amedée Due</l>
            <l>
                <lb/>de Sanoye.</l>
            <l>
                <lb/>Le Duc d’Angouleſmeanciennement appelle le Comre d’A.</l>
            <l>
                <lb/>n fne Cha. ergne eſt fils naturel du feu Roy Charles l X. il porte le non</l>
            <l>
                <lb/>Ies, e’eſt à dire de Valois ll a eſpouſé en premieres nopces la ſœur de Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>tdde V? dame la Princeſſe mere, ayant eſteé fait priſonnier aueec le M¬</l>
            <l>
                <lb/>ois.</l>
            <l>
                <lb/>reſchal de Biron, aptes vue priſon de treize ans qui a expié ſes</l>
            <l>
                <lb/>utes, fut mis en libeorté quelque temps auans la mort du Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>veſchal d’Anere. Il eſt marie en ſocondes nopces à vae flle de</l>
            <l>
                <lb/>amiſoi ie Nargonne en Picardie.</l>
            <l>
                <lb/>Le</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>Le Comte d’Alez ſon fils eſt Gouuerneur de Prouence ; ’eſt luy</l>
            <l>
                <lb/>qui arreſta le Prince Caſimnir. I! a eſpouſe la veufue du Comte de</l>
            <l>
                <lb/>Torigny qui fut ué en dü̈el par le Baron de Bouteuille, qui de¬</l>
            <l>
                <lb/>puis en l’année mil ſix cens vingt-ſept eut la teſte trenchée en la</l>
            <l>
                <lb/>place de Greue &amp; le Comte de la Chappelle auſſi, pour luy auoir</l>
            <l>
                <lb/>ſeruy de ſecond en vn combat qu’il fit en la place Royalle contre</l>
            <l>
                <lb/>le Marquis de Buſſi d’Amboſe, fils en premieres nopces de Mda¬</l>
            <l>
                <lb/>me la Preſidente de Meſmes, laquelle par ſes ſoins les fit arreſter</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ex ecuter à mort.</l>
            <l>
                <lb/>Le Roy Henry I V. a eu pluſieurs Enfans naturels, qui en faueur</l>
            <l>
                <lb/>de leur legitimation verifiée en Parlement, paſſent pour Princes,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; portent le nom &amp; armes de lourbon; mais auec vne bare qui</l>
            <l>
                <lb/>paſſe du coſté gauche à trauers des trois Fleurs de Lys.</l>
            <l>
                <lb/>De Madame Gabrielle d’Etŕe Ducheſſe de Beaufort, il a eu</l>
            <l>
                <lb/>Ceſar Duc de Vendoſme, auiourd’huy viuant heritier du coſté de</l>
            <l>
                <lb/>ſa femme de tous les biens de la Maiſon de Mercœur;ſon frere</l>
            <l>
                <lb/>grand Prieur de France qui mourut priſonnier au bois de Vincen¬</l>
            <l>
                <lb/>nes, &amp; ſa ſœur marie au Due d’Elbeuf Son autre ſœur fut</l>
            <l>
                <lb/>pourueuë de ce magnifique Monaſtere de Fonrevâaren Anjou,</l>
            <l>
                <lb/>lequel a eſté donné à Mdemoiſelle de Romorantin, autre fil¬</l>
            <l>
                <lb/>le naturelle de Henry IV. &amp; de Madame la Mareſchale de</l>
            <l>
                <lb/>I’Hoſpital.</l>
            <l>
                <lb/>Henry de Bourbon Marquis de Verniieil Eueſque de Mets,</l>
            <l>
                <lb/>Prince du Saint Empite, Abbé de Saint Germain des Prez</l>
            <l>
                <lb/>à Paris, eſt fils de la Marquiſe de Vernuieil, &amp; a eſté legitimé</l>
            <l>
                <lb/>en Parlement, comme le Comte de Moret, qui mourut en la</l>
            <l>
                <lb/>meſme bataille que ie vous ay marqueé la priſe du Duc de Mont¬</l>
            <l>
                <lb/>morency.</l>
            <l>
                <lb/>Henry I V. eut encores deux filles de Madame des Eſſars,</l>
            <l>
                <lb/>auiourd’huy marieée à Monſieur le Mareſchal de l’Hoſpi¬</l>
            <l>
                <lb/>tal.</l>
            <l>
                <lb/>Monfieur le Dae de Longueuille porte le nom de Henry ,E</l>
            <l>
                <lb/>d’Orleans, eſtant deſcendu de lean Comte de Dunois, baſtard eſ mot in¬</l>
            <l>
                <lb/>de l maiſon dOlan. Fn ee qualiue ncantmoins il eſt aun pr</l>
            <l>
                <lb/>conideré comme Prince, &amp; deuroit preceder les Princes s ee </l>
            <l>
                <lb/>eſtrangers, cormme ceux de la maiſon de Lorraine qui ſont auae.</l>
            <l>
                <lb/>en France, Meſfieurs de Guyſe, le Duc d’Elbeuf, &amp; le Cam¬</l>
            <l>
                <lb/>e de Harcourt, &amp; ceux de la maiſon de Nemouts.</l>
            <l>
                <lb/>C</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>De la maiſon de Mantouë depuis le mariage de la Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ceſſe Marie auec le Roy de Pologne, il n’y a maintenant en</l>
            <l>
                <lb/> France que la Princeſſe Anne, mariée auec le Prince Edoüard</l>
            <l>
                <lb/>de la maiſon Palatine, &amp; vne fille.</l>
            <l>
                <lb/>De la Maiſon de Sauoye il n’y a pluas que le Due de Ne¬</l>
            <l>
                <lb/>moutrs &amp; le Duc d’Aumalle ſon frere, dont l’aiſné eſt marié</l>
            <l>
                <lb/>auec Mademoiſelle de Vendoſme.</l>
            <l>
                <lb/> Allons au Louure pour y conſiderer l’ordre dans la diuerſi.</l>
            <l>
                <lb/>té de tant d’offices. Il faut diſtinguer ceux de la Maiſon, de</l>
            <l>
                <lb/>la Couronne, &amp; des Finances.</l>
            <l>
                <lb/>LE GRAND MAISTRE D’HOST EL.</l>
            <l>
                <lb/>TEu Monfieur le Comte de Soiſſonos auoit cette charge, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>apres ſa mort feu Monſieur le Prince de Coode, en la¬</l>
            <l>
                <lb/>quelle comme en toutes les antres luy a ſuccedé ſon fils aiſné.</l>
            <l>
                <lb/>Il à la Sur-Intendance ſur tous les Officiers de la Maiſon du</l>
            <l>
                <lb/>Roy; c’eſt à luy toutes les annees à regler l’Eſtat de cete</l>
            <l>
                <lb/>maiſon, d’appointer ou deſappointer iuſques aux moindres, ſi</l>
            <l>
                <lb/>bien qu’il a Iuriſdition ſur tout, &amp;e perſonne ne ſe peut diſpenſer</l>
            <l>
                <lb/>de l’ordrede ſes commandemens.</l>
            <l>
                <lb/>Sous luy il y a vingrt quatre Maiſtres d’Hoſtel qui parta¬</l>
            <l>
                <lb/>gent les ſoins de cetrte charge, portant pour marque de leur</l>
            <l>
                <lb/>anuthorité vn grand baſton de canne garny d’argent doré par</l>
            <l>
                <lb/>les deux bouts, &amp; deuancent les Gentils-hommes ſer¬</l>
            <l>
                <lb/>Quand le Roy eſt mort, le grand Maiſtre rompt le baſton</l>
            <l>
                <lb/>ſur la foſſe pour congedier tous les Officiers, &amp; leur annonces</l>
            <l>
                <lb/>etrte nſte nouuelle qu’ils n’ont plus de arge, parce que les</l>
            <l>
                <lb/>Offices chez le Roy ne ſont pas hereditaires; mais ils ler</l>
            <l>
                <lb/>ſont toûjours conſeruez par le ſuceceſſeur de ſa Ma.¬</l>
            <l>
                <lb/>jeſté.</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>n1</l>
            <l>
                <lb/>GRAN CHAMBELLAN.</l>
            <l>
                <lb/> Onſieur le Duc de Chevreuſe, frere du feu Due de Guiſe,</l>
            <l>
                <lb/> poſſede cetre charge, en laquelle Monſieur le Cheualier</l>
            <l>
                <lb/>e Gile a eſteé recou par ſuruiuance.</l>
            <l>
                <lb/>La grandeut de la meſme charge ſe cognoiſt aſſez par ſon nom,</l>
            <l>
                <lb/>eſtan chef de ce qui concerne la Chambte du Roy, ayant le</l>
            <l>
                <lb/>pouuoir de donner ou refuſer l’accez à ceux qui y veulent en¬</l>
            <l>
                <lb/>trer, &amp; commanderment ſur tous les Gentils- hommes de la</l>
            <l>
                <lb/>Chambre ui ſeruene, comme tous les autres Officiers du Roy</l>
            <l>
                <lb/>par quartier, c’eſt à dire, de trois en trois mois: Il y en a</l>
            <l>
                <lb/>quatre qui ſe diſent premietrs Gentils-hommes de la Chambre:</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt à ſçauoir,</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur de Souuré.</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur de Liancour.</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Marquis de Mortemar.</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Comte de Saule, fils de feu Monſieur de Ca¬</l>
            <l>
                <lb/>naples.</l>
            <l>
                <lb/>Le grand Chambellan a pareillement ’puiſſance ſur tous les</l>
            <l>
                <lb/>Maiſtres &amp; Valets de la Garderobe, dont il y en a pluſieurs ; cs</l>
            <l>
                <lb/>ſont Charges grandement lucratiues; à eux appartiennent tou¬</l>
            <l>
                <lb/>tes les depoüilles &amp; habillements du Roy, qui en doit auoir vn</l>
            <l>
                <lb/>neuftous les iours. Et quoy que ſa Majeſteé ne ſoit pas curieuſe</l>
            <l>
                <lb/>de ce changement, ſi eſt-ce que la taxe en eſt faite, &amp; cela ſe cou¬</l>
            <l>
                <lb/>uertit au profit du grand Chambellan. Au reſte c’eſt à luy à</l>
            <l>
                <lb/>chauſſer &amp; rirer la borte du Roy, le iour de ſon Sacre, &amp; dans les</l>
            <l>
                <lb/>ſeances publiques, comme aux Eſtats &amp; au Parlciment, ou le</l>
            <l>
                <lb/>oy iene ſon lict de Iuſtice; il eſt touſiours aſfis ux pieds de ſa</l>
            <l>
                <lb/>Maieſte.</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Marquis de la Force, &amp; Monſieur le Marquis de Ie Marquis e</l>
            <l>
                <lb/>Roquelaure, ſont Grands Maiftres de la Garderobe, &amp; l’vn d’eux </l>
            <l>
                <lb/>couche touſiours dans la Chambre du Roy ou aupres, ce qui don¬ ment ſa
                charge</l>
            <l>
                <lb/>na oceaſion de dire que le Comte de Chalais, ayant vne de ces 3oop lussa</l>
            <l>
                <lb/>&amp; acdeta celle</l>
            <l>
                <lb/>charges, auoit voulu atrenter concre la perſonne du feu Roy, à ’ſonau</l>
            <l>
                <lb/>caaſe dequoy, il eut la teſfte trenchée.</l>
            <l>
                <lb/>C ij</l>
            <l>
                <lb/>oooo liures.</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>GRAND ESCVYER.</l>
            <l>
                <lb/>y Ar la demiſſion de Monſieur le Duc de Bellegarde, cetts</l>
            <l>
                <lb/> charge fut à Monſieur le Marquis de Cinq Mars, fils da Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>reſchl d’Effit, Sur. intendant des Finances, qui a eu l’honneur</l>
            <l>
                <lb/>de poſſeder l’eſprit du feu Roy en qualite de ſon Fauory, &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>mal-heur de mourir ſur vn Eſchaffaut à Lyon, en l’an mil ſix cens</l>
            <l>
                <lb/>quarante deux,</l>
            <l>
                <lb/>Elle eſt à preſent poſſedée par Monfieur le Comte d’Harcouro</l>
            <l>
                <lb/>Il a ſur-lIntendance ſur le premier Eſcuyer &amp; autres Officiers de</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſeurie, Pages, Cheuaucheurs &amp; Mareſchaux d’icelle;de ſorte que</l>
            <l>
                <lb/>tous les Cheuaux rant de ſeruice qu’autros ſont ſou ſa puiſſance.</l>
            <l>
                <lb/>Auxentrées que les Roys font aux Villes, il marche au deuant</l>
            <l>
                <lb/>d’eux à cheual, ayant l’eſṕe au bauldrier; mais aux entré́es des</l>
            <l>
                <lb/>Villes où ily a Parlement &amp; non ailleurs, il porte vne Caſaque de</l>
            <l>
                <lb/>velo urs aurée ſemée de Fleurs de Lys, &amp; ſon Cheual caparaſſon¬</l>
            <l>
                <lb/>ne de meſme.</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur de Belinghen premier Eſcuyer de la petite Eſcurie, n’a</l>
            <l>
                <lb/>guiere moins de puiſſance que luy, &amp; commande eſgallement à la</l>
            <l>
                <lb/>grande &amp; petite Eſcurie, où il y a cinquaate Pages; &amp; tous dex</l>
            <l>
                <lb/>ſeruis par quatre d’iceux.</l>
            <l>
                <lb/>Ils auoient pouuoir d’aſſeoir les Poſtes par rout le Royaame;</l>
            <l>
                <lb/>mais Monſieur de Nouueau Intendant general des Poftes, eſt en</l>
            <l>
                <lb/>poſſeſſion de cete dignite beaucoup lucratiue.</l>
            <l>
                <lb/>GRAND VENEVR ET FAVCONNIER.</l>
            <l>
                <lb/>T AChaſſe eſt vn paſſetemps ordinaire aux Princes qui deſtrair</l>
            <l>
                <lb/>LLla pareſſe, &amp; entretient la diſpoſicion du corps; Nos</l>
            <l>
                <lb/>Roys l’ont touſiours ayḿe, &amp; particulieremenx lé fe Roy, qui</l>
            <l>
                <lb/>ſembloit trouuer ſes delices &amp; ſon repos dans ce trauail.</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Ducde Monbazon pere de Madame la Ducheſſe</l>
            <l>
                <lb/>de Cheureuſe, eſt grand Veneur de France, &amp; en cette qualité a</l>
            <l>
                <lb/>commandement ſur tous les Gentils-hommes de la Venerie Fure¬</l>
            <l>
                <lb/>teur Perdriſſeurs, Oyſeleurs, Louuetiers, Archers, Vallers des</l>
            <l>
                <lb/> Chiens, &amp; autresOfficiers neceſſaire à la Chaſſe; &amp; pour conſeruer</l>
            <l>
                <lb/>les plaiſirs du Roy, ily a des Gardes des Forefts &amp; autres lieux, qui</l>
            <l>
                <lb/>portent</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>portent laliure de ſa Majeſté, &amp; empeſchent la Chaſſe à ceux qi</l>
            <l>
                <lb/>n’en ont point de permiſſion.</l>
            <l>
                <lb/> LE GRAN PANNETIER.</l>
            <l>
                <lb/>’Eſt Monſieur Ie Duc de Briſſac, beau pere de Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>,Mareſchal de la Melleraye. Cette charge regarde les Oficiers</l>
            <l>
                <lb/>qui eruent à la tcable du Roy; ancienneent il mettoit le prix &amp;</l>
            <l>
                <lb/>la taxe ſur les bleds, aujourd’huy elle aperdu ce priuilege deu aux</l>
            <l>
                <lb/>Magiſtrats des Villes.</l>
            <l>
                <lb/>Qand le Roy mange en ceremonie, vn Huiſſier l’appelle tout</l>
            <l>
                <lb/>haut pour ſe trouuer aux reglements découuerts, où il eſt aſſiſté</l>
            <l>
                <lb/>des Gentils-hommes ſeruans, des Eſcuyers trenchans, &amp; du Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre du Gobelet, qui fait eſſay du vin qu’on preſente au Roy, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les Pannetiers, des viandes qu’on ſert à latable.</l>
            <l>
                <lb/>GRAND BOVTEILLER.</l>
            <l>
                <lb/>Ette qualité ſemble en quelque façon ſapprimée, quoy que</l>
            <l>
                <lb/>des plus anciennes de France, &amp; les Comtes de Sancerre en</l>
            <l>
                <lb/>portent le tiltre &amp; le nom, pretendant qu’elle eſt herediraire en</l>
            <l>
                <lb/>eur famille.</l>
            <l>
                <lb/>GRAND PREVOST.</l>
            <l>
                <lb/>Erechargeaeſte auefois exercee par le pere de feu Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur le Cardinal de Richelieu; charge de grande importan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce;puiſque ſon authorit́ s’eſtend non ſeulement ſur les Officiers</l>
            <l>
                <lb/>de la Maiſon du Roy;mais encores à ſix lieuës à l’entour de Paris &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de la Cour; empeſcheles deſordres qui ſont ordinaites à la ſuitte,</l>
            <l>
                <lb/>entretien dans leur deuoir tant de perſonnes qui en compoſént le</l>
            <l>
                <lb/>nonmbre. Pour ce ſujet il a ſous ſoqy deux Lieurenans des Sergens</l>
            <l>
                <lb/>qui ſe diſent Sergens du Preuoſt de l’Hoſtel, ſes Archers ſont ve¬</l>
            <l>
                <lb/>tus de Hocquetons ou Cafaques de meſme que les Archers de la</l>
            <l>
                <lb/>Garde duR oy qui le ſuiuent, &amp; vont pourſuiure les criminels.</l>
            <l>
                <lb/>Outre cette Iuriſdiétion, c’eſt à luy à mettre prix au pain, au vin,</l>
            <l>
                <lb/>à la viande, au foing &amp; à l’auoyne. Il cognoît des cauſes des Oſffi.</l>
            <l>
                <lb/>ciers de la maiſon du Roy, en ce qui eſt puremet perſonnel; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>peut donner Lettres de Miſtriſe, dont les Tailleurs eſtrangers ſe</l>
            <l>
                <lb/>ſçauent bien preualoir contre les Maiſtres lurez de Paris, &amp; ce u’eſt</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/> 14</l>
            <l>
                <lb/>pas la moindre partie de ſon reuenu, donnane àadi</l>
            <l>
                <lb/>toutes ſortes de lettres, dont on ne peu deſtourner la force, pour</l>
            <l>
                <lb/>quelque conſideration que ce ſoit.</l>
            <l>
                <lb/>La Compagnie du Roy eſt de deux cents Gentils-homnes,</l>
            <l>
                <lb/>Gens-d’armes, qui aux iours des batailles &amp; ceremonies,marchent</l>
            <l>
                <lb/>deux à deux déuant ſa Majeſlé. Monſieur le Mareſchalde l’Hoſpi.</l>
            <l>
                <lb/>tal en eſt Lieurenant, le Comte de Saligny ſous Lieuenant, &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>ſieur de Marais Enſeigne.</l>
            <l>
                <lb/>LA GARDE DV ROY.</l>
            <l>
                <lb/>J Lle eſt compoſee de François &amp; de Suiſſes, coeae auſſi d’E</l>
            <l>
                <lb/> coſſois, qui pour marque de leur fidelité, &amp; anciene confe¬</l>
            <l>
                <lb/>etion auec le Royaume de France, n’ont beſom d’aucune Let¬</l>
            <l>
                <lb/>tre de naturalite.</l>
            <l>
                <lb/>Elle eſt compoſée des quatre Capitaines des Gardes du Corps,</l>
            <l>
                <lb/>ſeruans par quartier, comme ’ay dit que fonous les aurres Of¬</l>
            <l>
                <lb/>ficiers: Sçauoir, Monſieur le Comte de Tteſmes pere du Marquis</l>
            <l>
                <lb/>de Geſvres, Mareſchal de camp dans l’armée du Roy, qoifut tuaé</l>
            <l>
                <lb/>à Thionulle, &amp; de ſon cadet qui a eu la meſme Chage en l’a mée</l>
            <l>
                <lb/>du feu Mareſchal de Gaſſion, en l’annee1644.</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur de Villequier Gouuerneur de Boulogne, Monſieur</l>
            <l>
                <lb/>l le Comte de Charoſt Gouuerneur de Clais, fils de Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Come de ch Comte de Bethune, qui a eſté demx fois Ambaſſadeur à Rome, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>I, lMarr frere aiſné du feu Duc de Sully; &amp; Monſieur le Mar quis de
                Chan¬</l>
            <l>
                <lb/>quis de Chan¬</l>
            <l>
                <lb/>nie omt denier, mary de la Niece du feu Cardinal de la Rochefancaole.</l>
            <l>
                <lb/>pnue d leurs Dans cette Compagnie des Gardes du Corps, il y a quatre cens</l>
            <l>
                <lb/>charges, &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>E. ; Archers, tous auec des caſaques d’eſcarlatre, couuers de paſſements</l>
            <l>
                <lb/> d’argent; &amp; parmy eux, il y a des Exemps des Gardes quiportent</l>
            <l>
                <lb/>les &amp;.......</l>
            <l>
                <lb/> n leur Je baſton, &amp; ſont comme Capitainesd’eſooüade;les vms porcent la</l>
            <l>
                <lb/>place.</l>
            <l>
                <lb/>halebarde, les autres la catrabine, chaſque place d’ Archers vaut</l>
            <l>
                <lb/>12oo eſcus, ayant chacun aoo. liures de gages, &amp; de beaux priui¬</l>
            <l>
                <lb/>leges pour trois mois de ſeruice.</l>
            <l>
                <lb/>LA COMPAGNIE DES MOVS QVETAIR ES.</l>
            <l>
                <lb/>T Lle auoit pour Capitaine le Roy, &amp; pour Lieotenãt Monſieur</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>de Troi-Villes, perpetuel &amp; irrecõciliable eunemy do deffſuoc</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>Cardisal de Riche lies, &amp; pou Soldats des Enfans des meilleu.¬</l>
            <l>
                <lb/>res familles de France, comme eſtoit vn fils de monfieur le</l>
            <l>
                <lb/>Duc dViz, ou du moins perſonnes de choix &amp; de courage, par¬</l>
            <l>
                <lb/>my leſquels il eſt à remarquer, que le Roy Louys XI II. qui en</l>
            <l>
                <lb/>eſtoi l inſtituteur re voulut iamais admettre aucun rcuſſeau. Ils</l>
            <l>
                <lb/>potoiantvne caſaque bleuë diſtingúe par des Ctoix d’ar gent.</l>
            <l>
                <lb/>Ils eſtoient cene cinquante qui ſuiuoient le Roy par tout, meſmes</l>
            <l>
                <lb/>quand il alloit à la chaſſe; &amp; fut ſupptimée en l’an mil ſix cens qua¬</l>
            <l>
                <lb/>rante quatre, auec quelque recompenſe aux chefs, parce que le</l>
            <l>
                <lb/>ſieur de Troiſvilles Bearnoi 1pz. noble, &amp; d’vne vanisé ptodi¬</l>
            <l>
                <lb/>gieuſe ne ſe voulut de ffaire de ſa charge à la ſemonce de monſieur os eroid
                qee</l>
            <l>
                <lb/>Ie Cardinal Mazarin, qui en vouloit faire granfier par ſa Majeſté t hagee¬</l>
            <l>
                <lb/>infailliblemen</l>
            <l>
                <lb/>le ſieur Buſaliny ſon parent; en faueur de qui on parle auiour-i</l>
            <l>
                <lb/>d’huy de la remettre, fous pretexte que le Roy commence d’ay. la Majonte d</l>
            <l>
                <lb/> Roy.</l>
            <l>
                <lb/>mer la chaſſe &amp; la promenade.</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>LA COMPAGNIE DORDONNANCES.</l>
            <l>
                <lb/>L Lle eſt de cent Maſtres.</l>
            <l>
                <lb/>q¬¬ y</l>
            <l>
                <lb/> 4</l>
            <l>
                <lb/>LE RE GIMENT DES GARDES</l>
            <l>
                <lb/>F aOISEs.</l>
            <l>
                <lb/> Leſt de trente Compagnies, chacane de deux cens hommes, &amp;</l>
            <l>
                <lb/> la qualite de Capitaine y eſt plus honnorable, que celle de Me¬</l>
            <l>
                <lb/>fre de Camp dans vn autre Regiment, ayant cet auantape d’auoir</l>
            <l>
                <lb/>l’auantgardedans toues l soccaſions. Monfieur le Mareſhl de</l>
            <l>
                <lb/>Grammond eſt auiourd’huy M ſtre de Camp dans le Rg me</l>
            <l>
                <lb/>des Gardes: Auparauanr luy c’eſtoit monſitur dc Rarmbireſi te¬</l>
            <l>
                <lb/>lebre pour ſes belles actions, lequel fut tué au ſiege du Caeleun</l>
            <l>
                <lb/>Picardie.</l>
            <l>
                <lb/>LE RE GIMENT DES GARDES S VISSES. </l>
            <l>
                <lb/>I L ſt com ſ de ſeizeCompagiosqui ot vnCoſonnel à part,</l>
            <l>
                <lb/> .ſſi bien ue leur uiſctlon he deſpehdnt ancunement du</l>
            <l>
                <lb/>Preueſt general des bandes. Outre ce egimem, il y a cen Sui¬</l>
            <l>
                <lb/>D ij</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>es de la garde, qui pootént la liucee du Roy;, la tocque de velos</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la alebarde, marclant tous deux à deux, tambour battcant de¬</l>
            <l>
                <lb/>uant le Roy.</l>
            <l>
                <lb/>Tous les iours il entre deux Compagnies, cant de François que</l>
            <l>
                <lb/>de Suiſſesengarde.</l>
            <l>
                <lb/>Ores entre vne ſi grande quantisé de perſonnes qui ſuiuent le</l>
            <l>
                <lb/>Roy, on a eſtably en tiltre d’offices des Mareſchaux des Logis &amp;</l>
            <l>
                <lb/>des Fourriers, pour marquer les logis, tant du Roy que des Princes</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Seigneurs ſuiuans la Cour.</l>
            <l>
                <lb/> Venons aux chargesde la Couronne.</l>
            <l>
                <lb/>LE CONNESTA BLE.</l>
            <l>
                <lb/>Ette dignite a eſté́ ſuprimée depuis la mort du Connetable</l>
            <l>
                <lb/>de Leſdiguieres, c’eſt pourquoy ie ne m’eſtendray poinà</l>
            <l>
                <lb/>vous en deduire les grandeurs &amp; les priuileges. Ie diray ſeulement</l>
            <l>
                <lb/>que c’eſtoit la premiere perſonne de l’Eſtat, &amp; qui commandoit à</l>
            <l>
                <lb/>toutes les armées, meſmes aux Princes, auec droict de luriſdiction</l>
            <l>
                <lb/>patticuliere, qui eſt demeurée à Meſſieurs les Mareſchaur dé</l>
            <l>
                <lb/>France.</l>
            <l>
                <lb/>MARESCHAVX DE FRANCE.</l>
            <l>
                <lb/>Vcommencement cette qualite ne s’eſtoit pas renduëcom¬</l>
            <l>
                <lb/> mune comme à preſent. Iln’yen auoit qu’vnapres deux,</l>
            <l>
                <lb/>apres quatre, Et en fin le Roy pour recognoiſtre le merite, &amp; ani¬</l>
            <l>
                <lb/>mer le courage de ceux qui le ſeruent bien, a communiqué́ cet</l>
            <l>
                <lb/>honneur aux principaux de ſon Royaume, voicy leurs noms ſui¬</l>
            <l>
                <lb/>uant l’ordre de leur reteption.</l>
            <l>
                <lb/>lAe Maeſehal de Cuutn¬</l>
            <l>
                <lb/>Le Mareſchal d’Eftrée.</l>
            <l>
                <lb/>Le Mareſchal de la Force.</l>
            <l>
                <lb/>Le Mareſchal de Brezé.</l>
            <l>
                <lb/>Le Mateſcaal de Scomberg.</l>
            <l>
                <lb/>Le Mareſchal de la Melleraye.</l>
            <l>
                <lb/>Le Mareſchal de Gramnond.</l>
            <l>
                <lb/>Le Mareſchal de la Motte Haudancouse.</l>
            <l>
                <lb/>Le Mareſehal de l’HoſpiralL</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/> Le Mareſchal de Turenne.</l>
            <l>
                <lb/>Le Mareſchal du Pleſſis Praſlin.</l>
            <l>
                <lb/>Le Mareſchal de Rantzau.</l>
            <l>
                <lb/>Le Mareſchal de Villeroy.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt de ce nombre que l’on tire les Generaux d’Armée, &amp; de¬</l>
            <l>
                <lb/>uant eux que les querelles des Seigneurs ſe terminent. Ils ont Pre.¬</l>
            <l>
                <lb/>uoſt ou Lieurenant dans toutes les bonnes Vjlles de France, &amp; des</l>
            <l>
                <lb/>Archers, pour tenir laCampagne libre, &amp; cognoiſtre de tous excez</l>
            <l>
                <lb/>&amp; delicts qui ſe iugent Preuoſtablement; c’eſt à dire ſans appel.</l>
            <l>
                <lb/>On ne peut leur oſter leurs charges qu’aues la vie, comme nous a</l>
            <l>
                <lb/>uons depuis peu veu par la mort duMareſchal de Marillac, qui eut la</l>
            <l>
                <lb/>reſte trenchée en Greue. Ils portenc deux baſtons azurez, ſemez</l>
            <l>
                <lb/> de Fleurs de Lys, &amp; croiſez autour de leurs armes.</l>
            <l>
                <lb/> ADMIRAL DE FRANCE.</l>
            <l>
                <lb/>Ette charge eſtoit poſſedee par feu Monſieur leCardinalDue</l>
            <l>
                <lb/>Ade Richeſieu, en qualite de grand Maiſtre, Chef &amp; Sur-ln¬</l>
            <l>
                <lb/>tendant de la Nauigation, &amp; du Commerce de ce Royaume&amp;</l>
            <l>
                <lb/>aux meſmes honneurs, prerogatiues, authoritez, pouuoirs, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>droicts de cy deuant Admiraux de Ftance, tant par le comman¬</l>
            <l>
                <lb/>dement des armees nauales, que pour la Iuriſdiction de la Marine;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; depuis ſa mort par le Duc de Brezé, nepueu dudict feu Cardi¬</l>
            <l>
                <lb/>nal Duc, auec les meſrmes honneurs, fonctions &amp; priuileges. Elle</l>
            <l>
                <lb/>appartient à preſent à la Reyne Regente.</l>
            <l>
                <lb/>GRAND MAISTRE DE L’ARTIL LERIE.</l>
            <l>
                <lb/>’Eſt Monſieur le Mareſchal de la Melleraye, qui a pour ſon</l>
            <l>
                <lb/>Palan l’Arcenal, &amp; pour ſa Iuriſdiction la Table de Mabre à</l>
            <l>
                <lb/>Paris. Cette charge eſt honnorable, &amp; lucratiue, &amp; va de pair auec</l>
            <l>
                <lb/>les Mareſchaux de France. Tout ce qui concerne la conduitte du</l>
            <l>
                <lb/>Canon, l’attiral des Checuaux, des poudres &amp; munitions de guerre</l>
            <l>
                <lb/>paſſent par ſon ordre.</l>
            <l>
                <lb/>Ellea ſes Lieutenans, Capitaines du charroy, &amp; Archets, qui,</l>
            <l>
                <lb/>Il a la diſpoſi¬</l>
            <l>
                <lb/>font vn grand nombre.</l>
            <l>
                <lb/>. ion de 8</l>
            <l>
                <lb/>Il a le maniment de cinq millions de liures tous les ans, ſans qu’il once..</l>
            <l>
                <lb/>ſoittenu d’en rendre compte.</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>COLONNEL GENERAL DE L’INFANTERIE.</l>
            <l>
                <lb/>’Eſtvne des belles charges du Royaume, mais non des plus</l>
            <l>
                <lb/>Lneceſſaires. Monſieur le Due d’Eſpermou la poſſde toutes¬</l>
            <l>
                <lb/>fo ians fonction, &amp; le deſſein du feu Roy eſtoit de la ſupri¬</l>
            <l>
                <lb/>mer. Il a droiét de prendre huict ſols ſur la monſtre de chaque</l>
            <l>
                <lb/>Soldar.</l>
            <l>
                <lb/>LE COLONNEL GENERAL DES SVISSES.</l>
            <l>
                <lb/> Onſleur le Mareſchal de Baſſompierre, auoirt long-temps</l>
            <l>
                <lb/> exeree cette charge deuant ſa priſon, pendant laquelle il</l>
            <l>
                <lb/>ut outraint par le deffunct Cardinal de Richelieu d’en prendre</l>
            <l>
                <lb/>quatre cent mil liures-de recompenſe, &amp; de s’en deffaire en faueur</l>
            <l>
                <lb/>du Mrquis de Coaſlin, apres la mort duquel elle fut venduë au</l>
            <l>
                <lb/>Comte de INancey, ou de la Chaſtre; mais apres la mort du feu</l>
            <l>
                <lb/>Roy, elle fnut renduë par la Reyne Regente, gratuitement, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>en put don à ce braue &amp; incomparable Mreſchal, qui l’a exercée</l>
            <l>
                <lb/>dans vne grande approbation de la France, &amp; de ſes fidelles Suiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes, auſquels il a liberalement &amp; ſans intereſt, diſtribuée les char¬</l>
            <l>
                <lb/>ges vaccantes, n’ayant egard qu’au ſeul merite des perſonnes,</l>
            <l>
                <lb/>iuſques à ſon decez, atriue à Ptouins en Brie, au mois d’Octobre,</l>
            <l>
                <lb/> de l’année é6 au grand regrot, non ſeulement des F ancçois &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Pe pot Suiſſes; mais auſi de coute l’Europe. Depuis lequel Monſieut le</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Maoui Mareſchal de Schomberg, en a eſte pourueu par ſa Majeſtée Tres¬</l>
            <l>
                <lb/>llerv aeté Chreſtienne.</l>
            <l>
                <lb/> ereſchal ſl a luriſdiction ſur les Suiſſeos, tant de la garde du Roy, que</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui ſeruent aux OGarniſons, &amp; leur commande aux batailles</l>
            <l>
                <lb/> &amp; occaſions.</l>
            <l>
                <lb/> LE GENERAL DES GALERES.</l>
            <l>
                <lb/>J E petit Duede Richelieu en eſt pourueu, la qualite eſt gran¬</l>
            <l>
                <lb/>L de, &amp; apporte grand reuenu aà ſon Maiſtre.</l>
            <l>
                <lb/>l ya ordinarement quatorze Galeres à Thoulon en Prouen¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, ſur les coſtes de laMe mcdy terrané́e, pour empeſcher les cour¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes des Pirates, &amp; tenir la frontiere libre. On enuoye aux aleres</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>19</l>
            <l>
                <lb/>les priſonniers, &amp; on conuertit le ſupplice de mort en ce gente, au¬</l>
            <l>
                <lb/>tant honteux que penible, quand le ſeruice du Roy l’e xige.</l>
            <l>
                <lb/>GRAND PRIEVR DE FRANCE.</l>
            <l>
                <lb/>Ette qualité́ eſtant bcaucoup releuée, ſe trouue ſouucnt en¬</l>
            <l>
                <lb/>tre les mains des Princes: Le Duc d’Angouleſme l’a long¬</l>
            <l>
                <lb/>temps poſſedée, le frere du Due de Vendoſme, vn de la uaiſon de</l>
            <l>
                <lb/>la Vallette, le ſieur de la Porte, oncle maternel du Cardinal de</l>
            <l>
                <lb/>Richelieu: Le Comte du Buſſy la poſſede à preſent, ſon Palais eſt</l>
            <l>
                <lb/>au Temple, autrefois la demeure des Cheualics Templiers.</l>
            <l>
                <lb/>Parlons maintenant;</l>
            <l>
                <lb/>DV GOVVERNEMENT ET DIRECTION</l>
            <l>
                <lb/> S FINARCE sS.</l>
            <l>
                <lb/>JS Epuis la diſgrace du ſieur d’Emery Particelli, arriuce au</l>
            <l>
                <lb/> mois de Iuillet r648. onſieur le Mareſchal de la Melleraye,</l>
            <l>
                <lb/>eé fait Sur-Intendant des Finances: Il y a outre le Sur-Inten¬</l>
            <l>
                <lb/>dant des Finances deux Directeurs; à ſçauoir les ſieurs d’Agre</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de Maurangis. Vn Controlleur general &amp; quatre lntendans,</l>
            <l>
                <lb/>qui ſont les ſieurs Tubeuf, Mauroy, le Charon &amp; de Monte¬</l>
            <l>
                <lb/>railles.</l>
            <l>
                <lb/>Trois Treſoriers de l’Eſpargne: à ſçauqjr les ſieurs de Guene¬</l>
            <l>
                <lb/>gaud, de la Baſiniere,&amp; de Caſtille-Ianin.</l>
            <l>
                <lb/>Quatre Secretaires du Conſeil: à ſçauoir les ſieurs de Bour¬.</l>
            <l>
                <lb/>deaux, Bordier, Rouer de Fonteine &amp; Payen, chacune de ces qua¬</l>
            <l>
                <lb/>tre charges, vaur du moins ooooo, liures.</l>
            <l>
                <lb/>Il y a quatre Treſoriers des parties caſuelles qui reçoiuent les</l>
            <l>
                <lb/>deniers qu’on finance pour les Offices de ceux qui ſont morts ſans</l>
            <l>
                <lb/>payer le droict annuel, vulgairement appellé la Paulette.</l>
            <l>
                <lb/>Il y a vn Receueur geeal des Decimes ou Clerge de France,</l>
            <l>
                <lb/>qui met annuellement vn grand fond dans les coffies du Roy, eſti¬</l>
            <l>
                <lb/>mé 4 ̧oooooliures.</l>
            <l>
                <lb/>Les Treſoriers de France &amp; genertaux des Finances, ſont diſtri.</l>
            <l>
                <lb/> buez en generalitez ou Bureaux, où il y a Preſidens.</l>
            <l>
                <lb/>E </l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>20</l>
            <l>
                <lb/> Les Genoralitcz ſont au nombre de vingt deux: à ſçauoir,</l>
            <l>
                <lb/>Pari.</l>
            <l>
                <lb/>Caën.</l>
            <l>
                <lb/>Dijon.</l>
            <l>
                <lb/>Soiſſons.</l>
            <l>
                <lb/>Tours.</l>
            <l>
                <lb/>Lyon.</l>
            <l>
                <lb/>Thoulouſe.</l>
            <l>
                <lb/>Bourges.</l>
            <l>
                <lb/>Chaalons.</l>
            <l>
                <lb/>Riom.</l>
            <l>
                <lb/> Roüen.</l>
            <l>
                <lb/>Oleans.</l>
            <l>
                <lb/>Grenoble.</l>
            <l>
                <lb/>Amicns.</l>
            <l>
                <lb/>Poctiers.</l>
            <l>
                <lb/>Bourdeaux.</l>
            <l>
                <lb/>Montpellier.</l>
            <l>
                <lb/>Alençon.</l>
            <l>
                <lb/>Moulins.</l>
            <l>
                <lb/>Montauban.</l>
            <l>
                <lb/>Angers. &amp;</l>
            <l>
                <lb/> Limoges.</l>
            <l>
                <lb/>Aux Receueurs generaux de chaque Generalité, les Receueurs</l>
            <l>
                <lb/>patticuliers des Villes, apporrtent les deniers prouenans des Tail¬</l>
            <l>
                <lb/>ls qu les rſleus de di e eſle dtionimpoſns ſur leo pn ies.l</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que les Colleteurs nommez en chacune d’icelles y reçoiuen.</l>
            <l>
                <lb/> Ainſitous ces ruiſſeaux font des riuieres, qui ſe viennentrendrej</l>
            <l>
                <lb/>ue gaunleoeon ie i doi e n eu aninur eiuy ie ie</l>
            <l>
                <lb/> iſtances, &amp; entrerenemens de pluſieurs armées que le Roy a ſus</l>
            <l>
                <lb/>pil, dont le gros fait plus de cent mille hommes diuiſez, ayant</l>
            <l>
                <lb/>vne Arḿe en Allemagne, vne en Italie, vne en Catalogne, vne</l>
            <l>
                <lb/>en Flandres, &amp; vne ſur lamer, ſans y comprendre les garnifons.</l>
            <l>
                <lb/>LE CONSEIL SECRET.</l>
            <l>
                <lb/>I L eſt compoſé des plus hautes intelligences de cet Eſtat, comme</l>
            <l>
                <lb/> du Roy, de la Reyne Regente, de Monſeigneur le Due d’Or</l>
            <l>
                <lb/>leans, de Meſieurs les Princes de Condé́, de Conty &amp; de Longue¬</l>
            <l>
                <lb/>uille,de aõſieur le Cardinal Mazarin, &amp; de monſieur leChancelier.</l>
            <l>
                <lb/>Il ya quacre Secretaires d’Eſtat à ſç̧auoir, onſieur le Comte</l>
            <l>
                <lb/>de Brienne, qui a les affaires eſtrangeres; Monſieur de la Vrillie¬</l>
            <l>
                <lb/>re, la pluſpart des Prouinces de Ftance; Monſieur de CGuenegaud</l>
            <l>
                <lb/>la Maiſon du Roy; Monſieur le Tellier les affaires de la guerre.</l>
            <l>
                <lb/>LE CONSEILPRIVE.</l>
            <l>
                <lb/>L eſt conſidere en deux façons. Quand on y traicte pure¬</l>
            <l>
                <lb/> ment les affaires d’Eſtat, le Roy y aſſiſte ſouuent en perſonne,</l>
            <l>
                <lb/>les</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>les Princes &amp; le Chacelier, auee les Cſei’lers d’Eſar, dont</l>
            <l>
                <lb/>le nombre n’eſt boene ny limite, le Roy communiquast ce til¬</l>
            <l>
                <lb/>rre d’horneur &amp; derecompenſe, au merite des plus grans per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonages de ſon Royume.</l>
            <l>
                <lb/>lIcy on termne les affires, tant’e paix que de guerre, &amp; gene¬</l>
            <l>
                <lb/>ralement tout ce qu concerne l Curonne. Quelquefoi on y</l>
            <l>
                <lb/>traite des cauſes de conſequence, qui ſont pendantes au gaud</l>
            <l>
                <lb/>Conſeil &amp; au Parlement.</l>
            <l>
                <lb/>Ctte aſemblée eſt la plus anguſte de Frane, ou en l’abſence</l>
            <l>
                <lb/>du Roy preſident Monſieur le Chanceaicr.</l>
            <l>
                <lb/>CHANCELIER DE FRANCE.</l>
            <l>
                <lb/>¬ E1</l>
            <l>
                <lb/>’EſtMonſieur Seguiet, cy-deuant Preſidenc au Parlenent de</l>
            <l>
                <lb/>, Paris, dont l’authorite ne voidrien au deſſus de luy, qui eſt</l>
            <l>
                <lb/>com ne ſeuere cenſeur des Oedonnances, Edcts, Volonez &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Commandemens du Roy, le Sounerain Mgiſt at de la Iuſtic.</l>
            <l>
                <lb/> C’eſt luy qui deſpeſche les Graces, Dons, Offices &amp; autres ſem¬</l>
            <l>
                <lb/>blables choſes que les ſujets requierent ordinairement, &amp; toutes</l>
            <l>
                <lb/>Deſpeſches qui ſont ſans Sccau ſont de nulle valeur.</l>
            <l>
                <lb/>S’il arriue quelque meſcontéẽtement aux Roys contre le Chan.</l>
            <l>
                <lb/>celier, à cauſe que le nomen eſt ſainét &amp; inuiolable, &amp; le cara¬</l>
            <l>
                <lb/>ctere en quelque faç̧on indelcbile, on leut donne des Subſtitus, qui</l>
            <l>
                <lb/>portent le nom de Garde des Seaux, d’autant que la qualite de</l>
            <l>
                <lb/>Chancelier ne leur doit eſtre communiquée, du viuanr de celuy</l>
            <l>
                <lb/>quia eſté́ ponurueu &amp; honoré de cée Offe: Et ainſi nous auons</l>
            <l>
                <lb/>veu Mnſieur de Marillac &amp; Monſicur de Chaſteau neuf, tous</l>
            <l>
                <lb/>deux Grde des Seaux, pendant que Monfieur le Cbancelier</l>
            <l>
                <lb/>d’Aligre a veſcu. Depuis ſa diſgrace &amp; aptes ſa mort, Meſſire</l>
            <l>
                <lb/>Pierre Seguier a pris le tiltre de Chancclier, qu’il exerce au¬</l>
            <l>
                <lb/>iourd’huy auec vne approbation generalle de tous les gens de</l>
            <l>
                <lb/>bien.</l>
            <l>
                <lb/>Ceſt luy qui a fait voir ce que peut l’authnorite de cette charge,</l>
            <l>
                <lb/>ayant interdit le Parlement de Rouem, &amp; ſeuerement puny toute</l>
            <l>
                <lb/>la Prouince de Normandie, pour auoir entrepris contre les. loix</l>
            <l>
                <lb/>&amp; volonté du Prince, ayant chaſſé les plus eeclles, &amp; caſſe les</l>
            <l>
                <lb/>Priuileges, dont les Villes jouyſſoient auparauant lur deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>obeyſſance.</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>Vous remarquerez que iamais le Chancelier ne porte le dueil,</l>
            <l>
                <lb/>ny pour pere, ny pour femme, ny autres conſiderations particu¬</l>
            <l>
                <lb/>lieres, ne deuant eſtre ſenſible à d’autres intereſts qu’à ceux du</l>
            <l>
                <lb/>Peuple. Il porte touſiours la robbe de velours noir, doubleée de</l>
            <l>
                <lb/>panne cramoiſie, &amp; deuant luy marchent deux Huiſſiers auec de</l>
            <l>
                <lb/>groſſes chaiſnes d’or &amp; d’autresauec des maſſes d’or ſur l’eſpaule.</l>
            <l>
                <lb/> ¬ s</l>
            <l>
                <lb/>MAISTRES DES REQVESTES.</l>
            <l>
                <lb/> Ly en a auiourd’huy 7o. &amp; chaque Office vaut oooo. eſcus,</l>
            <l>
                <lb/>JIls ſont comme Aſſſſeurs du Chancelier, eſtans du corps de l</l>
            <l>
                <lb/>Cour de Parlement de Paris, &amp; ſont aſſis apres les Preſidens de</l>
            <l>
                <lb/>uant les Conſcillers. Mais il faut noter qu’il n’y en peut auoir que</l>
            <l>
                <lb/>deux en meſme temps lls ont le priuilege de preſider au grand</l>
            <l>
                <lb/>Conſeil, en l’abſence des Preſidens d’iceluy, &amp; en toutes les Se.</l>
            <l>
                <lb/>nechauſſees &amp; Ballages. lls rapportent les Requeſtes de Iuſtice,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; von rapporter quelquesfois des affaires des Fnances; mais les</l>
            <l>
                <lb/>Intendans d’icelles ſe reſeruent ce rapporr.</l>
            <l>
                <lb/>Leur Iuriſliction eſt vniuerſelle par tout le Royaume, tiennent</l>
            <l>
                <lb/>le Seel de la Chancellerie quand ils vont és Villes de Parlement;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; quand il ſe preſente des Commiſſions dignes de leur employ, ils</l>
            <l>
                <lb/>vont auec main forte pour conſeruer l’aurhorité du Roy, qu’ils re.</l>
            <l>
                <lb/>preſentent: ſouuent parmy eux on choiſit les Ambaſſadeurs pour</l>
            <l>
                <lb/>enuoyer aux pais eſtrangers, &amp; des Intendans de lIuſtce dans les</l>
            <l>
                <lb/>Prouinces &amp; armé́es,</l>
            <l>
                <lb/>Le Conſeil eſt ordonné pour pouruoir aux plaintes &amp; remon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtrances des Villes, iuger les recuſations des Parlements, voir les</l>
            <l>
                <lb/>Mercuriales touchant leur ordre &amp; diſcipline, auiſer ſur les trai¬</l>
            <l>
                <lb/>ctez des bleds, &amp; des vins, ſur coutes les marchandiſes qui entrent</l>
            <l>
                <lb/>au Royaume ou en ſortent, ſur les Doüanes &amp; impoſitions miſes</l>
            <l>
                <lb/>deſſus; pouruoit au cours &amp; aloy des monnoyes, a eſgard ſur le</l>
            <l>
                <lb/>Domainec de la Couronne, Aydes, Tailles, rabais des Fermes,</l>
            <l>
                <lb/>les deſchargeant auec cognoiſſance de cauſe, &amp; informa¬</l>
            <l>
                <lb/>tons precedentes jointes aux aduis des Treſoriers generaux de</l>
            <l>
                <lb/>France.</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/>LE GRAND CONSEI L.</l>
            <l>
                <lb/> E Chanceliery eſt ne Preſident. Cette Compagnie eſt com¬</l>
            <l>
                <lb/>posće de quatre Preſidens, &amp; 15o. Conſeiller qui ſeruent par</l>
            <l>
                <lb/>P</l>
            <l>
                <lb/>Seeſtce; c’eſt à dire de ſix en ſix mois. Elle cognoit Souueraine¬</l>
            <l>
                <lb/>ment des cuocations &amp; differends, qui procedent des contrarie¬</l>
            <l>
                <lb/>tez d’Arreſts, Indults des Cardinaux, Archeueſques, Eueſques,</l>
            <l>
                <lb/>Ah. z, Maladeries, Hoſpitaux, Pricurez, Electifs ou Conuents,</l>
            <l>
                <lb/>des aures Benefices, dont lanomination appartient au lPape, ou</l>
            <l>
                <lb/>autrementa totale prouiſion, collations, ou preſentations au</l>
            <l>
                <lb/>RV qui à dans ette Cour ſon Aduocar &amp; Proureur genera!:Les</l>
            <l>
                <lb/>Offices de Pieſider t y valent- 2ooooo. liures, &amp; des Conſeiller;</l>
            <l>
                <lb/>1ooc co liures:leur lIſdition a ſon Palais prez du Louure, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les Aduocats qui ſont receus en cette Compagnie, puuent play¬</l>
            <l>
                <lb/>der par tous les Parlemens, Cours Souueraines &amp; reſſors du Roy.</l>
            <l>
                <lb/>aume.</l>
            <l>
                <lb/>PARLEMENTS.</l>
            <l>
                <lb/> Ais apres tout, il faut aduoiier que les Parlements ont quel¬</l>
            <l>
                <lb/> que choſe de Sainct &amp; de venerable. Ily en à dix en Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, à lçauoir,</l>
            <l>
                <lb/>Le Parlement de Paris, pour les Prouinces de France, Cham¬</l>
            <l>
                <lb/>pagne, Pcardie, Berry, Poictou, Anjou, Touraine, Or¬</l>
            <l>
                <lb/>leans, Auuergne, Angouleſme, Lyonnois, Forefts, Beaulſe &amp;</l>
            <l>
                <lb/>autres.</l>
            <l>
                <lb/>Roüen pour la Normandie.</l>
            <l>
                <lb/>Thoulouze pour le Languedoch.</l>
            <l>
                <lb/>Bourdeaux pour la Guyenne.</l>
            <l>
                <lb/>Grenoble pour le Dauphiné.</l>
            <l>
                <lb/>Dijon pour la Bourgogne.</l>
            <l>
                <lb/>Aix pour la Prouence.</l>
            <l>
                <lb/>Paû pour le Bcarn &amp; Nauarte.</l>
            <l>
                <lb/>Rennes pour la Bretagne.</l>
            <l>
                <lb/>Mez pour la Lorraine.</l>
            <l>
                <lb/>F j</l>
            <l>
                <lb/>de Metz eſt à</l>
            <l>
                <lb/> preſent en la</l>
            <l>
                <lb/>Vle de Toul.</l>
            <l>
                <lb/>Toutes Cours Souueraines, inſtituées par diuers Mouar¬</l>
            <l>
                <lb/> ques.</l>
            <l>
                <lb/>Le Parlemen</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>Le rlement Ie diray en paſſnt que c’eſt vne chſe remarquable, que</l>
            <l>
                <lb/>e l’ar a dro nos Roys auſquels Deu a donné vne puiſſance abſoluë, ayent</l>
            <l>
                <lb/>’l voulu re luire lear Mijeſté, ſou la ciuilite de la Loy, &amp; en ce</l>
            <l>
                <lb/>es Fnanes,</l>
            <l>
                <lb/>ſe’ue faiſant que leurs volontez &amp; decrets paſſent par l’Alambic des</l>
            <l>
                <lb/>uaps de Parlements, encores plus admirables que délors que quelques</l>
            <l>
                <lb/>ouptes S’y</l>
            <l>
                <lb/>puiſe o,r Odonnances y ont eſte paſſees &amp; verifiees: Les Peuples
                François</l>
            <l>
                <lb/>comne il a pa¬ y adherent ſans murmure, comme ſi cette Cormpagnie eſtoit le</l>
            <l>
                <lb/> bien qui renoueë l’obeiſſance des ſubiects auec le commandement</l>
            <l>
                <lb/>ae l’année64s du Prince.</l>
            <l>
                <lb/> ’e a l’ Ils ſont eſgaux en authorie &amp; Iuriſdiction, concernant la
                diſtri¬</l>
            <l>
                <lb/>pinipalemens,</l>
            <l>
                <lb/>dn i i bution de la Iuſtice Cuille &amp; criminel le, ſauf pour les
                procedures</l>
            <l>
                <lb/>orí deRois criminelles des Princes, Princeſſes Ducs &amp; Pairs de France; la
                co¬</l>
            <l>
                <lb/>C eit pouquoy</l>
            <l>
                <lb/>ii. gnooiſſaue deſquelles, &amp; la reception des grands Officiers de la</l>
            <l>
                <lb/>Pas, eſtappel Curonne appartient piuatiuement au Parlement de ’aris, com¬</l>
            <l>
                <lb/>le le Parlemen!</l>
            <l>
                <lb/>’ me à la premiere Compagnie de France, &amp; la plus collaterale des</l>
            <l>
                <lb/>Cour des pauirs. Roys, le laquelle les Iugemens ne ſont pas meſmes bornez
                pat</l>
            <l>
                <lb/>Ies Frontiecres, mais ont paſſe iuſques aux nations eſtrangeres,</l>
            <l>
                <lb/>par la ſubmiſſion volontaire des plus grands Princes de la</l>
            <l>
                <lb/> Chreſtienté.</l>
            <l>
                <lb/>Leur oremicre &amp; principale authorité, eſt de voir &amp; vetifier les</l>
            <l>
                <lb/>Edicts, Ordonnances &amp; Lettres patentes, qui n’ont aucone autho¬</l>
            <l>
                <lb/>rité qu’apres la verification qui s’en fat par la hibte deliberation</l>
            <l>
                <lb/>des Parlements. L’on a veu pluſieurs Edits refuſez, &amp; d’aurres</l>
            <l>
                <lb/>receus auec clauſes expreſſes, marquns la violence &amp; contraincte</l>
            <l>
                <lb/>qu’on leurfaiſoit. Toutesfois quelque pouuoir &amp; authorité que</l>
            <l>
                <lb/>les Roys leur avent concedé́e ils ſe ſont reſerucz cing actes de ſu¬</l>
            <l>
                <lb/>prê̂me ſouueraineté; ſç̧auoir, faire les loix, creer Offices, arbitrer</l>
            <l>
                <lb/>la paix &amp; la guerre, auoir le dernier refſort de la Iuſbice, &amp;
                fabri¬</l>
            <l>
                <lb/>quer monnoye.</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt vray que ſa Mjeſté permer à ſes principaux Officiers, ſoit</l>
            <l>
                <lb/>des Cours Souueraines, ſit des Villes de faire des Reglemens</l>
            <l>
                <lb/>chacun au faict de leurs charges, qui ne ſont pourtant que proui¬</l>
            <l>
                <lb/>ſoires, &amp; faictes, ſous l’adueu &amp; plaiſir du Roy, auquel feul
                appar¬</l>
            <l>
                <lb/>tient faire les loix abſoluës &amp; nuiolables; c’eſt deuant ce tribo¬</l>
            <l>
                <lb/>nal ou ’Appanage des Fls &amp; Freres des Roys de France, ſont</l>
            <l>
                <lb/>reglez &amp; verifiez, comme des Erections de Duchez, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Comtez; toutes Lettres de Narnralitez, Graces, Remiſſions</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Pardons, tous Contracts, &amp; Tranſactions faictes par</l>
            <l>
                <lb/>les</l>
            <pb n="25"/>
            <l>
                <lb/>Ies Roys àauec Princes &amp; Republiques, erections &amp; fonda¬</l>
            <l>
                <lb/>tions d’Abbayes, Chapitres, Colleges, &amp; Ordres de Reli¬</l>
            <l>
                <lb/>gion, leur luriſdiction s’eſtend ſur les perſonnes Eccleſia¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtiques, &amp; quand le Pape enuoye en France ſes Legas, ſes</l>
            <l>
                <lb/>letres ſont leuës en la Cour, examinées &amp; publieées ſoubs les</l>
            <l>
                <lb/>modifications qu’elle iuge neceſſaires pour le bien du Roy</l>
            <l>
                <lb/>&amp; du Royaume, &amp; conſeruation des libertez de Egiſe</l>
            <l>
                <lb/>Gallicane. Ils cognoiſſent des appellations comme daous,</l>
            <l>
                <lb/> la paffion des Papes a ſonuent rougi deuant cé́t Auguſte</l>
            <l>
                <lb/>Senat, qui en a fait broſler les anathemes &amp; cenſures, comme</l>
            <l>
                <lb/>ey remarque ey-deſus. Les Reglements entre Preuonts,</l>
            <l>
                <lb/>Bailifs, Se échaux, ieges Preſidiaux, &amp; autres Iuges od</l>
            <l>
                <lb/>naires &amp; leurs Lieutenans compeuent priuatiuement de la</l>
            <l>
                <lb/>meſme cognoiſſance des Gouuerneurs, &amp; Lieutenans gene.</l>
            <l>
                <lb/>raux des Prouinces, parce qu’ils n’ont point de iuriſdiion</l>
            <l>
                <lb/>contentieuſe. Ils cognoiſſent de toutes appellations, Sen¬</l>
            <l>
                <lb/>tenees, &amp; condemnations àmort, mutilations de membres,</l>
            <l>
                <lb/>eurllouu au aleres, au fouet, amende honorable,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; banniſſemens.</l>
            <l>
                <lb/>Tellement qu’ils ont entre les mains les biens de toutes</l>
            <l>
                <lb/>perſonnes, tant grandes, que petites, du Royaume.</l>
            <l>
                <lb/>Dans le Parlement de Paris le nombre des Preſidens &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Conſeillers eft certain &amp; limité, &amp; celuy des Aduocats &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Procureurs innombrable.</l>
            <l>
                <lb/>Les Eueſques y ont droict de ſeance, mais non pas de</l>
            <l>
                <lb/>voix deliberatiue, excepte l’Archeueſque de Paris &amp; l’Ab¬</l>
            <l>
                <lb/>be de S. Denis, cỗmme tous les Princes, Dues &amp; Pairs de</l>
            <l>
                <lb/>France. C’eſt pourquoy par vn titre particulier il s’appel¬</l>
            <l>
                <lb/>le le Parlement de Paris, &amp; toutes ſeurs Chambres ſont</l>
            <l>
                <lb/>commiſes à la grand Chambre, laquelle ſeule en cognoir.</l>
            <l>
                <lb/>Ceux de la Religion pretenduë reformée ont par la con¬</l>
            <l>
                <lb/>ceſſion de nos Roys vne Chambre my-partie, ou de l’Edit</l>
            <l>
                <lb/>pour y eſtre leurs inſtances &amp; differents terminez.</l>
            <l>
                <lb/>La Tournelle ſeule cognoit des crimes, &amp; condamne à Les Predens</l>
            <l>
                <lb/>orr.</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Conſillers</l>
            <l>
                <lb/> de la Tournel¬</l>
            <l>
                <lb/>La charge de premier Preſident ſe donne; Meſſire Mat. le e tt</l>
            <l>
                <lb/>thieu Molé l’Ariſtide de ce ſiecle, &amp; cy-deuant Procureun es autre</l>
            <l>
                <lb/>eneral, en eſt pourueu.</l>
            <l>
                <lb/>C hambres,</l>
            <l>
                <lb/>G</l>
            <l>
                <lb/>aais les Peſi¬</l>
            <pb n="26"/>
            <l>
                <lb/>ns re ſepes Les autres Offices de Preſidens à Mortier au nombté di</l>
            <l>
                <lb/>un qu de le huict, qui ſont tous de la geand’Chambre, ’acheten ous</l>
            <l>
                <lb/>ganà’ Cham¬</l>
            <l>
                <lb/>.’ eme 6Sooooo. liures.</l>
            <l>
                <lb/>e ſe adoit do. Les Offices de Conſeiller valent ia oooo. liures.</l>
            <l>
                <lb/>reſauant pra¬</l>
            <l>
                <lb/>uenee, e Dans les ouuertures du parlement le . ouembre, &amp;e</l>
            <l>
                <lb/>canbe e aux Aſſe mblees publiques, ils portent la robbe rouge, com¬</l>
            <l>
                <lb/>I’Edi.</l>
            <l>
                <lb/>me auſſi aux enterremens des Roys, pour monſtrer l’autho¬</l>
            <l>
                <lb/>1Il y a2s. Cham</l>
            <l>
                <lb/> , aaue rité́ des Roys viuante en leurs perſonnes.1</l>
            <l>
                <lb/>1.?</l>
            <l>
                <lb/>ſtes, &amp; deu</l>
            <l>
                <lb/>re. LA CHAMBRE: DES comMpTes..</l>
            <l>
                <lb/>des Requeſtes</l>
            <l>
                <lb/>les Couſeiller</l>
            <l>
                <lb/>eetee Es Meſieurs ont leur luriſdiction detacbée da Paru</l>
            <l>
                <lb/>nmſſion pour </l>
            <l>
                <lb/>einao an, apres lement, eſtablie ſouuerainement pour oognoiſtre, iu¬</l>
            <l>
                <lb/>. er, &amp; decide, elorre &amp; arreſter les eonpeas de touse¬</l>
            <l>
                <lb/>pee ceueurs, Treſoriers, Payeuirs;, &amp; geaerallement de rous</l>
            <l>
                <lb/>priui lege d’al: les Officiers comptables, &amp; qui ont receu, pris &amp;
                manié</l>
            <l>
                <lb/>ler a autres</l>
            <l>
                <lb/>,. en quelque ſorte que ce ſoit les finances du Roy aune, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ion leut reee autres impoſts &amp;leuées ſur le Peuple, &amp; au temps qui
                leur</l>
            <l>
                <lb/>Pe. eſt enjoint par les ordres de cette Cour, à laquelle enm ’eon¬</l>
            <l>
                <lb/>e’oos. iu. ſequence d pouuoir &amp; iuriſdiction ſouueraine qu’elle a de</l>
            <l>
                <lb/>pas qu ’s l’adminiſtration des finances, toutes Lettres, Edicts, Or¬</l>
            <l>
                <lb/>ere y eſt and,</l>
            <l>
                <lb/>,l’ donnances, Chartres, Titres &amp; Documens concernans le</l>
            <l>
                <lb/>nobre de eus fait d’icelle, doiuent eſtre leus, regiſtres &amp; verifiés.</l>
            <l>
                <lb/>;. Premierement toutes lettres d’amortiſſement, commiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes aux Reue ſions, naruralitez, legitimations, afranchiſſemens, diſ¬</l>
            <l>
                <lb/>es du Palais.</l>
            <l>
                <lb/>penſations, annobliſſemens, priuileges, dons de rachats,</l>
            <l>
                <lb/>Quints &amp; re¬</l>
            <l>
                <lb/>quints,</l>
            <l>
                <lb/>quints &amp; requints, deniers d’amende, gardes nobles, rega¬</l>
            <l>
                <lb/>lIe, confiſcations, nouueaux acquets, tous rabais, mode¬</l>
            <l>
                <lb/>rations, &amp; dons d’aucunes ſommes, Aydes, Tailles &amp; au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres impots, tant aux Habitans des Villes qu’autres leurs</l>
            <l>
                <lb/>Iuſticiers.</l>
            <l>
                <lb/>Les Vaſſaux particuliers &amp; Iuſticiers du Roy ſont tenus</l>
            <l>
                <lb/>de faire en ladite Chambre les foy &amp; homage qu’ils doi.¬</l>
            <l>
                <lb/>uent à ſa Majeſte pour raiſon de leurs fiefs, terres &amp; Sei.</l>
            <l>
                <lb/>gneuries, &amp; bailler leurs adueus &amp; dénombremens, &amp; ſi</l>
            <l>
                <lb/>procedant à l’audition &amp; eloſture deſdits comptes, il y a</l>
            <l>
                <lb/>ſuppoſition, fauſſeté, abus ou nullite aux rooles, mande¬</l>
            <l>
                <lb/>mens, certifications, quittances &amp; autres pieces ſur ce</l>
            <pb n="27"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>rapportées, la verlficatlon en eſt faltte par les Comniſſal.</l>
            <l>
                <lb/>res députôs ae la. Cbambre.</l>
            <l>
                <lb/>L’authorité de cette Cour ſouueraine eſt ſi geande qu’el-l Ja ſipeu de</l>
            <l>
                <lb/>gal’té que lors</l>
            <l>
                <lb/>le diſpute le paſfage &amp; l’uonneut à Meſfieues du Parlemien, , .lp,pi.</l>
            <l>
                <lb/>tefmoin les quenelles arriuées depuis quelques hnéôes d6 mne maude</l>
            <l>
                <lb/>aur Preſidens</l>
            <l>
                <lb/>l’Eglile noſtre Dame ſur la contetation qu ntareheolt ’i,</l>
            <l>
                <lb/>deuanr, toutes deu eſtans Souueraines &amp; eeeipat vn Compas d’y</l>
            <l>
                <lb/>veair prendre</l>
            <l>
                <lb/>meſme Roy Phllippos le el, en meſme teaps, &amp; luges en .</l>
            <l>
                <lb/>meſnme Bolais..</l>
            <l>
                <lb/>!.2i l d liberer de quel¬</l>
            <l>
                <lb/>Il y a dix Preſidens, dont le Preſident Nicolay eſt le pre- ques fuire,</l>
            <l>
                <lb/> de Fiaances, ile</l>
            <l>
                <lb/>mier: cette change s’eſtant éonſerube depuis o. ans de noue</l>
            <l>
                <lb/>pere en fils dans cette maiſon: il en a refuse 4ooooo. liures de’rende</l>
            <l>
                <lb/>da fieus d’Enery.</l>
            <l>
                <lb/> 4</l>
            <l>
                <lb/> Il y a 7. Maaitres des Compees, leur Ofſicevaut oôod.</l>
            <l>
                <lb/>2:.7</l>
            <l>
                <lb/>eftus.</l>
            <l>
                <lb/>y a e.Aaditeurs de roooooechacun¬</l>
            <l>
                <lb/> Quand le Roy ſied au Parlement, le peemier Princeu</l>
            <l>
                <lb/>ans ſie d u Cdanmore des Conpte, oa ſauaele oe</l>
            <l>
                <lb/>iamais.</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>LA COVR DES AYDES.</l>
            <l>
                <lb/> r</l>
            <l>
                <lb/>’E; auſ vne Cour Souueraine, à laquelle appasr¬</l>
            <l>
                <lb/>L tient de cognoiſtre &amp; iuger paiuatiuement à vous àu¬</l>
            <l>
                <lb/>tres, tailles, aydes, octrois, ruës, leuées, gabelles, im</l>
            <l>
                <lb/>pofitions, traictes foraines, fortifications, decines, dons</l>
            <l>
                <lb/>gratuis, &amp; autres Ordonnances par les Bureaux genasn</l>
            <l>
                <lb/>des Finances, Receueurs d’icelles, &amp; generallement tus</l>
            <l>
                <lb/>autres deniers mis &amp; à mettre pour fai d’aydes &amp; fubuen</l>
            <l>
                <lb/>tion deguerre ou autrement par tous les reſſorts &amp; Iluriſdi¬</l>
            <l>
                <lb/>ctions du Royaume, de tous procez ſur ce informez.</l>
            <l>
                <lb/>Cette Cour eſt compoſée de trois Clhambes depuis la</l>
            <l>
                <lb/>derniere augmentation qu’en a fait le Roy de 25. Conſeil¬</l>
            <l>
                <lb/>lers &amp; deuz Preſidens. n chacune es Offices y ſone preſ¬</l>
            <l>
                <lb/>que auſi chers comme au Parleent: ils iouyſſent dés aeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>mes priuileges &amp; prerogatiues. </l>
            <l>
                <lb/>G ij</l>
            <pb n="28"/>
            <l>
                <lb/>REQVESTES DV pALA1S.</l>
            <l>
                <lb/>E ſone Conſeiles de lua Cour du Parlement qui ſom</l>
            <l>
                <lb/>enuoyez en cette Compagnie, pour cognoiſtre des</l>
            <l>
                <lb/>procez diferens concernans le titte de tous les Ofices</l>
            <l>
                <lb/>Royaux de France, tant de iuſtlce, domaiue, finances, que</l>
            <l>
                <lb/>de la maiſon du Roy au deſous de 5ooo. liures, les autres</l>
            <l>
                <lb/>ayant leurs cauſes cCommiſes aux Requeſtes de l’Hoſtel.</l>
            <l>
                <lb/>COVR DES MONNOYES.</l>
            <l>
                <lb/>¬J</l>
            <l>
                <lb/> l et edable pours cepoilſes eoeer e deilt</l>
            <l>
                <lb/>Ldernie reſſort de toutes les mannoyes de France &amp;</l>
            <l>
                <lb/>areilement des fautes, abus &amp; maluerſations qui ſe com¬</l>
            <l>
                <lb/>mettent au fait d’icelles, tant par les Maiſtres, qu’Officiers,</l>
            <l>
                <lb/>qui ſont en grand nombre diſtrihuez par les Prouinces &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pbaces du oyaume.</l>
            <l>
                <lb/>TABLE DE MARBRE.</l>
            <l>
                <lb/>T E v aAt que le Palais ft bruſſé il y auoit dans la gran¬</l>
            <l>
                <lb/>LI de Salle vne Table de Marbre, qui donne encore le</l>
            <l>
                <lb/>nom à deux grandes Iurifdictios, l’vne concernant les Eaux</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Foretsl’autre pour la Marine, Havres &amp; Ports maritimes.</l>
            <l>
                <lb/>Celle des Eaux &amp; Forets a ſon grand Maiſtre, qui s’appelle</l>
            <l>
                <lb/>Mopſieur de Fleury. Il l’eſt partoutes les riuieres, forets &amp;</l>
            <l>
                <lb/>communautez de France, preſque dans toutes les villes il y</l>
            <l>
                <lb/>a Siege eſtabli pour ce meſme fait, &amp; des luges qu’on apele</l>
            <l>
                <lb/>Maiſtres des Eaux &amp; Forets.</l>
            <l>
                <lb/> 3 </l>
            <l>
                <lb/> SIEGES PRESIDIAVX.</l>
            <l>
                <lb/>JI yn a pluſieuns enFrance, en chaeun deſquels ily av</l>
            <l>
                <lb/> Soneſchal, ouBaillif, v Qreſident, vn Lieutenant Ciuil,</l>
            <l>
                <lb/>vn Lieutenant Criminel, vn Lieutenant Particulier, vn Aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>eſſeur, s Conſeillers, vn Procyreur, &amp; deux Aduocats</l>
            <l>
                <lb/>d RoY</l>
            <l>
                <lb/>ail;</l>
            <pb n="29"/>
            <l>
                <lb/>29</l>
            <l>
                <lb/> BAILLAGE S.</l>
            <l>
                <lb/>E ſne Iuſtices Royalles, mais moindres que les Preſidiaux:</l>
            <l>
                <lb/> Aelles ont vn Lieutenant Ceneral, Ciuil &amp; Crimnel,5. ou ſi</l>
            <l>
                <lb/> Conſeillers, Aduocat &amp; Procureur du Roy.</l>
            <l>
                <lb/>Deuant eux ſe releuent les appellations des Iuges Subbalternes &amp;</l>
            <l>
                <lb/> Chaſtellenies; c’eſt à dire des Seigneurs qui ont droict d luſce,</l>
            <l>
                <lb/> dont le nombre eſt infiny.</l>
            <l>
                <lb/>LE BAN ET ARRI EREBAN.</l>
            <l>
                <lb/>T Ans les publiques neceſſitez; &amp; quand les forces eſtrangeres</l>
            <l>
                <lb/> ſemblent menacer l’Eſtat, nos Roys ont le Ban, &amp; Arriere¬</l>
            <l>
                <lb/>bBan; c’eſt à dire la conuocation des Nobles, &amp; de ceux qui poſſe¬</l>
            <l>
                <lb/>dent terres &amp; fiefs; &amp; c’eſt aux Baillifs &amp; Gouuerneurs des
                Pro¬</l>
            <l>
                <lb/>uinces, de donner ordre qu’ils ſe rerdent au lieu de l’aſſignation,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; des comnaandemens du Prince, comme nous auons veu en</l>
            <l>
                <lb/>l’année 6;5. quand les Eſpagnols entrerent dans l Picardis, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que nous fumes contraints de conſiderer ſaint Denys en France,</l>
            <l>
                <lb/>comne ve Frotiere de Patis.</l>
            <l>
                <lb/>GOV VERNEVRS DES PROVINCES.</l>
            <l>
                <lb/>IJ Es principaux Gouuememensde ce Royaume ſont,</l>
            <l>
                <lb/>L Le Gouuermement de Paris &amp; de l’Iſle de Fraace, &amp; eſt à</l>
            <l>
                <lb/>monſieur de Montbazon.</l>
            <l>
                <lb/>Celuy de Guyenne, à monſieur le Duc d’Eſpernon.</l>
            <l>
                <lb/>Celuy de Bourgogne, à monſieur le Prince de Condé́.</l>
            <l>
                <lb/>Celuy dLanguedoc, à Monſeigneurls Duc d’Orleans.</l>
            <l>
                <lb/>Celuy de Dauphiné, à monfieur le Duc de Leſdiguieres.</l>
            <l>
                <lb/>Celuy de Champagne, &amp; de Brie, à monſieur le Prince d</l>
            <l>
                <lb/>Conde.</l>
            <l>
                <lb/>C-luy de Pieardie, à monfieur le Duc d’Elbeuf.</l>
            <l>
                <lb/>Celuy de Normandie, à monſieur le Duc de Longueuille.</l>
            <l>
                <lb/> Celuy de Bretagne, à la Reyne Regente.</l>
            <l>
                <lb/>Celuy de Bearn, au Mareſchal de Grammond.</l>
            <l>
                <lb/>Celuy de Prouece, à mouſieur le Comto d’Alez.</l>
            <l>
                <lb/>¬ H</l>
            <pb n="30"/>
            <l>
                <lb/>Celuy d’Auergne, au Due de Chaulnes.</l>
            <l>
                <lb/>Celuy d’Orleans &amp;du pays d’alentour, à monſieur le Marquis ds</l>
            <l>
                <lb/>Sour dis.</l>
            <l>
                <lb/>Celuy d’Anjou, au Mareſchal de Brezé.</l>
            <l>
                <lb/>Celuy du Mayne, au Comte de Treſmes.</l>
            <l>
                <lb/>Celuy de Lyon, au Mareſchal de Villeroy.</l>
            <l>
                <lb/> Celuy de Berry, à monſieur le Prince de Condé.</l>
            <l>
                <lb/>Celuy de Poitou, au Comte de Patbele.</l>
            <l>
                <lb/>Celuy de lahaute &amp; baſe Marche &amp; pays d’Alnis, à monſieur de</l>
            <l>
                <lb/>Briſſac.</l>
            <l>
                <lb/>Les autres Gouuernemens ſont moins conſiderables.</l>
            <l>
                <lb/>Remarquez que quand les Gouuerneurs vont preſenter leur</l>
            <l>
                <lb/>lettres à la Cour de Parlementde leur reſſort, ils ſont receus à la</l>
            <l>
                <lb/>charge, qu’als n’entreprendront rien coutre l’authorité du Parle.</l>
            <l>
                <lb/>met, ny de la Iuſtice ordinaire, ſur laquelle ils n’ont droitt que</l>
            <l>
                <lb/>par vſurpation.</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt bien vray qu’ils peuuent tuer vn Ennemy eſtranger, s’il</l>
            <l>
                <lb/>vient troubler la Prouince, ou vn ſeditieux, ſur le fait de la ſedi¬</l>
            <l>
                <lb/>tion; mais non- faire le procez à perſonne.</l>
            <l>
                <lb/>Ces Gouuernemens ne ſont pas Offices, rmis Commiſſions;</l>
            <l>
                <lb/>en conſideration de cette qualité, chacun a droit de ſeance en la</l>
            <l>
                <lb/>Prouince qu’il gouuerne.</l>
            <l>
                <lb/> L’ASSEMBLEE DES ESTaTS.</l>
            <l>
                <lb/>J’Ouuerture s’en faitpar le Chancelier,en la preſence da Roy,</l>
            <l>
                <lb/>, qui temonſtre les motifs de cette conuocauion.</l>
            <l>
                <lb/>La Nobleſſe eſt la pla belle rmoitié de France, &amp; le rempart qui</l>
            <l>
                <lb/>aſſeure ſon repos contre les puiſſances eſttangeres.</l>
            <l>
                <lb/>e Cleséà de Le Clerge poſſede beaucoup plus d’vn tiers du reuenu de</l>
            <l>
                <lb/>reuena annuel France..</l>
            <l>
                <lb/>32oooooo. Ie</l>
            <l>
                <lb/>veux dire trois.</l>
            <l>
                <lb/>cens millians,</l>
            <l>
                <lb/> DE LEGLISE GALLICANR.</l>
            <l>
                <lb/> Aus m’eſtende dauantage, ſar les priuileges &amp; libertez, qui</l>
            <l>
                <lb/>nt donné ſubiect à tant de hiures ant de ialouſie à nos En¬</l>
            <l>
                <lb/>e is.</l>
            <pb n="31"/>
            <l>
                <lb/>Vous remarquerez, qu’il y a en France 6. Archeueſchez ou</l>
            <l>
                <lb/>Eueſchez.</l>
            <l>
                <lb/>La Religion entra auec Clouis, laquelle s’eſt depuis roo, ans</l>
            <l>
                <lb/>diuiſée par la Sete de Caluin.</l>
            <l>
                <lb/>La Sorbonne eſt vne puiſſance colomne contre les nouueaux</l>
            <l>
                <lb/>Religionaires. Ells doit ſa Fondation àSait Louys Roy de Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, ſa gloire au ele de quantite de Prelats qui s’aduoücnt Enfans</l>
            <l>
                <lb/>de cette mere; &amp; la beauté de ſes Edfices au feu Cardinal de Ri¬</l>
            <l>
                <lb/>chelieu, qui a donné de grandes ſommes pour les fare conſtuire.</l>
            <l>
                <lb/>IN.</l>
            <pb n="32"/>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.!</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>a. </l>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>PANEGnvE</l>
            <l>
                <lb/>ROYAL</l>
            <l>
                <lb/>DE LOVYS</l>
            <l>
                <lb/>uY r oae</l>
            <l>
                <lb/> leenon er</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>aeieei</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>.é</l>
            <l>
                <lb/>.e </l>
            <l>
                <lb/>. ¬</l>
            <l>
                <lb/> b</l>
            <l>
                <lb/> l</l>
            <l>
                <lb/>. 1 i</l>
            <l>
                <lb/> 2</l>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> ¬ ¬</l>
            <l>
                <lb/>a </l>
            <l>
                <lb/>r2</l>
            <l>
                <lb/>!:..</l>
            <l>
                <lb/>ei</l>
            <l>
                <lb/>aii..</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/> 2</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>.2!.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>ooaao Google</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>¬3</l>
            <l>
                <lb/> D </l>
            <l>
                <lb/> . L,</l>
            <l>
                <lb/> Ce fut aec raiſoss qe’Alexandre utresfos</l>
            <l>
                <lb/>fir fare defenſe ux mauuais Peitres de tirer ſon Portraict,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;l de repreſemeer fes Victoisss. E effet it n’eſtoit pas iuſte</l>
            <l>
                <lb/>u’vne anain graßisre &amp; peſate, for les caracteres d</l>
            <l>
                <lb/>pant de grandeurs, auec les traits d’n pinceau qui n’eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>pas aſſez delicat, &amp; qusi auoit moins de dexteriteé qu’il en</l>
            <l>
                <lb/>falloit pour donner de l’éclat, des couleurs ad̀ vn aie¬</l>
            <l>
                <lb/>ſté́ Souueraine; L’on iuge dans le viſage des Roys, ce qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>ſont au dedans, &amp; l’iamnage de leurs yeux eſt touſiours la par¬</l>
            <l>
                <lb/>faite idée de leurs vcrtus. Ainſi lars qu’elle eſt mal graueée,</l>
            <l>
                <lb/>elle diminuë la gloire da Prince, &amp; les ſiecles ſuiuans qui</l>
            <l>
                <lb/>la voyent, &amp; qui la conſiderent, ne ſe peuauen perſuader</l>
            <l>
                <lb/>qu’il y ayt eu tant de vertu, de generoſité, &amp; de courage</l>
            <l>
                <lb/>dans vne ame, dont le corps n’auoit pas toutes ſes perfections</l>
            <l>
                <lb/>&amp; touates ſes beautez, Ie puis dire de meſme, SIRE, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ſeroit à propos que toutes ſortes de plames n’entrepriſſent pas</l>
            <l>
                <lb/>de deſcrire vas incomparables vertus, &amp; qu’aucun Orateur</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <l>
                <lb/>. ..¬</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>n’ſſt pablier vos laiuanges lil nauole va eſprlt aſ pa¬</l>
            <l>
                <lb/>fais que ou pſded’omiuenes quadliet l’iſloer i¬</l>
            <l>
                <lb/>ne euu heureue, a es qu’il ne pauuoitrme faire, que e¬</l>
            <l>
                <lb/>neque ne pt dire, &amp; tout ce que Seneque poauuoit dire de baa,</l>
            <l>
                <lb/>’erelent, n’eſtmit que l’idée des leles aCdiums que faiſoie</l>
            <l>
                <lb/>Nao, dans lecommenement deſon regme. AMais conmue d</l>
            <l>
                <lb/>t’, Rt, nmon mpaiſanue m’dligmi d me ai, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>a reſpecter par vn peofond ſilence vos merites &amp; vos veru,</l>
            <l>
                <lb/>de l’anreie paſrou pourriminelde la plus laſche iangnadlnad</l>
            <l>
                <lb/>du monde, ſile nem atquioais de e pee deuair, Sar</l>
            <l>
                <lb/>pſinne de ou vas ſruira, ie nepudlini ne pau de </l>
            <l>
                <lb/>loilanges, bien que ceſoitde mauuaiſegrace, &amp; auee vnſiil-pa</l>
            <l>
                <lb/>muable ̀ leur grandaur. Aepnet nenmaius, GR</l>
            <l>
                <lb/>PRNCEe, e foible homnmnmage de nos ceurs d&amp;de mus aſehime</l>
            <l>
                <lb/>Ruete que nou ponuons, &amp; nan pa e quemau aon,</l>
            <l>
                <lb/>vous offrir, &amp; attendamt l’occaſon de pouſuiure les oeraau.,</l>
            <l>
                <lb/>te vie. Prmttee qu’en mon parinulier, le dmaus </l>
            <l>
                <lb/>bamais,</l>
            <l>
                <lb/>Y t</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>9I E,</l>
            <l>
                <lb/>De V. M.</l>
            <l>
                <lb/>Le tres-humble, tres-obeyſſant,</l>
            <l>
                <lb/>tres-fidele Sujet &amp;ſeruiteur,</l>
            <l>
                <lb/>Mrcis .</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>PANEGYRIQVE</l>
            <l>
                <lb/>ROS</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>L LA</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>DE LOVYS XIV.</l>
            <l>
                <lb/>AIRE,</l>
            <l>
                <lb/> Les peuples ignorans dansl’erreur</l>
            <l>
                <lb/>d’vne paſſion aueugle qui les trompe, &amp; par vn dé¬</l>
            <l>
                <lb/>faut de iugement, ou d’experience qui les deçoit, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qui eur fait iuger des choſes autrement qu’elles ue</l>
            <l>
                <lb/>ſont en elles meſmes; s’imaginent qu’ils ne peuuent</l>
            <l>
                <lb/>eſtre heureux ſous l’Empire d’vn ieune Monarque. Ils</l>
            <l>
                <lb/>croyent, &amp; certes auec vn peu de fondement, &amp; ſe¬</l>
            <l>
                <lb/> lon les regles de la ſageſſe humaine, que dans vn aage</l>
            <l>
                <lb/>qui’a beaucoup de foibleſſes &amp; de langueurs, la con¬</l>
            <l>
                <lb/>duite d’vn Prince n’eſtpas aſſez iudicieuſe que ſa puiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance n’eſt pas aſſez abſoluë; ſa raiſon aſſez vigoureu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe; ſon entendement aſſez éclairé, &amp; ſa Majeſté aſſez</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>reſpectée. De ſbrte qu’ils concluënt par e faux ra¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnement, qu’il ne peut ſe faire obeiïr au dedans de</l>
            <l>
                <lb/>ſes propres ſujets, ny ſe faire craindre au dehors des</l>
            <l>
                <lb/>ennemis de ſon Eſtat: &amp; par ainſi que les peuples ont</l>
            <l>
                <lb/>touſiours beaucoup à̀ ſouffrir ſous le regne d’vn Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ce qui eft en bas aage, &amp; qui à peu d’experienee.</l>
            <l>
                <lb/>Mais ils ſe trompent en leurs penſées, &amp; comme pour</l>
            <l>
                <lb/>l’ordinaire ils ſuiuent les maximes d’ne fauſſe pru¬</l>
            <l>
                <lb/>dence quia beaucoup plus de tenebres que de lumiere,</l>
            <l>
                <lb/>ils s’égarent eux-meſmes dans le chemin qu’ils tien¬</l>
            <l>
                <lb/>nent, &amp; ſe trouuent malheureux, parce qu’ils ſe per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſuadent de l’eſtre. Non, non, Grand Prince, nous</l>
            <l>
                <lb/>n’auons pas cette creances nous raiſonmonss autre¬</l>
            <l>
                <lb/>ment que les autres hommes, nous auons des penſé́es</l>
            <l>
                <lb/>pour voſtre ſacré́e perſonne, qui ſont &amp; plus genereu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes &amp; plus Chreſtiennes, &amp; nous remarquons dans les</l>
            <l>
                <lb/>Hiſtoires Sainctes auſfi bien que dans les prophanes,.</l>
            <l>
                <lb/>que les ieunes Monarques ont fait des actions plus</l>
            <l>
                <lb/>excellentes, &amp; plus aerueilleuſes que n’ont pas fait</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui eſtoiont dans vn aageplus auanceé. Nous li¬</l>
            <l>
                <lb/>ſons dans les Annales du Royaume de la Chine qu’vn</l>
            <l>
                <lb/>e leurs Roys aagé́ ſeulementde huict à neuf ans, fit</l>
            <l>
                <lb/>des exploits de guerre qui paſſeroiemt pour des fables</l>
            <l>
                <lb/>ſi les Hlſtoires n’en faiſoient foy, &amp; qui ſeroient com¬</l>
            <l>
                <lb/>me inmcroyables aux eſprits qui ne cognoiſſent pas ce</l>
            <l>
                <lb/>que peuuent-les Princes courageux, ou qui ne con¬.</l>
            <l>
                <lb/>çoiuent point combien la vertu opere puiſſamment</l>
            <l>
                <lb/>dans vne ame bien né́e, qui n’a que des inclina¬</l>
            <l>
                <lb/>tions Royales, &amp; des deſſains roleuez Ce ieune</l>
            <l>
                <lb/>Prince marchoit luy-meſme à laeſte de ſon. areée,,</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>Ia coduiſoir auec vn courage, &amp; vne prudence qui</l>
            <l>
                <lb/>urpaſſoit ſon aage, &amp; qui donnoit de l’eſtoqnnement</l>
            <l>
                <lb/>aux plus grands Capitaines: Et lors qu’il eſtoit que¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtion de liurer bataille, ou de rendre comha, il s’y</l>
            <l>
                <lb/>portoit auec tant de cœur, qu’l cauſoit meſme de la</l>
            <l>
                <lb/>jalouſie à ſes Princes, &amp; les forçoit à ne point dou¬</l>
            <l>
                <lb/>ter d’vne victoire, que les Dieux, &amp; la fortune n’o¬</l>
            <l>
                <lb/>ſoient conteſter aà vn ſi noble courage. Il s’eſt trouué</l>
            <l>
                <lb/>des Princes quiont donné l’eſpouuante à leurs enne¬</l>
            <l>
                <lb/>mis qui n’eſtoient encor que dans le berceau, leur preſen¬</l>
            <l>
                <lb/>ee ſeule gagnoit des victoires &amp; mettoit en fuitte des a¬</l>
            <l>
                <lb/> mé́eseatieres: Et la Majeſté qui paroiſſoit ſur vn viſage</l>
            <l>
                <lb/>innoent, lançoit des rayons iuſques au plus profond</l>
            <l>
                <lb/>des cœurs, capables de les ſouſmetrre aux loix de ſon em</l>
            <l>
                <lb/>pire, &amp; de les rendre eſclaues de ſes perfections. Vne</l>
            <l>
                <lb/>puiſſante Ville de la Perſe eſtanteſur le point de ſeren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre aà la mrecy des ennemis qui l’aſſiegeoiene, ne trouua</l>
            <l>
                <lb/>point d’autre reede à l’extremité de ſon malheur, ſi¬</l>
            <l>
                <lb/>non que d’expoſer leur Roy, qui eſtoitencpr à̀ la mam¬</l>
            <l>
                <lb/>melle, à la veû dees barbares, &amp; voir ſi leurs canors</l>
            <l>
                <lb/>auroient aſſez de cruauré pour abbattre des murailles</l>
            <l>
                <lb/>qui n’eſtoient plus deffenduës que par les larmes d vna</l>
            <l>
                <lb/>Roy Enfant, &amp; atraquer des ramparts, qui n’eſtoen</l>
            <l>
                <lb/>fnrtifiez que par ſon innocence. Ce deſſein reüſſit auec</l>
            <l>
                <lb/>tant de ſuccez que les aſfiegeans prirent en meſme¬</l>
            <l>
                <lb/>emps la fuite, &amp; ayant abandonué́ le Camp, les tren¬</l>
            <l>
                <lb/>chées, leur arrillerie, s’en retournerent en deſordre chez</l>
            <l>
                <lb/>oux, &amp; n’oſerent iamais de ſon Regne leuer les arme¬</l>
            <l>
                <lb/>contre luy. Entre toutes les diuinitex dont Pauſania;</l>
            <l>
                <lb/>eſleue les grandeurs, &amp; publie les miracles, il fait grand</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>recit du Dieu Syrion, qui eſtoit fort ieune, &amp; qui repo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſoit dans le ſein d’Oſiris, &amp; dit qu’il eſtoit ſi vniuerſelle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment reſpecteé, non ſeulement dans toute l’eſtenduë de</l>
            <l>
                <lb/>la Grece; mais auſſi des pays circonuoiſins, que les peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ples venoient de tous coſtez en foule luy rendre des</l>
            <l>
                <lb/>hommages, &amp; que les Autels eftoient quelquesfois fi</l>
            <l>
                <lb/>chargez des preſens &amp; des offrandes, qu’on luy ſaiſoit,</l>
            <l>
                <lb/>q’ils rompoient ſous la peſanteur de leur quantité ex¬</l>
            <l>
                <lb/>ceſſiue: iuſques là meſme que les autres Dieux en deuin¬</l>
            <l>
                <lb/>tent jaloux, &amp; que les Oracles publierent que d’oreſna¬</l>
            <l>
                <lb/>uant il falloit auoir moins d’affection &amp; de reſpect,</l>
            <l>
                <lb/>pour cette ieune diuinité́: ſi l’on ne vouloit. offencer les</l>
            <l>
                <lb/>Anciennes, &amp; attirer leur malediction. Les Peintres</l>
            <l>
                <lb/> depeignent ordinairement le Dieu d’amour dans vne</l>
            <l>
                <lb/>doriſſante ieuneſſe, &amp; quoy qu’il n’ait que des fleſches</l>
            <l>
                <lb/> &amp; vn carquois, il eſt neantmoins touſiours le Maiſtre &amp;</l>
            <l>
                <lb/>le Victorieux, &amp; triomphe egallement des Dieux, des</l>
            <l>
                <lb/>Monarques, &amp; des hommes. Les Muſes auſſi bien que</l>
            <l>
                <lb/>les Graces nous ſont repreſenté́es ſous la figure de ieunes</l>
            <l>
                <lb/>illes, qui ne ſont capables que de foibleſſes, &amp; neant¬</l>
            <l>
                <lb/>moins rien ne peut reſiſteraux charmes des vnes, &amp; aux</l>
            <l>
                <lb/>perſuaſions des autres, &amp; les victoires qu’elles rempor¬</l>
            <l>
                <lb/>centtous les iours ſur les eſprits, &amp; ſur les cœurs, ſont</l>
            <l>
                <lb/>mille fois plus glorieuſes que celles des Ceſars &amp; des A¬</l>
            <l>
                <lb/>lexandres. Il eſt rapporté́ au ſecond liure d’Eſdras que</l>
            <l>
                <lb/>d’autant plus que des vieillards chargeoient la teſte d’vn</l>
            <l>
                <lb/>ieune hõme de couronnes, que d’autant plus auſſi il s’é́¬</l>
            <l>
                <lb/>leuoit en haut, &amp; que les ſouſmiſſions que luy rendoient</l>
            <l>
                <lb/>ces barbes chenuës eſtoient des preuues infaillibles, de</l>
            <l>
                <lb/>l’houneur qu’il meritoit, comme des prerogatifs qu’il</l>
            <l>
                <lb/>poſſedoi</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>poſſedoit. Il eſt vray, &amp; le Sainct Eſprit me fapprend,</l>
            <l>
                <lb/>que la terre eſt mal-heureuſe, qui eſt gouuernée par vn</l>
            <l>
                <lb/>ieune Monarque, que les peuples apprehendent auec</l>
            <l>
                <lb/>raiſon la domination d’vn Sceptre qui eſt auſſi foible</l>
            <l>
                <lb/>qu’vn roſeau, &amp; l’authorité d’vn diadéme dont l’é́clat</l>
            <l>
                <lb/>eſtobſcurecy par les langueurs d’vn âge qui n’eſt capa¬</l>
            <l>
                <lb/>ble de rien. Mais auſſi Sainct Auguſtin, expliquant</l>
            <l>
                <lb/>cette penſee du Sainct Eſprit m’apprend que verita¬</l>
            <l>
                <lb/>blement le pays eſt infortuné, qui à vn ieune Roy,</l>
            <l>
                <lb/>pour deux raiſons, ou parce que le Prince eſt mal-auiſé,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; à peu de naiſſance, ou parce qu’il eſt idolatre. E</l>
            <l>
                <lb/>effet tous les Empires ou le Souuerain des Monarques</l>
            <l>
                <lb/>n’a pas commandé, ont eſté de courte durée; leur àge</l>
            <l>
                <lb/>a fait aſſez connoiſtre qu’ils eſtoient ſeulement nez</l>
            <l>
                <lb/>pour mourir, &amp; non pas pour dominer: Leur ber¬</l>
            <l>
                <lb/>ceau leura ſeruy de cercueil, &amp; la mort qui frappein¬</l>
            <l>
                <lb/>conſidérement tous les hommes; ſemble auoir du iu¬</l>
            <l>
                <lb/>gement pour punir auec addreſſe, les Royaumes diſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſolus. L’inſolence &amp; la tyrannie les auoit fait naiſtre,</l>
            <l>
                <lb/>l’impieté les a fait mourir. Non, non, dit Sainct Am¬</l>
            <l>
                <lb/>broiſe; Dieu ne permet pas que les Princes idolatres vi¬</l>
            <l>
                <lb/>uent long-temps, &amp; ſi deuant la naiſſance de ſon filsau</l>
            <l>
                <lb/>monde, il a eſtouffé pluſieurs de ces Monſtres couron¬</l>
            <l>
                <lb/>nez dans le ſein de leurs meres; c’eſt dans l’apprehen¬</l>
            <l>
                <lb/>ſion qu’il auoit, que venantà croiſtre &amp; aà regner, ils ne</l>
            <l>
                <lb/>fuſſent les ennemis de ſon nom, &amp; les perſecuteurs de</l>
            <l>
                <lb/> ſes Martyrs. Arrachez, Princes de la térre, le liberti¬</l>
            <l>
                <lb/>nage de vos cœurs, ſi vous voulez que voſtre Throſne</l>
            <l>
                <lb/>demeure ferme contre les coups de la fortune; contre</l>
            <l>
                <lb/>la malice des hommes s contre la force, ou l’inſolence</l>
            <l>
                <lb/>C</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>10</l>
            <l>
                <lb/>des ennemis de voſtre Eſtat; contre l’iconſtace des</l>
            <l>
                <lb/>temps, &amp; la reuolution des choſes mortelles. Ie puis</l>
            <l>
                <lb/>dire, GrRAD RoY, que vos mains n’ont pas pluſtoſt</l>
            <l>
                <lb/>toucheé les mamnelles de voſtre Nourrice, qu’elles ont</l>
            <l>
                <lb/>cueilly des Palmes &amp; des Lauriers. Que vous eſtes né́</l>
            <l>
                <lb/>comme vn miracle dans le monde, qui a cauſé de l’ad¬</l>
            <l>
                <lb/>miration aux Princes Eſtrangers, &amp; de la jalouſie aà vos</l>
            <l>
                <lb/>Predeceſſeurs; que les Philoſophes, qui ont conſideré</l>
            <l>
                <lb/>les momens comme les partieularitez de voſtre naiſſan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, ont proreſté́ que vos deuiez eſtre l’appuy du Ciel,</l>
            <l>
                <lb/>auſſi bien que le Chef-d’œuure? Que voſtre courage</l>
            <l>
                <lb/>vous deuoit rendre le vainqueur des Narions, leTriom¬</l>
            <l>
                <lb/>phateur de la terre, &amp; le Souuerain de l’Vniuers. Que</l>
            <l>
                <lb/>vous eſtiez deſtiné pour eſtre la rerreur de vos voiſins,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les delices de voſtre Peuple. Que le Soleil ne deuoit</l>
            <l>
                <lb/>auoir pour vous que des lumires; la terre des roſes, le</l>
            <l>
                <lb/>Ciel des benedictions. Qe tous vos combats deuoient</l>
            <l>
                <lb/>eſtre des victoies; Vos victoires des triomphs; Vos</l>
            <l>
                <lb/>triomphes des conqueſtes; Et vos conqueſtes des Em¬</l>
            <l>
                <lb/>pires. Si donc, GRAND PRIncE, dé́s le commen¬</l>
            <l>
                <lb/>cement de voſtre naiſſance, &amp; dans vn àge plus capa¬</l>
            <l>
                <lb/>ble de diuertiſſement, que d’entrepriſes ſerieuſes, vous</l>
            <l>
                <lb/>opercz de ſi rares merueilles, que pouuons nous eſperer</l>
            <l>
                <lb/>de voſtre valeur, lors qu’elle ſera animé́e d’vne parfaitte</l>
            <l>
                <lb/>ſageſſe, &amp; d’vne eminente integrité. Mais i’oſe dire</l>
            <l>
                <lb/>auſſi que voſtre pieté a eſteé le fondement de tous ces</l>
            <l>
                <lb/>prod ges, &amp; que le Ciel ne peut abandonner vn Pr n¬</l>
            <l>
                <lb/>ce qui prend ſon party, &amp; qui defſend ſa querelle, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que l’Empire d’vn ieune Monarque n’eſt pas moins a</l>
            <l>
                <lb/>deſirer pour le bon-heur&amp; la felititeé des peuples, que ce¬</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/> 11</l>
            <l>
                <lb/>luy d’vn plus experimenté dans les affaires, qua dil eſt</l>
            <l>
                <lb/>fauoriſé du Cireſ, &amp; queſa maineſt animée de la ſienne.</l>
            <l>
                <lb/>L’Eſcriture ſaincte m’apprend, que Dauid eſtoit encor</l>
            <l>
                <lb/>ieune quand il fut choiſi de Dieu pour porter le Sceptre</l>
            <l>
                <lb/>d’Iſraëls &amp; qu’il eſtoit ſans experience, &amp; ſans conduite</l>
            <l>
                <lb/>pour la guerre, lors qu’il tua Goliath &amp; qu’il défit en ſa</l>
            <l>
                <lb/>perſonne des armeé́es routes entieres. Et certes quelle</l>
            <l>
                <lb/>apparence qu’vn pauure Bergeror, qui n’auoiteſténour¬</l>
            <l>
                <lb/>ry que dans vne vie champeſtre, entendit le meſtier de la</l>
            <l>
                <lb/>guerre, &amp; neſe ſeruit que de pierres pour ombattre vn</l>
            <l>
                <lb/>Geant, dont le ſeul regard faiſoit trembler les plus relſo¬</l>
            <l>
                <lb/>lus, &amp; donnoit de la crainte aux plus courageux Capi¬</l>
            <l>
                <lb/>taines. Saül eſtoir auſſi innocent qu’vn enfant d’vn</l>
            <l>
                <lb/>an, lors qu’il commença de regner; Et Ioſias l’vn des</l>
            <l>
                <lb/>plus grand Princes, comme des plus yertueux Rois de la</l>
            <l>
                <lb/>Terre, n’en auoit que huict; &amp; neantmoins nous liſons</l>
            <l>
                <lb/>dans les ſacrez Cayers, qu’il fit des actions dignes d’vns</l>
            <l>
                <lb/>memoire eternelle, qu’il fuiuit les maximes que luy</l>
            <l>
                <lb/>auoit laiſſé Dauid ſon ayeul, qu’il renuerſa les Termples,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; démolit les Autels, où ſon Dieu n’eſtoit point adoreé</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’il accomplit auec fidelité tout ce qu’il creut que ſa</l>
            <l>
                <lb/>Majeſté pouuoit regarderauec complaiſance. Tous les</l>
            <l>
                <lb/>Peres de l’Egliſeſont d’accord,que le Sauueur des hom¬</l>
            <l>
                <lb/>mes fut ſacré Monarque de l’Vniuers dans le temps me¬</l>
            <l>
                <lb/> me qu’il ſuçoit encor la mammelle; que le laict qui le</l>
            <l>
                <lb/>nourriſſoit ſeruit à̀ ſon onction Royale &amp; que le ſainct</l>
            <l>
                <lb/>Eſprit fut le Miniſtre adorable de cette auguſte ceremo¬</l>
            <l>
                <lb/>nie. Mais ce qui eſt de plus remarquable&amp; de plus</l>
            <l>
                <lb/>eſtonnant, c’eſt que dans vnaage ou ls autres n’ont que</l>
            <l>
                <lb/>des baſſeſſes &amp; des infirmitez, où ſa voix eſtplus digne</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>12</l>
            <l>
                <lb/>de eompaſſion, qu’elle n’eſt à craindre, où il n’a pour</l>
            <l>
                <lb/>compagnie que des foibles animaux; &amp; où ſes yeux ne</l>
            <l>
                <lb/>répandent que des larmes. Sa Creſche neantmoins eſt</l>
            <l>
                <lb/>vn champ de bataille, où il triomphe de ſes ennemis, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>où il ſe rend victorieux des Demons, des Monarques des</l>
            <l>
                <lb/>hommes, &amp; des Elemens. Il eſt victoreux des Demons,</l>
            <l>
                <lb/>puis que les Idoles tombent d’elles meſmes, &amp; que les</l>
            <l>
                <lb/>Oracles ne parlent plus pour abuſer les hommes. Il eſt</l>
            <l>
                <lb/>victorieux des Monarques, puis que les Rois viennent</l>
            <l>
                <lb/>des quatre coins du monde ſe ſouû̂mettre à ſon Empire, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>reconnoiſtre ſa puiſſance ſouueraine; &amp; qu’Herodes</l>
            <l>
                <lb/>meſme apprehende de perdre la vie &amp; ſon Royaume</l>
            <l>
                <lb/>ſous ſon regne. Il eſt eucor victorieux des hommes &amp;</l>
            <l>
                <lb/>des Elemens,; puis que les vns viennent pour l’adorer, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que les autres reconnoiſſent ſa puiſſance. Sire, ſans</l>
            <l>
                <lb/>que l’on m’accuſe d’eſtre lngenieux aà flater les Rois, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſans rien diminüer de l’honneur que ie dois au Souue¬</l>
            <l>
                <lb/>rain de l’Empirée, mais faiſant ſeulement quelque para¬</l>
            <l>
                <lb/>lelle entre le Protorype &amp; l’Image, entre l’Original &amp;</l>
            <l>
                <lb/>la eopie, entre le Createur &amp; la creature: Ie puis dire que</l>
            <l>
                <lb/>dans voſtre bas aage vous remportez de ſemblables vi¬</l>
            <l>
                <lb/>cCtoires que le Fils de Dieu, bien qu’auec quelque ſorte.</l>
            <l>
                <lb/>d’inegalité, puis que par voſtre pieté vous triomphez</l>
            <l>
                <lb/>des Demons, de l’Enfer &amp; des Vices: que voſtre puiſſan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce vous rend redoutable aux Princes voiſins, &amp; que par</l>
            <l>
                <lb/>voſtre clemeace vous eſtes victorieux des cœurs, des</l>
            <l>
                <lb/>volontez, des ſentimens de tous vos Sujets. Auſſi la</l>
            <l>
                <lb/>Theologie Chreſtienne nous apprend que les Rois ſont</l>
            <l>
                <lb/>les enfans de Dieu, comme les parfaites Images de ſa</l>
            <l>
                <lb/>puiſſances &amp; que dans ces prerogatifseminens ils peuuẽt</l>
            <l>
                <lb/>en</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>en quelque façon faire des actions miraculeuſes comme</l>
            <l>
                <lb/>luy. Si nous conſiderons l’Are en Ciel en ſoy meſme,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; comme ſepareé des rayons du Soleil, qui l’éleuent de</l>
            <l>
                <lb/>laterre, &amp; qui l parent de ces differentes couleurs qui</l>
            <l>
                <lb/>contentent nos yeux ſi agreablement, qu’eſt-ce autre</l>
            <l>
                <lb/>choſe qu’vne vapeur noire &amp; groſſierre? Qu’vne exha¬</l>
            <l>
                <lb/>laiſon obſecurcie, qu’vne legere nué́e, qui ne peut ſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uir que de ioü̈et aux vents, &amp; à la tempeſte: mais auſſi</l>
            <l>
                <lb/>toſt que ſes rayons ſe iettent dans cette nue, &amp; com¬</l>
            <l>
                <lb/>mencent comme à l’animer; la voila à l’inſtant l’al¬</l>
            <l>
                <lb/>liance de Dieu, l’ornement du Ciel, l’honneur de l’air,</l>
            <l>
                <lb/>l’eſperance de laterre, la merueille des meteores, l’idée</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la perfection de toutes les raretez, le Chef-d’œuure</l>
            <l>
                <lb/>de la nature, &amp; l’vnique beauté de toues les beautez</l>
            <l>
                <lb/>inanimées. De meſme, ſi nous onſiderons les Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ces efloignez des lumieres d’vne prouidenee erernelle,</l>
            <l>
                <lb/>que ſeront toutes leurs actions les plus merueilleuſes, ſi¬</l>
            <l>
                <lb/>non des nuées ineomtantes - legereaa qui ſeruiront de</l>
            <l>
                <lb/>paſſe-temps à la forune, &amp; de victimeà la morte mais</l>
            <l>
                <lb/>ſi nous les ioignons à cét Aſtre, dont l’Eternieé, adore</l>
            <l>
                <lb/>le iour, alors ſans doute tout y paroiſtra tres-grand &amp;</l>
            <l>
                <lb/>tres admilrable. Oüy, S R E; vn Roy , qui ſemble ne</l>
            <l>
                <lb/>faire que de naiſtre&amp; dandes foibleſſes d’vn bas àge</l>
            <l>
                <lb/>ne laiſſe-pas de faire des actions miraculeuſes par le</l>
            <l>
                <lb/>moyen de l’vnion parfaitte qu’il a auec ſon premier</l>
            <l>
                <lb/>Principe, &amp; d’eſtre tout ce que la nuature le peut enri¬</l>
            <l>
                <lb/>chir, &amp; toutce que la grae le peur perfectiõner; en ce</l>
            <l>
                <lb/>bien-heureux Eſtat les mains de Dieu concourent auec</l>
            <l>
                <lb/>les ſiénes, ſes lumieres eſelaireiſſent ſa raiſon; Ses flam¬</l>
            <l>
                <lb/>mes eſchauffent ſon cœur, &amp; ſa volonté anime ſes puil¬</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>ſances: de ſorte que ce n’et plus luy qui opere, mais</l>
            <l>
                <lb/>Dieu par luy, qui fait toutes ces merueilles; bien loing</l>
            <l>
                <lb/>donc d’apprehender le gouuernement d’vn ieune Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ce il eſt à̀ ſouhailtter, &amp; l’experience auſſi bien que les</l>
            <l>
                <lb/>Hiſtoires nous font aſſez connoiſtre que beaucoup de</l>
            <l>
                <lb/>Rois, à qui l’aâge &amp; les paſſions donnoient de la reſolu¬</l>
            <l>
                <lb/>tion pour executer leurs deſſeins, ont cauſé plus de mal¬</l>
            <l>
                <lb/>lhieurs au monde dans vn temps ou ils deuoient auoir</l>
            <l>
                <lb/>plus de moderation, &amp; de retenuë, que pendant leur</l>
            <l>
                <lb/>minorité &amp; leur enfance. Souuent les Rois, qui ont</l>
            <l>
                <lb/>beaucoup d’années ſur la teſte, &amp; qui ont acquis vne</l>
            <l>
                <lb/>grande connoiſſance au maniement des affaires, ne</l>
            <l>
                <lb/>conduiſent leurEſtat que par les maximes de la pruden¬</l>
            <l>
                <lb/>cehumaine, &amp; le Conſeil n’oſe pas contredire vn Prin.</l>
            <l>
                <lb/>ce ,’qui s’eſt acquls de l’authoriteé &amp; du credit, &amp; com¬</l>
            <l>
                <lb/>ne leur connoiſſance, &amp; leurs lumieres ne ſont pas in¬</l>
            <l>
                <lb/>faillibles, il arriue ſouuent qu’ils menent vn Royaume</l>
            <l>
                <lb/>dans les precipieaa qu’lls vouloient placer dans lefirma¬</l>
            <l>
                <lb/> ment. C’eſt, GD Pr ict, ce qui ’arriue pas</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que nous ne pouuons cralndre en vne ieuneſſeexem.¬</l>
            <l>
                <lb/>pte de ces agitations, incapable de ces penſeées, &amp; ſans</l>
            <l>
                <lb/>connoiſſance de ces maximas. D’ailleurs ſi Dieu eſt le</l>
            <l>
                <lb/>Protecteur de l’innocence, ne doutons point qu’il ne</l>
            <l>
                <lb/>ſoit luy meſme le Cõducteur de voſtre Maieſté, le prin¬</l>
            <l>
                <lb/>cipe de tous vos deſſeins, l’ame de vos actions, le flam¬</l>
            <l>
                <lb/> beau de vos puiſſances, la force de voſtre brass l’appuy</l>
            <l>
                <lb/>de voſtre Sceptse, l’ornement de voſtre Courõne, la de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſenſe de voſtre Eſtat. Et cõme autrefois Alexandre ne</l>
            <l>
                <lb/>pouuoit ien faire qui fut indigne de ſa perſonneen pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſéce de Crates, oude Mecœnas, deux ſages Philoſophes;</l>
            <l>
                <lb/>A?</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>demeſme, S I R E, vous ne ferez iamais rien, qui ne</l>
            <l>
                <lb/>ſoit à la gloire de voſtr: Royaume, &amp; aux auantages de</l>
            <l>
                <lb/>vos peuples, tandis que Dieu ſera voſtre conduite, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que voſtre aginnocent l’obligera à des ſoins particu¬</l>
            <l>
                <lb/>liers pour la conſeruation de voſtre perſonne, auſſi</l>
            <l>
                <lb/>bien que celle de vos fidels Seruoiteurs &amp; Suiets. Enfin,</l>
            <l>
                <lb/>GRAnND Ror,ommeil eſt vray que les cœurs des Rois,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; particulierement des Saincts, ſont entre les mains de</l>
            <l>
                <lb/>Dieus que leur puiſſance depend de ſon authorité́ ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>ueraine; qu’ils ſont eſtablis par luy pour eſtre les arbi¬</l>
            <l>
                <lb/>tres de nos fortunes, ou de nos diſgraces; les diſpenſa¬</l>
            <l>
                <lb/>teurs de nos vies &amp; de nos biens;la cauſe de noſtreruine,</l>
            <l>
                <lb/>ou de noſtre bon-heur. Sommes nous pas aſſeurez que</l>
            <l>
                <lb/>Dieu qui donne le branſle &amp; le mouuement à ce cœur,</l>
            <l>
                <lb/>l’inſpirera puiſſamment à̀ nous rendre heureux, &amp; à</l>
            <l>
                <lb/>faire reuiureſousſon regne vn ſiecle d’or &amp; de benedi¬</l>
            <l>
                <lb/>ction? Et certes pour auoir veu ces iours paſſez quel¬</l>
            <l>
                <lb/>ques troubles daae l’Eſtar, nous ne deuons pas pour cela</l>
            <l>
                <lb/>douter, Gran Price, de noſtre feſicité: eſtant</l>
            <l>
                <lb/>certain que comme vne ſanteé́ trop vigoureuſe eſt vne</l>
            <l>
                <lb/>marque aſſeurée d’vne longue &amp; violente maladie;</l>
            <l>
                <lb/>qu’vne trop grande bonace eſt toû̂jours ſuiuie de fu¬</l>
            <l>
                <lb/>rieuſes tempeſtes3 &amp; que le Soleil qui lance des rayons</l>
            <l>
                <lb/>auec vne chaleur extraordinaire, menae d’orages &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>pluyess qu’ainſi le Royaume qui jouiït d’vnetrop lon¬</l>
            <l>
                <lb/>guetranquillité́, eſtſur le poinct de ſouffrir beaucoup de</l>
            <l>
                <lb/>calamitez, de deſordres &amp; de malheurs. C’eſt, GraD</l>
            <l>
                <lb/>PrRis, ce que nous n’apprehendons pas; &amp; apres cet¬</l>
            <l>
                <lb/>te legere purgation, nous eſperons jouir d’vne parfaite</l>
            <l>
                <lb/>paix, &amp; d’vne cranquilite ſans alarmes. Les Oratours</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>̃</l>
            <l>
                <lb/>du ſiecle inſtruits en la ſageſſe des hommes, en ce vain</l>
            <l>
                <lb/>éclat de paroles magnifiques, &amp; en la ſubtilité d’vae</l>
            <l>
                <lb/>eloquence flateuſe &amp; ſuperbe, penſent beaucoup éleuer</l>
            <l>
                <lb/>les Princes qu’ils entreprennent de loüer; s’ils les com¬</l>
            <l>
                <lb/> parent aux plus grands Monarques du monde; S’ils</l>
            <l>
                <lb/>les diſent heureux comme Ceſar, vaillans comme Ale¬</l>
            <l>
                <lb/>andre, prudens comme Annibal; Et s’ils reüniſſent en</l>
            <l>
                <lb/>leurs perſonnes, tout ce que les autres ont poſſedé cha¬</l>
            <l>
                <lb/>cun en particulier. Pour moy, GranD Pr ince, je</l>
            <l>
                <lb/>eroiray auoir mieux reü̈ſſi que tous ces Panegyriſtes</l>
            <l>
                <lb/>amateurs d’vne Rhetorique eſtudiée, ſi pour comble de</l>
            <l>
                <lb/>vos incomparables vertus, &amp; pour nettre fin à ce diſ¬</l>
            <l>
                <lb/>courss je dis, apres auoir humblement demandé́ pardon</l>
            <l>
                <lb/>à voſtre Majeſté́ de la remerité que i’ay eu d’eſtre voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Paranymphe, que vous eſtes le parfait rejettonde Sainct</l>
            <l>
                <lb/>Loüis, &amp; le perit fils de Henry le Grand: que vous eſtes</l>
            <l>
                <lb/>l’abregé de ces deux rares Princes; &amp; que le nom de</l>
            <l>
                <lb/>Loüis XIV. que vous portea eſt la perſection de Louis</l>
            <l>
                <lb/>I X. &amp; de Henty I V. Si bien que joignant la piete de</l>
            <l>
                <lb/>l’vn, &amp; la valeur de l’aurre, ces deux rares qualitez en¬</l>
            <l>
                <lb/>femble, vous pouuez porter l’eé́clat de vos armes, &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>fplendeur de vos vertus Royales, par tout où le Soleil</l>
            <l>
                <lb/>porte ſes rayons &amp; ſes feux: abattre les Croiſſans; dom¬</l>
            <l>
                <lb/>pterles Lions; prendre les Aiglesau vol, &amp; rendre vos</l>
            <l>
                <lb/>fujets heureux, en rendant les autres eſclaues.¬</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>on</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
