<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3912_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Union (l') et alliance de l'Espagne avec la
                    France, avec les protestations du roi d'Espagne contre Mazarin, sujet aussi
                    remarquable que curieux.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=QrED5CzZHl0C&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Union (l') et alliance de l'Espagne avec la France, avec
                        les protestations du roi d'Espagne contre Mazarin, sujet aussi remarquable
                        que curieux.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="Mazarine"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>E lee</l>
            <l>
                <lb/>L’ESPAGNE</l>
            <l>
                <lb/>LA FRANCE</l>
            <l>
                <lb/>AvE LEs portsTros</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>Sujet auſi remarquable, </l>
            <l>
                <lb/>a28</l>
            <l>
                <lb/>ceu pau t s eaaduuu¬</l>
            <l>
                <lb/> le len</l>
            <l>
                <lb/> e e</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/> a </l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.. </l>
            <l>
                <lb/>1 1</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>a¬</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>pp4</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>papae</l>
            <l>
                <lb/>L’VNION ET ALLIANCE</l>
            <l>
                <lb/> de l’Eſpage auec la France.</l>
            <l>
                <lb/>Auec les Proteſtations du Roy</l>
            <l>
                <lb/> d’Eſpagne contre Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/> ujet aſſi remarquable que curieux.</l>
            <l>
                <lb/> Yas porté mes Meditations ſur l’é.¬</l>
            <l>
                <lb/>Pe ienene ſierue ne uenuaneg</l>
            <l>
                <lb/> font le compoſe de l’Vniuers, ie n’ay</l>
            <l>
                <lb/>t rien trouué qui ne ſoit capable de</l>
            <l>
                <lb/>charmer mes ſens &amp; rauir mes eſprits Cette Diuine</l>
            <l>
                <lb/>Sageſſe a donné à chaque eſpece, les proprietes</l>
            <l>
                <lb/>conuenablesà ſon eſtre; à la Terre la ſtabilité, à la</l>
            <l>
                <lb/>Merſon reflux, aux Plantes des qualitez, aux Oi¬</l>
            <l>
                <lb/>feaux le volle, &amp; aux Vents la legereteémais quand</l>
            <l>
                <lb/>ie regarde fixement ce bel Aſftre qui fait tous les</l>
            <l>
                <lb/>prodiges de la Nature, &amp; qui ſe fait admirer par</l>
            <l>
                <lb/>l’éelat de ſa beanté, ſans lequel toutes les belles pro¬</l>
            <l>
                <lb/>ductions de laature, ne peuuent eſtre faites, com¬</l>
            <l>
                <lb/>iea econnu Ariſtote dans le liure des genera¬</l>
            <l>
                <lb/>tions, diſanc, Solac bomo generant hbomnes. Ce Ciel</l>
            <l>
                <lb/>majeſtueux eſt tout brillaat d’Eſtoilles, qui font</l>
            <l>
                <lb/>vn mouuemeu par vn ordre tres excellent; c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>cequi fait.autant adorer qu’admirer l’Autheur de</l>
            <l>
                <lb/>ce Monde ſupereur, qui gouuerne ſes creatures</l>
            <l>
                <lb/> A ii</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>auec vn ordre digne de ſa ſageſſe: l’vnion qui ſe</l>
            <l>
                <lb/>rencontre dans cette erernelle conduite, ne peut</l>
            <l>
                <lb/>eſtre trop conſideree, meſmepar la beauté de cs</l>
            <l>
                <lb/>eſprits Angeliques, qui ſans ceſſe formeunt dans</l>
            <l>
                <lb/>leurs intelligences des idees ſuiuies de reſpects &amp;</l>
            <l>
                <lb/>veerations à l’endroit d’vne Majeſte ſi adorable,</l>
            <l>
                <lb/>qui a creé toutes choſes pour vne bonne fin.</l>
            <l>
                <lb/>Or ie dis que les moyens qu’elle a donné́ pour y</l>
            <l>
                <lb/>paruenir, c’eſt l’vnion, ſans ſaquelle la Charité́, qui</l>
            <l>
                <lb/>eſt la Reyne des Vertus, eſt exilée; &amp; la Religion,</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt d’vn culte diuin, ne peut ſubſiſter ſans elle;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; quiconque ne la poſſede, ne peut eſperer aucune</l>
            <l>
                <lb/>entrée au ſejour de la gloire:la Foy, quoy que viue,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; l’Eſperance ſone infructueuſes ſans ce fonde</l>
            <l>
                <lb/>ment;au terme de l’Apoſtre.</l>
            <l>
                <lb/>Les animaux, chacun dans ſon genre &amp; eſpece,</l>
            <l>
                <lb/>par vn inſtine natutrel conſeruenc cetre vnion;</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt pour cela qu’ils ne ſe liurent aucun combat &amp;</l>
            <l>
                <lb/>viuent dans le repos. Mais les hommes, qui plus</l>
            <l>
                <lb/>nobles incomparablement, ve queſtans intellia</l>
            <l>
                <lb/>rere</l>
            <l>
                <lb/>gens &amp; participans à la nature Angelique, &amp; por¬</l>
            <l>
                <lb/>tans ’image &amp; le caractere inefacable de la Diui¬</l>
            <l>
                <lb/>nité́, cherchent tous vnanimement la ſocieté ci¬</l>
            <l>
                <lb/>uile, ſouſtenuë &amp; appuyée de l’vnion ;c’eſt cette</l>
            <l>
                <lb/>les autres deſcendent.</l>
            <l>
                <lb/>L’on ne peut paruenir au ſommet de la perfe¬</l>
            <l>
                <lb/>ction, qu’auec cetteaimable chariteé qui vy des</l>
            <l>
                <lb/>cœurs, diuerty les contgntioas, famentcla a2</l>
            <l>
                <lb/>chaſſe les diuorces &amp; inimitiena En vn mo, eſt</l>
            <l>
                <lb/>l’imae</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>l’lmage du Paradis, ainſi que la des-vnion eſt celle:</l>
            <l>
                <lb/>de l’Enfer.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt ce qu’à fort iudicieuſement rermarqué ce</l>
            <l>
                <lb/>grand Monarque &amp; Roy tres-Catholique, la con¬</l>
            <l>
                <lb/>duite auſſi bien que la ſageſſe, duquel ne ſe peu¬</l>
            <l>
                <lb/>uent trop admirer, car il eſt à preiuger que ce de¬</l>
            <l>
                <lb/>bonnaire Prince n’eſt point autheur de la guerre,.</l>
            <l>
                <lb/>veu qu’il n’a plus forte paſſion que de s’vnir à la</l>
            <l>
                <lb/>France par vne bonne pacification, qui eſt dans le</l>
            <l>
                <lb/>cœur de ſes ſubjets, auſſi bien que le regret d’auoir</l>
            <l>
                <lb/>demeuté ſi long emps parmy des troubles qui onc</l>
            <l>
                <lb/>tout rauagé, &amp; qui n’ont donné aucun repos aux</l>
            <l>
                <lb/>conſciences, ſi ce n’eſt en celle de Maarin &amp; de ſes</l>
            <l>
                <lb/>complices, quiy onetrouué leur ſatisfaction; ce.</l>
            <l>
                <lb/>cruel a empeſché la Paix, par ſes aſtuces &amp; inuen¬</l>
            <l>
                <lb/>tions lItaliennes &amp; criminelles.</l>
            <l>
                <lb/>Ila allumé le flambeaude la guerte par tout les</l>
            <l>
                <lb/>Royaurmes5 &amp; ſes plus chers delices n’ont eſté́ que</l>
            <l>
                <lb/>d’extorque les biens, en des-vniſfant toutes les</l>
            <l>
                <lb/>plus fortes amitiez: mefſme ſon inſolence &amp; teme¬</l>
            <l>
                <lb/>rité extroeme, n’ent épargné les teſtes couronnées</l>
            <l>
                <lb/>qu’il a couuertes d’épines tres- piquantes, par la.</l>
            <l>
                <lb/>perte &amp; ruine de leurs Eſtats.</l>
            <l>
                <lb/>Ce pieux Monarque &amp; tres-CatholiquePrince,.</l>
            <l>
                <lb/>proteſte que ce funeſte Iberien, eſt vn proditeur</l>
            <l>
                <lb/>&amp; vn fauſſaire, qui a ſuſcité par ſes malefices des</l>
            <l>
                <lb/>ſeditions, &amp; qui a diuerſes fois fait rupture des.</l>
            <l>
                <lb/>traitrez de Paix; &amp; que ſi ſa Majeſté a vsé de ſes</l>
            <l>
                <lb/>ferces Royales, n’ eſté que pour maintenir o</l>
            <l>
                <lb/>Eſtat, &amp; lappuyer contre la tyrannie Mazarine:</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>que ſi le Ciel n’auoit ſecondeé ſes armes, que e</l>
            <l>
                <lb/>Tyra ne viſoit qu’à alterer ſon Eſtat, en le dé́poü̈il¬</l>
            <l>
                <lb/>lant de Naplas par la reuolte deſes ſubjets, afin de</l>
            <l>
                <lb/>l’aſſujet tr à ſa tyrannie &amp; de sen declarer Roy:</l>
            <l>
                <lb/>mais Dieu a diuerty ſon pernicieux deſſein, qui</l>
            <l>
                <lb/>voulant exceder toutes les Loix de la raiſon, vou¬</l>
            <l>
                <lb/>loit éleuer ſon frere le Cardinal d’Aix en vn degré</l>
            <l>
                <lb/> ſur eminent, luy ayant déja fait porter des Cro¬</l>
            <l>
                <lb/>ces, luy qui n’eſtoit capable ( par la vilité́ de ſa</l>
            <l>
                <lb/>aiſſance) qu’à porter des houlettes: neantmoins</l>
            <l>
                <lb/>triomphant du ſort, ſe ſeruant des forces du Roy</l>
            <l>
                <lb/>tres-Lhreſtien, a intimidé ſa Sainctere, la mena¬</l>
            <l>
                <lb/>çant de perdre ſon domaine ſi elle refuſoit le</l>
            <l>
                <lb/>chapeau Cardinalaà ſondit frere, comme elle auoit</l>
            <l>
                <lb/>fait pluſieurs fois l’en iugeant indigne.</l>
            <l>
                <lb/>Ce mauuais Miniſtre eſt le fleau de toutes les</l>
            <l>
                <lb/>Nations, ainſi qu’il en a eſte l’oppreſſeur: toutes</l>
            <l>
                <lb/>les creatures ne buttent qu’aà ſa perte, afin que par</l>
            <l>
                <lb/>icelle le negoce ſoit libre, que les Viateurs y trou¬</l>
            <l>
                <lb/>uent leur ſeureté, les Nautonniers y rencontren!</l>
            <l>
                <lb/>vn fauorable port, les enfans de Gereés la dberté́</l>
            <l>
                <lb/>de cultiuer leurs terres, &amp; les lardiniers d’éemon¬</l>
            <l>
                <lb/>der leurs arbres; &amp; pour paruenir à vn bien ſi ſou¬</l>
            <l>
                <lb/> haitable, vn chacun prend les armes, &amp;ſemble que</l>
            <l>
                <lb/>par vne motion ſecrette, &amp; par vne Prouidence</l>
            <l>
                <lb/>peciale de Dieu, tous les plus écartez du Soleil,</l>
            <l>
                <lb/>n’aſpirent qu’à ſa perte.</l>
            <l>
                <lb/> Et pour le faire voir plus clairement qu’auec la</l>
            <l>
                <lb/>ampe de Diogenes, n’y a qu’à conſiderer cette</l>
            <l>
                <lb/>Majeſté Eſpagnole, ſans diſcuter dauantage.Cette</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>bonté veritablement Royale, na t’elle pas enuoyé</l>
            <l>
                <lb/>expres à ce venerable &amp; reſpeétueux Senat luy fai¬</l>
            <l>
                <lb/>re offre de ſon armé́e apres qu’elle a eſté ſupplée</l>
            <l>
                <lb/> par Mazarin, luyaccorder pour ruiner- la France,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſacrfier à ſa rage &amp; à ſes furieuſos paſſions cette</l>
            <l>
                <lb/>illuſtre Cod̂pagnee, à̀ laquelle il doit toute venera¬</l>
            <l>
                <lb/>tiõ̃. Ceét impie croyoit fechircette ameRoyale par</l>
            <l>
                <lb/>l’excés de ſes promeſſes, qui eſtoient fondées dans</l>
            <l>
                <lb/>l’injuſtice, voulant donner à ce valeureux Prince</l>
            <l>
                <lb/>libre accés dans la France, luy rendre toutes les</l>
            <l>
                <lb/>Places que les armes floriſſantes des François</l>
            <l>
                <lb/>auoient acquſes à ceét Eſtat, &amp; que par vne triſte</l>
            <l>
                <lb/>Paix il ſe rendroit abſolu, ſe ſeruant de la minorité</l>
            <l>
                <lb/>du Roy, apres qu’l auroit victime à ſa cruauté́</l>
            <l>
                <lb/>ordinairecette ſaincte Societé qui eſt l’appuy du</l>
            <l>
                <lb/>timon, &amp; le Soleil qui éclaire tous les peuples; ce</l>
            <l>
                <lb/>ſera le meſme qum diſſipera tous les nuages &amp; cal¬</l>
            <l>
                <lb/>mera toutes les tempeſtes. Ces Auguſtes Senateurs</l>
            <l>
                <lb/>ſeront comme ces aſtres tres-brillans, qui ame¬</l>
            <l>
                <lb/>nent vn tres agreable iour</l>
            <l>
                <lb/>Qui n’eſt autre que la Paix qui calmera tous</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>ſoins, &amp; qui rendra la France plus florfſante que</l>
            <l>
                <lb/>iamais, bien toſt à la faueur de ces aimables&amp; reſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pectueux Magiſtrats; elle ſera afranchie de tou¬</l>
            <l>
                <lb/>tes les oppreſſions Mazarines: l’Eſpagne auſſi bien</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle y apporte ſes ſoins, par les offres qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>fait de contribuer par ſa nilice à vn employ ſi</l>
            <l>
                <lb/>glorieux, qui chaſſera les troubles, &amp; vuira plus</l>
            <l>
                <lb/>eſtroitement les cœurs, meſme les plus ſauuages,aà</l>
            <l>
                <lb/>la plus grande gloire de Dieu, par la perte de cét</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>inhumain Et apres vne bonne Paix gonerale, qui¬</l>
            <l>
                <lb/>couronnera cette heroique entrepriſe, les Cou¬</l>
            <l>
                <lb/>ronnes eſtans vnies, à la faueûr de leurs Peuples,</l>
            <l>
                <lb/>on prendra les armes contre ces execrables An¬</l>
            <l>
                <lb/>glois, qui ont miſerablement maſſacré leur Roy,</l>
            <l>
                <lb/>qui par cét horrible attentat, ont attireé la maledi.</l>
            <l>
                <lb/>ction du Ciel &amp; de la Terre.</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>EIN..</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>le’. ¬</l>
            <l>
                <lb/>v¬</l>
            <l>
                <lb/>u?</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
