<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3911_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Union des trois Parlements de Toulouse, de
                    Bordeaux et de Provence.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=Yune9wzFd4EC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Union des trois Parlements de Toulouse, de Bordeaux et de
                        Provence.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Toulouse</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="Mazarine"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LVNION</l>
            <l>
                <lb/>DES T ROIS</l>
            <l>
                <lb/>PARLEMENS</l>
            <l>
                <lb/>DE THOLOZE,</l>
            <l>
                <lb/>Prouence.</l>
            <l>
                <lb/>A THOLOZE.</l>
            <l>
                <lb/>M. DC. XLIX.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>e¬.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> d</l>
            <l>
                <lb/>ono oogle</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>êpA:ppAé</l>
            <l>
                <lb/>NION DES TROIS PARLEENS</l>
            <l>
                <lb/>de Tholoze, Bordeaux, &amp; ds Prouence.</l>
            <l>
                <lb/> Erſonne ne doute que les petires choſas ne de¬</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/> uiennent grandes par l’Vnioa, &amp; que la con¬</l>
            <l>
                <lb/>corde conſorue les Eſtats, les rend puiſſants &amp;redou¬</l>
            <l>
                <lb/>uables, au lieu que la diuifion lesdeſtruit, lestuine &amp;</l>
            <l>
                <lb/>renuerſe de fonds en comble: Encors que la cor¬</l>
            <l>
                <lb/>trarieté des principes ſoir du tout neceſſaire à la pro</l>
            <l>
                <lb/>duction des choſes. Et que taeſmes ſelon la maxime</l>
            <l>
                <lb/>des Medecins, la maladie ne pent eſtra guerie, que</l>
            <l>
                <lb/>par l’oppoſiuon &amp; contraieté du remede auec elle</l>
            <l>
                <lb/>ou auec ſa cauſe : neantmoins on deueure d’accord</l>
            <l>
                <lb/>que l’eſtre des choſes procede de l’vnion, de la ma¬</l>
            <l>
                <lb/>tiare &amp; de la forme; &amp; que les mixtes ſubſiſtent auſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſi long temps que les Elemens qui les compoſent</l>
            <l>
                <lb/>demeurent en leur juſte temperamment.</l>
            <l>
                <lb/>La politique quia pour but &amp; pour fin de ren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre les hommes heureuax, poſé pour naxime aſseu¬</l>
            <l>
                <lb/>ree que la ſocieté ciuile doit eſtre eſtablie par des</l>
            <l>
                <lb/>loix quiſoient eſgalement obſerués par tous &amp; vnj</l>
            <l>
                <lb/>chacun des ſujets, &amp; que les Eſtas ſubfiſteront &amp;</l>
            <l>
                <lb/>lorironttout autant que ceux qui viuent ſous vt,</l>
            <l>
                <lb/>meſme gouuernement, rechercheroat le bien pu¬</l>
            <l>
                <lb/>blic, &amp; vichdront aà̀ le preferer à̀ leur bien propre</l>
            <l>
                <lb/>&amp; particulier.</l>
            <l>
                <lb/> Cex qui ont voulu réuerſer le noftr ont allamé</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>le feu de la diuifion dans le Royaume, &amp; bien qu’e</l>
            <l>
                <lb/>ſtans las plus pres du Troſne ils deuſſent employer</l>
            <l>
                <lb/>leur foin àſeſteindre; ils ont accreu l’incendiespar</l>
            <l>
                <lb/>leur malice &amp; leupprahiſon nous donne aſſez à c6¬</l>
            <l>
                <lb/>noiſtre qu’ils ne deſirent faire de toutês les Prouin¬</l>
            <l>
                <lb/>aes, Villes, maiſons &amp; familles de France qu’vn co¬</l>
            <l>
                <lb/>tinuel embraſement. Pour ſatis faire aux deſis efft¬</l>
            <l>
                <lb/>nez de leur conuoitiſe &amp; de leur orgueil iis ont cho¬</l>
            <l>
                <lb/>qué toutes les Cours Souueraincs, &amp; ont fait lea</l>
            <l>
                <lb/>diuerſſement comme quelques Roys barbaes</l>
            <l>
                <lb/>d’animer des coqs à les faire battre iuſqu’aà ſe tuer la</l>
            <l>
                <lb/>vns les autres¬</l>
            <l>
                <lb/>Nous pouuons dir mainteaant comme diſoita</l>
            <l>
                <lb/>refois ce Poëte das Romais qui deſtruiſoient laus</l>
            <l>
                <lb/>Empire en ſe deffaiſant le vns les autres.</l>
            <l>
                <lb/> Eece pares Aquila &amp; pilo inanis pilis.</l>
            <l>
                <lb/>Et ce qui eſt de plus dbplorable, d’eſt que pat le</l>
            <l>
                <lb/>faute de ceux qui doinentremedier l’Eſtar, le mal</l>
            <l>
                <lb/>va touſiours en empirant, &amp; ſemble s’irriter contre</l>
            <l>
                <lb/>ces cremedes; pour ce qude s’il y en a quelqu’vn,eu</l>
            <l>
                <lb/>qui le deuroient procurer sefforcent de le deſtuire</l>
            <l>
                <lb/>ou d’en empeſher l’application.’ausuglementi</l>
            <l>
                <lb/>peis vn tel enmpire ſur leur eſprit, que non ſeuls</l>
            <l>
                <lb/>on ils ne ſe ſoucient point de perdre leur ho</l>
            <l>
                <lb/>eur, &amp; mettre tout a hazard pour ſatisfaire à</l>
            <l>
                <lb/>leurs paſſions dereiglees: mais meſmes approt</l>
            <l>
                <lb/>uent &amp; commandent des ehoſes que és plsbar</l>
            <l>
                <lb/>bases anroient honte d’executer.</l>
            <l>
                <lb/> Ils penſent qu’yant remply ls anuionms de</l>
            <l>
                <lb/>premic</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>premiere ville du Royaume de meurtres, deviolen¬</l>
            <l>
                <lb/>ce &amp; de ſaerileges, il peuuẽt auec impunit les fai.</l>
            <l>
                <lb/>re ſouffrir aa reſte du Royaume, &amp; que lur au¬</l>
            <l>
                <lb/>thorité́ ne ſeroiy pas bion eftablie ſi leurs crauue</l>
            <l>
                <lb/>&amp; trahiſons es’exerçoient dans les Prouinces.</l>
            <l>
                <lb/> Nous auons ſouffert dans la Guyenne vn tel dé.</l>
            <l>
                <lb/>gaſt que les plus rigoureux ennemis euſſent peu</l>
            <l>
                <lb/>faire, &amp; les peuples les plus coulpables edurer:</l>
            <l>
                <lb/>apres auoir liſl enfuir ceux qui uous menacoient</l>
            <l>
                <lb/>de nous perdre, &amp; dont nous pouuions iuſte¬</l>
            <l>
                <lb/>ment &amp; ayſeneat nous deffaire, leur ayant do¬</l>
            <l>
                <lb/>né la vie, ils nous qnt voul prjuer des allimeps, </l>
            <l>
                <lb/>pour nous tuiner ſans reſſource ont démoly rou</l>
            <l>
                <lb/>tes nos maiſons des chaps, &amp; br ſlé́ nos moiſons,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; a-raché́ meſme nos v gnes.</l>
            <l>
                <lb/> Ils ont ietté de leurs bouleets, &amp; de leuis cjra¬</l>
            <l>
                <lb/>delles pluſieurs volees de canons contre les Magi</l>
            <l>
                <lb/>ſtrats, &amp; ſi nous ne les euſſions faits retir rdans</l>
            <l>
                <lb/>leurs fortsils alloient dé́molir toute noſtre vlle.</l>
            <l>
                <lb/> Maiscomme vn mal ſemble quitter le malade,</l>
            <l>
                <lb/>quoi qu’ẽ effet il ne le laiſſe pas lors qu’il eſt atqué́</l>
            <l>
                <lb/>par vn plus grand. Tous ces mauuais traittemens</l>
            <l>
                <lb/> qui ont afflgé́ la Prouẽce ſemblent eſtre fort pu</l>
            <l>
                <lb/>dignes d’eſtre cõ̃ſidere z en cõparaiſon de la barba¬</l>
            <l>
                <lb/>rie qui a eſté executé depuis peu en la yille d’Aix.</l>
            <l>
                <lb/>Le Gouuerneur de la Prouiuce ayant fait ſem¬</l>
            <l>
                <lb/>blant de vouloir accõmoder les afaires à̀ l’ania:,</l>
            <l>
                <lb/> n’euſt pas beaucoup de peine à fje quittejles a¬</l>
            <l>
                <lb/>mes à vn peuple qui ne cherche rien moins qye la</l>
            <l>
                <lb/>.. ¬</l>
            <l>
                <lb/> B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>lber. e, &amp; qui croitoit la pẽſee de ſortir de l’eſclau¬</l>
            <l>
                <lb/>ge criminelle, trois iours apres qu’il fuſt entrt das la</l>
            <l>
                <lb/> ville il comanda ſes ſatellites d’aller mettra à mon</l>
            <l>
                <lb/> quantitée de pauures innoicẽs qui ne ſongeoiẽt qu’à̀</l>
            <l>
                <lb/>ſe réjouïr à̀ cauſe de la Paix, l execution cruelle &amp;</l>
            <l>
                <lb/>barbare éueilla tous les Ctoyens qui ptindrent les</l>
            <l>
                <lb/>armes pour leur defenſe, ont courageuſement laue</l>
            <l>
                <lb/>dans le ſang de ces traiſtres l’affront que le Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment a receu en la perſonne de pluſieurs Conſeil¬</l>
            <l>
                <lb/>lers qui ont eſté indignemét pendus &amp; eſtranglez.</l>
            <l>
                <lb/>Tous ces mauuais raittemens, les trahiſons &amp;</l>
            <l>
                <lb/>barbaries ayant eſté exercees en Guyenne &amp; en</l>
            <l>
                <lb/>Prouence, le Languedc qui eſt l’entre deux, a</l>
            <l>
                <lb/>par vne iuſte apprehenſion reſolu de preuenir pa¬</l>
            <l>
                <lb/>reils accidens, &amp; par air ſi les trois Prouinces ſe ſort</l>
            <l>
                <lb/>vnies etſemble, ont enuoyé leurs Deputez au Pat¬</l>
            <l>
                <lb/>lement de Paris, pour ſçauoirs’ils veulent ſe ioin¬</l>
            <l>
                <lb/>dre auec eux, ou pluſtoſt demeurer ioints les vns</l>
            <l>
                <lb/>les aurres, &amp; trauailler enſemble pour ldeliurãce</l>
            <l>
                <lb/>des peuples qui ſont opprimez par la tyrannie.</l>
            <l>
                <lb/>Il y à̀ vne telle liaiſon &amp; vne ſi grande correſpon¬</l>
            <l>
                <lb/>ce entre les parties qu corps humain, quelles on</l>
            <l>
                <lb/>non ſeplement du reſſentiment les vnes pourle</l>
            <l>
                <lb/>autres, mais meſmes eſtant affligez, ellos s’entre¬</l>
            <l>
                <lb/>donnent vn ſecours. Les plus Nobles enuoyent</l>
            <l>
                <lb/>quantite d’eſprits aux moins Nobles qui ſont of</l>
            <l>
                <lb/>enſees, &amp; celles cy en contre change de font au¬</l>
            <l>
                <lb/>cune difficulté de receuoir le coup qui eſtoit pone</l>
            <l>
                <lb/>aux autres, comme nous voyons que la main pr</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>..¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>e e coup qui deuoit tomber ſur la teſte.</l>
            <l>
                <lb/> La France depuis longues annees hoeaſement</l>
            <l>
                <lb/>aſsernieſous le joug d’vno iude tyrannie, voire tel¬</l>
            <l>
                <lb/>le: que lo Regne des He liogabales &amp; cdes Nerons,</l>
            <l>
                <lb/>pgaoutroienc eſtre juſtement pris pour das ſlecles</l>
            <l>
                <lb/>dl’or, en comparaiſon de celuy ou nous ſuommes,</l>
            <l>
                <lb/>Auquel pluſieus millions de perſonnes oat pas</l>
            <l>
                <lb/>la moitié des neceſſitez de lvia par le mauais</l>
            <l>
                <lb/>gauernement de l’Eſtat, auquel les bourgeois de</l>
            <l>
                <lb/>la principale Ville duRoyaume ſont plus mal trait¬</l>
            <l>
                <lb/>tez, par Impoſts, Taxes, Gabelles, Entroas, Em¬</l>
            <l>
                <lb/> prants, &amp;e. que ne ſont les Chreſtiens par le Gd</l>
            <l>
                <lb/>Turc à̀ Conltantinople. Ls authesrs da noſtre</l>
            <l>
                <lb/>malheur ayant veu qu’il reſtoit encores quelque ree</l>
            <l>
                <lb/>ſte d’authorité, les Cours Soûueraines du Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>ma qui pouuoient ’oppoſerà la tyrannie, afin qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ae deneuraft aucun veſtige de liberté an voulu</l>
            <l>
                <lb/>aneantir celle des Parlemens, la coup qu’ils ont</l>
            <l>
                <lb/>porté contre celuy de Paris a eſté paé par ceux des</l>
            <l>
                <lb/> Prouinces qui ſe ſont expoſez, seſtant declarez</l>
            <l>
                <lb/>contre l’injufte adminiſtration de ceux qui gou¬</l>
            <l>
                <lb/>ueruent l’Eſtat. Les nouuelles de la diſgrace des</l>
            <l>
                <lb/>Pariſiens ne furent pas pluſtoſt portees dans les</l>
            <l>
                <lb/>trois Prouinces de Guyenne, de Languedoc &amp; d</l>
            <l>
                <lb/> Pauence, qu’elles offrirent leurs ſecours pour l</l>
            <l>
                <lb/>deliurance de Paris, maintenant qu’elles ſonttom¬</l>
            <l>
                <lb/>bees on pareille diſgrace, elles implorens le ſecours</l>
            <l>
                <lb/>de ceux qui ont meſme intereſt, &amp; qui ſont obli¬</l>
            <l>
                <lb/>gez par toutes ſortes de deuoirs à ioindre leus for¬</l>
            <l>
                <lb/>, ama-d¬¬¬¬,</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>ces pouarla:dnſeruatio dg out le Royaunme.</l>
            <l>
                <lb/> Ce xion que les trois Prouinces uc lue,</l>
            <l>
                <lb/>lnuitatouoealesautres , &amp;, principalement le Pa¬</l>
            <l>
                <lb/>lemaat dPaisà ft vne Vnion entiere de -cous</l>
            <l>
                <lb/>. les bol François pou arerminer ces monſt</l>
            <l>
                <lb/>qui naſont plus infames par leurs yices, que radou</l>
            <l>
                <lb/>tables par leur puiſſance &amp; authorité.</l>
            <l>
                <lb/>¬ Nonsproteſoas (dilent- ils )non pointcome</l>
            <l>
                <lb/>les Suifses qui dut reçoucrt leur liberté par vne</l>
            <l>
                <lb/>ſanglamta bepedition de leur Nobleſſe, qui ont re</l>
            <l>
                <lb/>ſiſtez par la igue des tjeize Cantons contre les</l>
            <l>
                <lb/>lfoesla J’Empirenon point comme les Hollaa.</l>
            <l>
                <lb/>dis qtont formédes Eſtats que laMaifon d’Au¬</l>
            <l>
                <lb/>-ſtricheaeſté conrainte de declarer libres &amp; Sou¬</l>
            <l>
                <lb/>uetains, oon point comme des Catalans &amp; Nape</l>
            <l>
                <lb/>’litainsquiont rouué u ſuppot paty nous,a</l>
            <l>
                <lb/> presauoui voulu ſecouiet pjog d’E ſpagna jilan</l>
            <l>
                <lb/>edes Impoſicions, qui ne ſont rie en comparaiſn</l>
            <l>
                <lb/> des noſtres. Mois encores copme l’Angle is doat</l>
            <l>
                <lb/> nous detſtons la proccdyre, bien qu’il le ſoit tou¬</l>
            <l>
                <lb/>-uér meſme n oy qii ſait igue oſfe rſue &amp;</l>
            <l>
                <lb/>defenſiue auec lenr nouuelle Rpubliue. Mais</l>
            <l>
                <lb/>nous proteſtons dehirer viure &amp; mourir comme</l>
            <l>
                <lb/>bohsançois pour le ſcruice u Rcy, la cqnſcrua¬</l>
            <l>
                <lb/>iiode ſon Eſtat, le ſoulagemet de ſor peuple,</l>
            <l>
                <lb/>-&amp; la gloire de la Pattie</l>
            <l>
                <lb/>.¬</l>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <l>
                <lb/>e ei t </l>
            <l>
                <lb/>2ii e</l>
            <l>
                <lb/>nS</l>
            <l>
                <lb/>.9</l>
            <l>
                <lb/>¬¬¬ </l>
            <l>
                <lb/> .¬</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
