<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau3305_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Remontrance de la reine de Pologne à la reine de France
          touchant le déplaisir qu'elle a devoir combattre les Polonois contre les François.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=jPM8GH4zcSAC&amp;hl=fr"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Remontrance de la reine de Pologne à la reine de France touchant le
            déplaisir qu'elle a devoir combattre les Polonois contre les François.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="7" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>REMoNTRAN0E</l>
        <l>
          <lb/> DE LA</l>
        <l>
          <lb/>D V </l>
        <l>
          <lb/>EINE</l>
        <l>
          <lb/>DE POLOGNE,</l>
        <l>
          <lb/>REYNE DE FRANCE.</l>
        <l>
          <lb/>Touchant le déplaiſir qu’elle a, de voir</l>
        <l>
          <lb/>combattre les Polonois contre</l>
        <l>
          <lb/>les François.</l>
        <l>
          <lb/>A PARIS,</l>
        <l>
          <lb/>Chez Robert Feugé, au mont S. Hilaire, pré́s le</l>
        <l>
          <lb/> Auec Pernaiſsion.</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬ </l>
        <l>
          <lb/>a1</l>
        <l>
          <lb/> a¬s </l>
        <l>
          <lb/> 1 ¬</l>
        <l>
          <lb/>¬ 2</l>
        <l>
          <lb/>?</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>pppppppepppppp¬</l>
        <l>
          <lb/>esebeepeeep:</l>
        <l>
          <lb/>REMONSTRAN CE</l>
        <l>
          <lb/> de la Reyne de Pologne à</l>
        <l>
          <lb/>la Reyne de France,</l>
        <l>
          <lb/>Touchant le déplaiſir qu’elle a, de voir</l>
        <l>
          <lb/>combattre les Polonois contre</l>
        <l>
          <lb/>les François.</l>
        <l>
          <lb/>ADAME,</l>
        <l>
          <lb/> Ie viens d’apprendre tout aà l’heure</l>
        <l>
          <lb/>a gne nmauuaife nouuelle,ce me ſemble,</l>
        <l>
          <lb/>car il vient d’arriuer vn Ftançois ence lieu, qui m’a</l>
        <l>
          <lb/>aſſeuré que toute la France eſt en combuſtion, ie</l>
        <l>
          <lb/>vous puis proteſter que cette nouuelle m’afflige ex¬</l>
        <l>
          <lb/>tremement, &amp; quoy qu’eſloignée de mon pays na¬</l>
        <l>
          <lb/>tal, ie ne laiſſe point de conſeruer de tendres ſenti¬</l>
        <l>
          <lb/>mens pour mas patrie, encore que ie perde l’eſperance</l>
        <l>
          <lb/>d’y retoutner; &amp; certainement à moins que d’eſtre</l>
        <l>
          <lb/>Eeieieier edei</l>
        <l>
          <lb/>A ij</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/> 4</l>
        <l>
          <lb/>i’ayme d’vn amour tendre les Franç̧ois, les ayant</l>
        <l>
          <lb/>touſiours reconneu pleins de ſincerité &amp; d’affection,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ie voudrois pouuoir leur en donner des teſmoi¬</l>
        <l>
          <lb/>gnages.</l>
        <l>
          <lb/> l’ay interrogé ce porteur de nouuelles, d’où̀ ve¬.</l>
        <l>
          <lb/>oit le ſuiet de ces combuſtions:il m’a dit que le Car¬</l>
        <l>
          <lb/>dinal Mazarin eſtoit l’aurtheur de tous ces ſouleue¬</l>
        <l>
          <lb/>mens, &amp; que Meſſieurs de voſtre Parlement &amp; tout</l>
        <l>
          <lb/>voſtre peuple s’eſtant veu fort inſolentés de ſes vio¬</l>
        <l>
          <lb/>lences, le peuple criant hautement qu’il n’y auoit plus</l>
        <l>
          <lb/>d’argent dans vos coffres, ny dans ceux du Roy, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>que toutes les Prouinces eſtoient preſque reduites à</l>
        <l>
          <lb/>la beſace, qu’on a taſché d’arreſter le cours de ſes vo¬</l>
        <l>
          <lb/>leries, ſoit par arreſts qu’on a donné́ contre luy, ſoit.</l>
        <l>
          <lb/>par armes defenſiues qu’on a priſes Ce qui l’a obligé</l>
        <l>
          <lb/>de faire en ſorte aupres de vous, de retirer leRoy hors</l>
        <l>
          <lb/>de Paris,de vous faire. voir offencée de leur procedé,</l>
        <l>
          <lb/>comme par affront, &amp; de leuer des gens de guerre,</l>
        <l>
          <lb/>pour reparer ce tort imaginaire qu’il vous fait croire</l>
        <l>
          <lb/>auoir receu.</l>
        <l>
          <lb/>Il m’a dit que pourſatisfaire à la paſſion de ce Car¬.</l>
        <l>
          <lb/>dinal, que vous auez obligeé la pluſpart de Meſſieurs</l>
        <l>
          <lb/>vos Princes à prendre les armes, &amp; à ſe declarer hau¬</l>
        <l>
          <lb/>tement concre Paris, comme idls ont fait, l’ayant in¬:</l>
        <l>
          <lb/>ueſti auec des gens deguerre de tous coſtez; mais ie</l>
        <l>
          <lb/>m’eſtonne fort comme vous &amp; eux vous eſtes em¬</l>
        <l>
          <lb/>barqueés dans vn ſi grand danger, où l’on voit toutes</l>
        <l>
          <lb/>les marques d’vn aſſeuré naufrage. I’ay demeureé long.¬</l>
        <l>
          <lb/>temp,</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>5.</l>
        <l>
          <lb/>temps dans Paris; mais ie n’ay iamais reconnu les Pa¬</l>
        <l>
          <lb/>riſiens pour ſeditieux, au contraire touſiours tres¬</l>
        <l>
          <lb/>affectiõnés au ſeruice de leur Roy Ie veux croire tres</l>
        <l>
          <lb/>certainement qu’l faut qu’ls ayent eu vne bien iuſte</l>
        <l>
          <lb/>cauſe pour ſe ſouſleuer, apres les auoir veu ſi ſouples</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ſi obeiſſans; D’ailleurs ie m’eſtonne tres fort que</l>
        <l>
          <lb/>voulez attaquer vne Ville qui eſt vn petit monde où</l>
        <l>
          <lb/>l’on voit tant de ſortes de gens: ie veux que vos ar¬</l>
        <l>
          <lb/>mées ſoit bien fortes, mais que pourront-elles faire</l>
        <l>
          <lb/>contre tant de peuple, &amp; contre des perſonnes qui</l>
        <l>
          <lb/>defendent leur libert́ &amp; leut patrie? Ie veux croire</l>
        <l>
          <lb/>que vous auez eu depuſſantes raiſons, mais en veri¬</l>
        <l>
          <lb/>té ie vois tant d’obſtacles à vos deſſeins, que cela</l>
        <l>
          <lb/>me faict croire qua vous n’y perdrez que voſtre</l>
        <l>
          <lb/>peine.</l>
        <l>
          <lb/>Et ce qui confirme ma penſée, c’eſt qu’il m’a dit</l>
        <l>
          <lb/>que non ſeulement Paris eſt en armes, mais encore</l>
        <l>
          <lb/>outes les villes de voſtreRoyaume. Il faut que Mon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieur le Cardinalait bien mal traicté toute la France,</l>
        <l>
          <lb/>pour la voir reduite à cette extremité; car quand</l>
        <l>
          <lb/>i’eſtois en France, il ne commençoit que d’eſtablir</l>
        <l>
          <lb/>peu à peuſopouuoir,encore y auoit il beaucoupde</l>
        <l>
          <lb/>peine, mais ie vois bien maintenant qu’il l’a ſi bien</l>
        <l>
          <lb/>eſtably, qu’il s’eſt fait craindre &amp; hair, c que ne font</l>
        <l>
          <lb/> pas les bons Politiques; car ſe voyans en cet eſtat, ils</l>
        <l>
          <lb/>raſchent de ſe procurer l’amour &amp; le bien-veillance</l>
        <l>
          <lb/>de tout le monde.</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>Cependant, Madame, dans ce deſordre, i’ay</l>
        <l>
          <lb/>vne plainte à̀ vous faire, que vous voulez que ie</l>
        <l>
          <lb/>ſois comme vous miniſtre de ſa paſſion, il ne</l>
        <l>
          <lb/>m’a iamais obligé à ce point, &amp; d’ailleurs i’ay</l>
        <l>
          <lb/>trouſiours trop ay mé &amp; eſtimé les Pariſiens, pour</l>
        <l>
          <lb/>vouloir leur faire la guerre: Comment en vien¬</l>
        <l>
          <lb/>drois-e aà cette extremité, moy qui reſpondrois</l>
        <l>
          <lb/>de leur innocence &amp; de l’integrité de leur affe¬</l>
        <l>
          <lb/>tion? ce n’eſt pas mon deſſein pourtant, vous</l>
        <l>
          <lb/>vous ſeruez des gens de guerre que ie vous ay</l>
        <l>
          <lb/>enuoyez pour faire la guerre à vos propres enne¬</l>
        <l>
          <lb/>mis, vous vous en ſeruez pour faire la guerre à</l>
        <l>
          <lb/>vos propres Suiects, que ie ſcçay eſtre mes com¬</l>
        <l>
          <lb/>patriotes, &amp; quoy sil y a du mal, vous voulez</l>
        <l>
          <lb/>que i’en ſois complice: ie veux roire qu’on vous</l>
        <l>
          <lb/>a offencée, mais au moins, Madame, deuiez</l>
        <l>
          <lb/>vous prendre la peine de nous en aduertir auant</l>
        <l>
          <lb/>que vous ſeruir de nos troupes pour voſtre deſſein,</l>
        <l>
          <lb/>mais vous auez bien vſé́ de preuoyance, ſcachant</l>
        <l>
          <lb/>bien que ie ny conſentirois iamais, &amp; vous auez</l>
        <l>
          <lb/>employé les Polonois comme gens qui depen¬</l>
        <l>
          <lb/>doient entierement de vous, pourtant iay non</l>
        <l>
          <lb/>ſeulement deplaiſir de leur perte, mais de voii</l>
        <l>
          <lb/>quils combattent contre moy-meſme, puis qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>combattent contre mon pays, i’ay droict de ſouhait¬</l>
        <l>
          <lb/>leur mort, pour ſouhaitter la conſeruaton de ma</l>
        <l>
          <lb/>patrie. De grace, Madame, prenez y garde, ne</l>
        <l>
          <lb/> 2</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>me donné, pas le deplaiſir de voir que mes gens</l>
        <l>
          <lb/>ſeruent aà deſtruire, s’ils le peuuent, le leu de</l>
        <l>
          <lb/>ma naiſſance, ie ſç̧ay bien le reſpect &amp; l’amour</l>
        <l>
          <lb/>que ie dois auoir pour le Roy voſtre fils, &amp; pour</l>
        <l>
          <lb/>vous, ie le conſerueray toute ma vie; mais de</l>
        <l>
          <lb/>voſtre coſté, ie vous ſupplie de correſpondre à</l>
        <l>
          <lb/>mes pieuſes intentions, qui ne tendent qu’à̀ voſtre</l>
        <l>
          <lb/>repos &amp; à celuy de ma parie.</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/> d¬</l>
        <l>
          <lb/>S</l>
        <l>
          <lb/>N</l>
        <l>
          <lb/>ooaaoo GOogle</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
