<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau4082_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Zèle (le) et l'amour des Parisiens envers leur
                    roi.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=cFJ0THnJaaUC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Zèle (le) et l'amour des Parisiens envers leur
                        roi.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="Mazarine"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LE ZELE</l>
            <l>
                <lb/>ET LAMOVR</l>
            <l>
                <lb/>DESPARISIENS</l>
            <l>
                <lb/>LEVR ROY</l>
            <l>
                <lb/> e a u ue</l>
            <l>
                <lb/>reie¬</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/> T’ru i </l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>etis!</l>
            <l>
                <lb/>osſe lin</l>
            <l>
                <lb/>vE</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>I</l>
            <l>
                <lb/> einilſtleddſeb</l>
            <l>
                <lb/>uje </l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/> Et</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>disi</l>
            <l>
                <lb/>2 l</l>
            <l>
                <lb/>pii</l>
            <l>
                <lb/>ii</l>
            <l>
                <lb/>re</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>;</l>
            <l>
                <lb/>eſaqil</l>
            <l>
                <lb/>’ltſea</l>
            <l>
                <lb/>ieit</l>
            <l>
                <lb/>.u</l>
            <l>
                <lb/>g</l>
            <l>
                <lb/>eades</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>Bi e</l>
            <l>
                <lb/>leleeſur</l>
            <l>
                <lb/>i;</l>
            <l>
                <lb/>iipe8</l>
            <l>
                <lb/>eil</l>
            <l>
                <lb/>Tet</l>
            <l>
                <lb/> eE</l>
            <l>
                <lb/>A’e</l>
            <l>
                <lb/>paiſe t lie</l>
            <l>
                <lb/>’g entt 3</l>
            <l>
                <lb/>S </l>
            <l>
                <lb/> l iPe</l>
            <l>
                <lb/> leie neE</l>
            <l>
                <lb/>es n?</l>
            <l>
                <lb/>eeoe</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>P l¬</l>
            <l>
                <lb/>err?</l>
            <l>
                <lb/> ieuaee</l>
            <l>
                <lb/> i</l>
            <l>
                <lb/> eſr e1</l>
            <l>
                <lb/> 5</l>
            <l>
                <lb/>o</l>
            <l>
                <lb/>Eseis</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>Je</l>
            <l>
                <lb/> itt </l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>se</l>
            <l>
                <lb/>l’s</l>
            <l>
                <lb/>lsee i e</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>e Ae3</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>E g eii8</l>
            <l>
                <lb/> ̃e</l>
            <l>
                <lb/> S </l>
            <l>
                <lb/>de</l>
            <l>
                <lb/> ’e de ere</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>e eeileaits</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/> lleſp1</l>
            <l>
                <lb/>-A</l>
            <l>
                <lb/>o</l>
            <l>
                <lb/>Nr</l>
            <l>
                <lb/>; ,</l>
            <l>
                <lb/>al¬</l>
            <l>
                <lb/>Se</l>
            <l>
                <lb/>’i</l>
            <l>
                <lb/>.ee</l>
            <l>
                <lb/>p</l>
            <l>
                <lb/> eſeie?</l>
            <l>
                <lb/> eeoa</l>
            <l>
                <lb/>i .</l>
            <l>
                <lb/>,eoge</l>
            <l>
                <lb/>,.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>, </l>
            <l>
                <lb/>-,oaaC,a, -e-4.a4</l>
            <l>
                <lb/> ? ? ſ ? S ? e </l>
            <l>
                <lb/>L’VNION ESTROITE ET L’AMOR</l>
            <l>
                <lb/> e n p Ee 7e</l>
            <l>
                <lb/> r D</l>
            <l>
                <lb/>ardant des Roys &amp; de leurs Sujets, par l’exemple du</l>
            <l>
                <lb/>oy de France &amp; des Paiſiens.</l>
            <l>
                <lb/>eree e e s ls ons le i es l l ne reduienſ o eleueſ</l>
            <l>
                <lb/>dſers lannlenſe peie enen enonelen leon enue ſenr</l>
            <l>
                <lb/> ardante &amp; naturelle: &amp; quoy qu’il ſemble que la grandeur des</l>
            <l>
                <lb/> vns ſoit contraire à la baiſeſſe des autres; &amp; que l’obeiſſance</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/> ſic infiniment éoignée du commandement; il arriue toutes¬</l>
            <l>
                <lb/>fois, que cét éoigncment &amp; cette contratieté, n’empeſche point que
                tous</l>
            <l>
                <lb/>enſemble ne s’approchent, &amp; ne s’attachent par les puiſſans liens d’vae</l>
            <l>
                <lb/>amou extreme.</l>
            <l>
                <lb/>Cette verité dont nous voyons tant de rarcs &amp; de beaux exemples, n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>po nt vne verité hazadeuſe; ces fondemens ſont plantez dans le cours de la</l>
            <l>
                <lb/>nature &amp; de la raiſon. Naturellemenr toutes choſes ayment ce qui
                contribuë</l>
            <l>
                <lb/>à leur ſbſiſtance; comme elles haiſſent ce qui la ruine &amp; les fait perir:
                ll n’y</l>
            <l>
                <lb/>a point de vegetaux ny d’animaux au monde; il n’y a point d’indiuidu, ny</l>
            <l>
                <lb/>’eſpece de choſe viuante, qui ne chenſſe ce qui l’entretient: Les eſtres</l>
            <l>
                <lb/>meſmes inſenſibles, ſi l’on leur pouuoit conſiderer quelque action, ce ne</l>
            <l>
                <lb/>ſeroit que ce ſentiment.</l>
            <l>
                <lb/>Le meſme effet paſſe de la nature aux choſes moralles, &amp; ſur le fons de
                eét</l>
            <l>
                <lb/>ordre naturel ce poſc &amp; s’eſtablit celuy de la raiſon. Nous aymons ceux
                qui</l>
            <l>
                <lb/> nous protegent dans les biens du monde; celuy quiouſtient nos dignitez;</l>
            <l>
                <lb/>celuy qui conſecue nos richeſſes; celuy qui deftend noſtre honneur, nous</l>
            <l>
                <lb/>ſt pretieux. Nous cõſiderons ceux dont nous receuons des faueurs comme</l>
            <l>
                <lb/>le Soleil eſt conſideré de la Lune, dont elle reçoit ſa’uniere; ſi elle
                pouuoit</l>
            <l>
                <lb/>s’exprimer, elle le nommeroit lon bon mſtre, ou ſ on cher frere.</l>
            <l>
                <lb/> Dans la Religion meſmes, ceux qui ſouſſtcnnent noſtre foy, qui nour¬</l>
            <l>
                <lb/>riſſent nos ames de la nourriture ce leſte, nous ſont venerables: &amp; quel
                que</l>
            <l>
                <lb/>qualité qui nous illuſtre, la leur nous eſt touſiours ſaincte &amp;
                reſpectueuſe;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; leur preſence nous inprime tout à la fois, la crainte auec le reſpec.</l>
            <l>
                <lb/>Si done toutes choſes, autant des natureles que des moralles, &amp; des mo¬</l>
            <l>
                <lb/>ralles que des Chreſtiennes, ſe ſentent doucement forcées de cherir ce qui</l>
            <l>
                <lb/>les fait ſubſifter; Les Roys pourroient-ils n’aymer pas leurs fidelles
                Sujets,</l>
            <l>
                <lb/>par qui ſeuls ils ſont maintenus? Quelque grande difference qu’l y ait
                entre</l>
            <l>
                <lb/> Ies Peuples &amp; les Princes, les Princes doiuent cherir les Peuples, puis
                que</l>
            <l>
                <lb/>ſans eux ils ne le ſeroient pas. Le Monarque conſidere les Suiets comne</l>
            <l>
                <lb/> membres du corps dont il eſt la teſte, &amp; auquel par conſcquent il ne
                peut</l>
            <l>
                <lb/>arriuer de douleur qu’elle n’aille iuſques à luy: Autant qu’il en a qui luy</l>
            <l>
                <lb/>obeyſſent, ſontautant d’inſtrumens dont il reç̧nit vne iufuité deſeruice:
                te</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>ſont ſes bcas, ſes mains, &amp; ſes jambes; auec çux il fait tout, &amp; ſans
                eux il ue</l>
            <l>
                <lb/>feroit rien.</l>
            <l>
                <lb/>Ainſi les Suiets dans vne pareille impuiſſance eſprouuent vn meſme</l>
            <l>
                <lb/>amour. Ie ds vne pareille impuiſſance; car ls ne ſont pas plus puiſſans
                pour</l>
            <l>
                <lb/>eſtre pluſieurs: Leur nombre ſans conduite n’eſt qu’vne confuſion plus</l>
            <l>
                <lb/>grande, &amp; vn deſordre plus dangereux. A quoy peuueut ſeruir tant de
                bras</l>
            <l>
                <lb/>lans reſte? Que deuiendront tous les membres d’un corps, ſi ce corps eſt</l>
            <l>
                <lb/>priué de chef? Il faut pour rendre vn tout accoroply luy donner toutes ſes</l>
            <l>
                <lb/>paies,autrement il eſt imparfait;&amp; ſi celles qui manquent ſont
                neceſſaires,</l>
            <l>
                <lb/>laruine ſuit ſon imperfection. Or’le Prince &amp; les Suſets en l’Eſtat ſont
                des</l>
            <l>
                <lb/>parties neeeſſaires, ſi l’vn des deux manque l’Eſtat eſt perdu. Quand l’on</l>
            <l>
                <lb/>ahat les rmurs d’vne maſon, ou les fondemens, on ruine en meſme-temps</l>
            <l>
                <lb/>tout l’edifice. L’homme meurt ſi l’on oſte l’ame du corps, ou le corps à
                l’a¬</l>
            <l>
                <lb/>me: &amp; l’Eftatne peut ſubſiſter ſi l’on en banniſt les Suiets, ou bien le
                M¬</l>
            <l>
                <lb/>narque. Sans celui-cy le ceſten’eſt qu’vn chaos de trouble &amp; de
                deſreigle¬</l>
            <l>
                <lb/>mens eſtranges; chacun feroit à ſa phantaiſie: &amp; comme l’homme eſt mau¬</l>
            <l>
                <lb/>uais naturcllement, on ne verroit dans le monde que crimes; le fort oppri¬</l>
            <l>
                <lb/>meroit le foble, tousſeroient tyrans ſi nul n’eſtoit Roy. Sans ceux-là, il
                n’y</l>
            <l>
                <lb/>aroit de Roy qu’en Peinture; quelqu’vn pourroit auoir des tuiltres vains,</l>
            <l>
                <lb/>la Puifſance n’auroit point de regne; on ne commande point quand nul n’o¬</l>
            <l>
                <lb/>beyſt. Il faut donc pour ſubſiſter que les deux ſubſiſtent enemble, &amp;
                que</l>
            <l>
                <lb/>comme ils ſe protegent mutuellement ils s’ayaent de meſmes; car auſſi</l>
            <l>
                <lb/>leur protection et la principale cauſe de leuramour.</l>
            <l>
                <lb/>Si quelq’vn vouloit renuerſer l’ordre inuariable de cette harmonie mer¬</l>
            <l>
                <lb/>ueilleuſe, &amp; dire qu’il n’eſt pas toulous ao--ſſair qa’v Roy 2e des a¬.</l>
            <l>
                <lb/>iets ſubſiſtent enſemble, pour faire qu’vn Eſtat ſubſite; Qu’il y a vne in¬</l>
            <l>
                <lb/>inité́ d’Eſtats qui ne recognoiſſent point de Monarque, &amp; qui viuent
                ſous</l>
            <l>
                <lb/>vn aute gouuernement; le ne m’arreſteray point à vne obiection ſi vaine,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ie n’en interromperay point mon diſcours. Ie la nomme vaine, &amp; elle
                eſt</l>
            <l>
                <lb/>telle; pource qu’elle ne fait qu’éfleurer la ſaperficie des choſes, &amp;
                n’entra</l>
            <l>
                <lb/>pas iuſques au fonds. Que celuy qui s’en voudra ſeruir conſidere, qu elque</l>
            <l>
                <lb/>lorte de gouuernement que, e puiſſe eſtre, &amp; il verra que la Monarchie
                re¬</l>
            <l>
                <lb/>gne par tout. Soit que les Nobles ou le Peuple, conduiſent les Republi¬</l>
            <l>
                <lb/>ques, ou que les vnes &amp; les autres le faſſent enſemble; ſoit qu’il y ait
                plu¬</l>
            <l>
                <lb/>fieurs Conſuls, ou qu’il y en ait peu; quand mneſme autant d’hommes qu’en </l>
            <l>
                <lb/>peue auoir l’Eſtat le plus vaſte dumonde, donneroient tous leurs voix ſur</l>
            <l>
                <lb/>chaque matiere politique, &amp; que tous enſemble contribuetoient à ſa con¬</l>
            <l>
                <lb/>duite, ſi n’empeſcheroient-ils pas que de tant de puiſſances dépendantes,</l>
            <l>
                <lb/>n’en reſultaſt vne ſouueraine, qui ne peut-eſtre autre choſe quela M0¬</l>
            <l>
                <lb/>narchi que. C’eſt elle-meſine de fait qui n’a pas tant de force à caufe de
                ſon</l>
            <l>
                <lb/>op d’eétenduë, étant diffuſe en tant de mains, elle eſt plus foible en cha¬</l>
            <l>
                <lb/>cune d’celles; &amp; l’on voit bien aſſez quand par vn vniuerel
                conſentement</l>
            <l>
                <lb/>toutes ſes mains s’vniſſant &amp; ce é́terminent à meſme choſe, que c’eſt
                le</l>
            <l>
                <lb/>eſitme pouuoir, qui pour exiſter differerument ne laiſſe pas d’eſt re la
                meſme</l>
            <l>
                <lb/>ſſence.</l>
            <l>
                <lb/> A ij</l>
            <l>
                <lb/>la¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/> s</l>
            <l>
                <lb/>nt</l>
            <l>
                <lb/>E ile8</l>
            <l>
                <lb/>ls e</l>
            <l>
                <lb/> jaete </l>
            <l>
                <lb/>ià</l>
            <l>
                <lb/>3 7</l>
            <l>
                <lb/>I ſi</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>Eea</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>I</l>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>iiidee</l>
            <l>
                <lb/>I lil</l>
            <l>
                <lb/>lAQaie</l>
            <l>
                <lb/>I pps iſſes</l>
            <l>
                <lb/>Ile8</l>
            <l>
                <lb/>J ieſis</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>t li</l>
            <l>
                <lb/> 3.</l>
            <l>
                <lb/> gs</l>
            <l>
                <lb/>Ee i</l>
            <l>
                <lb/>tl ue</l>
            <l>
                <lb/> S e</l>
            <l>
                <lb/> a</l>
            <l>
                <lb/>E i’</l>
            <l>
                <lb/>ed</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>1 E?</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>lldſſldel</l>
            <l>
                <lb/>E eu</l>
            <l>
                <lb/>lleill</l>
            <l>
                <lb/> yE</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>EtE l</l>
            <l>
                <lb/> a</l>
            <l>
                <lb/>tdiee!</l>
            <l>
                <lb/>f:1</l>
            <l>
                <lb/>T sſes</l>
            <l>
                <lb/>t¬</l>
            <l>
                <lb/>Jeſſeeird</l>
            <l>
                <lb/>Ie &amp;a4</l>
            <l>
                <lb/>gl</l>
            <l>
                <lb/>e:</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>li pie leii</l>
            <l>
                <lb/> p’t;</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>iſ ſ </l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>I e4</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>Je</l>
            <l>
                <lb/>E e3</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>l ere e</l>
            <l>
                <lb/>. 3</l>
            <l>
                <lb/>Il3l e</l>
            <l>
                <lb/>e </l>
            <l>
                <lb/> ’s</l>
            <l>
                <lb/>e,*</l>
            <l>
                <lb/> e1</l>
            <l>
                <lb/>oei aſ, </l>
            <l>
                <lb/>’.</l>
            <l>
                <lb/> 6.</l>
            <l>
                <lb/> ’e</l>
            <l>
                <lb/>l eeiſ lee</l>
            <l>
                <lb/> ..</l>
            <l>
                <lb/>, </l>
            <l>
                <lb/> qieE</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> e e, e</l>
            <l>
                <lb/> pa4</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>e e</l>
            <l>
                <lb/> u S5</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>’ eer</l>
            <l>
                <lb/>* iroi</l>
            <l>
                <lb/>Te’e</l>
            <l>
                <lb/> le</l>
            <l>
                <lb/>.a</l>
            <l>
                <lb/>Ie R</l>
            <l>
                <lb/>lees</l>
            <l>
                <lb/>’ </l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/>e e oeee</l>
            <l>
                <lb/>’d, ej</l>
            <l>
                <lb/> ; </l>
            <l>
                <lb/> iituee</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>ea</l>
            <l>
                <lb/> leeie</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>e ae</l>
            <l>
                <lb/> y ie’-i</l>
            <l>
                <lb/> e bſe</l>
            <l>
                <lb/>eS.</l>
            <l>
                <lb/> eleS</l>
            <l>
                <lb/>2.</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>La Souuecraineté eſt vn droict à qui tout obeyt, &amp; à qui rien ne
                reſiſte;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; comne dans les Repabliques, il ſe doit ne ceſſaitement trouuer
                quelque</l>
            <l>
                <lb/>choſe decetc nature, la Souueraineté ne s’en ſçauroit bannir. Si cee villes</l>
            <l>
                <lb/>qui ſe gouuernent par la voye des Sages, ou des peuples, ou des peuples
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>des Sages enſemble, n’auoient rien de Souuerain; leurs loix ne ſeroient pas</l>
            <l>
                <lb/>loix, ce ſeroient plutoſt des chanſons. Ce qui donne authorirté à leus Or¬</l>
            <l>
                <lb/>donnances, c’eſt vne Souueraineté inuiſible, qui ſe fait ſentir ſans ſe
                faire</l>
            <l>
                <lb/>voir. Mais touſiours c’eſt vne Souueraineté: &amp; quoy qu’elle ne ſubſiſte</l>
            <l>
                <lb/>pas dans le nom, c’eſt aſſez qu’elle ſubſiſte dans la choſe.</l>
            <l>
                <lb/>Cette Monarchie ou viſible ou oceulte, quoy que l’on puiſſe dire, regne</l>
            <l>
                <lb/> pat tout. Les maiſons particulicres la reconnoiſlent auſſi bien commeles</l>
            <l>
                <lb/>Empires: Le chef de famille repreſente le Souuerain. le ne diray point</l>
            <l>
                <lb/>que les animaux irraiſonnables par vn inſtinct de la nature, ſouuent moins</l>
            <l>
                <lb/>ſautif que la raiſon; ſuiueut cét ordre &amp; reconnoiſſent des Rois.
                Paſſons</l>
            <l>
                <lb/>plus loing: montons plus haut, &amp; diſons que toats la narure enſemble a¬</l>
            <l>
                <lb/>dore vn Monarque vniuerſel; ce grand Dieu tout puiſſant, au deſſus de qui</l>
            <l>
                <lb/>rien neſe trouue, &amp; ſous qui toute la terre obeit.</l>
            <l>
                <lb/>Apres cela, ie ne croy pas qu’on voulut dire qu’il y ait quelque choſe an</l>
            <l>
                <lb/>monde exempt du’pouuoir Souuerain. S’il s’en trouuoit quelqu’vne, elle</l>
            <l>
                <lb/>ſeroit errante &amp; vagabonde; faure de conduite elle fſe perdroit. C’eſt
                àce</l>
            <l>
                <lb/>poant que tout le Gouuernement politique s’aboutit, comme à ſon centre;</l>
            <l>
                <lb/>c’eſ la baſc &amp; le fondement de tous les Eſtats.</l>
            <l>
                <lb/>Auſſi Dieu donne aux perſonnes qui le poſſedent des forces extraordinai¬</l>
            <l>
                <lb/>res pour appuye bien vn faix peſant. Il imprime dans l’ame des Rois da</l>
            <l>
                <lb/>cerains monnrrmene de graa-, ql-a enent quelque choſe de plus que</l>
            <l>
                <lb/>les autres hommes. Qund il voulut faire Roy Saul, il l’inſpira de ſon
                eſprit,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; luy changea les mouuemens du cœur. Il donna à Dauid vne ſaincteté</l>
            <l>
                <lb/>cxreme, &amp; a Salomon vne Sapience incomnparable. Ces qnalitez meſmes</l>
            <l>
                <lb/> interieures, ietrent ſur le viſage vn eſclat exterieur, qui les rend plus
                Ma¬</l>
            <l>
                <lb/> ieſtueux que le commun.</l>
            <l>
                <lb/> Ainſi quand meſme ce ne ſeroient pas les deffenſeurs &amp; les Peres des</l>
            <l>
                <lb/>a peuple leurbeles qualea le faroient cherit. e nom mefmede oy</l>
            <l>
                <lb/>A¬</l>
            <l>
                <lb/> quelque charme inéuitable qu’on ayme: &amp; le ſon tout ſeul en eſt doux,</l>
            <l>
                <lb/> ſquesau pont de charner les cœurs les plus durs. Il n’y a iamnais eu que</l>
            <l>
                <lb/>, les ſculs Romains à qui ce nom ait donné de la hayne: tous les autres
                peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ples de la terre en ont receu de l’amour. Mais leur caprice en cela s’eſt</l>
            <l>
                <lb/>monſtré bien extreme, de ne pouuoir ſouffrir vn nom dont ils ont bien</l>
            <l>
                <lb/>ſuffert la puſſance. Comme fi ſes Conſuls &amp; les Dictateurs euſſentmieux</l>
            <l>
                <lb/> vlu que des Rois, ils ont voulu nommer leurs Rois, Conſuls &amp; Dicta¬</l>
            <l>
                <lb/>teurs. Car enfin qu’eſtoit tout leur gouuernerment qu’vne Royauté diuiſée;</l>
            <l>
                <lb/>qui n’en eſtoit pas moins Souucraine pour eſtre moins durable, mais qui en</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit ſeulement plus pernicieuie. Ceux qui n’ont point voulu ioü̈er tant</l>
            <l>
                <lb/>de feinte, ont appellé du nom de Roy leurs Conducteurs: Et ce nom a</l>
            <l>
                <lb/>touſiours donne tant d’amour aux peuples, que les hommcs qui l’ont por¬</l>
            <l>
                <lb/>té en ont eſté conſiderez comme des Deux.</l>
            <l>
                <lb/>Et</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>Et de fait, ſi dans la ſainte parole les Iuges ſont ainſi normmez; les Rois</l>
            <l>
                <lb/>quſont les Souuerains luges de la terre; eſtablie ( comme diſoit de Salo¬</l>
            <l>
                <lb/>monla Reyne de Saba) pour faire iugement &amp; iuſtice, ne le ſeront-ils
                pas</l>
            <l>
                <lb/>auſſi. lls ſont Dieux veritablement en quelque ſorte; le rapport qu’ls ont</l>
            <l>
                <lb/>auet la Puiſſance diuineleur peroet, pcut s’en faut, cette quaſié, auſſi</l>
            <l>
                <lb/>leusperſonnes ſone-elles ſçré́es, &amp; ce n’eſt pas vn moindre ſacrilege de
                les</l>
            <l>
                <lb/>oſncer que de renueiſer les autels.</l>
            <l>
                <lb/>ni:li les ames bien iſtruites, &amp; que la crainte du Dieu ſouuerain
                accom¬</l>
            <l>
                <lb/>pagne, conſiderant ſa grapdeur &amp; ſa Maieſté depeinte dans ces
                Souuierai¬</l>
            <l>
                <lb/>ieez de la terre; les reſpecten &amp; les honorent, &amp; leur conſeruent
                inuio¬</l>
            <l>
                <lb/>lbles toute ſorte de fidelite &amp; d’amour. Tellement que comme nous re¬</l>
            <l>
                <lb/>onnoiiſons ne tenir &amp; ne receupir rien d’ailleurs que de la main du
                Pre¬</l>
            <l>
                <lb/>micr de tous les Monarques; nous donnons tout lbrement à ces auguſtes</l>
            <l>
                <lb/>Lieutenans. S’ils ont beſoin dcs biens que chacun de nous poſſcde, nos</l>
            <l>
                <lb/>cofres leur ſont auſſi toſt ouuerts: Et s’il faut ioindre à nos biens nos
                vies,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; !eur conſacrer noſtre ſang &amp; nos richeſſes, nous n’auons rien que
                ous</l>
            <l>
                <lb/>ne leur donnions de bon cœur. Dans les perils les plus euidens nous cou¬</l>
            <l>
                <lb/>rons la teſte baiſee &amp; quant ils le veulent &amp; qu’ils nous commandent,
                la</l>
            <l>
                <lb/>mott ne nous peut effrayer. Nous voyons mourir deuant nous pour leur</l>
            <l>
                <lb/>ſeruice vne infinité́ de nos compagnons. Le treſpas ſe preſenteà nos yeux</l>
            <l>
                <lb/>ſous mille ſorte d’hideuſes inages: tantoſt vne mine ſlcue contre nous</l>
            <l>
                <lb/>desmontagnes de terre; cent mouſquets eſclattent en tnurmures eſpou¬</l>
            <l>
                <lb/>uentans; nouane ſentons de toutes parts que pointes d’ſpces, de picques,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; d’hallebar des; nous entendons de tous coſtez gronder le tonnerre du</l>
            <l>
                <lb/>canon qui vomit les foudies ardans. Celuy-la en eſt briſé en rnille peces</l>
            <l>
                <lb/>celuy-cy meurt de ſon ſcul vent alumeé. L’vn tombe ſans dire en mourant</l>
            <l>
                <lb/>vne ſeule parole; l’autre iette des eris ſenſibles &amp; douloureux. La
                terre</l>
            <l>
                <lb/>eſt couuertes de morts &amp; de mourants. L’air eſt plein de balles &amp; de
                boul.</l>
            <l>
                <lb/>lets, de flames &amp; de fumée. Le Ciel retentit du bruit des canons &amp;
                des</l>
            <l>
                <lb/>plaintes des miſerables. En voila vn qui perce la gorge à celuy laà d’vn
                coup</l>
            <l>
                <lb/>d’eſpée; cetuy-ey fend la teûte à ceét autre d’vn coup de ſabre; ce caualir</l>
            <l>
                <lb/>tombe percé d’vn coup de picque: Cette deſcharge de mouſquertaires vicnt</l>
            <l>
                <lb/> de renuerſe par terre tout ce premier rang de gendarmes. Plus ces deux</l>
            <l>
                <lb/>eſcadrons s’approchent, &amp; plus ils diminuënt, leurs piſtolets ſont mor¬</l>
            <l>
                <lb/>tels aux vns &amp; aux autres. Enfin de toues parts regne le carnage &amp;
                l’hor.</l>
            <l>
                <lb/>tenr. Dans Ces comhoats tout eſt formidable, mais u’importe; c’eſt noſtre</l>
            <l>
                <lb/>Prince qui nons y enuoye, &amp; nous y faut vaincre ou mourir.</l>
            <l>
                <lb/>Encore ne ſont-ce-là que des ieux, &amp; les moindres des maux que nous</l>
            <l>
                <lb/>voudrions ſouffrir pour noſtre Monarque. Les grands courages y co¬</l>
            <l>
                <lb/>roient de gayeté́ de cœur. S’il ſe pouuoit trouur quel que preuue d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>mour plus ſignalée a luy renre, nous ſotnmes prets de la luy donner. Il</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt point de fatigue imaginable, qui ̀ plufieurs peſonnes eſt plus ſenſi¬</l>
            <l>
                <lb/>bles &amp; plus à craindre que le anger me ſme des batailles; il n’eſt point
                de</l>
            <l>
                <lb/>nuit à paſſer; de froi ſouffrir; de chaud à ſupporter; de pluye &amp; de
                nei¬</l>
            <l>
                <lb/>ge à receuoir. Il n’eſt point de mauuai pas à fanchir3 de precipices, ry</l>
            <l>
                <lb/>v</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/> a i a</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>. 4</l>
            <l>
                <lb/>ej</l>
            <l>
                <lb/>s!</l>
            <l>
                <lb/>i eetss</l>
            <l>
                <lb/>eedeeiſt</l>
            <l>
                <lb/>ae ee3</l>
            <l>
                <lb/> ;!</l>
            <l>
                <lb/>leldſ</l>
            <l>
                <lb/>ite</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>3ee</l>
            <l>
                <lb/> ie</l>
            <l>
                <lb/>e5qi</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>’</l>
            <l>
                <lb/>’ </l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>le</l>
            <l>
                <lb/>lidſſe</l>
            <l>
                <lb/>ut</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>e2</l>
            <l>
                <lb/>le&amp;p</l>
            <l>
                <lb/>Sps</l>
            <l>
                <lb/>le ds</l>
            <l>
                <lb/>re</l>
            <l>
                <lb/> eieſ</l>
            <l>
                <lb/> -</l>
            <l>
                <lb/> i;4</l>
            <l>
                <lb/>r8</l>
            <l>
                <lb/> li ns8</l>
            <l>
                <lb/> d</l>
            <l>
                <lb/>ae</l>
            <l>
                <lb/>e’!</l>
            <l>
                <lb/>ST,i</l>
            <l>
                <lb/>de3</l>
            <l>
                <lb/> eu;</l>
            <l>
                <lb/>e &amp;gatE</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>i te</l>
            <l>
                <lb/> iile </l>
            <l>
                <lb/>pe 3</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/> h</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>lSe irſt </l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>.S.</l>
            <l>
                <lb/> ers</l>
            <l>
                <lb/>ee Ee ie</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>ete</l>
            <l>
                <lb/> !</l>
            <l>
                <lb/>’.</l>
            <l>
                <lb/> oe </l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/> lt id</l>
            <l>
                <lb/>- . !</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/> i</l>
            <l>
                <lb/>V</l>
            <l>
                <lb/>l’</l>
            <l>
                <lb/>ei;</l>
            <l>
                <lb/>E8</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>e ’g</l>
            <l>
                <lb/>E g ii?</l>
            <l>
                <lb/>.s.</l>
            <l>
                <lb/>e8</l>
            <l>
                <lb/>j-i</l>
            <l>
                <lb/> e ’e</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>de</l>
            <l>
                <lb/>i-E</l>
            <l>
                <lb/>- gt</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>edeeſi</l>
            <l>
                <lb/>1 E,luee </l>
            <l>
                <lb/>’e </l>
            <l>
                <lb/> t n</l>
            <l>
                <lb/> pQe</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>. 4.</l>
            <l>
                <lb/> Sſes</l>
            <l>
                <lb/>,.</l>
            <l>
                <lb/>4.</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>et</l>
            <l>
                <lb/>’.S</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> e</l>
            <l>
                <lb/>..,l iye</l>
            <l>
                <lb/>j</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>’¬?</l>
            <l>
                <lb/> 6</l>
            <l>
                <lb/>’abyſmes à s’expoſer; que noſtre affetion apprehende &amp; ne braue pour</l>
            <l>
                <lb/>l’amour de noſtre cler Prince. Que nous pourroit-il commander que</l>
            <l>
                <lb/>nous ne fuſſins bieayſes de faire? Ce cher Rojy; que Pourroit-il deſirer</l>
            <l>
                <lb/>de nous,à quo nousne nous reſolutions pas.</l>
            <l>
                <lb/>Noſtre fi delité eſt ſſez conneue par noſtre ſouffrance, &amp; les preunes</l>
            <l>
                <lb/>de noſtre amour ſont alet’andes ds noſtre mal beur.: Il y a long-temps</l>
            <l>
                <lb/>qe pour l’amour de luy nous auons enduré les tyrannies de ces infideles</l>
            <l>
                <lb/>Miniſtres: Et que ſans nous plaindre nous auons veu regner impunément,</l>
            <l>
                <lb/>la barbarie de ces cruels bourreaux. Ily a long-temps que l’on nous tien</l>
            <l>
                <lb/>dedans la gehenne, &amp; qu’on a mis aux fers poſtre hberté. Le nom ſetd de</l>
            <l>
                <lb/>noſtre Monarque, à la faueur duquel nos ennemis uousont perſecutez,</l>
            <l>
                <lb/>nous a fait ſoffir nos douleurs ſans murmurc. Nous auons t eſpecté les</l>
            <l>
                <lb/>mns violentes dont nous ſouffrions la rage extreme; pource qu’elles a¬</l>
            <l>
                <lb/>gilent en ce nomn ſacre.</l>
            <l>
                <lb/>Qune ſçuot pas les meſchaneectez de Ilulles M2arin, ce Miniſtre per¬</l>
            <l>
                <lb/>fi leanoſte ieun Muarque; &amp; ce laſche ſeducteur de ſon Illuſtre Mere?</l>
            <l>
                <lb/>Et-il quelque Françis aſez auegle, pour n’auoir pas connu les perni¬</l>
            <l>
                <lb/>cieux &amp; les groſſi rsarfices dont cettc ame es ecrable tramoit les
                deſſcins</l>
            <l>
                <lb/>de noſte rtne? Lerla &amp; lesnl heurs de Monſieur le Prince en Catalo¬</l>
            <l>
                <lb/>gne nousl’ont rrop appris. Landrecis, Dmude &amp; Courtray en Flandres,</l>
            <l>
                <lb/>nous en ont trop cuoye de nouuelles. Orbitelle, Piombine, l’ortolongone,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Naples en lth, nous l’ont trop dit &amp; trop découuert pour
                l’ignorecr</l>
            <l>
                <lb/>encore; les cxates qil a comnmles dans tout ce Royaume: Ces cxtre¬</l>
            <l>
                <lb/>mes &amp; ces inhumaincs iolences que nous auons diuerlement reſſentics,</l>
            <l>
                <lb/>nous en ont trop inſtruit pour en auoir ſouffert le doubte. La malice de ce</l>
            <l>
                <lb/>cruel fuory nous a donc aſſez eſté reconnuë, &amp; toutesfois nous l’auons</l>
            <l>
                <lb/>ſoufferte; purce que nous uous lommes imaginez qu’il cſtoit eu quelque</l>
            <l>
                <lb/>ſortec ou plſant ou vtile à noſtre Monaque.</l>
            <l>
                <lb/>Mas cnfin nous voyonsbien qu’l ne peut etre ny l’vn ny l’autre. Il ne</l>
            <l>
                <lb/>luy cſt plutoſt rien que tres- fneſte; puis qu’il medite la ruine de ſon</l>
            <l>
                <lb/>Ro yaume, ny que tres-deſagreable, puis qu’il le priue de la veuë deſon</l>
            <l>
                <lb/>peuple. Nous ſç̧auons bien que noſtre oy noas ayme, &amp; qu’il nc peut</l>
            <l>
                <lb/>que hair celuy qui nous le auit. Nous ſç̧auons bien que ſon cœur innocent</l>
            <l>
                <lb/>gemt ſous la tyranie de la malice e ce barbare. Nous ſç̧auons bien que</l>
            <l>
                <lb/>ſoauuent il demande Paris, &amp; qu’il ne peut viure eſloigné́ de nous.</l>
            <l>
                <lb/>end nous donc noſtre Roy, cruel, &amp; ne captius pas plus long temps le</l>
            <l>
                <lb/>plus gian Prince de toute la terre. Si l’Eſpagne &amp; ſi l’Angleterre ont
                eu</l>
            <l>
                <lb/>en duers temps deux de nos Monar ques pnſonniers, dont la vertu fut tra¬</l>
            <l>
                <lb/>hiec par le caprice de la fortune: Eſt-il iuſte, &amp; c’eſt il iamais veu
                qu’vn</l>
            <l>
                <lb/>Eſpagno tint vn oy de France captif dans ſa propre maiſon noyalle. Peaſe</l>
            <l>
                <lb/>à ce que ta rage execute, indigne Sicilien. Freit tyran, de la hate &amp;
                de</l>
            <l>
                <lb/>la tecmeraire inſolence de ton crime. Mais qui pourroit eſperer d’amollir</l>
            <l>
                <lb/>cette ane de bronze; que les pleurs de noſtre uoy n’amolliſſe pas. S la
                pru¬</l>
            <l>
                <lb/>dence du Parlement n’en vient about, &amp; les armes que tient en main cutt
                e</l>
            <l>
                <lb/>ſouueraine Iuſtice, netriomphent de ce petfde; en vain pouſſans-io.s des</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>ſouſpirs; en vain l’air retentira-t’il de nos plaintes. Il faut confondre
                vio¬</l>
            <l>
                <lb/>lence par violence;il faut eſtre cruel à cét inhumain. En cette occaſion
                tou¬</l>
            <l>
                <lb/>tes ſortes de riguecurs ſont genereuſes; on ne ſçauroit pecher contre vn</l>
            <l>
                <lb/>deſlo al.</l>
            <l>
                <lb/>Mais en attendant, qui pourra conſoler noſtre amour extreme; ce cher</l>
            <l>
                <lb/>Roy ne paroiſt plus icy. O douleurs! plus viues &amp; plus penetrantes qu’e
                ¬</l>
            <l>
                <lb/>prmables. Eſperance à nos cœurs douce &amp; eruelle tout à la fis! Vous
                nous</l>
            <l>
                <lb/>Iefſnite; eſperer, mais helas, cét eſpoir n’a point pour nous les charmes de
                la</l>
            <l>
                <lb/>iou ſlance. Que ce bien eſt petit, au pri du mal que nous louffrons, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que tout reiodyſſant qu’il eſt, il ſe confond ayſement dans vne f profonde</l>
            <l>
                <lb/>triſtefſe. Suiets deſolcz que deuiendrons-nous priuez de noſtre ches oy?</l>
            <l>
                <lb/>Membres mal-heureux que ferez-vous, on vons a oſté́ voſtrc teſte ? Helas</l>
            <l>
                <lb/>nous voy ons bien icy pas tout briller l’authorité noyalle. Mais noſtre oy</l>
            <l>
                <lb/>ne paroiſt point! Aſtre Royal d’où s’emone vne ſi diuine lumiere, venez</l>
            <l>
                <lb/>auſſi briller parmy nous. Quelque grand iour qui eſclaire le monde, il
                n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>rien qu’vne belle triſteſſe quand le Soleil demeure eaché. Grand Prince,</l>
            <l>
                <lb/>percez cesnoires ombres, qui dé́robent à nos yeux voſtre beau viſage, ils</l>
            <l>
                <lb/>n’auoicnt pas accouſtumé de le voir ſi long-temps abſent.</l>
            <l>
                <lb/>Encore ſi nos crimes meritoient vne ſeparation ſi donloureuſc: ſi nous</l>
            <l>
                <lb/>anions peché contre vous; au lieu de nous plaindre nous nous punirions.</l>
            <l>
                <lb/>Mais helas, nous vous auons touſiours aymeé d’vneardeur estrerme:; Nous</l>
            <l>
                <lb/>auons fait pour vous plus que nous ne pouuions. Nous ſommes innocens,</l>
            <l>
                <lb/>Sire, nous ſommes innocens, quoy que l’on nous traitte en coupables; ouy,</l>
            <l>
                <lb/>Sire, nous le ſomnes autant pour le moins comme mal heureux.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt ainſ que tout Paris ſoû̂pire dans l’abſence de ſon Monarque, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ſolermniſe ces déplaiſirs par ces regrets.</l>
            <l>
                <lb/> Que ſt dans ce remcontre il prend les armes, ſa generoſiteé n’empeſche</l>
            <l>
                <lb/>point ſa douleur. au meſme cœur dont il bruſle pour ſa vengeance, ilſent
                les</l>
            <l>
                <lb/>glaces de ſon deſeſpoir: Et ce n’eſt pas choſe fort nouuelle, que de con¬</l>
            <l>
                <lb/>batre les maux qu’on teſſent: La douleur ordinairement anime le couroux</l>
            <l>
                <lb/>à ſon aide; &amp; la puſſance concupiſcible reclame naturellenent l’irraſcible
                à</l>
            <l>
                <lb/>ſon ſcours.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt vne couſtume toute or dinaire, &amp; beancoup ancienne, de chercher</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’on a perdu: &amp; quand ceux qui nous l’ont pns ce deffendent de nous</l>
            <l>
                <lb/>le rendre, on fait ces eftorts pour le racquerir: oſter le Roy à ces Suies,</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt leur rauir le bien le plus cher qu’ils ayent au monde; Pourroient-ils</l>
            <l>
                <lb/>moins faire que de courre aux armes pour le recouurer. Outre que les Pari¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiens entendent les cris de leur ieune Monar que, &amp; qu’ils ſont aſſeurez
                que</l>
            <l>
                <lb/>cet é́loignement luy deſplaiſt autant comme à eux. C’eſt done pour ex</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ce reſoudent à la guerre; ces ſoû̂pirs les ont irritez: lls ne
                peuuent</l>
            <l>
                <lb/>vor leur Roy priſonnier dedans ſon Royaume ſans vne iuſte indignation;</l>
            <l>
                <lb/>ls ne peuuent ſouffrir vn Etranger aux portes de Paris, faire la loy à leur
                vi¬</l>
            <l>
                <lb/>orieux Monarque; lls ont aſſez long-temps pris patience; ils ont veu</l>
            <l>
                <lb/>bouluerſer toute la France ſans rien dirc; mais ils ne ſçauroient voir
                maal¬</l>
            <l>
                <lb/>raiter leur Prince ſansrmurmurer.</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>,te e</l>
            <l>
                <lb/>l lei&amp;iſte</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/> 8</l>
            <l>
                <lb/>Ad</l>
            <l>
                <lb/>Aſite</l>
            <l>
                <lb/> eeſoſeeoiele?</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/> Silt</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>1 S</l>
            <l>
                <lb/>e eeped</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>llil </l>
            <l>
                <lb/>li</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>I</l>
            <l>
                <lb/>i </l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>iu</l>
            <l>
                <lb/> a</l>
            <l>
                <lb/>¬ ?</l>
            <l>
                <lb/>l pit</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>ae¬</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>i </l>
            <l>
                <lb/>e8</l>
            <l>
                <lb/>Eues</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/> ’</l>
            <l>
                <lb/>tieea</l>
            <l>
                <lb/> a</l>
            <l>
                <lb/>tr8</l>
            <l>
                <lb/>e e8</l>
            <l>
                <lb/>Dſee&amp; ſia4e </l>
            <l>
                <lb/>G</l>
            <l>
                <lb/>f &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Eeitte4</l>
            <l>
                <lb/>1iliu</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>Ileeee</l>
            <l>
                <lb/>ene</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/> ile rei</l>
            <l>
                <lb/>B2</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/> 4</l>
            <l>
                <lb/>I .</l>
            <l>
                <lb/>e et</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1A</l>
            <l>
                <lb/>le re e ee</l>
            <l>
                <lb/>„ </l>
            <l>
                <lb/>:</l>
            <l>
                <lb/>&amp;s l</l>
            <l>
                <lb/>-s</l>
            <l>
                <lb/> t ie!</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>l re ſt</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>l lnet ifd</l>
            <l>
                <lb/> eeie</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>- 1</l>
            <l>
                <lb/>l ’ee ueeeid</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>j-</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>E g S ,</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>8¬</l>
            <l>
                <lb/> 7</l>
            <l>
                <lb/>T’ ſe</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>eesEi E,</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>e deere r</l>
            <l>
                <lb/> eil e e tl eei</l>
            <l>
                <lb/>’Ea;</l>
            <l>
                <lb/>rr</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/> elSereits8</l>
            <l>
                <lb/>L ee, s8</l>
            <l>
                <lb/>ee etei</l>
            <l>
                <lb/>e d Veddi8</l>
            <l>
                <lb/>i i eesedeie</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>- SE</l>
            <l>
                <lb/>3s</l>
            <l>
                <lb/>S S</l>
            <l>
                <lb/> e</l>
            <l>
                <lb/>e 6</l>
            <l>
                <lb/> ,</l>
            <l>
                <lb/>ei</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>Cete ceapeiité s u ſi peſonre ſarée eſt rtedtite leut fais horrenr; et
                peu</l>
            <l>
                <lb/>d epect qu’on ly prte le fi honte, la tiguetr auec laquelle on tr¬</l>
            <l>
                <lb/>e cettc llu’tre icuneil lur fait jpué.</l>
            <l>
                <lb/>Qel Empire eſt c luy que preil ce Miniſtre orguilleux, cét homme de</l>
            <l>
                <lb/>aenaſſance, de faire c qu’il veut, de gouuener comme il luy plaſt; le</l>
            <l>
                <lb/>plus ſuperbe Souuerain de toute la erre.</l>
            <l>
                <lb/> o, larmes ſont iuſcs Parſiens deſole z; cé́t obiet eſt bien pitoyable
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>rendre; quels rochers, quels marbresſeriez-vous, d’ſre ſeparez de voſtr</l>
            <l>
                <lb/>Chef; de voit cet oing de Dieu qu’il vous a donné, ce pretieux gage de ſon</l>
            <l>
                <lb/>amour; ce fruit bien-heuteux de vos vœux &amp; devos prieres: de voir ce
                pre¬</l>
            <l>
                <lb/>mier Roy Chreſtien, de voir ce Fils aiſné de l’Egliſe, que toute l’Europe</l>
            <l>
                <lb/>redoute, que toute l’aſie reſpecte, que toute l’affrique &amp; les Pais les
                plus</l>
            <l>
                <lb/>incognus atendent: Delc vois, dis-je, au pouuoir d’vn homme auſſi vil</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eſt deteſtable. Pleurez, pleurea, meſle vosregrets à vos atmes;
                faites¬</l>
            <l>
                <lb/> ous vn exercice continucl de plaintes &amp; de combats: N’abandonnez ia¬</l>
            <l>
                <lb/>mais, ny douleur, ny courage, que vous na’ayez vangé voſtre Prince. Le de¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir de fidelles Suiets vous oblige à cette genereuſe &amp; trile entrepriſe.
                Que</l>
            <l>
                <lb/>diroient de vous les autres Nations, ſi vous abandonniez voſtre Roy? Quel</l>
            <l>
                <lb/>outrage vous feriez-vous à vous meſmes, ſi vous nc ſecouriez voſtre Chef2</l>
            <l>
                <lb/>Quel compte auriez-vous à rendre à Dien, ſ vous laſſiez indignernent trai¬</l>
            <l>
                <lb/>er ſon Lieutenant qu’il vous a donné́ aites donc voſtre deuoir, trermpes</l>
            <l>
                <lb/>vos armes au ſang des ennemis de ce Royauae, qu ils ont bien peu moiiil¬</l>
            <l>
                <lb/>ler de vos pleurs. Vangez l’oprobre de voſtre Patrie, ſur le plus
                pernicieux</l>
            <l>
                <lb/>de tous les mortels. Percez ce cœur criminel, où ce ſont eſclos tous les</l>
            <l>
                <lb/>noirs deſſcins de ſon mal-heur. Tirez voſtre Roy de l’infamie de ſon</l>
            <l>
                <lb/>eſclauage; &amp; par vne fameuſe &amp; funeſte Cataſtrophe, apprenez à tous
                les</l>
            <l>
                <lb/>Suies de la Terre, en la perte de Mazarin; Que le meſpris qu’on a pour les</l>
            <l>
                <lb/>Princes, &amp;l’iireuere nce dont on les traite,ne peut manquer dans ce
                oonde,</l>
            <l>
                <lb/>ou dans l’autre, de ſeuere &amp; de redoutable chaſtiment.</l>
            <l>
                <lb/>FI.</l>
            <pb n="9"/>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/> ittſe ie</l>
            <l>
                <lb/>e ieeis</l>
            <l>
                <lb/> ſ pl</l>
            <l>
                <lb/> les</l>
            <l>
                <lb/>eſ ſde</l>
            <l>
                <lb/>e;!</l>
            <l>
                <lb/>illldd</l>
            <l>
                <lb/>liu te u8</l>
            <l>
                <lb/>I Er!</l>
            <l>
                <lb/>éer8</l>
            <l>
                <lb/>A4</l>
            <l>
                <lb/>lefdia</l>
            <l>
                <lb/>lee</l>
            <l>
                <lb/>I </l>
            <l>
                <lb/>aia</l>
            <l>
                <lb/>;</l>
            <l>
                <lb/>ldſia</l>
            <l>
                <lb/>e et</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>alsp</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> leisa</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>;r</l>
            <l>
                <lb/> e ite</l>
            <l>
                <lb/>iſetees</l>
            <l>
                <lb/>e le ie</l>
            <l>
                <lb/>Hi p</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>ieper</l>
            <l>
                <lb/> de</l>
            <l>
                <lb/>e lieitſt</l>
            <l>
                <lb/> :</l>
            <l>
                <lb/> i pl’i el8</l>
            <l>
                <lb/>lleie3</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>22</l>
            <l>
                <lb/>e eſi</l>
            <l>
                <lb/>tet</l>
            <l>
                <lb/> 2</l>
            <l>
                <lb/> rue </l>
            <l>
                <lb/>e p</l>
            <l>
                <lb/> e ſeer</l>
            <l>
                <lb/>I E’</l>
            <l>
                <lb/>re uZ</l>
            <l>
                <lb/>li</l>
            <l>
                <lb/>. l.</l>
            <l>
                <lb/>g4</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> lipe</l>
            <l>
                <lb/>i3</l>
            <l>
                <lb/> lſoiſe el</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>Ce-ge</l>
            <l>
                <lb/> ſ</l>
            <l>
                <lb/>eL 3</l>
            <l>
                <lb/>E e S</l>
            <l>
                <lb/>v</l>
            <l>
                <lb/>8¬</l>
            <l>
                <lb/> 5</l>
            <l>
                <lb/> ee.</l>
            <l>
                <lb/> eaſfe </l>
            <l>
                <lb/> le</l>
            <l>
                <lb/>5 E</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/> rE X</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>lt</l>
            <l>
                <lb/> i eeeeri</l>
            <l>
                <lb/>e. </l>
            <l>
                <lb/>et e Ei</l>
            <l>
                <lb/> a</l>
            <l>
                <lb/>Sso?</l>
            <l>
                <lb/>e gr</l>
            <l>
                <lb/>.irai2</l>
            <l>
                <lb/> ’¬</l>
            <l>
                <lb/>a;</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>’ lpTeie</l>
            <l>
                <lb/>lor ſer</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>l; ire</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> n</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>Cete eaptit́ ſa peſon e ſaerée et redite leurt fai horreur; ce peu</l>
            <l>
                <lb/>d epect qu’on ly p re le f i honte, la tigueur auee laquelle on tra¬</l>
            <l>
                <lb/>e cetc llutre icnneſl lu fait piuié.</l>
            <l>
                <lb/>Quel Empire eſt c luy que prenl ce Miniſtre orgueilleux, cet homme le</l>
            <l>
                <lb/>Saſſe naiſſance, de faire ce qu’l veut, de gouuerner comme il luy plaiſt;
                le</l>
            <l>
                <lb/>plus ſuperbe Souuerain de toute la terre.</l>
            <l>
                <lb/> Vos larmes ſont iufcs Pariſiens deſolt ; cé́t obiect eſt bien pitoyable
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>tendre; quels rochers, quels marbres ſeriez-vous, d’eſtre ſeparez de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Chef;, de voir cét oing de Dieu qu’il voss a donné́, ce pretieux gage de
                ſon</l>
            <l>
                <lb/>amour; ce fruit bien-heureux de vos vœu &amp; de vos prieres: de voir ce
                pre¬</l>
            <l>
                <lb/>mier Roy Chreſtien, de voir ce Fils aiſné de l’Egliſe, que toute l’Europe</l>
            <l>
                <lb/>redoute, que toute l’aſie reſpecte, que toute l’affrique &amp; les ’ais les
                ple</l>
            <l>
                <lb/>incognus atendent: De le voir, dis-je, au pouuoir d’vn homme aſſi vil</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eſt deteſtable. Pleurez, pleure, meſlez vosregrets à vos armes,
                faites¬</l>
            <l>
                <lb/> vous vn exercice continuel de plaintes &amp; de combats: N’abandonnc ia¬</l>
            <l>
                <lb/>mnais, ny douleur, ny courage, que vous a’ayez vangé voſtre Prince. Le de¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir de fidelles Suiets vous oblige à cette genereuſe &amp; triſte cntrepriſe.
                Que</l>
            <l>
                <lb/>diroient de vous les autres Nations, ſi vous abandonniez voſtre Roy? Quel</l>
            <l>
                <lb/>ourage vous feriez-vous à vous meſmes, ſi vous ne ſecouriez volre Chef;</l>
            <l>
                <lb/>Que! compte auriez-vous à rendre à Dien, i vous laiſſiez indignement trai¬</l>
            <l>
                <lb/>ter ſon Licutenant qu’il vousa donné Faites donc voſtre deuoir, trempez</l>
            <l>
                <lb/>vos armes au ſang des ennemis de ce Royaune, qu ils ont bien peu moiil¬</l>
            <l>
                <lb/>ler de vos pleurs. Vangez l’oprobre de voſtre Patrie, ſur le plos
                pernicieux</l>
            <l>
                <lb/>de tous les mortels. Pereez ce cœur criminel, où ce ſont eſclos tous les</l>
            <l>
                <lb/>noirs deſſecins de ſon mal-heur. Tirez voſtre Roy de l’infamie de ſon</l>
            <l>
                <lb/>eſclauage; &amp; par vne fameuſe &amp; funeſte Cataſtrophe, apprenez à tous
                les</l>
            <l>
                <lb/>Suies de la Terre, eu la perte de Mazarin; Que le meſpris qu’on a pour les</l>
            <l>
                <lb/>Princes, &amp;l’irreuerence dont on les traite, ne peut manquer dans
                cermonde,</l>
            <l>
                <lb/>ou dans l’autre, de ſeuere &amp; de redoutable chaſtiment.</l>
            <l>
                <lb/>F I .</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/> e i</l>
            <l>
                <lb/> e</l>
            <l>
                <lb/> es</l>
            <l>
                <lb/>’e-</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>u e1</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>el leldſt</l>
            <l>
                <lb/> ips </l>
            <l>
                <lb/>es?a</l>
            <l>
                <lb/>tir8</l>
            <l>
                <lb/>ltq¬</l>
            <l>
                <lb/>hi</l>
            <l>
                <lb/>leR</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/>yar</l>
            <l>
                <lb/>Eeſt!eena</l>
            <l>
                <lb/>iiet</l>
            <l>
                <lb/>ri</l>
            <l>
                <lb/>r’</l>
            <l>
                <lb/>eeare?</l>
            <l>
                <lb/>i2</l>
            <l>
                <lb/>leitl</l>
            <l>
                <lb/>E.</l>
            <l>
                <lb/>le4</l>
            <l>
                <lb/>Se4</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/> ei</l>
            <l>
                <lb/>HSu</l>
            <l>
                <lb/>is</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/> ea l</l>
            <l>
                <lb/>eiſt</l>
            <l>
                <lb/> 3</l>
            <l>
                <lb/>e e4l</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>o</l>
            <l>
                <lb/> ’ ’i¬</l>
            <l>
                <lb/>egyt-3</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/> eed</l>
            <l>
                <lb/>li tete e</l>
            <l>
                <lb/> t</l>
            <l>
                <lb/> e e3</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/> ee?</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/> a1</l>
            <l>
                <lb/> a .</l>
            <l>
                <lb/>Vee</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/> let;4</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>eet ie e8</l>
            <l>
                <lb/>2 </l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>e.</l>
            <l>
                <lb/>L ae</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>ei,</l>
            <l>
                <lb/>i4¬</l>
            <l>
                <lb/> 7</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/> lee le</l>
            <l>
                <lb/>gel e</l>
            <l>
                <lb/> e le e</l>
            <l>
                <lb/> e epe</l>
            <l>
                <lb/> Seeit e </l>
            <l>
                <lb/> I-a!</l>
            <l>
                <lb/>’laao</l>
            <l>
                <lb/> es peri</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/> lleia</l>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <l>
                <lb/>i </l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>i raſe</l>
            <l>
                <lb/>Ve liee-</l>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>e a</l>
            <l>
                <lb/>R </l>
            <l>
                <lb/> 8,</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>Cete atiité ù ſa pſonre ſaré́e eſt reduite leur fai horreur; ce peu</l>
            <l>
                <lb/>d e’peet qu’on luy prte lent f i honte, la rigueur auec laquellc on tra¬</l>
            <l>
                <lb/>ae cectte llu’tre ieuneſl luu fait pmuié.</l>
            <l>
                <lb/>Quel Empire eſt celuy que prend ce Minſtrc orgueilleux, cét homme le</l>
            <l>
                <lb/>baſſe naiſſance, de faire ce qu’l veut, de gouuerner comme il luy plaiſt;
                le</l>
            <l>
                <lb/>plus ſuperbe Souuerain de toure la terre.</l>
            <l>
                <lb/> Vos larmes ſont iuſtes Pariſiens deſole; cét obict eſt bien pitoyable
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>tendre; quels rochers, quels marbresſeriez-vous, d’eſtre ſeparez de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Chef; de voir cét oing de Dieu qu’il vons a donné, ce pretuieux gage de ſon</l>
            <l>
                <lb/>amour; ce fruitbien-heureux devos vœux &amp; devos prieres; de voir ce pre¬</l>
            <l>
                <lb/>mier Roy Chreſtien, de voir ce Fils aſné de l’Egliſe, que toute l’Europe</l>
            <l>
                <lb/>redoute, que toure l’aſie reſpeéte, que toute l’affrique &amp; les Pais les
                plus</l>
            <l>
                <lb/>incognus atendent: De le voir, disje, au pouuoir d’vn homme aſſi il</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eſt deteſtable. Pleurez, pleurea, meſlez vosregrets à vos armes;
                faites¬</l>
            <l>
                <lb/> ous vnexercice continuel de plaintes &amp; de combats: N’ahandonncz ia¬</l>
            <l>
                <lb/>mais, ny douleur, ny courage, que vous a’ayez vangé́ voſtre Prince. Le de¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir de fidelles Suiets vous oblige à cette genereuſe &amp; triſte entrepriſe.
                Que</l>
            <l>
                <lb/>diroient de vous les autres Nations, i vous abandonniez voſtre Roy? Quel</l>
            <l>
                <lb/>outrage vous ſeriez-vous à vous meſmes, ſt vous ne ſecouriez voſitre Chf</l>
            <l>
                <lb/>Quel compte auriez-vous à rendre à Dien, ſi vous laſſiez indignement trai¬</l>
            <l>
                <lb/>ter ſon Lieutenant qu’il vous a donné Faites donc voſtre deuoir, trempez</l>
            <l>
                <lb/>vos armes au ſang des ecnnemis de ce Royaume, qu ils ont bien peu tmoüiil¬</l>
            <l>
                <lb/>ler de vos pleurs. Vangez l’oprobre de voſtre Patrie, ſur le plus
                pernicieux</l>
            <l>
                <lb/>de tous les mortels. Percez ce cœur crimincl, où ce ſont eſclos tous les</l>
            <l>
                <lb/>noirs deſſeins de ſon mal-heur. Tirez voſtre Roy de l’infamie de ſon</l>
            <l>
                <lb/>eſclauage; &amp; par vne fameuſe &amp; funeſe Cataſtrophe, apprenez à tous
                les</l>
            <l>
                <lb/>Suies de la Terre, en la perte de Mazarin; Que le meſpris qu’on a pour les</l>
            <l>
                <lb/>Princes, &amp;l ’irreuerence dont onles traite, ne peut manquer dans ce
                monde,</l>
            <l>
                <lb/>ou dans l’autre, de ſeuere &amp; de redoutable chaſtiment.</l>
            <l>
                <lb/>FI .</l>
            <pb n="13"/>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>S’ ,</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> ail</l>
            <l>
                <lb/>1¬</l>
            <l>
                <lb/>iae</l>
            <l>
                <lb/>Eie</l>
            <l>
                <lb/>liſdrie</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/> rug</l>
            <l>
                <lb/>I Eliiis ee</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>, llſad</l>
            <l>
                <lb/>-I 5</l>
            <l>
                <lb/>de</l>
            <l>
                <lb/>ié ſa8</l>
            <l>
                <lb/>earti2</l>
            <l>
                <lb/> ldie</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/> eſes</l>
            <l>
                <lb/> laioa</l>
            <l>
                <lb/>1!</l>
            <l>
                <lb/> I d</l>
            <l>
                <lb/> ’;Si</l>
            <l>
                <lb/>R</l>
            <l>
                <lb/>à</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>Ji a</l>
            <l>
                <lb/>ëd</l>
            <l>
                <lb/>et</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/> iee</l>
            <l>
                <lb/>ra</l>
            <l>
                <lb/>Ee3</l>
            <l>
                <lb/>.9</l>
            <l>
                <lb/> ereir</l>
            <l>
                <lb/> e</l>
            <l>
                <lb/>Ete e</l>
            <l>
                <lb/>di</l>
            <l>
                <lb/>t </l>
            <l>
                <lb/>at</l>
            <l>
                <lb/>E e</l>
            <l>
                <lb/>Ia</l>
            <l>
                <lb/>1elee</l>
            <l>
                <lb/>Eeſeibt</l>
            <l>
                <lb/>Ell</l>
            <l>
                <lb/>IF</l>
            <l>
                <lb/>o</l>
            <l>
                <lb/>. t;</l>
            <l>
                <lb/> e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>li</l>
            <l>
                <lb/>net i</l>
            <l>
                <lb/>I T</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>13</l>
            <l>
                <lb/>Vn tr4</l>
            <l>
                <lb/>IAS,</l>
            <l>
                <lb/>Il l Eſre</l>
            <l>
                <lb/>tte</l>
            <l>
                <lb/>P</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>-.E</l>
            <l>
                <lb/> e. </l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> E</l>
            <l>
                <lb/>le eeſe &amp;el</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>Jl’i e ll utli</l>
            <l>
                <lb/> t</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>T</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>S3</l>
            <l>
                <lb/> ſ i e8</l>
            <l>
                <lb/>Qe di ge</l>
            <l>
                <lb/>e aee </l>
            <l>
                <lb/>E eS </l>
            <l>
                <lb/>,E</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>JSp eir ee</l>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.1</l>
            <l>
                <lb/>3’</l>
            <l>
                <lb/> é</l>
            <l>
                <lb/> e</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>Le e;</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> erei e</l>
            <l>
                <lb/>¬4.</l>
            <l>
                <lb/> ieeideideiee</l>
            <l>
                <lb/>-i &amp; dit</l>
            <l>
                <lb/> C Ei</l>
            <l>
                <lb/>S, a;</l>
            <l>
                <lb/>ee e;r</l>
            <l>
                <lb/> 2</l>
            <l>
                <lb/>j</l>
            <l>
                <lb/>iee</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/> ee</l>
            <l>
                <lb/>’loie ſuerſ naeie</l>
            <l>
                <lb/> lſdege a</l>
            <l>
                <lb/>lioA3</l>
            <l>
                <lb/> ! 5</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>Ce eaptiuité́ ſa peſonnre ſacrée eit reduite leur fai horreur ce peu</l>
            <l>
                <lb/>d e'peet qu’on ley ptrte leu f.it honte, la tgucur auee laquelle on tr¬</l>
            <l>
                <lb/>e cett llutre icnneſl lu fait piuié.</l>
            <l>
                <lb/>Quel Empire eſt c luy que prenl ce Minſtre orgueileux, cét homme le</l>
            <l>
                <lb/>baſſe naiſſance, de faite ce q’l veut, de gouuerner comme il luy plaiſt; le</l>
            <l>
                <lb/>plus ſuperbe Souuerain de toute la terre.</l>
            <l>
                <lb/> Vos larmnes ſont iuſtcs Panſiens deſole z; cé́t obiet eſt bien pitoyable
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>tendre; quels rochers, quels marbresſeriez-vous, d’eſtre ſeparez de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Chef;, de voir ceét oing de Dieu qu’il vons a donné, ce pretieux gage de
                ſon</l>
            <l>
                <lb/>amour; ce ſruit bien-heurecux de vos vœux &amp; devosprieres: de vor ce
                pre¬</l>
            <l>
                <lb/>mier Roy Chreſtien, de voir ce Fils aiſné de l’Egliſe, que toute l’Europe</l>
            <l>
                <lb/>redoute, que toute l’ſie reſpecte, que toute l’a ffrique &amp; les Pais les
                plus</l>
            <l>
                <lb/>incognus attendent: Dele voir, dis-je, au pouuoir d’vn homme auſſi vil</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eſt detſable. Pleurez, pleurea, meſle vosregrets à vos armes; faites¬</l>
            <l>
                <lb/> ous vn exercice continuel de plaintes &amp; de combats: N’abandonnez ia¬</l>
            <l>
                <lb/>nais, ny douleur, ny courage, que vous na’ayez vange voſtre Prince. Le de¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir de fidelles Suiets vous oblige à cetee genereuſe &amp; trilte entrepriſe
                Que</l>
            <l>
                <lb/>diroient de vous les autres Nations, ſi vous abandonniez voſtre Roy? Quel</l>
            <l>
                <lb/>outage vous feriez-vous à vous meſmes, ſi vous ne ſecouriez voltre Cheſ</l>
            <l>
                <lb/>Que! compte auriez-vous à rendre à Dien, i vous laſſiez idignement trai¬</l>
            <l>
                <lb/>ter ſon Lieutenant qu’il vous a donné Faites donc voſtre deuoir, trempez</l>
            <l>
                <lb/>vos armes au ſang des ennemis de ce Royaune, qu ils ont bien peu moiiil¬</l>
            <l>
                <lb/>ler de vos pleurs. Vangez l’oprobre de voſtre Patrie, ſur le plus
                pernicieux</l>
            <l>
                <lb/>de tous lea mortels. Percez ce cœur criminel, où ce ſont eſclos tous les</l>
            <l>
                <lb/>noirs deſſecins de ſon mal-heur. Tirez voſtre Roy de l’infanie de ſon</l>
            <l>
                <lb/>eſclauage; &amp; par vne fameuſe &amp; funeſte Cataſtrophe, apprenz à tous
                les</l>
            <l>
                <lb/>Suies de la Terre, en la perte de Mazarin; Que le meſpris qu’on a pour l es</l>
            <l>
                <lb/>Princes, &amp;l’irreuerence dont on les traite, ne peut nanques dans
                cermonde,</l>
            <l>
                <lb/>u dansl’autre, de ſeuere &amp; de redoutable chaſtiment.</l>
            <l>
                <lb/>F I N.</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>q</l>
            <l>
                <lb/>iii</l>
            <l>
                <lb/>Eããã¬</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>ã</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>tb</l>
            <l>
                <lb/>taaa</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>laaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaapae</l>
            <l>
                <lb/>ges</l>
            <l>
                <lb/>ie</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>nnmmmx</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ess</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>aa¬</l>
            <l>
                <lb/>dddddddddddl</l>
            <l>
                <lb/>ttttsrerrrrrrrrt</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>EEEEEEEEEEEEEEEE</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/> iie¬</l>
            <l>
                <lb/>iaiEa</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>sses</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>iii</l>
            <l>
                <lb/>aiifs</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>ssss</l>
            <l>
                <lb/>Ee!</l>
            <l>
                <lb/>q</l>
            <l>
                <lb/>Ps</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>iii</l>
            <l>
                <lb/>ããã¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>d</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>sssg</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>à</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>l iee Sieps</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>E2</l>
            <l>
                <lb/> T</l>
            <l>
                <lb/>ſ&amp;se</l>
            <l>
                <lb/>ſe i</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>i.</l>
            <l>
                <lb/>csais,</l>
            <l>
                <lb/>Ai lhe</l>
            <l>
                <lb/> d</l>
            <l>
                <lb/>llaae</l>
            <l>
                <lb/>leſles</l>
            <l>
                <lb/>Id!!</l>
            <l>
                <lb/>ie tQeEſi</l>
            <l>
                <lb/>Ilés</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>EL</l>
            <l>
                <lb/>J1</l>
            <l>
                <lb/>1 ls</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>paep</l>
            <l>
                <lb/>eEei</l>
            <l>
                <lb/> eoe</l>
            <l>
                <lb/>H</l>
            <l>
                <lb/>elis¬</l>
            <l>
                <lb/> ’</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>etteie</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>Itid</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>L3</l>
            <l>
                <lb/>r8</l>
            <l>
                <lb/> s</l>
            <l>
                <lb/>see</l>
            <l>
                <lb/>leleles</l>
            <l>
                <lb/> 4dl</l>
            <l>
                <lb/>JIi re</l>
            <l>
                <lb/>ll eegeo?s</l>
            <l>
                <lb/>1’</l>
            <l>
                <lb/>lleieſie8es</l>
            <l>
                <lb/>S2</l>
            <l>
                <lb/>1A</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>V pte ſ</l>
            <l>
                <lb/>I S ee?</l>
            <l>
                <lb/>1e</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/>-*E’</l>
            <l>
                <lb/> eiſi, eeee</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/>’ pe en</l>
            <l>
                <lb/>’e le r</l>
            <l>
                <lb/>Ec.</l>
            <l>
                <lb/>?1</l>
            <l>
                <lb/>Te</l>
            <l>
                <lb/>s </l>
            <l>
                <lb/> iſoeofe eee</l>
            <l>
                <lb/> -, </l>
            <l>
                <lb/>t ae</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> ,</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ldi8¬</l>
            <l>
                <lb/> plee e te ſ1</l>
            <l>
                <lb/>21</l>
            <l>
                <lb/>&amp;ee e</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/> e’le</l>
            <l>
                <lb/>oieE</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/> egss</l>
            <l>
                <lb/> e lie stee ap</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>eu les8</l>
            <l>
                <lb/> S</l>
            <l>
                <lb/>aſ</l>
            <l>
                <lb/>3.</l>
            <l>
                <lb/> outi</l>
            <l>
                <lb/>ledeie1</l>
            <l>
                <lb/>i as</l>
            <l>
                <lb/>p *.</l>
            <l>
                <lb/>tdo u er</l>
            <l>
                <lb/> Gye</l>
            <l>
                <lb/>te s</l>
            <l>
                <lb/>;.</l>
            <l>
                <lb/>n4 </l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/> l3</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>Cete captiuté ù ſa perſonre ſacrée et reduite leur fait horreur; cepeu</l>
            <l>
                <lb/>de'pet qu’on luy y rte leu f it hvonte, la rigueur auec laquele ont¬</l>
            <l>
                <lb/>e cettc illu’tre icumel lut fait jpié.</l>
            <l>
                <lb/>Quel Empire eſt celuy que prend ce Mimſtre orgucilleux, cét homme de</l>
            <l>
                <lb/>baſſe naiſſance, de faire ce qu’l veut, de gouuener comme il luy plaiſ; le</l>
            <l>
                <lb/>plus ſuperbe Souuerain de toute la terre.</l>
            <l>
                <lb/> Vos larmes ſont iuſtes Pariſiens deſolez; cét obiet eſt bien pitoyable
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>tendre; quels rochers, quels marbresſeriez-vous, d’eſtre ſeparez de voſtte</l>
            <l>
                <lb/>Chef;, de voir cét oing de Dieu qu’il vons a donné, ce pretieux gag de ſon</l>
            <l>
                <lb/>amour; ce fruit bien-heureux de vos vœux &amp; de vos prieres: de voi
                cepre¬</l>
            <l>
                <lb/>mier Roy Chreſtien, de voir ce Fils ſneé de l’Egliſe, que toute l’Europe</l>
            <l>
                <lb/>redoute, que toute l’aſie reſpete, que toute l’affrique &amp; les Païs les
                plus</l>
            <l>
                <lb/>incognus atendent: De le voir, dis-je, au pouuoir d’vn homme auſſi vil</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eſt deteſtable. Pleurez, pleure, meſlez vosregrets à vos armes;
                faites¬</l>
            <l>
                <lb/> vous vn exercice continuel de plaintes &amp; de combats: N’abandonnes ia¬</l>
            <l>
                <lb/>mais, ny douleur, ny courage, que vou n’ayez vangé voſtre Prince. Le de¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir de fidelles Suiets vous oblige à cette genereuſe &amp; triſte eutrepriſe
                Que</l>
            <l>
                <lb/>diroient de vous les autres Nations, ſi vous abandonniez voſtre Roy Quel</l>
            <l>
                <lb/>outrage vous feriez- vous à vous meſmes, ſt vous ne ſecouriez voſtre Cef</l>
            <l>
                <lb/>Quel compte auriez-vous à rendre à Dien, ſ vous laiſſiez indignement trai¬</l>
            <l>
                <lb/>ter ſon Lieutenant qu’il vousa donné́? Paites donc voſtre deuoit, trempez</l>
            <l>
                <lb/>vos armes au ſang des eanemis de ce Royaume, qu ils ont bien peu moüiil¬</l>
            <l>
                <lb/>ler de vos pleurs. Vangez l’oprobre de voſtre Patrie, ſur le plas
                pernicieux</l>
            <l>
                <lb/>de tous les mortels. Percez ce cœur crimincl, où ce ſont eſclos tous lees</l>
            <l>
                <lb/>noirs deſſeins de ſon mal-heur. Tirez voſtre Roy de l’infamie de ſon</l>
            <l>
                <lb/>eſclauage; &amp; par vne fameuſe &amp; funeſte Cataſtrophe, apprenez à tous
                lcs</l>
            <l>
                <lb/>Suies de la Terre, enu la perte de Mazarin; Que le meſpris qu’on a pour es</l>
            <l>
                <lb/>Princes, &amp;l’irreuerence dont on les traite, ne peut manques dans ce
                monde,</l>
            <l>
                <lb/>ou dans l’autre, de ſeuere &amp; de redoutable chaſtiment.</l>
            <l>
                <lb/>FI .</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>sa</l>
            <l>
                <lb/>Is</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>asa</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>Fas</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>Ei</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>lliſl</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>eae</l>
            <l>
                <lb/>ae</l>
            <l>
                <lb/>au</l>
            <l>
                <lb/>se</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>as</l>
            <l>
                <lb/>a?</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>tte</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>Ee¬</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>ea</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>é</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>aeeraea</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>F</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>eais!</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>aaeas</l>
            <l>
                <lb/>âe</l>
            <l>
                <lb/>egg</l>
            <l>
                <lb/>1éd</l>
            <l>
                <lb/>ia</l>
            <l>
                <lb/>aaealaedn</l>
            <l>
                <lb/>E8</l>
            <l>
                <lb/>ssaa</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>as</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>ge</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>Ea</l>
            <l>
                <lb/>ss</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>Fi</l>
            <l>
                <lb/>ea</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>as</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>daeddad</l>
            <l>
                <lb/>rE</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>Ia</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/>iãas</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>sãu</l>
            <l>
                <lb/>eaz</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>eaa</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>. Sl</l>
            <l>
                <lb/>T</l>
            <l>
                <lb/>’sllls!</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>si</l>
            <l>
                <lb/> eſſdei</l>
            <l>
                <lb/>ſte</l>
            <l>
                <lb/>l llelſdd</l>
            <l>
                <lb/>le il1</l>
            <l>
                <lb/>EetstS8</l>
            <l>
                <lb/>. eſeel</l>
            <l>
                <lb/>ei i.</l>
            <l>
                <lb/>Jr</l>
            <l>
                <lb/>reR</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/> e dſſad</l>
            <l>
                <lb/> epeſſ</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>ee!</l>
            <l>
                <lb/> re</l>
            <l>
                <lb/>’ rijligtin</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>e:’1</l>
            <l>
                <lb/>.t</l>
            <l>
                <lb/>ltellue</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>el</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/> ii</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/> E.</l>
            <l>
                <lb/> ’lbiÀ</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>p t</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/> eil</l>
            <l>
                <lb/>Ie</l>
            <l>
                <lb/> eee lentr4</l>
            <l>
                <lb/>e Vi</l>
            <l>
                <lb/> Z a</l>
            <l>
                <lb/>oeu</l>
            <l>
                <lb/>s i</l>
            <l>
                <lb/>i eteg</l>
            <l>
                <lb/>3e¬.</l>
            <l>
                <lb/> 8</l>
            <l>
                <lb/>r e</l>
            <l>
                <lb/>e8 </l>
            <l>
                <lb/>e ie</l>
            <l>
                <lb/>V eti</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/> r</l>
            <l>
                <lb/> e e Speee</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>A&amp;e</l>
            <l>
                <lb/> e</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> ’a Eeie</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>’le </l>
            <l>
                <lb/>Eeir</l>
            <l>
                <lb/>;e</l>
            <l>
                <lb/>;</l>
            <l>
                <lb/> luſit it</l>
            <l>
                <lb/>T</l>
            <l>
                <lb/>, i</l>
            <l>
                <lb/> dsege ei</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>neL t3</l>
            <l>
                <lb/> o </l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>lire</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>j if e de</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>eie’pee-i.</l>
            <l>
                <lb/>Ci5</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>i </l>
            <l>
                <lb/> e e pii</l>
            <l>
                <lb/>. sA.</l>
            <l>
                <lb/>e &amp;e stte </l>
            <l>
                <lb/>3 eee e</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/> a es</l>
            <l>
                <lb/> la</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>S </l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> epredai</l>
            <l>
                <lb/>.¬</l>
            <l>
                <lb/> iet1</l>
            <l>
                <lb/>- .</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>ſi te eS</l>
            <l>
                <lb/>;s</l>
            <l>
                <lb/>l3</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>Cet: captiuité ù p: ſonre ſaeŕe eſt reluite leur fait horrenr; ce peu</l>
            <l>
                <lb/>d e!peet qu’on luy prte leu fi honte, la igueur auec laquellc on tra¬</l>
            <l>
                <lb/>e cettellutre icuneſl lut fait piuié́.</l>
            <l>
                <lb/>Quel Empire eſt celuy que prend ce Miniſtre or guclleux, cét homme le</l>
            <l>
                <lb/>baſſenaſſance, de faite ce q’l veut, de gouuerner conme il luy plaiſ; le</l>
            <l>
                <lb/>plus ſuperbe Souuerain de toute la erre.</l>
            <l>
                <lb/> Vos lames ſont iuſfes Pariſiens deſolez; ceét obiet eſt bicn pitoyable
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>tendre; quels rochers, quels marbresſeriez-vous, d’eſtre ſeparez de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Chef; de voir cét oing de Dieu qu’il vons a donné, ce pretieux gage de ſon</l>
            <l>
                <lb/>amour; cefuibicn-heureux devos vœux &amp; devosprieres; de voir ce pre¬</l>
            <l>
                <lb/>mier Roy Chreſtien, de voir ce Fls aiſné de l’Eglſe, que toute l’Europe</l>
            <l>
                <lb/>redoute, que toute l’aſie reſpe cte, que toute l’affrique &amp; les Pais les
                plus</l>
            <l>
                <lb/>incognus attendcnt: De le voir, disje, au pouuoir d’vn homme aſſi vil</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eſt detcſtable. Pleurez, pleure, meſlez vosregrets à vos armes;
                feites¬</l>
            <l>
                <lb/> ous vn exercice continucl de plaintes &amp; de combats: N’abandonncz ia¬</l>
            <l>
                <lb/>mais, ny douleur, ny courage, que vous n’ayez vangé voſtre Prince. Le de¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir de fidelles Suiets vous oblige à cette genereuſe &amp; triſte entreprſe.
                Que</l>
            <l>
                <lb/>diroient de vous les autres Nations, ſi vous abandonniez voſtre Roy ? Quel</l>
            <l>
                <lb/>outrage vous feriez-vous à vous rmeſmes, ſl vous n ſecouriez voſtre Chf</l>
            <l>
                <lb/>Quel compte auriez-vous à rendre à Dien, ſ vous laiſſiez idignement trai¬</l>
            <l>
                <lb/>ter ſon Lieutenant qu’il vousa donné? Paites donc voſtre deuoir, rempez</l>
            <l>
                <lb/>vos armes au ſang des ennemis de ce Royaune, qu ils ont bien peu moüil¬</l>
            <l>
                <lb/>ler de vos pleurs. Vangez l’oprobre de voſtre Patrie, ſut le plas
                pernicieux</l>
            <l>
                <lb/>de tous les mortels. Percez ce cœur criminel, où ce ſon eſclos tous les</l>
            <l>
                <lb/>noirs deſſeins de ſon nmal-heur. Tirez voſtre Roy de l’infamie de ſon</l>
            <l>
                <lb/>eſclauage; &amp; par vne fameuſe &amp; funeſte Cataſtrophe, apprenez à tous
                lcs</l>
            <l>
                <lb/>Suies de la Terre, eu la perte de Mazarin; Que le meſpris qu’on a pour les</l>
            <l>
                <lb/>Princes, &amp;l’irreuereuce dont on les traite, ne peut manques dans ce
                rmonde,</l>
            <l>
                <lb/>u dansl’autre, de ſeuere &amp; de redoutable chaſtiment.</l>
            <l>
                <lb/>F I .</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
