<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Socard63_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Piece (La) de Cabinet</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="nan"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Piece (La) de Cabinet</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1648">1648</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="16" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="Mazarine"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>ls</l>
            <l>
                <lb/>&amp;</l>
            <l>
                <lb/>Ee</l>
            <l>
                <lb/>ESSé</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/> L I</l>
            <l>
                <lb/>DE</l>
            <l>
                <lb/>¬ ¬</l>
            <l>
                <lb/>A L.</l>
            <l>
                <lb/> V E e¬</l>
            <l>
                <lb/>CABINET.</l>
            <l>
                <lb/>RH</l>
            <l>
                <lb/>I1 </l>
            <l>
                <lb/>STANCES ENIGMATIQVES.</l>
            <l>
                <lb/>e O VS qui par le necdtar de vos doctes mer¬</l>
            <l>
                <lb/> ueilas</l>
            <l>
                <lb/> Adouciſſe le fiel des plas faſeheuxennuis,</l>
            <l>
                <lb/>é Prenez le paſſe-temps d’entendre qui ie ſuis,</l>
            <l>
                <lb/>Lt preſte à ces vers le cœur &amp; les oreilles.</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>Ie nais d’vn fort braſier &amp; d’vn ſoufle traitable,</l>
            <l>
                <lb/>Et j’enfante ſans peine vn fruit qui tent du fſeu,</l>
            <l>
                <lb/>Qui par de vifs attraits s’acquiert v doux aueu</l>
            <l>
                <lb/>Pour forcer le donjon de l’Ame raiſonnable.</l>
            <l>
                <lb/>l’ay fſort peu de beauteé, quoy qu’on me trauue bele,</l>
            <l>
                <lb/>N’ayant rien que le ventre &amp; la bouche &amp; le cou:</l>
            <l>
                <lb/>Toutesfois non amour rend tant de monde ſou,</l>
            <l>
                <lb/>Qu’aux plaus paiſibles lieuz il ſeme la querelle.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>Pour ſauuer des dangers le treſor que ie porte,</l>
            <l>
                <lb/>Vn art induſtrieux m’arme iuſqu’au goſier:</l>
            <l>
                <lb/>ne belle riſſure ou de ionc ou d’oſier,</l>
            <l>
                <lb/>Compoſe mes habits de differente ſorte.</l>
            <l>
                <lb/>A3</l>
            <l>
                <lb/> L’on me void iuſqu’au cœur quand ie ſuis toute nues</l>
            <l>
                <lb/>Et l’œl qui me regarde, en moy meſme ſe pent;</l>
            <l>
                <lb/>Mais ſi dans cet eſtat quelque eſtourdy m’arteint,</l>
            <l>
                <lb/>Souuent dus moindre choc il me briſe &amp; me tuë.</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>Ie me pis neantmoins où ie ſuis harcelee,</l>
            <l>
                <lb/>M’y voyant à la fin tout le monde ſoumis:</l>
            <l>
                <lb/>Ceux que ie mets à bats, ſont mes meilleurs ams,¬</l>
            <l>
                <lb/>Et par fois nous tombons enſemble en la mſeée.</l>
            <l>
                <lb/> E3</l>
            <l>
                <lb/>Chez, eux ſouuent ie meurs, ſouuent ie reſſuſcite,</l>
            <l>
                <lb/>Perdant cent fois mon ſang, le recouurant cont fois;</l>
            <l>
                <lb/>En me careſſant trop, on ſe mer au abois,</l>
            <l>
                <lb/>Et plus ie fais de mal, d’autant plus on m’excite.</l>
            <l>
                <lb/>Ae</l>
            <l>
                <lb/>le ſçay conme Circé, l’art de metamorphoſe,</l>
            <l>
                <lb/>Pour transformer l’eſprit de tous mes Courtiſans,</l>
            <l>
                <lb/>Les rendant furieux, ou brutaux, ou plaiſans,</l>
            <l>
                <lb/>Selon que le climat, ou l’hbumeur les diſpoſe.</l>
            <l>
                <lb/>a5e</l>
            <l>
                <lb/>I’anime l’Eloquence, &amp; n’en ſuis pas pourueüe;</l>
            <l>
                <lb/>Si l’on m’entend parler, ce n’eſt qu’en vomiſſant;</l>
            <l>
                <lb/>Mes trop frequens baiſers rendent l’homme impuiſſant,</l>
            <l>
                <lb/>Et font errer ſes pas en egarant ſa veüe.</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>D’vne humeur ſans pareille vn Dieu m’emplit le ven¬</l>
            <l>
                <lb/>Le teignant tour à tour des aimables couleurs (ire,</l>
            <l>
                <lb/>De la roſe &amp; du lys les plus belles des fleurs:</l>
            <l>
                <lb/>Et le rouge &amp; le blanc ſont chez moy dans leur centre,</l>
            <l>
                <lb/>a5</l>
            <l>
                <lb/>Le panure me tenant quand ie ſuis ainſi pleine,</l>
            <l>
                <lb/>Ne porte point d’enuie aux treſors de Crœſus,</l>
            <l>
                <lb/>Et raiſnant des ſoulers, &amp; des bas deſcouſus,</l>
            <l>
                <lb/>ll marche auec orgueil comme vn grand Capitaine.</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>Auec mon elixir, le plus laſche courage</l>
            <l>
                <lb/>Triomphe quelquesfois des plus braues Guerriers;</l>
            <l>
                <lb/>l’ay des foudres pour nuire aux plus dgnes lauriers,</l>
            <l>
                <lb/>Et pour faire vn affront à leur illuſtre ombrage.</l>
            <l>
                <lb/>3e</l>
            <l>
                <lb/>Sans moy ce Dieu fougueux qui preſide à la Guerre,</l>
            <l>
                <lb/>V’erroit ſes gens ſans cœur rrans à l’abhandon;</l>
            <l>
                <lb/>Et ce doux Aſſaſſin qu’on nomme Cpidon,</l>
            <l>
                <lb/>Verroit ſes traits ſans moy plus freſles que du verre.</l>
            <l>
                <lb/>é8¬</l>
            <l>
                <lb/>Onvoid fort peu laioye aux lieux d’ouie m’abſente,</l>
            <l>
                <lb/>Et l’on voidla Sageſſe où ie n’excedeps;</l>
            <l>
                <lb/>lepreſte àcelle-cy quelquesfois des appau,</l>
            <l>
                <lb/>Animant ſes raiſons d’vneemphaſe puiſſante.</l>
            <l>
                <lb/>aE</l>
            <l>
                <lb/>Caton, àce qu’on dit, recherchant quelquepointe</l>
            <l>
                <lb/>Pour attirer les cœurs àſuiure ſes diſcours,</l>
            <l>
                <lb/>La faiſoit mieux paroiſtre, &amp; de miſe &amp; de cours</l>
            <l>
                <lb/>Quand ma bouche s’eſtoit à la ſenne cojointe.</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>Is me fais eſtimer la dieieſme des Muſes</l>
            <l>
                <lb/>Poliſſant les esprits ſans beaucoup de façons;</l>
            <l>
                <lb/>Et les moinmdrs ergers font admirer leurs ſons</l>
            <l>
                <lb/>uand mon enthouſiaſme ene leurs cornemaſee.</l>
            <l>
                <lb/>Ie montre aux plus groſßiers vne amitié prodigue;</l>
            <l>
                <lb/>M’admettant à leur table ils joiſſent de moy,;</l>
            <l>
                <lb/>Là ie leur fais meſler tout à la bonne foy</l>
            <l>
                <lb/>Aux gaettes du temps cent contes de l Ligue.</l>
            <l>
                <lb/>Ie leur fais eſtaler d’vne grace aurhentique</l>
            <l>
                <lb/>Les guerres daus paſſe, les ſieges du preſent.</l>
            <l>
                <lb/>Et leur fais penetrer en les ſubtilſant,</l>
            <l>
                <lb/>Les deſſeins du futur par eſprit prophetique.</l>
            <l>
                <lb/>&amp;</l>
            <l>
                <lb/>Mais les ingrats pour moy n’ont qu’vne amitiefeinte,</l>
            <l>
                <lb/>Puis qu’ayant eſpuiſe mon ſanmg &amp; mes eſpns,</l>
            <l>
                <lb/>Ils ne me voyent plus qu’auecque du meſpris</l>
            <l>
                <lb/>Tant que d’vn noueas fruict ie redeuienne enceints.</l>
            <l>
                <lb/>a&amp;</l>
            <l>
                <lb/>En efect, ſans ce fruict e ſérois peu de choſe,</l>
            <l>
                <lb/>Et n’aurois paus ſjet de beaucoup me vanter;</l>
            <l>
                <lb/>Meſmes il pourroit bien dans mes fancs ſe gaſter</l>
            <l>
                <lb/>Si l’on ne mordonnoit d’auoir la bouche cloſé.</l>
            <l>
                <lb/>Ie mne ſuis que la gaine ou ce glaiue liquide</l>
            <l>
                <lb/>Recele ſa valeur &amp; cache ſa beauté:</l>
            <l>
                <lb/>Tant qu’l loge chez, moy, i’ay de la vanité;</l>
            <l>
                <lb/> Lors qu’il en ſon, ie pleure, &amp; deuins toute aride.</l>
            <l>
                <lb/>Ie</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>le porte en le portant, poiſon, &amp; medecine,</l>
            <l>
                <lb/>Selon que l’abus regne, ou la diſcrenon;</l>
            <l>
                <lb/>DPbiant le remede, &amp; la coruption,</l>
            <l>
                <lb/>Ioffeſe, &amp; ie gueris la teſte la poitrine.</l>
            <l>
                <lb/>Ceſt par luy qu’on me loiue, &amp;l que l’on me careſſe;</l>
            <l>
                <lb/>Luy ſeul fait que mon nom eſt par tout reueré,;</l>
            <l>
                <lb/>Et que tant de mortels d’vn accent aleré</l>
            <l>
                <lb/>M’iuoquent au beſoin, comme quelque Deeſſe.</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>Le Voyageur laſſe, l’Arniſan hors d’haleine,</l>
            <l>
                <lb/>Et le Soldat recreu s’empreſſent pour m’auoir,</l>
            <l>
                <lb/>Sachans que on genie a l’ezcellent pouuor</l>
            <l>
                <lb/>De reſueiller la force, &amp; d’adoucir la peine.</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>Sil faut faire vn marché, l’on veut que ie m’en mele;</l>
            <l>
                <lb/>’il ’agit d’vn contra, l’en condus les reſſors;</l>
            <l>
                <lb/>i parmy les plaideurs il ſe fais des accors,</l>
            <l>
                <lb/>Pour les mieux affermir il faut que ie les ſeele.</l>
            <l>
                <lb/>Le malade en ſon lictò la fevre le mate,</l>
            <l>
                <lb/>Et le tient attaché d’vn rigoureux lien,</l>
            <l>
                <lb/>Souuent pour m’aborder rebute Galie,</l>
            <l>
                <lb/>Et pnſe plus mon nonm que celuy d’Hipocrate.</l>
            <l>
                <lb/>é3</l>
            <l>
                <lb/>Pluſeurs pour m’accueillir me font des ſacrifices</l>
            <l>
                <lb/>De langues, de jambons, de fromages pourris,</l>
            <l>
                <lb/>Ou l’on n’oit que mots gras entremeſlez, de ris,</l>
            <l>
                <lb/>Et les plus doux encens n’y ſont que der eſpices.</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>19</l>
            <l>
                <lb/>Tout ce que la débauche a pris pour ſes amorces,</l>
            <l>
                <lb/>Ces fuſils de la ſof, ces ragouſts parfumez,</l>
            <l>
                <lb/>Par qui les inteſtins ſont enfin conſumez,</l>
            <l>
                <lb/>Donnent à mes attraits de merueilleuſes forces.</l>
            <l>
                <lb/>Ae</l>
            <l>
                <lb/>I’ay par tout du renom, horſmis chez ces infames,</l>
            <l>
                <lb/>Dont ’orgueils’eſt armé des cornes du Croiſſant:</l>
            <l>
                <lb/>Qu pour me teſmoigner vn cœur meſconnoſſant,</l>
            <l>
                <lb/>Sont traiſtres à leurs corps außi bien qu’a leurs ames.</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>Ie triomphe en ces iours qui rameinent les feſtes</l>
            <l>
                <lb/>De ce fſolaſtre Dieu que l’on feint deux fois né,</l>
            <l>
                <lb/>Qui ne portant qu’vn dard de pampre enuironné,</l>
            <l>
                <lb/>Fit voir aux Jndiens ſes premieres conqueſtes.</l>
            <l>
                <lb/>3e</l>
            <l>
                <lb/>Ie n’ay pas moins d’honneur lors que la Canicule</l>
            <l>
                <lb/>Reſpandant ſes braſiers iuſqu’aux lieux plus ſecrets,</l>
            <l>
                <lb/>Fait que Diane ſué aux plus fraiſches foreſts,</l>
            <l>
                <lb/>Et craint que Cupidon s’y gliſſant ne la brûle.</l>
            <l>
                <lb/>AS</l>
            <l>
                <lb/>Alors mes bons amis prennent beaucoup de peines</l>
            <l>
                <lb/>Pour eloigner de moy les rayons du Soleil,</l>
            <l>
                <lb/>Et penſans m’obliger d’vn plaiſir nonpareil,</l>
            <l>
                <lb/>Ils me font vn beau lict d criſtal des fonteines.</l>
            <l>
                <lb/>&amp;e</l>
            <l>
                <lb/>Flotant autour de moy cet element m’agrée,</l>
            <l>
                <lb/>Mais ie ſouffre à regret qu’il penetre au dedans,</l>
            <l>
                <lb/>Parce qu’il rompt la pointe à mes bouilons ardans,</l>
            <l>
                <lb/>Dont vn cœur abaru s’eueille &amp; ſe recrée.</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>Sa foideur me priuant de chaleur naturelle,</l>
            <l>
                <lb/>Priue mes nourriſſons de mes riches douceurs,</l>
            <l>
                <lb/>Qui rauiſſent la gloire au ruiſſeau des neuf Sœurs</l>
            <l>
                <lb/>En eſchauffant l’eſprit d’vne fureur plus belle.</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>Mais quand les inteſtins debiles ou malades</l>
            <l>
                <lb/>Se ſentent menacez de quelques maux ſanglans,</l>
            <l>
                <lb/>Pour moderer le Dieu que e porte en mes flancs,</l>
            <l>
                <lb/>On me contraint par fos d’admettre les Nayades.</l>
            <l>
                <lb/>Ie ne ſçaurois pourtant treuuer bon ce meſlange,</l>
            <l>
                <lb/>Aimant mieux tenir ſeul ce Dieu qui me cherir,</l>
            <l>
                <lb/>Et fait qu’en tant de lieux tout le monde me rit,</l>
            <l>
                <lb/>Que tous les flots dorez du Pactole &amp; du Gange.</l>
            <l>
                <lb/>A3e</l>
            <l>
                <lb/>Son odeur preſerable au doux parfum des roſes,</l>
            <l>
                <lb/>Scait donner à ma bouche vn baume precieux,</l>
            <l>
                <lb/>Pour qui les Dieux d’Ouide abandonnent les Cieux,</l>
            <l>
                <lb/>Et font de meilleurs tours qu’en ſes Metamorphoſes.</l>
            <l>
                <lb/>Age</l>
            <l>
                <lb/>Jls quitent le nectar que verſe Ganymede,</l>
            <l>
                <lb/>Pour celuy que l’on gouſte en mes baiſers charmans;</l>
            <l>
                <lb/>Meſmes ce Jupiter le plus chaud des Amans,</l>
            <l>
                <lb/>Contre le mal d’amour cherche en moy du remede.</l>
            <l>
                <lb/> e</l>
            <l>
                <lb/>Apolon degouſté des liqueurs du Parnaſſe,</l>
            <l>
                <lb/> Qui n’eurent qu’vn cheual pour premier eſchanſon,</l>
            <l>
                <lb/> M’appelle quand il fait quelque bonne chanſon,</l>
            <l>
                <lb/>Et pour bien entonner, ardemment il m’embraſe.</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>12</l>
            <l>
                <lb/>Cette eau de Caſtalie où l’on deuieut Poëte</l>
            <l>
                <lb/>N’inſpire à ſes poumons qu’vn accent enrumé:</l>
            <l>
                <lb/>Cais quand il me couriſe il ſe ſent animé</l>
            <l>
                <lb/>D’vn air qui rend ſa vox plus diuine &amp; plus nette.</l>
            <l>
                <lb/>ae</l>
            <l>
                <lb/>Les mignons de ce Dieu font par moy des miracles.</l>
            <l>
                <lb/>Et me doiuent l’honneur de leurs plus beaux deſſeins;</l>
            <l>
                <lb/>Ma feconde vertu les produit par eſſeins;</l>
            <l>
                <lb/>Et mon gazouillement leur dicte des oracles.</l>
            <l>
                <lb/>é3e</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt erreur de penſer que dans la Poëſie</l>
            <l>
                <lb/>L’on puiſſe reüßir à moins que de m’aymer;</l>
            <l>
                <lb/>Tou ceux que mes appas ne peuuxent enflammer</l>
            <l>
                <lb/>N’ont iamais qu’vne veine iofertile &amp; moiſie.</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>Ce Lyrique excellent de la Muſe Romaine</l>
            <l>
                <lb/>Que ecene appelloit le Pindare atin,</l>
            <l>
                <lb/>Euſt-il pourueu ſes vers d’vn ſi fameux deſtin</l>
            <l>
                <lb/>Si ma douce fureur n’euſt enrichy ſa veine?</l>
            <l>
                <lb/>e3e</l>
            <l>
                <lb/>Si toſt que ſon eſprit ſentot la pituite</l>
            <l>
                <lb/>Offuſquer tant ſoit peu ſes nobles fonctions,</l>
            <l>
                <lb/>I’accourois au ſecours de ſes conceprions,</l>
            <l>
                <lb/>Dont il m’attribuoit la gloire &amp; le merite.</l>
            <l>
                <lb/>é</l>
            <l>
                <lb/>Fuyant la medecine, &amp; ſes plus ſçauans Maiſtres</l>
            <l>
                <lb/>Qus m’eſioignoient de luy pour conſeruer ſes yeux,</l>
            <l>
                <lb/>Il iugeoit leurs auis, ſots &amp; pernicieux</l>
            <l>
                <lb/>De nure au baſtiment pour ſauuer les feneſtres.</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>13</l>
            <l>
                <lb/>Le copieux Ronſard, l’induſtrieux lIodele,</l>
            <l>
                <lb/>Le graue du Bellay, l’agreable Baif,</l>
            <l>
                <lb/>Le tragique Garnier, &amp; Belleau le naif</l>
            <l>
                <lb/>Me conſultoient ſouuent comme Oracle fidele.</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>Desportes m’inuitoit à ſes mignards ouurages;</l>
            <l>
                <lb/>Ientretenous Bertaud dans ſes diuins elans:</l>
            <l>
                <lb/>Et pour faire des vers plus forts &amp; plus coulans,</l>
            <l>
                <lb/>Du Perron me mandoit par quelqu’vn de ſes Pages.</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>Pour loüer vn Vainqueur tout couuert de trophées,</l>
            <l>
                <lb/>Pour deſcrire vn Amant nageant dans les plaiſirs,</l>
            <l>
                <lb/>Et pour ſonder vn cœur iuſqu’aux moindres deſirs,</l>
            <l>
                <lb/>Mon odeur ſeulement les rendoit des Orphées.</l>
            <l>
                <lb/>3e</l>
            <l>
                <lb/>Malherbe fut apres des premiers de la liſte</l>
            <l>
                <lb/>eceux que i’ay placez parmy les Demi-Dieux,</l>
            <l>
                <lb/>Et ſi ie ne pouſſois mon charme dans ſes yeux,</l>
            <l>
                <lb/>lln’en voyoit aucun dans les yeux de Caliſte.</l>
            <l>
                <lb/>é</l>
            <l>
                <lb/>Racan, Maynard, Gombault, S. Aman, Theophile.</l>
            <l>
                <lb/>Corneille, Scudery, Trſtan, Mertel, Rotrou</l>
            <l>
                <lb/>nt plus puiſé chez moy de treſors par vn trou,</l>
            <l>
                <lb/>Qu’Ilion n’en perdit ceſſant d’eſtre vne ville.</l>
            <l>
                <lb/> e</l>
            <l>
                <lb/> Par moy Faret, Beys, Colletet, Benſſerade,</l>
            <l>
                <lb/>Des-mareſts, Mareſchal, ſainct Alexis, du Rier,</l>
            <l>
                <lb/>lL’ftoile, Caiſtre Adam, Robinet, Pelletier</l>
            <l>
                <lb/>Auoiſinent les Cieux d’vn aurre air qu’Encelade.</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>P4</l>
            <l>
                <lb/>Ce Calade plaiſant, dont la folaſtre verue</l>
            <l>
                <lb/>Diſpute le laurier aux plus ſages Autheurs,</l>
            <l>
                <lb/>Cet aimable Scaron eſt de mes amateurs,</l>
            <l>
                <lb/>Et pour me courtiſer il quitteroit inerue.</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>Lyſis, quoy que Prelat, &amp; Carneau quoy que oine</l>
            <l>
                <lb/>Lors que leur veine cede à quelque infirmiré,</l>
            <l>
                <lb/>Cherchent pluſtoſt en moy la perle de ſanté,</l>
            <l>
                <lb/>Qu’aux boüetes de cene, de caſſe, &amp; d’antimoine.</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>Tou ces Heros d temps, dont les rars genies</l>
            <l>
                <lb/>Tiennent ce que les Arts ont de riche &amp; de beau,</l>
            <l>
                <lb/>Ne pourroient pas ſauuer leurs œuures du tombeau,</l>
            <l>
                <lb/>Si ie ne gouuernois leurs doctes harmonies.</l>
            <l>
                <lb/>ie</l>
            <l>
                <lb/>Ie ſuis vne des clefs du Temple de emoire,</l>
            <l>
                <lb/>Ie l’ouure aux bons eſprits qui m’aiment ſobrement,</l>
            <l>
                <lb/>Et le ferme aux brutax qui viuent ſalement;</l>
            <l>
                <lb/>Comblant ceux-cy de honte, &amp; les aurres de gloire.</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>Ie declare la guerre à la melancolie,</l>
            <l>
                <lb/>Et fais leuer le ſiege à ſes illauſfons,</l>
            <l>
                <lb/>Pour remplir le cerueau de belles viſions.</l>
            <l>
                <lb/>Qui donnenmt de l’eſclat à ma douce folie:</l>
            <l>
                <lb/>Que ie ſuis obligee à cette illuſtreplante;,</l>
            <l>
                <lb/>Qui me fait renommer parſon fruct ſauoureux,</l>
            <l>
                <lb/>Et que ie veux de bien à ce Pilote heureux</l>
            <l>
                <lb/>Qu logea tout le Conde en ſa maiſon flotante!</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>Ce Vieillard fut prudent de le mettre en vſage</l>
            <l>
                <lb/>Deſcouurant le ſecrer d’en faire vne liqueur,</l>
            <l>
                <lb/>Pour ſe vanger des maux d’vn élemont vainqueur,</l>
            <l>
                <lb/>Et dßiper l’ennuy d’vn general Naufrage.</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>Sans ce fruict ie ſerois ainſi qu’vn corps ſans ame,</l>
            <l>
                <lb/>Qu’vne ame ſans eſprit, qu’vn eſprit ſans raiſon,</l>
            <l>
                <lb/>Q’vdebile arbriſſeau planté hors de ſaiſon,</l>
            <l>
                <lb/>Et abn fidele Amant eloigneé de ſa Dame.</l>
            <l>
                <lb/>A¬</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt par luy que ie regne, &amp; regis les puiſſances</l>
            <l>
                <lb/>De l’Homme, qui ſe dit le Roy des animaux;</l>
            <l>
                <lb/>Par luy ie ſuis l’arbitre &amp; des biens &amp; des maux,</l>
            <l>
                <lb/>Des noiſes &amp; des ris, des combats &amp; des danſes.</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>16</l>
            <l>
                <lb/> AhunhnQu</l>
            <l>
                <lb/>Sonnet ſur le meſme ſujet.</l>
            <l>
                <lb/> Vand parvn double effort d’adreſſe &amp; de courage</l>
            <l>
                <lb/>A Promethee enleua du haut du Ftrmament</l>
            <l>
                <lb/>Ce qu’auoit de plus pur le plus nohle Element,</l>
            <l>
                <lb/>Afin de donner vie à ſa nounuelle image:</l>
            <l>
                <lb/>Ae</l>
            <l>
                <lb/> Il vid proche d’vn muid plein de fort bon breuuage</l>
            <l>
                <lb/>Bacchus trout ieune encore eſtendus plaiſamment,</l>
            <l>
                <lb/>Aſſoupy de vapeurs, ronflant profondement,</l>
            <l>
                <lb/>Sans ſoucy des mortels, &amp; ſans crainte d’outrage.</l>
            <l>
                <lb/>a3e</l>
            <l>
                <lb/>Luy, voyant qu’il pourroit, ſans troubler ſon repos,</l>
            <l>
                <lb/>Le pren dre adroitement, l’emporta ſur ſon dos,</l>
            <l>
                <lb/>Et pour luy preparer vn ſejour qui fuſt leſte,</l>
            <l>
                <lb/>3e</l>
            <l>
                <lb/>Il façonna mon corps comme vn Ciel portatif,</l>
            <l>
                <lb/> Cleir ptp nſpan aiſ qnſeous onp e¬</l>
            <l>
                <lb/>Pour y garder chez luy cet Illuſtre Captif.</l>
            <l>
                <lb/>PERMISSION D’IMPRIMER.</l>
            <l>
                <lb/>5 IL eſt permis à lean P’aſle, Match anmd Lihraire à Paris, d’mrimer ou faire
                imprimer, vendre</l>
            <l>
                <lb/>iule, LA PECE DE CA BIN T, compoſé par le ſfieus</l>
            <l>
                <lb/>A &amp; deter vn ’ome inat</l>
            <l>
                <lb/>C ARN E A V, auee defenſ à tous lmprimeurs, Lbraires &amp; autres, de quelques
                qualitez &amp;</l>
            <l>
                <lb/>eonadions qu’ils ſoiene, de l’imprner, ny onrefare. à peine de roie eens liures
                d’araende,</l>
            <l>
                <lb/>confiſeation des exemplaires, &amp; de tous deſpens, dommages &amp; iarereſts
                Fais May 1o?.</l>
            <l>
                <lb/>Signé, D a y BRA1.</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
