<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Socard78_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Sermon de l’Evcharistie povr l’octave de la
          Feste-Dicv</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=AAxso18dg60C"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Sermon de l’Evcharistie povr l’octave de la Feste-Dicv</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="6" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Socard">78. Sermon de l’Evcharistie povr l’octave de la Feste-Dicv. Premiere
          Partie. Preschée par le R. P. À. D. À Paris, chez Pierre Dv Pont, 1649. In-4° de 1 6
          pages. (Voir les ne‘ 75 et 87.)</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/> SERMON</l>
        <l>
          <lb/>LEVCHARISTIE</l>
        <l>
          <lb/>POVRL’OCTAVE</l>
        <l>
          <lb/>FESTEDIE V.</l>
        <l>
          <lb/>PREMIERE PARTIE.</l>
        <l>
          <lb/>Preſchée par leR.. . .</l>
        <l>
          <lb/>an</l>
        <l>
          <lb/>eie</l>
        <l>
          <lb/>eee</l>
        <l>
          <lb/>rcP oioN.</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>. 1</l>
        <l>
          <lb/>Ma ſ</l>
        <l>
          <lb/> p...</l>
        <l>
          <lb/>¬ J</l>
        <l>
          <lb/>n </l>
        <l>
          <lb/> .</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>l¬ </l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>a¬</l>
        <l>
          <lb/>1i- l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>ouea</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/> eppp qoe3</l>
        <l>
          <lb/> 88 33</l>
        <l>
          <lb/>SERMON</l>
        <l>
          <lb/>T T</l>
        <l>
          <lb/>DE LE V</l>
        <l>
          <lb/>POVR</l>
        <l>
          <lb/>D TTT¬</l>
        <l>
          <lb/>IRI</l>
        <l>
          <lb/> I D I LL</l>
        <l>
          <lb/>L’OCTAVE</l>
        <l>
          <lb/> T ¬ V</l>
        <l>
          <lb/> y peqg r t </l>
        <l>
          <lb/>DE LA FESTE-DIEV.</l>
        <l>
          <lb/>, ,,maa m </l>
        <l>
          <lb/> rlCr Q E MN preare1r</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>3 ¬ g </l>
        <l>
          <lb/>panem hunc, evel biberit Calices omini in¬</l>
        <l>
          <lb/>digne reu ſerit corporis &amp; ſanguinis Domi¬</l>
        <l>
          <lb/>ni, ad Corinth. 1.</l>
        <l>
          <lb/> Quiconque mangera ce pain ou boira le Calice dua</l>
        <l>
          <lb/> Seigneur indignement, ſera coupable du</l>
        <l>
          <lb/>Corps &amp; du Sang du Seigneur,</l>
        <l>
          <lb/>aux Corinthiens, cbap. 11.</l>
        <l>
          <lb/>T ET s Bleſenſi a remarqué que Dien par vn</l>
        <l>
          <lb/>conſeil digne d’eſtre adoré de tous les mortels,</l>
        <l>
          <lb/>I auoit eſleueé la Table des pains de proportion ves</l>
        <l>
          <lb/>. la’porte du Tabernacle qui regarde l’Aquilon, d’où</l>
        <l>
          <lb/>n’aiſt tout le mal. Que ad Aquilonem vnde panditur onone</l>
        <l>
          <lb/>moalum poſina eſt: Afin de la fermer &amp; empeſcher que les</l>
        <l>
          <lb/> maux ne tombaſſent ſur la teſte de ceux qui en appr0¬</l>
        <l>
          <lb/> choient dignement, &amp; l’ouurir à meſme temps ſur les</l>
        <l>
          <lb/>coupables de quelque reuerence &amp; indignité; pour nous</l>
        <l>
          <lb/>apprendre que l’Euchariſtie dont elle n’eſtoit que la figu¬</l>
        <l>
          <lb/> re, dit S. Hieroſme, eſt éleuée dans nos Egliſes pour ve¬</l>
        <l>
          <lb/>A ij</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>ſer ſur les Iuſtes qui la participent dignement l’eſtendu?</l>
        <l>
          <lb/>de tous les biens. Mais qui par vn ſort contraire eſt</l>
        <l>
          <lb/>vn ſujet de perte, &amp; de mille maledictions ſur ceux qui</l>
        <l>
          <lb/> Communient indignement: Ieſus Chriſt par vn iuge ment</l>
        <l>
          <lb/>que i’adore auec effroy, eſtant mis ſur nos Autels auſſi bien</l>
        <l>
          <lb/>que dans la creiche &amp; ſur le gibet; pour la mort &amp; la re¬</l>
        <l>
          <lb/>Iaction, le ſalut &amp; la ruine de pluſieurs: car quiconque</l>
        <l>
          <lb/>ſe redra criminel du Cops &amp; du Sarg de Ieſus-Chriſt,</l>
        <l>
          <lb/>ſans doute il ſera condamſé à la mort etenielle, ſi ce n’eſt</l>
        <l>
          <lb/>que la Diuine Marie qui a paſtri de ſon laict le pain ado¬</l>
        <l>
          <lb/>rable de ce Sacrement, n’en arreſte les rigueurs, diſart à</l>
        <l>
          <lb/>ces pieds les Diuines paroles de l’Age. Aue Mari, &amp;c.</l>
        <l>
          <lb/>aro J Es Lecteurs en la Meſſe deS. Iacques commencoient</l>
        <l>
          <lb/>Lle Cantique des Seraphins auec ces paroles d eſton¬</l>
        <l>
          <lb/>nement. Slear omnis homan, &amp; aortalis caro, ſteqao cas</l>
        <l>
          <lb/>meru &amp; trenore, &amp; sihil teyyeftre cogitet, Rex enms rcgas¬</l>
        <l>
          <lb/>tum, &amp; dominus domainantiam progrediror. Que toure chair</l>
        <l>
          <lb/>humaine &amp; mortelle ſe taiſe &amp; s’arreſte deuan la Ma jeſté</l>
        <l>
          <lb/>de cét Autel, auec crainte &amp; tremblement; qu’elle ſe gar¬</l>
        <l>
          <lb/>de bien d’y penſer rien de terreſtre &amp; de raualeé, puis que</l>
        <l>
          <lb/>voila Ieſus. Chriſt meſme qui vient y paroiſtre comme le</l>
        <l>
          <lb/>Roy des Monarques, &amp; le Souuerain de toutes les puiſſan¬</l>
        <l>
          <lb/>ces, &amp; où il veut que nous adorions ce Myſtere redouta¬</l>
        <l>
          <lb/>ble, auec ces trois mouuemens, de ſilence, d’effroy &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>tremblement; afin que le premier honore dignement ſa</l>
        <l>
          <lb/>grandeur &amp; ſa diuinité; le ſecond, la Majeſté de ſa gloire,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; le troiſieſme, la profondeur de ſes iugemens: Que par</l>
        <l>
          <lb/>l’vn l’on publie ſon ineffabilité, par l’autre ſa perfection</l>
        <l>
          <lb/>infinie, &amp; par le dernier ſon lncomprehenſible iuftice.</l>
        <l>
          <lb/>’Saint Chryſoſtome vit autrefois les Puiſſances, les Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>cipautez, les Throſnes, les Dorinations, &amp; tout ce qu’il</l>
        <l>
          <lb/>y a de plus Sainct &amp; de plus grand parny les Hierarchies</l>
        <l>
          <lb/> des Anges, deſcendre deuant l’Autel auec des eſtoilles eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>clattantes, les pieds nuds, les genoux en terre, &amp; les yeux</l>
        <l>
          <lb/> attachez ſur l’Hoſtie, adorer auec reſpect &amp; ſilence la</l>
        <l>
          <lb/>grandeur de ce Sacrement, pour apprendre aux hommes</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>la crainte d’vn ſi haut myſtere, aux iuſtes le tranſport d’vn</l>
        <l>
          <lb/>amour ſi prodigieux, &amp; aux pecheurs l’horreur d’vne indi¬</l>
        <l>
          <lb/>gne communion qui enferme en ſoy la malice &amp; l’abomi¬</l>
        <l>
          <lb/>niation de tous les crimes: prodige eſtrange, dit lerenus,</l>
        <l>
          <lb/>que Ie meſme fruict que l’amour d’vn Dieu auoit deſtiné à</l>
        <l>
          <lb/>la vie d’Adã &amp; de ſa poſterité, à ſa ſanté, ſa ieuneſſe, la ioye,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ſes delices, par vne corroaption mal-heureuſe s’eſt chan¬</l>
        <l>
          <lb/>gé en autant de pechez qu’il comprenoit de perfections;</l>
        <l>
          <lb/>puis qu’il le rend orgueilleux, incredule, temeraire, gour¬</l>
        <l>
          <lb/>mand, deſobeyſſant à ſon faceur, deſreglé vers ſoy-meſme,</l>
        <l>
          <lb/>imperieux à ſon eſpouſe, qu’il accuſe en s’excuſant; mais</l>
        <l>
          <lb/>ô merneille incomprehenſible, ô miracle ſans exemple,</l>
        <l>
          <lb/>ô prodige des plus eſpouuentables, de voir qu’en l’Eucha¬</l>
        <l>
          <lb/>riſtie ou Dieu meſme ſe donne comme vn fruict de vie, de</l>
        <l>
          <lb/>ſalut, de puiſſance, de force, de bon-heur &amp; de gloire, la</l>
        <l>
          <lb/>reparation de toutes les ruines d’Adam, dit S. Thomas, ſe</l>
        <l>
          <lb/>thange par la meſchanceté des Chreſtiens qui le propha¬</l>
        <l>
          <lb/>nent en vne infinite de pechez qui eſtonnent les Cieux,</l>
        <l>
          <lb/>eſpouuantent la terre, reſiouyſſent les enfers, attriſtent le</l>
        <l>
          <lb/>Paradis, nous glacent le ſang dans les veines, &amp; nous ou¬</l>
        <l>
          <lb/>urent auioud’huy la bouche &amp; les yeux pour nous plaindre,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; pleurer leur mulritude &amp; grauité. Ie veux pourtant</l>
        <l>
          <lb/>borner mes larmes &amp; mon diſcours auec S. Pauſſur trois</l>
        <l>
          <lb/>les plus inſignes qui puiſſent s’imaginer, &amp; en faire le ſujet</l>
        <l>
          <lb/>de voſtre entretien durant ces trois iours. Le i. eſt vne</l>
        <l>
          <lb/>ingraritude nompareille, leſecond, vn ſacrilege horible,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; Ie troiſieſme, vn parricide atroce, trois maux, ou trois</l>
        <l>
          <lb/>cloux meurtriers, dont nous outrageons le corps adorable</l>
        <l>
          <lb/>de leſus-Chriſt plus cruellement que ne firent les bour¬</l>
        <l>
          <lb/>reaux ſur le Caluaire.</l>
        <l>
          <lb/>Ie commence aujourd’huy par l’ingratitude, &amp; la pour¬</l>
        <l>
          <lb/>ſuiuant i’entreprens la cauſe des dieux &amp; des hommes, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>attends des vns le ſecotüirs fauorable, &amp; des autres l’atten¬</l>
        <l>
          <lb/>tion. Ce crime, dit S. Chryſoſtome, eſt la ſource de tous</l>
        <l>
          <lb/>les maux, l’aneantiſſementdes biens-faits, la ruine des me¬</l>
        <l>
          <lb/>rites, &amp; rien ſous le Ciel n’anime dauantrage la colere de</l>
        <l>
          <lb/>Dieu quece monſtre horrible. Nhil fic idignmionem Dei</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>proucat ſicut ingraeitndo. La recogroiſſaneé eſt vne vertu</l>
        <l>
          <lb/>glorieuſe à laquelle toutes les creatures ſe ſentent obli¬</l>
        <l>
          <lb/>glées par les loix de la nature: Les oyſeaux ſaluent le So¬</l>
        <l>
          <lb/>leil en naiſſant, &amp; le recognoiſſent par leurs chans le prin¬</l>
        <l>
          <lb/>cipe de leur lumiere &amp; de leur ioye: la terre donne des</l>
        <l>
          <lb/>fruicts aux hommes qui la cultiuent; la mer enrichit ceux</l>
        <l>
          <lb/>qui fendent ſes ondes, &amp; ourent ſes riuages ; &amp; gene¬</l>
        <l>
          <lb/>ralement toutes les choſes viuantes careſſent ce qui les per¬</l>
        <l>
          <lb/>ſectionne, &amp; leur communique quelque bien. Or l’lom¬</l>
        <l>
          <lb/>me quieſt eſleué en l’ordre de la nature par deſſus tous les</l>
        <l>
          <lb/>eſtres creeés les doit ſurpaſſer en ce mouuement naturel, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>lors qu’il manque à cettc obligation, ſans doute il peche</l>
        <l>
          <lb/>contre la iuſtice, il viole les loix de la nature; contrarie</l>
        <l>
          <lb/>ſes inclinations, &amp; s’abaiſſe au deſſous des creatures les plus</l>
        <l>
          <lb/>inſenſibles.</l>
        <l>
          <lb/>Seneque remarque qu’il n’y a point d’aniaux pour</l>
        <l>
          <lb/>cruels qu’ils ſoient qui ne ſentent les bons offices qu’on</l>
        <l>
          <lb/>leur read, ils s’appriuoiſent par le ſoin de leurs maiſtres, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>en deuiennent amoureux, lcs Eephans oublient leur fc¬</l>
        <l>
          <lb/>rocité &amp; leur grandeur de coura ge, &amp; pour ſe ſoûmettre</l>
        <l>
          <lb/>aux ſeruices les plus vils &amp; les plus abjets: Les lyons ſe</l>
        <l>
          <lb/>laiſſent conduire par ceux qui leur donnent yn peu de chair,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; l’experience nous oblige de croire que les louues ne</l>
        <l>
          <lb/>font point de dommage aox lieux où̀ elles prennent leur</l>
        <l>
          <lb/>naiſſance. Nous apprenons de l’Hiſtoire de Gellius qu’vn</l>
        <l>
          <lb/>certain Androcles eſclaue fugitif, fut deliuré de la mort</l>
        <l>
          <lb/>par un lon à̀ qui il auoit arraché vne eſpi nec du pied.</l>
        <l>
          <lb/>Mais ſi les crimes ſe meſurent à l’objet, l’ingratitude qui</l>
        <l>
          <lb/>ſera contre Dieu, n’aura-elle pas vne eſtenduc ’infinie,</l>
        <l>
          <lb/>puis qu’elle regarde vn objet qui n’a ny bornes, ny limites;</l>
        <l>
          <lb/>&amp; celle qui s’attaque au corps adorable de Ieſus-Chiiſt en</l>
        <l>
          <lb/>ce Sacrement de nos Autels, n’aura-elle pas deux pechez</l>
        <l>
          <lb/>épouutables, puis qu’elle fait iniure à deux objects qui ſont</l>
        <l>
          <lb/>ſi Saincts &amp; ſi excellents. Le Soleil, diſent les Philoſophes,</l>
        <l>
          <lb/>contient en ſoy par eminence, toutes les differentes vertus</l>
        <l>
          <lb/>des corps inferieurs, la palme fournit à̀ ç̧ertains peuples</l>
        <l>
          <lb/>cout ce qui eſt neçeſſaire à̀ l’etretieni dpleur vie, la manne</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>enfermoit lec gouſt de toures les viandes; Et ce Diuin Sa¬</l>
        <l>
          <lb/>crement, le Soleil, &amp; a Palme de tous les autres nous porte</l>
        <l>
          <lb/>dans le ſein par ſa preſence, toutes lesvertus, toutes les</l>
        <l>
          <lb/>ſuauitez. &amp; toues les douceurs du monde. Voirc-meſme</l>
        <l>
          <lb/>par vne liberalite &amp; vn amour qui n’aura iamais d’é gal; il</l>
        <l>
          <lb/>y donne Dieu, l’ame, le corps, la diuinité, fontaine de</l>
        <l>
          <lb/>tous les bienus, pour nous rendre par ce bienfait l’Arche du</l>
        <l>
          <lb/>Pere, le temple du Fils, le ſanctuaire duS. Eſprit, le Palais</l>
        <l>
          <lb/>du ternaire de la ſur-adorable Teinité„ pour faire de noſtre</l>
        <l>
          <lb/>empirc, vn Ciel plus riche que le firmament, vn throſne</l>
        <l>
          <lb/>des pcrſonnes Diuines, plus rare que celuy du pacifique</l>
        <l>
          <lb/>où elles rcpoſect non ſeulement par amour &amp; par grace,</l>
        <l>
          <lb/>mais encor par preſence, &amp; par veriteé, &amp; qu’eſt-ce autre</l>
        <l>
          <lb/>choſe d’en approcher indignement, ſinon meſpriſer</l>
        <l>
          <lb/>la grandeur de tous ſes biens, violer ſes miſericordes, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>nous re ndre coupales de la plus horrible de toutes les-me¬</l>
        <l>
          <lb/>cognoiſſances, ſi l’ingratitude s’accroiſt &amp; s’eſleue par la</l>
        <l>
          <lb/>multitude des bieufaits, par l’amour de celuy qui les don¬</l>
        <l>
          <lb/>ne, &amp; l’excellence de la choſe donnée: Iugcons par toutes</l>
        <l>
          <lb/>ces taiſons de celle que commet vn pecheur; qui appro¬</l>
        <l>
          <lb/>che de cét Autel aucc indignité, car ſans doutec il meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>priſe ce don en qui ſont tous les dons, il fait iniure à Dieu</l>
        <l>
          <lb/>ſon donareur, il reiette ſon amour, &amp; refuſe ſes faueurs, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>liberalitez. Ieſus-Chriſt nous aymant nous donne tout ce</l>
        <l>
          <lb/>bas monde auec ſon Royaume, &amp; comme ſi cela n’eſtoit</l>
        <l>
          <lb/>rien, il ſe donne luy meſmc à noſtre nat ure dans le myſte¬</l>
        <l>
          <lb/>re de l’Icarnation: en naiſſant il ſe fait noſtre compa¬</l>
        <l>
          <lb/>gnon, mangeantauec nous il ſe donne en viande &amp; nour¬</l>
        <l>
          <lb/>iture; mourant il ſe donne comme prix, &amp; regnant com¬</l>
        <l>
          <lb/>me noſtre couronne &amp; noſtre recompenſe: Que peut faire</l>
        <l>
          <lb/>dauantage ſon amour; Attendamas nobis ipſs dileti ßinmi</l>
        <l>
          <lb/>ralibus fraentes bons; Mes bien aymez, dit S. Chryloſto¬</l>
        <l>
          <lb/>me, regardoz ievous prs les faueurs, &amp; les libcralitcz que</l>
        <l>
          <lb/>mous rece uons de Dieu en ce myſtere adorable: Beans q Lae. 1.</l>
        <l>
          <lb/>aaundacabirpms iregDei, Bien-heureux celuy qui m -ap9.</l>
        <l>
          <lb/>gera capain lans l’eeruté de la gloire, pu il ſe danne pour</l>
        <l>
          <lb/>recompenſe, Se regaanu dalinpregie; Heureu qui l</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>mangera au Caluaire comme noſtre prix &amp; noſtre redem¬.</l>
        <l>
          <lb/>tion; Se moriens in pretium.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt la dit S. Bernard, ce ſuperbe &amp; Royal banquet où</l>
        <l>
          <lb/>les iuſtes ſe nourriſſent de ce pain Celeſte, ou ils s’enyurent</l>
        <l>
          <lb/>de ce raiſain de cypre, Botrus Cypris dilectus nmcus, où ils</l>
        <l>
          <lb/>s’engraiſſent de tourmens, d’eſpines, de cloux, de foüets,</l>
        <l>
          <lb/>mais fortunés ceux qui le magent à l’aurel, où̀ il ſe donne</l>
        <l>
          <lb/>comme viande pour nourir noſtre ame, comme pain pour</l>
        <l>
          <lb/>la renforeer, comme vin pour leſchauffer, commeeu</l>
        <l>
          <lb/>viuante pour la rafraiſchir, comme miel pour la reſioüir,</l>
        <l>
          <lb/>ſeruant aux foibles de ſupport, aux voyageurs de viatique,</l>
        <l>
          <lb/>aux ſains de nourriture, aux malades de Medecine, &amp; aux</l>
        <l>
          <lb/>mourans de gages d’immortalité. Hes maihi quot ad ſalates</l>
        <l>
          <lb/>obis vie, os corpus ſam effecir, obis ſounms comunicaat</l>
        <l>
          <lb/>rpes, horon mos oihil à malis auevtit, ô bonté, ôamour</l>
        <l>
          <lb/>s’eſcrie S. Chryſoſtome: Helas mon Dieu &amp; mon Maiſtre,</l>
        <l>
          <lb/>combien de voyes vous nous ouurez pour arriuer à la gloire</l>
        <l>
          <lb/>&amp; à la beatitude, vous nous faites voſtre corps en naiſſant,</l>
        <l>
          <lb/>comme noſtre chef&amp; noſtre Roy vous nous communiquez</l>
        <l>
          <lb/>le voſtre, &amp; dans iceluy tous les biẽs de la terre &amp; desCicux.</l>
        <l>
          <lb/>Et cependant toutes ces choſes enſemble ne ſont pas capa¬</l>
        <l>
          <lb/>bles de nous affranchir du mal, de vaincre noſtre ingratis</l>
        <l>
          <lb/>tude, &amp; d’arreſter noſtre malice. Oter ebres de l’entendemét</l>
        <l>
          <lb/>humain, ô̂ aueuglement incomparable, ô̂ miſeres qui ſur¬</l>
        <l>
          <lb/>paſſent toutes nos imaginations: obſtupeſcre cli ſupe</l>
        <l>
          <lb/>hoc: Flambleaux des Cieux qui roulez inceſſamment ſur</l>
        <l>
          <lb/>nos teſtes, demeurez ſtupides pour ne nous pas reprocher</l>
        <l>
          <lb/>noſtre inſenſi iliteé, &amp; vous bel aſtre du iour qui eſchaufez</l>
        <l>
          <lb/>la terre de vos rayons, &amp; l’eſclairés de vos lumieres;cachez</l>
        <l>
          <lb/>vous ſous le voiſle de vos eſclipſes, pour ne pas voir l’hor¬</l>
        <l>
          <lb/>reur de noſtre inſigne mecognoiſſance: car s’il eſt vray ce</l>
        <l>
          <lb/>que dit S, Thomas, qu’en ce Sacrement font compris tous</l>
        <l>
          <lb/>les myſteres de noſtre ſalut: Concluons que comme celuy</l>
        <l>
          <lb/>qui communie dignement, en participe rous leos biens &amp; em</l>
        <l>
          <lb/>reçoit tous les auantages, qu’au conmraire ceduy qui com¬</l>
        <l>
          <lb/>munie auec vnpeché mortel les offenſe tous enſemble, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>fe red coupable d’ingratitcad ednars tos.</l>
        <l>
          <lb/> Vne</l>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>, Vne Amante’ dans Ouide ſe plaignant de ingrat De¬</l>
        <l>
          <lb/>mophon demandoit ſi ſa teſte criminelle contre tant de di¬</l>
        <l>
          <lb/>uinités offencé́es pourroit iamais en ſupporter les ven¬</l>
        <l>
          <lb/>geances, &amp; les carreaux, parce qu’clle croyoit que luy ayant</l>
        <l>
          <lb/>iuré de l’amour par la venue de ſon Fils, &amp; de la fidelité</l>
        <l>
          <lb/>par le reſte des Dicus, que toutes ces puiſſances ſuprémes</l>
        <l>
          <lb/>luy deuoient chacunc vne punition &amp; vn foudre: mais</l>
        <l>
          <lb/>hclas! ces mal-heuts ſont bien plus à craindre d’vne indi¬</l>
        <l>
          <lb/>gne comnunion, puis qu’clle offence toutes les diuinitez</l>
        <l>
          <lb/>que nous adorons, &amp; qu’elle blaſpheme ces myſlteres qui</l>
        <l>
          <lb/>ſont l’objet de noſtre foy &amp; de noſtre amour. Quicnmque</l>
        <l>
          <lb/>mnandacauerit panem hne, quiconque mangera ce paiu &amp;</l>
        <l>
          <lb/>bora ce Calice indignement il ſera coupablc du Corps &amp;</l>
        <l>
          <lb/>du Sang de Ieſus-Chriſt, anneanty dans l’Incarnation, en¬</l>
        <l>
          <lb/>ueloppé de langes en ſa Nauiuité, ſoumis à la Circonciſion,</l>
        <l>
          <lb/>ofert au Pere Eternel dans le Tcmple, rayonnant de gloi¬</l>
        <l>
          <lb/>re en ſa Transfiguration, couuert de playes &amp; de bleſſures</l>
        <l>
          <lb/>en ſa mort, ſortant glorieux du tombeau, &amp; ſeant à la</l>
        <l>
          <lb/>dextre du Pere dans les Cieux. Cireumdbo alare tama Domine,</l>
        <l>
          <lb/>t udtaus vocens ladis, enarrenms niuſa mirabila t. O Dieu</l>
        <l>
          <lb/>Eternel qui eſtes aſſis ſur les Cherubins, i’enuironneray</l>
        <l>
          <lb/>voſtre Autel pour y eſcouter la voix de ce Sacrement de</l>
        <l>
          <lb/>loiange, &amp; publieray toutes les merucilles &amp; toutes les</l>
        <l>
          <lb/>punitions qu’il teſerue pour les ingrats. De meſime que les</l>
        <l>
          <lb/>Payens enuironnoient leurs Autels par trois fois, &amp; auec</l>
        <l>
          <lb/>des cordes à trois couleurs y attendoient les vengeances</l>
        <l>
          <lb/>conre ceux qui en meſpiſoient les ceremonies Aadie ſa¬.</l>
        <l>
          <lb/>eli, &amp; anribas pereipe terra, qonian Domines locutu et, filses en¬, ¬</l>
        <l>
          <lb/>riei excaltani, ipſi aatens preuerane me, egnasit bs pſeſſore</l>
        <l>
          <lb/>ſa as, &amp; Aſinmas praſepe Pom ſui, lſraél atens nmon me ognoss ¬</l>
        <l>
          <lb/>pop lus no itellexie. Que les Cieux eſcoutent, &amp; que la terre</l>
        <l>
          <lb/>preſte l’oreille, dit Dieu qui regne en cét autel, &amp; qui veut</l>
        <l>
          <lb/>parler: I’ay nourry de ma chair, &amp; de mon ſang des enfans:</l>
        <l>
          <lb/>Ie les ay eſleué iuſques à l’vuion de ma diuinité dans ce</l>
        <l>
          <lb/>miſtere, &amp; au lieu de m’en remercier, ils ont payé mes</l>
        <l>
          <lb/>faueurs de meſpris. Le Bœufrecognoiſt ſon maiſtre &amp; l’Aſ.</l>
        <l>
          <lb/>ne l’eſtable de ſon Seigneur, &amp; ce Chreſtien me meco¬</l>
        <l>
          <lb/>gnoſt, ee peuple aueuglé meſpriſe mes biens, reiette mes</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>libéralirésj &amp; réfuſe mes preſens. Amdie eeli&amp; aaribaapeŕip</l>
        <l>
          <lb/>err. Mais pourquoy Dieu ne demande-il pluſtoſt au Cie¬</l>
        <l>
          <lb/>&amp; à la terrc des feux &amp; des foudres pour perdre ces enfaas</l>
        <l>
          <lb/>ingrats, que des yeux &amp; des aureilles pour voir &amp; enendre</l>
        <l>
          <lb/>leur laſcheté. Les P’erſes les puniſſoient de nort, &amp; par les</l>
        <l>
          <lb/>loix que Solon auoit eſtably on pouuoit appeller en iuge¬</l>
        <l>
          <lb/>ment les ingrats omme ont fait les debiteurs ou ceux qui</l>
        <l>
          <lb/>ont noircy noſtre reputation &amp; opprimé noſtre innocence.</l>
        <l>
          <lb/>Le droict Romain permet de retirer les donations des</l>
        <l>
          <lb/>mains de ceux qui les payent de quelque inſigne meco¬</l>
        <l>
          <lb/>gnoiſſa nce, il donne la libcrté aux peres d’exhereder leurs</l>
        <l>
          <lb/>enfans, aux maiſtres de recmettre leurs eſclaues emancipez</l>
        <l>
          <lb/>en ſeruitude s’ils manquent aux reſpects qu’ils ſont obli¬</l>
        <l>
          <lb/>gez derendre, &amp; ſelon nos couſtumes le Seigneur ſaiſit le</l>
        <l>
          <lb/>fieſſur le vaſſal qui ne s’aquitte pas de ſon hommage.</l>
        <l>
          <lb/>Or Dieu tient la qualité de bien-facteur, de maiſtre, de pere</l>
        <l>
          <lb/>dc Souuerain en ce Sacrement; c’eſt pourquoy ſi chacun</l>
        <l>
          <lb/>de ces titres pris ſeparement produit vne grande obliga¬</l>
        <l>
          <lb/>tion, elle eſt extreme lors qu’ils ſe trouuent vnis en vn ſeul</l>
        <l>
          <lb/>ſujet, &amp; daus vne perſonne qui nous fait des faueurs ſans</l>
        <l>
          <lb/>nombre; l’ourquoy eſt-ce doncques que Dieu les traitte</l>
        <l>
          <lb/>auec moius de rigueur. Ne nous y trompons pas, Meſſieurs,</l>
        <l>
          <lb/>la punition qu’il en tire par ce moyen eſt la plus eſpouuan¬</l>
        <l>
          <lb/>table &amp; la plus cruelle de toutes celles qui ſe puiſſent ima¬</l>
        <l>
          <lb/>giner, car aurant d’aſtres &amp; de lumieres qu’ont les Cieux</l>
        <l>
          <lb/>ſont autant de flaimbeaux qui eſclairent cette mecognoiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſance, &amp; qui luy cauſent par cette confuſion plus de tour¬</l>
        <l>
          <lb/>mens &amp; de geſnes, que toutes les rouës &amp; les ſupplices d</l>
        <l>
          <lb/>monde ne feroient enſemble; Apud ſapienes c honmeſ grius</l>
        <l>
          <lb/>ſla qe nota confand mam mani, dit S. Hieroſme, parmy les</l>
        <l>
          <lb/>Sages &amp; les gens d’honneur, la mort eſt beaucoup plus</l>
        <l>
          <lb/>ſupportable qu’vn reproche infame, &amp; la laſcheté eſt ſi</l>
        <l>
          <lb/>honteuſe au iugement des mieux ſenſez que les plus cou¬</l>
        <l>
          <lb/>pables n’ont pas meſinc l’effronterie de s’en vanter comme</l>
        <l>
          <lb/>ils font des autres crimes. De ſorte que les demons choi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſiſſent pluſtoſt de bruſler parmy les flammes &amp; les ardours,</l>
        <l>
          <lb/>queed ſouffrir la cozfufion des yeux de Ieſus-Chriſt qu’ils</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>nt neſpriſé totnié remarque Peope, upios ignme ponias</l>
        <l>
          <lb/>ets cobsſc das ſala’are onont les degentem ioes..</l>
        <l>
          <lb/>Difons que les gens de bien ont cecy de commun auec</l>
        <l>
          <lb/>eux qu’ils trouuens des delices parmy les feux; de meſma</l>
        <l>
          <lb/>que ces trois enfans dont l’eſcriture publie l innocence</l>
        <l>
          <lb/>eutonnoient des chants d’allegreſſes, &amp; de. Cantiques d</l>
        <l>
          <lb/>loange au milieu de la fournaiſe de Babylone: e toutes</l>
        <l>
          <lb/>leopeines qu’endure Dauid, il n’y a que ſa propre honte</l>
        <l>
          <lb/>qui le perſccute ſans ceſſe, &amp; qui ne luy donne ny treues</l>
        <l>
          <lb/> relalches, o dae vereconmdsa aea eors ae eſ, cofſ. faces</l>
        <l>
          <lb/>mee coperait me; Cependant c’eſt le ſupplice dont Ieſus.</l>
        <l>
          <lb/>Chriſt vange l’ingratitude contre ſon corps; il appelle tous</l>
        <l>
          <lb/>les flambeaux des Cieux, &amp; toutes les oreilles de la terre</l>
        <l>
          <lb/>pour eſtre teſmoins de l’horreur de ce crime, afin de le</l>
        <l>
          <lb/>endre public &amp; cogueu à tout l’vniuers, punition plus</l>
        <l>
          <lb/>cruelle que les gibets, que les feux, que les flammes, &amp; quo</l>
        <l>
          <lb/>les rouës, dit S. Chryſoſtome, ae vereeundia ſajplia mags</l>
        <l>
          <lb/>illos ecraabat; Mais ce u’eſt pas encor aſſez punir vn crime</l>
        <l>
          <lb/>ſi effroyable que de l’expoſe à la veuë du Ciel &amp; de laterre,</l>
        <l>
          <lb/>de le rendre la honte &amp; l’iufamie des-eſtoilles &amp; des ro¬.</l>
        <l>
          <lb/>chers; il faut meſme que la rage, que le deſeſpoir,qu</l>
        <l>
          <lb/>l’enfer &amp; les demons en ſoient les bourreaus des cçe mo¬</l>
        <l>
          <lb/>de. Et ie vous prie quirend ludas forcené́, qui luy donne</l>
        <l>
          <lb/>vne mort, honteuſe &amp; funeſte, qui le fait la, victime des</l>
        <l>
          <lb/>diables ſinon l’ingratitude qu’il commet conutre cét Au¬</l>
        <l>
          <lb/>guſte &amp; redoutable Myſtere; opin ingrate intra pais </l>
        <l>
          <lb/>aaures, booſtis in ante, dit S. Auguſtin, ſur ces paroles d</l>
        <l>
          <lb/>l’Euangile, e poſt baeeellam ntraos o enms Satanas leſus-Chriſt</l>
        <l>
          <lb/>trempant du paiu figure de l’Euchariſtie &amp; le donnant à</l>
        <l>
          <lb/> Iadas, à meſme temps qu’il entre dans la peictrine-de cet.¬</l>
        <l>
          <lb/>te inratte. creature, le diable ſe ſaiſit de ſoname, prend</l>
        <l>
          <lb/>poſſeſſion de ſon eſprit, &amp; commeſon ennemy &amp; ſon bour.¬</l>
        <l>
          <lb/>reau, il le rend yn deicide, vn traiſtre, vn ſacriloge, vnper¬</l>
        <l>
          <lb/>fide &amp; vn, damné pour iamaiss le geſne par ſa propre con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſcionce, par l’horreurde ſs crimes, par vn poteau infame</l>
        <l>
          <lb/> où ce miſerable ſe pend, &amp; en ſuitte par des ſeux qui ont</l>
        <l>
          <lb/>l’Etenté pour durée.</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/> S. Paul voulant nousapprendreà nous vanget denos en¬.</l>
        <l>
          <lb/>nemis nous en donne les moyens par ces paroles dignes</l>
        <l>
          <lb/>. de ſon ex cellent eſprit,ſiſariuis iieu tuus ciba iltum, ſi</l>
        <l>
          <lb/> 2.e.l irit pouns d illj, hac e faiens carbooes rgis congeres ſ¬</l>
        <l>
          <lb/>per capus eius. Si ton ernemy a fm donne lsy à maoger, ſi</l>
        <l>
          <lb/>Ad</l>
        <l>
          <lb/>eb.</l>
        <l>
          <lb/>. 4</l>
        <l>
          <lb/>laſoif le preſſe donu luy àboire, &amp; ces faueurs extraordi¬</l>
        <l>
          <lb/>naires qu’il n’atrendoit pas de ta bonté irrité́e deuicndront</l>
        <l>
          <lb/>des charbons allumé́s qi cmbraſeror ſon cœur, luy ou¬</l>
        <l>
          <lb/>uriront les yeux pour luy fairc voir qu tu paiſcſon ingrati¬</l>
        <l>
          <lb/>tude auec des biens-faits &amp; des teſmoignages d’amour.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt de la lotte, dit le dote Rupert, dont Ieſus-Chriſt van¬</l>
        <l>
          <lb/>ge l’indigne communion de Iûas. Le corps &amp; le ſang de</l>
        <l>
          <lb/>fon maiſtre qui ſont des charbons d’amour. &amp; de biẽ-vueil.</l>
        <l>
          <lb/>hance deuiennent dans la bouche de cé́t ingrat des ſeux de</l>
        <l>
          <lb/>colere, de hayne, &amp; d damnation. Ouy Chreſtiens, ce</l>
        <l>
          <lb/>memorial de tous les miſteres que nous adorons, l’abbregé</l>
        <l>
          <lb/>de tous les bien-faits que nous auons receu de la main libe¬</l>
        <l>
          <lb/>ralle de Dieu, le cabinet où ſont renfermeés toutes ſes ri¬</l>
        <l>
          <lb/>cheſſes, &amp; tous ſes treſors, comme parle l’Apoſtre S., Paul,</l>
        <l>
          <lb/>in qae abſcoaditi ſnme omes rheſauvi ſapentie &amp; ſcieuis</l>
        <l>
          <lb/>dei, ietre autant de charbons ſur nos teſtes criminelles qu’il</l>
        <l>
          <lb/>enferme de grandeurs; &amp; faiét qu’au lieu d’en attendre deés</l>
        <l>
          <lb/>graces, nous n’en deuons eſpcrer que de rudes chaſtimens.</l>
        <l>
          <lb/>eela Iagrati ſpes taqum Hybernmalis glacies tabeſcet, &amp; diſperiee</l>
        <l>
          <lb/>.6. anmqus aqoa ſperudce, dit le Sage. L’eſpcrance que l’in¬</l>
        <l>
          <lb/>grat à conceu en ſon cœur de quelque mouuelle faueur ſera</l>
        <l>
          <lb/>reduitte au neant par ſon ingratitude, ny plus ny moins que</l>
        <l>
          <lb/>la glace qui ſe fond aux rayons du Soleil, &amp; comme elle</l>
        <l>
          <lb/>n’eſtpoint arreſtée, elle s’eſcoulera comme l’eau qui tombe</l>
        <l>
          <lb/>ſeulement à leur de terre, ſans penetrer plss auant, ny</l>
        <l>
          <lb/>ſaus luy cauſer le bon-heur de la fertilité; Il en arriue de</l>
        <l>
          <lb/>meſme aux Chreſtiens ingrats qui communient indigne¬</l>
        <l>
          <lb/>ment, leur mauuaiſe conſcience qui les condamne, leur</l>
        <l>
          <lb/>fait perdre l’eſperance des bienfaits que cét Auguſte Sa¬</l>
        <l>
          <lb/>crement communique ux ames innocentes, &amp;bien qu’il</l>
        <l>
          <lb/>ſoit la ſourceſacrée des eaux celeſtes, &amp; des diuines roſées</l>
        <l>
          <lb/>capables de les arrouſer, &amp; de les rendre fertiles en bon¬</l>
        <l>
          <lb/>nes</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/> 131</l>
        <l>
          <lb/>es res, il -ne produi rien dans les criaielles d’in:</l>
        <l>
          <lb/>graciudes que des eſpines qui les deſchirent, &amp; qui leurs</l>
        <l>
          <lb/>font dire aec Dauid lors qu’il fut mal-heureuſement tom¬</l>
        <l>
          <lb/>be dans le pechez de la plus laſehe ingratitude qui ſe puiſe p.</l>
        <l>
          <lb/>imagiuer. Effuſaus ſs ſict aqua, Ie me ſuis répendu comme, é,,</l>
        <l>
          <lb/>l’aueurquoy s’eſeie admirablemen le grandS.uguſtiuA.</l>
        <l>
          <lb/>lds oaidnias t fieuiaaa que n gaidaanſom nae pne- p</l>
        <l>
          <lb/>es lbnt de pene de ar dls funus ſ nd ltnn un dn ſi</l>
        <l>
          <lb/>Les graces, les faueurs les liberalités, les auantages que le</l>
        <l>
          <lb/>PropheteRoy a receu du Ciel, lors qu’il eſtoit ſelon le cœur</l>
        <l>
          <lb/>de ſonDieu, ſe ſont comme éuanoüis de ſon ame à l’inſtant</l>
        <l>
          <lb/>méme qu’il eſt deaenu amoureux de Betlabée, &amp; que par</l>
        <l>
          <lb/>vne meécognoiſſance indigne de la grandeur d’vn ſceptre, i!</l>
        <l>
          <lb/>s’eſt oublieé de ce qu’il deuoit à ſon bien-facteurs: Seneque</l>
        <l>
          <lb/>remarque que l’ingratitude peut monter au comble de ſa</l>
        <l>
          <lb/>rmalice par deux degrés dont le premier eſt l’oubliance des</l>
        <l>
          <lb/>biens-faits ieceus. I gratus eſt qui mon reddt. Ainſi l’Hiſtoire Sec</l>
        <l>
          <lb/>blaſme Neron ce monſtre de nature de ce qu’il prenoit lb</l>
        <l>
          <lb/>plaiſir à̀ voir les feux &amp; les flam mes qui embraſoicnt ſa pa </l>
        <l>
          <lb/>ref.</l>
        <l>
          <lb/>trle. Volumnia Dame Romaire &amp; geuereuſe:; fit d’inſi. </l>
        <l>
          <lb/>gnes reproches à ſon fils Coriolanus de ce qu’il auoit aſſie¬</l>
        <l>
          <lb/>gé la ville de Rome, dont il eſtoit natif &amp; de ce qu’oubliant</l>
        <l>
          <lb/>Ies honneurs, &amp; les reſpects que les Citoyens luy auoient</l>
        <l>
          <lb/>autrefois rendu, il eſtoit ſur le poict de la prendre, &amp; la</l>
        <l>
          <lb/>liurer entre les mains des ennemis des Romains. De ſorte</l>
        <l>
          <lb/>qu’vn certain Citoyen de Rome, ne pouuant ſupporter ces</l>
        <l>
          <lb/>deſordres, s’eſcria diſant! ô̂ mal-heur! ô deteſtable crime</l>
        <l>
          <lb/>d’ingratitude de leuer les armes contre ſa patrie, &amp; de plan¬</l>
        <l>
          <lb/>ter la lance dans le ſein de celle qui nous a nourrie, Meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>lieurs: Le Fils de Dieu en ce Sacrement de nos Autels que</l>
        <l>
          <lb/>nous adorons non ſeulement eſt vne patrie Celeſte, puis</l>
        <l>
          <lb/>que la Cour eſt touſiours par tout où le Roy eſt, &amp; que les</l>
        <l>
          <lb/>Seraphinsy demeurent auec les meſmes reſpets que dans</l>
        <l>
          <lb/>J’empirée, mais il y eſt encor la veritable nourriture de nos</l>
        <l>
          <lb/>ames, &amp; par vn prodige eſtrange de ſon amour infiny il</l>
        <l>
          <lb/>nous y ſubſtante de ſa propre chair, &amp; de ſon propre ſang,</l>
        <l>
          <lb/>ô eſtonnement qui fait fremir les Anges, s’eſerie le grand</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>14.</l>
        <l>
          <lb/>S. Cheyſoſtonevoyant que Dieu par vne tendreſe .</l>
        <l>
          <lb/>fction infiniment plus grande que n’eſt celle ds peres&amp;e</l>
        <l>
          <lb/>des meres de la terre qui ſouuent abandonnent’ lers’n¬</l>
        <l>
          <lb/> fans, ou du moins les donnent à nourrir à d’trés;hoas</l>
        <l>
          <lb/>eſleuedans ſon propre ſein, &amp; auec ſes propres mains,</l>
        <l>
          <lb/> nous allaitte de ſes propres ma mmelles, mieliot ſr ibepa</l>
        <l>
          <lb/>Ca a vino; &amp; nous nourrit de ſon propre corps. e ¬</l>
        <l>
          <lb/>. 6.</l>
        <l>
          <lb/>Le ſecond degré d’ingratitude, dit le mieſmé Senequie,</l>
        <l>
          <lb/>c’eſt lors que l’on ſe ſert des faueurs d’vne peſoire pour</l>
        <l>
          <lb/>l’ofencer. Vn Empereur autrefſois apres auoir beaucoup</l>
        <l>
          <lb/>obli gé les Citoyens d’vnre des villes de ſon Empire, &amp; le?</l>
        <l>
          <lb/>auoir gratifiez de quantit́ de priuileges, ſç̧achant qu’i!s</l>
        <l>
          <lb/>s’eſtoienr reuolte2 contre luy, faſche d’vne ſi inſigne laſ¬</l>
        <l>
          <lb/>cheté ſe reſolut de les perdre, &amp; les chaſtier de leur crime.</l>
        <l>
          <lb/>L’Eueſque de la ville connoiſſant l’animoſité du Roy, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>lc iuſte ſujet qu’il auoit de ſe mettre en colere, touché de</l>
        <l>
          <lb/>compaſſion pour ces miſerables, fut trouuer ſa Majeſté &amp;</l>
        <l>
          <lb/>proſterné à ſes pieds demanda miſericorde pour eux, &amp;s’ef¬</l>
        <l>
          <lb/>força par ſes larmes d’obtenir leur grace. L’Empereur le</l>
        <l>
          <lb/>releuant auec reſpect, luy dit. Quoy grand Prelar, pouiez</l>
        <l>
          <lb/>vous bien prier pour des ingrats qui ne meritét qie des p:¬</l>
        <l>
          <lb/>nitions, &amp; qui ſont i dignes de pardon; eſt-ce à cauſe que</l>
        <l>
          <lb/>i’auois releué cette ville iuſques à vn tel poinct d’honneur,</l>
        <l>
          <lb/>qu’elle ne pouuoit monter plus haut? eſt-ce à cauſe des pri¬</l>
        <l>
          <lb/>uileges que ie leur auois donné ou peut eſtre à cauſe que</l>
        <l>
          <lb/> ie les auois trop aymez, &amp; luy deſduiſant tous ces biëns¬</l>
        <l>
          <lb/>faits luy demanda lequel de tous auoit eſté la cauſe da leur</l>
        <l>
          <lb/>rebllion; ce qu’entendant le pauure Eueſuetout confus</l>
        <l>
          <lb/>de tant de reproches, ne 1rouua point d’autre inuention</l>
        <l>
          <lb/>pour mieux plaider ſa cauſe que de ranger du coſté de la</l>
        <l>
          <lb/>Iuſtice, &amp; luy repartir les larmes aux yeux, &amp; les ſouſpirs</l>
        <l>
          <lb/>au eeur: Grand Prince nous conſeſſons hoſtte faute, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>auoitons franchemét que nous ſommes tres-coupables de</l>
        <l>
          <lb/>vous auoir offenſé. Mais’prenez vous en à vous meſme de</l>
        <l>
          <lb/>ce que vous nous auez ſi fort honorez, &amp; fauoriſez de ſi</l>
        <l>
          <lb/>puiſſantes obligarions que hous n’auons peu demeurer</l>
        <l>
          <lb/>long-temps dans noſtre bon-heur, les demons enuiane</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>25J</l>
        <l>
          <lb/>atrs cbondilon nous ont portéz à commettre le laſche</l>
        <l>
          <lb/>raict qui uous rend dignes de vos fureurs. Mais Sire, ſou¬</l>
        <l>
          <lb/>uene-vous de voſtre clemence, auſſi bien que de bontez,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; pardonnez à des coupables. Helas! Chreſtiens Dieu eſt</l>
        <l>
          <lb/>eſtre Prince Souuerain, auſſi bien dans ce Sacremeat de</l>
        <l>
          <lb/> uos Autels, que dans l’empirée; s’il regne par gloire das</l>
        <l>
          <lb/>les Cieux, il regne par amour dans la terre, &amp;. ea tous- les</l>
        <l>
          <lb/>deux il eſt vn Monarque abſolu. Ipſe regnabit fuper oas, lſai</l>
        <l>
          <lb/>cuiut imperum ſuper humaun eias. Nous receuons en ce miſ¬.2o.</l>
        <l>
          <lb/>tere adorable toutes les taueurs que ſa puiſſance &amp; ſon a¬</l>
        <l>
          <lb/>mour nous peuuent faire, &amp; luy meſme npus en aſfur par</l>
        <l>
          <lb/>la bouche de ſon l’rophete. Qui vlye potii facere vinea aae</l>
        <l>
          <lb/>&amp; o feci. Toutes les nations du monde ſont les ouurages</l>
        <l>
          <lb/>de ſes mains cõ̃me parle l’Apoſtre. Ipſius eni fatura ſmas:</l>
        <l>
          <lb/>Mai; les Chreſtiens ſont les plus nobſls producios de ſon ſ ¬</l>
        <l>
          <lb/>7. aed</l>
        <l>
          <lb/>cœur, &amp; en cette couſideration, nous en teceuons des ,</l>
        <l>
          <lb/>graces, des faueurs, des liberalitez toutes particulieres.</l>
        <l>
          <lb/>comme le chante ſon Prophete Royal. Non feeit taliter om- p1</l>
        <l>
          <lb/>i nationi. Et nentmoins tous ces biens-faits nous por- 6.</l>
        <l>
          <lb/>tent à la mé́ connoiſſance, &amp; nous rendent criinels, puis</l>
        <l>
          <lb/>que nous nousſeuons de ces biens pous putrager ſa diui¬</l>
        <l>
          <lb/>ne Majeſté, &amp; que nouis deuehd sdlauta nplus rebelles à</l>
        <l>
          <lb/>ſes loix, que ſon amor &amp; induſtrieux à nous ſaire du bien.</l>
        <l>
          <lb/>Le bien-fait a ccla de propre qu’il gagne les cœurs les plus</l>
        <l>
          <lb/>farouches, &amp; ncantmoins l’homme moins ſenſible qu’vne</l>
        <l>
          <lb/>beſte veut ſouuent ignorer la auſe des fauéurs qu’il reçoi</l>
        <l>
          <lb/>de la bonté de Dieu, afin de ne luy pas rendecé quifrdy et</l>
        <l>
          <lb/>deu.Cette ingratiiude eſt norſeulement vnctime maiev</l>
        <l>
          <lb/>crime de leze Majeſté Diuine, vn ſacrege, vnejprophana¬</l>
        <l>
          <lb/>tion de ſes graes, vne eſpece de deſeſpoir qui nous rend</l>
        <l>
          <lb/>artificieux à noſtre ruire, &amp; qui nous arme contre os pro¬</l>
        <l>
          <lb/>pres intereſts, ouy dit l’Apoſtre S Paul, comme la charitéde</l>
        <l>
          <lb/>eſus-Chriſt ſe endit recommendable, &amp; parut auec éclat</l>
        <l>
          <lb/>en ce qu’il voulut mourir pour nous dans le tcmps meſmé</l>
        <l>
          <lb/>que nous eſtions ſes plus grands ennemis. Ia hac Des cos- A</l>
        <l>
          <lb/>ela rtapens ſuans n oba ca s ees pro nebss artas o.,</l>
        <l>
          <lb/> eſ?. Comme il voulut donner ſon Corps &amp; ſon Sang às.7</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>mange ſos Apſtiei das ſle moment qie ludas le deûol</l>
        <l>
          <lb/>vendte, que S-Pierre l’alloſ reniet-&amp; les autres aba?</l>
        <l>
          <lb/>donner. De meſine ſon amour ſe fait connoiſtre e ne</l>
        <l>
          <lb/>ſtre endri, en ce qu’il nous oblige de ſes preſens ed</l>
        <l>
          <lb/>cette Euclhariſtie bien que nous eu ſoyons méconnoiſſaas,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; que par no lnſignos ingratitudes nous meſpriſions la</l>
        <l>
          <lb/>grndêut doles biensfats: Mais Chreſtiens peuſons qu’d</l>
        <l>
          <lb/>fa fin ſh amourirrits ſe vengera de nos lnſolnces, &amp;</l>
        <l>
          <lb/> que ce Sang peecieux qui ſelon la penſte de S, Paal, n</l>
        <l>
          <lb/>peut denmander la deſtutionde ſos ennenis, changesra d</l>
        <l>
          <lb/>voix, &amp; animaéra lſes creatures à la pes d ces igrats. S</l>
        <l>
          <lb/>te’eſt qu’on adorans oe lDiuih myſtérs &amp; la receuaot di¬</l>
        <l>
          <lb/>gnoment dans leursa mes ils netrouues en luy la ſource ds</l>
        <l>
          <lb/>oes les gaces qui ſoae les iuſoa n ere,’e les Sain</l>
        <l>
          <lb/>dans le Cael: o noe oaadſe le Per, le ls, t &amp; 0</l>
        <l>
          <lb/>S. Eſprie, Airſſſoir-il.</l>
        <l>
          <lb/>as aaaa ſ</l>
        <l>
          <lb/>AV LE CTEVR,</l>
        <l>
          <lb/>7 y </l>
        <l>
          <lb/>Her l ecteur, Vous aurez dans peu de temps</l>
        <l>
          <lb/>le ſecond Sermon, le troiſieſme; &amp; la ſoitte de</l>
        <l>
          <lb/> TOue: Que ie vous prie de receuoir d’auſſi bon</l>
        <l>
          <lb/>cœur, que la ſincerité &amp; deuotion eſt grande, de</l>
        <l>
          <lb/> eluy qui vous le prelente, Adieu.</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
